[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=21400&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=21425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=21375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-29494E23-F3F6-4A58-993F-8EBAB8E97C90", "internalArchiveId": "29494E23-F3F6-4A58-993F-8EBAB8E97C90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 188, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335200", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-04-09T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-04-09T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10335218", "ece-10335200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:46:00Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [70%] :\r\nYoann peuvent la note sal\u00e9e, ces moyens Terry Ana\u00efs au S\u00e9nat, il y aura qu'c'est-\u00e0-dire qu'est je connais Paris o\u00f9 nous mener ne pas monter que le balayeur putain c'est moi, j'ai laiss\u00e9 mon image avoir honte Meillaud c'est ma jeunesse Seksig c'est l\u00e0 aussi ou pas, c'est tr\u00e8s vive, il ne peut que me c'est pas que j'avais 13 ans de femmes expos\u00e9es ou en fran\u00e7ais, nous avons oui c'est un chanteur, il est par la pub \u00e0 13 ans oui, du fait des chansons s\u00e9rieusement \u00e0 pr\u00e9sent sur sur 17 d'bien et je devais compter chapeau et puis j'ai les chaussures noires et les chaussettes blanches, il est n\u00e9 dans origine il a quand avant, d\u00e8s 1900 visiteurs nous 4, j'avais 4 ou peut-\u00eatre \u00e0 pied, la moyenne c'est moins, moins de 5 \u00e0 13 ans non mais parce que j'\u00e9tais pour, c'est clairement une note pour mon courage est -ce que le format de la for\u00eat, car vraiment \u00e7a valait m\u00eame pas non, mais le sac a donc moi je voil\u00e0 oui meilleur essai accord\u00e9 un oui moi je vous ai des trucs sur les canards colverts Le Lynx et quoi et on a 2 chemins diff\u00e9rents experts, vous savez bien aujourd'hui quant \u00e0 la m\u00eame table \u00e0 la mer, \u00e0 la m\u00eame, c'est absolument fou, enfin, \u00e0 la m\u00eame heure, \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [78%] :\r\nAlors sur leur nom, 16 minutes de retard, alors pourquoi qui va tout de suite nous expliquer pourquoi les commandes, alors techniquement, le service de temps de retard maintenant mais je suis arriv\u00e9 \u00e0 4 minutes, donc j'ai que 12 minutes de retard, mais \u00e7a c'est je te laisse, en fait, j'\u00e9tais en train de chercher comment d\u00e9pose un brevet, cette nuit, du coup, \u00e7a m'a pris un peu le soutien moi j'ai un peu la calvitie, juin, moi j'ai un peu et je veux dire, et la saisie des mais \u00e7a, c'est en fait tous les hommes de entre 25 et 30 ans ont l'impression qu'ils ont les cheveux qui le baba, je les je veux dire que la guerre, moi j'aime bien, j'aime bien vers vers l'accord mais depuis un certain temps, je peux prendre mais qu'est casquette en vacances, j'aime bien \u00eatre \u00e0 la limite des cheveux qui reste, et du coup, en fait, ma ma visi\u00e8re, elle est, elle est trop basse, et du coup elle m'emp\u00eache de bouger, donc j'ai r\u00e9fl\u00e9chi un truc de faire une visi\u00e8re plus courte pour se pour laquelle vis\u00e9s et pour que, pour qu'il puisse la mettre \u00e0 l'envers la cascade, ce n'est pas une g\u00eane au niveau de la nuque avec la visi\u00e8re du groupe un peu bloqu\u00e9 autrement oui elle est recherch\u00e9e d\u00e9poser brevet et ben j'ai j'ai pas trouv\u00e9, du coup, si un auditeur qui \u00e9chouera \u00e0 m\u00e9dier Winter principalement \u00e0 quel ici parce que je pense, il faut \u00eatre concern\u00e9s pour pour entrer dans le projet mais qui cherchait \u00e0 d\u00e9poser Brel qui chercher ton projet non j'avais pos\u00e9 le probl\u00e8me et, du coup j'ai lanc\u00e9 un Kickstarter s'appelle les visiteurs pour la calvitie de Yoann point Kickstarter pour comme donc, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 contribuer, sinon tu te regarder avec Philippe Nanzer, Am\u00e9lie des bonnets, c'est aussi la la calvitie, il est, il est, il y a une mari\u00e9e fin de lits, toutefois, \u00e7a, je me demande alors ma. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:17:19Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B50AE314-7D15-488F-AB9C-9161449A0900", "internalArchiveId": "B50AE314-7D15-488F-AB9C-9161449A0900", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grosse info 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 164, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335202", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La grosse info", "La grosse info / EALG_2019-04-09T06:30:00_la-grosse-info", "La grosse info / EALG_2019-04-09T06:30:00_la-grosse-info"], "variantIds": ["ece-10335215", "ece-10335202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:41:24Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt non pas au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les journaux ont apprise en sont empar\u00e9s et la ou devient l'attraction nationale 3 1000000 500000 c'est le chiffre du jour, Philippe, un chiffre qui veut parler ce matin des 3 millions et demi de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens qui ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de la crise, il y a 4 ans, ce qui repr\u00e9sente quand m\u00eame au passage 10 pourcent de de la population du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la alors de l'ONU qui parle de la pire crise humanitaire, qui est connu, l'Am\u00e9rique latine en temps de paix et face \u00e0 cette crise migratoire comment r\u00e9agissent les pays voisins votent imagine bien qu'il la m\u00e8ne pas large puisque l'afflux incontr\u00f4l\u00e9 et incontr\u00f4lable quelque part de ces r\u00e9fugi\u00e9s perturbe fortement la qui\u00e9tude parfois fragile de ces pays limitrophes et comme tout le monde est d'accord sur le fait qu'il ne peut y avoir de solution qu'au niveau r\u00e9gional bien depuis hier et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de 13 pays d'Am\u00e9rique latine sont r\u00e9unis dans le cadre de l'ONU \u00e0 Quito, Quito, capitale d'or de l'Equateur \u00e7a ainsi d'ailleurs l\u00e0 quand m\u00eame faire de paix, d'autres auraient pas fait donc tous ces gens se r\u00e9unissent pour la 3\u00e8me fois dans le but de coordonner leurs efforts au niveau de l'Am\u00e9rique latine, quant \u00e0 cette vague migratoire avec un 1er : r\u00e9sultat : h\u00e9 oui, on arrive quand m\u00eame des r\u00e9sultats puisque tous ces pays se sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s \u00e0 d\u00e9finir des m\u00e9canismes pour r\u00e9gulariser les migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui n'ont pas de passeport, parce que, h\u00e9 oui, comme il sait la femme comme pour eux, c'\u00e9tait la faim et la mis\u00e8re, ils ont d\u00fb partir, subitement, ils n'ont donc pas eu le temps, et encore moins d'argent pour se faire faire un passeport est -ce que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et participe \u00e0 ce groupe de travail aussi alors oui et non, en fait \u00e7a d\u00e9pend de quel V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, tu veux parler, celui de Nicolas semaine Maduro est absent des discussions puisque pour ce V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la l\u00e0 tous les probl\u00e8mes qui plaque son \u00e9conomie au sol est le fruit d'un vaste complot venant de l'ext\u00e9rieur avec les \u00c9tats-Unis qui tire les ficelles, alors le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de l'opposant et pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Juan Goyou lui participe aux discussions, ce qui alimente encore au passage de la th\u00e9orie du complot brandie par carcasse et est ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu des concurrents, alors le dernier plusieurs gouvernements d'Am\u00e9rique, d'Europe et d'Asie, ainsi que l'ONU et des organismes financiers se sont engag\u00e9s \u00e0 verser environ 550 millions de dollars, \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame un peu plus d'un demi-1000000000 de dollars \u00e0 l'Equateur pour qu'il prenne en charge les quelque 250 publie qu'il comptait alors et on peut dire qu'il faut se d\u00e9p\u00eacher de trouver rapidement des solutions parce que cette vague des fr\u00e8res Touaregs n'est pas pr\u00eate de se tarir puisque l'ONU pr\u00e9voit que d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ils seront 5 1000000 300000 \u00e0 avoir fuit ce pays. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:17:14Z", "program": {"href": "/programs/48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "id": "48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "name": "La grosse info"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF65D07A-C161-4FE0-9837-AF43C47184C8", "internalArchiveId": "EF65D07A-C161-4FE0-9837-AF43C47184C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 223, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335209", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-04-09T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-04-09T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10335217", "ece-10335209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:48:22Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nKeegan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [70%] :\r\nQuel avec pour oui donc pour tenter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [74%] :\r\nExcusez toute cette vulgarit\u00e9 on accueillir oui ou on n\u00e9gocie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [73%] :\r\nBon, j'ai souffert d'ici il y a une Simca, dit \u00e0 la radio, son discours a salu\u00e9, c'est moisi gr\u00e2ce croate, \u00e7a fait toujours dr\u00f4le de l'entendre de la bouche de quelqu'un vote alors bonjour bonjour, comment vas -tu mon humour stupeur suppose seriez -vous je suis quand m\u00eame, c'est celle qui nous appelle, on aiguille peut commencer \u00e0 Java phrases par Louis Domingo pour travaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [79%] :\r\nBon perd du temps quand m\u00eame Grigor parce qu'ici, et si le dans toute description, \u00e7a va, \u00e7a va permettre un peu loin, non le but donc c'est que tu trouves cette actrice en moins de 51 secondes aujourd'hui pour tenter de battre \u00c9lise et ensuite si tu as le meilleur score de la semaine, Guillaume Borne \u00e0 une loi nomm\u00e9 vous narrer l'de de espion non pas du tout, et vous avez bien entendu, c'est peut-\u00eatre un pseudo des pseudos et en fait, si tu as le meilleur score de la semaine, Bouygues ou refus d'une difficult\u00e9 Wentworth de fl\u00e8ches le et un peignoir en attendant la gloire pass\u00e9e quoi ah oui oui oui voil\u00e0 c'est de tr\u00e8s jolis cadeaux et c'est une semaine un peu particuli\u00e8re parce que c'est une semaine \u00e0 4 jours pour nous, ce qui fait que finalement tu as une personne en moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [70%] :\r\n\u00e0 partir d'un centre plus oui voil\u00e0 une personne, on avait une chance de plus \u00e0 cause de pas que \u00e7a, non, non, on nage, on doit faire d'autres trucs par exemple le devenir de la l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [72%] :\r\nPar exemple, nettoyer les toilettes alors le train rapide, on est coll\u00e9, voil\u00e0 c'est \u00e7a mauvais gamins \u00e9coutez parce que, mais non, alors Bouygues ou que tu apr\u00e8s contre aussi, c'est une actrice, on est parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [75%] :\r\nLa actrice que je dois faire d\u00e9couvrir, faire partie de celle de qui je suis tomb\u00e9e amoureuse, mais attention, enfant, les ann\u00e9es 90 donc on \u00e0 Rabat forc\u00e9ment la m\u00eame moi j'ai l'apport de la peau Ranger Jasmine aura l\u00e0- dedans et elle rel\u00e8ve les messieurs et seul tous les adolescents qui l'ont, pour la grande majorit\u00e9, d\u00e9couvert dans un remast\u00e9ris\u00e9e d'un petit short noir et d'un mot kaki parce que oui tu peux tr\u00e8s bien te la p\u00e9ter et dire que tu as vu top demain jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [62%] :\r\nLe le lait de Jean-Louis Loubet c'est \u00e7a, oui, oui, presque Daladier oui je vois Tom Raider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [73%] :\r\nNon, mais je les pr\u00e9cautions dans le mois, h\u00e9 ben bien ben je suis pris au d\u00e9pourvu la c'est tr\u00e8s de taper un magnifique 20 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [82%] :\r\nOui, mais mais c'est sublime, \u00e9coute, bravo, c'est bien \u00e7a \u00e7a \u00e7a rel\u00e8ve le niveau la classe, \u00e7a va \u00eatre une semaine au culot, pardon, le vol, on va, on va avoir une semaine au kilo, ce qui, et qui vont vouloir te battre et Grigore oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [73%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a se rapproche de la cagnotte comme joueur Ang\u00e9lina et puis il y a la t\u00eate du Beaubourg il qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [83%] :\r\nAlors, message, un mot, une \u00e9motion qui quelque chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [70%] :\r\nJe sais pas comment tu \u00e7a le j'ai plein de langues, soit 30000 abonn\u00e9s mais la neige, dis donc, on salue toute la neige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [78%] :\r\nDe jeudi, merci, je vous avoue belle suite d'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [65%] :\r\nC'est vrai, puis bonne pour le soir, ouais, ben on, on, on essaie, merci beaucoup, cette salle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [73%] :\r\nEt pour et pour tout, c'est le jeune \u00e0 la gr\u00eale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:15:46Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E5CF708-52AA-4898-8C82-95958A3408D8", "internalArchiveId": "3E5CF708-52AA-4898-8C82-95958A3408D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 57, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335204", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-04-09T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-04-09T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10335226", "ece-10335204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:32:00Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [64%] :\r\nIl un peu mais, ce qui sugg\u00e8re qu'il veut l'\u00c9rythr\u00e9e d\u00e9claration publique demande \u00e0 la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [64%] :\r\nDans la Verdun b\u00e9ninois peur, on veut bien manger, c'est tellement aussi Am\u00e9ricain des voix, je porte une pancarte, en fait, c'est pas un seul bras qu'qui ont \u00e9t\u00e9 percut\u00e9es et peut-\u00eatre, et vous les gradins je je sur un carton, comme par exemple il y a l'intention d'une greffe des poumons, c'est mon jeu moi venait \u00e0 Br\u00e9au au proches de rien, on est assez pourcent une grande mais on rentre 2 groupes plus la gr\u00e8ve de ballons, les juges, beaucoup de gens donc il la peut-\u00eatre non non non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [62%] :\r\nC'est l\u00e0 suffisamment d\u00e9j\u00e0 contente d'intensit\u00e9 merci Philippe. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:17:04Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBD18203-5D60-41B8-B704-CFEC47C7BD4D", "internalArchiveId": "EBD18203-5D60-41B8-B704-CFEC47C7BD4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 37, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335203", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-04-09T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-04-09T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10335213", "ece-10335203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:39:01Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [79%] :\r\nAlors on va commencer par un petit interrogatoire de routine, \u00e7a va les calmer le questionnaire \u00e0 tout pr\u00e9nom Julien vieux Lausanne 32 ans, la plus belle demande en mariage rentrait ivre ou le lendemain, dis qu'est -ce que j'ai fait que es oblig\u00e9 d'assumer avec les dents, une journ\u00e9e du terme, alors avec les dents et jamais de pour ou contre les odeurs compl\u00e8tement pour la personne qui est une arrive pas les gens trop gentil, dit -il, et o\u00f9 les pi\u00e9tons in l\u00e0- haut, l\u00e0- bas, pas l\u00e0 pour votre question. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:17:07Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB61688C-E20C-42AB-BC02-2F71B725D12C", "internalArchiveId": "BB61688C-E20C-42AB-BC02-2F71B725D12C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 175, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335207", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-04-09T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-04-09T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10335224", "ece-10335207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:39:01Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nSur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [90%] :\r\nNe parle \u00e0 ma famille, aujourd'hui Guillaume la main d'un os en Suisse, la SonntagsBlick a consacr\u00e9 plusieurs pages Laurent au ph\u00e9nom\u00e8ne de la violence physique et verbale contre les gays et lesbiennes, vous pouvez lire sur 360 point CH une r\u00e9alit\u00e9 ni\u00e9e par le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF, dont je vous parlais la semaine derni\u00e8re, alors que le d\u00e9p\u00f4t des signatures de l'UDF, justement pour son r\u00e9f\u00e9rendum dit contre la censure, a eu lieu hier en r\u00e9alit\u00e9 contre la lors de la norme, la r\u00e9vision, pardon de la norme antiraciste, la SonntagsBlick a publi\u00e9 un dossier consacr\u00e9 \u00e0 l'homophobie en Suisse, il prenait comme exemple les r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s la demande en mariage formul\u00e9e par la Star de la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique Sven \u00c9pinay \u00e0 son partenaire Michael en plein chaude arff j'Beaton \u00e9quivalent al\u00e9manique de Danse avec les Stars pervers sur blick Point CH 65 pourcent des des r\u00e9actions ont d\u00fb \u00eatre supprim\u00e9s en raison de contenus insultants obsc\u00e8ne ou mena\u00e7ant, sans compter les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la Bible et aux condamnations divine, le taux de suppression des commentaires sur la plateforme n'est que de 34 pourcent en en moyenne les d\u00e9rapages homophobes sont aussi nombreuses sur les pages Facebook ou des internautes accusent et vous le savez, r\u00e9guli\u00e8rement les m\u00e9dias l\u00e9maniques d'\u00eatre \u00e0 la botte des LGBT et \u00e7a ne \u00e7a donne par contre une id\u00e9e tangible du ph\u00e9nom\u00e8ne de telles d\u00e9clarations illustrent clairement le probl\u00e8me : c'est ce que comment entre Egly, directeur de Pink Cross selon lui les propos homophobes sont en augmentation en Suisse et va de Pair avec une violence croissante dans la vie r\u00e9elle, le SonntagsBlick donne aussi la parole \u00e0 Marcus Strache, un jeune de 29 ans, agress\u00e9 par un camarade, peu apr\u00e8s son coming-out au sein d'une organisation de jeunesse devant la police, raconte -t-il, j'ai appris que les vins \u00e0 elle seule, n'aurait pas suffi \u00e0 porter plainte, seuls les coups de poing \u00e9tait pertinent et le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 pris pour cible, parce que j'\u00e9tais gay n'avait pas d'importance, faute de loi contre l'homophobie et surtout de volont\u00e9 politique, une large partie des agressions passe encore sous le radar, c'est ce que rappelle le journal dominical, les missiles, les initiatives comme celle de la conseill\u00e8re nationale Rose-Marie quadra menti pour quantifier le ph\u00e9nom\u00e8ne au niveau des polices s'est oppos\u00e9 un refus, l'ambiance se d\u00e9grade, constate la parlementaire PBD le comportement populiste de droite est devenu socialement acceptable et avec lui des attaques contre les minorit\u00e9s, l'ambiance, on peut le dire, se d\u00e9grade effectivement hier au d\u00e9p\u00f4t des signatures se sont b\u00e2illonn\u00e9es d'une croix rouge sur la bouche, que les membres de l'UDF se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale malgr\u00e9 tout ce que l'on vient d'\u00e9voquer, on peut lire ce matin dans le temps que la nouvelle norme ne serait de toute fa\u00e7on pas n\u00e9cessaire selon l'UDF, qui juge que les discriminations li\u00e9es aux pr\u00e9f\u00e9rences sexuelles en Suisse ne constitue qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne marginal, on le sent bien, les mensonges et les contre- v\u00e9rit\u00e9s vont faire foison durer cette campagne durant cette campagne et on vous laisse deviner de quel c\u00f4t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:16:30Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AA9C15E-F0B5-426C-8E02-6390FC433A4E", "internalArchiveId": "1AA9C15E-F0B5-426C-8E02-6390FC433A4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos excuses 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 93, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335212", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Nos excuses", "Nos excuses / EALG_2019-04-09T08:55:00_nos-excuses", "Nos excuses / EALG_2019-04-09T08:55:00_nos-excuses"], "variantIds": ["ece-10335225", "ece-10335212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:34:22Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEn attendant, la gloire, on est au bout de cette \u00e9mission et comme \u00e0 chaque fin de matinale, h\u00e9 bien on nous ouvrons notre bo\u00eete Mail aux insultes diverses des personnes dont on aurait pu qu'on aurait pu vex\u00e9 pendant ses heures oui, par exemple, les chauffeurs qui prennent des auto- stoppeurs trop bavard et qui disent que c'est les chauffeurs qui sont trop bavard, mais qu'en fait, les chauffeurs et penser quand m\u00eame les auto- stoppeurs les auto- stoppeurs ils arrivent pas en place voici des chauffeurs ou alors je pense qu'avec ce site tous les rime qui sont d\u00e9\u00e7us parce que c'est une girafe s'appelle Qu\u00e9mener, mais pas un aigle, oui, oui, peut-\u00eatre qu'on tous les membres de l'UDF qui peuvent pas se plaindre de toute fa\u00e7on, parce qu'on a lanc\u00e9 une initiative comptez Jaur\u00e8s particuli\u00e8rement au-del\u00e0 du fait qu'on parle d'UDF oui et puis tant qu'\u00e0 \u00eatre la signature un 1000000000 je n'a pour l'instant, on a 2 mois, c'\u00e9tait peut-\u00eatre et puis on a vex\u00e9 \u00e9videmment toutes les femmes qui veulent faire la gr\u00e8ve et qui ont demand\u00e9 la permission \u00e0 leur patron et qui recevront la r\u00e9ponse le 17 juin sous un individu comme c'est un jour ouvrable, oui, c'est plus important, si vous \u00eates de ces personnes, vous pouvez nous \u00e9crire en attendant l'agglo rate RTS Point Serge pas compte si vous \u00eates de toutes les autres, vous pouvez vraiment aller vous faire bon c'est l'initiative du p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [78%] :\r\nEt oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:15:11Z", "program": {"href": "/programs/D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "id": "D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "name": "Nos excuses"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7098499D-F607-4362-A6AE-EEBA85B5ADDA", "internalArchiveId": "7098499D-F607-4362-A6AE-EEBA85B5ADDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335205", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-04-09T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-04-09T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10335227", "ece-10335205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:34:22Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nVous \u00eates pas content. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [88%] :\r\nEn attendant, la gloire, paroles, paroles. \r\nAujourd'hui, tu vas aller au cin\u00e9ma, tu vas au cin\u00e9ma oui m\u00eame si petit-d\u00e9jeuner des popcorn un cornet aussi sur promener un ficus sans laisse, mais c'est pas grave, c'est possible, c'est l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 qui veut manger du commandant manger ont apport\u00e9 \u00e0 manger, tu manges tuer aller au fitness rencontrer quelqu'un, un player, le docu sur Agn\u00e8s Varda, tout, tout est r\u00e9alisable tout de suite tout non une petite r\u00e9gion r\u00e9sistent encore et toujours au culte de l'imm\u00e9diat, les Franches-Montagnes oui, je suis entr\u00e9 en Terre sauvage ce week- end et apr\u00e8s mais 800 72 heures de train, je suis sorti, au pied de la montagne de mes origines, \u00e0 Glovelier, et l\u00e0 je m'attends donc \u00e0 voir arriver un train, un bus une correspondance en somme parce qu'il est pas 2 heures du matin et se Distri jurassien n'est pas une nos Gozo non plus, donc normalement les CFF font en sorte que ce soit atteignables, mais non, ah non rien plusieurs trouver la comme au restaurant, quand tu commandes un menu 3 plats et qu'apr\u00e8s l'entr\u00e9e et faire la cuisine, livr\u00e9e \u00e0 moi- m\u00eame, donc comme un malheur ne sont corrobor\u00e9es un mot quand m\u00eame, les moines sans m\u00eame une foule pr\u00eate \u00e0 me tirer jusqu'\u00e0 la maison familiale avec mon tube de salade verte, je me suis rappel\u00e9 alors cette capacit\u00e9 qu'ont l'\u00e9quipe du coin rester discrets sur leur paradis de peur qu'une fois d\u00e9couvert, ils se fasse envahir par des gens de go\u00fbt j'suis donc mis \u00e0 marcher jusqu'\u00e0 la route principale afin de exercer le sport dans lequel j'ai eu ma plus grande carri\u00e8re, symbole de la course, l'auto- stoppeur oui, l'auto- Stop, ce m\u00e9lange de course d'orientation pour bedonnant et de papier caillou ciseau, l'autostop, c'est quand tu dis j'ai ma place de voiture et qu'il y en a qu'une qui s'y int\u00e9ressent et, comme souvent quand tu dis j'aime, c'est un type un peu seul et trop vieux qu'a besoin de parler, vous vous mais pour moi, oui, c'est un sport et je veux dire que comme un sport, il y a des tactiques de Stop oui oui, et \u00e0 tort les kilom\u00e8tres d'entra\u00eenement, hein, c'est pas pour la sc\u00e8ne des nazis gouvernementaux tentaient clairement fait qu'approfondir Colis\u00e9e \u00e0 Vasa donc au gymnase oui depuis o\u00f9 j'habite, c'\u00e9tait plus vite sur place en stock en transports publics oui quand m\u00eame, donc oui alors l'oeil Vaillant et le pouce aiguis\u00e9 j'ai engag\u00e9 le Stop, pr\u00eate \u00e0 en d\u00e9coudre avec la distance \u00e0 atteindre, telle la Christophe colombe des parents moderne, l'ami qui ornera unilingue la Davidas \u00e0 cela de La Prairie, c'\u00e9tait des coliques au vaste \u00e9tendue ondul\u00e9e o\u00f9 r\u00e8gne la loi des sapins et des murs de pierres s\u00e8ches, oui, oui, c'est une \u00e9pop\u00e9e formidable o\u00f9 chaque instant, tu sais que si tu te casse la jambe, il se pourrait qu'il essaie de la, sur place, \u00e0 moins d'\u00eatre recueilli par une famille de Milan royal, j'ai \u00e9t\u00e9 accueilli dans le carrosse de ce seigneur soigneurs Seigneur soit aussi sa alors ni mort beau seigneur soigneur d'animaux formidable au brushing charmant, mais \u00e0 l'\u00e9mail l'oeil per\u00e7ant d'un bleu aux 1000 promesses et ainsi prot\u00e9ger, nous avons parcouru les vertiges de la roche, affronter les menaces des \u00e9oliennes de sabrer traverser les radars de Montfaucon, lutter contre l'ap\u00e9ro au d\u00e9mon est atteinte Saignel\u00e9gier l'auto- Stop, d\u00e9cid\u00e9ment c'est palpitant, c'est utile, c'est social, c'est formidable, en somme, la prochaine fois je partirai de Lausanne, le pouce lev\u00e9 ah oui parce que je pr\u00e9f\u00e8re le Stop aux transports publics, h\u00e9 oui, c'est quand m\u00eame toujours meilleur de cuisiner soi -m\u00eame. \r\nComment r\u00e9glera. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:16:53Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39DD4B9A-E394-4838-B103-5FC2BEDEB4B7", "internalArchiveId": "39DD4B9A-E394-4838-B103-5FC2BEDEB4B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actupuncture - Le Record Store Day 2/5", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Actupuncture remonte aux origines du monde et brosse le contexte des \u00e9v\u00e9nements qui font l'actu. Dans les m\u00e9dias, certains sujets reviennent r\u00e9guli\u00e8rement et si on comprend en gros de quoi il s'agit, on aurait de la peine \u00e0 vraiment expliquer de quoi il en retourne ! Heureusement, Actupuncture est l\u00e0 pour une piq\u00fbre de rappel aussi indolore qu'instructive. D\u00e9sormais, vous pourrez briller dans les d\u00eeners mondains avec votre incroyable ma\u00eetrise de l'histoire des Rohingyas ou votre connaissance approfondie du gouvernement italien.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335244", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Actupuncture \u2013 Le Record Store Day 2/5 / PNY_2019-04-09T09:34:08_actupuncture-le-record-store-day-2-5", "Pony Express du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["Actupuncture remonte aux origines du monde et brosse le contexte des \u00e9v\u00e9nements qui font l\u02b9actu. Dans les m\u00e9dias, certains sujets reviennent r\u00e9guli\u00e8rement et si on comprend en gros de quoi il s\u02b9agit, on aurait de la peine \u00e0 vraiment expliquer de quoi il en retourne ! Heureusement, Actupuncture est l\u00e0 pour une piq\u00fbre de rappel aussi indolore qu\u02b9instructive. D\u00e9sormais, vous pourrez briller dans les d\u00eeners mondains avec votre incroyable ma\u00eetrise de l\u02b9histoire des Rohingyas ou votre connaissance approfondie du gouvernement italien."], "variantIds": ["ece-10335244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:30:33Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nOui, bonjour, il y a eu, je dirais vraiment \u00e0 l'abri d'un virus actuel parce que ce matin de demain jeudi, alors on a pas un mieux, oui allez -y au \u00e0 oreilles, elle doit faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [84%] :\r\nActupuncture la piq\u00fbre de rappel de effectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [83%] :\r\nBonsoir, le vinyle d'empoigne Express toute cette semaine et on fait un point avec toi claire sur les disques phonographiques les microsillons leur nom officiel, un des disques les microsillons en l'honneur du Rekordmeister D'o\u00f9 l'X disquaire d\u00e9rapage de cette expression voil\u00e0 ce soir, jours de disquaires Corse aura exactement donc ce week- entendez qui a lieu ce samedi 13 avril il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle par le Rekordmeister, le vinyle il a r\u00e9joui les amateurs de musique pendant des d\u00e9cennies, \u00e0 25 face au CD et puis apr\u00e8s au MP3, mais il n'a pas dit son dernier mot, je crois que le l'histoire m\u00eame du vinyle r\u00e9sum\u00e9e par le terme r\u00e9silience r\u00e9silience, en effet, les ventes de vinyle ne cesse d'augmenter, elle commence m\u00eame \u00e0 d\u00e9passer les revenus qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par YouTube, m\u00eame si \u00e7a va peut-\u00eatre changer, mais bref savoir tout un d\u00e9bat, on va pas s'emballer, on va voir tout \u00e7a demain, aujourd'hui on va commencer par se retrousser les manches et on va fabriquer un vinyle nous-m\u00eames ah g\u00e9nial, c'est simple comme \u00e7a, bah non, au contraire, c'est pas du tout facile, hein, il y a plein d'\u00e9tablir \u00e0 3 pr\u00e9cis\u00e9ment, la gravure la galvanisation elle pr\u00e9c\u00e8de alors on va pas non plus lancer dans les monstres de taille parce que c'est des choses assez technique, mais on commence toujours par la gravure, donc c'est la 1\u00e8re \u00e9tape o\u00f9 il s'agit \u00e9videmment d'aggraver le signal Audio par microsillon sur une matrice en ac\u00e9tate ou en cuivre si l\u00e0 aussi qui va d\u00e9cider si tu fais en 33 tours ou en 40 ans tout ou, soyons fous, un 78 Hourra, on sait jamais, on peut s'emballer et donc il y a de m\u00e9thode, c'est la m\u00e9thode traditionnelle sur lac o\u00f9 l\u00e0, tu vas voir un stylet chauffant qui trace les sciences sur une matrice qui en alu recouvert g\u00e9n\u00e9ralement de lacs de cellulose, le probl\u00e8me c'est que cette l\u00e0 qu'elle est assez fragile et que, g\u00e9n\u00e9ralement, tu dois faire plusieurs essais pour r\u00e9ussir \u00e0 obtenir vraiment une matrice de bonne qualit\u00e9, donc c'est long et c'est cher et il y a une 2\u00e8me m\u00e9thode plus moderne, qui s'appelle le Direct M\u00e9tal Master et une relative sur une ma\u00eetrise en cuivre, avec toujours un petit \u00e9chauffement mais une petite pointe en diamants, il y a des puristes qui disent que le son serait beaucoup plus froid qu'avec la m\u00e9thode traditionnelle mais de nouveau l\u00e0, il faut avoir quand m\u00eame des bonnes oreilles par contre \u00e7a marche du 1er coup, donc comme avant de faire 15000 essais pour \u00eatre s\u00fbr d'y parvenir, ce qui est plut\u00f4t pas mal et donc une fois que tu as fait la gravure, qui va passer la galvanisation c'est-\u00e0-dire que tu vas r\u00e9aliser les matrices en vue du de la derni\u00e8re \u00e9tape qui est le pressage l\u00e0 de nouveaux qui doit plonger tout \u00e7a dans un bain \u00e9lectrolyse donc \u00e0 courant continu, je vais pas dans les d\u00e9tails parce que moi- m\u00eame je suis pas s\u00fbr d'avoir tout bien compris, toujours est -il que a de nouveau, pas mal d'\u00e9tapes situ\u00e9 \u00e0 a opter pour la m\u00e9thode traditionnelle sur la qu'\u00e0 la base, \u00e9videmment, c'est toujours plus compliqu\u00e9 les choses modernes et puis que tu as termin\u00e9 tout \u00e7a est la derni\u00e8re \u00e9tape qui, personnellement, et ce qui ne fait plus r\u00eaver ses coachs et le le personnage du trou au milieu de la discussion du calibre 10 pour qu'il soit tout beau tout bien d\u00e9fendu la St\u00e9phane et donc la 3\u00e8me \u00e9tape, \u00e9videmment, c'est le pr\u00e9fet, c'est-\u00e0-dire que qui va poser les empreintes dans la presse, Me l'\u00e9tiquette sur le vinyle et t'envoie 100 tonnes de pression pour imprimer les sur la alors pour les personnes qui voudraient visualiser cette sc\u00e8ne je recommande le film de Brian De Palma Phantom vous \u00eates Paradise \u00e0 une sc\u00e8ne mythique avec des presses \u00e0 donc je ne vous d\u00e9voilerai pas le d\u00e9tail mais si vous \u00eates trop trop sensibles abstenez -vous effectivement il faudrait pas y laisser un doigt bah ce serait f\u00e2cheux mais que tu vois \u00e7a a proc\u00e9d\u00e9 relativement long, surtout de nos jours, il faut encore ajouter le Master and c'est-\u00e0-dire qui va transformer le son num\u00e9rique, qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, et puis le passant son analogique, c'est tout un retravailler assez subtile du son qui \u00e9videmment de nouveau fait hurler certains puristes mais il faut savoir que ce ce savoir de devenu c'est tr\u00e8s longtemps et r\u00e9cemment Ce n'y a voulu se relancer dans le pressage de vinyle, ben ils ont eu toutes les peines du monde \u00e0 le faire, on fait une petite pause et ensuite on part chez Sony. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [67%] :\r\nPlastique chauff\u00e9 tu sais combien \u00e7a oui est fix\u00e9, on est c'est \u00e7a bien, merci, ce qui est du point ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a veut dire interdit \u00e7a bien, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [78%] :\r\nDerri\u00e8re le duo avec un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [70%] :\r\nPoint de Pointe-\u00e0-Pitre Pointe-\u00e0-Pitre \u00e0 point\u00e9 David point de heures de de Paris de de 8 heures point d'architecture de Paris David Pointe-\u00e0-Pitre depuis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [69%] :\r\nSi alors pourquoi l'qui et par \u00e7a, mais il fallait dire l'homme \u00e7a l'\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e7a oui, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [62%] :\r\nDonc, est en pleine et puis, et puis on n\u00e9gocie chez envie d'avoir et alors tout, donc on peut passer une p\u00e9riode voil\u00e0 tout \u00e0 fait pareil au service par une femme, c'est vraiment un peu, \u00e7a para\u00eet in\u00e9vitable la vedette par un oui c'\u00e9tait formidable pour, donc il y a avait qui a secou\u00e9 tout-\u00e0-l'avec la voiture, un tabac c'est vrai que pour participer \u00e0 l'\u00e9lection, quand m\u00eame, c'est d'interpeller, pas pour l'animation, pourquoi il est tout quoi, c'est pas bien s\u00fbr, on va les voir toutefois il y a aucun parti comme point avec voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [98%] :\r\nD\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [86%] :\r\nTravaux manuels dans Pony Express ce matin fabriquent des vinyles avec toi claire tout simplement, pour c\u00e9l\u00e9brer ce fameux week- entendez qui aura lieu ce samedi 13 avril partout autour de la plan\u00e8te, il y a ce proc\u00e9d\u00e9 ben de gravage des vinyles et les longs, il est plut\u00f4t compliqu\u00e9e, \u00e7a on l'a compris, la faille se perdre d'ailleurs pendant la travers\u00e9e du d\u00e9sert du disque, c'\u00e9tait le meilleur exemple c'\u00e9tait Sony affection qui qu'ils ont arr\u00eat\u00e9 leur production de en 1989 puis en 2017 qui sort du terrain, donc quand m\u00eame l'avenir salaire de reprendre quand m\u00eame de mani\u00e8re cons\u00e9quente, on va essayer d'en refaire, sauf que c'\u00e9tait si simple, je te propose d'\u00e9couter l'explication de notre cher Georges Baumgartner, c'\u00e9tait dans l'\u00e9mission tout au monde fin juin 2017. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:20) [90%] :\r\nSi Sony a besoin d'une ann\u00e9e ou presque, pour sortir des vinyles d'une de ses usines de la pr\u00e9fecture de Shizuoka au sud- ouest de Tokyo, c'est parce que les ing\u00e9nieurs et techniciens qui les fabriquait sont partis \u00e0 la retraite, il y a belle lurette Sony doit donc retrouver ces sp\u00e9cialistes persuader ceux qui sont encore envie de reprendre le chemin de l'usine, alors faisons le m\u00eame constat : r\u00e9veil du march\u00e9 de la musique \u00e0 la logique, le groupe Panasonic a \u00e9prouv\u00e9 lui aussi des difficult\u00e9s \u00e0 relancer dans la m\u00eame r\u00e9gion, au pied du mont Fuji, la production de ses platines haut de gamme qui \u00e9quipait les clubs du monde entier, Panasonic avait perdu une partie des moules et des outils n\u00e9cessaires \u00e0 la production de ses platines si vous vous souvenez, sous la marque technique s'les fameuses SL 1200 propos\u00e9e aujourd'hui pour l'\u00e9quivalent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:14:55Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE2FDABE-EFC0-42C2-9B2B-83297F245B65", "internalArchiveId": "FE2FDABE-EFC0-42C2-9B2B-83297F245B65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 Remonter le Son: Incredible Bongo Band - Apache", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335249", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 Remonter le Son: Incredible Bongo Band - Apache", "La Machine \u00e0 Remonter le Son: Incredible Bongo Band - Apache / PNY_2019-04-09T09:11:33_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 Remonter le Son: Incredible Bongo Band - Apache / PNY_2019-04-09T09:11:33_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10335255", "ece-10335249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:28:12Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [64%] :\r\nSur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a n'avait pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 parce on avait pas mal de m\u00eame dire mais beaucoup de la machine \u00e0 remonter le son point c'est tout. \r\nOui, ben Ali. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [83%] :\r\nEn 1972 et en 1974 victimes l'Bongo Band sortent 2 album marquant tout d'abord Bongo Rock puis vers 8 heures n'vitrine cr\u00e9dible l'Bongo Band, le contenu des 2 disques comporte une bonne quantit\u00e9 de reprises et, surtout, on y trouve une haute teneur en gros semble que populaire sera la culture Hip-Hop via Didier alors qu'est -ce gare il gagne gr\u00e2ce \u00e0 eux, par exemple, le titre Apache, reprise des chats The devient l'hymne du Hip-Hop et d'un cr\u00e9dit de l'Bongo Band, un groupe mythique. \r\nMais, mais qui se cache derri\u00e8re ces reprises de dingue h\u00e9 bien c'est un producteur du nom de quel Wagner qui travaillait alors pour la MGM et qui est \u00e0 l'origine du projet, mais quel Wagner est un petit rigolo qui ne manque pas d'id\u00e9es, son contrat avec la MGM, il a obtenu en sortant un Best of de Marcel Marceau une bande son du spectacle du c\u00e9l\u00e8bre Millenium, en gros, il s'agissait d'inclure de longues minutes de silence d'applaudissements, c'\u00e9tait vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne blague en 1972 on mandate mais quel Weimer pour produire la bande- son d'un film de s\u00e9rie B, la b\u00eate \u00e0 2 t\u00eates, c'est un film de la Blacks plaider cha\u00eene au sc\u00e9nario totalement improbables et irr\u00e9sistibles, celui d'un condamn\u00e9 \u00e0 mort noir sur le corps duquel on d\u00e9cide de greffer la t\u00eate d'un s\u00e9nateur blanc racistes sur le point de mourir, je vous laisse imaginer la suite mais Vahina se mettent alors au travail, les titres seront majoritairement des reprises de classiques remis \u00e0 la sauce funky percussive pour les musiciens Wagner reprend tout ce qui passe dans les couloirs de la MGM, il enregistre alors avec ce qui lui tombe sous la main, de toute fa\u00e7on, on est \u00e0 la M\u00e9tro Goldwyn Mayer, donc ce sera forc\u00e9ment quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s bons, peut-\u00eatre m\u00eame, pourquoi pas une Star, une l\u00e9gende veut m\u00eame que Ringo Starr justement le batteur des Beatles et cette partie du lot des musiciens qui paraissent sur ses disques, en fait, il n'y a jamais eu de groupe pour la photo officielle, on a fait venir des acteurs, donc il s'agit d'un groupe non pas fictif, mais d'un groupe \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, bref, on rigole bien, on s'\u00e9clate et on enregistre toujours hors des heures de travail, les disques de Hinkley d\u00e9balle Bongo copain de sont un succ\u00e8s aux \u00c9tats-Unis et on laisse Michael Wagner libre de faire comme il veut, enfin jusqu'\u00e0 ce que la mettre Goldwyn-Mayer lass\u00e9e du comportement justement de qu'elle va, une heure, coupe les vivres et stoppe Net l'aventure d'une plaie des balles Bongo Band, fin de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [70%] :\r\nPoint c'est le point de cette semaine de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [84%] :\r\nL'. \r\nIl il va nous donner l'. \r\nBonjour, si \u00e7a passe ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [62%] :\r\nIl y plus tomb\u00e9, Martine Aubry, c'est donc tout une bonne campagne, sinon on ne peut pas l'occupation partout et vous voulez donc comme \u00e9videmment c'est \u00e7a marine une peine perceptible ici d'une \u00e0 la baisse, parce que c'est \u00e7a, et samedi dans toute la plus de personnes les terribles personne de prendre un bain forte signification c'est Martine sur ce point \u00e0 ce 3\u00e8me album, c'est-\u00e0-dire que plus on baisse c'est \u00e7a ce qui l'attendait, c'est-\u00e0-dire c'est emb\u00eatant d'une parce qu'elle a personne, tout le monde a une bombe plac\u00e9e tout toujours pas de parce qu'il n'pas de tomber parce qu'une \u00e7a, que \u00e7a fait maintenant de beaucoup de personnes partie d'une infraction, h\u00e9 ben \u00e7a passe dans une superbe esp\u00e8re parce il d\u00e9passe assez pr\u00e9occup\u00e9 tabasser par tout ce qui partout, c'est tout, donc tout \u00e7a, il entend comprendre combien il faut tout de m\u00eame, on va pas, puis \u00e7a parce il d'h\u00f4pitaux, surtout parce qu'on ne peut absolument pas d'alors, pourquoi, parce qu'ils occupaient, Alberto, on va pas \u00e0 la baisse un peu plus d'Albert \u00e0 Paris \u00e7a baisse atteint et beaucoup, beaucoup de femmes ou de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [80%] :\r\nDes Bongo BND le titre Apache, un des titres fondateurs de la culture Hip-Hop voil\u00e0 c'\u00e9tait quelque part \u00e0 la fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:14:59Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-386917EB-41FD-476E-BCC2-84D4DC45D3E6", "internalArchiveId": "386917EB-41FD-476E-BCC2-84D4DC45D3E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Panne d'essence: sanctions et solutions", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "La panne d'essence n'est pas une panne comme les autres. Lorsqu'une panne est \u00e9vitable et pr\u00e9visible, la n\u00e9gligence de l'automobiliste peut \u00eatre sanctionn\u00e9e. Et lorsque le v\u00e9hicule met en danger la vie d'autrui, notamment sur l'autoroute, le retrait de permis n'est pas loin. Les pr\u00e9cisions d'Yves Gerber, responsable de la communication du Touring Club Suisse (TCS). Par Sophie Proust.", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10318307", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Absence du protocole de mesure des \u00e9missions des antennes 5G / OEP_2019-04-09T08:51:43_panne-d-essence-sanctions-et-solutions", "On en parle du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["Les cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel g\u00e8lent les permis de construire des nouvelles antennes 5G dites adaptatives. Dans le canton de Vaud, la cause est due au protocole de mesure des \u00e9missions des antennes 5G qui n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Les entreprises charg\u00e9es de contr\u00f4ler l\u2019Ordonnance sur la protection contre le rayonnement non-ionisant (ORNI) ne peuvent donc pas calculer avec pr\u00e9cisions les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e9mis par les antennes 5G. Le canton de Neuch\u00e2tel indique quant \u00e0 lui que les demandes de permis de construire qui concernent des antennes adaptatives 5G sont actuellement gel\u00e9es dans l\u2019attente de documents compl\u00e9mentaires de la part des op\u00e9rateurs. Par Quentin Bohlen."], "variantIds": ["ece-10318307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:16:34Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa r\u00e9volution de la 5 G passe par la mise en place d'antennes dynamique qui adapte le r\u00e9seau en fonction de chaque appareil connect\u00e9, \u00e7a c'est ce qu'on nous promet, sauf que les autorit\u00e9s de contr\u00f4le cens\u00e9 garantir notre s\u00e9curit\u00e9 ne savent pas comment mesurer la puissance de ce nouveau type d'antennes quant Boll\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nOui, avec notre recherchiste Bastien von vice- nous sommes tomb\u00e9s sur un article du journal belge L'\u00c9cho, la semaine pass\u00e9e, affirmant que la Ville de Bruxelles avait bloqu\u00e9 le d\u00e9veloppement de la 5 G en cause une impossibilit\u00e9 d'\u00e9valuer les \u00e9missions des antennes employ\u00e9es par les op\u00e9rateurs de par l'absence d'informations techniques disponible quant on comportement des Deschamps issus des dites antennes actives et \u00e7a, c'est la ministre bruxelloise de l'Environnement, C\u00e9line Fremault qui le dit, donc \u00e9tant donn\u00e9 qu'il n'est pas possible de savoir si les normes seront respect\u00e9s la proc\u00e9dure l\u00e9gislative visant \u00e0 augmenter les normes du rayonnement pour permettre l'arriv\u00e9e de la sangria a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 pour l'instant, pour la ministre, cit\u00e9e dans le journal belge, les Bruxellois ne sont pas des souris de laboratoire, dont je peux vont de la sant\u00e9 au prix du profit, le minist\u00e8re de l'environnement bruxellois, que nous avons contact\u00e9e, nous a d'ailleurs confirm\u00e9 ces informations, il rajoute que le cadre l\u00e9gal des missions actuelles de 6 volts par m\u00e8tre, ne permet pas le d\u00e9ploiement de la 5 G \u00e0 noter que cette norme de fr\u00e9quence de 6 volts par m\u00e8tre d'Exposition maximum pour les lieux tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s, l'\u00e9lu s', comme on les appelle pour lieu \u00e0 utilisation Sensible sont les m\u00eames qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [96%] :\r\nEt en Suisse, donc il n'est actuellement pas possible de calculer les \u00e9missions de ces nouvelles antennes 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nEh bien non, car le protocole de mesure officielle n'existe pas encore, nous avons contact\u00e9 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie qui est l'organe de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui s'occupe de d\u00e9velopper ces protocoles, voil\u00e0 ce qu'ils nous ont r\u00e9pondu l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie travaille \u00e0 l'\u00e9tablissement du protocole de mesure pour les antennes 5 G en collaboration avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, les questions qui se posent concernent notamment la mani\u00e8re de mesurer les champs pour les antennes adaptatives 5 G puisque les champs \u00e9mis change constamment le signal pr\u00e9cis \u00e0 mesurer posent \u00e9galement des questions et n'est pas encore d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [92%] :\r\nPas possible donc de calculer avec pr\u00e9cision les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e9mis par les nouvelles antennes 5 G, \u00e7a pose quand m\u00eame quelques questions 50. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [92%] :\r\nBen oui, car \u00e7a veut dire qu'il est plus difficile de savoir si le Champ \u00e9lectromagn\u00e9tique respectent leurs ni l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur les rayons non ionisants, mais cela ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s, l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie plus que \u00e7a, je cite le fait qu'il n'ait pas de protocole pour l'instant ne pose pas de probl\u00e8me, car en Suisse, on est tr\u00e8s prudent dans les calculs, on prend toujours en compte les valeurs maximales qui ne sont presque jamais un jamais atteinte, il ne faut pas cr\u00e9er la panique dans la population pour cela les recommandations de mesures sont en principe d\u00e9velopp\u00e9 apr\u00e8s l'introduction d'une technologie, comme c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas pour la 4 G et cela n'a pas pos\u00e9 de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [91%] :\r\nEt les cantons qui donc voient arriver ces antennes ce qui ce qui ne va pas un probl\u00e8me l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nOn a fait le tour des cantons romands pour avoir la r\u00e9ponse, ils sont assez diff\u00e9rent d'un canton \u00e0 l'autre, tous les cantons romands confirme que ce protocole de mesure 5 G n'existe pas mais cette situation n'inqui\u00e8te pas la plupart d'entre eux, en substance, ce n'est pas vraiment probl\u00e8me car les contr\u00f4les sur le terrain, non pas du \u00eatre effectu\u00e9 et on nous pr\u00e9cise aussi par exemple qu'il est possible de s'assurer que les normes requises par leur nid sont respect\u00e9s, en demandant, en cas de doute, une baisse de la puissance maximum de maximal de l'antenne, les calculs th\u00e9oriques suffisent alors \u00e0 s'assurer que le rayonnement de d\u00e9passe pas les normes, les cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel, eux, en revanche, se distingue et ont gel\u00e9 la d\u00e9livrance des permis de construire pour les nouvelles antennes adaptative dans le canton de Vaud les demandes de permis de construire qui concernent des antennes 5 actifs dynamiques ne sont pas trait\u00e9s, pour le moment dans l'attente des modalit\u00e9s d'approbation et des protocoles de mesures pour ces antennes, voil\u00e0 ce que nous a appris le chef de la division Air- Climat et risques technologique Clive M\u00fcller qui ajoute aussi que les op\u00e9rateurs peuvent toutefois diffus\u00e9 de la 5 G sur les fr\u00e9quences d\u00e9j\u00e0 en fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [93%] :\r\nEt le canton de Neuch\u00e2tel a lui aussi d\u00e9cid\u00e9 de ne pas d\u00e9livrer de permis de construire, pour l'instant pour ces nouvelles antennes 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [87%] :\r\nOui, elles sont gel\u00e9es aussi mais pour une autre raison : Denis Jeanrenaud, sp\u00e9cialiste du rayonnement non il ionisants au service de l'\u00e9nergie et de l'environnement du canton de Neuch\u00e2tel, indique que les demandes de permis de construire qui concernent des antennes adaptatives, 5 sont mises en attente de documents compl\u00e9mentaires de la part des op\u00e9rateurs donc \u00e0 ces documents, ce dernier pr\u00e9cise encore que les antennes dites Beam Ming donc actif, dynamique, poss\u00e8de 8 16 ou 64 mini- antennes actives qui diffusent chacune dans une ou l'autre direction et qui s'active ou non en fonction de la position des utilisateurs et il ajoute que pour l'instant, la 5 G peut-\u00eatre diffus\u00e9 sans autorisation particuli\u00e8re sur les fr\u00e9quences d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9 sur les antennes existantes, mais sans l'utilisation de la nouvelle technologie des antennes actives, les cantons n'ont pas la comp\u00e9tence, de se prononcer sur le type de service 3 G 4 G 5 G propos\u00e9 sur les fr\u00e9quences d\u00e9j\u00e0 octroy\u00e9s si une antenne a obtenu le permis de construire sur ces fr\u00e9quences, cela signifie que leur nid est respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [84%] :\r\nD'accord, ce serait donc ces nouvelles antennes actives, dynamiques ou adaptative, hein, c'est c'est long terme qu'on veut bien leur donner qui sont donc sp\u00e9cifique \u00e0 la 5J.C. ces antennes -l\u00e0 qui poserait probl\u00e8me, car le Champ on aime \u00e9lectromagn\u00e9tique d\u00e9gag\u00e9 et beaucoup plus complexe \u00e0 calculer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [92%] :\r\nExactement, mais ces antennes sont indispensables au bon fonctionnement de la Sanger d'apr\u00e8s diff\u00e9rents sp\u00e9cialistes que nous avons contact\u00e9, il n'est pas possible d'utiliser la Sanjay telle qu'elle est promise par les op\u00e9rateurs sont l'installation de ces fameuses antennes adaptative mais son protocole de mesure de la 5 j', publi\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, il n'est actuellement pas possible pour les entreprises charg\u00e9es du contr\u00f4le de pouvoir v\u00e9rifier officiellement que l'ordonnance sur les rayons non ionisants h\u00e9 bien respect\u00e9e, nous avons contact\u00e9 au plusieurs entreprises charg\u00e9es de faire cela, qui nous ont confirm\u00e9 l'information, mais qui n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer, \u00e0 notre antenne concr\u00e8tement on nous explique par exemple que les appareils de mesures doivent \u00eatre mises \u00e0 jour pour obtenir des valeurs pour la 5 G et que cette mise \u00e0 jour n'est pas possible avant la publication de ce protocole de mesure par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [89%] :\r\nMais cet Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement justement qui s'occupe d'appliquer et de contr\u00f4ler l'ordonnance sur les rayons non ionisants, qu'a -t-il \u00e0 dire \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [88%] :\r\nOn a bien essay\u00e9 depuis jeudi pass\u00e9 avec notre recherchiste Bastian von d'inviter un repr\u00e9sentant de cet office en Direct ce matin mais aucun sp\u00e9cialiste n'\u00e9tait disponible pour nous parler, ils ont \u00e0 part, hein, ils sont apparemment tr\u00e8s sollicit\u00e9s et n'ont pas pu se lib\u00e9rer pour s'exprimer \u00e0 ce sujet, ils nous ont quand m\u00eame r\u00e9pondu par \u00e9crit pour nous dire que, je cite, m\u00eame si des entreprises de mesures ne peuvent pas encore \u00eatre accr\u00e9dit\u00e9, sur la base d'une recommandation de mesures de Lefebvre des mesures peuvent n\u00e9anmoins \u00eatre effectu\u00e9es dans ce cas, les entreprises de mesures doivent s'appuyer sur l'\u00e9tat actuel de la technique, les valeurs limites d\u00e9finies dans leur nid varie selon la fr\u00e9quence du rayonnement mais ne d\u00e9pend pas de la technologie de t\u00e9l\u00e9phones de t\u00e9l\u00e9phonie mobile utilis\u00e9 donc cas des antennes adaptative, qui sont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 aujourd'hui une approche du pire des cas worth qui est appliqu\u00e9e, les calculs pour v\u00e9rifier si les valeurs limites sont respect\u00e9es sont effectu\u00e9s sur un diagramme d'antenne en le pont qui contient tous les diagrammes dont tra\u00eene r\u00e9glable possible avec la puissance d'\u00e9mission maximale dans chaque cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [88%] :\r\nMais pas simple \u00e0 \u00e7a, pas \u00e7a du tout, mais alors quand est -ce que le vrai protocole de mesure des nouvelles antennes sera publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [90%] :\r\nSelon l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9t\u00e9orologie les recommandations pour la mesure de la Sanger devrait \u00eatre publi\u00e9 dans le courant de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [91%] :\r\nEt on se rappelle que le canton de Vaud attend aussi, en plus de ce protocole de mesure des modalit\u00e9s d'approbation avant de pouvoir traiter les demandes de permis de construire, que dit l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement \u00e0 \u00e0 propos de sa Saint-Quentin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [89%] :\r\nVoici sa r\u00e9ponse : l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement travaille actuellement \u00e0 la ration d'un d\u00e9veloppement \u00e0 l'aide \u00e0 l'ex\u00e9cution de l'ordonnance sur la protection contre le rayonnement non il ionisant or ni qui montrera comment les antennes adaptatif peut-\u00eatre correctement pris en compte dans le processus d'autorisation, le d\u00e9veloppement de cette aide \u00e0 l'ex\u00e9cution sera accompagn\u00e9 par un groupe d'experts, elle regroupe des acteurs tels que les autorit\u00e9s d'ex\u00e9cution, les cantons, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, y compris le mettent \u00e0 s'comme les op\u00e9rateurs mobiles et les m\u00e9decins pour la protection de l'environnement l\u00e0- haut et fut l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, finit par nous dire que cette aide \u00e0 l'ex\u00e9cution pour les antennes adaptative devrait \u00eatre publi\u00e9 dans la seconde partie de 2019 donc, le canton de Vaud devront encore attendre un petit moment avant d'avoir ces antennes ou de voir ces centaines arriv\u00e9s sur son territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [89%] :\r\nMerci Quentin Bologne, on retient donc que le protocole de mesure pour les antennes n'a pas encore \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et donc actuellement pas possible de calculer pr\u00e9cis\u00e9ment le Champ \u00e9mis par ces nouvelles antennes 5 G adapte il adaptatives dynamique ou active comme on les appelle et que donc les cantons de Vaud et Neuch\u00e2tel ont bloqu\u00e9 les demandes de permis de construire pour ces antennes sp\u00e9cifique, une enqu\u00eate men\u00e9e avec l'aide pr\u00e9cieuse de notre recherchiste Bastien von vice et on esp\u00e8re donc entendent bient\u00f4t l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement en Direct dans cette \u00e9mission, parce que la 5 G n'a manifestement pas fini de faire parler d'elle en attendant vous pouvez retrouver tous nos sujets sur la question sur notre page sp\u00e9ciale observatoire de la Saint-Gilles adresse RTS Point CH Slash 5 G. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T13:12:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gerber, Yves", "role": "porte-parole du TCS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45268591-07B7-4356-A2DF-CB95AB8974C0", "internalArchiveId": "45268591-07B7-4356-A2DF-CB95AB8974C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 189, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335250", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-04-09T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-04-09T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10335273", "ece-10335250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:25:54Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [60%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des de leur. \r\n2\u00e8me de 3 chefs du point de retraite doivent pour d'autres dans cette loi, la loi et un robot salut le Herv\u00e9 \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nMais dis -moi, lance, aujourd'hui, je sais que c'est pas vraiment le moment de poser cette question, mais tu sais comment Douglas voulait \u00eatre inhum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [65%] :\r\nSi belle, je ne sais pas passe -t-elle vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [75%] :\r\nBen, repos, c'est parce que \u00e7a veut dire inhum\u00e9 bon ben, dis -le au lieu de raconter n'importe quoi donc inhum\u00e9 c'est comme quoi pour c\u00f4tes je cherche un moyen de respecter ses derni\u00e8res volont\u00e9s, moi et ce qu'il voulait \u00eatre jet\u00e9s \u00e0 la mer par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils savaient pas mais du temps, il est mort le cadavre pas noyer du cours du comprend \u00e7a oui je comprends, mais bon, si on pouvait aller o\u00f9 il va faire bouffer par les poissons, d'\u00eatre le cabillaud \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [79%] :\r\nHerv\u00e9 de leur d\u00e9sillusion et un robot bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [87%] :\r\nOublions l'enterrement, ce que j'ai c'est-\u00e0-dire Lancelot, ce que j'aimerais qu'on essaye de respecter les derni\u00e8res volont\u00e9s de notre ami oui oui je comprends alors est -ce que tu sais s'il voulait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [79%] :\r\nQui disons que quoi alors un bon point en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [78%] :\r\nC'est pas non plus ce que \u00e7a veut dire, nous dit le nom d'une chatte Moya \u00e9tait chiant \u00e0 la fin, incin\u00e9rer, c'est quand on br\u00fble le corps, le sourire ferment mais non puisque la personne est morte qui va pas recommencer, non, non, pas vous, donc, il voulait quoi pour sa d\u00e9pouille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [79%] :\r\nBen \u00e9coutez, il faut, on en a parl\u00e9 une fois et puis victoire, elle me dit qu'il voulait faire empailler oui apparemment l'id\u00e9e qu'on le plus pleuvent, c'est pas s\u00e9rieux, il disait qu'il aimerait bien qu'on l'empaille et qu'on le mette dans le salon sur son fauteuil pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [85%] :\r\nOui, une part danser, c'est l'image, l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a m'a foutu un haut-le-coeur pourquoi ben c'est un peu bizarre, tu t'imagines, toi, on regarde un film tranquillement dans le canap\u00e9 et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a le cadavre de Douglas qui nous fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [82%] :\r\nBah oh tournera en direction de la t\u00e9l\u00e9, mais m\u00eame je sais pas, on invite des amis \u00e0 manger \u00e0 la maison, tout le monde rigole et pendant ce temps- l\u00e0, il y a Douglas mort les yeux grands ouverts \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, bon, en m\u00eame temps nous invite rarement des amis \u00e0 la maison, oui enfin c'est pas le probl\u00e8me, on va pas mettre un cadavre dans notre appartement, m\u00eame si c'est un cadavre qui nous est familier oui d\u00e9j\u00e0 un chat empaill\u00e9 sur une chemin\u00e9e j'trouve \u00e7a glauque oui en plus font n'a pas ce mini- bon mais c'est le fait qu'il soit dans le salon qui pose probl\u00e8me, on peut na\u00eetre dans la cuisine, ah oui, oui, \u00e7a donne vraiment envie de cuisiner mais je sais pas moi mettons -le sur balcon tant qu'on est il pour \u00eatre plus non un mort ne choque pas de rumeurs ou sinon ou plafond o\u00f9 on la Crossover, \u00e7a fait un peu des coups, bon, on va r\u00e9fl\u00e9chir encore un petit peu oui comme tu voudras comme je voudrais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [77%] :\r\nHerv\u00e9 DDE des idiots et journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [73%] :\r\nQui voulait faire empailler oui apparemment l'id\u00e9e qu'on le remplissent le fleuve, c'est tout sauf \u00e7a, non, en faire fait puis inscrite noir, c'est un petit peu ou pas, la piq\u00fbre de fer, repr\u00e9sentant de la tentative 3 \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:14:04Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6F2922F-3C24-48DB-8BB5-2CC99BB3C4EF", "internalArchiveId": "A6F2922F-3C24-48DB-8BB5-2CC99BB3C4EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le droit du travail pour les jeunes", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nussbaum, Philippe\r\nAdos Job est une association romande qui aide les jeunes suisses romands de 15 \u00e0 25 ans \u00e0 trouver des emplois, des stages ou du b\u00e9n\u00e9volat pour mettre un premier pied dans le monde professionnel. Cette association propose aux jeunes une brochure gratuite intitul\u00e9e \"Droit du travail et petits jobs. R\u00e9sum\u00e9 et simplifi\u00e9 par Ados Job\". Philippe Nussbaum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Ados Job est l'invit\u00e9 de Th\u00e9o Chavaillaz.", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10318310", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Panne d'essence: sanctions et solutions / OEP_2019-04-09T09:18:00_sequence-4", "On en parle du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["La panne d\u2019essence n\u2019est pas une panne comme les autres. Lorsqu'une panne est \u00e9vitable et pr\u00e9visible, la n\u00e9gligence de l'automobiliste peut \u00eatre sanctionn\u00e9e. Et lorsque le v\u00e9hicule met en danger la vie d\u2019autrui, notamment sur l'autoroute, le retrait de permis n\u2019est pas loin. Les pr\u00e9cisions d'Yves Gerber, responsable de la communication du Touring Club Suisse (TCS). Par Sophie Proust."], "variantIds": ["ece-10318310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:06:54Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'effet des papillons de la police sur le pare- brise, alors \u00e7a c'est un peu moins po\u00e9tique, mais \u00e7a pose beaucoup de questions, comme celle de cette auditrice qui se demande si on est amendable en cas de panne \u00e9vitables comme la panne s\u00e8che, on lui aurait m\u00eame dit que les d\u00e9panneurs refuse de se d\u00e9placer pour untel oublie Sophie Proust. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [91%] :\r\nOui, alors elle \u00e9crit lors d'une soir\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 surprise d'entendre un ami m'a affirm\u00e9 que les pannes d'essence \u00e9tait la responsabilit\u00e9 du conducteur, donc les d\u00e9panneurs habituel, contact\u00e9 \u00e0 la gendarmerie, car il s'agissait d'une infraction, une recherche sur le site du Touring Club Suisse ne confirme pas cette id\u00e9e bizarre, par contre, je lis dans les conseils \u00e0 avoir toujours un bidon d'essence en r\u00e9serve, je suis surpris, j'ai toujours entendu dire que c'\u00e9tait une super mauvaise id\u00e9e, car en cas d'accident la voiture pouvait s'embrase et par ailleurs je fais mod\u00e9r\u00e9ment confiance en la jauge de mon r\u00e9servoir qui peut varier de 20 kilom\u00e8tres de marge je ne descend jamais en dessous des 100 kilom\u00e8tres de mais j'ignore si ces fameux 100 kilom\u00e8tres sont r\u00e9elles ou juste une approximation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [87%] :\r\n3 questions ressortent dans ce mails adress\u00e9s, on en parle RTS penser \u00e0 je donne l'adresse parce que vous- m\u00eame, vous avez peut-\u00eatre d'autres questions \u00e0 poser \u00e0 l'\u00e9mission, alors on va commencer par par celle qui nous br\u00fble les l\u00e8vres : si on tombe en panne d'essence et ce que les assurances d\u00e9pannage les d\u00e9panneurs contact ont l'obligation de nous d\u00e9noncer et de nous laisser sur le bord de la route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [91%] :\r\nAlors les diff\u00e9rents professionnels contact\u00e9s nous ont assur\u00e9 qu'ils mobilisaient, d'une part bien leur r\u00e9seau pour nous venir en aide, que ce soit le motard ou l'automobiliste \u00e0 ce que \u00e7a arrive aussi aux deux-roues, mais effectivement la panne d'essence n'est pas une panne comme une autre, dans la mesure o\u00f9 elle est pr\u00e9visible et \u00e9vitable et donc le retrait de permis peut vous pendre effectivement au nez, le magazine Bon \u00e0 savoir s'est fait l'\u00e9cho en son temps dans le cas o\u00f9 l'automobiliste suite \u00e0 une panne d'essence avait \u00e9cop\u00e9 d'une amende de 300 francs, il avait contest\u00e9 cette amende \u00e0 la suite de quoi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait revenu lui sur la d\u00e9cision de supprimer cette cette amende donc le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait revenu sur cette d\u00e9cision est va jeter 2000 francs au 300 francs initiaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [88%] :\r\nAh comme quoi quand on insiste avec les recours parfois, \u00e7a c'est important si on menait attention en tout cas, de quoi rendre parano avec sa jauge d'essence, m\u00eame s'il se pr\u00e9sentent pas vraiment danger pour les autres, avec ma pens\u00e9e, je sais ce que je suis aussi passible d'un retrait de permis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nNon le le cas de l'automobiliste est certainement plus s\u00e9rieux qu'une simple panne d'essence par exemple sur un Parking, et dans ce dernier cas, le conducteur ne risque g\u00e9n\u00e9ralement pas d'amende selon les divers services de police, contact\u00e9e par notre recherchiste Cora Beausoleil, en revanche, le montant des amendes en cas de danger peut varier d'un canton \u00e0 l'autre, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est 100 francs jusqu'\u00e0 500 francs en fonction de la mise en danger caus\u00e9 par la panne dans le canton de Neuch\u00e2tel lorsque la panne survient sur une autoroute sans bande d'arr\u00eat d'urgence, les conducteurs risquent effectivement une amende de 300 francs et un retrait de permis d'un mois minimum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nMais voil\u00e0, le vrai coup de la panne, on en parle quelques instants avec le porte- parole du TCS Yves Gerber, bonjour, bonjour, alors vous, par exemple au TCS vous d\u00e9noncez les pannes s\u00e8ches apr\u00e8s le d\u00e9pannage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [92%] :\r\nAh non, pas du tout compte on nous appelle \u00e0 Central intervention si la panne Alain survient sur une autoroute, on a l'obligation l\u00e9gale d'informer la police de la pr\u00e9sence d'un v\u00e9hicule en panne sur l'autoroute, mais on n'explique pas, quel est le type de panne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [87%] :\r\nDonc en gros si je tombe en panne sur une petite route exige bien install\u00e9 une signal\u00e9tique par exemple le triangle de panne ainsi si je suis vraiment mal plac\u00e9 pour pr\u00e9venir les autres v\u00e9hicules suis suis en tout cas pas amendable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [90%] :\r\nBah, vous pouvez l'\u00eatre si vous \u00eates quand m\u00eame source de danger, et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e que par une patrouille de police qui passe par la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nEt sur l'autoroute quand vous l'annoncer ce que la police se d\u00e9place syst\u00e9matiquement alors v\u00e9rifier la nature de la peine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [87%] :\r\nAlors pas syst\u00e9matiquement non fait on les informe effectivement parce que c'est une question de s\u00e9curit\u00e9, elle, ce n'est pas toujours le cas et il a pas toujours une patrouille de police qui se d\u00e9placent par compte c'est bien sur place, elle va se renseigner sur l'origine de la panne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [93%] :\r\nPour prendre la question qui nous a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par cette auditrice la jauge est -elle fiable dans tous les v\u00e9hicules lorsqu'elle indique qu'il reste, par exemple 100 kilom\u00e8tres de marge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\nAlors oui bien entendu \u00e0 la fiables, c'est vrai qu'avec le temps maintenant en Inde et une chose qui \u00e0 la fois m\u00e9canique, \u00e9lectronique, qui calcule \u00e0 \u00e0 la fois le le nombre de de carburant qui reste \u00e0 disposition dans le r\u00e9servoir et le lit en fait au calcul que de la consommation que vous faites sur des derniers kilom\u00e8tres, alors ce qui peut arriver, c'est qu'effectivement, \u00e7a saute, parce que si vous faites beaucoup d'autoroutes, puis vous \u00eates plut\u00f4t \u00e0 5 litres et demi au 100 par exemple \u00e7a et puis qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 vous sortez l'autoroute entrer dans une zone mixte et puis dans les derniers kilom\u00e8tres que vous faites, vous \u00eates plut\u00f4t \u00e0 8 litres parce que vous acc\u00e9l\u00e9rez sans arr\u00eat, voil\u00e0 \u00e7a va recalculer voyez p\u00e8se, passer de 120 kilom\u00e8tres \u00e0 80, d'un co\u00fbt par exemple parce que \u00e7a d\u00e9pend en fait de votre mani\u00e8re de rouler \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [97%] :\r\nLe site du TCS pr\u00e9conise d'avoir toujours un un bidon d'essence de de secours dans le v\u00e9hicule, c'est vraiment une bonne id\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [89%] :\r\nOui, \u00e7a peut toujours d\u00e9panner, surtout quand on fait de tr\u00e8s longues distances en dehors des heures ou dans des r\u00e9gions, peut-\u00eatre un peu moins pourvues en stations essence, ce n'est pas contre- indiqu\u00e9, d'autant que le risque est vraiment n\u00e9gligeables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [94%] :\r\nVous savez le vous avez une question oui \u00e0 propos de ce fameux bidons d'essence, vous pr\u00e9conisez le plastique ou le m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [84%] :\r\nAlors je peux on nous pr\u00e9conisons simplement ce que son homologue et s'il y a une indication, quand vous allez la station essence quand vous achetez un bidon, on voit de suite un sigle qui voit qu'on qui mentionne que c'est vraiment fait pour transporter de la sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [93%] :\r\nDonc c'est le la normeO.N.U. qui attestent que l'emballage r\u00e9pond aux normes de fabrication, ils sont \u00e9tanches \u00e0 l'air et incassable mais il faut savoir aussi qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce que nous rappeler l'ATE \u00e0 l'\u00e9tranger, les r\u00e9glementations sont diff\u00e9rentes, donc il ne faut pas partir sans savoir si le bidon vous expose \u00e0 une sanction, il faut savoir \u00e9galement que dans certains pays, ce n'est pas permis et qu'il faut avoir des extincteurs dans le v\u00e9hicule pour se balader avec des, des, des bidons d'essence, est ce que le le vrai bon conseil, finalement, c'est de ne jamais attendre de voir le voyant lumineux s'allumer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est le vrai bon conseil pour une autre raison, peut-\u00eatre moins connue, c'est qu'les les moteurs en particulier les moteurs di\u00e9sel n'aime pas qu'on aille tout au fond du r\u00e9servoir, parce qu'il y a souvent des impuret\u00e9s des d\u00e9p\u00f4ts qui sont cr\u00e9\u00e9s, est ce que quand il pardon \u00e0 l'int\u00e9rieur du moteur encrasser l'endommager, donc en fait c'est vraiment pas recommand\u00e9 d'aller \u00e0 la limite de votre r\u00e9servoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [89%] :\r\nOn ne va donc pas \u00e0 la limite du r\u00e9servoir, m\u00eame si on l'a compris, 7 jours aux gens qui nous indique le elle est ainsi \u00e0 l'autonomie, les est fiable sachant attention au pi\u00e8ge quand on sort de l'autoroute et qu'on roule moins vite l'autonomie va baisser, parce qu'\u00e9videmment, le Style de conduite consomme plus d'essence, mais on a bien compris donc les voitures adapte le calcul au fur et \u00e0 mesure merci Yves Gerber pour ses pr\u00e9cieux conseils, mais je crois qu'on a r\u00e9pondu aux 3 questions qui \u00e9tait d'entra\u00eener de cette auditrice, on en parle At RTS Point CH rappelle adresse si vous aussi vous avez des questions routi\u00e8re ou non d'ailleurs pour l'\u00e9mission, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire un grand merci Gilbert, porte- parole du TCS pour vos r\u00e9ponses, merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e, donc c'est une belle journ\u00e9e \u00e9galement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T11:34:07Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-7E919EDB-CBC3-472C-B7CF-60ACA53A7635", "internalArchiveId": "7E919EDB-CBC3-472C-B7CF-60ACA53A7635", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9picerie participative: donner de son temps pour consommer", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "On y vend des produits locaux, souvent bio et de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9. Pour y avoir acc\u00e8s, le client doit prendre une part sociale et donner de son temps. Il vient pr\u00eater main-forte \u00e0 la coop\u00e9rative et participe \u00e0 divers travaux, deux \u00e0 trois heures par mois. Un reportage de Xavier Bloch au Nid, \u00e9picerie participative ouverte au centre-ville de Gen\u00e8ve, dans le quartier de la Jonction.", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10318308", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le droit du travail pour les jeunes / OEP_2019-04-09T09:01:43_l-epicerie-participative-donner-de-son-t", "On en parle du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["Ados Job est une association romande qui aide les jeunes suisses romands de 15 \u00e0 25 ans \u00e0 trouver des emplois, des stages ou du b\u00e9n\u00e9volat pour mettre un premier pied dans le monde professionnel. Cette association propose aux jeunes une brochure gratuite intitul\u00e9e \"Droit du travail et petits jobs. R\u00e9sum\u00e9 et simplifi\u00e9 par Ados Job\". Philippe Nussbaum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Ados Job est l\u2019invit\u00e9 de Th\u00e9o Chavaillaz."], "variantIds": ["ece-10318308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:06:54Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe droit du travail, c'est un sujet r\u00e9current, on y consacrer d'ailleurs notre guichet jeudi dernier, en revanche, le droit du travail pour les adolescents, on en parle beaucoup moins, mais ce sera chose faite gr\u00e2ce \u00e0 la brochure que vous avez apport\u00e9 Th\u00e9o Chavaillaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [84%] :\r\nOui, elle est l\u00e0, cette brochure s'appelle le droit du travail et petit job r\u00e9sum\u00e9 et simplifi\u00e9 par Ados job alors un mot sur Ados Job, c'est une association romande absolument, elle aide les 15 25 ans \u00e0 mettre un 1er pas dans le monde professionnel et en m\u00eame temps \u00e0 Dow Jones s'adresse aux employeurs de tous les cantons romands, en les invitant \u00e0 proposer des opportunit\u00e9s et \u00e0 les publier sur son site Internet gratuitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [93%] :\r\nEt donc, en tant qu'interm\u00e9diaire entre les jeunes et le monde du travail Ados Job propose cette brochure sur le droit du travail pour les adolescents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [93%] :\r\nVoil\u00e0 et c'est tr\u00e8s accessible \u00e0 tous, mais \u00e7a n'en reste pas moins pr\u00e9cis et puis je pense que les parents qui se posent des questions sur les conditions de travail dans lesquels \u00e9voluent leurs ados h\u00e9 bien \u00e0 ses parents trouveront certainement des r\u00e9ponses dans la vingtaine de pages que compte cette brochure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [90%] :\r\nAlors on va la faire parler, cette brochure \u00e0 la radio, par la voix de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, enfin, de l'association Ados Job, en tout cas Philippe Nussbaum bonjour, bonjour, merci pour l'invitation, alors on l'a bien lu en cette brochure, droit du travail \u00e0 petit job, c'est tr\u00e8s clair : tout travail doit \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e et impos\u00e9e en fait, c'est la fin des petits coups de main compte r\u00e9mun\u00e9ration si on vous suit \u00e0 la lettre alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [89%] :\r\nPas exactement nous ce qu'on cherche avec cette brochure cette donner les, les, les consignes importantes pour que le le cas l\u00e9gal du travail soit respect\u00e9 apr\u00e8s ce qu'on ce qu'on veut aussi demander \u00e0 ce qu'on cherche avec cette brochure aussi c'est aider, donner un petit coup de pouce aussi aux employeurs dans les d\u00e9marches administratives notamment propose de passer par l'outil ch\u00e8que- emploi qui se trouve dans chaque canton et gr\u00e2ce \u00e0 cet outil finalement les employeurs peuvent engager en jaune et les cotisations et l'assurance est pris est pris en charge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [88%] :\r\nMais quand vous dites employeur 6, demande au fils de la voisine devenir tondre le gazon, je suis employeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [84%] :\r\nOui, vous \u00eates employeur, vous \u00eates en particulier mais vous devenez un employeur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [90%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral c'est quoi les manquements au droit du travail les plus les plus classiques, d'apr\u00e8s ce que vous voyez \u00e0 l'association d'autres jobs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [86%] :\r\nBon, alors tout d'abord, nous on n'est pas une agence de placement, donc on n'a pas directement en lien entre l'employeur et le candidat en interf\u00e8rent pas dans cette relation, cependant, on a des jeunes qui nous font des retours suite \u00e0 des entretiens, suite \u00e0 un travail et souvent ce que l'on voit, on va dire que c'est on va dire : c'est la question du du contrat Oral en fait qui existe en Suisse, certains jeunes se pose la question de pas avoir sign\u00e9 finalement quelque chose mais \u00e7a existe dans le droit suisse, nous ce qu'on recommande \u00e0 nos jeunes, c'est surtout en fait de demander que le le contrat soit accueillis en contrat en fait finalement \u00e9crit pour que tout soit \u00e9crit noir sur blanc ce que l'on a aussi ce que l'on voit en fait \u00e0 glaciation actuellement c'est de plus en plus aussi de de petits jobs aussi qui qui me dire qui vendent un peu durables dans le sens o\u00f9 c'est devenir ind\u00e9pendant c'est ces statuts Hubert h\u00e9sitations du march\u00e9 du travail finalement o\u00f9 en fait les jeunes deviennent eux- m\u00eames employeurs donc \u00e9videmment les jeunes postule tr\u00e8s vite \u00e0 ce type d'annonce mais finalement ils ont pas le recul sur ce que \u00e7a implique au niveau du l\u00e9gal et et donc ils ne savent pas qui devait \u00e9galement cotiser eux- m\u00eames et souscrire \u00e0 une assurance accidents, ce qui peut impliquer \u00e9videmment d'\u00e9normes, donc ceci ce quoi comme genre de job des job de de quoi de coursier parfaitement c'est exactement celles et tout ce qui est coursier \u00e0 v\u00e9lo, je crois qu'il y avait une un reportage sur la RTS, il n'est pas qui \u00e9tait sorti, mais oui, \u00e9videmment, on voit, on voit sa cl\u00e9 tout ce qui est d\u00e9j\u00e0 de coursiers m\u00eame \u00e7a peut \u00eatre ce que contient scooter voiture au v\u00e9lo mais \u00e7a c'est un grand probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [93%] :\r\nEt les principales sp\u00e9cificit\u00e9s concernant le le travail des mineurs c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [92%] :\r\nAlors pour les mineurs, tout d'abord, enfin le plus important, c'est de demander l'accord parental donc c'est les parents qui doivent valider le contrat de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [94%] :\r\nC'est le mineur qui doit demander l'accord parental ou c'est l'employeur qui doit demander aux parents la permission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [91%] :\r\nC'est, en fait, c'est les parents qui qui avalise finalement le contrat qui sera donn\u00e9 en fait au au jeune, donc c'est eux qui ont le dernier mot, on va dire sur le le travail de leur enfant, ensuite il y a diff\u00e9rentes consignes selon l'\u00e2ge des candidats, notamment on sait qu'on peut travailler d\u00e8s 13 ans aussi, mais que le travail ne doit pas exc\u00e9der plus que 3 heures par par jour au maximum de 9 heures par semaine, ce qui est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 cons\u00e9quente pour un jeune je trouve de de 13 ans, et ensuite \u00e0 partir de 15 ans peut vraiment rentrer dans la dans la vie active et il il faut \u00e9galement \u00e9viter aussi tout ce qui est, heures suppl\u00e9mentaires et devenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [91%] :\r\nAlors selon les les boulots que l'on choisit des fois il peut \u00eatre normal de faire le dos rond exceptionnellement et puis de de faire un peu plus long que ce que la loi pr\u00e9voit, si \u00e7a n'est pas la norme si c'est syst\u00e9matiquement non \u00e7a faisait, on peut encore avoir une petite marge de flexibilit\u00e9 n'est-ce-pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [90%] :\r\nAlors si vous parlez des heures suppl\u00e9mentaires, voil\u00e0 en tout cas c'est vrai que quand on est jeune, on veut toujours bien faire et on accepte facilement de faire des heures suppl\u00e9mentaires, \u00e9videmment, \u00e7a arrive, nous, il ne faut pas enfin quand \u00e7a arrive, au fond, il ne faut pas que \u00e7a devienne r\u00e9current : il faut que, aussi, que ce soit les r\u00e9mun\u00e9rer, nous ce qu'on demande aussi, on essaie de sensibiliser les jeunes, c'est de que ce soit inscrit sur le contrat de travail que les heures suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s ou m\u00eame majorer finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [87%] :\r\nEt puis ce qu'on peut oublier cette brochure, le rappelle assez bien, c'est que m\u00eame le travail de b\u00e9n\u00e9voles, doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a c'est tr\u00e8s important, nous on fonctionne comme une association, donc on a, on a des b\u00e9n\u00e9voles dans dans l'association, ce qu'on demande en fait aussi au personne qui engage des des jeunes qui, en tant que b\u00e9n\u00e9vole c'est de on va dire, de fournir un certificat de b\u00e9n\u00e9volat qui peut \u00eatre tr\u00e8s important pour les jeunes pour le la la suite de leur cursus professionnel et puis c'est \u00e9galement aussi des fois de r\u00e9pondre \u00e0 certains frais, frais de transport ou d'autres choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [85%] :\r\nAlors on a compris des certificats des contrats des ch\u00e8ques emploi- m\u00eame pour les mineurs en 4 questions ou de litige ensuite avec un employeur et ce cadeau job offre des conseils plus personnalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [91%] :\r\nAlors nous on malheureusement on n'assure pas un suivi directement juridique avec les jeunes, on leur donne 3 conseils mais apr\u00e8s on va dire qu'on va aller les rediriger vers les personnes comp\u00e9tentes pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions qui peuvent \u00eatre des fois plus technique, pour l'instant, \u00e7a n'est pas encore arriv\u00e9, donc je touche du bois, et j'esp\u00e8re que \u00e7a n'a, \u00e7a n'arrivera pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [94%] :\r\nEt votre association, vous avez dit vous \u00eates pas une agence de placement, cela dit, les employeurs peuvent poster sur votre site des offres \u00e0 la recherche de jeunes travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait nous on fonctionne comme une bourse d'emploi donc finalement quel en quelques clics le l'employeur peut cr\u00e9er son compte et peut cr\u00e9er son annonce, il peut ensuite choisir les crit\u00e8res, si il veut que \u00e7a soit et en stage en b\u00e9n\u00e9volat, \u00e7a marche aussi pour le b\u00e9n\u00e9volat en et \u00e7a m'a, \u00e7a marche aussi pour le b\u00e9n\u00e9volat tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [83%] :\r\nLa brochure, droit du travail et petit job et l'adresse du site de votre association en lien sur la page d'on en parle de s\u00e9jour merci Philippe Nussbaum, merci \u00e0 vous fera peut-\u00eatre attendent la fin de l'\u00e9mission historique tout sur cale au niveau du site, on en parle, film Baumel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'ados job bonne journ\u00e9e en tout cas, en attendant la mise \u00e0 jour de notre site. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T11:34:08Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CB33A11-6EEF-49A7-BF58-81C4ADFFC3EB", "internalArchiveId": "0CB33A11-6EEF-49A7-BF58-81C4ADFFC3EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaud et Neuch\u00e2tel g\u00e8lent les mises \u00e0 l'enqu\u00eate des nouvelles antennes 5G", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes cantons de Vaud et de Neuch\u00e2tel g\u00e8lent les permis de construire des nouvelles antennes 5G dites adaptatives. Le canton de Vaud a pris cette d\u00e9cision, car le protocole de mesure de ces nouvelles antennes 5G n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Neuch\u00e2tel attend des informations suppl\u00e9mentaires de la part des op\u00e9rateurs.\r\nLe protocole de mesure des nouvelles antennes 5G n'a pas encore \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, ce qui veut dire que les entreprises charg\u00e9es de contr\u00f4ler l'Ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant (ORNI), ne peuvent pas le faire actuellement. L'\u00e9clairage de Quentin Bohlen.\r\n Ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant (ORNI)\r\nhttps://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/19996141/index.html\r\n L'Observatoire de la 5G\r\nhttps://www.rts.ch/dossiers/observatoire-de-la-5g/\r\n Groupe Facebook de l'Observatoire de la 5G\r\nhttps://www.facebook.com/groups/382758462568942/", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10318309", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9picerie participative: donner de son temps pour consommer / OEP_2019-04-09T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["On y vend des produits locaux, souvent bio et de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9. Pour y avoir acc\u00e8s, le client doit prendre une part sociale et donner de son temps. Il vient pr\u00eater main-forte \u00e0 la coop\u00e9rative et participe \u00e0 divers travaux, deux \u00e0 trois heures par mois. Un reportage de Xavier Bloch au Nid, \u00e9picerie participative ouverte au centre-ville de Gen\u00e8ve, dans le quartier de la Jonction."], "variantIds": ["ece-10318309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:06:55Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOn part maintenant \u00e0 la d\u00e9couverte d'une \u00e9picerie participative magasins d'un genre nouveau, alors \u00e0 quoi rassemble -t-elle ses \u00e9piceries qu'est -ce qu'on y vend, c'est vous qui savez qui allez nous les faire d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nOui, je vous invite au nid, le nid, c'est le nom de cette \u00e9picerie participative genevoise ouverte depuis peu, depuis un an seulement, dans le quartier de la Jonction, c'est au centre- ville, elle rencontre un joli succ\u00e8s cette \u00e9picerie avec plus de 430 coop\u00e9rant inscrits mais peut-\u00eatre avant d'entrer et de visiter de go\u00fbter parce que chaque vous avez go\u00fbt\u00e9, on va s'int\u00e9resser \u00e0 son fonctionnement, donc une \u00e9picerie participative, comment \u00e7a marche, Yohann Zoller, l'un des fondateurs du nid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [87%] :\r\nCes coop\u00e9ratif, c'est-\u00e0-dire que vous devez acheter des parts sociales pour faire vos courses ici en \u00e9change de \u00e7a, on vous demande d'ordre tant par mois pour faire tourner l'\u00e9picerie, \u00e7a va de g\u00e9rer la caisse \u00e0 des taux et le magasin commander les produits aupr\u00e8s du producteur, on change vraiment impliqu\u00e9 tous nos coop\u00e9rateurs pour que l'\u00e9picerie fonctionne et id\u00e9e en fait c'est que on se met \u00e0 plusieurs pour acc\u00e9der \u00e0 des produits qui nous int\u00e9ressent, \u00e0 des prix plus int\u00e9ressants tout en payant au prix juste au producteur et en plus vous avez un droit de regard sur les produits qu'on vend, puisque vous \u00eates convoqu\u00e9 \u00e0 chaque et pour dire ce que vous voulez par rapport aux produits qu'on ach\u00e8te, s'il faudra mieux des choses, il faudrait ouvrir un cr\u00e9neau horaire suppl\u00e9mentaire, vous avez un droit de regard sur tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [93%] :\r\nEt \u00e0 combien s'\u00e9l\u00e8ve la part sociale dans cette \u00e9picerie participative Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend ce que vous gagnez un \u00e7a varie de 40 \u00e0 200 francs on paye en fonction de ses moyens, ses revenus et c'est vrai que la part sociale, c'est le s\u00e9same pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 ce magasin cette \u00e9picerie et les prix des articles, alors on n'est pas dans un supermarch\u00e9, ni dans un hypermarch\u00e9, on parle pas d'action de prix lim\u00e9 certains articles sont toutefois moins cher que dans les magasins bio, c'est peut-\u00eatre la comparaison qui est int\u00e9ressante \u00e0 noter que les prix des Free des fruits et l\u00e9gumes sont particuli\u00e8rement int\u00e9ressant dans dans cette \u00e9picerie participative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on a assez parl\u00e9, je crois que je sens qu'on a envie d'entrer mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [86%] :\r\nIl faut grimper \u00e0 heure au premier \u00e9tage dans cet ancien immeuble industriel \u00e0 la fa\u00e7ade, il faut le reconna\u00eetre peu engageante mais c'est int\u00e9ressant de l'int\u00e9rieur et on est face au Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [85%] :\r\nNon engag\u00e9, alors je vous d\u00e9cris vite fait le magasin donc d\u00e8s qu'on arrive, on a les frigos et tout ce qui est fromages et viande tout ce qui est jug\u00e9 aussi dans ce petit frigo, apr\u00e8s on a tout ce qui est produits mara\u00eechers qui va pas pleurer vient principalement de la r\u00e9gion, on a \u00e9galement des oranges, des citrouilles, qui vient de Sicile apr\u00e8s on arrive \u00e0 la caisse o\u00f9 il y a les coop\u00e9rateurs sont en train de faire leurs cr\u00e9neaux horaires apr\u00e8s on vrac o\u00f9 l\u00e0 on a une gamme qui va de tout ce qui est farines \u00e0 Honda l\u00e0 qui qui vient, du Jura on avait pas. \r\nEt si on continue, on a un peu le con encore riz souffl\u00e9 graines l\u00e0 tout ce qui \u00e9pic\u00e9a commence voyons chocolat sucre et les soins, on arrive gentiment vers le rayon des soins, tout ce qui est li\u00e9 \u00e0 l'entretien de la maison et au son du cor, si on continue un petit peu, c'est le rayon plus int\u00e9ressant dans tout ce qui l'alcool on a Albert local tout ce qui dire artisanale, on a une bi\u00e8re sans gluten qui vient du Tessin qui est super bonne, je vous conseille, si on regarde sur la droite et on a tout ce qui aiment bien le lendemain de bonne gamme de miel de marmelade et de graines divers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [66%] :\r\nJe ne crois pas, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [83%] :\r\n\u00e0 la une \u00e9picerie participative au rayon, plut\u00f4t bien garni, combien y a -t-il d'articles honni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [91%] :\r\nAlors 1500 \u00e0 ce jour, c'est pas mal, la plupart sont rang\u00e9s dans de grandes caisses CFF dispos\u00e9s verticalement des caisses en bois, ce qui donne donc une touche \u00e0 la fois et r\u00e9cup \u00e0 cette surface de de vente mais moi ce qui m'a frapp\u00e9 en entrant, mis \u00e0 part ce mobilier seconde main, c'est la convivialit\u00e9 et la bonne humeur : l'absence totale de marque, \u00e7a c'est vraiment \u00e9tonnant, m\u00eame en cherchant bien, vous ne trouvez aucun produit de marque dans cette \u00e9picerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [88%] :\r\nEt les vendeurs, ils sont aussi coop\u00e9rateurs, alors comment on les reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [85%] :\r\nOui, double casquette arrondie reconna\u00eet gr\u00e2ce \u00e0 leur badge noirs port\u00e9s mis bien en \u00e9vidence, et sur ce badge mais \u00e9crit leur pr\u00e9nom, le 1er match que je d\u00e9chiffre, c'est celui de Corinne, elle habite le quartier, elle fait ses courses ici, mais le jour de mon passage \u00e9videmment Corinne elle bosse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [88%] :\r\nAlors c'est une fois par mois et c'est simplement 2 heures donc on donne seulement 2 de tant par mois, donc c'est pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [95%] :\r\nAujourd'hui, j'ai pas encore bien compris, vous \u00eates \u00e0 la caisse, vous \u00eates au nettoyage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [85%] :\r\nAlors tout, on fait tout, on doit donner 2 heures, donc on peut autant \u00eatre \u00e0 la caisse au nettoyage, on fait tout, on regarde, on est toujours plus ou moins 4 pour travailler chaque donc il y a, il y a trois shift, en tout et donc, il a toujours 4 personnes \u00e0 chaque fois, et le 1er shift, donc il va mettre les articles donc dans les rayonnages, au d\u00e9part, et ce qu'il finisse comme moi je vais finir ce soir donc finit \u00e0 8 heures et demie donc la coop\u00e9rative Fermi enfin l'\u00e9picerie ferme 8 mais non, on travaille jusqu'\u00e0 8 heures et demie parce qu'on va tout ranger et nettoyer etc pour que ce soit propre m\u00eame mais pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [86%] :\r\nQuoi, s'engager dans une affaire comme celle -ci, l'\u00e9picerie coop\u00e9rative et vous complique un petit peu l'air pour y aller simplement dans un supermarch\u00e9 en magasin dits traditionnels, et faire vos courses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:57) [88%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord, mais l\u00e0, c'est des produits locaux, on sait que la plupart ils sont bio, et c'est \u00e7a qui est important, et en fait, les prix sont quand m\u00eame plus int\u00e9ressant que dans les magasins bio malheureusement habituelle et on peut vraiment donner aussi notre avis demander aussi ici un article qui manque demander est -ce qu'on peut la voir aussi, on est dans la coop\u00e9rative, donc je trouve \u00e7a toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais surtout on fait connaissance, donc \u00e0 chaque fois qu'on travaille, donc les 2 heures, \u00e7a nous permet de travailler avec d'autres personnes et de faire un petit peu connaissance c'est plus sympa, simplement on sait plus social, c'est plus sympa et on se tutoie tout cela majorit\u00e9 enfin voil\u00e0 c'est voil\u00e0 pour les lymphocytes sociaux c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien par contre \u00e0 la que ce n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s rapide permis non parce que je crois que on est tous, on n'est pas du tout des professionnels ont fait qu'au moins on peut donc moi j'avoue, je suis pas tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, mais, mais, voil\u00e0, mais on le sait, donc il y a pas de souci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [83%] :\r\nVoil\u00e0 un colosse merci seulement avec Clint r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [76%] :\r\nMais bon, avec Twente d'accord avec ce qu'on appelle les paiements un num\u00e9rique donc dans cette tricherie participative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [90%] :\r\nOui c'est surprenant, enfin, j'avais des clich\u00e9s avant de venir, mais toutes les monnaies sont accept\u00e9es caches plastiques num\u00e9riques et m\u00eame local, on est \u00e0 Gen\u00e8ve, la monnaie locale, \u00e0 Gen\u00e8ve, on en avait parl\u00e9 ici ben oui, c'est le l'aimant voil\u00e0 ils sont accept\u00e9s \u00e0 propos d'argent, le panier moyen tourne autour de 55 francs, \u00e7a veut dire ce que ce que les gens ach\u00e8tent en moyenne, \u00e7a revient \u00e0 55 francs par rachat des des petits paniers m\u00e9talliques qui sont dispos\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e, les clients sont pri\u00e9s de reposer \u00e0 la sortie et derri\u00e8re la caisse, puisqu'on parle toujours d'argent, je fais la connaissance de Yannis ce jour- l\u00e0, c'est le responsable caissier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [91%] :\r\nC'est \u00e7a qui est bien ici, c'est qu'en fait on fait un peu tous en m\u00eame temps, donc je suis effectivement bah clients quand je travaille pas, et quand je travaille, je suis autant \u00e0 la caisse que au \u00e0 l'approvisionnement du stock ou \u00e0 la mise en rayon des choses comme \u00e7a du coup bas avec j'ai une petite exp\u00e9rience en fait dans la gestion de personnel et la gestion de boutiques dans mon pass\u00e9 professionnel ben je me suis dit que j'allais m\u00e9decin au profit de ce projet que je trouve tr\u00e8s jolis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [84%] :\r\nOn m'avait dit \u00e0 vous venez, on leur dit : vous verrez, c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, mais l\u00e0, finalement, je me retourne, \u00e7a va \u00eatre difficile de quitter votre cas \u00e7a il arrive des clients, les uns apr\u00e8s les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:07) [94%] :\r\nPetit \u00e0 petit je sens quand m\u00eame une augmentation de la fr\u00e9quentation, donc je pense que c'est aussi d\u00fb au fait que, ben on augmente, on a toujours des nouveaux coop\u00e9rateurs chaque semaine et donc ben n\u00e9cessairement fatalement il y a de plus en plus de gens et c'est bien tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:19) [87%] :\r\nC'est ce qu'on veut, Yannis, je vous remercie d'avoir laiss\u00e9 votre caisse quelques instants qu'est -ce qu'on trouvera jamais dans cette \u00e9picerie participative l'unique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:28) [89%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 dire parce qu'en fait chaque produit peut \u00eatre soumis \u00e0 un vote, je dirais que ce qui ne sera jamais accept\u00e9e, c'est un produit qui vient de loin, qui n'est pas bio et qui n'a pas respect\u00e9 les conditions de travail, dans lesquels il aurait d\u00fb \u00eatre produit en ce que \u00e7a, s'il a pas au moins ces 3 crit\u00e8res, il a aucune chance de se retrouver dans l'rayons pour le Nutella, faudra pas repasser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [88%] :\r\nPas de Nutella en rayon mais probablement de la p\u00e2te Arteta tartiner produite dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [87%] :\r\nAlors oui, il y en a, c'est assez cher, donc on met un une toute petite couche sur les tartines et puis sinon, il y a du miel, je ne vois c'est aussi d\u00e9licieux sur les tartines matin ou au go\u00fbter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [88%] :\r\nPour terminer sa vie est ce qu'il y a beaucoup d'\u00e9piceries participative de ce genre en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [95%] :\r\nAlors non, elles ne sont pas tr\u00e8s nombreuses, mais c'est un mod\u00e8le qui se d\u00e9veloppe, j'en ai r\u00e9pertori\u00e9 6 2 dans le canton de Gen\u00e8ve 2 dans le canton de Neuch\u00e2tel une dans le canton de Vaud et une en Valais juste au-dessus de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [88%] :\r\nEt les coordonn\u00e9es de ces \u00e9piceries, ces six \u00e9picerie participative sont en ligne d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur notre page RTS Point CH Slash on en parle, \u00e7a d\u00e9bloque merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T11:34:08Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B112EBEB-A5AA-47CE-AF35-ABC43CC97347", "internalArchiveId": "B112EBEB-A5AA-47CE-AF35-ABC43CC97347", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music - Mathieu Jaton et R\u00e9mi Brugmann prennent les r\u00eanes du Pony Express", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 3267, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335236", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music - Mathieu Jaton et R\u00e9mi Brugmann prennent les r\u00eanes du Pony Express / PNY_2019-04-09T09:00:00_pony-music-mathieu-jaton-et-remi-brugman", "Pony Express du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-10335236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:06:59Z", "webPublicationDate": "2019-04-09T13:04:05Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-825774E6-F111-4D9B-9ACE-841F78677A58", "internalArchiveId": "825774E6-F111-4D9B-9ACE-841F78677A58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Shocking! Le bumpster ou la raie des fesses f\u00e9minine dans toute sa splendeur", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Un homme aux cheveux longs ; une danse d'Elvis Presley ; un urinoir ; une femme en perruque : il fut un temps o\u00f9 les gens d\u00e9tournaient les yeux devant de tels scandales ! Shocking ! nie toute pudeur et s'int\u00e9resse \u00e0 ces petits riens qui offusquaient \u00e0 l'\u00e9poque et laissent de marbre de nos jours.", "durationSec": 736, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335243", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Shocking! Le bumpster ou la raie des fesses f\u00e9minine dans toute sa splendeur / PNY_2019-04-09T10:21:50_shocking-le-bumpster-ou-la-raie-des-fess", "Pony Express du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["Un homme aux cheveux longs ; une danse d\u02b9Elvis Presley ; un urinoir ; une femme en perruque : il fut un temps o\u00f9 les gens d\u00e9tournaient les yeux devant de tels scandales ! Shocking ! nie toute pudeur et s\u02b9int\u00e9resse \u00e0 ces petits riens qui offusquaient \u00e0 l\u02b9\u00e9poque et laissent de marbre de nos jours."], "variantIds": ["ece-10335243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:41:51Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [53%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a, famili\u00e8rement scandale \u00e0 chanter le du parti merci \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [84%] :\r\nShocking glaise bonjour rebonjour H\u00e9l\u00e8ne trouvent du travail qu'il y a quelques semaines, on a parl\u00e9 de la raie des fesses masculines avec la mode du Saghi notre cette fa\u00e7on de porter ces pantalons le plus bas possible en laissant appara\u00eetre son cale\u00e7on dans tous les cas et dans le meilleur des quarts laissant para\u00eetre la raie des fesses, aujourd'hui je pense qu'il est temps d'\u00e9quilibrer cette discussions et parler de la raie des fesses f\u00e9minine bah oui c'est clair, alors on a vu que la raie des fesses masculines fort pour pour bien montrer raie des fesses, \u00e7a signifie de contraindre certaines parties pr\u00e9cieuse du corps de l'agent masculine et donc pour les femmes, Institut tout aussi compliqu\u00e9 qui se suivre la mode, \u00e7a demande beaucoup de sacrifices, on tape pour ce faire, n\u00e9anmoins on retourne \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 d\u00e9but 2000 grande p\u00e9riode n'est -ce pas de la mode et on retrouve donc cette mode oh combien esth\u00e9tique et charmant du pantalon tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s taille basse ce qui implique l'apparition de la mode du string qui va forc\u00e9ment d\u00e9passer du pantalon s'appelait en anglais le oui t la queue de baleine tr\u00e8s po\u00e9tique et donc Paris \u00e9galement du tatouage du bas des reins cette cette grande mode aussi qui surgi s\u00fbrement l\u00e0 aussi appel\u00e9 en anglais le plus UMP syst\u00e8me qu'on pourrait traduire par le le l'empreinte de la salope, on fait presque et d'ailleurs qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 toutes sortes d'articles avec des photos des pires tu aimes Stemp dans mon mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je me suis pas encore totalement remis d'une dame qui s'est tatou\u00e9 une ne chouette quand m\u00eame, il Slate autrement dit ins\u00e9rer des pi\u00e8ces dans la fonte et heureusement qu'on n'a pas chang\u00e9 le haut pour lui dans le autre oui donc est -ce qu'on peut avoir un titre situation dans le dans le temps en fait dans dans une dimension parall\u00e8le pour savoir est apparue cette mode, on va dire assez douteuses et surtout pourquoi est apparu et pourquoi quoi alors ce qui est bien c'est que pour une fois on peut pointer du doigt un responsable de cette main il y a une personne, une seule qui a tout d\u00e9clench\u00e9, on veut tout savoir oui, alors il s'agit du cr\u00e9ateur de mode Alexander McQueen, voil\u00e0 c'est dit enfin feu Alexander McQueen puisque le monsieur s'est suicid\u00e9 en 2010, on va se pencher plut\u00f4t sur une p\u00e9riode un peu plus criante de sa vie, c'est sa 1\u00e8re collection Automne-Hiver il sort de l'\u00e9cole de mode sc\u00e8ne Charles V en 1993 et il pr\u00e9sente donc cette toutes premi\u00e8res collections intitul\u00e9 du r\u00eaveur, une collection qui n'est d'ailleurs pas sur des personnes, mais sur des portants, c'est la m\u00eame chose presque si acqu\u00e9rir des centres oui sauf que \u00e7a aura une importance assez crucial de notre sujet puisque c'est l\u00e0 que va para\u00eetre ce qu'il appelle le baume Star, c'est-\u00e0-dire un pantalon \u00e0 la taille tellement basse qu'on est cens\u00e9 voir la moiti\u00e9 des fesses, OK, on sait, on constate que les cr\u00e9ateurs de mode aiment bien pr\u00e9senter des v\u00eatements extr\u00eame, pas forc\u00e9ment au portable, c'est aussi le r\u00f4le, on leur demande aussi un peu de repousser certaines fronti\u00e8res mais lui ce qu'il a une raison de faire \u00e7a alors, Alexander McQueen va devenir connu pour choquer avec ses collections d'ailleurs 95 qui vont sortir une qui intitul\u00e9 Raila le viol des rats et l'Inde, avec des v\u00eatements d\u00e9chir\u00e9s compl\u00e8tement la s\u00e9rie, c'\u00e9tait aussi l'allusion \u00e0 ses origines \u00e9cossaises, il y a des scandales presque \u00e0 chaque collection les d\u00e9fil\u00e9s deviennent de plus en plus th\u00e9\u00e2traux irr\u00e9fl\u00e9chie et justement, ils vont aussi pr\u00e9senter ses S\u00e9bastien dans la collection nihilisme en 94, cette fois -ci sur des vraies personnes donc on voit vraiment seront talents qui arrive pas au mieux des fesses, sauf qu'en fait il y avait pas forc\u00e9ment envie de choquer en tout cas, c'est ce qu'il a expliqu\u00e9 dans une interview au journal Le gardien n'an\u00e9antisse, il explique que c'\u00e9tait pas le principe de montrer les fesses que ceux qui voulaient faire c'\u00e9tait vraiment oui le corps entier et pas seulement les fesses, puisque pour lui, la partie cette partie -l\u00e0 du du cordon pas tellement les mais vraiment le le l'extr\u00eame bas de la colonne vert\u00e9brale pour lui, c'est la partie la plus \u00e9rotique du corps humain que ce soir en oeuvre une femme ah ben oui, y a qu'\u00e0 prendre pour preuve la robe de Mireille Darc exactement Jean Le Grand Blond avec une chaussure noire, apparemment \u00e7a n'a l'air de choquer personne, homme ou femme, tout le monde a l'air d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s d'accord sur ce choix victimes enterrent bon c'est tr\u00e8s noble, mais \u00e0 quel moment est -ce que cette mode du pantalon taille tr\u00e8s basse descendus des podium des podiums pour en fait convaincre monsieur et madame surtout madame tout le montant, je crois qu'il y a l\u00e0 aussi 2 ou 3 coupables montr\u00e9s du doigt, et a nomm\u00e9 express\u00e9ment fait une pause et on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [62%] :\r\nC'est ce qu'on constate une certitude sur 13 bien s\u00fbr but Samara, \u00e7a c'est l'\u00c9tat se de ce qui est mis hors norme \u00e0 quelqu'dictaphone c'\u00e9tait passe peut-\u00eatre mieux par le nucl\u00e9aire \u00e7a et qui s'appelle il 8 oui mieux qui. \r\nDonc \u00e7a ne histogrammes Taddei travaille -t-il alors dites -moi \u00e7a tous qu'il y a \u00e7a, oui, oui, d'autres questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [77%] :\r\n\u00e7a un vieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [72%] :\r\nIl y a un p\u00e9tard, \u00e7a marche oui parce que Mitterrand, \u00e7a c'\u00e9tait la protectrice du du pays. \r\nNon pas de secouer un retour au syst\u00e8me somme c'est donc dire ce qu'il a perdu, pas de ce pays et donc battu serrurier elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [55%] :\r\nTant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [62%] :\r\nCe qui \u00e9tait d\u00e8s \u00e0 et \u00e0 de ce fait arr\u00eater sexperts turque alors que c'est pas grave parce que, justement, quelques couacs 70 postes il a h\u00e2te d'\u00eatre sur l'\u00e9lection d'ailleurs ce qu'a dit pareil paradis mais je dirais peut-\u00eatre justement avec les \u00e7a promet, dans l'actualit\u00e9 de bl\u00e9 tout vous n'a pas \u00e9t\u00e9 fait qu'accomplir grippe qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [53%] :\r\nParce que Aur\u00e9lie, puis il est clairement \u00e7a alors tous les th\u00e8mes, ce que dit la WebTV papiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [61%] :\r\nEt de ce fait on \u00e9ventuelle baisse des plus la quand tout \u00e7a en que le trait\u00e9 de de quoi il souhaite, mettrait le travail qui va pas. \r\nOui, oui, il y a une vraie d'et quand m\u00eame pas pour dire mais \u00e9coutez c'est l\u00e9gu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [80%] :\r\nHeureusement lors de Balad of de Woman ou de plaintes dans le squat, la balade de la femme avec l'arr\u00eat du plan d'arr\u00eat du la r\u00e9duc comme on peut dire il a r\u00e9duc ben oui, parce qu'on anglais, on appelle \u00e7a le plan de ce couac, c'est-\u00e0-dire la voil\u00e0 l'arr\u00eat du plombier, parce que vous avez tous tous plus un ouvrier forc\u00e9ment chez vous oui sur la chanson est large, voil\u00e0 oui la scission sa croupe pas tous comme \u00e7a non, mais parfois voil\u00e0 \u00e7a arrive oui c'est plut\u00f4t bien, oui, moi j'aime ces occupations dans dans la nudit\u00e9, voil\u00e0 qui qui a qui apparaissent ici et l\u00e0, c'est beau, c'est beau la nudit\u00e9 nous explorons le bas des reins ce matin avec toi claire plus pr\u00e9cis\u00e9ment cette \u00e9l\u00e9gante mode du pantalon \u00e0 taille tr\u00e8s basse qui laisse justement appara\u00eetre le string, rien \u00e0 voir avec le chanteur non, une mode qui doit tout cr\u00e9ateur qui ne Alexander moi Queen avec son invention du un pantalon tellement bas qu'on voit la moiti\u00e9 des faits, c'\u00e9tait en 1993 et on doit la popularit\u00e9 de cette mode ah quand m\u00eame madame la scandaleuse en chef, autrement dit Madonna ardemment puisque c'est la 1\u00e8re qui a os\u00e9 emporter vraiment une terre, c'\u00e9tait en 1994 pour une une publicit\u00e9 pour MTV, donc l\u00e0 c'est \u00e0 partir de l\u00e0 qu'on peut parler de descentes posant voulait exactement en fait \u00e0 partir de l\u00e0, c'est le monde de la pop qui va s'en emparer avec notamment en 1998 une ann\u00e9e assez embl\u00e9matique, d\u00e9j\u00e0 on a dans le clip de Eyed sommes Bali alors elle, elle a un pantalon large qui s'inspire d'ailleurs plut\u00f4t la mode du staging justement en pantalon peut en guise comme \u00e7a tr\u00e8s large et \u00e0 la culotte m\u00e9tallique argent\u00e9 qui d\u00e9passe par mal la m\u00eame ann\u00e9e, en 1998 une photographie de l'\u00eele, Kim, donc je ne suis pas encore vraiment remise, elle participe \u00e0 une f\u00eate du photographe David LaChapelle, un pantalon qu'on pourrait qualifier d'unijambistes puisqu'il a une seule jambe s\u00e9ance \u00e0 Tempe violets lavande comme \u00e7a par la taille est tellement bas c'\u00e9tait loin qu'en fait la moiti\u00e9 de son truc, quand on voit, elle est pratiquement en sous- v\u00eatements, quoi, et puis un pardon c'\u00e9tait l'\u00e9motion qu'\u00e0 Paris, vois la m\u00eame ann\u00e9e, h\u00e9 ben c'est les podiums aussi qui vont reprendre avec la collection printemps \u00e9t\u00e9 boutiques qui pr\u00e9sentent des jupes taille basse avec string apparent \u00e9quivalent, c'est encore plus cette mode et puis bien s\u00fbr, on va avoir droit aux vrais convaincu de ce Style les ambassadrices du string apparent alors strings pantalons taille tr\u00e8s basse et souvent port\u00e9 avec un top qui certes non, mais cache laissant parce qu'il faut pas exag\u00e9rer non plus read Jennifer Lopez, Christina Aguilera et bien s\u00fbr, Britney et P\u00e2ris, Hilton, les meilleures ambassadrices, cherchez l'intrus quand m\u00eame l'Allemagne il y a d'm\u00eame des chansons qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur ce th\u00e8me, voici un Pitt, extrait de son son, autrement dit la chanson du string de Cisco. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:02) [68%] :\r\nDepuis c'est pouh voil\u00e0 et nous avons sur le th\u00e8me de : encore, encore, on a allum\u00e9 la mise au les goleadors le d\u00e9bat vous beaucoup moins 7 donc on est d'accord, qui parle, pas vous, pas du string depuis la non donc l\u00e0- bas, elle est oblig\u00e9e de Mesrine \u00e9coutez, je fais de bon d\u00e9barras pour Pierre de p\u00eache en fait sur la conna\u00eetre la Vista pas d'accuser Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [84%] :\r\nMerci beaucoup moins extr\u00eame, j'ai pas pu r\u00e9sister la vous savez \u00e7a ferait plaisir de passer de Cisco, c'\u00e9tait donc en 1999 et l'ann\u00e9e suivante, en 2000, les grandes marques populaires de jeans ont ajouter une taille basse \u00e0 leur collection, donc tout le monde l'emporter d'accord et avec aussi des soucis, bien s\u00fbr, ah bah oui, \u00e9videmment, s'il ne serait pas dr\u00f4le, d\u00e9j\u00e0 il y a des soucis d'\u00e9thique \u00e9videmment puisque, comme pour la mode du SAG, il n'y a des \u00e9coles qui commence \u00e0 se poser la question : qui va appara\u00eetre des gamines de 12 ans qui arrive avec le string gal\u00e8re, on voit tous leurs sous- v\u00eatements et certaines \u00e9coles ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire cette mode, et puis il y a eu toute une question des parents est -ce que tu laisses ta fille sortir comme \u00e7a, ou presque, que tu d\u00e9cides de lui faire des choses, bref, ce serait plut\u00f4t des questions d'\u00e9ducation et puis il y a aussi eu des questions d'hygi\u00e8ne des questions m\u00e9dicales si on peut dire plut\u00f4t li\u00e9 justement \u00e0 ce port du string qui se g\u00e9n\u00e9raliser, on a dit qu'il avait dirig\u00e9 d'irritation, voire d'infection, le string, a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de favoriser notamment les infections urinaires et les h\u00e9morro\u00efdes et les magazines f\u00e9minin publi\u00e9 toutes sortes d'articles sur le sujet avec la morale de fin qui est port\u00e9e du coton et non pas des mati\u00e8res synth\u00e9tiques mais, bien heureusement, cette mode du pantalon \u00e0 taille tr\u00e8s basse, a fini par par dispara\u00eetre, c'est une marque dont, comme toutes les modes, elle a pass\u00e9, h\u00e9las, comme toutes les bonnes, il para\u00eet qu'elle revient plus qu'hier, la mode des ann\u00e9es 90 des ann\u00e9es 2000, est en train de faire une petite incursion de nouveau d'ailleurs, les jeans Levi sont ont mis une paire de pantalons taille basse dans leur collection de printemps 2019, et d'apr\u00e8s les grands experts de la mode, tout le monde va s'y remettre, d'ici le printemps 2020, donc d'ici une ann\u00e9e d'ailleurs, en novembre 2018, on a vu appara\u00eetre, Jennifer Lopez, bien s\u00fbr, qui d'autre avec en p\u00e2te \u00e0 tr\u00e8s basse et un string int\u00e9gr\u00e9 au pantalon traverse tellement nulle dans la c'est la mauvaise nouvelle, je crois, je me tais, pardon, oui, ben voil\u00e0, on a, on n'a pas une ann\u00e9e pour se pr\u00e9parer, Illinois, ne pas croire, si c'est n\u00e9cessaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:14:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8138A6FA-6AB9-425A-B5B1-9F52D2F5F964", "internalArchiveId": "8138A6FA-6AB9-425A-B5B1-9F52D2F5F964", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan Association La Barque des Enfants", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nBilan r\u00e9jouissant pour cette demande puisque vous avez \u00e9t\u00e9 une vingtaine \u00e0 nous appeler pour participer \u00e0 ce projet en tant que b\u00e9n\u00e9voles. C'est en effet gr\u00e2ce \u00e0 ses membres et \u00e0 de nombreux b\u00e9n\u00e9voles passionn\u00e9s que le projet de \"La Demoiselle\" cr\u00e9\u00e9 par l'association La Barque des Enfants a pu se concr\u00e9tiser. Pour participer \u00e0 la vie du plus grand voilier du patrimoine suisse, chacun peut apporter sa contribution selon ses envies, son temps, et son exp\u00e9rience. \r\nIl manque encore: \r\n- Des menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer pour effectuer des travaux d'entretien de la barque (principalement durant l'automne-hiver)\r\n- Des bateliers \u00e9quipiers d'avril \u00e0 octobre (il n'est pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre un navigateur exp\u00e9riment\u00e9 car une formation sp\u00e9cifique est assur\u00e9e par l'association)\r\n- Des cambusi\u00e8res ou cambusiers pour les camps des enfants et lors des travaux de maintenance\r\n- Des personnes pour g\u00e9rer l'intendance soit pr\u00e9parer la barque avant les navigations\r\n\r\n* * Bilan r\u00e9jouissant pour cette demande puisque vous avez \u00e9t\u00e9 une vingtaine \u00e0 nous appeler pour participer \u00e0 ce projet en tant que b\u00e9n\u00e9voles. C'est en effet gr\u00e2ce \u00e0 ses membres et \u00e0 de nombreux b\u00e9n\u00e9voles passionn\u00e9s que le projet de \"La Demoiselle\" cr\u00e9\u00e9 par l'association La Barque des Enfants a pu se concr\u00e9tiser. Pour participer \u00e0 la vie du plus grand voilier du patrimoine suisse, chacun peut apporter sa contribution selon ses envies, son temps, et son exp\u00e9rience. \r\nIl manque encore: \r\n- Des menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer pour effectuer des travaux d'entretien de la barque (principalement durant l'automne-hiver)\r\n- Des bateliers \u00e9quipiers d'avril \u00e0 octobre (il n'est pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre un navigateur exp\u00e9riment\u00e9 car une formation sp\u00e9cifique est assur\u00e9e par l'association)\r\n- Des cambusi\u00e8res ou cambusiers pour les camps des enfants et lors des travaux de maintenance\r\n- Des personnes pour g\u00e9rer l'intendance soit pr\u00e9parer la barque avant les navigations", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10318260", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 09.04.2019", "Bilan Association La Barque des Enfants / CPT_2019-04-09T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 09.04.2019", "Bilan Association La Barque des Enfants / CPT_2019-04-09T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Bilan r\u00e9jouissant pour cette demande puisque vous avez \u00e9t\u00e9 une vingtaine \u00e0 nous appeler pour participer \u00e0 ce projet en tant que b\u00e9n\u00e9voles. C\u02b9est en effet gr\u00e2ce \u00e0 ses membres et \u00e0 de nombreux b\u00e9n\u00e9voles passionn\u00e9s que le projet de \"La Demoiselle\" cr\u00e9\u00e9 par l'association La Barque des Enfants a pu se concr\u00e9tiser. Pour participer \u00e0 la vie du plus grand voilier du patrimoine suisse, chacun peut apporter sa contribution selon ses envies, son temps, et son exp\u00e9rience. \nIl manque encore: \n- Des menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer pour effectuer des travaux d\u02b9entretien de la barque (principalement durant l\u02b9automne-hiver)\n- Des bateliers \u00e9quipiers d'avril \u00e0 octobre (il n'est pas n\u00e9cessaire d\u02b9\u00eatre un navigateur exp\u00e9riment\u00e9 car une formation sp\u00e9cifique est assur\u00e9e par l'association)\n- Des cambusi\u00e8res ou cambusiers pour les camps des enfants et lors des travaux de maintenance\n- Des personnes pour g\u00e9rer l'intendance soit pr\u00e9parer la barque avant les navigations", "Bilan r\u00e9jouissant pour cette demande puisque vous avez \u00e9t\u00e9 une vingtaine \u00e0 nous appeler pour participer \u00e0 ce projet en tant que b\u00e9n\u00e9voles. C\u02b9est en effet gr\u00e2ce \u00e0 ses membres et \u00e0 de nombreux b\u00e9n\u00e9voles passionn\u00e9s que le projet de \"La Demoiselle\" cr\u00e9\u00e9 par l'association La Barque des Enfants a pu se concr\u00e9tiser. Pour participer \u00e0 la vie du plus grand voilier du patrimoine suisse, chacun peut apporter sa contribution selon ses envies, son temps, et son exp\u00e9rience. \nIl manque encore: \n- Des menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer pour effectuer des travaux d\u02b9entretien de la barque (principalement durant l\u02b9automne-hiver)\n- Des bateliers \u00e9quipiers d'avril \u00e0 octobre (il n'est pas n\u00e9cessaire d\u02b9\u00eatre un navigateur exp\u00e9riment\u00e9 car une formation sp\u00e9cifique est assur\u00e9e par l'association)\n- Des cambusi\u00e8res ou cambusiers pour les camps des enfants et lors des travaux de maintenance\n- Des personnes pour g\u00e9rer l'intendance soit pr\u00e9parer la barque avant les navigations"], "variantIds": ["ece-10318261", "ece-10318260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:52:40Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, heureux de vous accueillir, dernier rappel bilan aussi de ce tr\u00e8s beau projet de l'association la barque des enfants, tout a commenc\u00e9 en 1996, l'association a eu pour objectif de soutenir la construction d'une barque du l'aimant son exploitation et accueillir en prions r\u00e9alit\u00e9 des classes et des groupes d'enfants, \u00e7a fait un bout de temps, vous ne trouvez pas, h\u00e9 bien \u00e7a fonctionne extr\u00eamement bien, puisque par exemple depuis son port d'attache \u00e0 Neuville, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pas moins de 100 sorties se sont d\u00e9roul\u00e9s entre camps scolaires, sportives, passeport vacances et location priv\u00e9es de tous genres, les responsables de l'association qui a donc pour but la promotion du d\u00e9veloppement et de la connaissance du lait et sa r\u00e9gion, notamment pour les enfants, recherche des b\u00e9n\u00e9voles pour les soutenir dans divers travaux, en effet, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ses membres et \u00e0 de nombreux b\u00e9n\u00e9voles passionn\u00e9s que le projet de la demoiselle a pu se concr\u00e9tiser, donc vous pouvez vous annoncez nous recherchons tout particuli\u00e8rement, on n'a pas re\u00e7u beaucoup des menuisiers, des peintres, des serruriers, des \u00e9lectriciens, des travailleurs du fer pour effectuer des travaux d'entretien de la barque, nous recherchons \u00e9galement des bateliers \u00e9quipiers pour avril \u00e0 octobre et des cambusi\u00e8res ou cambusiers pour les camps des enfants et lors des travaux de maintenance, il s'agit bien s\u00fbr pour vous de vous annoncer au 0 58 236 16 00 cambusi\u00e8res cambusiers puis, menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer pour effectuer divers on travaux sur la barque et puis si vous voulez vous annoncez aussi comme personne pour g\u00e9rer l'intendance o\u00f9 des h\u00f4tesses pour r\u00e9ceptionner les clients lors des navigations public vous n'h\u00e9sitez pas, donc j'insiste bien, menuisiers, peintres, serruriers, \u00e9lectriciens, travailleurs du fer pour effectuer des travaux d'entretien sur la barque est cambusi\u00e8res ou cambusiers pour les camps des enfants et lors des travaux de maintenance 0 58 236 16 00 pour permettre \u00e0 cette association de continuer son remarquable engagement bien s\u00fbr et pour la demoiselle n'h\u00e9sitez pas, on a une petite quinzaine d'appel, on peut faire mieux, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un joli bilan 0 58 236 00 0 58 236 16 00 RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, pour en savoir plus sur le projet et sur les b\u00e9n\u00e9voles qui nous manquent encore \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:14:57Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-D9702AA4-7C75-4F84-ADE6-CCE422D59731", "internalArchiveId": "D9702AA4-7C75-4F84-ADE6-CCE422D59731", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option D\u00e9tente 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317916", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204415.image", "alternativeTitle": ["Option D\u00e9tente", "Option D\u00e9tente / 09-12_2019-04-09T11:30:00_option-detente", "Option D\u00e9tente / 09-12_2019-04-09T11:30:00_option-detente"], "variantIds": ["ece-10317919", "ece-10317916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:30:33Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nDes tentes, bonjour, je suis tr\u00e8s content de vous retrouver pour ralentir un peu le temps on l\u00e8ve le pied, on l\u00e8ve les yeux, se pose et on sourit, vous avez Z\u00fcrich Denis non, vous avez, c'est assez merveilleux, la vie est belle, il dit merci, un tout petit mot au grand pouvoir 5 lettres bien align\u00e9s qui peuvent changer votre vie en y ajoutant de l'ingratitude, ce sera encore mieux. \r\nPour vraiment exprimer sa gratitude, on doit dire merci en toute conscience et non \u00e0 la va-vite, alors attention, 2 conditions doivent exister d'abord la constatation du moment ou du bien, pour lequel on dit merci, de m\u00eame que la prise de conscience de l'effort demand\u00e9 pour l'obtenir. \r\nIl y a la reconnaissance que c'est bien fait, provient de l'ext\u00e9rieur de soi la gratitude vous am\u00e8ne \u00e0 vous ouvrir aux autres et aux occasions au lieu de vous centr\u00e9 sur vous par elle, vous arriverez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [86%] :\r\n\u00e0 diriger votre attention sur ce qui vous rend heureux et reconnaissant au lieu de ne voir qu'est ce qui vous manque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [87%] :\r\nC'est la transition entre pour \u00eatre heureux, je veux dire, je suis heureux d'avoir ao\u00fbt et patinette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [91%] :\r\nAttitude n'est pas une pens\u00e9e magique et ne fasse pas les malheurs, les soucis, elle ne vous garantit pas non plus une vie exempte de coups du destin, toutefois, gr\u00e2ce \u00e0 sa pratique r\u00e9guli\u00e8re, vous allez pouvoir d\u00e9velopper de nouvelles aptitudes fera conna\u00eetre d'abord vos chances plut\u00f4t que les risques et entretiendrait une vision plus positive de la vie, voici quelques bonnes habitudes \u00e0 prendre pour se souvenir de la gratitude tenir un journal dans lequel chaque jour nous inscrivez 3 choses pour lesquelles vous \u00eates reconnaissant dire tout votre reconnaissance de fa\u00e7on spontan\u00e9e, vous \u00eates assis autour d'un feu avec des amis, dit tout moi qu'est -ce qu'on est bien merci exprim\u00e9 votre gratitude, le plus souvent possible : apprendre \u00e0 dire merci pour les petites choses de la vie dites dans votre t\u00eate, prenez un instant pour fermer les yeux pour impr\u00e9gner l'image de la source de votre gratitude ou encore prenez ce moment Photos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [97%] :\r\nBonne chance \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 n'importe quoi \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [99%] :\r\nOption musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:38:00Z", "program": {"href": "/programs/425A4C81-23CF-408B-B466-BE8AD3384029", "id": "425A4C81-23CF-408B-B466-BE8AD3384029", "name": "Option d\u00e9tente"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9575B608-D39C-44C3-BF43-238982FDA346", "internalArchiveId": "9575B608-D39C-44C3-BF43-238982FDA346", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317929", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-04-09T07:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-04-09T07:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-10317935", "ece-10317929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:17:49Z", "webPublicationDate": "2019-04-09T09:16:15Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B5E304B-5D18-4465-9835-26B18AF53127", "internalArchiveId": "9B5E304B-5D18-4465-9835-26B18AF53127", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 09.04.2019", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317930", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-04-09T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-04-09T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10317936", "ece-10317930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:17:52Z", "webPublicationDate": "2019-04-09T09:15:43Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78A2DEA7-0F8E-4B48-8E6B-A6CA1D3842E2", "internalArchiveId": "78A2DEA7-0F8E-4B48-8E6B-A6CA1D3842E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manipulation du sperme chez les drosophiles", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Les mouches drosophiles manipulent leur sperme pour augmenter leurs chances de devenir p\u00e8re. Chez cet insecte naturellement polygame, les m\u00e2les ajoutent une prot\u00e9ine \u00e0 leur semence pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus de f\u00e9condation et devancer la concurrence. \r\nLes explications de Laurent Keller, professeur au D\u00e9partement d'\u00e9cologie et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Bastien Confino.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10318234", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Manipulation du sperme chez les drosophiles / CQFD_2019-04-09T10:04:15_manipulation-du-sperme-chez-les-drosophi", "CQFD du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["Les mouches drosophiles manipulent leur sperme pour augmenter leurs chances de devenir p\u00e8re. Chez cet insecte naturellement polygame, les m\u00e2les ajoutent une prot\u00e9ine \u00e0 leur semence pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus de f\u00e9condation et devancer la concurrence. \n\nLes explications de Laurent Keller, professeur au D\u00e9partement d\u02b9\u00e9cologie et \u00e9volution de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Bastien Confino."], "variantIds": ["ece-10318234"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T08:42:32Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nNous allons donc parler sperme de mouches avec vous, Bastien Confino les mouches drosophiles m\u00e2les dit aussi mouches du vinaigre un manipulent leur sperme pour augmenter leurs chances de devenir p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui, selon une \u00e9tude lausannoise paru hier dans PNAS, la concurrence est rude chez les drosophiles qui pratiquent all\u00e8grement la polygamie alors en gros \u00e7a veut dire qu'ils peuvent \u00eatre plusieurs \u00e0 f\u00e9conder la m\u00eame femelle et du coup comment en tant que m\u00e2les puis -je \u00eatre certain que ce sont mes spermatozo\u00efdes qui seront utilis\u00e9s pour les futurs b\u00e9b\u00e9s et pas le sperme de spermatozo\u00efdes des autres pour cela, il suffit que je manipule mon sperme en fait une prot\u00e9ine il est ajout\u00e9 pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus de f\u00e9condation avec mes spermatozo\u00efdes et pas ceux des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [86%] :\r\nEt nous sommes en ligne avec Laurent Keller bonjour Laurent Keller, bonjour professeur au D\u00e9partement d'\u00e9cologie et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous \u00eates Cottard hein de de cette \u00e9tude, pourquoi est -ce que c'est si compliqu\u00e9 pour un un mal mouches devenu le voil\u00e0, l'id\u00e9e que ce soit son sperme qui puisse f\u00e9conder une femelle mouche et par le sperme d'un d'un d'une d'un autre mal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:03) [90%] :\r\nBen \u00e7a c'est chez toutes les esp\u00e8ces animales, en fait, chaque individu essaie de maximiser en fait son succ\u00e8s reproducteur, c'est-\u00e0-dire le nombre de b\u00e9b\u00e9s produit et puis c'est une femelle s'accouplent avec plusieurs m\u00e2les, il y aura pas seulement le nombre de b\u00e9b\u00e9s qui est produit, mais c'est la proportion de ces b\u00e9b\u00e9s qui sont fertilis\u00e9s par un mal, donc c'est pour \u00e7a que dans la nature, il y a beaucoup de comp\u00e9tition mal m\u00eame apr\u00e8s l'accouplement au port de l'accouplement pour essayer de maximiser le la proportion des b\u00e9b\u00e9s qu'une femelle produit qui sont les leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nD'autant plus que chez les insectes, le sperme de plusieurs m\u00e2les peut s'accumuler dans une petite poche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [92%] :\r\nExactement les les insectes en ce qu'on appelle une sperme Azt\u00e8ques qui est un organe particulier qui va stocker les les spermatozo\u00efdes et selon les esp\u00e8ces, \u00e7a peut \u00eatre plusieurs jours plusieurs semaines ou m\u00eame fou mais \u00e7a peut \u00eatre jusqu'\u00e0 30 ans, mais \u00e7a veut dire que la femelle, elle peut stocker du sperme de plusieurs m\u00e2les et puis une certaine comp\u00e9tition qui se mettra en des spermatozo\u00efdes de ces masses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [84%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s, peut aller choisir lequel elle veut de c'est plusieurs sperme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas tr\u00e8s clair, c'est elle peut vraiment choisir mais elle, elle peut influencer la probabilit\u00e9 de comp\u00e9tition Othman tout simplement on s'accouple en avec plusieurs m\u00e2les et puis aussi peut-\u00eatre peut aussi \u00e9ject\u00e9 des sperme des m\u00e2les pr\u00e9c\u00e9dents une certaine capacit\u00e9 \u00e0 le faire, et puis apr\u00e8s c'est les m\u00e2les qui en fait vont essayer d'\u00e9liminer les sperme que le mal pr\u00e9c\u00e9dent a d\u00e9pos\u00e9 ou bien d\u00e9sactiver diminuer la probabilit\u00e9 que d'autres m\u00e2les par la suite, puisse enlever leur propre spermatozo\u00efdes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [86%] :\r\nAlors du coup, Bastien le le disait l'astuce, c'est qu'une prot\u00e9ine soit ajout\u00e9 \u00e0 mes spermatozo\u00efdes de mal donc, et \u00e7a, \u00e7a va d\u00e9clencher imm\u00e9diatement la f\u00e9condation chez la femme, c'est bien \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, en gros, si d'autres m\u00e2les viennent rajouter leur leurs semence d'une certaine mani\u00e8re, bah et sera pas prise en compte, c'est \u00e7a, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 la mienne qui aurait \u00e9t\u00e9 la la plus rapide dans le fond c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [88%] :\r\nAlors les m\u00e2les, en fait, ils vont m\u00eame mettent environ 80, sorte de prot\u00e9ines qui sont transmises en m\u00eame temps que le sperme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [89%] :\r\nOn conna\u00eet pas le r\u00f4le de toutes ces prot\u00e9ines, mais certaines elles vont \u00e0 g\u00e9otechniques sur les sperme de l'eau des autres mal et puis d'autres, elles vont traverser en fait la sperme Azt\u00e8que pour rentrer dans le syst\u00e8me sanguin en fait dans les mollahs un feu de l'insecte, et puis elles vont \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans des fonds de parties du corps, y compris dans le cerveau et nous ce qu'on a pu montrer dans cette \u00e9tude, en fait, c'est que les m\u00e2les pouvaient influencer le comportement des femelles par ces substances qui vont influencer l'expression des g\u00e8nes dans le cerveau de la femelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [89%] :\r\nDonc les m\u00e2les qui avant nous un peu manipul\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re les les femelles c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:38) [85%] :\r\nExactement, alors on savait que les femelles changer leur comportement apr\u00e8s l'accouplement est ce qu'on a fait c'est qu'on a mis des drosophiles dans des populations monogames pendant plus de 100 g\u00e9n\u00e9rations ou des populations polygame et c'est dans une population monogame, en fait, on a plus de conflit entre les m\u00e2les et les femelles si la femelle \u00e7a comme toujours avec un mal le m\u00e2le et la femelle ont le m\u00eame int\u00e9r\u00eat, c'est que la femelle produisant un maximum de b\u00e9b\u00e9s dans sa vie, par contre, il s'est polygame, \u00e7a \u00e7a plusieurs m\u00e2les alors les m\u00e2les vont essayer de faire le maximum de b\u00e9b\u00e9, mais surtout que la plus grande proportion de ses b\u00e9b\u00e9s soient -ils leur b\u00e9b\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a peut se faire au d\u00e9triment du de la f\u00e9condit\u00e9 totale de la femelle, et \u00e7a c'est ce qu'on a pu montrer ses cordesM. les femelles avec des m\u00e2les qui viennent de lign\u00e9es polygame, elles vont prendre moins de elles vont prendre plus rapidement des oeufs tr\u00e8s rapidement donc plus, donc il y y a plus de choses que le m\u00e2le avec lequel sa coupe soit -il, le p\u00e8re des b\u00e9b\u00e9s, mais durant sa vie, elle va prendre moins de parce qu'elle doit investir trop d'\u00e9nergie dans la premi\u00e8re s\u00e9rie de b\u00e9b\u00e9s qu'elle produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [87%] :\r\nMais il y a un truc que je ne comprends pas, c'est que dans le groupe polygame, comment le 1er mal, c'est qu'il y aura d'autres pr\u00e9tendants ensuite a contrario dans le groupe monogames comment est -ce que le mal, c'est qu'il n'y a pas d'autres pr\u00e9tendants pour changer la nature de son sperme, changer les prot\u00e9ines qu'il y a dans son sperme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [89%] :\r\nAlors, ici, en fait, ils savent pas forc\u00e9ment mais les malaises ont \u00e9volu\u00e9 pendant 100 g\u00e9n\u00e9rations dans une population l'autre et au cours des g\u00e9n\u00e9rations, en fait, il y aura des mutations qui vont se faire et s'il y a souvent de la comp\u00e9tition mal toutes les mutations qui vont faire des choses qui sont bien pour la comp\u00e9tition vont \u00eatre favoris\u00e9es, donc le mal et a m\u00eame pas besoin de savoir en fait si il y a quelqu'un qui va venir apr\u00e8s ou pas, c'est au cours de l'\u00e9volution, c'est comme celle de la probabilit\u00e9 qu'il ait de la comp\u00e9tition entre m\u00e2les qui va influencer la physiologie et le comportement et l'expression des g\u00e8nes de ces mal donc c'est des mutations qui sont apparues au cours de ces 100 g\u00e9n\u00e9rations de de s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [85%] :\r\nIn fine, et en fait, la femelle va gr\u00e2ce \u00e0 ces prot\u00e9ines et ses mutations dans les g\u00e8nes ainsi je r\u00e9sume les autres ont fait qu'on est beaucoup plus rapidement avant m\u00eame que les autres m\u00e2les puissent venir f\u00e9conder la femelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:48) [88%] :\r\nExactement l'id\u00e9e pour le le 1er m\u00e2les qui s'accouplent, c'est de maximiser le nombre de qu'elle va produire qui seront probablement les siens et puis il a pas int\u00e9r\u00eat qu'elles pondent des oeufs plus tard m\u00eame si c'est en plus grand nombre parce que la probabilit\u00e9 qu'il soit il fertilis\u00e9s par lui- m\u00eame diminue en fonction du temps vu que la femelle, peut-\u00eatre ce sera ou probablement sera coupl\u00e9 avec un autre m\u00e2le entre- temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [93%] :\r\nMais finalement, l'objectif dans la nature, que ce soit pour le m\u00e2le ou la femelle, c'est de se reproduire et de faire perdurer la lign\u00e9e or dans votre article, vous parlez d'une technique au d\u00e9triment des femelles pourquoi au d\u00e9triment des femelles, alors qu'elle va quand m\u00eame faire pas mal de de b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:27) [86%] :\r\nEn fait, la la s\u00e9lection naturelle, elle fait pas toujours les choses bien, pour l'esp\u00e8ce, c'est un bon exemple dans le cas qui est pas bien pour l'esp\u00e8ce, elle va en fait de favoriser la transmission des des cha\u00eenes d'un individu donn\u00e9 et l\u00e0 donc les m\u00e2les si \u00e7a co\u00fbte cher, qu'une semaine, l'int\u00e9r\u00eat du mal et de la femelle sont exactement les m\u00eames se nomme maximale de pour du pain, la femelle durant sa vie pr\u00e8s contient a plusieurs m\u00e2les si le mal et va plut\u00f4t fertiliser les premiers b\u00e9b\u00e9s de la femelle, lui, va essayer de maximiser \u00e7a m\u00eame si \u00e7a diminue, en fait, le nombre total de que la femelle va pondre dans sa vie, et l\u00e0 c'est exactement ce qui se passe en fait dans ce cas l\u00e0 on une diminution en fait de la f\u00e9condit\u00e9 totale de la femelle parce que le mal, et c'est de maximiser toute l'\u00e9nergie qu'elle va mettre rapidement dans une premi\u00e8re s\u00e9rie de elle va pondre et puis en fait, \u00e7a \u00e7a va diminuer sa fertilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral pis m\u00eame sa long\u00e9vit\u00e9, en fait, les m\u00e2les en fait par ces substances qui manipulent les femelles affecte la dur\u00e9e de vie des, des, des, des femelles, et il y avait d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tude qui avait \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que chez la drosophiles si la femelle s'accouplent avec plusieurs m\u00e2les, elle vit moins longtemps en fait, et c'est probablement \u00e0 cause de ces substances qui vont ext\u00e9nuer la femelle vers quel mettent trop d'\u00e9nergie trop rapidement et puis \u00e7a \u00e7a va diminuer sa long\u00e9vit\u00e9 sa probabilit\u00e9 de vie sa probabilit\u00e9 satur\u00e9 de Fischer g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [94%] :\r\nDe mani\u00e8re importante, un facteur de quasiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:52) [85%] :\r\nCe bilan l\u00e0 sur la dur\u00e9e de vie peut-\u00eatre cette demande 30 pourcent sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e7a coup\u00e9 plusieurs m\u00e2les et puis apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a va d\u00e9pendre des esp\u00e8ces tout \u00e7a s'est fait sur la drosophiles mais c'est prendront la m\u00eame chose chez d'autres esp\u00e8ces, mais c'\u00e9tait \u00e9tudier moi en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [91%] :\r\nDonc en gros Laurent Keller, ce que vous \u00eates en train de nous dire, c'est que la polygamie c'est pas bien, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:12) [67%] :\r\nSe dit aussiM. c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:14) [75%] :\r\nDavid l\u00e0- dessus mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:16) [89%] :\r\nPolygamie au cours du temps de l'\u00e9volution, \u00e7a va affecter le comportement, la physiologie, le tout le syst\u00e8me d'accouplement des des individus, c'est s\u00fbr qu'on sait d\u00e9j\u00e0 que les esp\u00e8ces qui sont plus monogames que le \u00e7a que d'autres f\u00eates a plupart des des esp\u00e8ces se sont un peu polygame, il y en a qui sont tr\u00e8s polygame, mais on sait que \u00e7a influence beaucoup d'chose en fait sur le comportement des individus, l'investissement des m\u00e2les et des femelles dans la reproduction, \u00e7a s'est fortement influenc\u00e9 par le syst\u00e8me de reproduction des esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [89%] :\r\nPour terminer rapidement, ce syst\u00e8me de manipulation par les m\u00e2les, vous l'avez un peu \u00e9voqu\u00e9 ce que alors c'est transposable \u00e0 d'autres insectes, voire d'autres animaux, voire des animaux tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9s comme la comme nous les Homo sapiens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:59) [84%] :\r\nMais oui j'toutes les esp\u00e8ces, il y a un conflit entre les m\u00e2les et femelles, d\u00e8s qu'il y a des accouplements multiple et \u00e7a c'est la grande majorit\u00e9 des esp\u00e8ces, il y a un conflit entre m\u00e2les et femelles, et puis apr\u00e8s il y a plein d'adaptation qui vont se mettre en place de samples schisme les esp\u00e8ces les maintenant m\u00eame en tennis particulier en forme de peine passe donc chez les libellules qui leur permet de enlever les sperme du mal pr\u00e9c\u00e9dent et donc, plus la probabilit\u00e9 en fait de comp\u00e9tition \u00e0 \u00eatre mal et rentre mal est grande, plus on aura des adaptations morphologiques comme monsieur chez en fait Chelsea cette libellule ou bien physiologique, comme chez la drosophile avec ces, ces prot\u00e9ines pour essayer de maximiser la proportion de b\u00e9b\u00e9s qui seront produits par un mal donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [93%] :\r\nComment les m\u00e2les drosophiles r\u00e9ussissent \u00e0 modifier leur sperme pour \u00eatre s\u00fbr que c'est eux qui pourront f\u00e9conder la femelle merci beaucoup Laurent Keller, d'\u00eatre venu aujourd'hui dans CQFD, professeur au D\u00e9partement d'\u00e9cologie et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Lausanne CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:14:23Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller, Laurent", "role": "biologiste, sp\u00e9cialiste des fourmis UNIL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D829CA18-CB83-405D-9DE6-9593F9DC2DAE", "internalArchiveId": "D829CA18-CB83-405D-9DE6-9593F9DC2DAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La valeur \u00e9conomique du temps", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gardes, Fran\u00e7ois\r\nNotre bien-\u00eatre, nos activit\u00e9s de loisir et notre consommation d\u00e9pendent de notre pouvoir \u00e9conomique, mais \u00e9galement de nos ressources en temps. Mais comment int\u00e9grer le temps, par d\u00e9finition non marchand, \u00e0 des questionnements \u00e9conomiques sur les comportements des consommateurs ? C'est la question que s'est pos\u00e9e notre invit\u00e9, Fran\u00e7ois Gardes, \u00e9conomiste et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne.\r\n\r\n* * Notre bien-\u00eatre, nos activit\u00e9s de loisir et notre consommation d\u00e9pendent de notre pouvoir \u00e9conomique, mais \u00e9galement de nos ressources en temps. Mais comment int\u00e9grer le temps, par d\u00e9finition non marchand, \u00e0 des questionnements \u00e9conomiques sur les comportements des consommateurs ? C'est la question que s'est pos\u00e9e notre invit\u00e9, Fran\u00e7ois Gardes, \u00e9conomiste et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne.", "durationSec": 1533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10318300", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 09.04.2019", "La valeur \u00e9conomique du temps / TRI_2019-04-09T11:04:15_tribu", "Tribu du 09.04.2019", "La valeur \u00e9conomique du temps / TRI_2019-04-09T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Notre bien-\u00eatre, nos activit\u00e9s de loisir et notre consommation d\u00e9pendent de notre pouvoir \u00e9conomique, mais \u00e9galement de nos ressources en temps. Mais comment int\u00e9grer le temps, par d\u00e9finition non marchand, \u00e0 des questionnements \u00e9conomiques sur les comportements des consommateurs ? C\u02b9est la question que s\u02b9est pos\u00e9e notre invit\u00e9, Fran\u00e7ois Gardes, \u00e9conomiste et professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne.", "Notre bien-\u00eatre, nos activit\u00e9s de loisir et notre consommation d\u00e9pendent de notre pouvoir \u00e9conomique, mais \u00e9galement de nos ressources en temps. Mais comment int\u00e9grer le temps, par d\u00e9finition non marchand, \u00e0 des questionnements \u00e9conomiques sur les comportements des consommateurs ? C\u02b9est la question que s\u02b9est pos\u00e9e notre invit\u00e9, Fran\u00e7ois Gardes, \u00e9conomiste et professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne."], "variantIds": ["ece-10318301", "ece-10318300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T09:43:34Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [100%] :\r\nJulien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu le temps c'est de l'argent, dit le proverbe, et pourtant la valeur \u00e9conomique du temps n'est que tr\u00e8s peu prise en compte dans nos soci\u00e9t\u00e9s, il suffit de penser aux m\u00e8res au foyer, les milliers d'heures pass\u00e9es \u00e0 s'occuper des enfants, faire \u00e0 manger, le m\u00e9nage, les courses ne sont tr\u00e8s souvent pas voit jamais r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s alors faudra -t-il mieux prendre en compte la valeur \u00e9conomique du temps par exemple de le calcul du produit national brut, c'est en tout cas le credo de notre invit\u00e9e du jour, bonjour Fran\u00e7ois Gardes oui, bonjour, vous \u00eates \u00e9conomiste, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne et chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Paris School of Economics, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, depuis Paris, alors le le temps \u00e0 vous le vous l'expliquez int\u00e9resse beaucoup les sociologues, les philosophes, mais assez peu les \u00e9conomistes en tout cas pour ce qui est du temps hors du travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire si vous voulez, le temps est central en analyse \u00e9conomique dans la mesure o\u00f9 la p\u00e9riodicit\u00e9 entra\u00eene causalit\u00e9 donc on regarde les ph\u00e9nom\u00e8nes dynamiquement pour voir ce qui cause le un autre ph\u00e9nom\u00e8ne, donc le temps tendu comme \u00e7a comme causalit\u00e9 et comme temps historique si vous voulez, est fondamentale dans toute analyse \u00e9conomique dans certaines \u00e9coles, comme l'\u00e9cole autrichienne par exemple T2 de du du 20\u00e8me si\u00e8cle, le temps et les d\u00e9mons absolument essentiel de la constitution du capital etc mais par compte le temps v\u00e9cu le la dur\u00e9e si vous voulez d'activit\u00e9 et tr\u00e8s peu prise en compte jusqu'\u00e0 des travaux dans les ann\u00e9es 60 degr\u00e9s Gary Becker qui a remarqu\u00e9 que le le l'individu ou le m\u00e9nage avait \u00e0 la fois des contraintes mon\u00e9taires, donc il est oblig\u00e9 d'une part d'augmenter sont venus par son travail, c'est ces revenus financiers etc et puis ensuite de savoir le d\u00e9penser ou l'\u00e9pargner, mais il avait \u00e9galement des contraintes de temps et donc il a fait un travail qui est absolument fondamental qui est de relier les 2 de dire en fait, on peut pas consid\u00e9rer ces 2 contraintes ind\u00e9pendamment parce qu'il y a des substitutions entre les 2, on peut gagner du temps en achetant des biens durables en achetant des services marchands en en faisant autrement les choses, c'est-\u00e0-dire en changeant \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose sa productivit\u00e9 domestique qui voulait son sa technologie de production domestique et donc en reliant les 2 on rentre de plein pied dans le probl\u00e8me du choix par l'individu de sa dur\u00e9e pour les diverses activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [84%] :\r\nEt c'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre un peu technique, comme \u00e7a, mais c'est des choix qu'on fait tous les jours si on d\u00e9cide d'acheter une pizza surgel\u00e9e, plut\u00f4t que de dire ah bah, je vais faire ma patte je vais allons plus loin : tomates moi permet etc o\u00f9 on prend un ton rixe pour faire une pizza ou alors au diable, micro- ondes et puis va pizza micro- ondes, c'est pas terrible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [90%] :\r\nEt et exactement et c'est vous pouvez dire par ce cette analyse du temps si vous voulez de selon l'activit\u00e9, c'est le sont les 33 \u00e0 vous pouvez lire beaucoup d'\u00e9volutions technologiques, il a beaucoup d'\u00e9volutions technologiques qui sont faites pour faire gagner du temps aux m\u00e9nages, aux individus ou pour modifier la fa\u00e7on dont la substitution entre monnaie \u00e9tant se fait donc on va cr\u00e9er des biens durables qui vous feront gagner du temps, on va modifier les modes de transport, si vous voulez, pour vous faire gagner du temps, on va installer les stands commerciaux a -t-elle \u00e9tait l'endroit en sachant que vous d\u00e9pensez plus de temps mais que par contre, vous gagnerez financi\u00e8rement donc on on joue sur cette substitution en installant d\u00e8s des commerciaux, on va \u00e0 l'ext\u00e9rieur des villes si vous voulez, donc en fait tout est li\u00e9, y compris dans la dynamique industrielle tout est li\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 cette question de la substitution entre les achats marchand et la d\u00e9pense de temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [90%] :\r\nOn a parl\u00e9 de pas mal en France de cette fameuse limitation \u00e0 80 \u00e0 l'heure sur les les routes nationales, parfois de l'ext\u00e9rieur, nous en Suisse, on sait d\u00e9j\u00e0 80 \u00e0 l'heure, donc on voyait pas pourquoi \u00e7a pose un probl\u00e8me, mais d'habitude c'est 90 ou 90 \u00e0 l'heure pour vous en France, et l\u00e0 vous me disiez aussi ben \u00e7a change \u00e9norm\u00e9ment tous nos co\u00fbts ces quelques minutes qu'on d'une certaine mani\u00e8re, qu'on peut prendre voir voler, diront certains, \u00e0 l'individu, apr\u00e8s il faut faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre peut-\u00eatre les morts sur la route, etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors le probl\u00e8me des 80 \u00e0 l'heure si vous voulez, c'est que, en France, \u00e7a se rajoute \u00e0 une multitude de r\u00e9glementations qui sont prises en charge par une administration omniscient omnipr\u00e9sente et donc du coup c'est \u00e7a sent tr\u00e8s pesant aux individus, alors que dans un pays qui serait plus lib\u00e9rale, on prendrait \u00e7a comme une petite contrainte suppl\u00e9mentaire, mais si on analyse \u00e7a du c\u00f4t\u00e9 de la valeur du temps effectivement, \u00e7a veut dire, d'une part que les bassins d'emplois pour un individu qui veut pas pass\u00e9 plus de 40 minutes par exemple, pour aller \u00e0 son travail, les bassins d'emploi se r\u00e9duisent, donc il va diminuer sa probabilit\u00e9 de trouver un emploi si l'Iran par exemple en en zone rurale et puis d'autre part, tout le temps, vous perdez en roulant moins vite passer du cette une du temps perdu, donc une certaine valeur perdue parce que le temps a toujours une valeur positive m\u00eame m\u00eame le clochard dans la rue m\u00eame Diog\u00e8ne, si vous voulez, il d\u00e9rape pas faire votre jardin pour rien, il a quand m\u00eame une certaine valeur du temps, donc c'est c'est diff\u00e9renci\u00e9 selon les individus, mais il y a une perte, une perte d'utilit\u00e9 si vous voulez du fait de du du temps perdu sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [85%] :\r\nMais ce temps perdu en transports pourraient \u00eatre met du temps gagn\u00e9, c'est ce que font beaucoup de gens chaque matin lorsqu'ils prennent le train, par exemple, pourquoi nos transports publics o\u00f9 ils peuvent travailler, lire heure mais le peut-\u00eatre \u00e9crire un compte- rendu faire quelques coups de fil pendant qu'il se d\u00e9place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [92%] :\r\nEt exactement, alors vous voyez, l\u00e0, on a l'exemple typique de d'une organisation industrielle qui peut \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9 selon les pays, il y a des pays qui laisse le march\u00e9 install\u00e9 des formes de transport tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es, donc on on on n'emp\u00eachera pas les gens de se faire promener par exemple par des pousse- pousse ou des choses comme \u00e7a dans d'autres pays, on dira non, on doit pas autoriser ce type de transport o\u00f9 on facilitera le la substitution mettons avions train en France par les les transports \u00e0 grande vitesse et donc, selon la fa\u00e7on dont le le l'ensemble des transports est con\u00e7u, vous aurez plus ou moins de facilit\u00e9 de choisir un mode de transport qui vous fait gagner du temps ou qui vous fait gagner mon\u00e9tairement et \u00e7a c'est tr\u00e8s important le le degr\u00e9 de diversit\u00e9 si vous voulez que que vous donnez aux individus dans leur choix d'allocations de temps et et d'argent, il est absolument essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [87%] :\r\nJ'ai pas l'introduction Fran\u00e7ois Gardes de l'exemple quand m\u00eame type de la femme au foyer, il y a aussi des hommes au foyer, mais sont sont clairement minoritaires, donc c'est un temps \u00e9norme des milliers d'heures pass\u00e9es \u00e0 \u00e0 travailler pour la famille pour la maison, pour le couple et l\u00e0 il y a aucune r\u00e9mun\u00e9ration et vous vous dites bien fait il pourrait trouver un mod\u00e8le et vous les trouver, je crois, un mod\u00e8le de de prise en compte au fait de cette valeur \u00e9conomique du temps notamment domestiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors si vous voulez le quand on parle de valeurs du temps il y a des possibilit\u00e9s par enqu\u00eates, par exemple, de demander aux gens combien \u00eates -vous pr\u00eat \u00e0 payer pour que je fasse une heure la queue pour avoir un un ticket d'op\u00e9ra, des choses comme \u00e7a, bon, donc on peut empiriquement, si vous voulez trouver des des la valeur du temps selon les individus, on peut aussi regarder simplement le comportement des gens et en affaires et la valeur du temps, par exemple, il y a eu un travail qui \u00e9tait fait par 2 Am\u00e9ricains \u00e0 heurte sous statut ni qui prenne les les 2, les 2, les heures d'entrer dans un Parking de de gens qui vont dans un sens commercial, ils ont les heures de sortie aussi donc ils connaissent le temps global qui passe dans le dans le centre commercial et ensuite il voit si les gens qui ont pass\u00e9 plus de temps, ach\u00e8tent les m\u00eames bien par exemple des jeans, moins cher, ce qui est probable, puisque il profite d'une d'une solde que temporaire, il compare les prix des magasins etc et donc, il y voit, qu'effectivement les gens qui passent un peu plus de temps, toutes choses \u00e9gales par ailleurs, c'est-\u00e0-dire le m\u00eame type d'individu passe un peu plus de temps, le gagnera un petit peu en monnaie alors leur calcul et ils donnent pas la valeur que \u00e7a fournit qui est extr\u00eamement faible de lors de 87 je crois, de qui est tr\u00e8s faible et alors donc le le gros probl\u00e8me dans la valorisation du temps, c'est d'avoir une m\u00e9thode un peu syst\u00e9matique qui permettent de la calculer \u00e0 divers diff\u00e9rentes dates pour voir par exemple si la valeur du temps diminue pendant la grande r\u00e9cession entre 2008 et 2010 2011 et la mani\u00e8re de faire, c'est d'obtenir des statistiques o\u00f9 vous avez \u00e0 la fois les choix en monnaie des gens donc la distribution de leurs revenus sur des des achats mon\u00e9taires et la distribution de leur temps, or cette distribution du temps, \u00e7a existe dans des enqu\u00eates qu'on appelle les enqu\u00eates budget temps o\u00f9 on interroge les gens de quart d'heure en quart d'heure, si vous voulez, ils remplissent une feuille le sur une centaine d'activit\u00e9s, donc qui dit j'attends le bus entre 9 heures et 9 heures 15 ensuite, j'attends le bus encore etc bon, et si vous a pari\u00e9 ces 2 types d'enqu\u00eate qu'il y a tr\u00e8s peu d'enqu\u00eates qui contiennent les 2 sa formation d\u00e9pense entend d\u00e9pensant monnaie, donc si vous \u00e0 pari\u00e9 les 2 enqu\u00eates, c'est-\u00e0-dire vous projetez l'enqu\u00eate de temps sur l'enqu\u00eate mon\u00e9taire, vous obtenez une statistique, vous allez pouvoir voir les substitutions et vous pouvez construire un mod\u00e8le qui vous fournit cette valeur du temps et qui peut \u00eatre calcul\u00e9, donc en fait pour chaque individu, alors ce qu'on obtient, c'est des valeurs du temps qui sont de l'ordre de la moiti\u00e9 du taux de salaire Net de, de, de l'individu parce qu'\u00e9videmment si vous avez un taux de salaire sup\u00e9rieur, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 payer un peu plus cher pour qu'on vous fasse gagner une heure donc en gros la moiti\u00e9 du taux de salaire alors que d'habitude, quand on est oblig\u00e9 de valoriser le temps on le valorise par le taux de salaire Net d'imp\u00f4ts, en disant c'est le substitut marchand a du temps domestique, ensuite c'est une valeur du temps qui augmente jusqu'\u00e0 40 50 ans, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un moment de la vie active, vous avez des Budgets \u00e9tant tr\u00e8s serr\u00e9 puis qui Kiro diminue apr\u00e8s donc beaucoup plus fait pour les personnes \u00e2g\u00e9es et pour les jeunes, et c'est une valeur du temps \u00e9videmment, qui va \u00e9voluer avec votre revenu qui va augmenter dans les p\u00e9riodes o\u00f9 votre revenu augmente donc par exemple aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 on a op\u00e9r\u00e9 ce ce type d'analyse entre 2001 et 2011 avec un un demi doctorants Asni\u00e8res Reichmann on a observ\u00e9 que le la valeur du temps \u00e9tait de lors de 12 dollars en sur la p\u00e9riode, alors que le le taux de salaire et de leur de 18 dollars, c'est \u00e0 ce moment la valeur du temps diminue de mani\u00e8re assez forte pendant la r\u00e9cession \u00e0 peu pr\u00e8s de, de, de 15 \u00e0 20 pourcent en moyenne pour la population du fait du ch\u00f4mage et des gens en temps partiel pendant la r\u00e9cession, et surtout la valeur du temps diminue plus vite que le taux de salaire, le taux de salaire va diminuer pendant la r\u00e9cession, mais en plus la valeur du temps diminue plus vite, ce qui fait que le taux de salaire rapport\u00e9 au \u00e0 la valeur domestique du temps si vous voulez augmente, ce qui entra\u00eene les gens revenir sur le march\u00e9 du travail, donc l\u00e0, on voit un m\u00e9canisme si vous voulez de r\u00e9troaction de la r\u00e9cession qui se corrige par elles-m\u00eames en augmentant, faites -le la valeur relative du temps de travail et du temps domestique et Fran\u00e7ois Gardes, c'est il y a beaucoup, oui, allez -y, oui non, oui, donc si vous voulez si vous prenez un travail domestique d'une d'une femme au foyer ou d'un homme qui a de ses enfants, etc, ou qui va les chercher \u00e0 l'\u00e9cole si vous valoriser son temps, vous pouvez donc obtenir le ce qu'on veut, ce qu'on appelle son revenu complet, c'est-\u00e0-dire le revenu mon\u00e9taire qui a, par son travail, ses revenus financiers, ces revenus sociaux, plus la valeur de son temps \u00e0 condition que vous ne valorise il et que le temps qui est substituable au march\u00e9 vous valoriser pas, si vous voulez la sieste ou il sommeil parce que personne ne peut la faire pour vous, vous valorisait pas le temps d'ingestion mais par compte valoriser le temps de courses alimentaires parce que \u00e7a vous pouvez le substituer au march\u00e9 par, par par une livraison ou par quelqu'un qui, qui, qui vous fait vos courses et donc si vous valoriser comme \u00e7a tous les temps domestiques qui sont substituables au march\u00e9 vous aboutissait de d'un pays \u00e0 l'autre entre 40 pourcent et 60 pourcent du PIB marchand donc \u00e7a augmente le PIB de 40 \u00e0 60 pourcent et \u00e7a \u00e9volue tout \u00e0 fait diff\u00e9remment pendant le les, les, les, les rites conjoncturel que le PIB marchand donc cette cette c'est c'est ah c'est un point extr\u00eamement important et alors aussi si vous voulez, ce revenu complet va pouvoir \u00eatre, avoir une valeur assez forte pour quelqu'un qui passe peu de temps au travail, si vous aimez un polytechnicien qui qui travaillent que 15 heures parce qu'il veut garder du temps pour faire de la musique, etc, il peut avoir un revenu complet aussi \u00e9lev\u00e9 qu'un autre polytechnicien qui travaillera 60 heures par semaine simplement lui il utilise toutes ses ressources, si vous voulez, entend plut\u00f4t qu'en argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:55) [89%] :\r\nVoyez, c'est mal pay\u00e9, c'est Adieu Gary Cooper qui nous qui nous le dit, on vous retrouve Fran\u00e7ois Gardes nous parlons de la valeur \u00e9conomique du temps, un des aspects tr\u00e8s int\u00e9ressants, notamment de de vos travaux, Fran\u00e7ois Gardes, c'est la question des m\u00eames de la mani\u00e8re dont on envisage les in\u00e9galit\u00e9s, on parle beaucoup de \u00e7a, hein, il y a eu cette crise des gilets jaunes en France o\u00f9 on parlait de \u00e7a, mais c'est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent chez nous et et vous dites au fait on on se trompe un tout petit peu de la mani\u00e8re dont on envisage des in\u00e9galit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on regarde, on surestime en fait les in\u00e9galit\u00e9s parce qu'on regarde que les in\u00e9galit\u00e9s mon\u00e9taire, or si on regarde l'ensemble si on veut bien le le le bilan un peu les revenus complet donc, y compris les revenus en Guin\u00e9e du temps h\u00e9 ben cette avec ces in\u00e9galit\u00e9s, elle serait \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:36) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait quand on calcule des indicateurs d'in\u00e9galit\u00e9s uniquement sur les revenus mon\u00e9taires, ils sont de l'ordre de 20 \u00e0 25 pourcent sup\u00e9rieurs aux in\u00e9galit\u00e9s qu'on va calcul\u00e9e sur les revenus complet, c'est-\u00e0-dire en valorisant aussi donc toutes ces tout ce temps libre, si vous voulez substituables \u00e0 des activit\u00e9s marchandes et donc le il y a, il y a, effectivement, d'une part une sur\u00e9valuation des in\u00e9galit\u00e9s et d'autre part, \u00e9ventuellement des changements diff\u00e9rents au cours des des cycles ou des \u00e9volution tendancielle, si vous voulez des in\u00e9galit\u00e9s en revenus mon\u00e9taires et en revenus complet, idem pour le co\u00fbt de l'enfant, vous savez que le co\u00fbt de l'enfant, c'est ce qu'on calcule pour harmoniser les les revenus sociaux en particulier, de familles, selon leurs structures familiales donc on va donner tant de RMI de Revenu minimum d'insertion, un c\u00e9libataire, on va donner, mettons1,550 pourcent pour un couple sans enfant et puis par exemple 180 pourcent pour un couple avec un enfant, consid\u00e9rons donc que l'enfant repr\u00e9sente un surco\u00fbt de 30 pourcent par rapport au premier adulte et de 60 pourcent par rapport au 2\u00e8me adulte si vous faites le m\u00eame calcul sur des revenus complet, vous vous apercevez que le co\u00fbt de l'enfant et plut\u00f4t \u00e9gal, c'est-\u00e0-dire 50 pourcent du premier adulte et le le le m\u00eame montant que le 2\u00e8me adulte que plus faible et donc \u00e7a, \u00e7a veut dire, alors \u00e9videmment \u00e7a va changer, selon la localisation des gens le leur niveau d'\u00e9ducation leur type d'emploi, etc, le fait que tous les 2 travaillent ou pas mais basiquement, \u00e7a veut dire que toutes les \u00e9chelles, si vous voulez qui sont utilis\u00e9s pour fournir des revenus sociaux au aux familles sont sous sous- \u00e9valu\u00e9 pour les familles nombreuses, du fait de si vous consid\u00e9rez que il y a possibilit\u00e9, ce qui est le cas pour les familles de substituer de mani\u00e8re relativement \u00e9largi entre le leurs d\u00e9penses militaires et leurs d\u00e9penses en temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:21) [89%] :\r\nDer il y a des calculs qui se font parfois intuitivement dans dans les familles ce qui pousse souvent d'ailleurs les femmes \u00e0 rester \u00e0 la maison parce qu'elles ont des salaires plus bas \u00e0 la base six ah bah, on peut mettre peut-\u00eatre l'enfant \u00e0 la cr\u00e8che mais \u00e7a co\u00fbtera tant avec nos salaires fait dans le fond, presque, \u00e7a vaut plus la peine de rester \u00e0 la maison, il y a tout se calcule sur le m\u00eame la valeur \u00e9conomique du temps se fait tr\u00e8s souvent, je parlais de la pizza, mais pour la garde d'enfants, cette chose qu'on fait aussi a tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:43) [90%] :\r\nTout, tout, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, en fait, quand on commence, si vous voulez travailler sur ce sujet qui est tr\u00e8s peu pris en charge par les \u00e9conomistes de mani\u00e8re assez curieuse beaucoup par les sociologues par les d\u00e9mographes, mais il y a peut-\u00eatre, je ne sais pas, je dirais, 10, 15, \u00e9conomiste dans le monde qui s'int\u00e9resse v\u00e9ritablement \u00e0 ce probl\u00e8me et qui est, qui travaille dans une sur le sujet et on s'aper\u00e7oit qu'en fait c'est totalement intime \u00e0 tous les choix \u00e9conomiques des individus, c'est intime \u00e0 leur formation, parce que finalement la dur\u00e9e, c'est le moment pendant lequel l'individu se forment tous les philosophes, si vous voulez, depuis Hegel en gros avec sa dynamique ces th\u00e9rapies jusqu'\u00e0 Bergson Heidegger, etc, on consid\u00e9rait que le temps \u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment essentiel de, de, de, de compr\u00e9hension de la formation de l'individu, c'est-\u00e0-dire le, le fait de lier des instants pour en faire un, un \u00eatre un petit peu permanent, mais les \u00e9conomistes ont relativement peu \u00e9tudes et \u00e7a, alors ils sont quelquefois oblig\u00e9s par exemple, les \u00e9conomistes de transport puisque la le la substitution est \u00e9vidente, mais ils n'ont pas pris le le le le le temps si vous voulez, de s'en occuper et du point de vue micro\u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire des choix des individus et du point de vue aussi macro\u00e9conomique qui \u00e9tait alors une chose assez curieuse, que j'ai observ\u00e9 ce que j'ai observ\u00e9 par statistiques l\u00e0 en faisant des calculs, c'est que le degr\u00e9 de lib\u00e9ralisme des \u00e9conomies est tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 la valorisation qu'on donne autant quand vous avez des \u00e9conomies tr\u00e8s lib\u00e9ral, comme les \u00c9tats-Unis, la valeur du temps et de l'or de 79 pourcent de du taux de salaire Net pour l'ensemble du pays, quand vous prenez des \u00e9conomies beaucoup moins lib\u00e9ralis\u00e9, comme le Burkina Faso par exemple ses 31 pourcent seulement la valeur du temps ressentie par les gens et 31 pourcent de leur salaire Net pour la Pologne, c'est 43 pourcent pour la France 45 pourcent et le Canada 69 pourcent, donc \u00e7a veut dire que plus l'\u00e9conomie lib\u00e9raliser plus les gens ont la possibilit\u00e9 de substituer du temps et de l'argent et plus finalement \u00e7a valorise leur temps et plus donc \u00e7a valorise la production globale, si vous voulez, incluant le la production domestique, c'est vrai que c'est un argument pour lib\u00e9raliser ce qui est assez nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:41) [86%] :\r\nBon, c'est c'est pas pour rien que Hubert est n\u00e9 sur la c\u00f4te ouest am\u00e9ricaine et c'est un exemple qui n'avons France \u00e7a pose des questions, c'est vrai quand m\u00eame philosophique a un pas sur la il y a, y a plein de gens qui, qui ont des formation \u00e9norme qui travaille beaucoup et puis qui qui disent bah le vrai luxe dans le fond, c'est d'avoir du temps et c'est un luxe qu'on s'accorde peu finalement dans nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:58) [89%] :\r\nEt exactement, exactement, alors il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de d'encombrement du temps qui est tr\u00e8s connu aux \u00c9tats-Unis depuis un bouquin de Lissner dans les ann\u00e9es 60 qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs, analyse un petit peu \u00e0 cette \u00e9poque dans les ann\u00e9es 60 70 80 d'un point de vue \u00e9conomique peu apr\u00e8s le le le les les analystes se sont un petit peu ont disparu et cet encombrement du temps si vous voulez, \u00e7a enl\u00e8ve le temps libre de de vie intime, si vous voulez, c'est-\u00e0-dire en fait de m\u00e9ditation quand quand quand vous comparez les philosophes, les philosophes se compare par leurs leurs capacit\u00e9s cognitives etc, bon, mais aussi beaucoup par le fait que vous avez des philosophes m\u00e9ditant et d'autres pas, m\u00e9ditant et le philosophe qui ne me dites pas qu'il ne prend pas le temps de m\u00e9diter finalement il peut il y fait pas une 9 profonde, comprenez un type comme Bergson passer 10 ans avant d'\u00e9crire un bouquin \u00e0 \u00e0 rem\u00e2cher son probl\u00e8me \u00e0 lire, et caetera bon et dans le r\u00e9cemment, voyez, je lisais un texte d'un d'un philosophe catholique s'appelle Jacques Maritain qui disait le c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 1920 c'\u00e9tait dur appeler Harry scolastique il disait finalement tout le monde moderne encombrent la vie d'activit\u00e9s diverses et enl\u00e8ve le temps de Dieu lui d'appeler \u00e7a le temps de Dieu, c'est-\u00e0-dire le temps de la m\u00e9ditation et donc \u00e7a c'est un point absolument tr\u00e8s important effectivement d'U. hein, un des mauvais c\u00f4t\u00e9s de nos soci\u00e9t\u00e9s ou le les revenus nous am\u00e8ne \u00e0 faire beaucoup d'activit\u00e9s, ce qu'on appelle des activit\u00e9s omnivores, c'est-\u00e0-dire vous \u00e9coutez, \u00e0 la fois du jazz et de la de la musique classique et il y a des temps minimum pour ces activit\u00e9s, et du coup, votre temps est compl\u00e8tement encombr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:27) [89%] :\r\nEn a fait une musique, une \u00e9mission sur l'\u00e9conomie de l'attention, hein, ben c'est vrai que notre attention est pr\u00e9cieux, c'est aussi le temps qu'on passe \u00e0 \u00e0 lire ou \u00e0 \u00e9couter quelque chose, vous seriez Fran\u00e7ois Gardes pour pour l'id\u00e9e d'int\u00e9grer le temps dans l'estimation du du bien- \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:41) [90%] :\r\nAh l\u00e0 tout \u00e0 tout \u00e0 fait, alors il y a la possibilit\u00e9, si vous voulez le faire puisque quand vous avez constitu\u00e9 comme \u00e7a des statistiques, vous avez \u00e0 la fois les d\u00e9penses mon\u00e9taires et des d\u00e9penses entend donc, du coup, vous pouvez calculer la la satisfaction fournis par les 2 par le et et parler de dans son ensemble et puis par les 2 et \u00e9ventuellement dans chaque type d'activit\u00e9 parce que les activit\u00e9s ne valorise pas le temps de la m\u00eame fa\u00e7on, selon le degr\u00e9 de substituts que vous avez dans une activit\u00e9 ou une autre, le temps va \u00eatre plus ou moins valoris\u00e9es, donc on peut faire \u00e7a, et on peut aller m\u00eame un petit peu au-del\u00e0 en disant : il y a un probl\u00e8me en \u00e9conomie et pour le, les pouvoirs publics de valorisation de la vie humaine alors d'un point de vue \u00e9videmment la vivenda n'a pas de n'a pas de valeur, une valeur infinie d'un autre point de vue quand vous supprimez un point noir sur la route pour supprimer des morts, vous le faites jusqu'\u00e0 un certain niveau d'investissement donc implicitement vous dites au-del\u00e0 de 30 millions de travaux \u00e7a gagnera, mettons 5 vies humaines sur sur 10 ans, donc \u00e7a vaut pas la peine de faire le travail donc, implicitement, il y a toujours une valorisation de la vie humaine ou quand par exemple vous donner des, des, des, des, des subventions \u00e0 la suite d'un crash d'avion \u00e0 la famille qui a perdu un proche, donc le une fa\u00e7on de valoriser la vue mais il y a, il y a eu quelques travaux mais qui ne sont pas tr\u00e8s, tr\u00e8s, une fa\u00e7on de faire, c'est de dire : chaque individu valorise chacune de ces heures comptabilisons cette valorisation par l'individu de toutes ces heures sur tout le reste de sa vie, jusqu'\u00e0 la probabilit\u00e9 d'essais et \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous obtenez des valeurs de la vie humaine qui, une fois encore, sont li\u00e9s au PIB par t\u00eate si vous voulez, mais li\u00e9 de mani\u00e8re relativement souple, c'est-\u00e0-dire beaucoup plus important par rapport au PIB par t\u00eate, tu fais du Duce, du du type 2 fois \u00e02,3 fois aux \u00c9tats-Unis que dans des pays moins d\u00e9velopp\u00e9s comme la Pologne dans les aider 2000, ou le Burkina Faso, o\u00f9 l\u00e0, c'est seulement 60 pourcent du parc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:35) [91%] :\r\nMais l\u00e0 aussi, une injustice et le en ville plus ou moins la m\u00eame dur\u00e9e, pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame dur\u00e9e de vie et on se retrouve avec des gens qui valent temps 2 \u00e0 3 fois plus que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:44) [92%] :\r\nExactement, exactement, alors cette c'est une valeur qui se donne \u00e0 eux- m\u00eames, que du coup vous pouvez consid\u00e9rer comme une valeur objective, \u00e9videmment, c'est pas la valeur de l'individu, \u00e7a, \u00e7a n'a aucun rapport avec ce qu'on entendrait comme la valeur humaine de l'individu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:57) [90%] :\r\nMerci beaucoup, on doit malheureusement s'arr\u00eater l\u00e0, Fran\u00e7ois Gardes c'est fort int\u00e9ressant cette cette notion de la valeur \u00e9conomique du temps, je rappelle que vous \u00eates \u00e9conomiste, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne et chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Paris School of Economics bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci beaucoup \u00e0 Samuel Morier-Genoud, qui \u00e9tait \u00e0 la technique avec nous ce matin et Alex maire du du c\u00f4t\u00e9 de Paris, demain, nous parlons d'un sujet, un tout petit peu connexe, nous parlerons de nos rythmes de vie mais l\u00e0, \u00e0 11 heures 30 place \u00e0 Laurence, Bisang, Ass\u00e9dic, d'ailleurs, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente suite de journ\u00e9e tribu Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:44:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B64D7A0-DDE9-4811-A036-5E224CD12EA1", "internalArchiveId": "9B64D7A0-DDE9-4811-A036-5E224CD12EA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "SOLS 2/5 - Quand le march\u00e9 ab\u00eeme les champs", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Tous les agriculteurs savent qu'il ne faut pas passer avec un tracteur lourd sur un champ humide. Le tassement du sol qui en r\u00e9sulte n\u00e9cessite des ann\u00e9es pour \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. Mais lorsque les acheteurs demandent en urgence dix palettes de salades suppl\u00e9mentaires et qu'il a plu, entre le court et le long terme le calcul est vite fait. Comment r\u00e9duire l'impact de ce syst\u00e8me pernicieux? Faudrait-il r\u00e9mun\u00e9rer les agriculteurs pour la qualit\u00e9 de leurs sols?\r\nReportage: Catherine Erard\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Tous les agriculteurs savent qu'il ne faut pas passer avec un tracteur lourd sur un champ humide. Le tassement du sol qui en r\u00e9sulte n\u00e9cessite des ann\u00e9es pour \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. Mais lorsque les acheteurs demandent en urgence dix palettes de salades suppl\u00e9mentaires et qu'il a plu, entre le court et le long terme le calcul est vite fait. Comment r\u00e9duire l'impact de ce syst\u00e8me pernicieux? Faudrait-il r\u00e9mun\u00e9rer les agriculteurs pour la qualit\u00e9 de leurs sols?\r\nReportage: Catherine Erard\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10318340", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 09.04.2019", "Vacarme du 09.04.2019", "SOLS 2/5 - Quand le march\u00e9 ab\u00eeme les champs / VAC_2019-04-09T13:04:15_vacarme", "SOLS 2/5 - Quand le march\u00e9 ab\u00eeme les champs / VAC_2019-04-09T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Tous les agriculteurs savent qu\u02b9il ne faut pas passer avec un tracteur lourd sur un champ humide. Le tassement du sol qui en r\u00e9sulte n\u00e9cessite des ann\u00e9es pour \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. Mais lorsque les acheteurs demandent en urgence dix palettes de salades suppl\u00e9mentaires et qu\u02b9il a plu, entre le court et le long terme le calcul est vite fait. Comment r\u00e9duire l\u02b9impact de ce syst\u00e8me pernicieux? Faudrait-il r\u00e9mun\u00e9rer les agriculteurs pour la qualit\u00e9 de leurs sols?\n\nReportage: Catherine Erard\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Tous les agriculteurs savent qu\u02b9il ne faut pas passer avec un tracteur lourd sur un champ humide. Le tassement du sol qui en r\u00e9sulte n\u00e9cessite des ann\u00e9es pour \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. Mais lorsque les acheteurs demandent en urgence dix palettes de salades suppl\u00e9mentaires et qu\u02b9il a plu, entre le court et le long terme le calcul est vite fait. Comment r\u00e9duire l\u02b9impact de ce syst\u00e8me pernicieux? Faudrait-il r\u00e9mun\u00e9rer les agriculteurs pour la qualit\u00e9 de leurs sols?\n\nReportage: Catherine Erard\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10318341", "ece-10318340"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T11:47:21Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPoint com. \r\nIl y a en fait qu'on observe c'est chaque fois qu'on stresse l'agriculteur c'est au d\u00e9triment de son sol \u00e0 la fin, typiquement livre moi dit salades pour demain matin s'il pleut, le sol est foutu, h\u00e9 ben, ils peuvent l'agriculteur, il va livrer les Lady cageots de salades, qu'importe, le sol et quelque part, on devrait avoir une assurance quand on dit Stop ce finalement pour \u00e7a que les soldats, ils en souffrent, donc l\u00e0 je pense le le pire, c'est la culture mara\u00eech\u00e8re, o\u00f9 l\u00e0 on va faire des des catastrophes au niveau du sol. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:00:49) [84%] :\r\nNos sols sont -ils en p\u00e9ril Laurence dit F\u00e9lix, V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [91%] :\r\nQuand on parle des sols et de leurs probl\u00e8mes de d\u00e9gradation des agriculteurs sont souvent point\u00e9s du doigt, mais on l'a vu hier avec notre histoire de patates, les responsabilit\u00e9s sont largement partag\u00e9es, acheteurs, distributeurs, consommateurs doivent se poser des questions, il en va de l'avenir de nos sols la mati\u00e8re organique qui s'y trouvent diminue inexorablement depuis les ann\u00e9es 50, malmen\u00e9 par l'usage des pesticides, les labourer le passage des machines lourdes qui la compacte car elle passe parfois juste apr\u00e8s la pluie, ces machines sur sol mouill\u00e9 et leur poids fait alors de gros d\u00e9g\u00e2ts, faut -il changer nos modes de production, sommes -nous pr\u00eats, quelle est la responsabilit\u00e9 de la grande distribution Rendez -vous \u00e0 d'Zollikofen dans le canton de Berne, Wolfgang Sturny et le responsable cantonal pour la protection des sols, il nous emm\u00e8ne voir Lauber coeur c'est un bout de terre une parcelle de suivi \u00e0 long terme qui compare depuis 25 ans de m\u00e9thodes de culture, le Labour : d'un c\u00f4t\u00e9 et le semis Direct de l'autre, cette technique qui consiste \u00e0 introduire directement la graine dans le sol sans l'avoir labour\u00e9 voici quand le march\u00e9 ab\u00eeme les champs, c'est un reportage de Catherine \u00c9rard il est r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [89%] :\r\nBetterave sucri\u00e8re, qu'on a r\u00e9colt\u00e9 l'Automne pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:28) [87%] :\r\nL\u00e0 il y a la baisse hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [86%] :\r\nVoil\u00e0, exact alors pr\u00e9parer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [83%] :\r\nGervais pr\u00e9parer des \u00e9chantillons deux \u00e9chantillons une b\u00eache danse mis Direct une br\u00e8che dans la bourre et l\u00e0 on va avoir encore la la semelle de Labour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [88%] :\r\nQuand vous parlez de semelles de la bourse, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 force de passer avec un tracteur, on passe le sol c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [92%] :\r\nC'est \u00e7a on tasse le sol et apr\u00e8s c'est c'est difficile pour les racines de de percer cette cette zone qui a \u00e9t\u00e9 tass\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:02) [99%] :\r\nVous sortez le sol. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [83%] :\r\nOn a de la belle terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [86%] :\r\nBrune sont maintenant, on va l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [90%] :\r\nEt puis l\u00e0 vous avez une autre b\u00eache, un peu plus loin donc sur un autre type de sol dont on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [81%] :\r\nIl y a eu le Labour oui cette partie a \u00e9t\u00e9 labour\u00e9 la gauche, \u00e7a c'est le semis Direct d'o\u00f9 il y a pas eu de amour d'o\u00f9 il y a pas eu de labo depuis pass\u00e9 25 ans, oui, je crois m\u00eame 26 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [81%] :\r\nJe trouve \u00e7a un peu parce qu'il fait froid, un peu geler la le seul on est t\u00f4t le matin alors. \r\nVous avez mis les de p\u00eache c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:51) [81%] :\r\nAlors je vous avec le couteau, on avoue racl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [84%] :\r\nUne gauche plus clair. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [86%] :\r\nEn effet, c'est un peu plus clair et cette semaine, de la boue, mais de la commune, c'est \u00e7a que vous appelez cette semaine de la Bourse, qui est plus clair ce qui est beaucoup plus oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:14) [88%] :\r\nCe convoi dans semi- Direct, c'est que les vers de terre m\u00e9lange cette terre du haut avec la Terre, qui est en dessous, les vers de terre casse avec le temps la semelle de l'amour, mais \u00e7a prend du temps, \u00e7a prend vraiment beaucoup d'ann\u00e9es, c'est seulement maintenant, \u00e7a fait peut-\u00eatre 4 5 ans qu'on voit qu'il y a vraiment un effet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [94%] :\r\nPositif que la diff\u00e9rence est visible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:44) [88%] :\r\nElle est visible, elle est devenue visible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [91%] :\r\nOn voit en effet clairement \u00e0 la diff\u00e9rence de couleur, la diff\u00e9rence de texture aussi ce Champ aux braqueurs il y a, il y a des gens de partout qui viennent le voir, c'est vraiment une r\u00e9f\u00e9rence, on sait maintenant ce qu'il faut faire en Suisse o\u00f9 est -ce qu'on en est : combien d'agriculteurs aujourd'hui sont en agriculture de conservation est ce qu'on a un pourcentage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [84%] :\r\nDe du semis Direct pur\u00e9e classique je dirais aujourd'hui, c'est en dessous de 5 pour 100 des Terres ouverte et puis que les mis sous sous liti\u00e8re sous couvert, c'est peut-\u00eatre 45 pour 100 des Terres ouverte et on \u00e9tait vraiment en dans une tr\u00e8s bonne position courant 2015, parce qu'on avait un projet, promotion des sols qui a dur\u00e9 de 2009 \u00e0 15 avec financement tente pour 100 par l'OFAG, le reste du canton. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:46) [94%] :\r\nFinancement si on mettait du couvert v\u00e9g\u00e9tal etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [91%] :\r\nEt si on faisait du semis Direct etc, donc pas de l'amour, et apr\u00e8s il y a eu cette probl\u00e9matique du glyphosate il y a beaucoup d'agriculteurs qui ont arr\u00eat\u00e9 \u00e0 utiliser du glyphosate et ils sont retourn\u00e9s au Labour, on a de nouveau beaucoup plus de d\u00e9g\u00e2ts d'\u00e9rosion depuis que les agriculteurs, la Bourse plus depuis 2 ans, donc c'est c'est vraiment significatif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [89%] :\r\nParce que c'est un petit peu l'un ou l'autre, c'est-\u00e0-dire soit on met du pli faut that et puis \u00e7a permet un peu d'enlever les mauvaises herbes et puis apr\u00e8s on \u00e9quipe de labourer, soit on en met pas, mais du coup, pour se d\u00e9barrasser des des mauvaises herbes, il faut faire un peu de l'amour, on est toujours un petit peu l\u00e0- dedans, on arrive quand m\u00eame aujourd'hui \u00e0 faire sans glyphosate sont l\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [89%] :\r\nAlors nous arrivons, nous, on a commenc\u00e9, je crois qu'il y a 7 8 ans et en fait \u00e7a avec des engrais verts qui d\u00e9p\u00e9rissent par le gel et vous avez vu cette premi\u00e8re parcelles o\u00f9 en \u00e9tait donc les les propres, donc si on veut on peut, mais \u00e7a demande beaucoup d'expertise, je dirais : il y a un autre chemin, qu'on est en train de parcourir, on utilise du courant \u00e9lectrique, ce qu'on appelle un outil \u00e9lectro herbes et l\u00e0 c'est un peu notre vision de pouvoir mettre un syst\u00e8me de semis Direct en place avec \u00c9lectro herbes et comme \u00e7a, de s'en passer des herbicides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [71%] :\r\nOui, mais nous aussi, c'est le jour o\u00f9 un blanc et nous dire que, dans toute l'objectif non. \r\nNouveau : on n'a pas connu qui va les ma\u00eetres aujourd'hui ou demain donc et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:43) [83%] :\r\nLes pancartes l\u00e0 pour signaler semi- Direct labours ici la 3 ma\u00eetres, on a utilis\u00e9 l'\u00e9lectro herbe, donc on a d\u00e9truit, c'est toute cette v\u00e9g\u00e9tation si on peut dire ainsi, avec du courant \u00e9lectrique quoi. \r\nT\u00f4t ou tard il y aura plus d'autre chemin que de faire du non- Labour, donc on voit aussi sur les autres continents, \u00e7a va dans cette direction, ici, on en compte beaucoup d'argent et c'est pour \u00e7a qu'on peut encore faire du Labour, vous allez en France, ils nous disent : c'est trop cher, on peut plus faire du Labour, la m\u00eame chose en Angleterre, pourquoi c'est trop cher, c'est trop cher, surtout le le Diesel ce qui vous co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment parce que vous passez, vous vous faites votre pr\u00e9paration de lit de semence c'est c'est beaucoup de litres de mazout ou l\u00e0 vous \u00eates allez jusqu'\u00e0 vers, vers les 50 litres par hectare alors quand en semi- Direct vous \u00eates -vous tourn\u00e9 autour des 10 et si vous avez des grandes surfaces o\u00f9 j'arrivais plus \u00e0 financer \u00e7a dans tous les 4 coins du monde, on fait la m\u00eame chose, on a les m\u00eames questions, on a les m\u00eames probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre, et l\u00e0 je pense qu'on on avance quand m\u00eame pas mal, et si je reviens \u00e0 la Suisse, on a une nouvelle politique agricole, l'APA de 20 de plus l\u00e0, on vient d'avoir une discussion la semaine pass\u00e9e avec Chopin avec les responsables et il songe \u00e0 essayer de d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 aussi des contributions pour l'agriculture de conservation dans le futur, donc on a constat\u00e9 qu'il faut aller ce chemin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:14) [87%] :\r\nJe suis ici \u00e0 Eaubonne dans le domaine de Christian Streiff et puis bient\u00f4t va commencer une r\u00e9union avec 2 autres agriculteurs qui sont tous bio et leur d\u00e9fi, c'est de n'utiliser ni produits phytosanitaires ni la travailler le sol le moins possible, ils sont dans ce qu'on appelle l'agriculture bio de conservation, c'est Rapha\u00ebl Charles qui est responsable de l'antenne romande du fil, l'eau que l'Institut recherche l'agriculture biologique en Suisse, c'est lui qui m'a convi\u00e9 \u00e0 cette rencontre, le but c'est de voir comment la recherche peut les \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [81%] :\r\nEntre moi, je suis en train de jouer comme \u00e7a, nous, \u00e7a vaut quoi. \r\nBonjour, pour que la m\u00e9moire, ce que je voudrais, parce qu'un repas \u00e0 votre journ\u00e9e Cologne 15 jours p\u00e8se ou on l\u00e0- dedans au fond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:11) [84%] :\r\nOui, donc l'id\u00e9e c'est de 7 ans de th\u00e9matiques comme je vous ai dit l'objectif c'est c'est o\u00f9 est -ce qu'on en aide en agriculture bio de conservation l\u00e0- bas, ces 3 piliers de base, ces r\u00e9ductions du travail du sol couverture permanente du sol et puis ces couverts v\u00e9g\u00e9taux, quoi, on parle de semis Direct, c'est un moyen des couverts v\u00e9g\u00e9taux, c'est un moyen, la rotation, c'est un moyen de classe ces 3 moyens qui permettent quoi et c'est \u00e7a le truc, c'est d'avoir un sol fertile quoi auto- fertile qui fonctionne, etc, etc, donc moi je parlerai plut\u00f4t en terme d'objectifs, et si on regarde ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il me semble, \u00e7a ce serait le 1er point de discussion, on a v\u00e9cu 3 \u00e9tapes, on fait du semis Direct parce qu'on a des paiements \u00e7a fonctionne pas on introduit couverts v\u00e9g\u00e9taux, l\u00e0 il y a du magnifique d\u00e9veloppement on a peu parl\u00e9, la rotation. \r\nMais l\u00e0, il y a peut-\u00eatre des progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [69%] :\r\nIl rappelle qu'il a un point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [85%] :\r\nC'est tout le probl\u00e8me de la mauvaise herbe un bio, on est quand m\u00eame un pays en herbe, c'est-\u00e0-dire expliquer 10 fois c'est chez nous, l'herbe \u00e7a pousse, on n'est pas dans des zones arides o\u00f9 l'herbe pousse pas quoi donc abandonn\u00e9, c'est c'est la la vraie difficult\u00e9 est l\u00e0 donc encore notionnel latino facile en juin le frein avec la chimie un bio h\u00e9 ben l\u00e0 il y a un vrai d\u00e9fi, et puis je vois encore pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:27) [83%] :\r\nLa Star Ac un malheur dans la haute juste actuellement et regardez comment lutter contre une mauvaise herbe de fa\u00e7on relativement chimique, puis \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, elle est l\u00e0, on la combat pour savoir d'o\u00f9 elle vient, pourquoi elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [69%] :\r\nEncore allergologue Malherbe, alors pourquoi ce moment -l\u00e0, Rapha\u00ebl Mezrahi cette russe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:45) [85%] :\r\nDonc c'est un sp\u00e9cialiste des mauvaises herbes, ce qui est un peu r\u00e9ducteur, parce qu'il est bon, moi, allergologue, c'est des tr\u00e8s bons botaniste parce qu'ils connaissent justement toute toute cette flore et puis arrivent \u00e0 caract\u00e9riser un site en en regardant les mauvaises herbes qui en disant, ben voil\u00e0, celle -ci elle est l\u00e0 parce que j'ai un soldat, c'est parce qu'il y a beaucoup d'azote parce que ceci, parce que cela et puis aujourd'hui, ben on doit revenir \u00e0 \u00e7a, c'est assez clairement son p\u00e9dagogique et d'enseignement quoi. \r\nMais en terme de progression si aujourd'hui on est d'accord, on sait travailler sur les couverts, on sait tr\u00e8s sur la rotation sur la r\u00e9duction du travail du sol c'est quoi les prochains verrou, c'est quoi les blocages c'est quoi qui vous bloque en fait, alors oui, il y a le gestion des adventices, ce que j'ose travailler le sol ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [79%] :\r\nC'est \u00e7a qui tombait non \u00e7a m'emb\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:31) [77%] :\r\nMoi j'ose travailler le sol alors en travaillant zone je sais pas si je suis \u00e0 abaisser bien pas mais j'oserais une sorte aucun probl\u00e8me que \u00e7a, je suis tr\u00e8s au clair quand il faut, il faut la baisser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:41) [86%] :\r\nAgriculture biologique de conservation mais c'est \u00e7a qu'est g\u00e9nial parce qu'on est dogmatique, on dit le semis Direct mais c'est c'est bien, il a fallu passer par l\u00e0, faut pas regretter la chose mais je pense qu'il faut qu'on passe \u00e0 l'\u00e9tape suivante, c'est cette notion de profondeur, c'est une notion de mani\u00e8re chamboul\u00e9, c'est aussi une notion de timing quand tu viens \u00e0 certaines p\u00e9riodes que ton seul, il est sous un Cagnard, le sol reste nue pendant tout l'\u00e9t\u00e9, la question est peut-\u00eatre aussi l\u00e0 rien que de transmettre ce message aux coll\u00e8gues de leur dire : vous avez le droit de toucher le sol en surface, puis vous continuez \u00e0 appliquer des bonnes pratiques en agriculture de conservation, si on arrive \u00e0 montrer \u00e7a, moi il me semble que le progresse pas \u00e7a d\u00e9coince, vous avez le droit de cultiver des pommes de terre dans entend non mettre en compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [76%] :\r\nCe qui est important ce matin \u00e0 fondre comme \u00e0 Lens de matchs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:30) [84%] :\r\nLa non- utilisation de produits de synth\u00e8ses chimiques qui envoient leur action sur le sol sont sont n\u00e9fastes, donc un herbicide raffineurs un un fongicide vis-\u00e0-vis des champignons, du sol, \u00e7a c'est un insecticide vis-\u00e0-vis de la vie du sol veux dire \u00e7a c'est clair, donc on n'utilise plus \u00e7a mais on travaille juste 4 centim\u00e8tres L \u00e0 on alors baisse, on a vu, je crois que tout le monde \u00e9tait tellement convaincu que c'\u00e9tait que le semis Direct quand c'est un petit peu au filet dans un dans un entonnoir et puis il y avait plus que, comme tu disais le SMIC directeur avec les glyphosate mais finalement il y a tout un monde ce commente le Labour est un bon l\u00e0 pour un boulet labourer un couple un labo l\u00e0- dessus il faut faut rester, il faut avoir une certaine ouverture enfin certains une certaine vertu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:14) [82%] :\r\nUne des solutions pourrait un peu \u00e9viter tous ces probl\u00e8mes, \u00e7a serait pas d'avoir d\u00e8s des c\u00e9r\u00e9ales qui soit plus r\u00e9sistantes finalement o\u00f9 moi trait\u00e9 qui va \u00eatre bien dans les sols etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:26) [89%] :\r\nLorsque au sommet une vari\u00e9t\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales g\u00e9n\u00e9ralement vous une vari\u00e9t\u00e9 qui est demand\u00e9e par le march\u00e9, une grosse partie de la demande en c\u00e9r\u00e9ales c'est l'industrie donc l'industrie du pain alors plus vite votre robot peut p\u00e9trir la p\u00e2te, plus le temps de cuisson et court plus l'industrie gagne des sous la mer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:46) [90%] :\r\nEt finalement, la question de de la c\u00e9r\u00e9ale qui, derri\u00e8re, si elle est adapt\u00e9e ou pas, elle est assez secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:52) [89%] :\r\nEn ce qui concerne les r\u00e9sistances aux maladies en Suisse, on a encore une chance qu'on a une recherche nationale donc, qui est bien bas\u00e9 l\u00e0- dessus, mais on pourrait \u00e9ventuellement encore trouver des des vari\u00e9t\u00e9s plus r\u00e9sistantes aux maladies qui nous permettra de de moins traiter notamment conventionnel, par contre, c'est plus difficile \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:09) [93%] :\r\nSi vous voulez planter, vous \u00eates pas s\u00fbr de vendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:11) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et apporte de demandeurs est Amouakou trouver un artisan qui serait pr\u00eat \u00e0 travailler avec nous, cubains vaisselle c'est vrai garde il y a, en fait, faut il a en fait qu'on observe c'est chaque fois qu'on stresse l'agriculteur c'est au d\u00e9triment de son sol \u00e0 la fin, typiquement livre moi dit salades pour demain matin s'il pleut, le sol est foutu, h\u00e9 ben il va appuyer le l'agriculteur, il va livrer les Lady cageots de salades, qu'importe, le sol et quelque part, on devrait avoir une assurance pour compte quand on ne peut pas aller r\u00e9colter quand on ne peut pas passer avec les machines et dit Stop, on s'arr\u00eate et on attend que les choses vont bien, on n'est pas du tout dans ce mod\u00e8le -l\u00e0, mais chaque fois que l'industrie, le stress, l'agriculteur les acheteurs stress les agriculteurs finalement ben c'est c'est sur ton sol que \u00e7a se passe parce que tu sors des machines, il y a toujours un agriculteur qui va livrer, s'il y en a un qui refuse de livrer il y a toujours un autre, donc \u00e7a c'est aussi le confort de la des grands acheteurs c'est qu'ils ont le choix et puis puis font jouer la concurrence entre les agriculteurs et puis il y a pas une d\u00e9fense suffisante au sein de la profession pour pouvoir vraiment bloquer le syst\u00e8me, quand on dit Stop ce finalement pour \u00e7a que les soldats, ils en souffrent, donc l\u00e0 je pense le pire, c'est la culture mara\u00eech\u00e8re, o\u00f9 l\u00e0 on va faire des des catastrophes au niveau du sol. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:42) [89%] :\r\nTristan Cerf, vous \u00eates le porte- parole de Migros, on sait aujourd'hui que plus on travaille le sol puis on Laboure plus on on le tasse aussi en passant avec des machines dessus particuli\u00e8rement quand il est humide, plus on ab\u00eeme la couche de mati\u00e8re organique d'humus, est ce que, du c\u00f4t\u00e9 de Migros, on est conscient de ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:18:02) [90%] :\r\nBien s\u00fbr qu'on a qu'on en est conscient, vous savez que Migros ne d\u00e9tient pas de terrain, des tirs pas d'agriculture directement, par contre, on est le 1er client de l'agriculture suisse on ach\u00e8te 20 \u00e0 25 pourcent de la production agricole et c'est clair que on est tr\u00e8s conscient de l'importance de conserver ce Patrimoine simplement cette conservation et l'est de la responsabilit\u00e9 du paysan du propri\u00e9taire de ce Patrimoine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:30) [89%] :\r\nAlors justement, moi j'ai eu au contact avec une \u00e0 une agricultrice qui produit des carottes bio, elle avait pas voulu planter d\u00e9but juin un mois tr\u00e8s humide, elle a attendu, finalement, elle a pu planter que fin juin, et puis au moment de la r\u00e9colte bien ces carottes \u00e9tait trop petite par rapport au calibre qui sont fix\u00e9s et elle a pas pu les \u00e9couler, est ce que on n'est peut-\u00eatre pas un peu devenu trop strict sur ces questions de calibre sur aussi des questions parfois d'apparence. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:18:57) [86%] :\r\nC'est un peu les choses qu'on doit r\u00e9gler avec la branche, c'est-\u00e0-dire que nous hante le paysan qui les magasins Migros, si vous voulez, il y a ou 2 interm\u00e9diaires par des plateformes de distribution cette affaire distribution elles vont g\u00e9rer tous ces diff\u00e9rents calibrage qu'on peut avoir, qui sont des exigences de la branche nous \u00e0 Migros, on a un syst\u00e8me qui est tr\u00e8s efficace, qui est d'avoir des des gammes diff\u00e9rentes de fruits et l\u00e9gumes qui permettent d'avoir des calibrage diff\u00e9rents, vous avez le sac de carottes qu'on conna\u00eet un quai de kilos et qui un calibrage moyen et puis en contrepartie, on offre \u00e0 travers la ligne budget un calibrage beaucoup plus cool des carottes qu'aux plateformes diff\u00e9rentes qui vont m\u00eame double et puis qui vont \u00eatre grosse petite et autres et qui permettent d'avoir, en effet, si une faites une soupe de carottes par exemple apporte la forme en revanche, apr\u00e8s il y a une limite la patate douce, c'est un nouveau l\u00e9gume en Suisse, hein, l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait extraordinaire, donc en effet on a \u00e9coul\u00e9 beaucoup de patates douces, on est tr\u00e8s content des vents de patates douces simplement apr\u00e8s il y avait tout un reste du stock \u00e9tait beaucoup trop gros, si vous avez des patates douces bio suisse qui, je crois, 9 90 le kilo, vous avez des patates qui font un kilo, donc il y a pas beaucoup de clients malheureusement qui vont acheter une patate \u00e0 9 93 n'\u00e9t\u00e9 sont douces ou pas, voil\u00e0, il y a un moment o\u00f9 il y a une limite et il faut dire non s'en va laisser ou \u00e0 l'agriculteur, le soin peut-\u00eatre de trouver une autre filiale, peut-\u00eatre dans la gastronomie, peut-\u00eatre dans l'alimentation animale, sans \u00e7a, on va aller, on va les transporter, \u00e7a co\u00fbte cher, \u00e7a co\u00fbte en CO2, on le le client va les 3 tandis qu'\u00e0 la maison pour se dire dans l'affinage rien faire et c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:20:30) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:31) [91%] :\r\nMais est -ce qu'on pourrait pas aussi parce que le consommateur et peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment conscients de la pression que cela impose sur les sols, de pouvoir avoir des l\u00e9gumes locaux qui soient disponibles en permanence est -ce que l\u00e0 il y a pas aussi une \u00e9ducation \u00e0 faire au niveau du consommateur pour que peut-\u00eatre ben voil\u00e0, un jour, il y a pas parce que c'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:20:50) [94%] :\r\nLe jour o\u00f9 il y a pas si on s'organise bien, il va pas arriver parce que justement on a une diversit\u00e9 de la production suisse qui est \u00e9norme, c'est-\u00e0-dire qu'en effet le jour o\u00f9 il y a une mauvaise production d'un certain genre de salades, ben il va y avoir plein d'autres formes de salades qui permettent de compenser \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:20) [83%] :\r\n\u00c9lena du Tch\u00e8que je vous attrape juste \u00e0 la sortie du train pour rentrer de Berne, puisque c'est la PAC, vous travaillez \u00e0 l'OFEV \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, vous \u00eates sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:29) [90%] :\r\nDes sols, ce qu'on constate, c'est que l'agriculteur, il est pris entre 2 temporalit\u00e9s le court terme, c'est la vente de son produit, la r\u00e9colte, peu importe l'\u00e9tat de ses sols et puis le long terme, le fait qu'il doit le moins possible ab\u00eemer c'est sols alors \u00e9videmment, le calcul est assez vite fait qu'on est dans sa. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:46) [88%] :\r\nPosition est ce que ce syst\u00e8me pose quand m\u00eame pas probl\u00e8me oui exactement la reparler court terme long terme dans le sol, c'est toujours du long terme et surtout l'et les d\u00e9gradations sont relativement peu visible et c'est vrai que la la prise de conscience que si l'agriculteur doit livrer \u00e0 une certaine date, un produit et que la semaine o\u00f9 il doit leur r\u00e9colt\u00e9 il fait mauvais temps son sol et humide en passant avec le tracteur, il va forc\u00e9ment compact\u00e9 son sol donc il est confront\u00e9 \u00e0 un choix corn\u00e9lien celui soit de r\u00e9colter attente si vous voulez le dernier moment pour r\u00e9colter et et le sol, ou bien de r\u00e9colter avant mais alors l\u00e0, pour lui, c'est une perte financi\u00e8re parce que son produit ne sera par exemple pas suffisamment grand et caetera c'est c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 d\u00e9j\u00e0 lors du 1er grand projet de recherche sur les sols qui s'est termin\u00e9e en 91, donc vous voyez si \u00e7a date comment alors est -ce qu'on pourrait faire et ce qu'il faudrait que ce risque financier soit pas uniquement pris par l'agriculteur qui soit partag\u00e9 parce que finalement le sol, c'est l'affaire de tout le monde actuellement le l'agriculteur, il a 2 sources je dirais principale de revenus, c'est la vente de son produit, il a \u00e9galement les paiements Directs, \u00e7a c'est les services qu'il rend \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et avec la strat\u00e9gie, sols, on voit un petit peu plus loin dans ce sens, c'est que en sol c'est pas seulement la production un seul il r\u00e9gule le climat, donc on peut aussi envisager et \u00e7a s'commence \u00e0 se faire, cette id\u00e9e l\u00e0 dans certains cantons que l'agriculteur sont aussi la personne qui puisse stocker du carbone dans ces sols et qui puisse \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour ce service qu'il rend \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re, c'est \u00e9galement le cas, un agriculteur qui en sol qui est profond qui n'est pas compact et c'est en sol qui va retenir l'eau, donc c'est une protection contre les inondations contre crues, donc vous voyez un agriculteur devient orange c'est mon opinion, un acteur majeur aujourd'hui et dont la strat\u00e9gie sol qui arrive au bout de son d\u00e9veloppement \u00e0 la f\u00e8ve, on a une orientation strat\u00e9gique qui vise \u00e0 sensibiliser les acheteurs des produits que justement ce produit, la mani\u00e8re dont il r\u00e9colt\u00e9 \u00e7a va avoir un impact sur le sol, est ce qu'il faudrait pas peut-\u00eatre un Label seul durable, on est bien loin de ce Label, mais \u00e9videmment avec certains coll\u00e8gues ou certains chercheurs etc, \u00e7a serait une chose oui qui serait une belle chose. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:26) [93%] :\r\nQui est responsable de la d\u00e9gradation des sols 0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Catherine \u00c9rard et r\u00e9pondre \u00e0 cette question de la responsabilit\u00e9 et comment sortir de ce cercle vicieux de la productivit\u00e9, votre avis nous int\u00e9resse au 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marti Laurence dit F\u00e9lix Catherine \u00c9rard St\u00e9phanie Coudray Diane du faux et Jean-Daniel Mottet, demain, nous verrons comment certains se passe du sol pour cultiver et est -ce une m\u00e9thode d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:02) [81%] :\r\nLe seul, il est o\u00f9 ici, donc nous ne travaillons hors sol les racines sont \u00e0 l'air, donc elles pendent quand il obtient m\u00eame plus de fibres de coco il y a, il y a plus rien \u00e0 l'son dans rien du tout, alors, la graine, on fait des germer dans un support, ce sont les tables de culture qui sert de support au dessus pousse et salades ou les herbes aromatiques et en dessous, les racines se d\u00e9veloppent \u00e0 l'air o\u00f9 elles sont irrigu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:30) [91%] :\r\nDe lumi\u00e8re et d'eau fra\u00eeche, c'est un reportage \u00e0 suivre demain dans un cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADF9A850-AAF4-4B83-93F6-93937AF8BF43", "internalArchiveId": "ADF9A850-AAF4-4B83-93F6-93937AF8BF43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'autoroute A1, viatique de la bagnole triomphante", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "[Chronique essentiellement compos\u00e9e d'archives]. Fin mars 1959, la Conf\u00e9d\u00e9ration posait \u00e0 Allaman la premi\u00e8re pierre de l'autostrade A1, tron\u00e7on d\u00e9terminant dans la perspective de l'Exposition nationale de 1964 \u00e0 Lausanne. En r\u00e9alisant cet ouvrage gigantesque, la Suisse se lan\u00e7ait \u00e0 son tour \u00e0 la conqu\u00eate irr\u00e9sistible du tourisme et des transports de masse, sans pr\u00e9voir que le r\u00eave de mobilit\u00e9 allait aussi se transformer en cauchemar.", "durationSec": 482, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10318144", "imageURL": "http://www.rts.ch/10139982.image", "thematicThemes": ["autoroute"], "alternativeTitle": ["L'autoroute A1, viatique de la bagnole triomphante", "L'autoroute A1, viatique de la bagnole triomphante / VSS_2019-04-09T09:45:32_pile-ou-face", "L'autoroute A1, viatique de la bagnole triomphante / VSS_2019-04-09T09:45:32_pile-ou-face"], "alternativeSummary": ["Fin mars 1959, la Conf\u00e9d\u00e9ration posait \u00e0 Allaman la premi\u00e8re pierre de l'autostrade A1, tron\u00e7on d\u00e9terminant dans la perspective de l'Exposition nationale de 1964 \u00e0 Lausanne. En r\u00e9alisant cet ouvrage gigantesque, la Suisse se lan\u00e7ait \u00e0 son tour \u00e0 la conqu\u00eate irr\u00e9sistible du tourisme et des transports de masse, sans pr\u00e9voir que le r\u00eave de mobilit\u00e9 allait aussi se transformer en cauchemar. \nPar Christian Ciocca", "Fin mars 1959, la Conf\u00e9d\u00e9ration posait \u00e0 Allaman la premi\u00e8re pierre de l'autostrade A1, tron\u00e7on d\u00e9terminant dans la perspective de l'Exposition nationale de 1964 \u00e0 Lausanne. En r\u00e9alisant cet ouvrage gigantesque, la Suisse se lan\u00e7ait \u00e0 son tour \u00e0 la conqu\u00eate irr\u00e9sistible du tourisme et des transports de masse, sans pr\u00e9voir que le r\u00eave de mobilit\u00e9 allait aussi se transformer en cauchemar. \nPar Christian Ciocca", "Fin mars 1959, la Conf\u00e9d\u00e9ration posait \u00e0 Allaman la premi\u00e8re pierre de l'autostrade A1, tron\u00e7on d\u00e9terminant dans la perspective de l'Exposition nationale de 1964 \u00e0 Lausanne. En r\u00e9alisant cet ouvrage gigantesque, la Suisse se lan\u00e7ait \u00e0 son tour \u00e0 la conqu\u00eate irr\u00e9sistible du tourisme et des transports de masse, sans pr\u00e9voir que le r\u00eave de mobilit\u00e9 allait aussi se transformer en cauchemar. \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10318149", "ece-10318144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T12:39:51Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [97%] :\r\nAlors tout devient un peu irr\u00e9el, tout est possible. \r\nC'\u00e9tait justement une de ces nuits d'hiver aux approches de une de ses nuits qui tombe tout d'un \u00e9t\u00e9 puisqu'qui n'en finit pas de filles. \r\nJ'ai roul\u00e9 sur l'autoroute nord pour me d\u00e9tendre un peu, j'avais d\u00e9cid\u00e9 de faire le plein et stopper une station. \r\nLe temps de passer mes 300 litres de gasoil, j'\u00e9tais descendue pour me d\u00e9gourdir les jambes et suivez feux arri\u00e8re couvert de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nIl y a juste 60 ans, les travaux de la premi\u00e8re autoroutes de Suisse, l\u00e0 hein, apr\u00e8s un petit tron\u00e7on du c\u00f4t\u00e9 de Lucerne en 1955 \u00e9tait officiellement lanc\u00e9e en avril 1959 afin de r\u00e9aliser un r\u00e9seau autoroutier qui \u00e0 l'\u00e9poque faisait encore r\u00eaver les automobilistes depuis c'est un peu le cauchemar. \r\n1er coup de pioche de l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [90%] :\r\nRentre \u00e0 l'et un prix le vallon de l'aubaine dans le vallon de l'aubaine, ici, \u00e0 l'endroit o\u00f9 nous avons install\u00e9 autre microphone quelques baraquements des machines qui attendent pour entrer en action et oui, nous sommes bien sur un chantier, un chantier d'ailleurs qu'il a un petit air de kermesse avec ses drapeaux ses oriflammes qui flatte, je devrais dire qui claque au vent tellement le vent est violent avec cette fanfare qui joue une marche entra\u00eenante, h\u00e9 oui mesdames, messieurs, le grand \u00e9v\u00e9nement est arriv\u00e9, nous sommes bien en retard de vivre le jour J, leur vaches dans l'histoire de l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne ici dans une ann\u00e9e c\u00e9l\u00e9brant le pont sur l'aubaine, l'un des ouvrages d'art les plus importants de l'autoroute, h\u00e9 bien, je dois dire que cela fait plaisir \u00e0 chacun et lorsque je dis \u00e0 chacun je pense aussi bien aux Genevois Vaudois de penser que les travaux vont commencer \u00e0 cet endroit soit \u00e0 \u00e9gale distance des 2 grands int\u00e9ress\u00e9 cela permet \u00e0 tous de se sentir associ\u00e9es \u00e0 parts \u00e9gales dans ce genre d'affaire parmi les personnalit\u00e9s pr\u00e9sentes \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie, des repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s cantonales et communales, les 2 cantons, des ing\u00e9nieurs, des techniciens et des ouvriers, ne les oublions pas, ils sont les principaux artisans de l'autoroute, mais surtout, signalons l'h\u00f4te d'honneur Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait qui, par sa pr\u00e9sence ne montre que cette manifestation cet \u00e9v\u00e9nement et suisse en m\u00eame temps que Vaudois et Genevois dans quelques minutes, apr\u00e8s les discours, le 1er coup de pioche sera donn\u00e9 un coup de pioche tr\u00e8s symbolique d'ailleurs puisqu'il s'agira en fait de couper un ruban blanc et rouge qui pour le moment, barre la route \u00e0 2 immenses Belmer cap. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [84%] :\r\nLe soir tombe sur cet Euro en passant Rillet hier. \r\nCe sont 1942 avec un pragmatisme assez stup\u00e9fiant, les autorit\u00e9s suisses projet\u00e9 le succ\u00e8s du tourisme de l'apr\u00e8s- guerre en songeant aux autoroutes, d\u00e9put\u00e9 radical au Grand Conseil Vaudois et futur syndic de Lausanne, Jean Peitrequin, s'exprimer, donc sur les ondes de Radio ce temps il y a 77 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [71%] :\r\nVous le savez, les faire d\u00e9biteur un autre gouvernements ont mis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [85%] :\r\nTrop de l'omnipr\u00e9sent, Ma\u00eetre Marcel Suez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [85%] :\r\nAussi bien f\u00e9d\u00e9ral que cantonal et d'autres entreprises priv\u00e9es se pr\u00e9occupe d\u00e9j\u00e0 de l'apr\u00e8s- guerre et dans la page gu\u00e8re une des questions les plus importantes et celle du tourisme, c'est pourquoi on fait grand bruit actuellement sur la cr\u00e9ation d'Autostrade, il est question d'une grande croix \u00e0 f\u00e9d\u00e9ral qui en de routes automobile couperet la Suisse en 4 quartiers : l'une, menant de balles \u00e0 acquis so long autant de constance agenais d\u00e8s que nous parlons du tron\u00e7on roman celui qui conduira de Berne \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est toute la Suisse romande qui se l\u00e8ve et se pr\u00e9occupe de cette question, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des routes automobile dont le si\u00e8ge est \u00e0 B\u00e2le, a mis au point divers projets h\u00e9 bien \u00e9tudi\u00e9 mais qui pr\u00e9occupe \u00e0 juste titre, nos autorit\u00e9s le canton le plus directement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question et certainement le canton de Vaud et sur ce tron\u00e7on 3 projets ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des routes automobile, d'abord il y a une question de principe et vous pour \u00eatre vous compte l'id\u00e9e d'une Autostrade pourrait \u00eatre renseign\u00e9s sur ce point comme sur les autres, nous nous sommes permis de d\u00e9ranger Monsieur Jean Peitrequin municipal, directeur des travaux et nous pourrions lui demander d'abord ce qu'il pense du prince monsieur municipal Beaubourg : \u00eates -vous pour ou quand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [90%] :\r\nAu nom des autorit\u00e9s lausannoises fortement int\u00e9ress\u00e9 au projet, on peut dire que le principe en lui- m\u00eame est une chose excellente \u00e0 retenir \u00e0 \u00e9tudier \u00e0 r\u00e9aliser, on peut f\u00e9liciter sans r\u00e9serve la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des routes d'autonomie, la balle pour l'\u00e9tude des projets qu'elle a mis en chantier, toutefois, je pense que dans l'\u00e9tablissement de temps de la le projet, il \u00e9tait indispensable, sans doute, de tenir compte d'une part des n\u00e9cessit\u00e9s de circulation des n\u00e9cessit\u00e9s \u00e9conomiques mais aussi pour un petit pays comme la Suisse, et comme nos r\u00e9gions, en particulier, vit en grande partie normalement du tourisme, il faut que ces trac\u00e9s tiennent compte dans une part aussi large que possible de l'aspect touristique de la question, c'est-\u00e0-dire ne n\u00e9glige pas de pr\u00e9sent\u00e9 par l'harmonie du trac\u00e9 ce que notre pays peut avoir de plus attractif pour nos autres conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [68%] :\r\nOu \u00e9trangers si. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:18) [81%] :\r\nDes milliers et plut\u00f4t que de nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [92%] :\r\nApr\u00e8s avoir adress\u00e9 \u00e0 Lausanne et au canton nouveau ses meilleurs voeux pour la r\u00e9ussite de l'Exposition nationale Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait ailleurs termine en apportant ses souhaits pour l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [74%] :\r\nLe forum mais meilleur pour la nouvelle en taule. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:14:20Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 21400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer dfwClMbk0PxAgHNSQZTUXkz9qoGa"}]