[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2600&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E87B94F8-E66F-469F-84F6-45D9A3526283", "internalArchiveId": "E87B94F8-E66F-469F-84F6-45D9A3526283", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 24.10.2019", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 417, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790721", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2019-10-24T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2019-10-24T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-10790736", "ece-10790721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:18:57Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\n\u00e7a point la News musicale calme aussi. \r\nEt attention exclusivit\u00e9 aujourd'hui puisqu'on va vous passer en en avantpremi\u00e8re devant, devant tout le monde, je crois, un des titres des d\u00e9sordres sociaux ne s'de Josh Homme, un jour avant sa sortie, \u00e7a sort demain si les d\u00e9sertent ces jeunes qu'est -ce que c'est alors d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9 qui fait fait des imams qui s'appelle les dessertes, c'est cher, mais c'est un dessert session avec du rock et des desserts oui voil\u00e0, mais c'est surtout un concept lanc\u00e9 par Josh Homme des Queens of de Stonehenge, en 1997 ce concept qui consiste \u00e0 s'enfermer une semaine dans le d\u00e9sert, plus pr\u00e9cis\u00e9ment Roms chaude La Luna de Joshua puis en Californie et de composer un album avec plein d'invit\u00e9s, c'est aussi une sorte de laboratoire pour Romain puisque parmi ces titres compos\u00e9s l\u00e0- bas, il en a utilis\u00e9 pour ses albums avec les Queens, exemple avec celui -l\u00e0. \r\nVoil\u00e0, mais qui est tout, puis qui faisait partie des des derni\u00e8res d\u00e9sertent ces cha\u00eenes et qui s'est retrouv\u00e9 sur un album des Queens la 1\u00e8re d\u00e9serte ces jeunes volumes 1 et 2, elle date de 1997, \u00e0 l'\u00e9poque quand il \u00e9tait \u00e0 fond dans le site honneur il avait invit\u00e9 les mecs demande cette heure magnats de G\u00f6tz et de Falling pour un r\u00e9sultat beaucoup plus psychique et cet honneur et puis sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 croissant de plus en plus, il a fait venir des gens comme pilier Harvey ou encore Geordie White, le bassiste demain une fid\u00e8le, et de m\u00eame sonne, \u00e7a c'\u00e9tait en 2003, lors de la sortie de la derni\u00e8re des ces cha\u00eenes officielle qui s'appelait r\u00e9volte disco depuis le projet avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, m\u00eame si George utilise souvent le Land chaud Rundschau de la Louna pour faire des disques notamment, alors que l'album pardon pr\u00e9c\u00e9demment oui qui l'a sortie avec Iggy Pop en 2016, il l'avait fait l\u00e0- bas aussi, en 2 semaines, et cette ann\u00e9e, grosse surprise, on nous annonce une nouvelle volume 11 et 12, donc voil\u00e0, je crois, il y a 2 2 album avec des grosses invit\u00e9 un Billy Gibbons de Zizi Top Jake chez eux d\u00e8s 6 heures Sisters ou encore LES Cl\u00e9s, le bassiste de poids et menace cette nouvelle session, elle sort demain sur toutes les plateformes, on va vous en donner un avant- go\u00fbt aujourd'hui avec ce single fait une Gaillou 46 chant\u00e9e par Jake chineuse d\u00e8s 6 heures Sisters en ce morceau tout de suite donc \u00e9galement au sort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [99%] :\r\nPoint. \r\nEn finit avec point. \r\nEt c'est pas interdit, c'est-\u00e0-dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [75%] :\r\n\u00e7a me fait une si des d\u00e9serte un morceau un peu un peu cool hausse comme \u00e7a, Rama a pas trou\u00e9 le cul, je dirais, pour l'instant mais nous un petit tapis paparazzi mais ce qui \u00e9tait \u00e9videmment enfin la \u00e0 un point o\u00f9 l'attitude malade si on oui, oui, le fameux Corvette se meurt, c'est le c'est le cocktail de la basse de la tequila, je vous donne la recette, allez, je vous donne une recette de cocktail de la tequila avec du Leimen du jus de pamplemousse et et du tonique de la fait plein, oui c'est vrai et \u00e7a se boit quand m\u00eame il c'est vrai, c'est vrai que le le morceau avec avec Jack chez eux comme \u00e7a donnait envie de regarder le soleil couchant, en tout cas on va d\u00e9couvrir cet album des de sa cha\u00eene, volume, il avait m\u00eame toile veut, demain, on se r\u00e9jouit sera album de la semaine sur Couleur 3 semaines prochaines, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant la France. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T14:26:01Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87F08A2C-B118-4521-BA2D-5CFFA1B6D763", "internalArchiveId": "87F08A2C-B118-4521-BA2D-5CFFA1B6D763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quizz de la mort qui tue 24.10.2019", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790727", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Quizz de la mort qui tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-10-24T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-10-24T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue"], "variantIds": ["ece-10790734", "ece-10790727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:18:57Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [77%] :\r\nJalouse, il \u00e9coute de oui qui oui le coup lipolyse ou leur et donc je crois qu'il y a quelqu'un qui a laiss\u00e9 son se font \u00e0 la maison, bon bref, c'est pas grave, le Week oui, je vous rappelle qu'on joue pour un peu d'air ou non rouge noir n'est noir ou jaune, le patron, mais en jaune piste rajoute un petit c\u00f4t\u00e9 un peu poubelles dehors, voil\u00e0 c'est le patron, il est magnifique de mani\u00e8re toujours un peu chic, oui, il y a encore beaucoup plus cette David, un peu comme un rideau ou tr\u00e8s bien, et pour jouer avec nous un candidat secret qui est avec nous, bonjour R\u00e9mi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [75%] :\r\nLes jeunes, \u00e7a c'est \u00e9vident, les jeunes allez la qui a ben moi je suis tr\u00e8s bien, je suis tr\u00e8s jeune, qui nous appelle, o\u00f9 l'h\u00f4tel de Chamb\u00e9ry Sambi mais aussi de montre ouais \u00e0 Nantes Julien entre tout pr\u00e8s c'est pas, c'est joli, Chambly, tu vois les lacs, Phoenix qui a tr\u00e8s tr\u00e8s bien salaire tr\u00e8s bien qu'est -ce que tu fais de beau dans la vie je suis ouvrier sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'assainissement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [80%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien, voil\u00e0 un travail bien utile contrairement animateur radio, donc si tu travailles, peut-\u00eatre en ext\u00e9rieur de temps en temps faudra un beau bonnet la on Couleur3 est sont bien et sur la base des suites des retrousser un peu si vous voulez avoir avoir le look un peu hipster lausannois il y a 3 ans et mais pour \u00e7a il faut r\u00e9pondre \u00e0 3 questions : quelles possibilit\u00e9s de r\u00e9ponse c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 aujourd'hui hein, voil\u00e0, je disais tout alors les News pas top, alors va attention R\u00e9my c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [87%] :\r\nQu'est -ce qui a co\u00fbt\u00e9 un 1000000 de dollars, un homme d'affaires d'Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [76%] :\r\nIl pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [78%] :\r\n\u00e0 une place de Parking \u00e0 B en Studio \u00e0 Lausanne, c'est un demi- Studio \u00e0 Gen\u00e8ve, aider \u00e0 sushi \u00e0 base de poudre d'or l'en Studio \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [77%] :\r\nLa derni\u00e8re en souviens \u00e0 la d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [85%] :\r\nNon, mauvaise r\u00e9ponse au non, une place de parc, un 1000000 de dollars pour une place de parc dans un grand centre commercial d'Hong-Kong voil\u00e0, voici les fili\u00e8res bien s\u00fbr, \u00e7a fait 30 balles par mois quoi, donc \u00e7a va attention premi\u00e8res mauvaises r\u00e9ponses, j'ai peur, j'ai peur mais allons -y quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [89%] :\r\nElle est facile celle -l\u00e0, pourquoi le peuple s'est -il r\u00e9volt\u00e9 au Chili \u00e0 la base, pourquoi ils sont r\u00e9volt\u00e9s au Chili ah parce que le Chili \u00e9tait d\u00e9gueulasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [50%] :\r\nAutre on appelle \u00e7a un peu et tu vois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [95%] :\r\nB pour lutter contre la hausse du prix du billet de m\u00e9tro c'est pour lutter contre la mode du ticket de m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [78%] :\r\nCeux qui voulaient des bonnes toiles anciennes ouvrir et aid\u00e9s pour d\u00e9conner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [91%] :\r\nLa pour lutter contre la hausse du prix du billet mais trop, c'est une excellente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [89%] :\r\n6. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [75%] :\r\nOn ne sait pas chier avec les prix du m\u00e9tro c'est parti : premi\u00e8res bonnes r\u00e9ponses bien ouais jeune r\u00e9ponde quand m\u00eame \u00e0 la derni\u00e8re pour gagner le bonnet, attention c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [86%] :\r\nDirigeons -nous vers les \u00c9tats-Unis, dans le nord des \u00c9tats-Unis, l'\u00c9tat du Massachusetts ou du Dumas ma chaussette ce qu'on dit qu'on a un petit peu rigolo qui veut faire interdire une insulte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [80%] :\r\nMais quelle insulte l'\u00c9tat du Massachusetts veut peut-\u00eatre pour faire interdire \u00e0 sa cave, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [62%] :\r\nNous pour probl\u00e8me financier que j'aime beaucoup utiliser Paris par exemple, la merveilleuse voil\u00e0B. et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [99%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [73%] :\r\nC'est marrant Fokker. \r\nEt d\u00e8s zut, ce qui, en anglais, se d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [73%] :\r\nAlors l'abb\u00e9 Beach c'est une excellente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [84%] :\r\nBonne chance, on va dire, crit\u00e8res de Massachusetts pour interdire des insultes il faut ce que les \u00e0 la voil\u00e0 il faut y aller, surtout que, voil\u00e0, les plages, c'est tr\u00e8s sympa en plus, on adore y aller, voil\u00e0, je vais arr\u00eater ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [76%] :\r\n\u00e7a veut dire si, mais non pas du tout si une bitch c'est quand il neige ph\u00e9nicienne reproductrices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [78%] :\r\nEt bien merci professeur mariera \u00e9lire les risques d'apr\u00e8s midi, merci \u00e0 toi, R\u00e9my tu restes en ligne Jean-Fran\u00e7ois cours d'ailleurs, on voulait un joli bonnet \u00e0 bient\u00f4tH.. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T15:58:03Z", "program": {"href": "/programs/49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "id": "49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "name": "Quizz de la mort qui tue"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D55CED1F-1CBD-49A5-A4F0-E40A3AC74A50", "internalArchiveId": "D55CED1F-1CBD-49A5-A4F0-E40A3AC74A50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive: l'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole 2/2, 1964", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 67, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773369", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: l\u02b9\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l\u02b9\u00e9cole 2/2, 1964 / ALA_2019-10-24T15:04:15_archive-l-education-sexuelle-a-l-ecole-2", "A l'abordage du 24.10.2019"], "variantIds": ["ece-10773369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:12:14Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nEt l'amour, parce que c'est un p\u00e9ch\u00e9, il ne sait rien, c'est naturel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [70%] :\r\nOui c'est, c'est naturel, il arrive m\u00eame. \r\nMoi je pense que c'est aussi naturel et puis aussi, \u00e7a vient comme \u00e7a, moi je trouve pas du tout que \u00e7a emp\u00eache. \r\nLanc\u00e9e par la p\u00eache et c'est quelque chose de tr\u00e8s normal, naturel, qui se trouve, on peut dire, chez tous les instruments, plus je passe par sa p\u00eache parce que c'est un p\u00e9ch\u00e9 l\u00e0. \r\nMoi je pense que c'est tout \u00e0 fait contraire du p\u00e9ch\u00e9, parce que \u00e7a fait partie de la vie, c'est. \r\nOn a, on a besoin de la fille pense passer \u00e7a, c'est pas possible, si c'\u00e9tait un pays si le pic que personne fr\u00e8res ben il y aurait plus beaucoup de monde sur la Terre, c'est pas du tout un p\u00e9ch\u00e9 puisque tout le monde le fait puisque c'est comme \u00e7a qu'on doit avoir des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [83%] :\r\nVoil\u00e0 l'amour se compliquer, c'est Jean-Pierre Clavien qui a recueilli les t\u00e9moignages de ses jeunes filles en 1973. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T14:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-379A6FB7-9AD0-450C-978B-0C123DF44651", "internalArchiveId": "379A6FB7-9AD0-450C-978B-0C123DF44651", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Fantin 24.10.2019", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 1326, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790724", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["L'interview de Fantin", "L'interview de Fantin / CALM_2019-10-24T16:30:00_l-interview-de-fantin", "L'interview de Fantin / CALM_2019-10-24T16:30:00_l-interview-de-fantin"], "variantIds": ["ece-10790739", "ece-10790724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:52:41Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nCarlos interview trop, \u00e7a tombe bien, j'aimerais, si vous le permettez, du dossier quelques questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [77%] :\r\nEt tout de suite de l'interview dans lequel on est tr\u00e8s content de recevoir Moon Duo Mondiaux groupe psych\u00e9d\u00e9lique am\u00e9ricain qui a sorti derni\u00e8rement, son nouvel album \u00e0 de Lahitte, ils se produisent ce soir au RKC de Vevey et qui sont pass\u00e9s nous voir, on est avec et oui bonjour peu j'ai bonjour, voil\u00e0, ce serait le seul truc en fran\u00e7ais en comme d'habitude mondiaux, c'est donc un groupe qui s'est form\u00e9 en 2009 qui est n\u00e9 en 2009, comment vous \u00eates rencontr\u00e9s tous les 2 mondiaux Awasa phare de d\u00e9lictueux face de Mannheim sera dit du gaz maintenant ceux qui adorent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [62%] :\r\nAh oui, oui, non, et qui avait fait quoi le roi Oba oui mais que Frentzen l'\u00c9tat sonne faux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [64%] :\r\nEt Warren et avait mal alors, oui, mais oui, mais fait mal et la tendance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [61%] :\r\nBen oui, oui, apr\u00e8s des \u00e9tudes fois et une ann\u00e9e tchadien non oui masculin de tennis, l'Alcyon \u00e9tait toutefois un bras sur les frasques de de ne se pour les salauds alors ouest-europ\u00e9en de ne, c'est-\u00e0-dire un conna\u00eet la Turquie avec \u00e7a, mais sur le demain bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [84%] :\r\nDonc, ils sont contraints, 2004 au mariage de dame de Dany en fait -ce qu'on ne sait pas avant, et puis finalement elle avait envie de faire de la musique, mais c'est pas trop comment s'y prendre \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 assez frustr\u00e9 de pas r\u00e9ussir \u00e0 \u00e9crire, mais jusqu'ici, ce n'est pas en fait formellement d\u00e9cid\u00e9 de faire de la musique ensemble c'est seulement avec cette frustration qui se sont dit favorable et lui a dit \u00e9coutez, on forme un bon groupe, et puis on on n'y va pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [74%] :\r\nVoil\u00e0 donc ce samedi, c'est un 1er groupe m\u00eame \u00e7a n'est rien mondiaux donc, donc oui, c'est son prix, elle qui a durement la s\u00e9ance 1er Fran\u00e7ois alors justement, Replay, il joue dans un autre groupe aussi assez important dans la sc\u00e8ne psych\u00e9d\u00e9lique s'appelle vous donne ce est -ce que c'est facile de, de, de, de, de concilier les 2 projets oui, prenez le marteau dames qu'on vous donne Schweppes oui Easy to du bof quoi Jacques s'\u00e0 une femme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [63%] :\r\nHier, il y a moins de respect que ce avait, il a donn\u00e9, vous avez vu quoi que certains disent non, que le bas et maintenant va se nouer une chape une provisoire oui alors etc brestoise qui qui a culture la avant l'\u00e9t\u00e9, t\u00e9moin la moi mais souhaite m\u00eame que ne prendre que ce tatouage et la hausse par le 2\u00e8me s'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [83%] :\r\nDonc, plus ou moins oui il avait il y a eu plein d'autres groupes dont tout le monde se fout \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'\u00e0 maintenant fait Giscard ou d'un type qui a tout d'un coup bien fonctionn\u00e9, mais m\u00eame dans ce groupe l\u00e0 les autres participants ont fait les autres musiciens avaient tous dur d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait difficile de tourner autant que lui, il esp\u00e9rait, c'est pour \u00e7a qu'il a essay\u00e9 pendant l'acheteur 2\u00e8me groupe F pourrait tourner un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [69%] :\r\nJustement, avec le groupe ou donne si les consid\u00e8re un petit peu, puis maintenant aussi avec mondiaux comme une sorte de de par un peu de la sc\u00e8ne n\u00e9o- psych\u00e9d\u00e9lique comment dire ce qu'il est ce qu'il est et ce qu'il est fier de \u00e7a et ce qu'il est content, \u00e7a \u00e7a ou vous une chips s'il y aura quand ils avoir lac de faveur rapetisse New Kader l'\u00e9crit Highwave tes sc\u00e9narios pour Charlotte est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [61%] :\r\nEt puis pour la sentence il est a assez tr\u00e8s tr\u00e8s peu, un peu \u00e0 lever pareil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [58%] :\r\nVoil\u00e0 comme souvent c'est il une avait de nous Sinclair, un b\u00e9b\u00e9 de 5 mois d'ann\u00e9es \u00e7a \u00e9t\u00e9 ferait fait ce qu'il n'y a bien not\u00e9 vous \u00e9clairer sur doit \u00eatre pris pour une que Bata t\u00e9moin Peluso et \u00e0 peine, \u00e7a ne veut faire, oui, mais ce \u00e9tait une \u00e9tude ce qui pour alors \u00e7a ne peut \u00eatre c'est vraiment Expendables demain une messe qu'en 2005. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [82%] :\r\nDonc, effectivement, les gens se disent \u00e7a, hein, de lui qu'il a, qu'il est le parrain, mais lui, bon, il en est tr\u00e8s fier, il en est tr\u00e8s fier maintenant est -ce que c'est parce que les gens utilisent ce ce cette notion de nier psych\u00e9d\u00e9lique qui est arriv\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a 15 ans ou est -ce que c'est simplement qui et se rendent compte qu'il y a cette musique l\u00e0 qui existe, il ne sait pas trop bien, mais effectivement il y a le parrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [81%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bien mondiaux en concert ce soir au RKC de Vevey, on se fait tout de suite un extrait de leur album Stones Light c'est le morceau, justement, qui s'appelle Stones Hyde alors Delight pardon ces Mondiaux dans quel mot sur Couleur3 Bob. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:52) [67%] :\r\nMerci l'. \r\nMais je veux dire, et elle est pass\u00e9e, si l'on aime et il n'est pas fait beaucoup parce qu'elle n'est pas parce qu'il l'avec des d\u00e9passements sup\u00e9rieurs Dol-de-Bretagne, toute petite, donc moi je ne il y a, cette expertise que qu'on, pour l'heure, pourquoi vous vous trompez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [65%] :\r\nPoint et et puis c'\u00e9tait la qualit\u00e9 a un peu n\u00e9gative, c'est donc un petit d', donc, parce qu'on ne l'a pas \u00e7a, c'est la vie qui est de bonne qualit\u00e9 \u00e0, donc on attend, il est parti ne peut donc pas, c'est-\u00e0-dire qu'il et donc c'est parce qu'il y a des kilos, C\u00e9line, de quoi, c'est-\u00e0-dire une qualit\u00e9 d'aust\u00e9rit\u00e9, donc pourtant ce conflit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [67%] :\r\nEt puis pour si c'est par le groupe et une responsabilit\u00e9 combien dans la complexit\u00e9 pour participer, il y a \u00e9t\u00e9 l'ce qui est aujourd'hui point de donc toutes, donc de l'ext\u00e9rieur et donc si John donc on invoque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:19) [65%] :\r\nC'\u00e9tait permis, sinon on peut compl\u00e9ter ce qui est particulier et petits partis qui d'de de l'attitude qui pointait bien \u00e0 Internet, au tout d\u00e9but, pour cet \u00e9t\u00e9, tout affaiblissement du parti, parce qu'on se bat pour que 2 points de la coupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [71%] :\r\nUn va Light mondiaux dans quel monde se sur Couleur3 tr\u00e8s joli morceau extrait de leur dernier album qui s'appelle aussi vaste r\u00e9seau de Light, on est toujours avec San\u00e9 et Wyclef bah c'est le CEO mondiaux voil\u00e0 c'est c'est les 2, il se produit ce soir, je le dire au RKC de Vevey, alors je me demandais en \u00e9coutant, en \u00e9coutant mondiaux en \u00e9coutant l'album, comment, comment vous composer un morceau de de mondiaux, vous partez \u00e0 partir de quoi un rythme, un un riff ah ah, voil\u00e0 ce qui manque, c'est un fois le listening to Day \u00e0 alors du stock du ressort Aung oui d\u00e9sol\u00e9 20 hommes les Etam \u00e9lectronique loupe alors de citoyens qu'il faut composer Nguessan Guantanamo dure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:24) [61%] :\r\nEskinja oui oui, juriste, un vote sanction, elle craint de cette terre qui est rare qu'on n'pas un exploit que 10 PM c'est pas un bassin emphys\u00e8me ce il y en avait, alors, oui, c'est un oui un peu soit altesse et de avec un essai sur le temps en avoir qu'un un noyade avait il est honn\u00eate Johnston qu'est -ce que il nous faut ici, il faut distinguer dame m\u00eame mais oui, c'\u00e9tait impression sur le foot me g\u00eanerait pas forc\u00e9ment, c'est la fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [52%] :\r\nOui, mais ne concerne qu'est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [62%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, soit se d\u00e9\u00e7oit stade d'infimes, c'\u00e9tait le th\u00e8me de ce le discours portefeuille questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [77%] :\r\nL\u00e0-dessus, c'est OK, \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [87%] :\r\nDonc quand tu lui demande ainsi comment \u00e7a arrive pour composer une chanson, il lui dit que \u00e7a peut arriver dans fait de n'importe quelle mani\u00e8re mais souvent, \u00e7a commence avec un concept ils sont inspir\u00e9s par quelque chose et puis tout d\u00e9marre l\u00e0 pour pour cet album, ils avaient d\u00e9cid\u00e9 de partir du standard, donc Roxton aurait de, de, d'inventer, en fait, l'astronaute disco et puis en fait \u00e9tat de mettre une porte dans ce concept l\u00e0 et puis peut-\u00eatre de pouvoir ensuite r\u00e9clamer la paternit\u00e9 d'un renouveau, genre musical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [71%] :\r\nPas mal le standard du ce que moi je, je, je, on va se faire, d'ailleurs, un extrait du lieu de la nouvelle desserte d\u00e9serte tout \u00e0 l'heure, quelle indiff\u00e9rence justement entre ce que tu fais replay avec vous donne chipset et mondiaux, moi je dirais que mondiaux exports plus le c\u00f4t\u00e9 \u00e9lectronique de la musique sera du Walk Away de Mod\u00e8ne chipset mondiaux du web les frenchies \u00e0 fort et opinion a Amodio et ce moi \u00e0 aucune sanction, et de 2 ans d'\u00e9lections \u00e0 l'ex- taf ne quittera pas le Surf, voil\u00e0 une Shape cette collecte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:08) [64%] :\r\nIl y avait donc ce n'est rien, ce qui avait parl\u00e9 ne s'invente pour Monsieur simple \u00e7a je vois une esp\u00e8ce oui oui oui, taxe pleinement un peu fort, que ce soit, c'est malsain, tout \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:22) [80%] :\r\nDonc maintenant oui c'est, c'est les les synth\u00e9s en fait qui prennent une grande place dans dans sa musique, c'est que ce qui l'int\u00e9resse plus, puis forc\u00e9ment ben d\u00e9marre avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [73%] :\r\nOui, j'ai vu des photos de 2 mondiaux en concert avec un avec un batteur alors ce qui sera l\u00e0 ce soir, vous \u00eates juste \u00e0 2 of You la voix d'un go\u00fbt de sont a bien, apr\u00e8s James Bond sauf Your du Havre \u00e0 Flaubert, dans le drame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [68%] :\r\nAh oui, vous, journaliste, m\u00eame ceux qui Jaffr\u00e9 ici, ils \u00e9taient quand m\u00eame des denr\u00e9es qui auraient pu samedi, si on \u00e9tait une dizaine, il sait faire les Coyotes sort un peu ISPN, hein, alors voici puis accueil 10 qui Hassan avait \u00e9chou\u00e9, c'est-\u00e0-dire des dates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:06) [84%] :\r\nDonc effectivement exempt amateur, il s'appelle John, ils ont, ils jouent avec depuis 2013 donc il appara\u00eet sur les 3 derni\u00e8res album mais elle dit Accoyer en anglais, donc \u00e7a rend quelqu'un qui est plut\u00f4t discret, je pense \u00e0 la raison pour laquelle il n'est pas l\u00e0 actuellement mais il sera l\u00e0 ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:21) [79%] :\r\nDans la tribune, certainement en train de se reposer en backstage j'en ce moment, on se fait encore un un extrait de ce de ce nouvel album Stronger Delight de mondiaux et apr\u00e8s j'ai pr\u00e9vu un hostile, font de l'intestin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:33) [76%] :\r\nOui, ils sont oblig\u00e9s de toute fa\u00e7on, de sa strat\u00e9gie \u00e7a moi on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:37) [79%] :\r\nQuand on fera \u00e7a apr\u00e8s ce morceau de mondiaux qui s'appelle A et tout, ah il y a donc allemande sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:44) [79%] :\r\nOui, oui. \r\nPoint c'est super \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:54) [62%] :\r\nIl d'. \r\nDepuis que les. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:06) [67%] :\r\nC'est avec cette p\u00e9riode, c'est-\u00e0-dire que j', c'est pourquoi j'ai un peu \u00e7a, c'est aussi une esp\u00e8ce d'anesth\u00e9sie comme comme l'parce qu'il est v\u00e9ritablement perdu point alors qu'il reste occup\u00e9 une chaire sup\u00e9rieure d'appel poignant pour noter une rampe et voil\u00e0, \u00e7a va, il avait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:36) [66%] :\r\nC'est que Pascal Sellem c'est de supprimer bien parce que \u00e7a ne Fr\u00e9d\u00e9ric s\u00e9curit\u00e9 et c'est surtout de plus donc, si on n'que affaire parce qu'UBS, elle est, et bien, et m\u00eame s'il y a l'h\u00f4pital Pompidou, c'est-\u00e0-dire d'ici, il est tr\u00e8s bien, les militants du m\u00e9dicament de cette p\u00e9riode, point com pour point commun pendant la p\u00e9riode encore, voil\u00e0 pourquoi, alors, \u00e7a l'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:34) [78%] :\r\nTu ailles Moon du donc allemand s'sur Couleur3 extrait de leur album Stones Light, on va faire le Blind test ET Stanford, l'int\u00e9ress\u00e9 bref maintenant oui, mais c'est un blague test assez facile, aujourd'hui, j'ai voulu faire r\u00e9agir un peu mondiaux avec des groupes qui aurait peut-\u00eatre pu les influencer, puis les groupes de maintenant aussi, genre sera yoga pour 2 pleins disent attention le 1er extrait est assez facile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:07) [58%] :\r\nC'est comme \u00e7a il d'un 1000000000 le Velvet grammes grand perdant \u00e0 mois \u00e9tait une forme, m\u00eame en l'\u00e9coutant. \r\nJ'ai entendu que sa main, c'\u00e9tait un groupement des groupes les plus importants pour toi et veulent Dati sois doctement aussi Bardot Viola vers 20 heures voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:35) [71%] :\r\nIl y a acc\u00e8s sur la voie ferr\u00e9e ces je ne savais pas coh\u00e9rent avec c'est pas parce qu'elle est organis\u00e9e, ben oui, non, mais seuls 3 immeubles verre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:46) [60%] :\r\nGr\u00e2ce, \u00e7a il un oui au fond et c'est un arr\u00eat Naters survient 2 c'est bien excitant mais si besoin de br\u00fbler toute la cinquantaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:58) [53%] :\r\n\u00e9coutez pas faire avec succ\u00e8s c'est de oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:02) [74%] :\r\nDonc, en fait, c'est effectivement, c'est l'une des toutes premi\u00e8res choses qu'ils ont eu en commun quand la toute 1\u00e8re conversations qu'ils ont eu \u00e0 propos de l'eau et des Duval tant nos Browne ou en fait plaies annonce ensuite que, forc\u00e9ment, quand tu croises une fille qui parle de lever des du Velvet, alors qu'en g\u00e9n\u00e9ral un bon cin\u00e9aste mais tu penses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:20) [81%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben, bonne r\u00e9ponse de nos amis de Mondiaux 2\u00e8me extrait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:41) [74%] :\r\nMaintenant, de l\u00e0, moins peut-\u00eatre de l'eau, il faut devant les. \r\nC'est la m\u00eame chose, Black and c'est excellent, tr\u00e8s bon on peut dire jouer la CAN voil\u00e0 voil\u00e0 2\u00e8me puis ou de la laquelle Jones. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:07) [63%] :\r\nVoil\u00e0 oui Fox dans le sang est en t\u00eate, oui, on a vot\u00e9 non pas une cha\u00eene h\u00e9 oui, ce point de vue volet ne signe sterling, or ce secteur sera vot\u00e9e cha\u00eenes oui oui que se produise une pointure d'un d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:27) [61%] :\r\nIl y a des Verts et prend un elle est beaucoup moins d'\u00eatre un Neuve-Maison Yamina, vous avez 5 points ne peu 5 jours mais qui de cin\u00e9phile c'est une confrontation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:43) [78%] :\r\nDonc tout ce qu'ils ont \u00e0 dire des gens vraiment cool vraiment sympa, qui sont tr\u00e8s qui qui supportent beaucoup la sc\u00e8ne qui encourage beaucoup les gens \u00e0 se lancer dans cette sc\u00e8ne, c'est : ils ont fait \u00e9norm\u00e9ment pour la sc\u00e8ne mieux Saeco, ONU, vous savez que All\u00e8gre pardon ce qui font, en fait, c'est pour eux, c'est quelque chose de d'exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:02) [74%] :\r\nDonc le Austin Seacrest aussi salon festival qui se passe \u00e0 Austin, \u00e9videmment on passe au 3\u00e8me \u00e0 l'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:13) [70%] :\r\nEst ce que vous avez surtout disent Yes, bonne r\u00e9ponse, je vous le demande ce suivi, puisse acc\u00e9der l'escalade sym\u00e9trique. \r\nGeorges Bush en prison, ils ont une grosse influence sur les groupes avec leur son \u00e0 Desplechin d'ADN et \u00e0 2 buts, il fut m\u00eame syndrome m\u00eame de les Fazi tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:45) [58%] :\r\nIl y avait un matin plus de mais les venez qui 3 mois peuvent avoir engag\u00e9, indique Olivier \u00e0 votre petit coin qui est \u00e0 pr\u00e9sent c'est vrai qu'il est noir apr\u00e8s James, ils viennent voir petit Travis y viennent prendre le renouvelable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:05) [83%] :\r\nDonc effectivement \u00e0 ce qu'ils aiment, c'est surtout la nature primitive de cette musique, c'est comme l'avait fait en de Brown finalement t'as 2 accords qui r\u00e9p\u00e8te un Rick main puis \u00e7a fonctionne, c'est il y a pas besoin de plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:16) [76%] :\r\nIls sont tous disent n'arriveront sont faits en derni\u00e8re j'en avais pr\u00e9vu en 5\u00e8me, on n'aura pas trop le temps en derni\u00e8re extrait assez facile aussi. \r\nCes jeunes qui, depuis lundi, l'auteur qui ne score \u00e0 la veille de 11 Ljubljana Miss mi- requis Ericsson voil\u00e0 tr\u00e8s bien, c'est un c'est un sans- faute \u00e0 Wimbledon, fort de Blind test bien, j'ai bien jou\u00e9 pour les baleines teste merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir mon doigt funky match fort pour le coming oui il faut des surtout il joue ce soir au RKC devait ne manquez pas ce concert qui leur dernier album, c'est un art de la \u00e9tait vachement bien, merci beaucoup \u00e0 Marie aussi pour la traduction de rien, voil\u00e0 merci Bye-Bye \u00e0 bien qu'un retour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T13:40:01Z", "program": {"href": "/programs/E4B793A4-5E03-4918-9E74-BE20B649728F", "id": "E4B793A4-5E03-4918-9E74-BE20B649728F", "name": "L'interview de Fantin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38E40B27-0470-4A7E-8A52-1FC66882B9B8", "internalArchiveId": "38E40B27-0470-4A7E-8A52-1FC66882B9B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: St\u00e9phane Riethauser, \"Madame\"", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau film du r\u00e9alisateur St\u00e9phane Riethauser, \"Madame\", plonge dans l'intimit\u00e9 de la relation entre Caroline, une grand-m\u00e8re au caract\u00e8re flamboyant, et son petit-fils cin\u00e9aste St\u00e9phane, en explorant le d\u00e9veloppement et la transmission de l'identit\u00e9 de genre dans un monde patriarcal a priori hostile \u00e0 la diff\u00e9rence. \r\nSaga familiale bas\u00e9e sur des images d'archives priv\u00e9es qui s'\u00e9talent sur trois g\u00e9n\u00e9rations, \"Madame\" cr\u00e9e un dialogue - \u00e0 la fois r\u00e9el et fictif - entre cette figure tut\u00e9laire matriarcale et son petit-fils gay, lors duquel les tabous de la sexualit\u00e9 et du genre sont remis en question. Le film est \u00e0 voir en ce moment sur les \u00e9crans romands.\r\nSt\u00e9phane Riethauser est l'invit\u00e9 de Linn Levy.", "durationSec": 2483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773311", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: St\u00e9phane Riethauser, \"Madame\" / VER_2019-10-24T16:30:45_l-invite-stephane-riethauser-madame", "Vertigo du 24.10.2019"], "alternativeSummary": ["Le nouveau film du r\u00e9alisateur St\u00e9phane Riethauser, \"Madame\", plonge dans l\u02b9intimit\u00e9 de la relation entre Caroline, une grand-m\u00e8re au caract\u00e8re flamboyant, et son petit-fils cin\u00e9aste St\u00e9phane, en explorant le d\u00e9veloppement et la transmission de l\u02b9identit\u00e9 de genre dans un monde patriarcal a priori hostile \u00e0 la diff\u00e9rence. \nSaga familiale bas\u00e9e sur des images d\u02b9archives priv\u00e9es qui s\u02b9\u00e9talent sur trois g\u00e9n\u00e9rations, \"Madame\" cr\u00e9e un dialogue - \u00e0 la fois r\u00e9el et fictif - entre cette figure tut\u00e9laire matriarcale et son petit-fils gay, lors duquel les tabous de la sexualit\u00e9 et du genre sont remis en question. Le film est \u00e0 voir en ce moment sur les \u00e9crans romands.\n\nSt\u00e9phane Riethauser est l\u02b9invit\u00e9 de Linn Levy."], "variantIds": ["ece-10773311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:52:42Z", "webPublicationDate": "2019-10-24T15:36:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Levy, Linn", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Masserey, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-892DAB5C-7919-4FBC-8EBA-433C44BB4305", "internalArchiveId": "892DAB5C-7919-4FBC-8EBA-433C44BB4305", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Da Silva, chanteur et peintre humaniste", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "La 10e \u00e9dition du Festival Seul en Sc\u00e8ne se d\u00e9roule les 25 et 26 octobre 2019 \u00e0 Cressier, pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel. Pour f\u00eater dignement cet anniversaire, le parrain de la manifestation, le chanteur Da Silva a invit\u00e9 son ami Cali pour un concert \u00e9v\u00e9nement le 25 octobre. \r\nIl r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey", "durationSec": 408, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773312", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Da Silva, chanteur et peintre humaniste / VER_2019-10-24T17:32:00_musique-da-silva-chanteur-et-peintre-hum", "Vertigo du 24.10.2019"], "alternativeSummary": ["La 10e \u00e9dition du Festival Seul en Sc\u00e8ne se d\u00e9roule les 25 et 26 octobre 2019 \u00e0 Cressier, pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel. Pour f\u00eater dignement cet anniversaire, le parrain de la manifestation, le chanteur Da Silva a invit\u00e9 son ami Cali pour un concert \u00e9v\u00e9nement le 25 octobre. \n\nIl r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey"], "variantIds": ["ece-10773312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:52:44Z", "webPublicationDate": "2019-10-24T15:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Levy, Linn", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Masserey, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A5D7B2D-CEC6-49F7-AD68-6D4C2A7F66BB", "internalArchiveId": "2A5D7B2D-CEC6-49F7-AD68-6D4C2A7F66BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Pierre-Do: Les Maroon 5 se souviennent de Pachelbel", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "\"Memories\", nouveau titre du groupe am\u00e9ricain, reprend int\u00e9gralement les harmonies du c\u00e9l\u00e8bre \"Canon en r\u00e9\" de Pachelbel. L'occasion de parler de cette pi\u00e8ce presque anecdotique du grand organiste baroque et dont on ne conna\u00eet la partition que depuis un si\u00e8cle. \r\nUne chronique de Pierre-Do Bourgknecht", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773314", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Pierre-Do: Les Maroon 5 se souviennent de Pachelbel / VER_2019-10-24T17:58:35_la-chronique-de-pierre-do-les-maroon-5-s", "Vertigo du 24.10.2019"], "alternativeSummary": ["\"Memories\", nouveau titre du groupe am\u00e9ricain, reprend int\u00e9gralement les harmonies du c\u00e9l\u00e8bre \"Canon en r\u00e9\" de Pachelbel. L\u02b9occasion de parler de cette pi\u00e8ce presque anecdotique du grand organiste baroque et dont on ne conna\u00eet la partition que depuis un si\u00e8cle. \n\nUne chronique de Pierre-Do Bourgknecht"], "variantIds": ["ece-10773314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T16:39:37Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [88%] :\r\nLa musique avec vous Pierre-Do bonjour bonjour Line alors les Maroon Five viennent de sortir une jolie ballade triste et l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la m\u00e9moire de leur manager \u00e7a s'appelle Memories et \u00e7a vous a rappel\u00e9 Pierre-Do Bourgknecht un bille bon vieux hit baroque, j'ai m\u00eame du mal \u00e0 le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nOui, une pi\u00e8ce \u00e9crite vers 1680 et qui fait probablement partie du top 10 du meilleur de la musique baroque, cette pi\u00e8ce, elle va s\u00fbrement vous revenir \u00e0 la m\u00e9moire quand vous entendrez les premi\u00e8res mesures de ce nouveau titre des Maroon Five donc, mais Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [74%] :\r\nNon, non, non, mais j'ai je oui j'ai, moi j'ai je quand j'du Spring accorde m\u00eame Vevey oui, ben de toasts au South tout le de M\u00e9lenchon non quand je dis une ben quand m\u00eame amuse me mobilise m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [83%] :\r\nCette pi\u00e8ce, bien s\u00fbr, ce hit baroque, c'est le Canon en r\u00e9 de Johann Pachelbel dans Memories reprend les harmonies mais presque int\u00e9gralement ce passage. \r\nPour preuve, et pour le plaisir de bricoler des des petit m\u00e9lange de musique, je vous propose de m\u00e9langer le Canon de Pachelbel avec les Maroon Five, voil\u00e0 ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [78%] :\r\nDu mobilier chez moi, je crois que je pr\u00e9f\u00e8re l'arrangement co\u00fbter plus cher et plus de musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [87%] :\r\nC'est d'\u00eatre alors le Canon, le Canon en r\u00e9, je pense que tout le monde ici autour de cette tables conna\u00eet cette partition, c'est probablement la seule pi\u00e8ce d'ailleurs que vous connaissez de Pachelbel et c'est bien regrettable car, ironie du sort, ce Canon est presque anecdotique dans l'oeuvre du compositeur allemand Pachelbel a en effet d'abord \u00e9tait connu et reconnu comme compositeurs pour orgue avec des Oeuvres bien plus complexes qui ont \u00e9t\u00e9 jusqu'qui ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 influencer par, par exemple, mais en plus ce Canon, on ne le conna\u00eet que depuis un si\u00e8cle, le rapport que Pachelbel oui nous Pachelbel morts 1706 mais en fait, en 1919 il y a pile sentence le musicologue Max, \u00e7a en a d\u00e9couvert un manuscrit dans une biblioth\u00e8que de Berlin avant cette date, c'est simple, on trouve Pachelbel dans tous les dictionnaires de musique mais sans aucune trace de ce si c\u00e9l\u00e8bre Canon, alors pourquoi le canon, Henri a -t-il aujourd'hui si connu 50 ans apr\u00e8s sa d\u00e9couverte en 1969 le chef d'orchestre Jean-Fran\u00e7ois Paillard on a enregistr\u00e9 une version non pas paillarde version l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9arranger et qu'on conna\u00eet tous une version un peu lente, un peu romantique mais qui a eu le m\u00e9rite, \u00e0 l'\u00e9poque de faire conna\u00eetre mondialement cette pi\u00e8ce et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, une pi\u00e8ce baroque, c'est elle que je vous ai fait entendre tout \u00e0 l'heure \u00e7a. \r\nAlors aujourd'hui on a tendance \u00e0 jouer le le canon de fa\u00e7on un peu plus rapide. \r\nMais ce qui est marrant, c'est que depuis l'enregistrement de Paillard, le Canon de Pachelbel n'a cess\u00e9 d'inspirer les artistes pop entendu il y a Maroon Five, dont la chanson exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [82%] :\r\nB\u00e2ti l\u00e0- dessus, l\u00e0 c'est clair, enfin 4 exemples bien connus : tout d'abord je vais chanter l\u00e0 comme \u00e7a, allez je me r\u00e9pondre je tiens je ne Aphrodite Child, par exemple, souvenez -vous de ce morceau qui faisait oui. \r\nMichel Sardou, la maladie d'amour j'adore non vraiment beaucoup \u00e0 Stelco et m\u00eame la maladie d'un surtout quand vous l\u00e2chant pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [80%] :\r\nPetshops Boys para\u00eet chanson un peu il qui sont sortis, je dans les ann\u00e9es, fin des ann\u00e9es 90 erreur c'\u00e9tait Go West. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [83%] :\r\nOui, oui, le gant oui Go bref voil\u00e0 tout \u00e7a, ou encore le groupe rock am\u00e9ricain, je n'ai pas peur du ridicule, oui, mais vous avez du tout ridicule je suis enchant\u00e9 du Boeing de la r\u00e9gion, mais j'ai tout pr\u00e9par\u00e9, je peux rien faire ce nom basket qu'est -ce accompagn\u00e9 de Pachelbel est encore plus qu'avant que l'original. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [75%] :\r\nOui, ma bataille terrible SNCB la balle avait les m\u00eames d'aller dans la loi. \r\nDieudo pas de bar\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [86%] :\r\nAlors une derni\u00e8re chose \u00e0 noter le Canon de Pachelbel reprend en fait une suite harmoniques extr\u00eamement connue depuis le XVIe si\u00e8cle, sur laquelle on pouvait danser et faire des variations musicales, un peu comme nos 4 accords magique dont je parle souvent sal\u00e9e oui une basse qu'on appelle obstin\u00e9 connu connu sous le nom de la romanesque \u00e0 alors je vais la jouer c'est \u00e7a. \r\nPardon, bref c'est \u00e9gal, j'ai un exemple parfait d'un compositeur espagnol du XVIe si\u00e8cle, Diego artiste faisait l'entende cette suite c'est exactement la m\u00eame que le d\u00e9but de Pachelbel. \r\nLa romanesque \u00e0 on la retrouve donc dans le Canon de Pachelbel chez Maroon Five, mais aussi chez un groupe dont on f\u00eate cette ann\u00e9e, bient\u00f4t je crois peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine les 50 ans de la s\u00e9paration des Beatles et sur ce dernier match que je terminerai ma chronique en esp\u00e9rant que vous aurez compris ce que je viens de vous dire en tout cas j'ai fait de mon mieux vous comprend toujours oui mais j'ai fait de mon mieux cas pour vous tenir la main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [85%] :\r\nVoil\u00e0, avec la romanesque, c'est m\u00eame si je ne sais pas si ce vieux un seul coup de r\u00e9apprendre dans le sud et c'est ce qui est s\u00fbr, merci infiniment Pierre-Do \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Levy, Linn", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Masserey, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B80F255E-198A-4949-B499-AD6D3B1E8177", "internalArchiveId": "B80F255E-198A-4949-B499-AD6D3B1E8177", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dan Acher et John Eric Traelnes se rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dan, Acher\r\nPour la premi\u00e8re fois, Dan Acher, fondateur du labo d'exp\u00e9rience Happy City Lab, rencontre John Eric Traelnes, ma\u00eetre luthier.\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, Dan Acher, fondateur du labo d'exp\u00e9rience Happy City Lab, rencontre John Eric Traelnes, ma\u00eetre luthier.", "durationSec": 3342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773435", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 24.10.2019", "Premier rendez-vous du 24.10.2019", "Dan Acher et John Eric Traelnes se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-10-24T14:04:15_premier-rendez-vous", "Dan Acher et John Eric Traelnes se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-10-24T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Dan Acher, fondateur du labo d'exp\u00e9rience Happy City Lab, rencontre John Eric Traelnes, ma\u00eetre luthier.", "Pour la premi\u00e8re fois, Dan Acher, fondateur du labo d'exp\u00e9rience Happy City Lab, rencontre John Eric Traelnes, ma\u00eetre luthier."], "variantIds": ["ece-10773436", "ece-10773435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T16:26:03Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [74%] :\r\nPoint de 1er rendez- vous point dit midi Pauline politique du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [87%] :\r\nUn apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 se qualifie lui- m\u00eame d'artifice te m\u00e9lange d'artistes et d'activistes, on lui doit plusieurs initiatives qui marquent durablement les esprits et perdure, pour certaines d'entre elle, encore aujourd'hui, Cin\u00e9 Transat \u00e0 Gen\u00e8ve, les pianos en libre acc\u00e8s dans la rue, les bo\u00eetes d'\u00e9change entre voisins et m\u00eame des aurores bor\u00e9ales sur les places du monde entier, voil\u00e0, pour ne citer que quelques exemples, aujourd'hui 48 ans ce je ne vois n\u00e9 en Tha\u00eflande Draper bulgare et d'une m\u00e8re polonaise lui- m\u00eame papa de 2 enfants, form\u00e9 en anthropologie en Australie regroupe ses activit\u00e9s sous l'\u00e9tiquette de Happy City Lab, enseignant, il est surtout un entrepreneur social qui d\u00e9fend une vision sa vision : la ville doit \u00eatre un terrain de jeu pour un meilleur vivre ensemble appartenance communaut\u00e9 cr\u00e9ativit\u00e9 sont 3 de ces mots cl\u00e9s, notre 2\u00e8me invit\u00e9 est un luthier lausannois qui f\u00eate les 30 ans de son atelier, cette ann\u00e9e, ce sera le 9 novembre prochain, n\u00e9 d'un p\u00e8re norv\u00e9gien et d'une m\u00e8re suissesse en terre nord- am\u00e9ricaine, il apprend son m\u00e9tier \u00e0 Chicago apr\u00e8s 4 ans d'une \u00e9cole de faiseurs de violence direction M\u00fcnich o\u00f9 il peaufine sa ma\u00eetrise aupr\u00e8s d'un ma\u00eetre de renomm\u00e9e habile dans la restauration et la cr\u00e9ation d'instruments de prestige, il arrive en Suisse en 89 et se lancent directement dans une activit\u00e9 d'ind\u00e9pendants rapidement son atelier devient un haut lieu pour les amoureux et les amoureuses des cordes, ce sont les copeaux de bois et m\u00eame parfois il s'il donne des concerts dans son atelier, ce p\u00e8re de 4 enfants, 2 filles, 2 gar\u00e7ons est tr\u00e8s investie dans le milieu associatif de sa branche actuellement il occupe la place de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s suisses de l'entente internationale des ma\u00eetre luthier et Arche ti\u00e9deur depuis 3 ans, il est aussi la cheville ouvri\u00e8re d'un projet de qui s'appelle Neo h\u00e9 ben c'est une Start-Up qui vise, gr\u00e2ce \u00e0 un mat\u00e9riau composite \u00e0 remplacer les Ben, un bois et tr\u00e8s, tr\u00e8s utilis\u00e9 pour la lutherie, vous pensez bien, notre 1er invit\u00e9 Dan notre 2\u00e8me invit\u00e9 et John \u00c9ric Traelnes Al\u00e8s bienvenue dans premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [78%] :\r\nD\u00e8s 14 heures \u00e0 15 heures je revenir en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [85%] :\r\nBonjour d'un acheteur bonjour bonjour John \u00c9ric Traelnes hasard bonjour, bienvenue \u00e0 tous les 2, voil\u00e0 ce il y a un peu plus proche des micro- messieurs proche de moi, alors on va commencer avec vous, John \u00c9ric Traelnes s, racontez -moi un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [83%] :\r\nTr\u00e8s difficile de trouver un sp\u00e9cifique mais qui m'a particuli\u00e8rement frapp\u00e9 au marqu\u00e9, c'\u00e9tait mon arriv\u00e9e aux \u00c9tats-Unis et nos sous un professeur en ma\u00eetre luthier d'origine cor\u00e9enne qui m'a vite en fait, on peut adopter et m'a pris chez lui \u00e0 la maison, tous les soirs pour travailler dans son atelier en dehors des heures d'\u00e9cole du coup j'ai d\u00fb me mettre \u00e0 manger leur nourriture cor\u00e9enne pour moi, c'\u00e9tait une d\u00e9couverte, j'ai d\u00fb apprendre \u00e0 manger comme c'\u00e9tait tout un mode de vie qui \u00e9tait totalement nouveau pour moi, et c'\u00e9tait une personne qui, moi qui aime bien parler et qui raconte temps l'histoire et il me disait toujours men Toch troc voil\u00e0 une somme \u00e7a parle pas donc plus que vous citez, oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour \u00eatre tr\u00e8s concentr\u00e9s, c'est \u00e7a, tr\u00e8s concentr\u00e9, c'\u00e9tait une personne qui parlait en fait tr\u00e8s mal l'anglais est pour lui un homme c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait s\u00e9rieux qui ne travaillent pas, qui ne parlait pas, j'\u00e9tais un petit peu apr\u00e8s sa ni\u00e8ce qui habitait aussi aussi chez lui, et \u00e7a, \u00e7a le g\u00eanait un petit peu et quand vous dites \u00e0 c'est-\u00e0-dire que vous diriez : j'ai trouv\u00e9, elle \u00e9tait aussi de l'\u00e9cole donc et et oui, m'a fait pas mal de de cours de morale des choses comme \u00e7a, c'est seulement 10 ans plus tard retrouver quelqu'un qui le conna\u00eet tr\u00e8s bien, qui m'a appris qu'il avait des moeurs moins noble que ce qu'a eu ce qui lui pr\u00e9tendait oui mais mais c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire mieux j'esp\u00e8re vraiment rien de grave, mais s'il y avait 6 \u00e7a d'abord, j'aurais pu me d\u00e9fendre un peu mieux \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais puisque nous fait mais non, m\u00eame si les a beaucoup marqu\u00e9, qui m'a beaucoup marqu\u00e9 parce que j'ai pu travailler en dehors de l'\u00e9cole sur des travaux de restauration, ce qu'on faisait beaucoup beaucoup moins dans les heures d'\u00e9cole on apprend \u00e0 faire la fabrication d'instruments neufs depuis depuis l'arbre en fait jusqu'\u00e0 l'instrument fini gr\u00e2ce \u00e0 lui, j'ai pu faire vraiment beaucoup de d\u00e9couvertes au niveau de la restauration. \r\nJe gagne rien du dos mais sans toujours en retrait, pas beaucoup de sous un an, c'\u00e9tait vraiment \u00e2ge vraiment rien du tout, mais je savais que si \u00e7a se passait bien et beaucoup de gens que gr\u00e2ce \u00e0 lui je puisse trouver plus tard et plus facilement un travail, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [75%] :\r\nCe que vous avez fait, apr\u00e8s 30 ans d'activit\u00e9 votre comment dire, cabinet de luthier non on dit plut\u00f4t un internaute les revoil\u00e0 est florissant, voil\u00e0 vous avez plusieurs salari\u00e9s c'est c'est un haut lieu \u00e0 Lausanne pour la lutherie, mais n'a fait en fait notre enfance assez impressionnante pour Mohamed g\u00e9n\u00e9rique mais sans parvenir sur cette avance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:21) [83%] :\r\nMais avant \u00e7a, on va s'penser se pencher pardon et penser peut-\u00eatre aussi au rendez- vous de Dan quel est -il ce 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:31) [85%] :\r\nJ'ai 27 ans, et j'avais lanc\u00e9 en projet, qui s'appelait agir 21 et si l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de faire toute une campagne en fait de mobilisation des jeunes pour l'environnement, donc on parle de homme en Europe 9 2000. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [92%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait encore tr\u00e8s tr\u00e8s d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [83%] :\r\nVoil\u00e0, en fait, \u00e7a l'\u00e9tait, mais c'\u00e9tait encore au moment o\u00f9 je disais oui, si on fait un chacun tout de son c\u00f4t\u00e9, \u00e7a pourrait amener les solutions qui fait qu'il faut, et voil\u00e0, je crois qu'on a d\u00e9pass\u00e9 ce stade clairement mais toujours est -il, en fait, voil\u00e0, on avait fait tout le projet, on avait bien avanc\u00e9, et c'\u00e9tait le moment ou jamais le pr\u00e9senter pas premi\u00e8re fois \u00e0 la ville, donc on fait rentrer dans une pi\u00e8ce o\u00f9 il y a 3 conseillers administratifs, une quinzaine de chefs de service et pour moi, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait nouveau, mais donc j'ai 27 ans, allez, j'y vais je pr\u00e9sente de mani\u00e8re tr\u00e8s brave mon projet, on me regardait quand, sourire en coin et \u00e0 la fin de la pr\u00e9sentation, le hand et concis, admiratif, dit oui, \u00e9coutez, franchement, on aime bien votre projet, c'est bien gentil mais sans Petar pour nous si vous voulez, on fera \u00e7a ensemble l'ann\u00e9e prochaine mais voil\u00e0 donc revenu nous voir dans dans le sens que si moi et puis je leur dit \u00e9coutez, vous \u00eates bien gentils mais en l'occurrence, on a la pas parl\u00e9, on a l'autorisation dans les partenaires, pas vous en faites partie sont en fait partie, \u00e7a vous de voir, et oui, \u00e7a s'attendait pas du tout \u00e0 ce genre de r\u00e9ponse et et \u00e7a ils ce qui je crois qui est vraiment des \u00e9changes de regards tout autour de la table et \u00e7a fait que \u00e7a va passer, \u00e7a fonctionnait et pour moi c'\u00e9tait vraiment cette puissance de la jeunesse en peu punk, en plus, on sait pas o\u00f9 on allait, et en fait on s'en fiche, le but c'est que \u00e7a, pas si on y va, et bon les 10 et 11 cette force en avant qui fait que ce projet a fonctionn\u00e9 tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:06) [81%] :\r\nC'\u00e9tait, je crois, avec plein de classes genevoises, vous avez su f\u00e9d\u00e9rer en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [81%] :\r\nOui, donc il y a eu 3000 jeunes qui ont qu'on arrivait \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire bouger et \u00e0 faire des actions tr\u00e8s concr\u00e8tes pour l'environnement, on a les rivi\u00e8res on a quoi donc vous planter une licence d'art on a d\u00e9cor\u00e9 d\u00e9busquer PJ, on a construit, poser des panneaux solaires plein plein plein de, de, de projet avec 40 partenaires, tous ceux qui sont les actions environnementales et en festival de 3 jours, \u00e7a ne peut pas parler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:31) [87%] :\r\nAlors le Dan d'une certaine mani\u00e8re, ce 1er rendez- vous avec les autorit\u00e9s genevoises, c'\u00e9tait pour vous une mani\u00e8re de de quoi d'\u00eatre un peu punk et de, de, d'oser, d'oser l'audace de la jeunesse, c'est \u00e7a que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [84%] :\r\nNon, c'\u00e9tait plus cette sorte d'enthousiasme qui \u00e9crase tout, en fait, enfin qui ouvrent plus qui enfonce les portes, c'est-\u00e0-dire on croit en son projet, on y va, on vous a dit non, mais vous dites bah non pas le faire quand m\u00eame, \u00e7a fait oui, si vous \u00eates important nous on y va tout mani\u00e8re donc Aliz\u00e9 suivez -nous si vous le souhaitez, on n'a pas, vous avez annonc\u00e9 le rapport de force compl\u00e8tement vrai, je sais que, chose que j'essaie de continuer \u00e0 faire en fait et je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:05) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, on s'appuie sur quoi lors d'un Acher, alors on fait comment \u00e0 ce moment -l\u00e0 on fait confiance \u00e0 \u00e0 quoi, pour oser aller de l'avant comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:11) [87%] :\r\nLe choix, faut juste croire profond\u00e9ment son projet mais se dire profond\u00e9ment donc int\u00e9rieurement et le porter et en fait, une fois qu'on a cet enthousiasme, c'est d'arriver \u00e0 le communiquer \u00e0 l'\u00e9poque, mon \u00e9quipe m'avait dit : il faudrait peut-\u00eatre que tu fasses des exercices de prononciation d'allocutions et donc il y a un professionnel qui \u00e9tait venu me voir et comme vous le voyez, je parle assez vite je je prononce assez mal, il y a donc commenc\u00e9 \u00e0 faire dire si c'\u00e9tait vraiment il dit mais \u00e9coutez, on peut am\u00e9liorer tout \u00e7a on peut clarifier etc mais franchement, en fait, ce qui est important chez vous, c'est votre enthousiasme et c'est la mani\u00e8re ou le pr\u00e9senter et puis m\u00eame c'est pas parfait, c'est \u00e7a qui est important finalement et donc moi \u00e7a m'allait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [82%] :\r\nDan merci beaucoup pour ce 1er rendez- vous avec, pas une forme de sinc\u00e9rit\u00e9, je crois, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, un bon, chers invit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9riques rennaise Dan on va passer au speed-dating c'\u00e9tait mission c'est une petite tradition pour commencer cette \u00e9mission, alors on va faire comme \u00e7a Acher, je vous donne 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez \u00e0 John \u00c9ric tr\u00e8s bon c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [92%] :\r\nG\u00e9nial, vous \u00eates plusieurs dans votre atelier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [86%] :\r\nAlors oui, on a 5 cantons tout \u00e7a on est et vous \u00eates tous \u00e0 travailler, en fait, le bois, alors on a 3 luthier donc avec formation compl\u00e8te pour on a une personne qui s'occupe de toute la gestion ma femme qui nous a rejoint il y a 2 ans, qui est le violoniste qui nous a dans les r\u00e9glages d'un mus\u00e9e, c'est l'instrument et surtout elle a envie d'en lancer les retouches de vernis sur les instruments que on lui refile avec grand plaisir, beaucoup de travaux de ce genre, excellent, j'ai plein de questions moi d\u00e9j\u00e0 votre femme est musicienne aussi est -ce que vous jouez \u00e0 la maison ensemble non il y en a assez \u00e0 la maison qui jouent ensemble faisant des enfants qui jouent la musique tous les jours, moi je dois jouer les instruments pendant la semaine, au travail pour les r\u00e9glages pour essayer des instruments, mais j'ai un niveau vraiment mauvais la \u00e0 partir disons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [84%] :\r\nM\u00eame apr\u00e8s, j'ai entendu lors d'une \u00e9mission radio, une personne qui disait que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:09) [81%] :\r\nPour donc r\u00e9cup\u00e9rer le bois pour faire c'est instrument, il y avait carr\u00e9ment fait certains arbres qu'il fallait abattre \u00e0 une certaine moment un certain moment dans la le positionnement de la Lune comme quoi c'\u00e9tait la pleine lune pour avoir la la la r\u00e9sonance voil\u00e0 vous est -ce que c'est quelque chose de vrai aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:26) [85%] :\r\nBonsoir C\u00e9line, ce qui est vrai c'est qu'il faut couper l'arbre quand il a le moins de possible moins d'eau possible d'accord, donc c'est forc\u00e9ment en hiver, maintenant il y a beaucoup, beaucoup d'histoires qui se racontent la autour on d\u00e9couvre petit \u00e0 petit, qu'il est les luthier du 17\u00e8me du 18\u00e8me si\u00e8cle, utiliser des bo\u00eetes tr\u00e8s tr\u00e8s frais, contrairement \u00e0 ce qu'on pense souvent, c'\u00e9tait des, des, des bois qui avait 2, 3 ans, pas plus, par contre, ils avaient des m\u00e9thodes de d'abord le transport du bois, il flottait le bois, c'est-\u00e0-dire par les, les, les, les rivi\u00e8res, les fleuves, ce qui permettait de nettoyer les ports du bois et rendent le bois plus l\u00e9ger et \u00e0 apporter des min\u00e9raux dans le bras, donc c'est plut\u00f4t le traitement apr\u00e8s, du bras qui est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:10) [72%] :\r\nG\u00e9nial, on arrive au bout de ses 2 minutes mais je vous vois autant que Nasser alors Malaisie restez -vous oui tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:19) [84%] :\r\nEst -ce que vous reconnaissez -vous instruments typiquement si vous \u00eates en concert dans la salle est -ce que vous arrivez \u00e0 reconna\u00eetre alors visuellement ou par rapport la sonorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:30) [89%] :\r\nNon, parce que dans une salle de concert, on est forc\u00e9ment un peu loin, peut-\u00eatre que je reconnais l'esth\u00e9tique du violon, mais beaucoup de violence consomme quand m\u00eame beaucoup \u00e0 partir de quelques m\u00e8tres de distance et le sang, c'est quelque chose de tr\u00e8s particulier, si on me demande de faire des r\u00e9glages et que je suis pas dans mon environnement habituel, donc \u00e0 l'atelier et je suis un peu perdue, en fait, on a, on s'habitue \u00e0 une acoustique et je suis tr\u00e8s dans l'atelier, bah je la connais bien oui et des fois, je suis tr\u00e8s surpris d'entendre instruments et surtout comme vous \u00e9coutez \u00e0 l'instrument dans une petite salle, oui, c'est un tout autre instrument dans une grande salle donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:07) [83%] :\r\nC'est un petit peu comme quand on entend sa voix \u00e0 la radio, typiquement, j'ai fait une installation j'ai cr\u00e9e l'installation de ce qu'elle scrute la Castres et l'id\u00e9e c'est donc vraiment d'amener des installations et l\u00e0 c'\u00e9tait des damn\u00e9s de la musique classique au devant de la population, donc dans les quartiers et il s'agissait de 5 lampadaires qui diffusaient de la musique classique, donc des heures de musique classique, oui, de mani\u00e8re synchronis\u00e9e sauf que chaque lampadaire ans Groupe d'instruments diff\u00e9rents, donc il y en avait qui Jo\u00ebl et d'instruments avant \u00e0 cuivres, percussions et au centre- c'\u00e9tait ce qu'on entendait pourrait entendre le chef d'orchestre et, \u00e9videmment, et donc il y a un jeu de lumi\u00e8re aussi qui, qui a \u00e9t\u00e9 fait sp\u00e9cifiquement pour chaque instrument et donc on se place souvent et en des lampadaires, on \u00e9coute et on on ne on d\u00e9couvre, on red\u00e9couvre un grand stade, chaque instrument parce que, en une de mes grandes frustrations quand je suis en nous concert classique, ce qui arrive pas tr\u00e8s souvent, c'est que j'ai qu'une envie, c'est de me lever, puis aller me balader au sein de de l'Orchestre en f\u00eate qui allez me dire, mais en fait, cet instrument, il fait quoi il sonne comment se les d\u00e9cortiquer un petit peu \u00e7a et donc c'est une installation qui propose cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [81%] :\r\nOui \u00e0 l'accord oui, tr\u00e8s bonne id\u00e9e en fait la la chose \u00e0 faire, c'est j'essaie d'avoir des, des, des entr\u00e9es dans un orchestre pour les r\u00e9p\u00e9titions et moi \u00e7a je trouve \u00e7a ne plus passionnant, j'ai fait beaucoup, beaucoup d'op\u00e9ras comme \u00e7a voir des des r\u00e9p\u00e9titions d'op\u00e9ra et c'est encore mieux que le que le final, quoi, c'est-\u00e0-dire que, on l'entend, il y a les probl\u00e8mes, on vit, on vit mais c'est c'est juste quelque chose de magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:43) [75%] :\r\nMais l\u00e0, en tout cas les retours \u00e9tait incroyable dans 100 ce qu'on avait donc des familles qui venaient et puis beaucoup de retour de parents qui disait mais en fait, si moi je mets la musique classique dans mon salon en fait en 30 secondes, les enfants qui sont sortis la quantit\u00e9, la pi\u00e8ce et l\u00e0 il reste clairement une demi- heure \u00e0 aller se balader dans ce que mon instrument et red\u00e9couvrir quelques ann\u00e9es ludique, c'est-\u00e0-dire que ludique qui en c\u00f4t\u00e9 visuel, et puis on est vraiment des on n'a jamais v\u00e9cu ces heures comme \u00e7a voil\u00e0 Dan ai ramass\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:09) [76%] :\r\nCar \u00e7a, je vais vous laisser faire l'\u00e9mission, vous savez, je vais aller me faire un caf\u00e9, on n'a pas connu mais vous \u00eates parfaite g\u00e9n\u00e9rique rennaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [88%] :\r\nMa\u00eetre luthier, je le rappelle, vous avez l'atelier Traelnes SA, Lausanne, \u00e7a fait 30 ans que \u00e7a existe, vous f\u00eatez votre temps le 9 novembre prochain et Dan Acher, vous \u00eates activistes entrepreneur social vous avez quelque chose qui s'appelle Happy City Lab, vous r\u00e9fl\u00e9chissez en fait \u00e0 la ville comme un grand terrain de jeu et on l'aura compris, avec cet exemple de musique classique et de lampadaires qui sonne, on comprend bien votre curiosit\u00e9 polymorphe, on va l'appeler comme \u00e7a, bon bah pour le moment on va inverser ce speed-dating, hein, si vous voulez bien, donc, c'est parti, c'est votre tour John \u00c9ric tr\u00e8s en savoir plus sur Dan allez hop. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:45) [75%] :\r\nAlors moi, j'ai tout pris un cette maladie c'est quoi l'activit\u00e9 c'est une ONG. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:52) [82%] :\r\nDonc voil\u00e0 et en terme qui est qui commencent \u00e0 sortir de prison puisque \u00e7a veut dire que j'utilise l'art pour cr\u00e9er du changement, donc c'est en butte affirmer et \u00e7a se traduit par 2 choses diff\u00e9rentes, c'est ce sont soit des \u00e9v\u00e9nements participatifs sur des installations artistiques qui qui font qu'en 2000, de cr\u00e9er, en nommant ou des \u00e9trangers, donc des personnes qui ne se connaissent pas, se rencontrent, se connectent autour d'une \u00e9motion autant dans les cuivres ensemble, donc \u00e7a prend plein de formes diff\u00e9rentes, donc il y a, si les transats qui a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 que dans le cin\u00e9ma en plein air bien gratuit, ce que les gens savent pas, c'est que le le le sit-in le cin\u00e9ma \u00e9tant pr\u00e9texte pour ce que j'avais \u00e0 faire vivre sur la pelouse, donc il y a des milliers de personnes chaque soir et on les fait chanter ensemble fait danser r\u00e9agissez siffle les m\u00e9chants, il y a un animateur qui est non non non, c'est qu'on arrive \u00e0 jusqu'le bon environnement qui fait qu'on arrive \u00e0 d\u00e9clencher ce ce v\u00e9cu \u00e0 les pianos dans les rues, donc \u00e7a c'est on cr\u00e9e une situation c'est excellence en piano c'est du bois et des cordes, s'il y a personne qui joue, il y a un qui s'est pass\u00e9 en fait, les gens commencent \u00e0 jouer donc il y a ceux qui sont loin, qui entendent jusqu'quelques notes qui a les personnes, les virtuose qui joue les enfants comme cela, je jouais qui tape dessus des concerts impromptus et \u00e7a chante, \u00e7a danse toute la nuit, les bo\u00eetes d'\u00e9change entre voisins, donc ce sont des ou journaux qu'on r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ses crimes bois dans 3 ans prend quelque chose donner quelque chose, et les gens en fait \u00e9change quant au journal ici \u00e0 Lausanne il y en a partout en Suisse, il y en a, il y a un sens en fait 32 200 de nous il y a beaucoup plus, on peu partout dans le monde et puis voil\u00e0, plein de projets d'installation et certaines qui voyagent de par le monde qui cr\u00e9e en ce moment o\u00f9 on vit quelque chose au-del\u00e0 de nos diff\u00e9rences, au-del\u00e0 de quel que soit notre origine religion sexualit\u00e9 on on vit ce v\u00e9cu ensemble, on se rapproche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:40) [90%] :\r\nAlors mettons que aujourd'hui vous avez 15 ans qu'il voudrait pour lancer dans une carri\u00e8re dans un m\u00e9tier, ce que vous partirez dans une autre direction. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:50) [92%] :\r\nNon, je crois que c'est quelque chose d'assez in\u00e9dit en fait donc assez t\u00f4t, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des des projets ou des manifestations et des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:59) [81%] :\r\nLes petits festivals g\u00e9ants de choses et c'est un peu plus tard, en fait, o\u00f9 je me suis dit bon mais qu'est -ce que j'ai fait avec tout \u00e7a et puis \u00e7a s'est \u00e7a s'est confirm\u00e9, en fait, oui \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chi en tant que telle et ce qui est un nouveau grand projet cours alors oui mais je crois qu'on est en train de prendre tous les 6. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:14) [78%] :\r\nJ'ai, j'allais vous plaisir, j'ai envie de vous int\u00e9resse, on est arriv\u00e9 \u00e0 la Spyder mais comme j'ai laiss\u00e9 largement le temps \u00e0 la de vous poser des questions, ben ici aussi alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:25) [84%] :\r\nFait ce qu'il y a un autre grand projet temps voil\u00e0 alors dans le le projet qui est en cours qui est assez important, donc c'est en proc\u00e8s militant soit c'est je suis en train de cr\u00e9er en drapeau qui fait la taille d'un immeuble de 10 \u00e9tages ce drapeau il va voler depuis une grue en face des b\u00e2timents de la COB 25, donc la prochaine conf\u00e9rence global sur le climat de l'ONU au Chili, \u00e0 100 Tiago en d\u00e9cembre et en fait le projet s'appelle oui \u00e0 watching donc on vous observe et sur ce drapeau il y a en Neuill\u00e9en g\u00e9ant qui est compos\u00e9 d'une mosa\u00efque de milliers de milliers de portraits de personnes de 190 pays diff\u00e9rents, il y a le but est de mettre une pression sur les d\u00e9cideurs pour qu'il prenne des d\u00e9cisions dont elle a besoin quant \u00e0 notre avenir \u00e0 tous et donc il y a eu une cr\u00e9ation d'une plateforme o\u00f9 chacun peut aller son t\u00e9l\u00e9phone portable en appuyant sur bouton \u00e7a on se prenait en photo, ils ont valid\u00e9 en juste un message pour les d\u00e9cideurs globaux et donc l\u00e0 on a 4500 portraits, qui sont l\u00e0, mais en fait, \u00e9videmment, \u00e7a va continuer, et puis une fois que le drapeau sera suspendu en face de l'entr\u00e9e des lieux de la commande 5 donc il y a en bruit m\u00e9diatique qui va renforcer le message o\u00f9 les gens vont continuer \u00e0 plaider leur visage et en fait, voil\u00e0, c'est une sorte de salle f\u00e9line loupe pour amplifier son message essayer d'influencer d'influer et d'influencer en petit peu les d\u00e9cideurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:44) [86%] :\r\nAlors, Dan \u00e0 Gerland, on comprend bien votre votre \u00e9tiquette que que vous utilisez pour vous pr\u00e9senter par exemple sur votre site Rapid City Lab, c'est : vous \u00eates un artiste et un activiste et en m\u00eame temps un un entrepreneur vous voulez d'une certaine mani\u00e8re, r\u00e9ussir \u00e0 changer la face du monde gr\u00e2ce \u00e0 l'arr\u00eat, gr\u00e2ce aux Liens et cette id\u00e9e de d'un grand drapeau justement devant cette comme 25 qui aurait lui aussi il a en d\u00e9cembre prochain, voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a comment dire \u00e7a cristallise vraiment tous les enjeux pour vous avez impression que c'est le projet qui est le plus abouti de tout ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 initi\u00e9 le piano, la rue Cin\u00e9 Transat etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:18) [85%] :\r\nAlors le le plus abouti, je sais pas, en tout cas c'est c'est vraiment une, la suite est vraiment qui a du sens par rapport \u00e0 mon travail, c'est-\u00e0-dire que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des choses \u00e0 l'\u00e9chelle dans dans le coin de rue, apr\u00e8s l'\u00e9chelle dans le quartier apr\u00e8s l'\u00e9chelle d'une ville, d'apr\u00e8s l'cha\u00eenes en pays, mais maintenant il y a vraiment eu toujours il volont\u00e9 d'impact donc \u00e7a le le but en charge d'impact et c'\u00e9tait quoi la question est -ce que, en fait, on peut le le ce qu'elle est donc le le l'agrandir cet impact toujours plus grand fait toucher plus de monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:47) [86%] :\r\nEt on ferait \u00e7a co\u00fbte combien en une \u00e9norme drapeau comme \u00e7a de, de, de, de la hauteur d'un immeuble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:52) [79%] :\r\nAlors le tr\u00e8s chaud en tant que telle, lui co\u00fbte 20000 francs \u00e7a c'est fou Philippe est -ce que 80 kilos et il voyage sur la sur une palette unique, donc \u00e7a c'est s\u00fbr, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais apr\u00e8s le projet entier co\u00fbte un peu plus de 100000 francs il a conquis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:08) [74%] :\r\nQui vous vient en aide, c'est celle du crabe, phoning, c'est du financement participatif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:12) [86%] :\r\nAlors chaque projet \u00e0 son propre fonctionnement l\u00e0 c'est moi qui avance en tout cas les le d\u00e9but de la Somme et je suis en recherche de fonds donc pour trouver le reste mais apr\u00e8s il y a toute une r\u00e9flexion sur l'apr\u00e8s, en fait, qu'elle est : de quelle mani\u00e8re, en fait, ce drapeau ne vivent pas qu'une fois mais qui puisse en fait aller au-devant de conf\u00e9rence sur le climat ou de, de, de lieux o\u00f9 les d\u00e9cideurs globaux se r\u00e9unissent ou de lieux en fait o\u00f9 il y a eu des catastrophes, donc en fait il y a une r\u00e9flexion sur comment il \u00e0 vivre et aussi en fait tra\u00eener des fonds pour emp\u00eacher le projet seulement permettent \u00e0 d'autres projets de de prendre vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:47) [84%] :\r\nInt\u00e9ressant en fait, vous faites un projet mais enfin apr\u00e8s il se d\u00e9veloppe, c'est aussi \u00e7a, les gens peuvent se l'approprier en fait d'une certaine mani\u00e8re, vous vous cr\u00e9ez pas de licence si je comprends bien, vos amis, que les gens s'approprient votre id\u00e9e c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:59) [88%] :\r\nEn grande partie, \u00e7a d\u00e9pend de de doter chaque projet tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:02) [77%] :\r\nJohn \u00c9ric relais les instruments vous construisez comme on s'y prend \u00e7a pour cr\u00e9er environ \u00e0 ce qui a un mod\u00e8le de violon absolue o\u00f9 et quand, comment, j'ai vu sur votre site il y a diff\u00e9rents noms de violon assez joli d'ailleurs des fois nomm\u00e9 apr\u00e8s des noms, j'ai l'impression des pr\u00e9noms et comment voulez cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:19) [81%] :\r\nAlors c'est clair que moi je suis dans un monde beaucoup plus confin\u00e9 dans l'atelier je j'entends le mot, on voit \u00e7a, mais, mais je me laisse inspirer en fait par des instruments qui passe, qui me plaisent, j'aime bien travailler sur des mod\u00e8les de natalit\u00e9 ancien et mais par exemple, oui, il y a un Stradivarius et puis vous dites ah bah, je veux faire \u00e7a ou est -ce que voil\u00e0 moi reprend je prends l'instrument comme \u00e7a si je sais que je peux l'avoir un certain temps avec moi, je vais essayer d'en faire une reproduction si on veut la plus proche possible pr\u00e8s d'un peu dans le Style d'eau mais \u00e7a veut dire que vous voulez passer au comment dire, vous devez le scanner, vous, alors on peut dire, on fait comment, avec cette diff\u00e9rence technique pour ma maintenant bien s\u00fbr qu'avec les scannage tout, hein, on a pas mal de possibilit\u00e9s, on commence \u00e0 fabriquer maintenant des des moules et des empreintes en 3D aussi, donc \u00e7a nous permet d'avoir, m\u00eame si on a plus l'instrument \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a, \u00e7a nous permet de, de pouvoir reproduire l'instrument avec des, des, des moules partielle de diff\u00e9rentes parties de l'instrument r\u00e8gle imprimante 3D qui qui qui recrachent de la fibre de bois, c'est \u00e7a ou non, non, alors \u00e7a peut \u00eatre dans l'importe quelle mati\u00e8re qui le moule sera fait : ben voil\u00e0, on est peut \u00eatre en plastique on mais rassurez -moi, violences sont toujours fait on voit oui tout \u00e0 fait oui, nous ce qu'on fait c'est d'Europe de d'avoir une un exemple, un patron achat pour pour pouvoir continuer \u00e0 travailler sur cette vous pas exactement la m\u00eame vot\u00e9, si on peut pas instrument en permanence \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de soi et des fois je des instruments sans essayer de tout, de copier Steve fait quelque chose qui me pla\u00eet \u00e0 moi, donc \u00e7a d\u00e9pend les aspirations, il y a rien qui marche mieux qu'un autre de ses non, moi j'ai j'ai j'ai essay\u00e9 plusieurs mod\u00e8les, ils sont tous diff\u00e9rents, mais m\u00eame si fais 3 4 instruments sur le m\u00eame mod\u00e8le chaque pi\u00e8ce de bois diff\u00e9rent donc chaque pi\u00e8ce est unique, voil\u00e0 j'ai ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:17) [84%] :\r\nParce que vous savez, en fait en enfin quand vous travaillez, ce que vous savez, en fait, que quelle influence avoir sur le son. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:26) [84%] :\r\nAh, il faut s'imaginer que le violon, c'est un peu une sorte de cha\u00eene extr\u00eamement longue, avec plein de Marion qui civique ann\u00e9e 2 ou 3 qui sont un peu mauvais un peu faible, \u00e7a soit sortir \u00e0 la fin ce mois jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, jusqu'au moment o\u00f9 je voulais aller cordes sur l'instrument voil\u00e0 j'ai tout faire avec mon feeling mon exp\u00e9rience avec chaque pi\u00e8ce de bois, je dois r\u00e9agir de mani\u00e8re diff\u00e9rente, parce que le bois n'est n'est pas la m\u00eame plus denses, plus, plus, ou plus raide et au moment de 2 m\u00e8tres les corps, j'avoue que j'ai coeur qui bat \u00e0 fond encore plus vite, beaucoup de souvenirs aussi, oui et oui, \u00e7a c'est c'est un moment apr\u00e8s on peut encore faire pas mal de r\u00e9glages de modifications, mais en fait, on l'a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 le caract\u00e8re de l'instrument, il n'a pas chang\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment mais on a encore une petite marge d'erreur disons de rattrapage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:22) [81%] :\r\nIl y a une petite c\u00e9r\u00e9monie quand vous terminez un un instrument de g\u00e9n\u00e9riques, tr\u00e8s bien, si vous faites quelque chose de sp\u00e9cial ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:27) [79%] :\r\nJe dis ouf un g\u00e9n\u00e9ral, il ne faut pas mal de temps, une fois qu'il c'est pour reprend donc j'ai besoin de laisser tranquille un moment, il y a pr\u00e8s de leur prendre en main, de finir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:42) [86%] :\r\nAlors on va \u00e9couter vos fils interpr\u00e9t\u00e9 Gaspard question \u00e7a s'appellerait qui est, \u00e7a vous dit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:51) [73%] :\r\nOui, samedi, quelque chose nous trouv\u00e9 \u00e7a on y va, vous direz tout \u00e0 l'heure, c'est parti ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:40) [78%] :\r\nRequiem pour cesser, \u00c9mile Traelnes, Arthur Traelnes, vos 2 enfants, John \u00c9ric Traelnes vous en avez 80 vous gar\u00e7ons sont musiciens n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:49) [81%] :\r\nOui, c'est les gar\u00e7ons qui ont plut\u00f4t fait de la musique, enfin qui font de la musique et jeux sur vos instruments oui les anges oui c'est \u00e7a, la norme plaisir pour moi alors maintenant, malheureusement, le fils a\u00een\u00e9 sur un instrument de prestige italien est tr\u00e8s ancien, parce qu'on en avait un et mais l\u00e0, il s'\u00e9tait encore avec mon violon normal \u00e0 jouer du piano par le violoncelliste \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avec un de violence mineure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:13) [81%] :\r\nJohn \u00c9ric Traelnes, ma\u00eetre luthier et Dana sont les invit\u00e9s de 1er rendez- vous dan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:19) [85%] :\r\nArtifices qui nous parlait tout \u00e0 l'heure de son grand drapeau, son d\u00e9fi du moment, mais vous en avez d'autres de ma ch\u00e8re des d\u00e9fis comme essayer de vivre au quotidien avec ses t\u00eates Insel, voil\u00e0 qui qui caract\u00e9rise votre regard justement \u00e0 leur faire vivre la ville d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente, ou peut-\u00eatre avec quelque chose de l'ordre de, de la folie, non parce que, en fait je crois ce que vous aimez serbe semer la zizanie, c'est juste enfin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:42) [78%] :\r\nC'est une approche anti- peu situationnistes, c'est-\u00e0-dire de de briser le quotidien une routine amener de l'extraordinaire dans l'ordinaire, donc, enfin, par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:51) [84%] :\r\nBon, \u00e7a sonne un petit peu creux, la lisibilit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a sonne creux non mais je veux dire on peut, on peut tout faire pour rendre la ville plus joyeuse, plus folle etc mais vous, vous voil\u00e0 il y a les pianos en libre acc\u00e8s au, enfin il y a peut-\u00eatre quelques comme \u00e7a initiative concon quand m\u00eame vraiment beaucoup marqu\u00e9 les gens, mais sur le long terme comment est -ce qu'on d\u00e9veloppe \u00e7a comment est -ce qu'on peut vivre \u00e7a comment, comment est -ce que \u00e7a perdure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:11) [83%] :\r\nAlors bon, souvent fait et les projets qui sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la ville, o\u00f9 en fait les nous appelle pour qu'on Vienne le faire chez eux, et pour la la premi\u00e8re it\u00e9rations selon Nedim bon ce projet la chouette enfin souvent on nous dit \u00e7a marchera jamais votre lui qu'il en est pas question, oui, mais c'est une exp\u00e9rience on essayons tant qu'ils regardent ce qui se passe, il se trouve que \u00e7a marche assez bien, d'habitude, est ce qu'on dit souvent aussi c'est donc si on le fait, c'est qu'une fois qu'on soit vraiment clair \u00e7a c'est qu'une fois et on le fera plus, donc vous pensez qu'il y a cette posture comme, c'est-\u00e0-dire en fait qu'une fois mais je crois que c'est une posture qui faut challenge et qui est, il faut que, en ville, tout soit s\u00e9curis\u00e9 encadr\u00e9 que il y a aucune mani\u00e8re en fait, c'\u00e9tait que le projet puisse cr\u00e9er des perturbations et, en fait, je pense au contraire que alors s'applique pas \u00e0 tout, mais qu'en fait on en donnant une certaine libert\u00e9, en montrant qu'en fait que les gens doivent s'investir pour que le projet fonctionne, on arrive \u00e0 avoir que la la population envie finalement de de s'engager qu'est -ce qu'on nous demande au jour le jour, en tant que citoyen demande de voter, on a vu 36 pourcent les les derni\u00e8res votations c'est pas terrible, on nous demande de payer nos imp\u00f4ts, on n'a pas le choix, s'il vous pla\u00eet, ramasser vos d\u00e9chets, enfin, \u00e7a va pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin finalement et on a en m\u00eame temps certains processus en fait dans la rue, m\u00eame on voit qu'on peut tout \u00e0 coup \u00e0 son niveau, faire quelque chose de bien pour autrui que \u00e7a soit de mani\u00e8re frontale, on se rencontrent, il y a quelque chose qui se passe au Anne Magnien en fait d\u00e9tourner ou invisible, comme les gens quand on met ces bo\u00eetes d'\u00e9change entre voisins dans la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:47) [84%] :\r\nSemble tr\u00e8s rigolo, on peut d\u00e9couvrir sur votre site Internet oui City Lab, racontez -nous, c'\u00e9tait cette dame qui va vers cette bo\u00eete, donc de 2 bo\u00eetes d'\u00e9change d'objets et autres, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:58) [81%] :\r\nEn soi, en fait quand m\u00eame bo\u00eete Deschamps toisant en fait en a tellement, maintenant c'est impossible qu'on soit les les concierges, les gardiens de ces bo\u00eetes qu'on fait que de cr\u00e9er, et c'est la population qui doit s'emparer de ce projet et et l\u00e0 donc j'ai mis une cam\u00e9ra depuis mon balcon qui filmait en fait entame l'abstention le d\u00e9roulement d'une journ\u00e9e autour de ces bo\u00eetes et en nommant regardant dans quel ce qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9, je vois une dame dans certains matches qui les qui vient et puis qui sort tout le contenu et qui le remet et puis 66 manger avec ce que j'ai aucune id\u00e9e qui \u00e0 cette personne, j'ai jamais vu et j'ai jamais revu depuis mai, c'est quelque chose qui se passe autour de de chacun, de chacune des bo\u00eetiers de chacun de ces projets, c'est que les gens s'empare du projet, le font vivre dans ce qu'elle a pris quelque chose, voil\u00e0 mais appris chose donc, c'\u00e9tait il y a des gens non, oui, il y a des gens qui vont enlever ce qui devrait paillettes, les gens qui vont s'assurer qu'il y a toujours du contenu et des gens qui vont rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:48) [78%] :\r\nParce qu'il y a beaucoup de vandalisme sur ces pianos vous laisser au milieu de la rue, sur ces bo\u00eetes etc alors, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:54) [86%] :\r\nTr\u00e8s peu ou pas de vandalisme et donc c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure aussi, \u00e7a va dans ce sens -l\u00e0, quand j'ai pr\u00e9sent\u00e9 le projet donc, \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve l'id\u00e9e et la strat\u00e9gie de la pr\u00e9sentation, c'\u00e9tait c'est les 20 ans de la f\u00eate de la musique, on va mettre 20 pianos dans la rue, ouais super. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:08) [83%] :\r\nC'est une bonne id\u00e9e pour nous on y va la voirie \u00e9taient assez affol\u00e9s, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, d\u00e9termin\u00e9e, pas question \u00e7a est nous en 2 jours, il faut \u00eatre dans la on ira mille- feuilles, quoi, et c'\u00e9tait vraiment la r\u00e9action et j'ai dit c'est exp\u00e9rience on essaye prot\u00e9ger quelque part, alors il y a alors il y a une b\u00e2che qui a enfin dit failli les pr\u00e9parer, donc on prot\u00e8ge l'arri\u00e8re il y a pas mal de travail qui est fait en amont, les gens se rendent pas forc\u00e9ment compte et puis quand il pleut, non, on commence \u00e0 faire le tour, mais il y a \u00e7a faisait 84 kilom\u00e8tres sont le tour des 60 pianos apr\u00e8s qu'il y avait quoi et donc on ne sait beaucoup trop tard mais, en fait, la population elle- m\u00eame qui couvre les pianos et on trouve souvent avec des gens sous les b\u00e2ches en train de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:51) [82%] :\r\nMais est comme \u00e7a, des petites bulles de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:53) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait mais, mais juste pour dire, en fait, l\u00e0, \u00e0 la fin de la premi\u00e8re ann\u00e9e, c'est la la voirie donc le directeur de la voirie, les pas qui, qui qui me rappelle petit oui bonjour, bonjour monsieur je voulais vous dire avec ce projet, vous nous avez redonn\u00e9 confiance \u00e0 la population, et \u00e7a c'est sacr\u00e9ment pour vous, non c'\u00e9tait, c'\u00e9tait magnifique, c'\u00e9tait \u00e9norme j'enfin ce super \u00e9motionnel et c'\u00e9tait rien que pour \u00e7a, en fait, le le le le projet valait la peine, et encore une fois, c'est pour prouver que, on peut aussi cr\u00e9er des situations o\u00f9 tout n'est pas encadr\u00e9, on peut voir comment sa vie commence \u00e0 \u00e9voluer et s\u00e9duisante de \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est des zones de de libert\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:29) [74%] :\r\nO\u00f9 sont vos zones de libert\u00e9, avoue John \u00c9ric Traelnes en tant que ma\u00eetre luthier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:34) [81%] :\r\nJe suis dans un m\u00e9tier o\u00f9 on peut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:38) [73%] :\r\nParce qu'un mod\u00e8le, il y a un violon, voil\u00e0, il faut faire un environ 16 jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:41) [84%] :\r\nDepuis quelques jours, enfin depuis quelques semaines, je suis en train de me faire une guitare pour moi avec un des employ\u00e9es qui voulait lui aussi en faire une et puis me demander mon avis et puis j'ai dire une chose, qu'une id\u00e9e, mais on essaie voil\u00e0 donc on est compl\u00e8tement d\u00e9bute en hausse domaine l\u00e0 on le fait, le soir, le week- end \u00e0 tous pire fait ils d\u00e9couvrent que c'est un m\u00e9tier totalement diff\u00e9rent parce qu'ils ont une libert\u00e9 incroyable guitare, c'est \u00e7a l'instrument beaucoup plus moderne, il y a plein de changements autre la guitare, j'ai connu quand j'\u00e9tais tout jeune et la guitare actuelle il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de changements les les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s sont tr\u00e8s tr\u00e8s diverses, chez nous, le violon vous le modifier de quelques millim\u00e8tres et \u00e7a ne marche plus, donc il y a, il y a 3, 4 si\u00e8cles en arri\u00e8re qu'on a invent\u00e9, on est arriv\u00e9, un violon, un instrument de musique qui que je parle du violon et les aux instruments de la femme cordes frott\u00e9es mais le violent qui est tout petit, il y a une puissance incroyable : vous avez un violoniste devant tout un orchestre qui s'entendent jusqu'\u00e0 l'autre bout de la salle et on n'arrive pas \u00e0 faire mieux, donc on a tout essay\u00e9, il y a eu plein d'inventions, tout le monde voulait faire mieux que les fameux grand ma\u00eetre de Cr\u00e9mone, les gens connaissent tous Stradivarius Guarneri Amati et et on r\u00e9alise qu'en fait ils sont arriv\u00e9s \u00e0 la perfection, donc j'ai peu de libert\u00e9 dans mon m\u00e9tier, ce oblig\u00e9s de rester ou essayer de d'\u00eatre le plus proche possible de ce qui est ce qu'il faisait \u00e0 l'\u00e9poque par contre dans la construction de la guitare, il y a vraiment une tr\u00e8s grande libert\u00e9 aussi dans les mat\u00e9riaux justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:27) [82%] :\r\nDonc d'une certaine mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rique tr\u00e8s vous vous cultivez votre bah votre cr\u00e9ativit\u00e9 vous on des choses que vous avez pas fait depuis longtemps en essayant des nouveaux instruments, on vous aventurant un peu plus loin, c'est \u00e7a qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:39) [91%] :\r\nQuand m\u00eame, c'est un m\u00e9tier qui me passionne, j'aime bien d\u00e9couvrir des choses toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:43) [81%] :\r\nS'\u00e9tonnant comme vous vous racontez en d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est ce Cor\u00e9en qui vous a pris sous son aile et qui vous a informer apr\u00e8s les heures de travail qui vous a pris \u00e0 l'avenant vous faites la m\u00eame chose avec vous employez -vous maintenant, vous les prenez et j'c'est vous, une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:56) [85%] :\r\nJuste fantastique et puis hyper motiv\u00e9, donc moi \u00e7a me pousse, on fait de de pouvoir brasser avec eux- m\u00eames en dehors des heures, ils font des choses pour eux, ils ont, ils ont une motivation qui est incroyable, on organise avec un groupe des luthier des expositions qui s'appelle une attaque c'\u00e9tait, c'est en fait une Exposition Suisse et on essaye de montrer au public que les instruments actuels les instruments modernes sont de tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 et on n'aimerait pas toujours se comparer, comme il y a tr\u00e8s souvent dans nos expositions, on a dead \u00e0 des grands ma\u00eetres italiens ancien ce qu'ils am\u00e8nent toujours \u00e0 l'instrument Stradivarius, par exemple pour faire venir le public non, on dit non, on est on on est fier de ce qu'on fait j'pas forc\u00e9ment parce que ces vieux c'est mieux non exactement il y a beaucoup d'instruments anciens qui sont de pi\u00e8tre qualit\u00e9, voil\u00e0 donc moi je votre march\u00e9 c'est Robbie en plus de de du travail de l'atelier, c'est de construire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:58) [78%] :\r\nSurveill\u00e9 long et ce qui a quelque chose comme un un poin\u00e7on une une une gravure unique il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:03) [85%] :\r\nSi j'normalement font une pause, une \u00e9tiquette dans le fond de l'instrument qu'on peut voir \u00e0 travers les les ouvertures qui est sur la table d'harmonie, c'est les les oui et on peut voir malheureusement tr\u00e8s souvent, il y a \u00e9tiquettes ne sont plus d'origine sont fausses et tout mais voil\u00e0 ce qui est vraiment c'est ce qu'on qu'est -ce qu'on d\u00e9couvre qu'elle est, voil\u00e0, j'ai une \u00e9tiquette qui est un petit peu fait dans le Style des anciennes \u00e9tiquettes italienne aussi n'avait pas que c'\u00e9tait imprim\u00e9 avec des caract\u00e8res en plomb, donc maintenant, avec la technologie actuelle on peut reproduire cet effet de, de, de, de, d'impression sur du vieux papier avec des, des, des lettres comme \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un petit plaisir qu'on a de de reproduire des choses anciennes mais \u00e7a fait vieux, si je comprends bien, oui, alors moi je vais faire des instruments qui ont l'air de oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:51) [80%] :\r\nBon, merci beaucoup, John \u00c9ric Traelnes pour ces pr\u00e9cisions de ma\u00eetre luthier, je rappelle que vous faites et bient\u00f4t votre entend d'ailleurs qu'est -ce qui se passera le 9 novembre \u00e0 Lausanne dans votre atelier qui est aussi de temps \u00e0 autre, une petite salle de concert qu'est qu'est -ce que vous r\u00e9servez \u00e0 \u00e0 vous habituer oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:05) [86%] :\r\nOn a voulu montrer \u00e0 nos amis aux clients musiciens que on a en fait une client\u00e8le qui est assez large, donc en passant de, les, les musiciens professionnels soliste, donc on aura un soliste qui jouera en d\u00e9but de journ\u00e9e, m\u00eame \u00e0 11 heures le matin et apr\u00e8s on la d\u00e9sire des des \u00e9tudiants du Conservatoire allez MU, qui joue en quatuor, ensuite, on a des enfants qui joueront pensionnat je crois 8 \u00e0 peu pr\u00e8s tous des, des, des chouettes petits musiciens et on finira la soir\u00e9e avec un groupe de musique gipsy de Baidu b\u00eates qui vont faire venir des, des, des amis musiciens ont toutes mes fils s'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:51) [77%] :\r\nJohn \u00c9ric Tri-Nations grande f\u00eate donc le 9 novembre \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'atelier tr\u00e8s l'naissent dan un cerveau jouer d'un instrument ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:59) [81%] :\r\nOui, je suis en petit peu de guitare, o\u00f9 j'ai jou\u00e9 un petit peu du terme, alors que maintenant, je pense en cours sans savoir ce que je fais, je sais pas lire la musique point com. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:08) [77%] :\r\nOui parce que on vous savez pas lire la musique non c'est vrai, vous savez, jamais dans l'homme qui est tr\u00e8s bien ah, j'adore moi si c'est vrai, je m'y attendais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:15) [83%] :\r\nOn se dit que vous devez \u00eatre de toute fa\u00e7on, alors j'ai fait beaucoup, j'ai des choses oui tout comme s'adressait envoyait sur ce march\u00e9 sont mais j'ai, j'suis pas pass\u00e9 par les oui j'ai vu une toute petite base c'\u00e9tait tr\u00e8s autodidacte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:29) [79%] :\r\nJohn mais vous avez un papa norv\u00e9gien, une maman Suissesse Dan Acher avoue c'est une maman polonaise et un papa c'est \u00e7a bulgare bulgare, pardon d'une certaine mani\u00e8re, tous les 2, vous \u00eates n\u00e9 aussi loin d'ici, vous \u00eates en Tha\u00eflande Dan vous c'\u00e9tait aux \u00c9tats-Unis, voil\u00e0, vous avez des parcours un petit peu nomades c'est juste dommage cher comment vous consid\u00e9rez ce que vous \u00eates plus jeune, plus nomades plus quoi vous avez fait vos \u00e9tudes en Australie, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:54) [84%] :\r\nOn a des \u00e9lans de l'universit\u00e9 \u00e0 Auckland, en Nouvelle-Z\u00e9lande, ben non, mais il y a aucun souci, j'ai pass\u00e9 pas mal de temps en Australie aussi, je me consid\u00e8re oui suisse, je ne vois en fait, c'est ce que je dis assez souvent, c'est que je suis un vrai Genevois c'est-\u00e0-dire que de nos jours en je voit aussi \u00eatre voil\u00e0 des des origines en petit peu de tous les c\u00f4t\u00e9s, mais c'est quelqu'un qui aime sa ville et qui est bien et qui a envie de la faire vivre, donc voil\u00e0, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:18) [88%] :\r\nEt vous DeJohnette ce mot alors moi je suis arriv\u00e9 tr\u00e8s jeune en Suisse, moi j'ai l'accent du coin, donc je me sens tr\u00e8s suisse quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9tranger je me c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s 6 et quand je suis ici, je me sens un peu moins suisse parce que j'ai v\u00e9cu un peu ailleurs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:33) [83%] :\r\nMais le d\u00e9but de votre vie \u00e9tait quand m\u00eame beaucoup marqu\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, votre premi\u00e8re \u00e9cole, on va dire de luthier a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Chicago. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:39) [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un retour aux \u00c9tats-Unis, oui, je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans, donc j'ai fait mes \u00e9coles ici et je suis reparti aux \u00c9tats-Unis faire ma formation et qu'est -ce qui fait que vous avez comme \u00e7a voyager vos parents travaillaient donc Wade g\u00e9n\u00e9rique ramasse mon p\u00e8re a \u00e9norm\u00e9ment voyag\u00e9, ce qu'il \u00e9tait dans la recherche chimiste tr\u00e8s pour une grande entreprise, mais on n'a pas tellement suivit donc comme aux \u00c9tats-Unis, il travaillait aussi dans la recherche, mais pour une autre entreprise, c'est la Suisse qui la femme qu'il a appel\u00e9 par hasard sa femme \u00e9tait aussi si \u00e7a s'\u00e9tait tr\u00e8s content ne pourra revenir depuis sont rest\u00e9s ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:17) [78%] :\r\nC'est ce qui explique cela de votre c\u00f4t\u00e9, Nana, cher pourquoi vous votre naissance est en Tha\u00eflande, alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:21) [78%] :\r\nMon p\u00e8re travaillait pour le BIT mois de int\u00e9resse lui travailler et donc, auparavant, ils \u00e9taient encore en Afrique, il all\u00e9 au bout de temps, et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait le le dernier voyage en fait avant qu'ils une papeterie \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 une papeterie tient bon, c'est entre 8 se fasse toute une histoire de famille en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:40) [81%] :\r\nMerci beaucoup de ma ch\u00e8re John \u00c9ric tr\u00e8s bien va repartir en musique cette fois -ci avec un clin d'oeil pour vous dan Acher avec enfant de la ville, c'est Grand Corps Malade, sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:59) [79%] :\r\nJe vous que c'est bon de se barrer \u00e0 la mer ou \u00e0 la campagne autour sens besoin qu'on a envie de verdure t'accompagnent nouvelle couleur nouvelles odeurs, \u00e7a rend l'essence euphorique respirer un air meilleur, \u00e7a change beaucoup de p\u00e9riph\u00e9riques, parce que tu as d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9couter le bruit du vent dans la for\u00eat parce que Tandja marcher pieds nus dans l'herbe haute je voudrais surtout pas repr\u00e9senter les couleurs relou \u00e0 4 centimes et la nature nourrit l'homme rien que pour \u00e7a, faut qu'on l'estime donc la nature, je la respecte, c'\u00e9tait pour \u00e7a que j'ai \u00e9crit en vers, mais c'est tout sauf m'ambiance, j'appartiens \u00e0 un autre univers, la campagne et c\u00f4t\u00e9 face, un produit du c\u00f4t\u00e9 pile, l'homme, les appartements pile, je suis un enfant de la ville, je ressens le coeur de la ville qui, comme dans ma poitrine, j'entend les sir\u00e8nes qui r\u00e9sonne mais c'est vraiment un Crime d'aimer le murmure de la rue, une odeur de l'essence, j'ai besoin de cette atmosph\u00e8re pour d\u00e9velopper mais sans, je suis un enfant de la ville, je suis un enfant du bruit, j'aime la foule et j'aime les rires et les cris, j'ai pris mon envie du mouvement et des visages avec \u00e7a claque, \u00e7a sonne, je ne veux pas que d\u00e9vissage je suis un enfant David c'est un enfant qui, pour lui, j'aime la poule oui j'aime les rires et les cris, j'\u00e9cris mon envie 3 du mouvement et des visages \u00e7a claque et \u00e7a \u00e7a ne je ne veux pas que des passages ma plume dans la salle qui n'est peut-\u00eatre pas trop tard pour voir un brin de po\u00e9sie, m\u00eame sur le bout de trottoir bitume est un ch\u00e8que euros tous les passants se m\u00e9langent, je ressens enfin chaque heure et jusqu'au bout de mes phalanges je dis pas que le b\u00e9ton, c'est beau, qui dit le b\u00e9ton c'est brut, \u00e7a sent le vrai l'authentique peut-\u00eatre que ces sales trucs quand on le regarde dans les yeux, on voit refl\u00e8te nos vies, et on comprend que cela, mais il faut que vous pouvez mettre ici, difficile de traduire ce caract\u00e8re d'urgence qui se d\u00e9gageait compris comme une accoutumance, besoin de cette agitation qui nous est bien famili\u00e8re, je vous offre une invitation pour cette grande fourmili\u00e8re, je suis all\u00e9e \u00e0 New York, je me suis senti dans mon bain ce Carrefour des cultures est un dictionnaire Europe1, j'ai l'amour de d\u00e9sordre, il suffit, quand les gens se ruent comme de Broadway, la 42\u00e8me, rue c'est que je suis un enfant de la ville, je veux un enfant du bruit, j'aime la poule oui j'aime lire, et les prix, j'ai pris mon envie de est uniquement et des visages, je crois que la Caixa Stone, je ne veux pas que des visages, je suis un enfant de la ville, c'est un enfant du bruit, j'aime la foule, oui, j'aime les rires et les prix qui mon envie de Croisset du mouvement et des visages 5 La Caixa, sans toutefois pas \u00e9t\u00e9 sages ne sont chez moi \u00e0 Saint-Nicolas plein de monde sur les quais, je me sens chez moi \u00e0 Belleville dans le m\u00e9tro new-yorkais pourtant j'ai bien conscience qu'il faut \u00eatre sacr\u00e9ment pour aimer dormir dans 35 m2, j'ai des explications, il y a tout mon pass\u00e9 dans ce bordel et face \u00e0 cette religion par mon futur apportait l'apport de cette racaille qui m'\u00e9gaye depuis toujours c'est beau une ville la nuit c'est chaud vit le jour, moi dans toute cette cohue je prom\u00e8ne ma bouche Lens je me balade au ralenti et sourit a la chance d'\u00eatre ce que je suis, d'\u00eatre d'\u00e9viter les coups de surin d'\u00eatre sur un ou 2 bons comportements central, je suis un enfant de la ville, donc un fruit de mon \u00e9poque, je vois des styles qui d\u00e9filent en fond du melting-pot, je suis un enfant tranquille avec les poches pleines d'espoir chez un enfant de la ville, ce n'est que le d\u00e9but de l'histoire, je suis un enfant de la ville, j'ai un enfant du bruit, j'aime la poule oui j'aime les rires et les cris, j'ai pris mon envie croiser du mouvement et des visages je \u00e7a claque, \u00e7a je ne veux pas d\u00e9pistage : je suis un enfant de la ville, je veux un enfant du bruit, j'aime la poule oui j'aime les rires et les cris, j'ai pris mon envie de croiser du mouvement et des visages inexact, la Caixa, je ne peux pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:17) [79%] :\r\nGrand Corps Malade, si la premi\u00e8re, il est 14 heures 49 aujourd'hui, les invit\u00e9s de 1er rendez- vous sont John \u00c9ric Traelnes est ma\u00eetre luthier et Dan parti viste et entrepreneur social oui vous avez bien entendu artifice comme activiste et artiste en m\u00eame temps avec son Happy City Lab pour repenser la ville diff\u00e9remment ce petit texte de Grand Corps Malade, il vous parlez d'un Acher pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:41) [82%] :\r\nOui, mais pas apr\u00e8s, je crois qu'il y a d'autres chansons qui me touche plus ceci \u00e9tait plus fringale comme \u00e7a au fret ce mais il y a, il y a des textes sur la maladie, sur sa situation qui peut \u00eatre super \u00e9motionnelle et qui peuvent toucher profond\u00e9ment et je crois que c'est un des attraits de cette artiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:57) [81%] :\r\nDan John \u00c9ric Traelnes essor on va sortir des objets maintenant des objets, vous avez apport\u00e9 qui vous caract\u00e9rise un peu alors on commence avec vous de bien ce qu'est -ce que vous avez apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:06) [82%] :\r\nEn fait, c'est un petit retour aux origines, mon p\u00e8re \u00e9tant norv\u00e9gien, j'ai un souvenir qui est bien marqu\u00e9 dans la t\u00eate, c'\u00e9tait une petite balade en for\u00eat avec lui et tout d'un coup, il y a sorti mon couteau un couteau norv\u00e9gien et en fait c'est une coutume l\u00e0- bas, d'offrir \u00e0 son fils au couteau \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans pourquoi on est ici, j'ai, je sais pas exactement pourquoi cet \u00e2ge -l\u00e0 et je je r\u00e9alise en ressortant celui qui appartenait \u00e0 mon p\u00e8re me permettant de CDG r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 seront couteau mais par contre, il l'avait fait enti\u00e8rement lui- m\u00eame, et on voit la date de 1948 dessus et la mienne mon mon couteau, c'est 1973 et moi \u00e0 l'\u00e9poque, c'est pas que j'allais devenir luthier, c'est vrai qu'il y a un petit peu grande montraient plut\u00f4t avec des canifs donc des lames plus fine, plus petites, mais en fait c'\u00e9tait tradition les Norv\u00e9giens avaient toujours un couteau portait toujours un couteau sur eux, qui \u00e9taient visibles et et l'utiliser pour tous, non pour manger, pour couper du bois pour toute activit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur et je me souviens d'avoir vu en concert avec un chef d'orchestre en k\u00e9pi et on voyait, on devinait son couteau sur le c\u00f4t\u00e9, donc le le le petit couteau, r\u00e9gions, c'est vraiment une coutume l\u00e0- bas et, et, aujourd'hui, vous en faites quoi des ce coteau l\u00e0 en fait, il est, il \u00e9tait mon tiroir \u00e0 l'atelier oh j'ai tous mes autres canif mais j'avoue que j'utilise peu mais \u00e7a pour moi, \u00e7a a une valeur \u00e9norme valeur \u00e9norme oui et pour vous 2 gar\u00e7ons, vous avez aussi affaire d'\u00e9coutes originaux \u00e7a comme je pensais que j'allais vous poser la question : oui, j'ai pas vu le temps passer, je pense que nous connaissant, j'aurai aussi affaire \u00e0 mes filles, je pense que l\u00e0- bas, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a faisait plut\u00f4t pour les gar\u00e7ons, mais je pense, c'est un bel objet en fait r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame, oui je pr\u00e9f\u00e8re apr\u00e8s coup, moi j'd\u00e9pass\u00e9 un petit peu, c'est il y a date. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:05) [81%] :\r\nDonc \u00e0 papa norv\u00e9gien vous -m\u00eame vous \u00eates comment dire assez \u00e9pris de cette culture l\u00e0 o\u00f9 parlais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:13) [81%] :\r\n\u00e7a d\u00e9clenche pas mal d'\u00e9motion qu'la la langue parce que j'ai v\u00e9cu, je suis all\u00e9 quand m\u00eame souvent en vacances l\u00e0- bas, j'ai jamais parler la langue parce je parle anglais, elle est la famille parler anglais avec nous, voil\u00e0, et mon p\u00e8re nous a jamais fait parler en fait non, parce que, au d\u00e9but, c'\u00e9tait l'anglais, apr\u00e8s on est pass\u00e9 aux Fran\u00e7ais lui a pris tr\u00e8s tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais et puis donc \u00e7a reste un h\u00e9ritage qui est voil\u00e0, moi je suis sensible vu quelques films des fois du qui ne plaisent particuli\u00e8rement et je me dis mon c'est peut-\u00eatre un peu cet appel, m\u00eame si j'adore le soleil, le show, mais vous avez quelque chose de tr\u00e8s nordique avant sur vous, John \u00c9ric oui je pense que Pagny et mes origines non, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:53) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de votre c\u00f4t\u00e9 Danessa qu'est -ce que vous avez apport\u00e9 comme un objet, c'est un hommeM.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:00) [83%] :\r\nPetite effigie c'est en en cuivre puissant en Bouddhas rieurs chinois qu'il avait les bras qu'il y a les bras au ciel comme \u00e7a avec les paumes vers le ciel et qui donc chinois, il est plut\u00f4t gros il est chauve, entre bien bidonner comme \u00e7a et puis il rigole en fait et c'est quelque chose que j'ai sur mon bureau, donc j'ai mon \u00e9cran donateurs passe malheureusement la plupart de de mon temps, et il est juste l\u00e0, on dit tout et puis en fait, \u00e7a fonctionne pas mais il est quand m\u00eame l\u00e0 et d'encens que si il se fiche de moi en fait en permanence, chaque fois que je ne prends trop au s\u00e9rieux, en fait, je suis un homme en train de maugr\u00e9er jovial oui on fait para\u00eetre prendre tant au s\u00e9rieux, voil\u00e0 c'est son but et j'ai pass\u00e9 pas mal de temps en Inde a voyag\u00e9 l\u00e0- bas et et c'est quelque chose que j'ai achet\u00e9 l\u00e0- bas, juste avant de repartir et et puis voil\u00e0, il est l\u00e0, donc je vois tous les jours, assez dr\u00f4le qui soient pr\u00e9sents aujourd'hui aussi parce qu'il est encore l\u00e0 un arr\u00eate de te prendre trop au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:03) [85%] :\r\nMais alors d'une certaine mani\u00e8re, donc j'ai l'impression contourner parti viste artistes activistes, comme vous, un entrepreneur social et qu'on fait des des projets pour r\u00e9inventer la ville avilir et recr\u00e9er du lien, bah c'est que d'une certaine mani\u00e8re on on fait passer justement le le rire, la bienveillance je sais pas quelque chose de l'ordre, un tout petit peu bah voil\u00e0 de 2 mois d'une d'une valeur humaine constamment donc qu'est -ce qui vous fait comme \u00e7a, maugr\u00e9e dans dans votre quotidien Danas charg\u00e9 l'impression que c'est quand m\u00eame une vie assez riche particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:31) [84%] :\r\nAlors c'est une vie tr\u00e8s riche \u00e7a y a pas d'ao\u00fbt qu'est -ce qui vous ennuie alors mais en fait c'est c'est en travail comment notre se dire que, donc, effectivement, c'est super cr\u00e9atif mais l'aspect cr\u00e9atif finalement il y a un an le la dur\u00e9e l'aspect cr\u00e9atif est tr\u00e8s courte, apr\u00e8s celle du c'est du projet, c'est-\u00e0-dire que, il faut trouver les fonds faut trouver la strat\u00e9gie pour l'ann\u00e9e, il faut l'organiser le le la logistique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:54) [83%] :\r\nVous enseignez Sound dans diff\u00e9rentes \u00e9coles, vous avez m\u00eame enseign\u00e9 \u00e0 la Sorbonne, votre votre esprit marketing. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:59) [84%] :\r\nOui, alors c'est pas un marketing ou la mani\u00e8re de faire de la m\u00e8re de penser les projets compl\u00e8tement, oui, je savais que donc ce sont soit des des jeunes, enfin, ce sont des jeunes adultes qui sont soit encore en enseignant en enseignement ou qui sont d\u00e9j\u00e0 professionnels et \u00e0 le message que j'ai fait passer le plus souvent, c'est vraiment de de faire en fait date n'est pas tant d'avoir les conditions id\u00e9ales, les 100000 francs de budget avec l'autorisation, et ceci, cela, cela ce que \u00e7a peut se passer mais \u00e0 fort de Chine fort chance que \u00e7a \u00e7a arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:31) [90%] :\r\nEt plut\u00f4t de dire que les belges et une id\u00e9e comment je peux faire hors prototype quelque chose le plus rapidement possible et apr\u00e8s ils c'est-\u00e0-dire \u00e7a marche tiens qu'est -ce qui a march\u00e9 comme on peut faire mieux, \u00e7a pas march\u00e9 on abandonne, on on modifie et qu'est -ce qu'on peut faire \u00e0 son propre niveau maintenant et et voir \u00e7a peut \u00e9voluer, grandir potentiellement s'il le faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:50) [85%] :\r\nMais ma ch\u00e8re, vous vous \u00eates tr\u00e8s bon aussi pour faire rep\u00e9rer vos projets \u00e0 l'international, vous m'expliquiez en pr\u00e9paration des missions justement que voil\u00e0, vous avez vos contacts dans les, comment dire, ben j'ai des avec des journalistes du monde entier pour Andy, mais aussi que par exemple les aurores bor\u00e9ales que vous cr\u00e9ez sur d'ailleurs comment est -ce qu'on fait une Aurore bor\u00e9ale sur une place \u00e0 Tokyo ou \u00e0, ou \u00e0 Gen\u00e8ve ou ou ailleurs encore c'est quoi cette machine d'Aurore bor\u00e9ale, que vous avez alors il y a des belles en Norv\u00e8ge oui Turquie le sait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:19) [78%] :\r\n\u00e7a la question, c'\u00e9tait clairement quelle est la, la, la pourcentage de population mondiale qui va avoir l'occasion de voir des hommes Real c'est c'est c'est un film, c'est moins que en pourcent si prend la la population mondiale, donc la gliders apr\u00e8s c'\u00e9tait ce que j'arrive \u00e0 cr\u00e9er ce ce v\u00e9hicule sentiment n'importe o\u00f9 dans le monde et donc l\u00e0 j'ai pris contact avec une entreprise qui construit des lasers en Allemagne, j'ai appel\u00e9 donc l\u00e0 leurs premi\u00e8res, c'\u00e9tait pour la fait appel Vivendi \u00e9coutez, j'ai une id\u00e9e, on va faire \u00e7a pour l'\u00c9tat fait \u00e7a ouais pour le PFL donc j'appelle cette entreprise \u00e9coutez cette id\u00e9e en petit peu absurde de penser serait possible, je pense que oui, faut qu'on fasse des qui est d'accord, le PFL, on va faire \u00e7a g\u00e9nial, on n'y va jamais, maintenant il faut que j'ai que je fasse r\u00e9ellement donc je vais en Allemagne et en passe, voil\u00e0 des journ\u00e9es enti\u00e8res dans un grand Hall, une grande halle qui sont et on fait des tests et puis donc c'est c'est un processus qui a avait pas mal de temps, et, et, en fait, ce que je fais ce qui se cr\u00e9e des strates de lumi\u00e8re dans le ciel qui sont invisibles \u00e0 l'ONU et j'installe sur le site diff\u00e9rentes machines qui qui qui cr\u00e9e des des particules hyper finalement qui sont tout \u00e0 fait naturel et autres et qui se d\u00e9place avec le, le vent et quand ces particules Elf strates de lumi\u00e8re, c'est l\u00e0 que les faire appara\u00eet et la l\u00e9gende de sous, ils sont fous oui sont enfin Swiss alors ce n'est pas sans fascin\u00e9, c'est \u00e7a casse int\u00e9ressant que si ces pays sont pas fou, mais au contraire c'est \u00e7a pose et \u00e7a am\u00e8ne ce ce qu'on appelle l'or cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:43) [79%] :\r\nC'est ouais, voil\u00e0, c'est traiter cette affaire oui dan bon, avoue ce qui \u00e9tait, je vous donne quelques secondes pour rappeler les voil\u00e0 vous votre d\u00e9fis du moment c'est ce grand drapeau vous allez suspendre Chili, racontez -nous et, surtout, dites -nous comment on peut vous aider. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:57) [81%] :\r\nAlors, peuvent, je propose \u00e0 tout le monde vraiment d'aller sur le site 3 fois W point oui watching Point org en normaux oui \u00e0 watching Point org et l\u00e0, en fait, chacun peut cliquer sur pense sur un bouton qui s'appelle fesses et et s'allume sa t\u00e9l\u00e9phone et on peut se prendre en photo et votre photo en fait va venir nourrir donc Jean Drapeau, qui est encore en construction, mais en fait il va venir pousser ce message on ne on observe ces d\u00e9cideurs et on fait une pression seul d\u00e9cideur par rapport au futur climatique \u00e0 l'approche \u00e0 la prochaine 25 c'est vrai au Chili. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:31) [78%] :\r\nEn d\u00e9cembre prochain, c'est \u00e7a, merci beaucoup, Dan cher d'\u00eatre venue de leur 1er rendez- vous \u00e0 la rencontre de de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:36) [77%] :\r\nCremonese John \u00c9ric tr\u00e8s bien c'est vous vous f\u00eater les 30 ans de votre atelier \u00e0 Lausanne, c'est \u00e0 la rue, c'est la rue Neuve num\u00e9ro 9, je pense qu'il est aussi donn\u00e9 l'impression parce que comme \u00e7a : pr\u00e9voir qu'allait jouer c'est luthier au pluriel, point CH, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, le 9 novembre Arnaud bonsoir et La Fert\u00e9, il y aura des petits fours et des concerts merci beaucoup \u00c9ric tr\u00e8s et suite \u00e0 tous les 2, merci beaucoup d'enchanter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:13) [88%] :\r\nBonjour Patrice Daire Ma\u00e9va bonjour au programme dans l'abordage, nous partons pour la Somalie, avec un reportage qui est adapt\u00e9 d'dans le documentaire, film et c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a se passe dans la bande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:25) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien apr\u00e8s le flash info de 15 heures merci beaucoup \u00e0 Damien barri\u00e8re qui assurait en r\u00e9gie aujourd'hui notre attach\u00e9 de production c'est Marine regard la musique c'est Fran\u00e7ois Piton sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre 15 heures tr\u00e8s douce : fin de journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T13:14:03Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Traelnes, John-Eric", "role": "luthier", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60A9A574-DF8C-48D4-A34B-2DCED3B6EC56", "internalArchiveId": "60A9A574-DF8C-48D4-A34B-2DCED3B6EC56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Somalie: l'humanitaire s'en va-t-en guerre", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, la Somalie est en pleine guerre civile et la famine ravage sa population. Sous l'\u00e9gide de l'ONU, 38'000 hommes sont envoy\u00e9s sur le terrain, dont un contingent de 3'000 militaires belges. En 1993, le journaliste Thierry Michel passe un mois en leur compagnie. Il les filme au quotidien lors d'op\u00e9rations de maintien de la paix ou d'encadrement de distribution de vivres. Ce document d'archive vous est propos\u00e9 dans une version audio qui ne perd rien de sa pertinence: r\u00e9ussite humanitaire ou bourbier suicidaire? Soldats de la paix ou n\u00e9ocolonialistes? M\u00eame sans image, le documentaire de Thierry Michel questionne le bien et le mal fond\u00e9 de cette gigantesque et premi\u00e8re op\u00e9ration mondiale militaro-humanitaire men\u00e9e sous la banni\u00e8re de l'ONU. \r\nUn documentaire de Thierry Michel\r\nMaison de distribution: les films de la Passerelle: passerelle.be/filmographie/somalie-lhumanitaire-sen-va-en-guerre\r\nAdaptation radio: Muriel M\u00e9rat et Didier Rossat\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut", "durationSec": 2313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773370", "imageURL": "http://www.rts.ch/10672995.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Somalie: l\u02b9humanitaire s\u02b9en va-t-en guerre", "Point de fuite: Somalie: l\u02b9humanitaire s\u02b9en va-t-en guerre / ALA_2019-10-24T15:15:00_point-de-fuite", "Point de fuite: Somalie: l\u02b9humanitaire s\u02b9en va-t-en guerre / ALA_2019-10-24T15:15:00_point-de-fuite"], "alternativeSummary": ["Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, la Somalie est en pleine guerre civile et la famine ravage sa population. Sous l\u02b9\u00e9gide de l\u02b9ONU, 38'000 hommes sont envoy\u00e9s sur le terrain, dont un contingent de 3\u02b9000 militaires belges. En 1993, le journaliste Thierry Michel passe un mois en leur compagnie. Il les filme au quotidien lors d\u02b9op\u00e9rations de maintien de la paix ou d\u02b9encadrement de distribution de vivres. Ce document d\u02b9archive vous est propos\u00e9 dans une version audio qui ne perd rien de sa pertinence: r\u00e9ussite humanitaire ou bourbier suicidaire? Soldats de la paix ou n\u00e9ocolonialistes? M\u00eame sans image, le documentaire de Thierry Michel questionne le bien et le mal fond\u00e9 de cette gigantesque et premi\u00e8re op\u00e9ration mondiale militaro-humanitaire men\u00e9e sous la banni\u00e8re de l\u02b9ONU. \n\nUn documentaire de Thierry Michel\nMaison de distribution: les films de la Passerelle: passerelle.be/filmographie/somalie-lhumanitaire-sen-va-en-guerre\nAdaptation radio: Muriel M\u00e9rat et Didier Rossat\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut", "Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, la Somalie est en pleine guerre civile et la famine ravage sa population. Sous l\u02b9\u00e9gide de l\u02b9ONU, 38'000 hommes sont envoy\u00e9s sur le terrain, dont un contingent de 3\u02b9000 militaires belges. En 1993, le journaliste Thierry Michel passe un mois en leur compagnie. Il les filme au quotidien lors d\u02b9op\u00e9rations de maintien de la paix ou d\u02b9encadrement de distribution de vivres. Ce document d\u02b9archive vous est propos\u00e9 dans une version audio qui ne perd rien de sa pertinence: r\u00e9ussite humanitaire ou bourbier suicidaire? Soldats de la paix ou n\u00e9ocolonialistes? M\u00eame sans image, le documentaire de Thierry Michel questionne le bien et le mal fond\u00e9 de cette gigantesque et premi\u00e8re op\u00e9ration mondiale militaro-humanitaire men\u00e9e sous la banni\u00e8re de l\u02b9ONU. \n\nUn documentaire de Thierry Michel\nMaison de distribution: les films de la Passerelle: passerelle.be/filmographie/somalie-lhumanitaire-sen-va-en-guerre\nAdaptation radio: Muriel M\u00e9rat et Didier Rossat\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut", "Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, la Somalie est en pleine guerre civile et la famine ravage sa population. Sous l\u02b9\u00e9gide de l\u02b9ONU, 38'000 hommes sont envoy\u00e9s sur le terrain, dont un contingent de 3\u02b9000 militaires belges. En 1993, le journaliste Thierry Michel passe un mois en leur compagnie. Il les filme au quotidien lors d\u02b9op\u00e9rations de maintien de la paix ou d\u02b9encadrement de distribution de vivres. Ce document d\u02b9archive vous est propos\u00e9 dans une version audio qui ne perd rien de sa pertinence: r\u00e9ussite humanitaire ou bourbier suicidaire? Soldats de la paix ou n\u00e9ocolonialistes? M\u00eame sans image, le documentaire de Thierry Michel questionne le bien et le mal fond\u00e9 de cette gigantesque et premi\u00e8re op\u00e9ration mondiale militaro-humanitaire men\u00e9e sous la banni\u00e8re de l\u02b9ONU. \n\nUn documentaire de Thierry Michel\nMaison de distribution: les films de la Passerelle: passerelle.be/filmographie/somalie-lhumanitaire-sen-va-en-guerre\nAdaptation radio: Muriel M\u00e9rat et Didier Rossat\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-10773377", "ece-10773370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T16:19:26Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nMuriel M\u00e9rat aujourd'hui dans point de fuite, c'est un document d'archives assez exceptionnelles, c'est pas tous les jours qu'on avait comme \u00e7a que nous allons diffuser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [90%] :\r\nOui, tout d'abord, parce que c'est une adaptation Audio d'un documentaire Image et \u00e7a pour nous c'est quand m\u00eame une 1\u00e8re on n'avait jamais fait le 1er sur la 1\u00e8re bravo ensuite ce documentaire tourn\u00e9 en 1990 3 par le journaliste belge Thierry Michel nous fait revivre une des premi\u00e8res grandes op\u00e9rations de l'ONU, men\u00e9e au nom du droit d'ing\u00e9rence humanitaire, avec des guillemets pour le concept \u00e9mergent \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [88%] :\r\nAlors, si ma m\u00e9moire est bonne, je crois que \u00e7a a eu lieu en Afrique ne se souvient plus bien pay\u00e9, allez -y alors Alesi Somalie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [91%] :\r\nOui, \u00e7a change alors en 2 mots pour vous reposer un peu le contexte donc en n'91 suite \u00e0 un coup d'\u00c9tat, la Somalie sombre dans une guerre civile et dans le m\u00eame temps, une s\u00e9cheresse s'abat sur la Corne de l'Afrique, provoquant une famine assassine ce sont des centaines de milliers de personnes qui sont touch\u00e9es, et malgr\u00e9 les signaux d'alarme donn\u00e9e par des ONG sur place la communaut\u00e9 internationale attend plus d'un an et des images insoutenables diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 pour r\u00e9agir et lanc\u00e9 donc une grande op\u00e9ration militaro- humanitaire qui d\u00e9bute en ao\u00fbt 92 et puis, en d\u00e9cembre 92, ce sera la fameuse op\u00e9ration Restore Hope ou, \u00c9tats-Unis en t\u00eate, 30 pays d\u00e9ploient leurs hommes sous l'\u00e9gide de l'ONU au total 38000 militaires participent \u00e0 cette mission de maintien de la paix, le contingent militaire belge film\u00e9es par Thierry Michel, compte 3000 hommes et il a particip\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration de d\u00e9cembre 90 2 \u00e0 d\u00e9cembre 93. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [93%] :\r\nEt alors, nous disions que le documentaire de Thierry Michel \u00e9tait un document d'archives exceptionnelles pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [92%] :\r\nNon, j'esp\u00e8re qu'on l'entendra un dans la version Audio mais Thierry Michel a joui d'une libert\u00e9 totale pour tourner son film, on sent que pendant les 3 semaines o\u00f9 il a accompagn\u00e9 les militaires belges, il a eu acc\u00e8s \u00e0 toutes les personnes et \u00e0 toutes les situations qu'il a eu envie de filmer et puis alors je pense qu'aujourd'hui, bien, il ne pourrait plus faire le m\u00eame film avec cette m\u00eame libert\u00e9 de parole et puis ce film est un document important parce que cette libert\u00e9 de de ton justement h\u00e9 bien dis dis bien toutes les limites o\u00f9 tous les paradoxes que ce genre d'intervention militaro- humanitaire pose en l'occurrence un donc en Somalie, cette op\u00e9ration qui a d\u00e9but\u00e9 comme une mission de maintien de la paix et de soutien \u00e0 la distribution de l'aide alimentaire a vu des casques bleus y compris belges commettre des exactions et puis prendre les armes contre des Somaliens mais voil\u00e0 ah j'en veux pas en dire plus, place au terrain voici Somalie l'humanitaire s'en va -t -en guerre un documentaire de Thierry Michel adapt\u00e9 pour la radio par moi- m\u00eame et Didier Rosa et puis alors un grand merci \u00e0 Passerelle Films, distributeur de ce documentaire qui nous offrent gracieusement que les droits de diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [62%] :\r\nBen, avoir un ce il pointe la G\u00e9n\u00e9rale 4 la et pas sur les viols, oui, oui, Philippe Turpaud dans le sud de la semaine, voil\u00e0 pourquoi nous avons \u00e9t\u00e9 au pouvoir face ordre par la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [84%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral le de s'responsable des forces arm\u00e9es belges pour mission de maintien de la paix en Somalie, rencontre les chefs traditionnels de la r\u00e9gion afin d'\u00e9tablir avec les bases d'une collaboration passive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [55%] :\r\nCatherine bonsoir la quantit\u00e9 oui mais \u00e7a passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [84%] :\r\nComme vous savez, je suis toujours heureux de tout l'art de ce village Ecosse voil\u00e0 parce que j'ai, a d\u00e9j\u00e0 soit non, et je dois dire que c'est un des plus beaux que je connaisse \u00e0 b\u00e9b\u00e9 et je dois dire que je suis heureuse, car je suis entour\u00e9 d'amis g\u00e9n\u00e9ral que Warren embauchera le mod\u00e8le d'une \u00e0 une vraie bou\u00e9e n'ont pas eu lieu, je veux dire au g\u00e9n\u00e9ral et au colonel que les militaires belges ont pris une part importante dans la recherche de la paix avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [54%] :\r\nAu point, l'application de Mario ex\u00e9cuter un seul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [79%] :\r\nDans le village de Lion-d'Angers, afin de chercher, trouver collectionner toutes les armes qui s'y trouvent tout mouvement doit \u00eatre prise, elle est pas alors un interpr\u00e8te pour adresser \u00e0 la population nous attention que nous n'avons rien contre la population de l'ordre et qu'il s'agit de la dans la guerre de la paix que nous sommes l\u00e0 pour trouver les armes pour arr\u00eater un banditisme dans la r\u00e9gion et ce dont, et j'ai contre et que tout va rester 40 et que l'on voudrait -on pas nos armes contre les gens qui nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:35) [70%] :\r\nQue vous avez trouv\u00e9 ici, on a trouv\u00e9 2 et papiers qu'on l'am\u00e8ne \u00e0 la basse et on va les contr\u00f4ler \u00e0 fond et quand il y a rien de sp\u00e9cial, les papiers selon l'redonner aux propri\u00e9taires l\u00e0 aussi trouver des donn\u00e9es vous attaquer, voil\u00e0 la bien voil\u00e0, oui, oui, parce qu'il a peut-\u00eatre c'\u00e9tait vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [78%] :\r\nPlusieurs moments donc les militaires belges \u00e9tablisse autour de Kismayo les barrages routiers afin de contr\u00f4ler entr\u00e9es et sorties de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:25) [83%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s de 100 munitions pour Kalachnikov dans une culture, il ne reste que les 2 chauffeurs, les gens \u00e0 qui appartenait, c'est mission nous ne connaissons pas encore ne sont pas ou pas, on nous amenons \u00e0 l'ob\u00e9lisque chez l'officier de qui s'occupera de savoir si \u00e7a leur appartient au bout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:55) [78%] :\r\nAbsolument, oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:57) [75%] :\r\nLa participation active pour l'encourager, en tout cas, non, non, ils n'ont pas de ticket du couple non non non non, c'est aussi en dans un temps record dans le temps, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va pas actionner c\u00f4t\u00e9 une minute, oui, oui, mais qui va souffrir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:13) [87%] :\r\nCes femmes ont travaill\u00e9 pour nettoyer la ville, nettoyer les rues et elles ont re\u00e7u en \u00e9change des tickets avec ses tickets, elles peuvent se pr\u00e9senter ici et elles re\u00e7oivent en \u00e9change de la nourriture, des sacs de bl\u00e9, de haricots et de deuil, le probl\u00e8me c'est qu'il y a apparemment ici donc toutes les femmes qui avaient des tickets ont \u00e9t\u00e9 servis, il y a d'autres femmes qui sont venus ici et qui essaye \u00e9galement d'obtenir de la nourriture bon alors l\u00e0, on ne peut pas leur donner, donc on va devoir Bison d\u00e9gag\u00e9 la place ici \u00e9quit\u00e9 avec la nourriture pour aller ravitailler un autre endroit, il n'est pas question de donner de la nourriture gratuitement comme cela, il ne faut du travail en \u00e9change il a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:59) [71%] :\r\nAh, c'est-\u00e0-dire ce que \u00e7a la regarde parce que c'est un c'est sp\u00e9cial point quand m\u00eame sp\u00e9cial dans le sens il faut il faut se dire car la place prise par la Cour surtout pas se m\u00ealer, disons que, on n'a jamais, c'est-\u00e0-dire que les d\u00e9penses de leur idylle je dirais quoi tout d'accord, il entra\u00eener contrainte comme \u00e7a, alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [91%] :\r\nQu'est -ce qui vous manque le plus ici en Somalie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:03) [88%] :\r\n\u00e7a c'est une question tr\u00e8s difficile et puis \u00e9videmment il y a la famille qui manquent, mais \u00e0 part de \u00e7a il y a aussi des avantages comme le beau temps qu'on a ici et il y en a quand m\u00eame par les soucis que les gens ont \u00e0 la maison avec les enfants, le travail, la pas etc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:27) [86%] :\r\nC'est une forme de de vacances, si on peut dire non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:29) [93%] :\r\nC'est pas des vacances, c'est pas des vacances, mais je pense que je me suis tr\u00e8s bien habitu\u00e9s \u00e0 vivre ici au d\u00e9part de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:37) [70%] :\r\nUn probl\u00e8me, c'est tout ce qu'qui me faut ici, donc vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:42) [84%] :\r\nPouvez dire que vous avez racont\u00e9 un officier bienheureux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:46) [91%] :\r\nC'est une vraie exp\u00e9rience \u00e7a il faut le dire. \r\nEn fait, la population est favorable ou hostile aussi actrice Marion les travaux rapporte. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:58) [79%] :\r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait pourtant lancement pire que \u00e7a, maintenant c'est fini, on ne voit plus les gamins ouais parfois ou de l'homme, c'est vraiment rare et alors donc, si on voit tous les jours les personnes commence \u00e0 vous conna\u00eetre et vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:11) [86%] :\r\nBonjour, c'est du troc du patron qu'est -ce qu'on peut faire comme prof. \r\n2 des bracelets et des groupes l'argenterie un petit peu demande beaucoup d'eau et la nourriture, c'est tout ce qui monte rien. \r\nLe long parce qu'il doit faire preuve, disons, \u00e0 peu pr\u00e8s 2 \u00e0 kilom\u00e8tre de long et surveiller que les gosses ne traversent pas le parce qu'il vient de mois chercher de la nourriture, traverse le fait alors il faut les emp\u00eacher faire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:02) [78%] :\r\nTransformation qui r\u00e9ussit, mais pas les tuer pour les bless\u00e9s. \r\nDonc 3 choses : 3 sommations et si on ne veut pas les respecter, on se r\u00e9aliser \u00e7a d\u00e9pend comment je vais, il y a la vie des camarades aussi qui \u00e9tait, qui est en jeu, on ne sait pas ce qui assure, lui, peut avoir une grenade du TNT, parce que les d\u00e9mineurs en prouver des bo\u00eetes d'allumettes fabriqu\u00e9 avec un peu de grammes \u00e0 de TNT appel que vous touchez la bo\u00eete d'allumettes, elle explose il alors c'est pour handicap\u00e9s il on est oblig\u00e9 de 57 pas faire autrement, c'est l'avis des copains qui est des enfants, ils demandent des choses vraies, la porte quoi et des bien on un m\u00e9chant signe des si vous donnez \u00e0 biscuits ah il y en a tout de suite une dizaine qui sont l\u00e0 et nous, on a pass\u00e9. \r\nEt puis ce qu'on allait la les revend. \r\nNon, on n'a pas de remerciement Belgium, oui, c'est tout ce qu'on a, mais si on a le malheur de tourner le dos, un petit peu trop vite qu'on n'a rien donn\u00e9 en risque d'avoir des cailloux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:11) [73%] :\r\nDonc, c'est parce que \u00e7a c'est par l\u00e0, c'\u00e9tait : qui a tir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:17) [92%] :\r\nDonc il y avait quelque chose. \r\nJe vois pas tellement Rousseau bien \u00e0 gauche et c'est tous les jours, moyen ni \u00e0 coups de feu qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:59) [88%] :\r\nKismayo centres-villes comme chaque jour, la population se rassemblent sur la place principale et informe de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:06) [58%] :\r\nPoil la voil\u00e0 oui madame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:11) [75%] :\r\nVoil\u00e0 un d\u00e9lai de le Design \u00e9tait il avait nous avions un gouvernement, nous n'en avons plus, c'est un fait, voil\u00e0 \u00e7a depuis, nous avons bien accueillis les militaires nous les remercions et soutenant les Nations Yonhap donc semaine l\u00e0 tout appareil \u00e0 propos d'haleine les belges n'ont pas respect\u00e9 nos droits a -t-il tire sur les Somaliens sans un qui sont pourtant parfois uniquement une djellaba Hollywood, 2 tiers de son bateau, alors \u00e7a nous d\u00e9range des choses pareilles, par exemple si tu passes en contr\u00f4lant fouille. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:38) [64%] :\r\nIl y a pas quoi, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, mais \u00e7a par l'\u00e9cole pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:44) [78%] :\r\nC'est un mot \u00eatre trait\u00e9e de fa\u00e7on inhumaine m\u00eame si tu n'as rien, si tu as des fruits les renverser, c'est des probl\u00e8mes \u00e0 William, \u00e7a a commenc\u00e9 il y a 3 ou 4 mois depuis l'arriv\u00e9e des militaires belges t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:55) [59%] :\r\nDonc, pourquoi avoir des oui, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:06) [90%] :\r\nIl est clair qu'une grande partie des du peuple somalien est encore, et certainement, c'est certainement le cas dans somme d'op\u00e9rations, il est donc \u00e9vident que la vie de sur le pas est en jeu et que les r\u00e8gles d'engagement pr\u00e9voit tr\u00e8s clairement qu'en cas de menace contre les Casques bleus, la riposte est autoris\u00e9e, c'est donc une r\u00e8gle de conduite que nous suivons, nous \u00e9vitons de faire preuve, nous, nous essayons de faire preuve de la plus grande retenue possible dans l'emploi des armes, mais pas au point de mettre la vie de l'argent en danger, oui, je crois que les accusations peuvent avoir port\u00e9 contre les militaires belges peuvent avoir diff\u00e9rentes origines tout d'abord, il faut savoir qu'une partie de la population \u00e0 trouver que les Casques bleus \u00e9taient \u00e0 ann\u00e9es l'\u00e9l\u00e9ment perturbateur dans leur petit et dans leur lutte pour le pouvoir et donc il \u00e9tait assez facile d'essayer de d'affaiblir la position des casques bleus par des accusations de ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:19) [59%] :\r\nEt l'exp\u00e9rience celui qui dure. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:25) [82%] :\r\nComme est -ce que vous \u00eates de militaires belges install\u00e9s dans ce village 4 en permanence, donc c'est une seule \u00e9quipe, c'\u00e9tait un travail avec r\u00e9guli\u00e8rement des renforts, on est ici un peu parce que le g\u00e9n\u00e9ral Morganella et aussi parce qu'au il faut aider la population et je crois que c'est une ville principale, il y a beaucoup de travail mais non. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:57) [76%] :\r\nIl y a seulement 10 policiers point lui comment c'est possible : droit est tomb\u00e9, les r\u00e9fugi\u00e9s ont dit qu'il ne voulait pas entrer dans la vall\u00e9e de la joue bannissement d'ils ont peur des r\u00e9actions d'organes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:08) [69%] :\r\nHomme oui oui, il y a pas Vercruysse sous au bistrot, sinon il y a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:14) [79%] :\r\nLes forces belges savent s\u00fbrement que cette semaine les bandits de Morgane en tuer pour voler du b\u00e9tail de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:20) [69%] :\r\nSur un ici 20000 personnes qui actionnent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:25) [77%] :\r\nCHN, ils ont men\u00e9 3 actions cette semaine la soir\u00e9e et par le prix du disque, voil\u00e0 pourquoi les r\u00e9fugi\u00e9s mais retourne pas sur leurs Terres, qui va avec : trimestre 3 hommes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au luxe, 2 autres bless\u00e9s assourdissant dette pas dire des pistes, \u00e7a ne vous ne pouvez pas apporter la paix en Somalie, les dictateurs sont toujours donc votre tombe dessus respecter Christian un vetting fondatrice en foyer le si vous arr\u00eatez les dictateurs, alors tout ira mieux pour le peuple et pour le ni\u00e8ce mieux que le reste, elle dit que l'investissement gagne, vous pouvez arr\u00eater ce qui \u00e0 Edith vaille Morgan sc\u00e9nario vous pouvez arr\u00eater tous les dictateurs de Somalie, voil\u00e0 pourquoi j'ai dit que le probl\u00e8me est grave la quand il y a, et d'autres vivent avec ces gens ont l'habitude de massacrer la population et ils savaient qu'ils ont toujours tu\u00e9 tant de gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:17) [79%] :\r\nL'entassement votre ordonnance de nous sommes tous, tous mais oui, mais la politique ce n'est pas le probl\u00e8me de l'ONU, la politique, c'est le probl\u00e8me des Somaliens, nous n'avons rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:25) [75%] :\r\nOui, alors que vous estimez \u00e0 nous ne souhaitions ensemble, nous voulons que l'ONU connaissent en profondeur la politique somalienne un lieu Right quoi de Fight oui et pour d\u00e9crire la fa\u00e7on de le faire, la voie \u00e0 suivre, c'est de faire sortir un dictateur du pays reste de les arr\u00eater \u00e0 l'autre et de les mettre en prison du point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:56) [61%] :\r\nDonc moi je vous de vacances affaire, quelle horreur, puisqu'on a grabataires, l\u00e0 voil\u00e0, je crois, c'est pas paradoxal on au-del\u00e0 il y a et pour monsieur, bonsoir, si vous prenez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:13) [68%] :\r\nVoil\u00e0 300 pages dis tout ce qui explique aujourd'hui, pourquoi pas, \u00e7a a commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:22) [64%] :\r\nDonc, donc une conf\u00e9rence qui est pour nous on donc point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:45) [70%] :\r\n\u00e7a va faire dans le b\u00e2timent on a os\u00e9 un maximum pour montrer leur force et alors \u00e7a s'est calm\u00e9, alors apr\u00e8s la conf\u00e9rence de paix le souvenir qu'un feu, \u00e7a fait tout un show l'avoir fait de la menant voil\u00e0 parce que \u00e7a donne dans tiennent pas leur parole, ils ont tout ceci ni la conf\u00e9rence de paix et voir ce que \u00e7a donne, aujourd'hui, vous avez envie de s'arr\u00eater aussi g\u00e9rant Somalie pour le parti, on s'attendait \u00e0 tout juste, donc, de fait, pas nous, personnellement, point, \u00e7a fait 10 ans qu'on s'entra\u00eene pour \u00e7a, c'est des g\u00e9n\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:23) [62%] :\r\nOn a alors je peux pas dire quoi Pata enfin. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:37) [72%] :\r\nBonjour des jours c'\u00e9tait le d\u00e9luge, c'est-\u00e0-dire il y a un, \u00e7a a commenc\u00e9 vers 4 heures du matin il y a une grosse attaque son entourage, la compagnie s'est d\u00e9ploy\u00e9e par cette arriv\u00e9e ici, il y avait d\u00e9j\u00e0 la le ferroutage, on se fait engager sont assez enti\u00e8rement dans le dans la dans la maison, c'est Jean-Louis, il y a pas eu de bless\u00e9s parmi de chez nous soutenons sur les autres quand ils sont, il y a eu une trentaine une quarantaine de morts, c'est peut-\u00eatre de chez nous, ou peut-\u00eatre un peu, c'est surtout entre puisque vous suivent et on sait ce qu'il y a des des combats qui ont \u00e9t\u00e9 ici a -t-il, en fait, c'est il y a 2 clans le jeunes et se bat pour le contr\u00f4le de la rue, je voulais leur vie les coupeurs de SAP dissuaderont d'c\u00f4t\u00e9 garde- c\u00f4tes et c'est la chacun dans autres, \u00e0 chaque fois des combats vous \u00e9vacuent leurs morts, 3 jours apr\u00e8s, commence, vous le voulez les s\u00e9parer quand a moyen oui quand \u00e7a va \u00eatre dangereux pour nous autres ce que l'on regarde ce qu'on essaie de limiter les d\u00e9g\u00e2ts et on compte les coups, c'est affaire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:41) [74%] :\r\nOui, alors donc je suis venu pour dire \u00e0 quoi, je veux dire au grand oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:50) [70%] :\r\nOK, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:53) [54%] :\r\nParticuli\u00e8rement quoi et j'arr\u00eate, bonsoir, oui c'est \u00e7a va c'est angoisse Angola porter les armes lourdes 4 Dorgance. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:03) [60%] :\r\nRemise mais ouais, \u00e7a va, c'est un gamin \u00e0 la qui a un prix \u00e0 est en de mouvements une, il devrait \u00eatre dans les 2 moi sont pr\u00e9sum\u00e9s toujours je voudrais pour le type, le groupe se le r\u00e9seau de C\u00e9g\u00e9tel Parasuco dans les d\u00e9buts sont pardon qui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:25) [60%] :\r\nBonne femme qui court, il a s\u00fbrement regard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:29) [73%] :\r\nSur l'observation, l'on leur envoie qui que dont on sait qu'on peut l'emporter \u00e0 l'de cette situation pour utiliser, Besan\u00e7on ou les plus les plus difficiles \u00e0 ma\u00eetriser. \r\nIl y a une grosse tension ici, attention, il y a plus de tension enfin avoir pu compter c'est tout dans la gestion de quasiment se l'le probl\u00e8me, c'est essayer avant de savoir d'o\u00f9 \u00e7a vient, comme beaucoup, donc c'est peut-\u00eatre pas chez la femme, les enfants du nord et d'avoir dans leur histoire, oui, c'est parce que l'Angleterre, il compte quand on tire travers tous les terroirs, \u00e7a passe \u00e0 bord, j'ai fait ci \u00e0 sauver. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:22:09) [74%] :\r\nCe qui vient de franchir avec sa chapelle. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:14) [69%] :\r\nC'est ce que je d\u00e9gage un sujet \u00e0 l'affaire l\u00e0. \r\nOn est loin des objectifs humanitaires du d\u00e9part c'est c'est un objectif humanitaire ici, on doit faire cesser la guerre civile qui fait fuir les gens vers le Kenya, essayer de rassurer ici la population dans le Marais, mais pour que les r\u00e9fugi\u00e9s reviennent parce que si on fait partir les gens vers le Kenya, on fait souffrir les gens d\u00e9finir, il faut que les gens reviennent ici, je suis en train de se passer Verbois les l\u00e9gendes Mogadiscio vont vers vous allez et, ici, une fois que tous d'une au seront au tapis la la vie va recommencer, mais en attendant on peut pas le sa situation comme \u00e7a, il faut mettre un terme \u00e0 ce liste c'est ce qu'on fait cette humanitaire aussi de faire cesser une guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:03) [74%] :\r\nAttendons voir nous ici on est en position statique on on n'attaque pas, donc en fait que d\u00e9fend ici. \r\nVous \u00eates pr\u00eat \u00e0 mourir pour pour le futur de la Somalie mourir, c'est un roman qu'on dit, donc je suis militaire oui note l'autre jour, ici on a comme des pompiers quoi. \r\nOui, cela pour \u00eatre le feu. \r\nMais comme on dit, faut bien faire et vous ne familier, hein. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:44) [73%] :\r\nC'est sauver sa peau, je compte aujourd'hui, c'est nous quoi, parce que les le co\u00fbt de stockage tire sur tout ce qui est contrainte parce qu'on a essay\u00e9 une fois, \u00e7a fait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un copain. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:07) [90%] :\r\nJe crois personnellement que les Somaliens sont des guerriers et qu'ils aiment se battre je crois personnellement qu'ils aiment cette ambiance et que les luttes claniques qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s ancienne qui remonte jusqu'\u00e0 la nuit des temps, sont toujours d'application dans la r\u00e9gion, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour des Europ\u00e9ens de comprendre \u00e7a, apr\u00e8s quelques pendant 2 semaines pass\u00e9es ici, on commence \u00e0 sentir, on peut sentir a il y a un probl\u00e8me entre telle et telle la mais surtout ce sont des probl\u00e8mes tellement domestique que pour nous ce sont des d\u00e9tails, et pour eux, ce ne sont pas des d\u00e9tails et on fait la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:58) [58%] :\r\nDonc 3 points pr\u00e9voyant pour eux qui ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pour le maillot jaune. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:03) [59%] :\r\nAu diable. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:25:05) [72%] :\r\nOn ils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:25:07) [59%] :\r\nPlus bas, avec l'autre \u00e9l\u00e9ment technique service. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:23) [90%] :\r\nLes combats termin\u00e9s les bless\u00e9s des 2 camps somaliens sont emmen\u00e9s vers l'h\u00f4pital MSF de qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:28) [72%] :\r\nPoint que vous parliez point. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:20) [80%] :\r\nTravers\u00e9 la cuisse de part en part et qui a provoqu\u00e9 une fracture il y a 9 jours d'ici, donc il y a de l'affection de la volont\u00e9 de la temp\u00e9rature Jean-Baptiste antibiotiques, vous avez beaucoup de de 15 enfants qui \u00e9taient bless\u00e9s par balles, oui, oui, s\u00fbrement j'ai malheureusement. \r\nLe fait qu'un des gosses mais souvent par ce qu'on appelait Youssouf d\u00e9bat au moment o\u00f9 on tirait beaucoup dans Kismayo des gosses joue un peu partout. \r\nPour des gens qui arrivent bless\u00e9s par balles et qui, avec cette une semaine apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 alors \u00e7a, \u00e7a veut dire, c'est compliqu\u00e9, un peu un trait\u00e9 social affecte et parfois les gens arrivent pas trop mal, c'est le seul h\u00f4pital qui se trouve pour qui existe pour la zone sud de la Somalie et s'y a une r\u00e9putation de l'h\u00f4pital et croissanterie on va jusqu'\u00e0 recevoir des gens de donc \u00e0 500 kilom\u00e8tres au nord- ouest qui se met. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:24) [78%] :\r\nIl s'agit aujourd'hui de le reconduire chez eux alors face \u00e0 50 personnes si le lait et la campagne dans un village s'appelle quand m\u00eame on 62 kilom\u00e8tres et puis ce maillot et je je crois la vertu de l'exemple mais peut-\u00eatre que si on comprend, on voit des gens rentrer chez essayer de vivre normalement, \u00e7a sera peut-\u00eatre agir et \u00e7a se verra les autres bienvenue. \r\nIls retrouvent leur famille voir le les mines r\u00e9jouies des jeunes enfants peut-\u00eatre pas mal comme \u00e7a r\u00e9action un peu romantique est pass\u00e9, c'est c'est pour, c'est ce qui me motive. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:35) [88%] :\r\n\u00e7a donne du cr\u00e9dit \u00e0 ces op\u00e9rations d'ing\u00e9rence humanitaire qu'est -ce que vous pensez globalement de cette cohabitation entre militaires et moniteurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:46) [84%] :\r\nJe dois reconna\u00eetre que bien sur un plan purement pratique, c'est essentiel, il faut reconna\u00eetre, surtout dans cette r\u00e9gion que la patrie du contingent belge il y a l'tas tout ce qui n'ont pas de serait il faut reconna\u00eetre que ce sont des, des gens qui sont extr\u00eamement Lionel grosse habitu\u00e9 de du soutien logistique et \u00e7a nous permet \u00e0 nous, puisque nous leur faisons confiance de nous concentrer sur l'aspect purement humanitaire, l'aspect. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:53) [71%] :\r\nCe qui fait ce qu'on avait une web Sophie voil\u00e0 pour 2008 millions de t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:49) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Somalie l'humanitaire s'en va -t -en guerre un documentaire de Thierry Michel adapt\u00e9 pour la radio par vous, par vous m\u00eame Muriel M\u00e9rat et par Didier Resa et puis alors, comme on le disait avant, mais on va le refaire parce que vraiment c'est sympa, un grand merci \u00e0 Passerelle Films, distributeur de ce documentaire qui nous a gracieusement offert les droits de diffusion pour la radio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:09) [90%] :\r\nOui, et puis alors si jamais on a mis leur adresse Internet reste sur la page de point de fuite parce que si la version Audio vous a donn\u00e9 envie de visionner ce film, h\u00e9 bien c'est par eux qu'il faut passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:21) [90%] :\r\nAlors juste pour en finir avec la Somalie, on l'a bien compris en 1990 3, la situation \u00e9tait pas vraiment brillante pour dire le moins, mais elle sait pas beaucoup am\u00e9lior\u00e9e depuis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:32) [91%] :\r\nN'a malheureusement pas non, les conflits ne se sont jamais vraiment arr\u00eat\u00e9 en Somalie, \u00e7a fait des d\u00e9cennies que le chaos r\u00e8gne dans le pays, l'ONU a d'ailleurs condamn\u00e9 l'attaque au mortier, dimanche 13 octobre dernier de l'a\u00e9roport international de Mogadiscio, de plus, tout comme dans les ann\u00e9es 90 la famine est \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 en Somalie, on est dernier l'ONG, c'est John la sonnette d'alarme pr\u00e9disant que plusieurs millions d'enfants allaient souffrir de la faim, en raison de la s\u00e9cheresse et puis cette semaine, c'est un rapport de l'Institut international de recherche sur la paix de Stockholm, qui s'inqui\u00e8te le d\u00e9r\u00e8glement climatique posera \u00e0 l'avenir d'importants d\u00e9fil\u00e9s de missions de mentir et de construction de la paix au point d'aggraver le conflit r\u00e9gressera. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:52) [69%] :\r\nC'\u00e9tait quoi, mardi, donc c'est le et donc il est avec quantit\u00e9 de d'une voiture, c'est pas comme si l'obscurit\u00e9, donc il y a pas, donc il est recommand\u00e9 par Isra\u00ebl pas vouloir dire. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:11) [64%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi pas Monica point \u00e9tait entendu toi et d'dans, l'Europe doit \u00eatre encore donc \u00e7a de la soci\u00e9t\u00e9 pour pour de de si j'entends \u00e0 qui des gens parler de lui, pas envie de l'entendre parler quoi est ce qui s'est pass\u00e9 et donc il peut pas toujours donc dans et de RMC il pour l'auteur, pr\u00e9sent\u00e9 donc c'est et tout, donc pourquoi tant de il, je ne sais pas, de policiers, pensez donc, c'est-\u00e0-dire ben non, je ne peux pas dire donc je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:34:05) [66%] :\r\nDonc, si on peut simplifier tout donc. \r\nPoint parce qu'on ne tout l'air de morceaux et dans le programme pr\u00e9sent\u00e9 comme c'est-\u00e0-dire qu'on peut difficilement d'une id\u00e9e donc oui point papier. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:59) [55%] :\r\nPour Nicolas. \r\nVoil\u00e0 et puis \u00e0 l'Europe et donc, et donc y compris dans n'poitrine d'amputer, il a donc toute l'\u00eele ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:32) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le groupe de Maduro Durban 2, un groupe de Mogadiscio, qui \u00e9tait tr\u00e8s actif au cours des ann\u00e9es 1980 et 1990 et en Somalie donc doux ou dur dur, je ne sais pas exactement comment prononcer signifie 30 ans et le groupe s'est s\u00e9par\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 alors que la situation politique de la Somalie commen\u00e7ait \u00e0 se d\u00e9grader fortement et ses fondateurs, les fondateurs du groupe, les \u00e9poux Abdenour et Sarah vivent d\u00e9sormais aux \u00c9tats-Unis, demain nous rendrons 11 hommage \u00e0 l'immense photographe Genevois Jean mort qui nous a quitt\u00e9 il y a un an, le 3 novembre 2018, je vous propose de red\u00e9couvrir ou de d\u00e9couvrir une interview qu'il avait accord\u00e9 \u00e0 Alphonse, l\u00e0 il y a au mois d'avril 1982. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:22) [64%] :\r\nOui, donc, donc voil\u00e0 donc ben d\u00e9j\u00e0 oui parce que point et puis. \r\nIl y \u00e9tait et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:37) [74%] :\r\nQuand on est tout photographe est -ce qu'il y a pas une vision forc\u00e9 sur le monde, il y a eu beaucoup de voyages chez vous qu'on prend pas forc\u00e9ment position est -ce qu'on s'engage pas politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:36:47) [88%] :\r\nDidier attention on s'engage pas forc\u00e9ment politiquement on s'engage parce que s'engager politiquement, au fond, en toute logique, on devrait adh\u00e9rer \u00e0 un parti, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et \u00e7a je l'ai toujours refus\u00e9 parce que peut-\u00eatre par d\u00e9sir forcen\u00e9 de rester ind\u00e9pendant, et \u00e7a m'est arriv\u00e9 m\u00eame de de travail avec des amis qui, eux, sont engag\u00e9s politiquement beaucoup plus profond\u00e9ment et plus pr\u00e9cis\u00e9ment et, effectivement, il y a, il y a des moments o\u00f9 je aurais dit je t'envie parce que tant moi tu sais o\u00f9 tu vas exactement tout ce qu'elles sont, il y a un garde- fou pour toi, alors que chez moi, il y en a pas, c'est toujours oblig\u00e9 de, de, de me reposer la question d'une fa\u00e7on totale sans avoir de de r\u00e9f\u00e9rence et puis certains d'entre oui mais c'est justement \u00e7a qui fait peut-\u00eatre la valeur de ton t\u00e9moignage c'est que justement, je ne suis pas marqu\u00e9. \r\nJe pense que tous mes amis autour toutes mes connaissances savent que j'ai le coeur plut\u00f4t \u00e0 gauche, ce qui est presque normale pour un photographe, parce que on peut pas assister \u00e0 certaines injustices \u00e0 voir certaines mis\u00e8res sans sans prendre part dans ce sens -l\u00e0, mais \u00e7a ne veut pas dire du tout qu'on s'engage politiquement et en ce qui me concerne, en tout cas je m'en voudrais de peut-\u00eatre tout \u00e0 coup, int\u00e9gr\u00e9 dans un parti parce que je sais tr\u00e8s bien qu'un moment donn\u00e9, je trouverais injuste les d\u00e9cisions prises par ce parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:11) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:12) [86%] :\r\nLe photographe Jean, mort en 1982 au micro d'Alphonse, l\u00e0 il y a, pour l'\u00e9mission, portraits d'artiste, un enregistrement qui a \u00e9t\u00e9 fait au Studio 306 et cet entretien, nous l'\u00e9couterons demain dans Paroles de globe-trotter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:28) [78%] :\r\nBon voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T14:07:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C655C840-0158-4C96-99D6-5474E7B14C96", "internalArchiveId": "C655C840-0158-4C96-99D6-5474E7B14C96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 2 24.10.2019", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 192, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790611", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier 2", "Le papier 2 / LBC_2019-10-24T19:32:00_le-papier", "Le papier 2 / LBC_2019-10-24T19:32:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-10790620", "ece-10790611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T18:14:27Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [63%] :\r\nNon, car \u00e0 papier Julien Dor\u00e9 sans preuve. \r\nL'universit\u00e9 de Californie vient d'ouvrir un institut de la gentillesse, l'id\u00e9e de ces recherches et d'\u00e9tudier la gentillesse \u00e0 travers diff\u00e9rents domaines comme la psychologie, la culture, l'\u00e9conomie, je vais donc commencer cette chronique en vous envoyant des bisous \u00e0 chacun, merci, alors vous aussi vous \u00eates pr\u00eat les attraper oui \u00e0 Val\u00e9rie durera, je recommence \u00e0 apr\u00e8s la mort, je vous avoue que c'est pas \u00e9vident, \u00e9vident de se lancer dans une chronique rigolotes sur la gentillesse de gentils c'est cool, c'est agr\u00e9able, mais il y a pas de \u00e0 faire sur les sujets sympa c'est pas int\u00e9ressant, l'humour, c'est fait pour se moquer de nos travers de l'eau d'\u00c9vian, ce n'est pas de nos qualit\u00e9s si je vous dis ouais c'est histoire d'un homme qui, dans un bar pour commander un caf\u00e9 mais il se rend compte qu'il a pas d'argent, alors le symbole d'une mort et on peut savoir \u00e0 quoi vous avez pay\u00e9 et le mec r\u00e9pond avec un sourire, \u00e7a chute de cette vanne simple rappel : oui, c'est gentil, un sourire ne c'est pas, pas tr\u00e8s dr\u00f4le, quoi, \u00e7a, on conna\u00eet plus de blagues des nazis qui, avec des sourires, le football, donc plut\u00f4t que de m'interroger sur la gentillesse, je me suis dit : Sois gentil c'est \u00e7a c'est un truc gentil donc hier je d\u00e9cide d'aller acheter des fleurs \u00e0 ma copine, je vais chez la fleuriste et l\u00e0, le magasin ferm\u00e9, je laisse un mot bonjour connasse quel fleurissent de fermer un apr\u00e8s- midi 2 semaines donc de Paris, affirme un bus pour aller chez un autre fleuriste, mais comme j'avais pas pr\u00e9vu d'aller loin, j'ai pas pris ma carte de transport, donc je tombe sur un contr\u00f4leur qui veulent foutre une amende en montent, il est content de lui, si on a pas pu au simple, plus \u00e0 l'\u00e9cole plut\u00f4t que faire ce boulot mange merde enfin est -ce qu'il est fier de dire \u00e0 son gamin en rentrant le soir que papa r\u00e9colt\u00e9 300 francs d'amende d'ailleurs, quand on demande \u00e0 ce gamin, ce que fait son p\u00e8re, il doit s\u00fbrement dire autre chose parce qu'il y a 11 ans contr\u00f4leur se met \u00e0 pleurer et j'en profite pour barrer en courant la patte chanceux je marche dans une aire de chien, le propri\u00e9taire s'excuse mais c'est trop tard, je prends ma chaussure et je lui suis sur son visage l\u00e0 au 1er \u00e9tage d'un immeuble hier ces fleurs donc je laisse tomber le fleuriste je pique 3 Rosa \u00e0 la vieille, hein, j'ai fait remarquer qu'elle en aura bient\u00f4t plein de fleurs sur sa Pierre tombale normal \u00e0 courir Ferr\u00e9 feux au rouge ainsi pour voiture freine sec et renversant en trottinette trentenaire en trottinette qui meurt sur le coup, le conducteur me crie dessus jur\u00e9 pour il a 30 ans, il fait de la trottinette, bien fait pour sa gueule et pourquoi pas chez moi j'dans le maquis \u00e0 ma copine, elle est heureuse, est ce que je suis gentil, pas favorable 9 ans, plus la gentillesse relatif, suis -je gentil si j'aide \u00e0 traverser la route Adolf Hitler suisse gentil si je sauve un handicap\u00e9 au milieu d'une autoroute, vu le prix qu'il co\u00fbte \u00e0 la collectivit\u00e9 maintenant, grande absente du gentil si j'aide un enfant curieux a saut\u00e9 par la fen\u00eatre si les personnes et de Superman et je dissuade je brise son r\u00eave gentil briser le r\u00eave d'un enfant si je te pousse \u00e0 prendre les escaliers ce gentil, c'est bon pour ta sant\u00e9 si je te pousse dans les escaliers, c'est pas gentil, c'est pas bon pour la sant\u00e9 a parfois la fronti\u00e8re de la gentillesse et tr\u00e8s mince Val\u00e9rie si je t'encourage \u00e0 faire un r\u00e9gime, c'est gentil mais c'est pas moi qui se outil et pourtant fin pr\u00eat \u00e0 si je sonne chez toi un matin Paul tu ouvres la porte et la de Suisse, comme \u00e7a spontan\u00e9ment de l'altruisme pur bon bah c'est gentil mais c'est pas s\u00fbr qu'ils prennent bien s\u00fbr, mais si on peut pas \u00eatre gentil, sans devoir penser \u00e0 la sexualit\u00e9 chacun face-\u00e0-face, parler de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4C56491-C327-4DC4-8ECE-0ADFD5681888", "internalArchiveId": "C4C56491-C327-4DC4-8ECE-0ADFD5681888", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale 24.10.2019", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 177, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790601", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-10-24T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-10-24T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-10790632", "ece-10790601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T18:07:44Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nQui n'a pas la journ\u00e9e mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nJourn\u00e9e mondiale. \r\n9 dramatiquement pauvre dit esclaves la biomasse ah mais vous peuvent comprenez pas le ont fait une enqu\u00eate, pas de souci, dans le culte Sylvain donc faire cette chronique en fran\u00e7ais l'\u00e9v\u00e9nement dont je vous parlais se d\u00e9rouler la semaine derni\u00e8re en Russie, donc un homme a port\u00e9 plainte contre l'entreprise qui vend des produits \u00e9lectroniques pommes comme on l'appelle au Qu\u00e9bec, parce qu'il accusait de l'accusait de l'avoir rendu gais, \u00e0 cause d'une application je d\u00e9clare donc ce jeudi 24 octobre 2019 journ\u00e9e mondiale de quoi hein, parce qu'en fait le type on va l'appeler Jean-Michel et il a t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 une application avec son son portable via l'h\u00f4tel, le magasin et de la pomme, la lingerie il t\u00e9l\u00e9charger une Appli de crypto- monnaie et il a affirm\u00e9 avoir re\u00e7u un virement de 69 Gue\u00ef choristes au lieu de Collins commander le virement \u00e9tait de plus accompagn\u00e9e d'un message en anglais, disant ne juge pas avant d'avoir essay\u00e9, Dante, Joyce folle parce que l'influence du prix bah il a essay\u00e9, ben oui, ben oui, et c'est ce qu'il explique dans un document qu'il a transmis lors de sa plainte, j'ai pens\u00e9 qu'en effet, comment juger quelque chose sans essayer hein et j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'essayer les relations homosexuelles, 2 mois plus tard, je suis plong\u00e9 dans une relation intime avec une personne de mon sexe et je ne peux pas revenir en arri\u00e8re, alors d\u00e9j\u00e0 en avant, en arri\u00e8re, \u00e7a nous regarde pas Jean-Michel un a dit toi -m\u00eame, c'est une relation intime mais quand on y pense, heureusement que c'est dans ce domaine qu'il a soi-disant \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9, t'imagines le gars qui re\u00e7oit accompagn\u00e9e du message ne juge pas avant d'avoir essay\u00e9 des 4 communes sur la place de Beat Collins ou des chaos Collins ou des poissons rouges d'aquarium quand une fen\u00eatre affronter plus grave des Djihad Collins ouais, comment savoir sans essayer donc c'est parti en Syrie y a 6 mois, le probl\u00e8me c'est que maintenant je peux pas revenir. \r\nJean-Louis a finalement retir\u00e9 sa plainte, apr\u00e8s la 1\u00e8re audience en expliquant vouloir pr\u00e9server son son anonymat, tu m'\u00e9tonnes, ben oui faut savoir que dans le pays de Depardieu depuis 2013 puni je cite la propagande aupr\u00e8s des mineurs, des modes de vie non traditionnels alors l'Avantage de cette histoire, c'est qu'il en sait s\u00fbrement un peu plus sur lui- m\u00eame, aujourd'hui, se conna\u00eet peut-\u00eatre un peu mieux l'inconv\u00e9nient, c'est que \u00e7a lui arrive dans un des pays de cette plan\u00e8te o\u00f9 il faut malheureusement vraiment \u00e9viter d'en faire, pas d'ailleurs, il y a eu un sacr\u00e9 rebondissement dans cette affaire, parce qu'alors qu'on croyait que l'affaire \u00e9tait Close, que tout \u00e9tait fini, il y a un porte- parole de la marque \u00e0 la pomme qui a pris la parole dans les m\u00e9dias, et il a d\u00e9clar\u00e9 Mios dresse pour vous dire ce qui est maintenir qu'\u00e0 Niamey, \u00e0 l'aubade cameraman, ce qui veut dire, on peut comprendre qu'il porte plainte contre une pub car malheureusement dans un pays o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 est un d\u00e9lit et l'homophobie, un sport national, mieux vaut passer pour un con que pour un, les voil\u00e0 \u00e0 quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C34912B-F8E8-4B3E-8DFF-902007A219E5", "internalArchiveId": "4C34912B-F8E8-4B3E-8DFF-902007A219E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 24.10.2019", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 195, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790610", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Le papier / LBC_2019-10-24T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2019-10-24T19:30:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-10790628", "ece-10790610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T18:00:59Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nSi le papier bah les alt\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nLe week- end dernier, c'\u00e9tait les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales suisses c'\u00e9tait vraiment super, hein, il y a eu des r\u00e9sultats est tout \u00e0 fait rien, on n'en a pas beaucoup parl\u00e9, non, on a beaucoup trop parl\u00e9, cet \u00e9v\u00e9nement a monopolis\u00e9 l'information sur RTS pendant tout le samedi tout le dimanche et tous les lundis on a parl\u00e9 que de \u00e7a, alors c'est s\u00fbr que c'est passionnant, des gens qui veulent gagner un concours et c'est la raison pour boycotter le reste de l'info. \r\nNon plus c'est pas comme si on avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par les 30000 semaines de pr\u00e9liminaire o\u00f9 les partis politiques nous ont annonc\u00e9 leur petit d'id\u00e9es, le petit projet dans un effet de surprise insoutenable dans les c'est vrai, on a vu les affiches dans les rues tous les jours comme la bande annonce d'un film qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, o\u00f9 les acteurs jouent mal et qu'on va \u00eatre oblig\u00e9 de regarder, m\u00eame si on a les yeux crev\u00e9s \u00e0 part voyez ses affiches de campagne d'un graphisme ancestral aux couleurs des assortie au slogan de magasins de bricolage pour les ultra bien fait d\u00e9pens\u00e9 trop choisissez supplique au travail et c'est mettre n'importe quel nom de partis \u00e0 la fin d'un slogan 8 je vous jure que \u00e7a marche apr\u00e8s le pire c'est le visuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [81%] :\r\nDe 32 ans, graphiste ind\u00e9pendant depuis 3 ans. \r\nBon, jusqu'\u00e0 800 francs par mois pour un coin de table Photoshop dans un Open ce pays ach\u00e8vera et j'avoue qu'avec les trajets rattrapage d'imp\u00f4ts dans les fins de mois sont difficiles, quoi, du coup, quand on a propos\u00e9 de mandat pour faire une affiche de campagne politique ben je t'es oblig\u00e9 d'accepter un mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [85%] :\r\nNon, mais tant mieux, moi aussi j'ai des frais mais je viole pas les yeux des gens pour autant c'est un attentat au bon go\u00fbt, ces affiches qui m\u00eame si Warhol faisait un visuel pour une campagne si \u00e7a marcherait pas parce qu'on vote pas pour une mise en page, on vote pour l'avenir d'un pays, vous \u00eates l'enfer sur ses affiches, parce qu'ils ne vendent pas des produits mais des visages, des visages de Caracas, avec des phrases en dessous \u00e0 P\u00e9kin, o\u00f9 les rues se transforme en une sorte de gigantesque file quinqua grammes interminable \u00e0 qui, au final, miraculeusement, \u00e7a marche, une d\u00e9cision est prise : jamais on n'ach\u00e8tera un aliment vendu telle mani\u00e8re mais l\u00e0 c'est OK, parce que c'est pas de la bouffe, c'est juste des gens qui vont nous gouverner apr\u00e8s et du coup on en parle pendant 72 heures aux infos, alors que le reste du monde continue, oui oui, pendant qu'on nous expliquer \u00e0 quel point les \u00e9lections \u00e9taient f\u00e9d\u00e9ral un femme est tomb\u00e9e enceinte de son 22\u00e8me b\u00e9b\u00e9, elle appellera piscine \u00e0 d\u00e9bordement parce qu'\u00e0 ce stade, on n'a plus rien \u00e0 pr\u00e9parer un \u00e0 le championnat du a eu lieu en Belgique la for\u00eat amazonienne continue de br\u00fbler heureusement assez loin de la Belgique, on a aussi appris qu'un homme \u00e7a fait shooter par une ambulance vol\u00e9e, ce qui revient \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 se faire p\u00e9ter les dents par un dentiste bourr\u00e9 un prof de gym \u00e0 d\u00e9sarmer un \u00e9l\u00e8ve qui s'appr\u00eataient \u00e0 faire une tuerie avec un c\u00e2lin, un mangeur de zizi Dour s'est fait arr\u00eater le festival de la chaussette s'est bien pass\u00e9 Gysling Colombier a gagn\u00e9 un s\u00e8che-cheveux au Loto de moutons, il a ensuite offert \u00e0 sa fille Corinne, car il n'a plus d'cheveux coup r\u00e9gie un s\u00e8che, enfin un papa, papa, un oui l'Exposition sur le renferm\u00e9, a enfin ouvert ses portes, le petit gar\u00e7on dit il s'est fait arr\u00eater maintenant, il veut rentrer maison Donald Trump a \u00e9t\u00e9 Donald Trump et Nicki Minaj mari son cul sa part comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T17:30:59Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59B58D68-4A31-42AA-845D-5FA3B5D83ADA", "internalArchiveId": "59B58D68-4A31-42AA-845D-5FA3B5D83ADA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9matique magn\u00e9tique", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Musique: de parent \u00e0 enfant, un h\u00e9ritage oblig\u00e9?\r\nL'accord\u00e9on prismatique de Vincent Peirani", "durationSec": 4980, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 24.10.2019", "S\u00e9quence 3 / MTC_2019-10-24T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-10-24T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-10-24T17:06:00_sequence-4", "Th\u00e9matique magn\u00e9tique / MTC_2019-10-24T17:06:00_magnetique", "Magn\u00e9tique du 24.10.2019", "Musique: de parent \u00e0 enfant, un h\u00e9ritage oblig\u00e9? / MTC_2019-10-24T17:06:00_musique-de-parent-a-enfant-un-heritage-o", "L\u02b9accord\u00e9on prismatique de Vincent Peirani / MTC_2019-10-24T17:06:00_l-accordeon-prismatique-de-vincent-peira", "Th\u00e9matique magn\u00e9tique / MTC_2019-10-24T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Musique: de parent \u00e0 enfant, un h\u00e9ritage oblig\u00e9?\nL\u2019accord\u00e9on prismatique de Vincent Peirani", "C\u2019est s\u00fbr, la musique se transmet en famille, en dynastie m\u00eame parfois. Ainsi de Madison McFerrin qui se produit le 25 octobre 2019 \u00e0 La Spirale \u00e0 Fribourg: elle est la fille du chanteur Bobby McFerrin, lui-m\u00eame fils d\u2019un c\u00e9l\u00e8bre baryton lyrique. Dans quelles conditions \u00e9merge une telle filiation artistique? Est-ce parfois un inconv\u00e9nient dans la carri\u00e8re d\u2019un musicien; trahit-on si l\u2019on choisit une autre voie? Autant de questions pos\u00e9es \u00e0 la fl\u00fbtiste Maarika J\u00e4rvi, fille du chef d\u2019orchestre Neeme J\u00e4rvi, \u00e0 l\u2019ethnomusicologue Madeleine Leclair, \u00e0 Alexandre Cellier, fils de l\u2019ethnomusicologue et organiste Marcel Cellier, ainsi qu\u2019\u00e0 Madison McFerrin. Une proposition de Beno\u00eet Perrier et Monica Sch\u00fctz.", "Virtuose et stakhanoviste -on ne compte plus les disques ou les concerts o\u00f9 on l\u2019entend- l\u2019accord\u00e9oniste fran\u00e7ais Vincent Peirani se trouve, en 2019, au sommet de son art. L\u2019ont prouv\u00e9 deux sorties r\u00e9centes: \"Night Walker\", second album de son quintet Living Being (o\u00f9 l\u2019on entend notamment le saxophoniste Emile Parisien), et \"So Quiet\", un recueil de reprises en duo avec sa compagne, la chanteuse Serena Fisseau. La venue \u00e0 Thonon-les-Bains du musicien dans le cadre du festival JazzContreBand \u00e9tait un pr\u00e9texte parfait pour parler avec lui carri\u00e8re, berceuses et Led Zeppelin. Une rencontre propos\u00e9e par Beno\u00eet Perrier.", "Musique: de parent \u00e0 enfant, un h\u00e9ritage oblig\u00e9?\nL\u2019accord\u00e9on prismatique de Vincent Peirani"], "variantIds": ["ece-10773247", "ece-10773241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T18:27:56Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nManceau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:14) [95%] :\r\nMagn\u00e9tique Beno\u00eet Perrier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:16) [79%] :\r\nEt Monica Sch\u00fctz bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [99%] :\r\nMagn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:33) [89%] :\r\nEst ce que le talent musical h\u00e9r\u00e9ditaire, surtout \u00e0 ce que la profession de musiciens se transmet de m\u00e8re en fils et de p\u00e8re en fille la r\u00e9ponse \u00e0 ces 2 questions semble positive depuis des si\u00e8cles au moins en Europe, et des dizaines de g\u00e9n\u00e9ration en Inde aussi, mais nous avons voulu en savoir plus : Monica Sch\u00fctz et moi pour cette \u00e9mission sur ce passage de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, par exemple, quand est -ce qu'avoir apparent musicien est un Avantage ou quand est -ce que c'est un inconv\u00e9nient : on a voulu aussi savoir si l'on peut faire autre chose que de la musique quand on a des parents musiciens au Temple, questions et bien d'autres que nous allons aborder dans quelques instants avec nos brillants invit\u00e9s nous terminerons cette \u00e9mission avec une longue interview de l'accord\u00e9oniste, Vincent Peirani, lui, son p\u00e8re n'est peut-\u00eatre pas musicien, mais c'est son p\u00e8re qui a choisi son instrument, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 G\u00e9rald Wang r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission dans la famille de Cayetano Veloso, je demande le p\u00e8re et ses 3 fils, bienvenue dans magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [76%] :\r\nSans vouloir Marie et c'est oui et diamants rideau c'est oui mais aussi morosit\u00e9, mais il y a moins il y ait une hausse pas station il arrive Dassault. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:09) [65%] :\r\nD'arrosage forage une page \u00e0 acheter du Tour, c'est une accord est assez grave, il a indiqu\u00e9 qu'aucun droit, \u00e7a, donc d'un d'Adigo calme gr\u00e2ce \u00e0 un an et tu t'es arpenter c'est \u00e9tait \u00e0 Deutsche et donc Stars derni\u00e8rement, c'\u00e9tait de TVA et que est au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [66%] :\r\nMoi et c'est mort et 8 mois station. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:18) [72%] :\r\nBen, Mozart, moi j'ai une part, il faut voir, je vais pas ouvrage mais \u00e0 quoi, et c'est \u00e0 l'\u00c9tat et bient\u00f4t carapace parvint \u00e0 trois de Diego Echostar derni\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 Ayotte et \u00e0 \u00eatre Al\u00e9ria J\u00e9go de postes, la Manche, c'\u00e9tait il y a 4 stades et autres est Docteur Boston. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [81%] :\r\nSelon moi, il est oui, il y a main et de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [80%] :\r\nC'\u00e9tait en concert Cayetano Veloso et ses fils s'20. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:29) [88%] :\r\nJ'ai pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission avec vous Monica chute ce qu'est ce qu'on entendait dans les paroles de cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:33) [90%] :\r\nL \u00e0, c'est une chanson que Cayetano Veloso avait \u00e9crit en 1992 \u00e0 l'occasion de la naissance de l'un de ses fils qu'on entend cas et donc il raconte ta m\u00e8re et moi ton fr\u00e8re et moi ton oncle et grands- parents te souhaite tous la bienvenue dans cette ville, dans cette belle vie et donc c'est un enregistrement enregistr\u00e9 au dans le cadre de cet \u00e9norme tourn\u00e9e qu'ils effectuent en ce moment m\u00eame vaine Veloso et ses 3 fils dans le monde entier et \u00e0 propos de laquelle Cayetano a dit j'ai envie de chanter avec eux pour ce que cela repr\u00e9sente de c\u00e9l\u00e9bration de joie, sans donner d'importance au sens social de l'h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:11) [91%] :\r\nBienvenue dans cette \u00e9mission, donc on va parler d'h\u00e9ritage musical, on va se demander comment \u00e7a se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 il y aura beaucoup de filles de et un fils de puisque nous entendrons la chanteuse Madison McFerrin la fl\u00fbtiste Marie- qu'y a ravi l'ethnomusicologue Madeleine Leclerc et vous, Alexandre Cellier bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:33) [89%] :\r\nAlexandre Cellier, vous \u00eates compositeur interpr\u00e8te un passionn\u00e9 de rencontres musicales, vous le dites vous- m\u00eame, vous compos\u00e9 notamment pour la danse, le th\u00e9\u00e2tre et les comptes, le cin\u00e9ma, vous \u00eates pianiste multi- instrumentiste, vous aimez d'ailleurs d\u00e9tourner toutes sortes d'objets de la vie de tous les jours pour faire de la musique avec alors je mentionnerait des b\u00e9quilles des ustensiles de nettoyage m\u00e9fiez vous dites -vous dans votre biographie, mais les voyages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement une forte influence dans votre travail du continent africain au Br\u00e9sil en passant par les Cara\u00efbes et la Louisiane et bien s\u00fbr l'Europe de la s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:08) [88%] :\r\nL'Europe de l'Est qui \u00e9tait le terrain d'exploration de votre p\u00e8re, Marcel Cellier ethno- musicologue organiste qui a pendant des ann\u00e9es, des \u00e9missions sur \u00e0 la Radio suisse romande et qui le d\u00e9couvreur du myst\u00e8re des voix bulgares Des voix de femme de Bulgarie, vous portez d'ailleurs un tr\u00e8s beau t-shirt qui reprend un visuel de donc de cette formation qui a vendu d\u00e8s millions disques et qui, c'est un joli hasard se produit ce soir au Docks \u00e0 Lausanne est -ce que vous jouiez de la musique avec votre p\u00e8re Alexandre c'est-\u00e0-dire oui qu'est -ce que vous jouiez dans quel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:49) [83%] :\r\nQuand bien m\u00eame avec la m\u00e8re, si vous l'avez pas cit\u00e9, mais quand il l'a accompagn\u00e9 dans tous ses voyages, j'aimerais vraiment r\u00e9tablir les lesquels l'\u00e9quilibre de cette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:57) [88%] :\r\nDe ce couple parce qu'en fait, ma m\u00e8re \u00e9tait vraiment la la force aussi dans l'ombre, mais une une force tr\u00e8s pr\u00e9sente dans dans toutes ces ces d\u00e9marches de, de, de, de, de voyageurs de vouloir de s'int\u00e9resser \u00e0 la culture diff\u00e9rente des pays des Balkans et elle jouait de alors, elle jouait du piano avant de d'avoir des enfants, elle jouait elle jouait m\u00eame les 2 en fait avec mon papa, il jouait des duo violoncelle, mon p\u00e8re \u00e9tait violoncelle et il faisait du du du du du et des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:37) [85%] :\r\nMais est -ce que 2 antennes environnement finalement, vous auriez pu faire autre chose de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:42) [90%] :\r\nEh, parce c'est une bonne question, je pense que, effectivement, tout est possible, c'est un concours de circonstances et de plusieurs c'est vraiment poly- factorielles parce que je r\u00e9fl\u00e9chis par exemple jusqu'\u00e0 14 ans, j'\u00e9tais vraiment pas motiv\u00e9e par l'apprentissage de l'instrument mais parent m'avait encourag\u00e9 \u00e0 faire un peu de fl\u00fbte, \u00e7a m'int\u00e9ressait pas, j'avais fait du piano classique avec une une prof de piano m\u00eame roumaine, mais \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas, parce que c'\u00e9tait de la musique classique qui correspondait pas \u00e0 cette charge \u00e9motive incroyable que j'avais l'habitude d'entendre dans les enregistrements des Balkans, des Tsiganes que mes parents rapportaient et il a fallu une rencontre, celle de Fran\u00e7ois Lindemann, \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans qui lui tout un droit pianiste \u00e0 Lausanne et qui a eu un grand aussi un grand cr\u00e9ateur de beaucoup de formations et qui m'a donn\u00e9 cette \u00e9tincelle, un peu magique de l'improvisation, il ne l'a pas donn\u00e9 comme \u00e7a, du, du jour au lendemain, mais il a ouvert la porte et il a, il a encourag\u00e9 ce processus de d\u00e9couverte, un peu de musique int\u00e9rieure et c'est, je le remercie parce que je pense que c'est quand m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 lui que je suis devenu musicien peut-\u00eatre avant je m'int\u00e9ressais \u00e0 devenir pilote tout va faire d'des massages venir faire peut-\u00eatre des, des, des sports peut-\u00eatre comme le Vlaams mais le Motocross, des choses comme \u00e7a, donc voil\u00e0, il y a eu un virage et bon et c'est clair que le fait d'avoir entendu de la musique toute ma vie depuis la naissance,A.D. D avec une intensit\u00e9 tr\u00e8s forte, \u00e7a, \u00e7a va forc\u00e9ment cr\u00e9er un terrain fertile et puis c'est comme une langue maternelle en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:32) [90%] :\r\nOn a parl\u00e9 quand est -ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mardi, on a parl\u00e9 mardi \u00e0 Madison McFerrin une autre fid\u00e8le puisque c'est la fille de Bobby McFerrin grand chanteur, c'est la petite fille aussi un baryton qui chantait \u00e0 l'op\u00e9ra et bien donc, d'une famille de musiciens, c'est clair, elle se produit \u00e0 nouveau, on est en plein dans l'actualit\u00e9, elle se produit demain soir \u00e0 la spirale \u00e0 Fribourg en solo, elle chante, donc on est vraiment pas loin de des des territoires qu'occupe son p\u00e8re musicalement et on lui a pos\u00e9 la m\u00eame question qui avoue Alexandre cellier un Madison fait McFerrin non, on a demand\u00e9 quand on l'a eu au t\u00e9l\u00e9phone : si au fond avec une telle famille, elle aurait pu devenir autre chose que musicienne elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:19) [53%] :\r\nCher am\u00e8ne maintenant ben l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:21) [77%] :\r\nBien s\u00fbr, l'Inde fr\u00e8res acteur. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:24) [85%] :\r\nUne amie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:25) [80%] :\r\nLes parents, a soutenu toute carri\u00e8re que j'aurais choisis. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:28) [75%] :\r\nUn afin qu'elle s'par Aubry. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:31) [97%] :\r\nMais c'est sans doute plus facile de suivre un chemin dont on a pu voir le bon fonctionnement plus d'une fois et sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:37) [76%] :\r\nOu un moment pour contraindre \u00e0 Bourges, la recherche d'homme Patrick Mareuil ne pardonne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:43) [97%] :\r\nMais je pense qu'il y a toujours une possibilit\u00e9 d'emprunter un chemin diff\u00e9rent de celui de sa part. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:47) [90%] :\r\nEt pourquoi chanter et c'est : c'est l'instrument de votre p\u00e8re ou est votre grand- p\u00e8re d'ailleurs, vous auriez au moins pu choisir autre chose. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:55) [65%] :\r\nAh, Henman c'est demande c'est-\u00e0-dire Mao Tse au. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:58) [88%] :\r\nChanteur et c'est ce que j'aime le plus faire ce \u00e0 quoi je me sens plus connect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:01) [73%] :\r\nSelon et chez eux, un Tanzanien ancien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:04) [96%] :\r\nJe ne pense pas qu'il y a v\u00e9ritablement de sens \u00e0 choisir expr\u00e8s autre chose juste dans le but d'\u00eatre diff\u00e9rent de ses parents ou grands- parents. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:11) [72%] :\r\nIl a la pilote chinois. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:13) [91%] :\r\nIl faut faire ce que l'on aime et chanter, c'est ce que j'aime le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:15) [89%] :\r\nPlus depuis la plus tendre enfance, en fait, il semblerait que d\u00e8s que vous pouviez m\u00eame \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans d\u00e9j\u00e0, vous chantiez autant que pousser vous faisiez des petits chaudes et des petites revues. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:27) [63%] :\r\nEt a \u00e0 an ouais un Christophe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:30) [95%] :\r\nOui j'essayais tout le temps d\u00e9j\u00e0 de me produire en public. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:32) [92%] :\r\nVotre p\u00e8re Madison McFerrin et un musicien connu mais ce n'est qu'une fois que vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, que vous vous \u00eates rendu compte \u00e0 quel point il \u00e9tait connu, qu'il \u00e9tait v\u00e9ritablement c\u00e9l\u00e9brissime. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:43) [65%] :\r\nEt cette main qu'on \u00e9tait que bah ouais, \u00eatre situation o\u00f9 il est non voil\u00e0 Bercy pour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:48) [85%] :\r\nCe n'est pas quelque chose \u00e0 quoi on pense qu'on fait partie de votre vie de tous les jours et puis nous s'Tanakan, quand d'autres personnes, vous le font remarquer en particulier vos camarades d'\u00e9tudes \u00e7a devient autre chose mais je suis tr\u00e8s reconnaissante des exp\u00e9riences que j'ai eu la chance de vivre \u00e0 aider \u00e0 voir combien m\u00eame, je devrais \u00eatre reconnaissante justement \u00e0 la vie que je m\u00e8ne, et les personnes qui monte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:07) [89%] :\r\nEst ce que vous pensez qu'\u00eatre la fille d'un musicien c\u00e9l\u00e8bre, vous \u00eates dans votre carri\u00e8re ou est -ce que parfois \u00e7a \u00e7a pr\u00e9sente des inconv\u00e9nients Madison McFerrin. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:17) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:17) [93%] :\r\nJe pense qu'il faut que je me montrer telle que je suis un peu importe de qui je suis la fille ou de je dirais. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:22) [71%] :\r\nElle comme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:24) [92%] :\r\nMais -ce que vous en avez pas parfois assez qu'on vous pose ce genre de questions ne nous je vois bien qu'on participe \u00e0 ce \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, mais \u00e7a ne doit pas \u00eatre toujours \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:36) [92%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:37) [85%] :\r\nAh oui, oui, oui, je dirais que papa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:39) [91%] :\r\nDerni\u00e8re question Madison McFerrin vous jouez demain en solo \u00e0 Fribourg \u00e0 la spirale \u00e0 quoi est -ce que le public peut sa tendre. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:12:48) [81%] :\r\nBon \u00e0 Saint-Thibault, \u00e7a fait quand m\u00eame, sans m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:51) [93%] :\r\nEh bien il faudra que les gens viennent pour le d\u00e9couvrir, c'est un One moi- m\u00eame choc du myst\u00e9rieux et magique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:17) [94%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:30) [79%] :\r\nMoi, dans peu de temps, hausse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:56) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:23) [80%] :\r\nAh oui. \r\nPas d'histoire fait tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:43) [83%] :\r\nEt pas seulement pour presque hausse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:00) [74%] :\r\nEt et et oui j'fait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:54) [72%] :\r\nOui, oui. \r\nJe me sens artiste. \r\nCette chance, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:39) [75%] :\r\nDe de de moutons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:42) [87%] :\r\nTiken Madison McFerrin suivi et couvert et accompagn\u00e9 par Alexandr cellier, vous aviez un m\u00e9lange donc de travail nouveau single de Madison McFerrin que vous pouvez aller \u00e9couter demain soir \u00e0 la spirale \u00e0 Fribourg, pas d'album encore pour Madison McFerrin et plusieurs pays, donc des collections de chansons dont ce lui qui annonce Tchouba\u00efs nouveau single donc et muni d'un simple verre d'eau plein \u00e0 peu pr\u00e8s un centim\u00e8tre, je sais pas combien \u00e7a fait en millilitres vous entendiez Alexandre Cellier qui, c'est vrai, il l'a prouv\u00e9, peut souhaiter d'\u00e0 peu pr\u00e8s m'importe quoi qui peut donc sortir plein de notes diff\u00e9rentes d'un verre d'eau et vous faire la percussion en m\u00eame temps, puisque \u00e0 la fin, et voil\u00e0, c'est lui que vous entendiez Alex cellier que j'ai senti r\u00e9ceptifs au discours de Madison McFerrin quand elle disait oui on a cet h\u00e9ritage, on en b\u00e9n\u00e9ficie, mais au fond, le d\u00e9fi et ce qui est important, c'est d'arriver \u00e0 \u00eatre soi et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je vous ai vu opiner du chef : \u00e7a semblait r\u00e9sonner dans voil\u00e0 ce que vous pensez et de votre h\u00e9ritage et de votre se pratique des musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:55) [97%] :\r\nC'est vrai qu'il y a forc\u00e9ment des attentes un peu de la part des parents par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00e9voquer ici hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:05) [93%] :\r\nOuais, je sais pas moi je me souviens des fois je parce qu'en fait d\u00e9j\u00e0 eu d\u00e9j\u00e0, j'ai eu un tr\u00e8s mauvais exemple parce que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:12) [95%] :\r\nJ'ai entendu beaucoup de musique \u00e0 la maison, mais j'ai jamais entendu mon papa travailler son instrument, faire une gamme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:23) [71%] :\r\nReprendre un morceau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:25) [90%] :\r\nJe l'ai jamais entendu faire une seule gamme de ma vie, donc il avait bon, il avait un certain talent pour entendre ant\u00e9rieurement dans quelle tonalit\u00e9 en \u00e9tait pour reconna\u00eetre les accords, les harmonies la structure d'une d'une musique et pour se mettre directement au piano et accompagner le morceau intuitivement avec beaucoup de facilit\u00e9s, donc quand moi je travaille et ensuite une une aide d'une \u00e9tude de Chopin ou quelque chose de plus 10 ans qui demandait de la r\u00e9p\u00e9tition et d\u00e9velopper le doigt\u00e9 la technique etc ben \u00e9videmment \u00e7a mettez des heures et des heures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:08) [88%] :\r\nEt parfois, quand je m'attarder sur des choses qui, musicalement \u00e9tait peut-\u00eatre un peu l\u00e9g\u00e8re, h\u00e9 ben, j'entendais une r\u00e9flexion de mon p\u00e8re, oui, oui, \u00e7a c'est gentil ta musique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:26) [84%] :\r\nLa mise \u00e0 part des critique musical de la part de parents je me qui a peut-\u00eatre d'autres inconv\u00e9nients concret \u00e0 avoir des parents musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:36) [88%] :\r\nHonn\u00eatement, je pense que c'est vraiment plut\u00f4t un grand cadeau un immense cadeau j'ai j'ai j'ai vraiment eu une une enfance stimuler et avec justement cette esp\u00e8ce de, de, d'\u00e9motion qui vous prend au ventre comme \u00e7a, de joie, de tristesse parfois surtout que ces musiques balkaniques sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s riche aussi comme comme la musique br\u00e9silienne du reste au cubaine et j'\u00e9tais vraiment nourrie de tous, voil\u00e0 ce bouillon de, de, de, d'\u00e9motion et de culture, \u00e7a m'a quand m\u00eame je pense Forget c'est langage de la musique, apr\u00e8s ce qu'il y a eu des des hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:19) [88%] :\r\nVous en aviez jamais marre, je veux dire le le son du Motocross, alors certes c'est pas si loin, les percussions incroyable que vous cr\u00e9ez, vous ont dans une certaine mesure, mais on est quand m\u00eame assez loin de de l'orgue et de la musique enregistr\u00e9e Marcel Cellier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:33) [88%] :\r\nC'est vrai, mais c'est vrai que c'\u00e9tait toujours un plaisir quand m\u00eame d'entendre cette musique, m\u00eame moi je me souviens que mon p\u00e8re fait monter ses \u00e9missions de radio, des fois, tard la nuit, \u00e0 une heure du matin, 2 heures du matin, il refuse, il reprenait l'\u00e9poque il devait couper les les bandes avec des ciseaux et puis choisir les meilleurs \u00e9l\u00e9ments et il \u00e9coutait les disques qui l'avait ramen\u00e9 ou ces enregistrements et les \u00e9couter tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:59) [86%] :\r\n\u00e7a me r\u00e9veiller des fois voil\u00e0 on a trouv\u00e9 un inconv\u00e9nient, la voil\u00e0 mais enfin en m\u00eame temps on \u00e9tait r\u00e9veill\u00e9s mais dans une esp\u00e8ce de est celle qui est quelque chose quoi et puis de l'\u00e9motion musicale c'est c'est quelque chose de sacr\u00e9, on ne peut pas, je veux dire c'est quelque chose, lui et, surtout, lui il avait un rapport extr\u00eamement exigeant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:20) [90%] :\r\nFace \u00e0 l'\u00e9coute, la fa\u00e7on dont on \u00e9coutait la musique et quand des amis \u00e9taient des amis venaient \u00e0 la maison, il leur demandait pas comment vont les enfants, la sant\u00e9 etc non, il leur disait assieds -toi devant les haut- parleurs, je vais te faire \u00e9couter mon p\u00e8re ni ma derni\u00e8re d\u00e9couverte, tu verras, c'est absolument incroyable, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on entrait dans une esp\u00e8ce de communion d'\u00e9motion et il fallait \u00e9couter si si. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:46) [82%] :\r\nPar malheur ont commenc\u00e9 \u00e0 lire le journal O \u00e0 parler de la m\u00e9t\u00e9o, h\u00e9 ben on \u00e9tait ray\u00e9 personnel oui mais alors m\u00eame mes parents ne n'avait plus aucune estime pour cette personne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:59) [90%] :\r\nEt est -ce que tous ces \u00e9l\u00e9ments que vos parents musiciens vous passait vous ont permis d'acqu\u00e9rir des outils assez t\u00f4t que vous avez pu utiliser dans votre carri\u00e8re de musicien et qui ont, vous ont permis finalement de gagner un peu de temps par rapport \u00e0 d'autres personnes qui venait d'un contexte non musical. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:15) [91%] :\r\nCertainement, oui, c'est clair que, voil\u00e0, c'est comme une langue maternelle si on entend depuis tout petit, h\u00e9 ben on aura de la facilit\u00e9 l'exercer \u00e0 la pratique et \u00e0 la d\u00e9velopper l'enrichir, donc oui vraiment certainement eu un la chance d'avoir beaucoup de musique \u00e0 la maison pour pouvoir alimenter cette ce feu int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:36) [90%] :\r\nMais il y a des \u00e9l\u00e9ments extra- musicaux aussi comment pr\u00e9senter sa musique qui allait voir qu'est -ce qui est critique, par exemple dans un contrat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:47) [93%] :\r\n\u00e0 qui faire confiance \u00e0 qui ne pas faire confiance peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:50) [89%] :\r\nCe que \u00e7a vous a aid\u00e9, alors je suis, on est tous assez intuitif dans le dans la famille on est, on fait les choses plus par besoin int\u00e9rieur comme \u00e7a et convictions personnelles, mon p\u00e8re a toujours fait tous ces enregistrements tous ses disques tout c'est l'organisation des concerts tout \u00e7a c'\u00e9tait jamais pour des raisons commerciales puisqu'il avait un autre m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et donc il le faisait par besoin de partager cette passion lib\u00e9ratrice de la musique parce que cette musique est lib\u00e9ratrice, elle, elle, elle permet \u00e0 vraiment \u00e0 \u00e0 quelqu'un qui \u00e9coute cette musique et qui, en un peu presque en transe dans cette musique de, de, de, de, d'exprimer et de partager des \u00e9motions tr\u00e8s, tr\u00e8s profonde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:45) [88%] :\r\nL\u00e0 on parle de la musique que r\u00e9colter qui \u00e9ditait que partager votre p\u00e8re, Marcel Cellier est -ce que cette dimension de lib\u00e9ration, c'est aussi quelque chose que vous exprimez dans la v\u00f4tre, Alexandr cellier je pense oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:59) [92%] :\r\nParce que je, de plus en plus quand je je d\u00e9veloppe mes concerts, le programme de mes concerts, en fait, je laisse une immense part d'improvisation et ce moment, c'est un moment que j'adore c'est quand je suis en face du public et que je n'ai rien pr\u00e9par\u00e9 rien et je simplement je regarde les gens dans les yeux et je m'envole avec avec les notes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:30) [85%] :\r\nUn traditionnel BAIIA les masques et que je vais probablement \u00e9corcher le titre, n\u00e9anmoins, on le retrouve sur votre album lueur un album en duo Alexandre Cellier avec le saxophoniste soprano Antoine Auberson, vous vous \u00e9tiez donc au piano. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:46) [89%] :\r\nAlexandre cellier, ce que vous avez des fr\u00e8res et soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:49) [87%] :\r\nOui, j'ai 2 fr\u00e8res et AS Marsan Claude Marc Claude sont -ils musicien, alors ils ont une grande place, la musique a une grande importance dans leur vie, Claude en a fait son m\u00e9tier, mais dans le c\u00f4t\u00e9 technique, il a d\u00e9velopp\u00e9 le syst\u00e8me d'enregistrement Pyramid X avec sa bo\u00eete merde digne Technology et donc il est \u00e0 fond dans la dans, dans, dans l'\u00e9lectronique et l\u00e0, l'enregistrement de la musique, apr\u00e8s une formation d'\u00e9lectronicien des quelques ann\u00e9es de travail chez Nagra aussi conna\u00eetre qui et puis mon autre fr\u00e8re Marc, lui il est enseignant dans les sciences et les math\u00e9matiques, mais il joue chaque semaine avec un groupe qui s'appelle l'\u00c9tat passe nocturne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:31) [84%] :\r\nParce nocturne Rafale et donc il y a, voil\u00e0 il il continue \u00e0 faire des progr\u00e8s, avec sa guitare et sa belle voix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:37) [88%] :\r\nEt vous avez aussi 2 enfants oui, comment il s'appelle Lucie et Antoine et ce qui eux pratiquent la musique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:44) [87%] :\r\nAlors on est ravi parce que c'est vrai que les deux continue aussi ce beau chemin enchant\u00e9 de la musique alors le si les en fait en en arts visuels \u00e0 la haine \u00e0 Gen\u00e8ve en 3\u00e8me ann\u00e9e mais elle enregistre des d\u00e9composition ou des chansons de d'autres d'autres chanteuses comme Rachel s'remanie et puis elle, elle est en train de de faire balader des enregistrements o\u00f9 elle joue \u00e0 la guitare, o\u00f9 elle chante ses propres textes ou les textes de de d'autres personnes, avec beaucoup de sensibilit\u00e9, beaucoup de po\u00e9sie et d'exigence aussi musical donc sur sur internet, on peut d\u00e9j\u00e0 entendre son 1er disque sous l'appellation Lucie Oriane. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:29) [87%] :\r\nEt qu'est -ce que vous jouez chanter Kant, vous jouez ensemble, que ce soit en duo donc vous Alexandre Cellier et votre fille Lucy ou que ce soit avec le trio cellier puisque l\u00e0 vous \u00eates rejoint par votre fils. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:41) [86%] :\r\nAntoine voil\u00e0, l\u00e0 j'ai pas encore parler d'Antoine, qui lui est en 2\u00e8me ann\u00e9e professionnelle de vibraphone jazz- l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, les appauvrir, c'est super, j'apprends beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:53) [90%] :\r\nDe lui, en fait, quand ils rentrent de ses cours, il m'il a des excellents profs qui lui transmettre des, des, des, des choses que je ne connais pas encore dans le monde du jazz et des de l'harmonie, etc, la police polyrythmie et donc j'apprends plein avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:09) [87%] :\r\nDonc quand sait ce qu'on joue, on en choisit un peu ensemble des choses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:14) [87%] :\r\nQui nous plaisent, des fois c'est des reprises, des fois c'est cette d\u00e9composition des choses d\u00e9j\u00e0 on avait, je crois qu'il est rentr\u00e9, il a fait, il y a 10 ans, il devait avoir 9 9 ou 10 ans et puis on avait d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 une composition ensemble allo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:28) [87%] :\r\nPourquoi Anne pour soir\u00e9e \u00e9tait fier, je crois en tout cas, il a jou\u00e9, \u00e7a se trouve, sur YouTube il y joue avec une concentration extraordinaire \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ou 10 ans et attendu cette ann\u00e9e, attendez, attendez, attendez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:41) [90%] :\r\nVous \u00eates avec votre fils sur la sc\u00e8ne de l'octogone appuie vous le dites, il est tr\u00e8s concentr\u00e9, lui, veut je sais pas s'il veut pas rat\u00e9, mais en tout cas, il veut r\u00e9ussir le mieux possible ce moment qu'est -ce qui se passe pour le plus, il tient l'artiste professionnel le p\u00e8re que vous \u00eates si \u00e0 ce moment -l\u00e0, soit il a le trac, soit il fait une erreur terrible, ce qui ne s'est pas pass\u00e9 manifestement mais qui se qui se passerait pour vous \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:11) [93%] :\r\nHonn\u00eatement, moi je suis, je pense, je suis tr\u00e8s tol\u00e9rant et puis tr\u00e8s compr\u00e9hensif et puis je pense pas que je ne me serais j'aurais \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u ou f\u00e2ch\u00e9 ou voil\u00e0, je crois que je, il faut laisser les gens de vivre \u00e0 leur rythme, bon \u00e7a se trouve, que il a plut\u00f4t de la facilit\u00e9, et puis qui est aussi une certaine une grande exigence par rapport \u00e0 lui- m\u00eame \u00e0 ce que, \u00e0 ce qu'il a envie de partager avec beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9, donc ils sont pas pr\u00eats \u00e0 faire du coup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:43) [93%] :\r\nTrop de compromis si c'est pour faire plaisir aux comme \u00e7a, non, je pense qu'il faut vraiment que \u00e7a Vienne de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:50) [95%] :\r\nEt puis c'est chouette parce que ben j'apprends aussi une fa\u00e7on de, de, de, de, de, de d\u00e9velopper et de sortir son monde int\u00e9rieur quoi de le partager. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:00) [84%] :\r\nEt par rapport \u00e0 votre musique que vous composez, vous jouez, vous \u00e9coutez, est ce que parfois vos enfants font la fine bouche, ce qui est, qui critique \u00e0 ce qu'il ce qu'il y a un \u00e9change \u00e0 quel niveau et cet \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:12) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, oui 113 et 100 tr\u00e8s critique et puis c'est tr\u00e8s bien mais parce que c'est, je pense qu'on a beaucoup de choses et on a toujours beaucoup de choses \u00e0 apprendre et puis je leur ai propos\u00e9 des fois d\u00e9jouer certaines compositions et comme \u00e7a, puis j'ai senti que c'\u00e9tait pas leur truc et payer, j'ai pas insist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:30) [88%] :\r\nMe semble -t-il, oui, oui, non ou alors j'apprends. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:34) [86%] :\r\nCo\u00fbte chose et vous, vous avez des souvenirs de de musique vous proposait pr\u00e9sentait vos parents et qui a peut-\u00eatre chang\u00e9 parce qu'avec les ann\u00e9es, le le go\u00fbt musical change mais qui, au d\u00e9part, vous semblez passer un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ou est tr\u00e8s difficilement \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:50) [84%] :\r\nAlors c'est une bonne question parce que je me souviens que ben la souplesse \u00e9tait pas autant au rendez vous entre mon p\u00e8re et moi quand il s'agissait de de choisir un r\u00e9pertoire comme \u00e7a je je devais je devais devaient ob\u00e9ir, mais dans le cas avec Sandra on va jouer Indiana ou bien Georgia Brown parce qu'il aimait bien le vieux jazz aussi, ou bien on va jouer \u00e0 au PK t\u00f4les ten l\u00e0 quoi, \u00e7a c'est une m\u00e9lodie roumaine, plus qu'un totem l\u00e0 quoi \u00e7a d\u00e8s la des lames d'eau, alors il fallait il fallait jouer \u00e7a donc pis m\u00eame si j'\u00e9tais fatigu\u00e9, si c'est \u00e0 une heure du matin, un pic il fallait je voulais aller ce coup me coucher, parce que j'avais -je pas un examen de solf\u00e8ge, le lendemain, non, non, c'est, c'est c'est en \u00e9tant fatigu\u00e9s que que celle que celle mieux allez mettant au piano et puis on la joue encore avant que les invit\u00e9s rentrent \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:45) [88%] :\r\nJe me demande si c'\u00e9tait comme \u00e7a dans la famille hier vit en Estonie, ce que j'ai eu l'occasion, il y a quelques heures, d'\u00e9changer quelques mots avec Marie hier vit une autre fille de la fille de Niemeyer vit le chef d'orchestre estonien ses fr\u00e8res pavot et Christiane sont eux aussi musicien et son chef d'orchestre et Marika, il revient quant \u00e0 elle, fl\u00fbtiste, elle se produit dans avec de nombreux orchestres, mais aussi beaucoup en Ligue 2 chambres, elle a enregistr\u00e9 de nombreuses pi\u00e8ces et concerto pour fl\u00fbte de compositeurs estoniens et en parall\u00e8le \u00e0 sa carri\u00e8re d'instrumentiste, elle est professeur de fl\u00fbte \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 elle vit depuis de nombreuses ann\u00e9es et donc je lui ai pos\u00e9 quelques questions par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 tout \u00e0 l'heure, et j'ai commenc\u00e9 par lui demander si devenir musicienne \u00e9tait pourrait aller une \u00e9vidence aussi c'\u00e9tait plut\u00f4t longtemps pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:33:34) [78%] :\r\nBon, dans ma famille, amn\u00e9sique et \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sente donc d\u00e8s le d\u00e9but, moi et mon fr\u00e8re, on a \u00e9t\u00e9 dans un concert dans le th\u00e9\u00e2tre de l'op\u00e9ra o\u00f9 travaillait mon p\u00e8re, c'\u00e9tait un peu l'\u00e9vidence que \u00e7a devait \u00eatre d'un mus\u00e9e qui suivait pour moi et une personne m\u00eame mais vraiment \u00e0 \u00eatre musicien mais en mai, demander de soins de dans intense, qu'est ce que tu j'aurais aucun en ce moment qui aimeraient r\u00eave mais enfin quand elle grande. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:08) [88%] :\r\nEt vous avez vous- m\u00eame 2 enfants c'est bien juste oui et est -ce que eux- m\u00eames jouent de la musique et ce qu'ils sont partis pour suivre la m\u00eame voie que vous et votre p\u00e8re et vos fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:34:18) [88%] :\r\nBon je je suis pas s\u00fbr qu'ils ont vraiment la vocation pour \u00eatre musicien mais je crois qu'est musique dans mouvement culture il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s faisait partie de l'\u00e9ducation globale comme personne, donc je pense que c'est bien qu'sont en a la musique dans leur enfance, apr\u00e8s ils peuvent d\u00e9cider ce qu'ils font avec leur mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:42) [92%] :\r\nEt de votre famille, vous \u00eates r\u00e9partis un peu partout en Europe ou dans le monde est -ce que \u00e7a vous arrive parfois de vous retrouver vos parents et vos fr\u00e8res et vous pour jouer de la musique, peut-\u00eatre en Estonie. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:34:53) [82%] :\r\nOui, en Cr\u00e8te, bah c'est peut-\u00eatre la seule mani\u00e8re, qu'un ancien retrouve vraiment parce que tout le monde le musicien et en fait un parti d'un festival qui y conna\u00eet un peu la notori\u00e9t\u00e9 derni\u00e8rement nous un un p\u00e8re non c'est rat\u00e9 estivale d'\u00e9t\u00e9 en parfaite excuse pour ma famille, de se retrouver, mais pas seulement nous affamer imm\u00e9diate mais signe cousins qui sont musiciens, des femmes et un petit peu \u00e9loign\u00e9s, qui sont au centre participant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:26) [91%] :\r\nEt est -ce que le fait que votre p\u00e8re, ce musicien professionnel est -ce que \u00e7a vous a donn\u00e9 une id\u00e9e plus concr\u00e8te du d\u00e9roulement d'une carri\u00e8re de musicienne est ce que \u00e7a vous a peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9 certaines erreurs dans votre propre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:35:40) [81%] :\r\nEn plus, je pense pas qu'est entre vraiment d\u00e9cid\u00e9, comment on fait un carri\u00e8re je pense que tous les carri\u00e8res ils sont diff\u00e9rents et \u00e7a a beaucoup de facettes, il n'y a rien d'apr\u00e8s tracer, bon, on peut apprendre des erreurs des autres, ou des succ\u00e8s des autres m\u00eame et chacun son chemin et je pense que la premi\u00e8re chose et \u00e9duqu\u00e9 aux enfants dans la aimer la musique et et savoir aussi que \u00e7a fait r\u00e9guli\u00e8rement et \u00e7a Saint-\u00c9tienne robe \u00e0 d\u00e9velopper tous les jours, mais on ne peut pas d\u00e9cider que je vais avoir telle carri\u00e8re je vais \u00eatre l\u00e0 en certains je regrette je pense pas que c'est c'est vraiment r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:27) [92%] :\r\nEt en parall\u00e8le de votre carri\u00e8re de soliste, vous faites aussi beaucoup de de musique de chambre vous enseignez la fl\u00fbte que remarquez vous au niveau des \u00e9l\u00e8ves que vous avez, ou bien que vous croisez est ce qu'ils ont eux- m\u00eames des parents musiciens pas forc\u00e9ment quelle est la tendance que vous remarquez. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:36:47) [83%] :\r\nJ'ai eu plusieurs \u00e9l\u00e8ves avec des parents musiciens et 3 immenses tout de suite, ils sont d\u00e9j\u00e0 en une un enraye entra\u00eener \u00e7a je pense que c'est vraiment bien, m\u00eame s'il ne parent et sont pas musicien, c'est bien de d\u00e9velopper le rail d\u00e9j\u00e0 les gens en \u00e9coutant de la musique, mais il y a ainsi une partie de des \u00e9l\u00e8ves qui malheureusement font \u00e7a comme un de autre activit\u00e9 un parmi d'autres activit\u00e9s sportives, oh, oh, mais je pense que musique, il a besoin un petit peu plus d'\u00e9ducation et en on ne peut pas juste pointer une fois par semaine, et m\u00eame les enfants de musiciens une chance peut-\u00eatre un petit peu. \r\nBD \u00e0 ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:41) [88%] :\r\nExtrait de la Sonate pour fl\u00fbte, alto et Harper, c'\u00e9tait l'interlude de Debussy avec, \u00e0 la fl\u00fbte Marie- cahier Paul Cortez \u00e0 la \u00e0 l'alto et puis Marie- Pierre Lang la main \u00e0 la harpe \u00e0 la harpe pas faire d'erreur avec s'achemine muet Alexandre Cellier, la question de la pers\u00e9v\u00e9rance dans l'apprentissage musical quelque chose qui r\u00e9sonne en vous, en tant que p\u00e8re de, de, de, de musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:08) [90%] :\r\nH\u00e9, fils de musicien, c'est clair que c'est fondamental, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 et peut-\u00eatre une certaine facilit\u00e9 et qu'on peut recevoir, je sais pas si c'est par les g\u00e8nes, donc je sais pas, c'est un myst\u00e8re, mais par le l'entourage par le le le tout ce qu'on entend dans dans le bain familiale et puis apr\u00e8s, ben il y a le il y a quand m\u00eame la la pers\u00e9v\u00e9rance, la pugnacit\u00e9 le le d\u00e9passement de soi et qui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:42) [89%] :\r\nEt qui vient plus facilement, si on a l'exemple alors en l'occurrence, vous disiez que votre p\u00e8re ne travaillez jamais devant vous, je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:49) [91%] :\r\nParce qu'il en \u00e9tait votre m\u00e8re, je l'ai, je l'ai vu disant musicalement, elle a malheureusement pas mal arr\u00eater de jouer une fois qu'elle a eu des enfants, je me souviens, Dell Dell \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du piano, chanter le roi Dagobert des chansons comme \u00e7a pour pour pour s'amuser, mais malheureusement, elle a, elle a plus tellement travailler son instrument, mais est -ce que cette discipline vient plus facilement si voil\u00e0, si on a l'exemple de parents musiciens en tout cas je pense que oui, oui, maintenant j'ai constat\u00e9 par exemple que moi j'ai une certaine facilit\u00e9 et puis que je travaille pas des heures et des heures, mon instrument, je, je, je, je passe du temps \u00e0 organiser mes concerts parce que je suis dans la communication, je pr\u00e9pare mon site internet, etc, et puis je fais, je passe du temps pour se pour mon m\u00e9tier, mais r\u00e9ellement \u00e0 travailler mon instrument, je me rends compte que je suis pas voil\u00e0, je suis pas un stakhanoviste qui passe \u00e0 5 6 heures et 7 heures comme certains musiciens classiques, le fond et vos enfants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:00) [82%] :\r\nS\u00e9bastien si on veut pas m\u00eale pareil je vous je veux pas d\u00e9nigrer les heures qui passe \u00e0 leur intimant mais il me semble comme \u00e7a qui sont plut\u00f4t suffisamment dou\u00e9s pour que quelque quelque peu d'mais bien concentr\u00e9 suffisent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:15) [87%] :\r\nEt alors l\u00e0, on parle de la relation verticale, mais si on parle de mani\u00e8re horizontales vos enfants entreS. alors on a, vous avez dit : l'un est plut\u00f4t dans le jazz, l'autre c'est un monde un peu diff\u00e9rent, est ce qu'il est venu, est ce qu'ils partagent certains s'ce qui certes certains aspects de ce d\u00e9veloppement musical. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:40) [87%] :\r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, en tout cas, bon, ils ont une belle complicit\u00e9, ils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, chacun mais ils admirent le les choix, elle et les go\u00fbts musicaux de chacun, et il se donne des id\u00e9es et dit : attendez, \u00e7a, ou bien, Tiens, moi j'avais envie de jouer \u00e7a puisque je suis en aura un cancer le 1er f\u00e9vrier \u00e0 tour de paix \u00e0 l'accord de paix ou je ne suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr encore d'\u00eatre l\u00e0 pour des raisons de sant\u00e9 et puis alors je leur ai dit ben \u00e9coute peut-\u00eatre que voil\u00e0 je, je serai en convalescence et peut-\u00eatre que vous devriez assur\u00e9, assur\u00e9 que les 2 et donc, c'est vous, vous allez choisir votre programme, comme vous l'a envie, entendez que qu'est ce qu'il faut faire le plus envie de jouer qui vous ferait le plus plaisir, vous allez voler de vos propres ailes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:32) [82%] :\r\nEt vous parents avouent compte, ils ont compris que la musique \u00e9tait votre destin et surtout votre profession, il \u00e9tait content, il \u00e9tait inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:41) [92%] :\r\nAlors je pense pas qu'ils \u00e9taient inquiets, mon p\u00e8re a dit : tu fais la chose que j'aurais voulu faire parce que lui il est, il a fait beaucoup de musique, mais c'\u00e9tait toujours un hobby, c'\u00e9tait pas son m\u00e9tier et je crois qu'il m'a plusieurs fois dit tu as beaucoup de chance de pouvoir faire que de la musique profitait vas -y \u00e0 fond, ma m\u00e8re aussi m'a toujours encourag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:05) [90%] :\r\nOn s'est demand\u00e9 comment se passait ces transmissions de p\u00e8re en fils mais aussi d'un bon de parent \u00e0 enfant \u00e0 d'autres endroits de la plan\u00e8te dans d'autres cultures et d'autres traditions et on a pos\u00e9 la question \u00e0 Madeleine Leclerc qui dirige les archives international de la musique populaire cette eau mais cette ethnographie \u00e0 Gen\u00e8ve et la premi\u00e8re question qu'on lui a pos\u00e9 et donc ce que c'est fr\u00e9quent dans les musiques qui \u00e9tudie l'ethnomusicologie que le m\u00e9tier ou le r\u00f4le de musiciens se transmet donc de parent. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:45:39) [89%] :\r\nEn fait, on remarque dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde qu'on voit tr\u00e8s souvent cette transmission directe de parent \u00e0 enfant ou parfois de de enfant aupr\u00e8s de ces gens de ses tantes et l\u00e0 je pense \u00e0 des certaines grandes cultures dans les cultures arabes comme la famille, Bachir, les grands. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:46:00) [85%] :\r\nCes ces, ces grands musiciens irakiens, sp\u00e9cialiste du oud, on a donc Mounir Bachir qui cette figure, consid\u00e9r\u00e9 par certains comme un des plus grands sp\u00e9cialistes de ou de musique classique arabe qui a transmis son art \u00e0 son fils Omar Bashir qui fait une carri\u00e8re magnifique et internationales. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:46:27) [92%] :\r\nOn peut penser \u00e9galement \u00e0 la famille Dakar qui en Inde du Nord donc dans les traditions Stany pour laquelle il y a eu des musiciens magnifique et et avec des carri\u00e8res internationales sur 20 g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:42) [81%] :\r\nBah. \r\nOh ben. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:05) [86%] :\r\nEt ce qu'il y a des cultures o\u00f9 une telle filiation est l'unique moyen de devenir musicien musicienne. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:47:12) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'on peut mentionner les traditions des des griots, ces ma\u00eetres du verbe dans les culture mandingue donc en Afrique de l'Ouest au Mali en C\u00f4te d'Ivoire en Guin\u00e9e, ainsi de suite, pour lesquels la transmission le le le fait d'\u00eatre musicien est une un travail sp\u00e9cialiste, ce sont donc des musiciens professionnels qui jouait pour les ma\u00eetres, les chefs du village, dans 10. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:47:38) [89%] :\r\nLa Constance bien pr\u00e9cises, ce sont des traditions pour lesquels la transmission passe obligatoirement par le lien familial, c'est ainsi qu'on a des grandes familles comme les par exemple et Kouyat\u00e9 ou les Diabat\u00e9, qui sont des, des, des familles de des familles pour lesquelles les enfants peuvent devenir sp\u00e9cialistes du verbe et du chant et ma\u00eetriser des instruments de musique comme comme c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:48:04) [60%] :\r\nLesquels maracas, des d\u00e9bats, Emmanuel a reconnu les pour aller heureux quel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:27) [89%] :\r\nEt si on \u00e9largit un petit peu Madeleine Leclerc parce que dans les cultures o\u00f9 le rapport de ma\u00eetre \u00e0 \u00e9l\u00e8ve est tr\u00e8s marqu\u00e9e, on devient en quelque sorte le fils ou la fille d'un m\u00e8tre, si on est son \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:48:40) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, on le voit si fr\u00e9quemment, surtout dans les traditions ou l'apprentissage d'un instrument de musique, c'est le un apprentissage technique, mais c'est \u00e9galement l'apprentissage d'autres G\u00e9rard qui sont reli\u00e9s et l\u00e0, je pense au assez cet instrument de musique, qui est une cithare qu'on appelle en Chine o\u00f9 l'apprentissage de c'\u00e9tait souvent pass\u00e9 allemand parle un apprentissage des notations musicales qui sont comme des, des, des po\u00e9sies par l'apprentissage de la calligraphie et la personne qui va apprendre aupr\u00e8s de 2 m\u00e8tres de Chine va devoir apprendre un code d'\u00e9thique et toutes sortes d'autres formes artistiques, ce qui fait qu'ils deviennent de porteurs de la tradition de ce grand ma\u00eetre et comme une sorte de fils spirituel ou de fils spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:01) [91%] :\r\nAu titre de circonstance, le Champ de loyaut\u00e9, nous \u00e9coutions Arte ma\u00eetre Chine et cet extrait d'indices qui est paru aux archives international de la musique populaire que dirige donc Madeleine Leclerc que nous entendions nous remercions \u00e9galement G\u00e9rald Wang pour sa r\u00e9alisation de ce petit tour du monde en quelques minutes, que nous avons fait avec lui et avec la musique, donc de ces diff\u00e9rents endroits o\u00f9 la musique se transmet de p\u00e8re en fils, de m\u00e8re en fille etc, Alexandr cellier, vous avez des souvenirs de voyages musicaux avec vos parents. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:37) [90%] :\r\nOh oui, bien s\u00fbr, ce que je viens d'entendre par rapport au au griot \u00e9videmment r\u00e9chauffe beaux souvenirs que j'ai eu au Burkina Faso, j'ai eu la chance de rencontrer les fr\u00e8res Coulibaly, en fait, c'est un, c'est un autre concours de circonstances \u00e9tonnant parce qu'ils disent, les fr\u00e8res Coulibaly \u00e9tait programm\u00e9e \u00e0 Montreux Jazz Festival, en 1991 le m\u00eame soir que le myst\u00e8re des mois bulgare parce qu'ils venaient de d'obtenir un Grammy Award avec le 2\u00e8me, disque de mes parents et puis pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc incroyable dans les tripes d'entendre cette musique, je sais pas pourquoi cette musique, elle parle tellement que le l'ann\u00e9e qui suivait, je suis parti au Burkina, d'abord avec une nouvelle plan\u00e8te pour donner un coup de main pour construire une \u00e9cole \u00e0 propos du l\u00e0 \u00e0 Ouagadougou, et puis apr\u00e8s je suis rest\u00e9 une semaine de plus pour aller rencontrer ces fameux Grillo les Coulibaly et c'\u00e9tait une telle oui une telle r\u00e9v\u00e9lation des valeurs en fait qui sont toutes compl\u00e9mentaires est inverse au n\u00f4tre suisse par exemple, ben nous on a les montres et eux ils ont le temps, pour r\u00e9sumer, pour r\u00e9sumer comme \u00e7a, mais vous y \u00e9tiez seul alors GTS d'abord en groupe avec une classe de 20 \u00e9tudiants \u00e0 peu pr\u00e8s du gymnasien, dans le cadre d'une nouvelle plan\u00e8te et ensuite je dirais je suis rest\u00e9 une semaine de plus tout seul et \u00e7a s'est tellement bien pass\u00e9 que l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, je suis retourn\u00e9 tout seul pendant un mois et encore l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, encore une fois tout seul et mais donc avec ma femme, mais donc vous marchiez sur les traces de vos parents, oui, mais eux \u00e9taient pas l\u00e0 avec vous, non, non, alors justement j'avais je j'avais gard\u00e9 le flambeau comme \u00e7a de du comment on appelle \u00e7a du reporter du reporter musical, mais dans un autre pays. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:35) [93%] :\r\nEt un flambeau que vous passez \u00e9galement \u00e0 vos enfants est -ce que vous avez eu l'occasion de partager des voyages musicaux avec vos 2 enfants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:41) [89%] :\r\nOh oui, c'est une tellement belle \u00e9cole du reste je remercie la vie et la musique pour ce qu'elle nous a donn\u00e9 quand, en 2013, on a d\u00e9cid\u00e9 de partir 6 mois en Australie et en Nouvelle-Z\u00e9lande et on a demand\u00e9 cong\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, ils savait, ils avaient 15 ans \u00e0 peu pr\u00e8s 14 et 16 ans, les 2, les directeurs de l'\u00e9cole, on les deux autoris\u00e9 le voyage pour qu'on puisse faire la plus belle \u00e9cole en faisant de la musique alors ensuite aux instruments, on avait des instruments de notre camping. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:16) [71%] :\r\nCar est enregistrer des zones non, non, alors l\u00e0, oui, des c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:19) [85%] :\r\nLa musique, c'\u00e9tait vraiment toujours un esp\u00e8ce de portes magiques qui faisait que, en en \u00e9t\u00e9 accueillis chez des gens qui aimait la musique, qui voulait qu'on joue bien, qui ne qui nous demandaient mais \u00e0 cette c'est c'est quoi ce que vous faites l\u00e0 parce qu'il nous avait entendu jouer peut-\u00eatre dans un bar et puis apr\u00e8s on \u00e9tait invit\u00e9 chez eux et puis enfin, bref, c'\u00e9tait le grand tapis rouge quoi c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:43) [84%] :\r\nDerni\u00e8re question : Alex cellier, le temps presse, tr\u00e8s content d'avoir cette discussion passionnante avec vous et avec vous qui ces \u00e9coutez vous programmez vous- m\u00eame des concerts Aleksandr Alexandrie \u00e0 Lutry \u00e0 l'esprit frappeur, on pourra y entendre notamment Krishna battent un perdent puisque c'est un brillant musicien indien et que c'est le p\u00e8re de joue battent pas mal entendu dans dans cette \u00e9mission sera le 31 octobre et le 1er novembre est -ce que Alexandre c'est davantage en tant que musicien tant que passeurs des autres musiques de la plan\u00e8te qui vous perp\u00e9tuer le plus l'h\u00e9ritage paternel et maternel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:20) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re que c'est un m\u00e9lange des 2, parce que voil\u00e0, j'adore jouer mais j'aime aussi partager les musiques que j'aime et puis quand je j'entends quelque chose qui a de la valeur, h\u00e9 bien il faut le c'est fait pour \u00e7a la musique, c'est fait pour \u00eatre partag\u00e9, donc je me je me je mouille pas ma chemise c'est ainsi pour cette belle programmation \u00e0 l'esprit frappeur et puis aussi dans d'autres cas, d\u00e8s qu'il y a une possibilit\u00e9 de de faire d\u00e9couvrir un musicien qui qui a, voil\u00e0 qui a quelque chose \u00e0 dire, h\u00e9 ben, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s toujours tr\u00e8s motiv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 le rencontrer aussi \u00e0 lui de laisser dans mes concerts, j'ai toujours une petite place pour des surprises comme \u00e7a, s'il y a quelqu'un qui veut monter sur sc\u00e8ne et improvis\u00e9 avec moi, il sera toujours le bienvenu, un autre concert de cette saison \u00e0 l'esprit frappeur que vous voudrez cit\u00e9s h\u00e9 ben oui, Justin, la semaine d'apr\u00e8s, ses 2 filles merveilleuses qui viennent qui viennent jouer de l'ou de de nouveau du ou d'aide de la harpe savent qu'elles le font avec une influence un peu m\u00e9diterran\u00e9enne orientale et leur spectacle s'appelle musique cordes d\u00e9sorient\u00e9e, elle chante tr\u00e8s bien la musique grecque et \u00e7a va \u00eatre un moment aussi tr\u00e8s tr\u00e8s intime, gr\u00e2ce \u00e0 cette de ce beau th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:36) [92%] :\r\nVous Alexandre Cellier, la prochaine fois qu'on vous entend, c'est \u00e0 Saxon avec Maria de La Paz, ce sera le 3 novembre et ensuite \u00e0 Estavayer en solo avant plusieurs dates \u00e0 Lausanne Estavayer c'est le 8 novembre \u00e0 Lausanne le 9 le 16 et le 1er le 1er d\u00e9cembre \u00e0 Saint-Laurent, vous serez en duo avec votre fille Lucie quant \u00e0 Madison mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:58) [87%] :\r\nPerrine qu'on a entendu au d\u00e9but de cette \u00e9mission, c'est demain soir \u00e0 la spirale \u00e0 Fribourg et ce soir au Dogues s'vous pouvez courir sortir de chez vous et vous y rentre tout de suite, on entend le myst\u00e8re des vols bulgare, cette formation que votre p\u00e8re, Marcel Cellier a rendu c\u00e9l\u00e8bre, merci \u00e0 l'\u00e9cran, c'est id\u00e9e de votre venue sur ce plateau, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi, qui avait pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:56:29) [89%] :\r\nEt c'est lui rappeler et et. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:57:02) [61%] :\r\nNon, non, non, non, donner nom. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:57:36) [73%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:58:18) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:26) [88%] :\r\nUn chant d'amour des Rhodopes le myst\u00e8re des fois bulgare, coeur de Sofia, un extrait du 1er disque qui avait fait para\u00eetre Marcel Cellier, p\u00e8re de notre invit\u00e9 d'aujourd'hui Alexandre cellier et \u00e0 18 heures 4 quand magn\u00e9tique, nous retrouvons l'accord\u00e9oniste, Vincent Peirani qui est fran\u00e7ais, absolument brillant, il a eu d'abord une formation classique, puis il a accompagn\u00e9 des chanteurs comme San Severino, avant de se diriger vers le jazz et depuis pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie, il multiplie les collaborations notamment compagnonnage tr\u00e8s fructueux avec le saxophoniste \u00c9mile Parisien, j'ai rencontr\u00e9 Vincent Peirani il y a 15 jours \u00e0 Thonon au festival Jazz contrebande un festival qui dure encore quelques jours d'ailleurs, et on avait largement mati\u00e8re \u00e0 discussion puisque Vincent Peirani a sorti 2 excellent album derni\u00e8rement so Quiet cette ann\u00e9e, avec sa femme, S\u00e9r\u00e9na fils au des chansons douces des chansons qu'il chante en famille avec leurs enfants et, l'an dernier le second album du coin du quintette living Being o\u00f9 l'on entend d'ailleurs \u00c9mile Parisien c'est cette formation donc accord\u00e9on, saxophone soprano, basse, batterie FN est rose, qui jouait \u00e0 Thonon, or ces 4 musiciens sont tous des amis de Vincent Peirani je vais donc demander pour commencer ce que \u00e7a changeait au fond de jouer comme \u00e7a en si bonne compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:00:29) [96%] :\r\nSur sc\u00e8ne, et aussi dans tout le reste de la journ\u00e9e parce que la tourn\u00e9e. \r\nFinalement, nous, on va, on va en gros jou\u00e9 pendant une heure 30. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:00:39) [93%] :\r\nMais avant d'arriver \u00e0 jouer, c'est une heure 30, il y a tout, il voyage, il a le c'est une petite communaut\u00e9, on est un peu en esp\u00e8ce de microcosme un petit groupe et donc c'est vrai que le fait d'\u00eatre bien entour\u00e9. \r\nC'est-\u00e0-dire de s'entendre bien avec les autres membres du groupe, \u00e7a participe \u00e0 l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale, en dehors de la sc\u00e8ne et \u00e7a participe forc\u00e9ment \u00e0 ce qui va se passer sur sc\u00e8ne parce qu'il y a une vraie, en tout cas moi avec ce groupe- l\u00e0, il y a une vraie complicit\u00e9, c'est des amis de longue date, c'est le batteur, moi j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole primaire avec lui, on se conna\u00eet depuis qu'on a 8 ans, et voil\u00e0 le le le le le la musique a fait qu'on a pu continuer \u00e0 \u00e0 se d\u00e9velopper et finalement se retrouver, partager, voil\u00e0 ces moments ensemble et je pense que et \u00e7a revient souvent, les gens, les gens qui nous disent que le concert, \u00e7a leur a plu, je dis bien entendu, mais en tout cas, \u00e7a leur a plu, mais surtout, voil\u00e0 qu'ils ont senti une vraie complicit\u00e9, un vrai, \u00e7a circule, il y a, il y a, il y a, il y a une une forme de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, une forme d'humour, une forme de simplicit\u00e9 en fait je, moi je, moi je j'esp\u00e8re en fait qu'on qu'on arrive \u00e0 \u00e0 d\u00e9gager, \u00e7a aussi sur sc\u00e8ne parce que finalement, nous, la musique, c'est quelque chose qui nous anime, qui nous habite mais c'est quelque chose d'assez simple finalement on donne \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse et tr\u00e8s, tr\u00e8s simple, on se met pas il y a pas un truc compliqu\u00e9 en fait moi je pense que le le le mot, le mot le qui qui nous qualifierait je pense le plus et c'est dans la transmission, c'est la simplicit\u00e9 et l'envie de, de, de partager en fait ce qu'on ce qu'on fait que \u00e7a soit musicalement ou m\u00eame humainement en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:03) [90%] :\r\nEst ce qu'il s'agit, que la musique que vous faites, soit le plus facilement recevable, par les auditeurs, au contraire, enfin pas forc\u00e9ment contraire d'ailleurs est -ce qu'il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9sir d'\u00e9pure arriver au au minimum n\u00e9cessaire et jamais \u00eatre dans dans l'exc\u00e8s ou le superflu. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:02:23) [92%] :\r\nJe pense que \u00e7a c'est le \u00e7a va \u00eatre, c'est notre recherche en fait de toute une vie et c'est \u00e7a qui est \u00e0 la fois grisant et et des fois difficile aussi, c'est toujours essayer d'\u00eatre dans le dans l'instant, dans le moment juste donc quand je dis juste, c'est-\u00e0-dire c'est jouer la bonne note au bon endroit et et pas en faire plus, m\u00eame si dans l'absolu, on peut en faire plus et \u00e7a passe en fait y a il y a pas de probl\u00e8me, mais essayer d'aller en tout cas \u00e0 l'essentiel, que ce soit de la musique, on peut dire facile ou difficile mais juste \u00eatre. \r\nJ'ai envie de dire : c'est comme si il y avait la la musique qui \u00e9tait au-dessus de nous et qui essaie de nous guider, en fait, il y a un truc un peu abstrait hein l\u00e0- dedans, mais on mystique ou c'est-\u00e0-dire qu'on on est \u00e0 la fois je pense, acteurs de ce qui est en train de se d\u00e9rouler, mais je pense que c'est la musique aussi, qui fait qu'il nous donne en fait l'envie d'aller dans telle ou telle direction je pense pas moi en tout cas je je je je fonctionne comme \u00e7a, je suis peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:04:48) [86%] :\r\nIl y a ce concert ce soir de votre quintette il y a \u00e9galement une actualit\u00e9 au disque, c'est-\u00e0-dire qu'au printemps, est parue ce Quiet un album avec votre compagne S\u00e9r\u00e9na fils au c'est vraiment refl\u00e8te ce qu'on entend chez vous, pour votre foyer dans votre maison, pour de vrai. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:05:08) [88%] :\r\nAlors, pas tout le temps 1, bien entendu, en fait, et je pense que le titre est assez r\u00e9v\u00e9lateur de, de, de, de, de ce qu'on a voulu d\u00e9fendre en tout cas, proposer, c'est donc c'est un ensemble de de chansons de reprise qu'on avait l'habitude, dans ma femme et et donc chanteuse fils qu'on avait l'habitude et qu'on a toujours l'habitude de chanter \u00e0 nos enfants et donc c'est donc \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment que des berceuses des chansons ou des comptines pour enfants, moi j'avais un cong\u00e9 mon 1er enfant le port tous les jours, mais depuis qu'il est b\u00e9b\u00e9, en fait, je faisais une heure d'\u00e9coute, en fait, c'est-\u00e0-dire je le mettais dans son dans son jeu, l'attach\u00e9 \u00e0 son si\u00e8ge, mais c'est comme \u00e7a, hein, qu'on fait avec les b\u00e9b\u00e9s ainsi c'est Orange, Kate et je le contraignait pas mais en tout cas je m'\u00e9tais l\u00e0 et juste d'\u00e9couter de la musique, donc \u00e7a passait par du rock'n'roll du jazz, du de la musique classique, la musique contemporaine, parce que je me disais : ah bon, il en a \u00e9cout\u00e9 plein quand il \u00e9tait dans le ventre de sa m\u00e8re, il faut continuer, parce que je trouve que c'est : voil\u00e0, moi c'est tellement quelque chose qui me passionne, je me dis : c'est peut-\u00eatre une chance peut-\u00eatre hein, je dis peut-\u00eatre parce qu'on verra \u00e0 quel moment il aura envie de me tuer plus tard quand il grandira mais je trouvais que c'\u00e9tait important fait d'essayer de proposer de lui proposer, en fait, tout ces sons aussi jeune, parce que justement les les enfants ont pas du tout sont pas format\u00e9s ont pas d'a priori, donc c'est mort et puis m\u00eame en grandissant, moi je me souviens, je crois qu'il avait 3 ou 4 ans, donc il avait quand m\u00eame l'habitude \u00e9coutez plein chose et on est fais \u00e9couter un truc un peu limite mais que moi j'aimais bien, mais la musique c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:06:37) [76%] :\r\nAh non plus limitant quoi limite c'\u00e9tait ce pas la m\u00eal\u00e9e, il y avait des trucs qui \u00e9taient qui \u00e9taient pas. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:06:45) [89%] :\r\nPour moi, en tout cas pas forc\u00e9ment abouti mais j'aimais bien, en fait, j'aimais bien, il y avait, il y avait un son, il y avait quelque chose de, de, de, d'assez touchant, en tout cas moi qui me touchait, et je me souviens, on a fini d'\u00e9couter \u00e7a et Marianne fait c'est pas mal \u00e7a, mais il y a quelque chose qui me manque : papa j'dit mais \u00e0 4 ans et donc j'\u00e9tais voil\u00e0, je me suis dit bon ben, mon fils a 2 oreilles donc \u00e7a c'est bien, c'est, c'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr, il entend des choses en fait. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:07:10) [74%] :\r\nTim eux \u00e7a donne vie papier fait \u00e9tat un. \r\nThierry Nike mais TV c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:07:38) [81%] :\r\nOui Hustin Santaromita c'\u00e9tait oui il ouais, pas oui mais c'est Ubi c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:08:27) [88%] :\r\nEt quoi peu peur. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:08:30) [87%] :\r\nPour la petite histoire au d\u00e9part ce disent ne devait pas sortir sur acte musique sur le Label musique dans dont je fais partie, mais en fait c'\u00e9tait une une commande d'une directrice de la Belle de de na\u00efve qui en la Galant en France et qui connaissait tr\u00e8s bien S\u00e9r\u00e9na et qui avait dit qu'il lui avait dit : voil\u00e0, j'aimerais bien que tu fasses quelque chose l\u00e0, et elle me dit : mais vous devez pas faire quelque chose avec Vincent, \u00e7a serait bien et voil\u00e0, \u00e7a m'S\u00e9r\u00e9na m'en a parl\u00e9 en mais pourquoi ne pas faire \u00e7a, finalement, puisque c'est il y a quand m\u00eame cette histoire l\u00e0, enfin, on n'avait pas pens\u00e9 en mode marketing non plus, hein, mais bon, ben voil\u00e0, couple \u00e0 la ville, sur sc\u00e8ne, qu'est ce qu'on, qu'est ce qu'on a : qu'est ce qu'on fait ensemble, tr\u00e8s naturellement, on chante des chansons \u00e0 nos enfants, mais pas comme si c'\u00e9tait des enfants un peu y une ligne, donc on passe par des chansons des Beatles, de Simon \u00e9gard found de de la salle de c'est la voil\u00e0 et il se trouve que ma femme parlant beaucoup, beaucoup, beaucoup de langues \u00e9trang\u00e8res, voil\u00e0, on s'est dit que peut-\u00eatre on pourrait faire un esp\u00e8ce de kal\u00e9idoscope de ce qui nous plaisait \u00e0 la fois musicalement au point de vue des des langues aussi et du co\u00fbt des soins de diff\u00e9rents sont quant \u00e0 Serna chante en espagnol, elle a pas le m\u00eame type de voix quand elle chante en anglais ou en portugais ou en indon\u00e9sien, elle est d'origine indon\u00e9sienne et le fait de faire \u00e7a 2, c'\u00e9tait on a fait \u00e7a en plus la gestion qui a fait le le le disque c'est c'est l'injection et lequel je travaille depuis 8 ans, c'est un peu la famille et on a fait vraiment \u00e7a, on a pris le temps de faire \u00e7a calmement et en totale aussi j'ai envie de lire, improvisation, c'est-\u00e0-dire que on a d\u00e9fini un r\u00e9pertoire, mais par contre, moi j'avais j'avais demand\u00e9 \u00e0 certains, je dis, moi, j'aimerais bien ne pas du tout r\u00e9p\u00e9ter. \r\nBon, pour plein de raisons, la premi\u00e8re c'est parce que j'ai pas envie de me disputer avec ma femme parce que travaille qu'avec en couple, c'est jamais facile et je suis pas du tout facile \u00e0 vivre et la 2\u00e8me, c'\u00e9tait aussi pour avoir cette essayer de retrouver cette esp\u00e8ce d'intimit\u00e9 et de de fragilit\u00e9 qu'on peut avoir quand on, quand on joue, quand on chante devant des enfants, on est, on va pas leur gueule su o\u00f9 on y a, on s'adresse \u00e0 des enfants et de fil en aiguille, le r\u00e9pertoire et la mani\u00e8re, je pense, dont on la traite et apr\u00e8s l'avoir \u00e9cout\u00e9 plusieurs se dit mais au Caire, \u00e7a peut \u00eatre pour des enfants, mais moi en tant qu'adulte, j'aime bien ce qui se passe aussi et la chance a voulu qu'on puisse le sortir sur un sur acte final voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:12:18) [89%] :\r\nEt avant le jazz, la chanson, les autres choses que vous avez fait, vous avez une formation classique en accord\u00e9on ah ben j'ai j'ai fait \u00e7a, bon, maintenant je suis de plus en plus vieux, donc mon mon temps pass\u00e9 \u00e0 faire le r\u00e9pertoire classique diminue mais oui, moi j'ai une formation de musicien classique \u00e0 l'accord\u00e9on, alors j'ai fait aussi tout ce qui concerne le folklore de l'accord\u00e9on en France donc, ce que tout le r\u00e9pertoire musette j'accompagnais beaucoup d'chanteurs chanson fran\u00e7aise etc et. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:12:50) [91%] :\r\nLe classique, c'\u00e9tait vraiment, moi, moi, la musique, qui m'a fait aimer l'accord\u00e9on, c'est assez bizarre, mais moi, voil\u00e0, je voulais pas faire d'accord\u00e9on, mon p\u00e8re m'a forc\u00e9 \u00e0 faire de l'accord\u00e9on, pourquoi, parce qu'il aimait l'accord\u00e9on et c'\u00e9tait son instrument pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 donc moi qui voulait faire de la batterie au d\u00e9part quand je lui dis : voil\u00e0, j'aimerais faire de la musique, il \u00e9tait enchant\u00e9 parce que vraiment il adore la musique, c'est un tr\u00e8s grand m\u00e9lomane et je dis oui, j'aimerais faire de la batterie, Mathieu alors \u00e7a par contre pas du tout, non, tu vas faire de l'accord\u00e9on moi Paris mais d'o\u00f9 \u00e7a sort en fait Medhi mais l'accord\u00e9on, moi j'aime \u00e7a et tu vas faire \u00e7a donc j'aimais pas du tout et on est et pas par l'interm\u00e9diaire de la musique classique, j'ai d\u00e9couvert des nouvelles sonorit\u00e9s \u00e0 l'accord\u00e9on et je me suis peut-\u00eatre que peut-\u00eatre que \u00e7a peut me plaire et de fil en aiguille, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et puis en d\u00e9couvrant et le r\u00e9pertoire et en travaillant beaucoup, voil\u00e0, je me suis mis \u00e0 d\u00e9couvrir les possibilit\u00e9s sur l'instrument et puis d\u00e9couvrir surtout un r\u00e9pertoire incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:13:50) [86%] :\r\nEt a contrario s'est reprise, par exemple, de Led Zeppelin ou de choses plus plus pop, plus rock, elle refl\u00e8te ce que vous \u00e9coutiez \u00e0 l'adolescence, avant que l'accord\u00e9on vos \u00e9tudes vous am\u00e8ne plus du c\u00f4t\u00e9 de bar ou du XXe si\u00e8cle, plus acad\u00e9mique ou savant disons. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:14:07) [92%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire donc moi j'ai, je pense, j'ai grandi comme tout enfant ou tout adolescent avec la musique de son aide de son \u00e9poque, donc moi \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait radio quand The Machine Nirvana des tous ces groupes -l\u00e0 et au fur et \u00e0 mesure, voil\u00e0 moi je, je me suis int\u00e9ress\u00e9 au groupe de rock des ann\u00e9es 60 70 et c'est vrai que j'ai, j'ai un seul regret : dans ma vie, c'est de pas avoir eu 20 ans dans les ann\u00e9es 70 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:14:32) [90%] :\r\nMais qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9, justement \u00e0 revenir en arri\u00e8re, de, de 20 \u00e0 25 ans \u00e0 ce qu'il y a un grain est ce qu'il y a une imagerie ce qu'il y a une utopie que vous trouviez moins dans la musique, qui \u00e9tait plus proche de de celles qu'on faisait quand vous \u00e9tiez adolescent. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:14:50) [89%] :\r\nMais apr\u00e8s je ne sais pas si c'est un retour en arri\u00e8re ou mais ce qui est s\u00fbr, c'est que cette musique l\u00e0 donc, la musique de mon adolescence dans le rock rock'n'roll \u00e0 proprement parler, a toujours fait partie en fait de, de, de, de, de, de la culture de, de, de, de, de 2 mois finalement j'ai grandi avec \u00e7a mais en m\u00eame temps j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s curieux, je pensais aussi d\u00fb \u00e0 \u00e0 mon instrument, qui \u00e9tait l'accord\u00e9on et qui, en gros, devait \u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 un Style de musique sauf que, et je me souviens, j'ai une image tr\u00e8s pr\u00e9cise de moi, je devais avoir 14 ou 15 ans j'\u00e9tais dans ma chambre j'\u00e9cout\u00e9 un encore un disque et c'\u00e9tait un je crois que c'est un indice de de oui c'\u00e9tait dit par Paul c'\u00e9tait l'album Berne je me sens tr\u00e8s bien et j'\u00e9tais \u00e0 la fois super excit\u00e9 et j'\u00e9tais hyper triste parce que je me dis : mais moi je fais de la musique, j'adore en fait, j'adore, c'est par exemple, se dit, c'est un de mes 10 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, mais je suis pas guitariste, je ne suis pas bassiste, je ne suis pas batteur, je ne suis pas chanteur. \r\nEt puis au bout d'un moment, je dis, et alors qu'est ce que \u00e7a fait en fait et je me souviens, prendre mon accord\u00e9on et parce que le dit, je le connaissais par coeur et j'ai jou\u00e9 sur le disque \u00e0 l'accord\u00e9on, voil\u00e0 les 70 par Paul et je me suis dit mais en fait il y a aucune r\u00e8gle qui m'interdit moi de jouer cette musique et je pense, c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:16:08) [93%] :\r\n\u00e0 avoir mon mon mon mon petit parcours qui qui qui enl\u00e8ve toutes les fronti\u00e8res. \r\nEst ce que trafique bidouille votre sont comme le font les Ariste avec des p\u00e9dales des effets des choses monsieur Jean alors \u00e7a m'arrive, \u00e7a m'arrive c'est vrai que sur le le le 1er disque de de living Being j'utilisais pas mal d'effet. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:18:37) [87%] :\r\nEt l\u00e0, pour cette 2\u00e8me, version je suis rest\u00e9 plus sur un mode tr\u00e8s acoustique en fait le le le l'id\u00e9e qui s'est d\u00e9gag\u00e9e en fait sur ce 2\u00e8me, r\u00e9pertoire c'est d'avoir plut\u00f4t une partie tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lectrique tr\u00e8s avec beaucoup d'effet donc surtout au niveau du Rh\u00f4ne et de la basse, vraiment et l\u00e0 qui est tr\u00e8s j'ai envie d'hier s'est charg\u00e9, mais c'est pas dans dans le c\u00f4t\u00e9 p\u00e9joratif, il y a beaucoup, vraiment et justement de contrast\u00e9e en fait avec cette partie compl\u00e8tement \u00e9lectronique, j'ai envie de lire et les 2 instruments acoustiques devant donc le saxophone soprano d'\u00c9mile Parisien et mon accord\u00e9on et on s'est dit : mais justement ce contraste en fait est int\u00e9ressant au d\u00e9but, on a mis les effets et \u00e7a marchait, \u00e7a \u00e7a marchait aussi, mais je trouve \u00e7a moins int\u00e9ressant que que de chercher de \u00e0 voil\u00e0 ce ce ce c\u00f4t\u00e9 acoustique \u00e9lectriques, voil\u00e0, c'est une sorte de sucr\u00e9-sal\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:19:29) [92%] :\r\nDerni\u00e8re question : Vincent Peirani ce qu'il y a une musique particuli\u00e8re qui est soit comme quelque chose de r\u00e9confortant que vous amenez avec vous en tourn\u00e9e qui vous accompagne au contraire la derni\u00e8re d\u00e9couverte de ces 5 derniers jours, qui vous trotte dans la t\u00eate et que vous aimeriez partager avec les auditeurs de magn\u00e9tique, vous prenez votre t\u00e9l\u00e9phone, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir ce que vous venez d'\u00e9couter on on d\u00e9file un petit peu en fait. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:19:56) [88%] :\r\nIl y a beaucoup, il y a beaucoup d'chose en fait : ah ben tiens, \u00e7a oui, \u00e7a j'ai bien aim\u00e9, hein, j'ai bah justement dans le dans le disque avec S\u00e9r\u00e9na Bissau il y a une chanson qui s'appelle Close to You, qui a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e par les Carpenters mais qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un par un musicien sans Greuther incroyable s'appelle Burt Baccarat et je suis tomb\u00e9e sur un vieux disque de 1999, qui s'appelle de suite Punch de New Songs of Elvis Costello qui un mec que j'adore aussi et de beurre de Baccarat et tout \u00e7a, orchestr\u00e9e par Bill Frisell et c'est un disque que j'\u00e9coute en ce moment beaucoup hein, qui me fait du bien, tant autant de la musique, du son, de la production et voil\u00e0 donc c'est et pourtant c'est un petit syndicat 20 ans bon je d\u00e9couvre maintenant il est jamais trop tard et je me r\u00e9gale comme on dit dans le sud de la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:22:32) [88%] :\r\nPeine t\u00eate bah et m\u00eame il peint avec la m\u00e9moire avec les souvenirs Bill Frisell qui joue Burt Bacharach et Elvis Costello la fin une belle fin de ce portrait de Vincent Peirani, r\u00e9alis\u00e9 par Gilles au Zaman, la fin de magn\u00e9tique aussi pour aujourd'hui un grand merci \u00e0 notre attach\u00e9 de production St\u00e9phanie Gucci et G\u00e9rald One, qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission, je vous retrouve demain \u00e0 17 heures sur cette antenne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "J\u00e4rvi, Maarika", "role": "fl\u00fbtiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peirani, Vincent", "role": "Accord\u00e9oniste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cellier, Alexandre", "role": "musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "McFerrin, Madison", "role": "chanteuse, fille de Bobby McFerrin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leclair, Madeleine", "role": "ethnomusicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-246D0894-9E75-448F-AC13-C9F4D3F22EEC", "internalArchiveId": "246D0894-9E75-448F-AC13-C9F4D3F22EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Le festival Francofaune, \"pour le biodiversit\u00e9 musicale\", a lieu chaque ann\u00e9e \u00e0 Bruxelles. Eric Grosjean s'y est rendu et nous livre ses impressions.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:24:50-19:25:11 / Infotrafic: 19:55:04-19:55:24 / * Le festival Francofaune, \"pour le biodiversit\u00e9 musicale\", a lieu chaque ann\u00e9e \u00e0 Bruxelles. Eric Grosjean s'y est rendu et nous livre ses impressions.", "durationSec": 3391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773341", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 24.10.2019", "Paradiso / RAP_2019-10-24T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 24.10.2019", "Paradiso / RAP_2019-10-24T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Le festival Francofaune, \"pour le biodiversit\u00e9 musicale\", a lieu chaque ann\u00e9e \u00e0 Bruxelles. Eric Grosjean s'y est rendu et nous livre ses impressions.", "Le festival Francofaune, \"pour le biodiversit\u00e9 musicale\", a lieu chaque ann\u00e9e \u00e0 Bruxelles. Eric Grosjean s'y est rendu et nous livre ses impressions."], "variantIds": ["ece-10773342", "ece-10773341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T23:48:13Z", "speechToTexts": ["01.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nElle s'appelle Liliane Florence Nicole et elles sont toutes pass\u00e9es par la case prison qu'est ce qui les fait tenir derri\u00e8re les barreaux et surtout comment est -ce qu'elle parvienne \u00e0 se reconstruire apr\u00e8s la prison, r\u00e9cit du long chemin vers la r\u00e9insertion d'antan pr\u00e9sents ce soir sur RTL. \r\nParadiso Eric Grosjean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [88%] :\r\nBienvenue dans ce Paradiso qui sera en grande partie belge ce soir puisque nous allons nous replonger dans le festival bruxellois francophone, belle r\u00e9ussite en mati\u00e8re de soutien aux artistes francophones ce qui m\u00e9rite d'\u00eatre connu d\u00e9couvert du fin fond du Nouveau-Brunswick Haut-Valais puisqu'il y avait aussi Maimouna dans cette \u00e9dition qui s'est d\u00e9roul\u00e9 du 3 au 13 octobre dernier francophonie encore avec un nouveau San Severino qui \u00e9taient \u00e9trangement pass\u00e9s sous nous radars jusqu'\u00e0 maintenant, peut-\u00eatre parce qu'il s'est adjoint cette fois -ci les services d'un quintette vers\u00e9 dans le tango \u00e9l\u00e8ve nous perdre nous surprendre San Severino avec Tango Motown donc pr\u00e9cis\u00e9ment pour ce titre pisteurs inculp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [73%] :\r\nMais qu'est -ce qui g\u00e2che tout, mais qui se d\u00e9brouillent en dit tellement Mobutu turgescent, tu as une grue qui un cort\u00e8ge du d\u00e9pistage cortico\u00efdes recours comme toi cortisone en d\u00e9termine vous belge \u00e0 la coca\u00efne ne serait pas \u00e9tonnant, promesse de reconnaissance carri\u00e8re et r\u00e9ussite sociale tout gommer tout payer tous connu. \r\n\u00e7a ne va pas passer tr\u00e8s vite, je voudrais pas \u00eatre \u00e0 ta place, m\u00eame avec une bonne conduite et coup c'est pas une r\u00e9ussite que tu aurais pu \u00eatre champion du monde de poursuite, maintenant, c'est vrai, est poursuivi cette requ\u00eate num\u00e9ro bien install\u00e9 dans le box des accus\u00e9s et c'\u00e9tait toujours de temps combien tu payer tout \u00e7a, pourquoi des souplesses Scala ton orthodoxe, alors qu'il \u00e9tait au fond du corps \u00e0 quel endroit tu frapper avec comment ce cach\u00e9s, c'\u00e9tait vous, dans tout \u00e7a, qu'est -ce que tu voudrais qu'est -ce que tu bouges, comment, comment t'as fait. \r\nHistoire \u00e7a ne va pas passer je vraiment \u00eatre ta place, m\u00eame avec une bonne conduite, il a un co\u00fbt, c'est une r\u00e9ussite, dire que tu aurais pu Champollion monde de foncer. \r\nJe lui aurait vendu une ou lui il trouveraient jamais pay\u00e9, nous disait que c'\u00e9tait normal, les moyens \u00e9taient flinguer que les rayons du terroir et que les gens ont \u00e9t\u00e9 \u00e9taient graves. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:03:50) [90%] :\r\nAllez, dis -moi la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [83%] :\r\nJuste dans une zone doit pas facile, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre ta place avec une bonne conduite, on va aller, c'est pas une r\u00e9ussite, aurait pu \u00eatre champion du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [73%] :\r\nVous avez raison, c'est plut\u00f4t on passait des sales mais \u00e7a a peut \u00eatre assouplies dans mon au pour lui, les cheminots Karl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [62%] :\r\nDernier le rester et lourde sur les frais positif dommage somebody pour un autre conflit dopage que les remonter petit monde temps a retrouver la foi que cette gr\u00e8ve qui a pas entendu l'enterrer dans ton jardin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [74%] :\r\nEaster inculp\u00e9, nouveau titre de San Severino avec Tango Motown. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [98%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [93%] :\r\nInt\u00e9ressons -nous aujourd'hui \u00e0 la sc\u00e8ne belge et francophone via Francofaune comme la faune qui peuple les sous- bois festival bruxellois pour la bio- diversit\u00e9 musicale de semaines de chansons dans tous les styles \u00e0 travers toute la ville, puisque c'est aussi un festival de d\u00e9couverte des lieux bruxellois dans lesquels on peut produire de la musique, il s'est d\u00e9roul\u00e9 du 3 au 13 octobre 10 jours de musique en fran\u00e7ais par 50 artistes du Qu\u00e9bec de France, de Belgique, de Suisse, invit\u00e9 \u00e0 se produire dans une bonne vingtaine de lieux Francofaune suivi par plusieurs dizaines de professionnels de la profession, venus de tous les coins de la francophonie, c'est clairement l'endroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [87%] :\r\nPour faire des d\u00e9couvertes, Florent Le Duc, co- directeur du festival. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [88%] :\r\nOn est vraiment effectivement sur cette ligne, l'ADN, c'est les, les, les esp\u00e8ces musicale en voie d'apparition comme on dit quand on parle de biodiversit\u00e9 musicale, c'est de montrer toute la diversit\u00e9 qui existe dans l'Francofaune on est un festival de d\u00e9couverte, on n'est pas festival commercial, on est un festival accueillait une esp\u00e8ce de missions de service public sur d\u00e9couvrir tout ce qu'on peut faire un Francofaune dans le milieu musical aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:20) [81%] :\r\nEt le matin aussi qu'une gueule de caf\u00e9 sur la pr\u00e8s de toi, je me sentais ce comme on ne trouve pas les mots sc\u00e8ne. \r\nTous 2 ans qui deviennent des petits Mussolini. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [84%] :\r\nOn le disait en pr\u00e9ambule Francofaune emm\u00e8ne les artistes dans des endroits bien particulier comme le Brass le centre culturel de for\u00eat dans l'ancien centre des brasseries \u00e9videment ce que Eupen s', c'est l\u00e0 que se produisent, et donc Nicolas Jules, venu pr\u00e9senter en trio, les morceaux de son nouvel album, les falaises, Nicolas Jules, artiste fran\u00e7ais qu'on peut classer parmi les moins c\u00e9l\u00e8bres, des chanteurs tr\u00e8s connus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:15) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que ce qui m'int\u00e9resse, c'est de, c'est de m'exprimer et je fais de la chanson, exactement comme j'aurais pu faire du cin\u00e9ma ou de la bande dessin\u00e9e ou de la peinture, voil\u00e0, il se trouve que ce qui m'int\u00e9resse dans la chanson, c'est peux faire mes pochettes de disques, je peux \u00e9crire, je peux faire de la musique peut faire un peu du th\u00e9\u00e2tre et et je peux d\u00e9cider de tout bousculer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [78%] :\r\nTr\u00e8s t\u00f4t, bac trancher. \r\nLeur la fatalit\u00e9, provoquant la chance comme provoquant culotte y a \u00e7a n'est pas lui qui nous rendra plus mis\u00e9reux plus mis\u00e8re \u00e0 la lumi\u00e8re, le bruit des bras hier sa soif et des de tes sorte de baiser qui tue la nuit la lumi\u00e8re le bout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:32) [87%] :\r\nQue la gros succ\u00e8s pour lui au festival Francofaune gros succ\u00e8s aussi pour le lieu qui accueillait qui est vraiment magnifique, la sc\u00e8ne plac\u00e9e sous les immenses fut qui accueillait le houblon dans cette vieille brasserie, endroit c'est magique, Florent Le Duc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:48) [86%] :\r\nBen, c'est l'id\u00e9e Bruxelles regorge de surprises dans les espaces d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la musique et pas que, et nous, on essaye de sortir des sentiers balis\u00e9s, il y a des il y a des gros lieu il y a des bateaux amiraux \u00e0 Bruxelles, c'est une ville importante pour communaut\u00e9 francophone communaut\u00e9s n\u00e9erlandophone communaut\u00e9 germanophone et sur un peu plus \u00e9loign\u00e9e, c'est plut\u00f4t sur Eupen Malm\u00e9dy mais Bruxelles pour ces 2 communaut\u00e9s important, donc il y a des d'une ville importante, s'il y a des enjeux politiques culturelles \u00e9videmment derri\u00e8re, donc le Botanique l'Ancienne Belgique les Th\u00e9\u00e2tres Nationaux flamands, francophones y a il y a des gros lieu en place, connu, reconnu, il y a \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a d'une, de cette biodiversit\u00e9 culturelle bruxelloise a \u00e9norm\u00e9ment de petits lieu d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la chanson au th\u00e9\u00e2tre quand on dit petit lieu le festival joue dans des des salles de 40 \u00e0 400 places, donc on a aussi un certain nombre de Centre culturel, qui travaillent avec nous et puis Bruxelles est une une ville avec 19 communes fait une, c'est une r\u00e9gion qui a 19 communes, on essaye d'investir un certain nombre de ses communes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:11) [81%] :\r\nMike des usines bon pour enfants sages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [91%] :\r\n\u00e0 l'instant, Matthias Bresson habitu\u00e9s de ce festival bruxellois francophone dans lequel on vous balade \u00e0 la d\u00e9couverte de la Belgique de ces artistes et puis aussi de l'\u00e9cosyst\u00e8me dans lequel ils \u00e9voluent des structures comme si Smart. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:12) [83%] :S. Martin exactement Smart et d'autres secr\u00e9tariat social pour artistes y a smart \u00e9merveille a, il y en a quelques-uns en Belgique, donc il une ils agissent comme des le tiers payant entre un \u00e9v\u00e9nement un producteurs, programmateurs qui programme un artiste et l'artiste, ils vont s'occuper d'absolument tous les aspects administratifs, factures, contrats gestion un peu juridique dans certains cas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:35) [83%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'\u00e0 la base un artiste qui est pas du tout dou\u00e9 pour la comptabilit\u00e9 va contacter, c'est un peu du un quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:42) [89%] :\r\nOui, c'est du clef en main, maintenant il faut quand m\u00eame suivre un peu ces ces affaires mais c'est tr\u00e8s facile pour les gens qui sont pas trop dou\u00e9 comme comme vient de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:53) [91%] :\r\nC'est difficile d'organiser des des concerts \u00e0 Bruxelles pour les bars, une certaine marge de tol\u00e9rance dans le Sauvage entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:00) [90%] :\r\nAlors, c'est plus qu'une police du commerce \u00e0 la Sabam, la Soci\u00e9t\u00e9 des auteurs qui, d\u00e8s que tu commences \u00e0 faire des petits \u00e9v\u00e9nements sur Facebook va venir te chercher en disant voil\u00e0 on on voudrait avoir de l'argent pour les redistribuer aux auteurs et \u00e0 Bruxelles, c'est de moins en moins de villes, de nuit, je trouve, moi, il y a de moins 20 ans apr\u00e8s on va me dire que mais c'est de moins en moins, une ville de nuit et de plus en plus les les riverains et n'accepte pas le fait qu'on sorte, donc c'est quand m\u00eame un petit peu difficile pour rendre un cafetier de se lancer dans un compte d'Anbar \u00e0 moi qu'il ait une cave qui l'isole du monde tr\u00e8s facilement d'isoler et souvent, les voisins ont force de loi, ce qui est logique, vu qu'ils aillent, ils vivent l\u00e0 mais \u00e7a tue un peu la nuit Bruxelles One. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:40) [90%] :\r\nC'est quoi, c'est ce processus de Gentry fication qu'on conna\u00eet partout des quartiers un peu sauvages deviennent des quartiers de bobos et ensuite ces braves gens ne veut plus \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:49) [88%] :\r\nOui, c'est un bobo devant toi, enfin voil\u00e0, c'est fini, tu as -tu \u00e0 quelqu'un qui gentrifier des quartiers devant toi non oui c'est, c'est ce qui se passe et donc du coup \u00e7a devient policer, c'est-\u00e0-dire un quartier r\u00e9sidentiel et \u00e7a devient tr\u00e8s dur de faire des salles de concert, je nourris moi- m\u00eame l'espoir un jour d'avoir une salle de concert pour faire, pour proposer des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes : voil\u00e0 un homme qui lieu et je sens que \u00e7a va \u00eatre un petit peu une croisade aussi et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:24) [90%] :\r\nMatthias Bressan ce festival Francofaune c'est aussi l'occasion de pr\u00e9senter les artistes belges, les diffuseurs \u00e9trangers, des gens qui vont les invit\u00e9s dans des festivals au Qu\u00e9bec, en France, ailleurs, et c'est bien utile puisqu'en Belgique comme ailleurs on ne programme pas majoritairement comme \u00e7a, de prime abord, des artistes locaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:41) [86%] :\r\nOui au programme, beaucoup d'\u00e9trangers dans ce pays si c'est c'est on est une \u00e9ponge culturel g\u00e9n\u00e9ralement pour ce qui est chouette qu'on avancer ces vieux, on a de plus en plus de clubs avec des jauges 500 600000 personnes, \u00e7a, \u00e7a devient vraiment chouette int\u00e9ressant ou de voir des artistes qui se pointe l\u00e0 mais \u00e7a veut pas dire que si toi tu organisant un concert, il va vraiment avoir une une des gens qui vont venir parce que la diffusion est compliqu\u00e9 en en Belgique le comme on on ne programme pas assez nos artistes en radio, nous artistes belges comme les quotas de diffusion radio et le nombre d'autres artistes belges en en t\u00e9l\u00e9, on est \u00e9cras\u00e9 par les artistes \u00e9trangers quand quand il y a des grandes sorties fran\u00e7aises il y a plus que \u00e7a qu'on entend, on devrait revenir vers soutenir vraiment et je ne parle pas de des commettants quand Stromae ou quand elle arrive, forc\u00e9ment, il passe en radio, mais \u00e7a c'est d'autres r\u00e9seaux, d'autres soutiens qui sont plus des soutiens, j'aime pas utiliser ce mot, mais des soutiens commerciaux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [92%] :\r\nUne autre artiste belge crois\u00e9 \u00e0 Bruxelles lors de ce festival Francofaune M\u00e9lanie Isaac. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:12) [62%] :\r\nCela vous conso. \r\nC'est l'heure o\u00f9 sort gardez moi l\u00e0 vous regarde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:07) [87%] :\r\nM\u00e9lanie Isaacs d\u00e9sabus\u00e9 mais encore. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:09) [87%] :\r\nJe pense que dans cette chanson je ah oui mais alors je vais partir dans un truc philosophique tr\u00e8s chiant, oui c'est pas, c'est, je pense que je voulais partir du concept du don et de contre- don et et de m'adresser \u00e0 quelqu'un en lui disant : voil\u00e0, tu peux tout prendre 2 mois, pourvu que vraiment \u00e7a te rendent heureux et et quelque part c'est un truc super narcissique vois de un Amar voil\u00e0 en fait oui, en fait, donne c'est il y a ces gens qui se pense altruiste, juste pour le le bien commun, alors qu'en fait on s'pour moi \u00e7a, \u00e7a n'existe pas, je pense que si on essaye de v\u00e9hiculer des choses positives, c'est aussi parce que \u00e7a vient redorer notre \u00e9go, je pense que cette chanson parle de \u00e7a apr\u00e8s ce que \u00e7a fait du bien \u00e0 l'\u00e9go chanter, moi je dis souvent que la sc\u00e8ne et chanter c'est quelque part s'oublier parce que c'est un moment donn\u00e9 au en suspension, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 concentr\u00e9e sur toute la musique sur ne pas oublier la progression d'accord, ne pas oublier mon texte et que finalement, ben oui c'est, c'est la chose la plus impudique qui puisse \u00eatre ou de chanter mais en m\u00eame temps, moi j'ai l'impression que quand on chante, ben oui, il y a quelque part o\u00f9 on s'on s'est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 et on devient un peu le m\u00e9dium le vecteur de quelque chose qui nous \u00e9chappent un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:32) [81%] :\r\nIl est d\u00e9j\u00e0, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 devinez non sommes tard\u00e9 avant de nous quitter, il est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:44) [75%] :\r\nIl est d\u00e9j\u00e0 trop tard, ce songer nous si d\u00e9\u00e7u avant que ne tous il est 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:17) [86%] :\r\nM\u00e9lanie Isaac artiste belge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:20) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:23) [88%] :\r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Lausanne, un v\u00e9hicule en panne ralenti le trafic entre Lausanne \u00e0 Lutry en direction de Vevey et puis sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne un accident g\u00eanent la circulation entre Morges West est morose Est- en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:42) [90%] :\r\nOn s'int\u00e9resse donc au festival belge et francophone Francofaune festival bruxellois pour la biodiversit\u00e9 musicale il y a eu lieu au d\u00e9but du mois d'octobre, 2 semaines de chansons dans tous les styles \u00e0 travers toute la ville de Bruxelles puisque c'est aussi un festival de d\u00e9couverte de lieux bruxellois dans lesquels les artistes peuvent s'exprimer, 10 jours de musique en fran\u00e7ais parfums compte artistes invit\u00e9s \u00e0 se produire dans une bonne vingtaine de lieu au programme aussi bien de la folk qu\u00e9b\u00e9coise que du rock belge \u00e7a n'a franchement plus grand- chose \u00e0 voir avec l'ambiance cabaret guitare vous ce genre de choses un peu \u00e0 l'ancienne, Florence Leduc, co- directeur du festival. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:19) [91%] :\r\nNous, on consid\u00e8re que la chanson, on est loin du clich\u00e9 d'un guitariste solo avec le plus qui gratte sa guitare qui couinent il y a vraiment des des formes modernes actuels qui ont leur place et l\u00e0 comme l'image du festival c'est aussi de refl\u00e9ter cette cet aspect -l\u00e0, cette jeunesse cette fra\u00eecheur notre moto, c'est de faire les champs les choses s\u00e9rieusement sans se prendre au s\u00e9rieux, parce que la chanson a peut-\u00eatre un peu trop souffert d'un c\u00f4t\u00e9, s\u00e9rieux, un peu \u00e9litiste, on peut dire des choses intelligemment avec po\u00e9sie et caetera, sans forc\u00e9ment se prendre au s\u00e9rieux, c'est ce qu'on essaye de faire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:03) [78%] :\r\nTr\u00e8s vite, vous r\u00e9veillez -vous au beau milieu de la nuit, en pratique, pour FO qui vous jusque dans votre sommeil le fardeau fiscal tombeau gauchement bou\u00e9e de rue comme moi, toujours sans rien, comme un oiseau, je suis 5 7 apr\u00e8s suivent. \r\nVous avez 3 fois que vous avez sorti qu'il fait est trop belle pour eux avec Claude, son avenir devant un voyage en sont trop chers, sacoches avec des prix, la marche, puis la carte de cr\u00e9dit dans le rouge, elle est partie avec un Docteur, et vous vous souffrez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:58) [88%] :\r\nFait faillite, les h\u00f4tesses d'Hilaire groupe du Nouveau-Brunswick, invit\u00e9 \u00e0 se produire \u00e0 Bruxelles il y a quelques jours pour ce festival Francofaune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:06) [91%] :\r\nSuivi par tout un tas de de bon photographe, ce qui fait que les gens sont un peu moins \u00e0 ne pas \u00e9couter les 3 premiers morceaux, t\u00e9l\u00e9phone portable en main, Serge Bridault des h\u00f4tesses Diller. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:16) [74%] :\r\n\u00e7a toujours dada de demander aux gens ni est de les jeter \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux poubelles dor\u00e9navant nos steaks taf \u00e0 cette m\u00eame acharn\u00e9 toute chance Radio- Canada chez nous il y a un 2\u00e8me, animateur du matin qu'qui y a belle grosse voix en fait un trop Ponsot et ce qui, juste avant, faisant un noir dans la salle, puis l'oeil install\u00e9 Jean \u00e0 acheter leur violemment la leur t\u00e9l\u00e9phone par la fen\u00eatre, puis cette r\u00f4le parce que ces traitements, reconna\u00eet Michel du 7, \u00e7a, \u00e7a ne vous raterai Vinitaly \u00e9tait vraiment sympathique, en fait, \u00e7a c'est une grande vaut quand m\u00eame Porsche et c'est bien, non, les h\u00f4tesses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:49) [87%] :\r\nTyler du Nouveau-Brunswick des artistes qu\u00e9b\u00e9cois, canadien, parfois plus en Belgique \u00e0 Bruxelles, que des artistes belges pays linguistiquement coup\u00e9e en 2, \u00e9videmment voil\u00e0 Matthias Bresson. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:03) [86%] :\r\nC'est un pays compliqu\u00e9, c'est une histoire en carton, c'est une, c'est un pays a invent\u00e9 de toutes pi\u00e8ces ici par par des puissants pour \u00eatre un tampon entre 2 excit\u00e9s, donc on a v\u00e9cu, bon an mal an, comme \u00e7a, mais ind\u00e9pendamment de on a on a on a pas pass\u00e9, jeter des ponts entre nous la culture flamande, par exemple, m\u00eame et compl\u00e8tement \u00e9loign\u00e9es de nos r\u00e9alit\u00e9s m\u00eame en tant on un montant que sur la Francofaune longtemps po\u00ealon des artistes flamands qui perd chez nous nous aller jouer chez eux, en fran\u00e7ais, laissons tomber, c'est quasiment impossible, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 avant mais si on n'avait plus entretenus \u00e7a et m\u00eame forc\u00e9 \u00e7a en gros faire un peu d'\u00e9ducation permanente, hein, de, de, de, de d\u00e9couvertes \u00e0 l'autre de rapport \u00e0 l'autre, le fait de d'encourager l'immersion culturelle sans doute qu'on serait arriv\u00e9 dans notre situation qu'aujourd'hui mais c'est c'est facile, hein, ce que je dis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:51) [78%] :\r\nFlorent Le Duc, est ce que le public n\u00e9erlandophone participe un peu \u00e0 Francofaune Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:56) [90%] :\r\nAlors, c'est clair qu'il y a, il y a une il y a une fronti\u00e8re au niveau m\u00e9dia en particulier au niveau au niveau artistique, un peu moins, je sais que le le public n\u00e9erlandophone et aime la chanson fran\u00e7aise, il y a des \u00e9missions de chanson fran\u00e7aise sur la sur la radio, la radio flamande, on est plut\u00f4t je pense quand m\u00eame dans la l'ancienne chanson, ils ne sont pas forc\u00e9ment au fait de toute la l'\u00e9mergence actuelle qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:23) [85%] :\r\nL'\u00e9mergence symbolis\u00e9e notamment par Mathieu Thonon artiste bruxellois sur son album, Le silence des agneaux, a -t-il vient de sortir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:31) [68%] :\r\nDes branches en au charme auquel snob nos autres sont l\u00e0 derri\u00e8re Ruto iTunes \u00e0 travers la choses l\u00e0- dessus des fonds autonome et les y en d\u00e9barrasser nous remettrons branche en hausse en Allemagne de nucl\u00e9aire nos pompes \u00e0 essence, une \u00e9meute pas gardant essentiel sur les oublie au et quelques bistrots, l\u00e0 il ne va jamais sans eau douce Golos. \r\nDes branches enveloppante de belle retour, laissons -les donc bien tout honneur en utopie Valanjou r\u00e9cemment la une action soyons nous les r\u00e9alistes des chemins de transition, devan\u00e7ant nos \u00e9crans dont celle -ci nos oeil de nos savoirs on on savoure avant le sud Claude le bon moral dont 11 et sans plus attendre un morcellement de branches. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:14) [82%] :\r\nJ'en ai plein le corps qui m'en lasse de partout, des c\u00e2bles retour des invisibles, surtout, il nous faudra bien courage Bourdais branch\u00e9 et tout \u00e7a, mais le soleil br\u00fblant sur nous pour nous r\u00e9chauffe d\u00e9j\u00e0 en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:41) [87%] :\r\nTandis que commence tout juste \u00e0 passer sur la RTBF, la radio- t\u00e9l\u00e9vision belge francophone Le silence des Alouettes Mathieu Thonon, rencontr\u00e9 lors de ce festival Francofaune \u00e0 Bruxelles au Botanique, lieu embl\u00e9matique de nuit bruxelloise dans lequel Dalton T\u00e9l\u00e9gramme venait de vernir son nouvel album, Victoria pour pendant qu'on pouvait entendre le m\u00eame sort, la Suissesse la Valaisanne Maimouna, de la chanson partout de la chanson dans la vie de Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:11) [88%] :\r\nMoi, la chanson cette clique, je suis tout gamin m\u00e9dus\u00e9 et fascin\u00e9 par les harmonies en \u00e9coutant les Beatles par les paroles en \u00e9coutant Brel, la chanson, les grands noms mais c'est clairement l\u00e0, donc je suis n\u00e9 au biberon Brel Beatles para\u00eet donc pourquoi la chanson ben \u00e7a \u00e7a coule de source, pourtant je viens d'une famille o\u00f9 il y a pas de musiciens, mais tr\u00e8s m\u00e9lomane, ma m\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9lomane et donc on \u00e9coutait beaucoup de musique, \u00e7a sentait bon la soupe, quand je rentre chez moi le midi, voil\u00e0 je te parle d\u00e9j\u00e0 de l'adolescence, en fait, mais voil\u00e0 pourquoi la chanson parce que c'est venu comme comme une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:44) [91%] :\r\nNouvel album, c'est presque l'album blanc mais il y a quand m\u00eame un petit peu au-dessus pour annoncer la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:49) [89%] :\r\nOui, exactement, il y a, il y a un petit piano qui c'est un album quasi blanc pour un peu, \u00e9purer, j'ai fait appel \u00e0 un dessinateur de BD belge qui a, qui a bien aim\u00e9 des des chansons et qui m'a dit OK, on fait un objet mais alors tant qu'\u00e0 le faire, on le fait bien, je vais pas juste faire une pochette je te fais toute une BD quoi, donc c'est un album cartonn\u00e9 avec 16 pages de bande dessin\u00e9e qui correspondent aux chansons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:09) [87%] :\r\nBelgique, aujourd'hui on en mati\u00e8re de chanson \u00e0 la on est en Francofaune, j'ai l'impression que \u00e7a foisonne, qu'il en sort de partout, dans des styles tr\u00e8s compl\u00e9mentaire tr\u00e8s diff\u00e9rents et tout \u00e7a, mais j'imagine bien que ce n'est pas si rose est pas si simple. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:19) [88%] :\r\nNon, c'est certainement pas simple apr\u00e8s c'est tr\u00e8s prolifique en effet il y a, il y a plein de musiciens que j'aime beaucoup des amis, des gens que je connais moins bien mais, pour ne citer que il y a, il y a, Matthias Yvan tire qui est qui est fabuleux, il y a, Samir Barris, ce que j'aime beaucoup aussi dans, dans, dans ses compositions, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impr\u00e9cis, voil\u00e0 un an, pour r\u00e9pondre \u00e0 la question non, c'est pas simple, \u00e7a c'est clair, c'est dur de trouver un Label d'ailleurs je ai pas de la belle cette autoproduction pur et dur de se faire conna\u00eetre, de trouver des concerts tout \u00e7a, c'est dur, moi j'ai un boulot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un boulot qui me pla\u00eet, mais, mais, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame un boulot, je pourrais je n'envie pas du tout de la musique, c'est ma c'est la passion, c'est ce qui me fait me lever le matin, mais c'est pas ce qui me rapporte des Soudan. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:59) [91%] :\r\nPortefeuille qu'est -ce qui vous rapporte des sous notre portefeuille, justement, \u00e7a c'est mon job, je travaille au mus\u00e9e des instruments de musique \u00e0 Bruxelles et j'adore \u00e7a, \u00e7a j'ai eu la chance d'avoir un m\u00e9tier qui est dans mes cordes, j'ai une formation de musicologue mon m\u00e9tier au mus\u00e9e des instruments de musique vraiment formidables, je suis un peu tout, je suis rentr\u00e9 l\u00e0 en tant que biblioth\u00e9caire, maintenant je suis devenu responsable de la collection, audiovisuelle et je m'occupe de tout ce qui est audiovisuelle au sein du mus\u00e9e, c'est vraiment passionnant, je rencontre plein de gens extraordinaires pousse. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:25) [83%] :\r\nSi loin que je me souvienne, des jeux de comme au coeur du mois d'ao\u00fbt lors de mon grand- p\u00e8re se prom\u00e8ne dans le petit bois de Martin la chaleur \u00e9paisse de la le poussait parfois jusqu'aux \u00e9tangs se d\u00e9gourdit pour se distraire, Sakineh gardant chasser faisant. \r\nSouverain d'un palais de fen\u00eatre, il couvait un peuple de rosiers, combien de boutons, encore un an pour autant d'euros mari le. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:28) [71%] :\r\nQue la main toujours l'ouvreur entre les gr\u00e8ves, les coups de rats. \r\nNet, puis l'ultime Arosa comme peintre peut se pince. \r\nNous allions visiter le vieil homme eau \u00e0 6 hommes et le port abricot, car au bout mais par Jose jardin reine de Saba rose du Bengale, Blanche de Castille, Brigitte Bardot. \r\nDepuis un an, mort offrant leur corps de 100 grammes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:02) [80%] :\r\nDonc, c'est un miracle de m\u00e9tamorphose le fascine autant qu'aujourd'hui, jeune crois\u00e9 la moindre euro- \u00e9pancher France. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:20) [80%] :\r\nDes rallyes, rien n'\u00e9tait, tout \u00e9tait fait, mais aux fleurs d'\u00e9t\u00e9 beaut\u00e9 jamais, c'est que, comme le tuer des poussi\u00e8res, la poussi\u00e8re sur. \r\nFaute je ne que comme tu es n\u00e9 aussi la poussi\u00e8re retour au nord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:01) [88%] :\r\nYvon tertio dont on parlait tout \u00e0 l'heure avec Mathieu Thonon, son homologue chanteur Yvon tertio sur son nouveau CD, Oasis, on s'int\u00e9resse \u00e0 la sc\u00e8ne belge via ce festival Francofaune qui s'est d\u00e9roul\u00e9e sur 10 jours d\u00e9but octobre dans une vingtaine de lieux r\u00e9partis \u00e0 travers Bruxelles de la chanson dans tous les styles, mais aussi des discussions avec tout un tas d'interlocuteurs, surtout, ce qui rend cette sc\u00e8ne belge bien particuli\u00e8re, par exemple le fameux article 27 pour nous le d\u00e9tailler Serge Tilmant de Radio- panique. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:35:35) [89%] :\r\nAlors l'article 27 en Belgique francophone, donc une grosse partie de Bruxelles, ce qu'on appelle la r\u00e9gion wallonne, ce sont des articles qui permettent \u00e0 des publics dits fragilis\u00e9s ou \u00e9conomiquement moins nantis d'aller au spectacle, donc il y a toute une s\u00e9rie de th\u00e9\u00e2tre de salles de concert qui jouent le jeu et de certains cin\u00e9mas de plus petit cin\u00e9ma, donc les gros multiplexe tout \u00e7a joue pas trop ce jeu- l\u00e0, et gr\u00e2ce \u00e0 ce ticket, ils peuvent aller voir un spectacle pour 1 euros 25, tout simplement, apr\u00e8s on se rend compte quand, comme moi, on est dans la radio associative et qu'on travaille avec des publics parce qu'on fait aussi de la radio socioculturelle et on va \u00e0 la d\u00e9couverte de public que il suffit pas donner un ticket aux gens pour qu'ils aillent au spectacle, donc \u00e7a d\u00e9pend aussi quand m\u00eame de m\u00e9diateurs au milieu de tout \u00e7a, qui vont \u00eatre valoris\u00e9 tout \u00e7a et qui surtout vont peut-\u00eatre proposer des choses qui correspondent \u00e0 l'imaginaire du public et qu'ils auront \u00e0 traiter ou autres, lequel ils auront \u00e0 cr\u00e9er du Bridging \u00e9changer une communication du type bien- pensante mais quand m\u00eame avec un petit fond publicitaire, c'est jamais perdu, je pense, mais je vois le service public, ici par exemple, ils mettent des affiches partout pour \u00e9couter la premi\u00e8re \u00e0 tous les arr\u00eats de tram, mais je pense que les jeunes qui \u00e9coutent pas la radio, ils sont tellement soumis \u00e0 des publicit\u00e9s pour finir, je me demande si on les lit encore, moi je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 tout ce qu'il a dans l'environnement dans l'espace public, donc je voudrais pas avoir un regard moi je vais regarder, je me tiens la premi\u00e8re fait de la pub, donc ils se rendent compte que tout le monde les conna\u00eet plus, enfin et on est pass\u00e9 d'une p\u00e9riode ou encore dans les ann\u00e9es 70, donc \u00e7a ne fait que 30 40 ans, c'est tr\u00e8s peu sur sur l'histoire humaine, o\u00f9 on \u00e9tait encore avec un m\u00e9dia omnipotent que tout le monde \u00e9coutait et on est pass\u00e9 \u00e0 un m\u00e9dia qu'au fond la multiculturalit\u00e9 ne ne soup\u00e7onnent m\u00eame pas l'existence \u00e0 untel point que derni\u00e8rement on parlait, je parlais avec une personne issue de l'immigration, mais qui a re\u00e7u une certaine \u00e9ducation qui aujourd'hui journaliste ou ou sociologues, que sais -je sur Twitter et qui disait mais truc, on entend souvent, mais il y a pas de repr\u00e9sentativit\u00e9 multiculturel dans nos m\u00e9dias, hein, je lui r\u00e9pondit oui j'entends bien, et c'est vrai qu'il je peux pas donner tort mais ce qu'on sous- estime souvent l\u00e0- dedans, c'est qu'en fait, moi qui travaille dans l'aide \u00e0 la jeunesse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la radio, qui suis d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d'\u00e9ducation permanente, donc c'est toucher des publics et tout \u00e7a, tout ce qu'on appelle la m\u00e9diatisation culturel qu'en fait quand je leur demande de me parler de leurs r\u00eaves, ben, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9tier comme la plupart des personnes, on pense pas au r\u00eave au-del\u00e0 de la fonction salariale et puis deuxi\u00e8mement, c'est tr\u00e8s rare qu'il y en a un qui me dit : je veux \u00eatre journaliste, je veux \u00eatre peintre aussi en b\u00e2timent peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:16) [90%] :\r\nUne belge qui a pr\u00e9cis\u00e9ment choisi la culture plus particuli\u00e8rement la chanson il y a. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:39:35) [72%] :\r\nJ'ai mon p\u00e8re Shelley, elle serait -elle toi mais mais et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:45) [91%] :\r\nIl y a de ces artistes qui viennent d\u00e9marcher les m\u00e9dias pr\u00e9sents autour du festival bruxellois francophones par exemple longueur d'onde, magazine qui a pour particularit\u00e9 d'\u00eatre distribu\u00e9s con\u00e7u \u00e0 travers toute la francophonie : Belgique, France, Suisse, Qu\u00e9bec Serge Beyer, directeur de la publication, \u00e0 propos de l'int\u00e9r\u00eat de ce festival Francofaune. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:06) [92%] :\r\nMoi, je suis en amour avec les gens qui font ce festival parce que c'est des gens adorables et je viens ici, les yeux ferm\u00e9s sans m\u00eame regarder la prog et je j'attends d'\u00eatre \u00e9tonn\u00e9 et de d\u00e9couvrir des choses et puis enfin, R\u00e9veill\u00e8re pour voir les h\u00f4tesses d'Hilaire ce qui Marie \u00e0 la fois la Belgique et l'Acadie le Canada pour un show assez d\u00e9jant\u00e9 comme les h\u00f4tesses ont l'habitude de faire et le public \u00e9tait ravi et moi aussi je suis ravi aussi que que \u00e7a prenne un petit peu en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:33) [92%] :\r\nC'est pas du tout le cas des h\u00f4tesses d'Hilaire qu'on entendait tout \u00e0 l'heure mais lors de ce festival francophone \u00e0 Bruxelles, on en a entendu de l'\u00e9lectro- pop dans la chanson, c'est \u00e0 la mode, c'est tendance depuis 2 3 ans, est ce que \u00e7a va rester. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:47) [92%] :\r\nMais rien ne dure et tout revient, tout est un \u00e9ternel recommencement j'entends depuis 2 ans \u00e9norm\u00e9ment de de duo \u00e0 la Elli Jacno des ann\u00e9es 80 donc il voil\u00e0 c'est c'est des vagues d'ailleurs, il y a un groupe qui s'appelle la vague qui sort un album qui est tr\u00e8s bien aussi, il y a des vagues sans arr\u00eat comme \u00e7a et en fait on invente o\u00f9 on renouvelle tout et rien, le principal, c'est ce que c'est ce qui c'est l'\u00e2me de celui qui cr\u00e9e, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, ce qu'il a \u00e0 dire et la fa\u00e7on dont il le dit, \u00e9videmment, mais moi ce qui me touche le plus, c'est le message m\u00eame celui qu'on ne voit pas comme \u00e7a, premi\u00e8re \u00e9coute, donc ce qui m'int\u00e9resse c'est la la cr\u00e9ation et rencontrer l'artiste pourquoi ils craignent qu'est ce qu'il a \u00e0 dire et ce qui me ce qui me pla\u00eet, c'est \u00e7a, c'est c'est un petit peu faire r\u00e9fl\u00e9chir les gens sur autre chose que du superficiel, tout en parlant de choses des fois tr\u00e8s simple, mais \u00e7a peut faire bouger la t\u00eate des gens d'\u00e9couter des choses diff\u00e9rentes et tout ce qui est un peu borderline ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9, m'int\u00e9resse parce que justement \u00e7a fait bouger les lignes et j'aime bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:53) [90%] :\r\nOui, vous \u00e9tiez un fan de violette, puis au Canada, il y a quelques ann\u00e9es, veut par exemple dans le dans le genre artiste c'est d\u00e9j\u00e0 tellement dur de faire vivre un magazine localement, par exemple en Suisse romande, en s'int\u00e9ressant chanson francophone co- demande quelle est la la la recette pour le faire vivre comme \u00e7a \u00e0 travers l'espace francophone quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:12) [89%] :\r\nLa recette, c'est tout simplement des gens passionn\u00e9s parce qu'il y a personne de payer dans votre magazine c'est une asso et je me suis entour\u00e9 et je m'entoure r\u00e9guli\u00e8rement de jeunes gens qui qui ont envie de faire des choses qui des fois au journalisme ou \u00e0 la photo et donc nous, on est que que d'\u00eatre tout simplement une une poign\u00e9e de passionn\u00e9s et on essaie de faire ce qu'on aime, donc d\u00e9j\u00e0 on s'\u00e9clate \u00e0 le faire, et puis en effet, je privil\u00e9gie aussi les photographes, c'est-\u00e0-dire qu'on prend pas de photo de presse, on fait, on a nos photos, on essaie de faire syst\u00e9matiquement nos photos de concerts etc, donc on est -ce un petit truc autoproduit en fait hein c'est l'auto- produit et qui ne fait pas d'argent on essaye juste, enfin on essaie, on arrive \u00e0 peine \u00e0 engranger ce qu'il faut pour que le num\u00e9ro paraisse et qui soit distribu\u00e9 partout ce qui est d\u00e9j\u00e0 un putin Challenge et le reste, h\u00e9 ben pour l'instant c'est \u00e7a rapporte rien mais, mais \u00e7a fait la vie belle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:12) [99%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 beaucoup sous la grande horloge de la gare du. \r\nJe l'essieu surtout l'essor \u00e7a les g\u00eaneurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:38) [94%] :\r\nEntendu au Botanique \u00e0 Bruxelles lors du festival Francofaune pour le vernissage de leur album Victoria Dalton T\u00e9l\u00e9gramme histoire bruxelloise, en l'occurrence, autour de la gare du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:51) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:52) [89%] :\r\nEt voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en ultra r\u00e9sum\u00e9 sur ce festival Francofaune suivi le temps d'un week- end sur Bruxelles pour Paradiso festival chanson3,0 orient\u00e9e sur l'avenir, avec tout un tas d'id\u00e9es originales qui pourrait faire penser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:06) [87%] :\r\nPar de nombreux c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Voix de F\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve en d\u00e9but d'ann\u00e9e, festival richissime par sa programmation francophone lui aussi festival dont on reparlera \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:47:29) [78%] :\r\nRetour de l'obscurit\u00e9 et la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:47:34) [81%] :\r\nRetenez la faim, la soif et sans frein. \r\nRoman les recettes il va secondaire, je retrouve le prix de la enfin. \r\nLe China le froid pour que j'arr\u00eate de la flamme. \r\nBon, tout seul, on a donn\u00e9 \u00e0 l'exil et comment faire maintenant vous r\u00eavez \u00e0 aller voir. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:48:45) [84%] :\r\nLa solitude aussi pour que jamais, Jean. \r\nLe charme, le silence de fran\u00e7ais discours est touch\u00e9 la mis\u00e8re pour respecter l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:49:13) [75%] :\r\nPour que j'ai bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:49:28) [76%] :\r\nSurtout, ces choses de temps qui prend l'eau, le plaisir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:21) [95%] :\r\nEncore un belge, mine de rien, l'envie, la version 2019 de nouveaux arrangements de Johnny par Yvan Cassar \u00e7a devrait fonctionner sur \u00e0 peu pr\u00e8s tous les publics, m\u00eame celui qui parfois patiente en pianotant sur son volant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:37) [92%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe Lausanne- Vevey un v\u00e9hicule en panne bloque la voie de gauche provoquant un bouchon entre Lausanne de serait tri\u00e9s en direction de Vevey, le temps de parcours est rallong\u00e9e d'une demi- heure environ sur ce tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:53:06) [70%] :\r\nAttaque garder une Carmen. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:15) [74%] :\r\nOn sauvegarde base Jazz Orchestra dans ce Paradiso r\u00e9alis\u00e9e par Thierry, il a programm\u00e9 par Fran\u00e7ois Piton, sorti \u00e0 leur bonne soir\u00e9e la premi\u00e8re 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T18:14:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39AAAFE9-6D5B-48CB-8819-DB6F9721DF72", "internalArchiveId": "39AAAFE9-6D5B-48CB-8819-DB6F9721DF72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jo\u00ebl, Ext\u00e9rieur - Passion 2/2", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "L'aventure c'est \u00e0 l'ext\u00e9rieur qu'il pr\u00e9f\u00e8re la vivre; bouger, se d\u00e9penser, et explorer, Jo\u00ebl le fait de puis petit. Enfant il joue dans la for\u00eat \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez lui et a l'habitude de ne pas rentrer \u00e0 l'heure. Plus tard c'est dehors qu'il trace sa route en bossant sur les chantiers, une formation qui l'emm\u00e8nera jusqu'au Canada. Aujourd'hui entre son boulot et les \u00e9tudes, il part r\u00e9guli\u00e8rement en montagne pour y faire de la grimpe et de la peau de phoque. Les pouss\u00e9es d'adr\u00e9naline il les rencontre \u00e9galement lors de grands rassemblements; la foule du Pal\u00e9o ou les manif pour le climat le font vibrer. Son cour, Jo\u00ebl le met aussi \u00e0 s'engager pour les questions d'environnement, et surtout il le d\u00e9voile en \u00e9voquant son amoureuse et, sa maman, qu'il admire beaucoup. \r\nJo\u00ebl est au micro de C\u00e9line O'clin.\r\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux.\r\n\r\n* * L'aventure c'est \u00e0 l'ext\u00e9rieur qu'il pr\u00e9f\u00e8re la vivre; bouger, se d\u00e9penser, et explorer, Jo\u00ebl le fait de puis petit. Enfant il joue dans la for\u00eat \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez lui et a l'habitude de ne pas rentrer \u00e0 l'heure. Plus tard c'est dehors qu'il trace sa route en bossant sur les chantiers, une formation qui l'emm\u00e8nera jusqu'au Canada. Aujourd'hui entre son boulot et les \u00e9tudes, il part r\u00e9guli\u00e8rement en montagne pour y faire de la grimpe et de la peau de phoque. Les pouss\u00e9es d'adr\u00e9naline il les rencontre \u00e9galement lors de grands rassemblements; la foule du Pal\u00e9o ou les manif pour le climat le font vibrer. Son cour, Jo\u00ebl le met aussi \u00e0 s'engager pour les questions d'environnement, et surtout il le d\u00e9voile en \u00e9voquant son amoureuse et, sa maman, qu'il admire beaucoup. \r\nJo\u00ebl est au micro de C\u00e9line O'clin.\r\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux.", "durationSec": 3377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773440", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124698.image", "alternativeTitle": ["Voix off du 24.10.2019", "Jo\u00ebl, Ext\u00e9rieur - Passion 2/2 / VOX_2019-10-24T21:03:45_voix-off", "Voix off du 24.10.2019", "Jo\u00ebl, Ext\u00e9rieur - Passion 2/2 / VOX_2019-10-24T21:03:45_voix-off"], "alternativeSummary": ["L\u02b9aventure c\u02b9est \u00e0 l\u02b9ext\u00e9rieur qu\u02b9il pr\u00e9f\u00e8re la vivre; bouger, se d\u00e9penser, et explorer, Jo\u00ebl le fait de puis petit. Enfant il joue dans la for\u00eat \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez lui et a l\u02b9habitude de ne pas rentrer \u00e0 l\u02b9heure. Plus tard c\u02b9est dehors qu\u02b9il trace sa route en bossant sur les chantiers, une formation qui l\u02b9emm\u00e8nera jusqu\u02b9au Canada. Aujourd\u02b9hui entre son boulot et les \u00e9tudes, il part r\u00e9guli\u00e8rement en montagne pour y faire de la grimpe et de la peau de phoque. Les pouss\u00e9es d\u02b9adr\u00e9naline il les rencontre \u00e9galement lors de grands rassemblements; la foule du Pal\u00e9o ou les manif pour le climat le font vibrer. Son c\u0153ur, Jo\u00ebl le met aussi \u00e0 s\u02b9engager pour les questions d\u02b9environnement, et surtout il le d\u00e9voile en \u00e9voquant son amoureuse et, sa maman, qu\u02b9il admire beaucoup. \nJo\u00ebl est au micro de C\u00e9line O'clin.\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux.", "L\u02b9aventure c\u02b9est \u00e0 l\u02b9ext\u00e9rieur qu\u02b9il pr\u00e9f\u00e8re la vivre; bouger, se d\u00e9penser, et explorer, Jo\u00ebl le fait de puis petit. Enfant il joue dans la for\u00eat \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez lui et a l\u02b9habitude de ne pas rentrer \u00e0 l\u02b9heure. Plus tard c\u02b9est dehors qu\u02b9il trace sa route en bossant sur les chantiers, une formation qui l\u02b9emm\u00e8nera jusqu\u02b9au Canada. Aujourd\u02b9hui entre son boulot et les \u00e9tudes, il part r\u00e9guli\u00e8rement en montagne pour y faire de la grimpe et de la peau de phoque. Les pouss\u00e9es d\u02b9adr\u00e9naline il les rencontre \u00e9galement lors de grands rassemblements; la foule du Pal\u00e9o ou les manif pour le climat le font vibrer. Son c\u0153ur, Jo\u00ebl le met aussi \u00e0 s\u02b9engager pour les questions d\u02b9environnement, et surtout il le d\u00e9voile en \u00e9voquant son amoureuse et, sa maman, qu\u02b9il admire beaucoup. \nJo\u00ebl est au micro de C\u00e9line O'clin.\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux."], "variantIds": ["ece-10773441", "ece-10773440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-01T09:35:46Z", "speechToTexts": ["01.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [62%] :\r\nOh, le poids au 21\u00e8me Tripoli, moi je vous pose la voix off pourquoi pas voir \u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [82%] :\r\nVoil\u00e0 bon avec Martine Billard et C\u00e9line O'clin, Nathalie Chabanne Berry et Alexandre \u00e7a Martine c'est bien ah oui je me sens bien et toi, oui, oui, je m'a r\u00e9joui d'aller retrouver l'invit\u00e9 en fait des sur canap\u00e9, \u00e7a fait un petit moment qui nous attendent d\u00e9j\u00e0 oui, mais avant il \u00e9tait chez lui, et toi tu as pos\u00e9 cette question. \r\nJo\u00ebl audimat \u00e0 quoi tu penses \u00e0 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [56%] :\r\nIl est l'. \r\nJe pense \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [67%] :\r\nDe la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [82%] :\r\nDe la neige, je m'a r\u00e9joui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:06) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [82%] :\r\nEn montagne, avec de la neige que je puisse quand m\u00eame balad\u00e9 en peau de phoque. \r\nDe pouvoir descendre des belles plantes de neige. \r\nDe partager un verre \u00e0 l'ce qui mais avant tout \u00e7a demain, fait travailler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [73%] :\r\nProche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [70%] :\r\nElle est, c'\u00e9tait un bunker du point o\u00f9 l\u00e0 j'ai pas d'\u00e9quipe alors qu'elle parle bien un d'elle d'ici au point de l'histoire pour bien dynamique fond\u00e9e, il fait un jour au d\u00e9but de de pr\u00e9sident bonsoir tout d'une et. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:02:30) [79%] :\r\nSi on trouve aussi. \r\nComme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [80%] :\r\nJo\u00ebl devant la glace, conduite, \u00e7a donne quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [81%] :\r\nCelle que je dois pas vous avoir pass\u00e9 le matin tr\u00e8s rapidement lorsque dans le m\u00eame lit, juste pour voir si, mais un minimum de coh\u00e9rence, sachant que j'ai aucun go\u00fbt artistique ou de Style essaye \u00e0 ce niveau -l\u00e0, de faire un peu de coh\u00e9rence avec ce que je porte, mais sinon, puisqu'on n'est pas parce la r\u00e8gle point pour qui, pourquoi tu te l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [82%] :\r\nAvant toute chose, pour ce que j'aime faire pour les objectifs que je me suis fix\u00e9 essaye au maximum de 3 devenu meurt le matin lorsque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [76%] :\r\nJo\u00ebl, quelle est la premi\u00e8re chose que tu fais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [75%] :\r\nTr\u00e8s souvent je pas d\u00e9jeuner donc je m'habiller parce qu'on approche de l'hiver, pas un thermos de th\u00e9 sont toujours avoir un truc de fou \u00e0 bord, c'est un petit peu mon petit rituel pour \u00eatre une fois sur 2, et je parle directement au travail, je ne peux pas du temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [84%] :\r\nC\u00e9line oui Martine allez avoue qu'est -ce que tu ne fait qu'une fois sur 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [66%] :\r\nPipi et quand Martine point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [86%] :\r\n\u00e7a soigne un peu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:01) [67%] :\r\nCe qui est \u00e9norme, parce qu'il y a aussi r\u00e9duit s'ordonne pas demander au regard de ce que nous, point de ne pas me donner pas l\u00e0, oui, oui, mais c'est m\u00eame parent de l'parlementaire n'est pas que vous ce n'est pas comme \u00e7a n'avait pas encore peau pourquoi pas point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [69%] :\r\nAlors ce que cela soul\u00e8ve sur moi et je dirais oui, ah \u00e7a oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:44) [69%] :\r\nOn est pas demander au regard ce que vous point de ne pas pas partir, oui mais c'est quand m\u00eame pas en demi- parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:03) [63%] :\r\nC'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:10) [79%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:13) [76%] :\r\nQuelle femme hant\u00e9e journ\u00e9e Jo\u00ebl ou qui est pas vraiment une journ\u00e9e type dans son sous- aux cha\u00eenes jour je vois les choses comme tout le monde vit des choses diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:27) [80%] :\r\nPar contre, \u00e0 l'heure actuelle avec mes \u00e9tudes, mais est assez bien non, le travail des cours de telle rataient leur part. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:38) [65%] :\r\nContre le soir l'\u00e2ge varie, des fois je vais inventer un d\u00e9faut Laurent ma copine des fois lors bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:44) [84%] :\r\nLes amis la semaine 3 jours par semaine au travail, nous en tant qu'adjoint direction dans une bo\u00eete de 7 management elle le m\u00e9tier de cette majeur consiste \u00e0 trouver des investisseurs pour des projets qu'on aura trouv\u00e9 ou d\u00e9velopper o\u00f9 justement on aura trouv\u00e9 une certaine plus- Value pour nos investisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:18) [85%] :\r\nO\u00f9 j'aime beaucoup alors actuel plan emploi dans laquelle dans lequel je suis, c'est qu'on a plusieurs dans la 6 noms pour nos clients, dont un qui est justement, pour ce qui est des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et aujourd'hui on d\u00e9veloppe justement certains pour travers de cette soci\u00e9t\u00e9 qui est une solution de transition \u00e9nerg\u00e9tique pour tout ce qui est du de la g\u00e9othermie superficielle, je suis convaincu qu'\u00e0 l'avenir il faudra tr\u00e8s s\u00e9rieusement s'pench\u00e9 sur cette direction va dans cette direction, de trouver des, des, des solutions transition \u00e9nerg\u00e9tique car je pense que la solution ultime n'existe alors actuel pas mais par contre qu'il faut absolument qu'on trouve des solutions dans l'imm\u00e9diat, dans l'urgence qui soit neutre en CO2. \r\nEt sur le long terme, qui sont vraiment en ad\u00e9quation \u00e0 notre consommation g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:27) [85%] :\r\nMais pour ben le reste de la semaine, j'ai 2 jours et demi presque 2 jours et demi de cours, donc, a l\u00e2ch\u00e9 j'ai aid\u00e9 \u00e0 Yverdon en tant qu'\u00e9conomiste ou choses comme \u00e7a en Bachelor. \r\nL \u00e0 on fait, je suis en 2\u00e8me ann\u00e9e, on fait du marketing de la micro\u00e9conomie et on fait de l'ann\u00e9e financi\u00e8re et o\u00f9 ben on a aussi les cours le samedi matin et l\u00e0 c'est un peu plus fort pour \u00eatre concentr\u00e9 lorsqu'on est cours de fiscalit\u00e9 ou de math\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:06) [74%] :\r\nExiste presque son contraire qui, lui, c'est un peu facile \u00e0 trouver bient\u00f4t une embellie staccato. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:33) [69%] :\r\nIl est vrai, toutefois, que lui pour 3 points, il faudrait 12 degr\u00e9s point bonjour pour mais enfin j'esp\u00e8re, point c'est bon il n'pas question, j'\u00e9tais bien, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:51) [76%] :\r\nN'existe pas sans se rencontrer une jeunesse pleine de sentiments, l'envie est inconditionnel je peux ressentir le malaise des gens qui les devancent et celle du \u00e0 Tulle sera juste revenir comme l'ADSL et si tout le monde a d\u00e9laiss\u00e9, \u00e7a s'est pass\u00e9 apr\u00e8s l'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:23) [66%] :\r\nHier, si je l'avais j'ai fait le point. \r\nCe geste constitue. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:45) [63%] :\r\nPendant les 6 que tu \u00e9tais un jour c'est compliqu\u00e9 tablait c'est compliqu\u00e9 l'\u00c9tat trompait oblique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:55) [70%] :\r\nIsabelle du tout ce qu'elle \u00e9tait \u00e0 terre, c'est samedi ce geste, c'est une couleur du lest. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:18) [82%] :\r\nJo\u00ebl Rey c'est ce que tu arrives \u00e0 d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:28) [83%] :\r\nTout ce qu'il y a un lien en sport ext\u00e9rieur si je puis dire, qui est votre passion parfaitement, j'ai pas une passion type par contre j'adore aller en montagne, tout ce qui touche \u00e0 la montagne, j'adore voyager je ne pas partir en voyage, pas de mettre votre pas cinq-\u00e9toiles qui attendent qu'il n'aurait pas le sommet, louer une voiture \u00e0 partir \u00e0 l'aventure et dormir dans le coffre de la voiture. \r\nOn va Passion, c'est tout ce qui est en lien. \r\nJamel qui on filme et puis. \r\nJ'ai pas de film culte mais ce qui est toujours mieux mourir que pleurer, donc j'aime beaucoup ben ouais, c'est 100 disait toujours 2 choses un peu exigeant du jardin qui au final au petit lait par mon bras et pas ou vraiment simplifi\u00e9 tout le monde trouve \u00e7a nul parce que tr\u00e8s rigolo facettes par Guillaume sans souci c'est c'est trop tout moche et vous faites o\u00f9 finalement moi je crois dans la vie faut se regrouper tous mais je suis plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:44) [96%] :\r\nRire que pleurer, m\u00eame dans les pires situations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:49) [69%] :\r\nBon, d\u00e9j\u00e0 elle dit sa facture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:50) [74%] :\r\nSalut, \u00e7a c'est un peu le truc qui est pas \u00e0 l'heure actuelle, c'\u00e9tait dans le film et un aspect qui a eu le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:00) [66%] :\r\nJe dois casser certains sur les autres, c'est exactement \u00e7a, c'est sa vie oui Martine c'est de \u00e7a casse, voil\u00e0 \u00e7a coutumes a vu oui \u00e7a c'est quand m\u00eame \u00e7a va changer et aujourd'hui c'est pas grave c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:19) [51%] :\r\nVoici qu'-ce que c'est casque : \u00e7a, c'est l'op\u00e9ration surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:30) [87%] :\r\nEt voix off et jusqu'\u00e0 22 heures. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:33) [74%] :\r\nLa France entend la celui on prend plus de pi\u00e8ces que des crash-tests, mais c'\u00e9tait pas dipl\u00f4m\u00e9s devront pas de ceux qui sont s\u00fbrement sur internet dans les rues du centre ville, mon p\u00e8re a crapuleux pour devenir ce qu'il voulait ma m\u00e8re, elle am\u00e8ne \u00e0 publicitaire vers la je connais la campagne ses gros sabots oh \u00e7a vole pas haut mais pourquoi les oiseaux toujours autant de pluie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:05) [67%] :\r\nMais oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:07) [56%] :\r\nVoil\u00e0 et l'\u00e9lectorat avait cit\u00e9 voil\u00e0 bon Monsieur pas du coup les pour, bonjour, c'est dans la partie point \u00e0 l'et c'est que point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:29) [72%] :\r\nLa Terre du Milieu o\u00f9 il y a plein de vieux ou sur le march\u00e9 d'un dessin anim\u00e9 par Madame le messieurs o\u00f9 on critique les invit\u00e9s qui vient de partir, c'est pas qu'on est lanc\u00e9, qu'on prend le temps pour r\u00e9fl\u00e9chir une somme l'ind\u00e9pendance moyenne moyennement place tout le monde cherche une place sur la Pierre dans le monospace est arriv\u00e9 dans ma t\u00eate sur le bruit des essuie-glaces \u00e0 la pluie au futur et non toutes les phrases toujours l'Automne oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:55) [66%] :\r\nMadrid, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:57) [62%] :\r\nNon, c'est pas, c'est pourquoi bon j'que pour les pauvres, point c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:08) [65%] :\r\nCes moyens de ce regain rendu aux parents, tu peux passer d'un plus bas de l'ann\u00e9e, la se garder par le fen\u00eatre enferm\u00e9 dans ma chambre du du pour la femme a vers\u00e9 allait faire de l'art, je connais le prix de la pluie, l'odeur des b\u00eates en moyenne si j'ai, c'est parce que j'avais peur d'euros hier 30 mais jamais parce que le mauvais temps, Federer manquer ici comme. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:31) [66%] :\r\nOui, bonjour, m\u00eame dans sa mort oui bonjour ben oui, bon, oui, comme il c'est c'est pas s\u00fbr, mais c'est une bonne, c'est pas toujours autant que lui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:53) [99%] :\r\nPoitiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:20) [75%] :\r\nJo\u00ebl de lieux en Romandie pour choisir un et tu nous dit pourquoi OK. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:31) [60%] :\r\nDe Sainte-Croix non tr\u00eave au niveau du les dons du Midi les \u00e0 plat tu as Losier puis la de l'enjeu, je voulais lui sont gris. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:45) [80%] :\r\nCop\u00e9 il y a beaucoup trop qui m'interpelle, nous qui, bon ben r\u00e9pond Newco, j'ai saut\u00e9 \u00e0 c'est incroyable encourage personne qui a envie de le faire d'y aller, \u00e7a vaut vraiment la peine, t'as saut\u00e9 en Belgique, exactement, c'est g\u00e9nial, les dents du midi aussi j'adore sans voix, j'essaye, c'est un peu un \u00e9chec pour moi cette ann\u00e9e, mais j'essaye d'aller r\u00e9guli\u00e8rement au moins une fois par ann\u00e9e, il y a l\u00e0 aussiM. qui ont fait la le sommet le plus haut des dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:18) [82%] :\r\nOu, une fois de plus, je, je ne peux qu'on courage les gens y aller, c'est vraiment une vue l\u00e0- haut, mais qui est incroyable, si jamais un petit \u00e0 petit colis justement qui s'appelle le col des paresseux, le paresseux, parce que tr\u00e8s souvent les gens abandonnent parce qu'on a impression que c'est le sommet pour l'port, on ne sait pas le sa main Pierre-Henri manque juste 20 m2 au sommet, puis beaucoup de gens font demi- tour, donc \u00e0 ceux qui ont envie de le faire au. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:44) [78%] :\r\nSinon, il y avait aussi suivi si je dis pas de b\u00eatises, tout entendu parler, parce qu'apparemment il y a un tr\u00e8s bon distillateur d'abricotiers d'avoir peut-\u00eatre je comprends avec un autre endroit m\u00eame somme c'est l\u00e0- bas, \u00e7a ne croit pas est -ce balader en VTT offert un peu d'endosser une tr\u00e8s belle r\u00e9gion o\u00f9 justement avec mon meilleur ami, on aime bien les tentant Fadiga la par l\u00e0- bas, puisque pour les endroits qui plus probant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:12) [74%] :\r\nJe reviens juste sur New qui a c'\u00e9tait ta 1\u00e8re fois en soi l'\u00e9lastique, raconte -nous soit l'\u00e9lastique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:19) [80%] :\r\nEn sensations, j'avais d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu la m\u00eame chose, on vous en du pendulaire ou sur un c\u00e2ble c\u00f4t\u00e9 un pont qui re\u00e7oit autant que c'est un presque le m\u00eame concept, par contre, apr\u00e8s aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:34) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, alors je suis au Dupont il y a Philippe plus de b\u00eatises, il y a 190 m\u00e8tres de niveau auteur, j'ai 2 pieds attach\u00e9s avec l'\u00e9lastique, le guide ou la personne responsable du pont commence \u00e0 faire son petit speech me dit qu'il faut regarder au loin et blablabla, il nous dit qu'qui arrive \u00e0 compter jusqu'\u00e0 3 je me mets au bord Jean Verdon pas chose apparemment qu'il fallait pas faire. \r\nIl commence \u00e0 me dire : bon alors \u00e0 3 je le regarde physique on peut James sauter sans m\u00eame compter qui me r\u00e9pond : mais on va quand m\u00eame aller \u00e0 3 ans de cadeaux, je saute L \u00e0 c'est c'est c'est \u00e0 chaque fois fran\u00e7ais pousser \u00e0 une guerre incroyable et sensations qui sont fortes, que je peux que l'encourager sauter parce qu'au final c'est c'est g\u00e9nial enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:37) [73%] :\r\n\u00e7a fait pas remonter la Star. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:39) [65%] :\r\nBien s\u00fbr, les sacs coule bah c'est s\u00fbr qu'il faut pas au rabais, g\u00eaner le vol d'essai, un le parce que ce qui va ressortir, peut-\u00eatre juste aussi bloqu\u00e9 inspiration parce quand m\u00eame un choc au niveau enfin la la sensation de chute. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:55) [88%] :\r\n\u00e7a peut quand m\u00eame si on s'y attend pas couper la respiration mais c'est g\u00e9nial, enfin, faut y aller. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:24:21) [65%] :\r\nEt tout \u00e7a et pointure et rappelle l'issue pointure Leila dans all\u00e9ger, qu'il y a tellement de points d'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:46) [61%] :\r\n\u00e7a pour exprimer, qui \u00e9tait alors je peux dire et \u00e7a se voit pas une socialiste oui parce qu'\u00e0 combler. \r\nIl est au point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:06) [76%] :\r\nPoint \u00e0 payer \u00e0 poil, donc c'est vrai, c'est un point qui est capital pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:31) [68%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire celle qui a beaucoup qui s'\u00e9tait empress\u00e9, c'est-\u00e0-dire laisser l'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:40) [74%] :\r\nEnviron 14 la Picardie point sur 2 points, il est au point, c'est-\u00e0-dire que et. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:55) [72%] :\r\nEt et l'\u00e9quit\u00e9, la publication de 6 mois, le ciel, il est pour l'organisme humain et et et oui c'est \u00e7a, et au. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:26:31) [69%] :\r\nPoint si l'on dit c'est l'c'est particulier l'plus et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:46) [65%] :\r\nAvoir des et pas Monsieur voil\u00e0 pourquoi il n'a pas de il y a donc l'\u00e9chapp\u00e9e c'est ce ici. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:03) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:18) [82%] :\r\nEt surtout l'Am\u00e9rique. \r\nDe plus, le point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:28:17) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:43) [72%] :\r\nTu as 17 ans tu r\u00eaves ta vie comme. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:49) [83%] :\r\nAlors, \u00e0 17 ans, m\u00e9canicien en machines de chantier en apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:55) [80%] :\r\nJe reste de de signer rapidement mon CFC. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:01) [75%] :\r\nEt 2 partis en fait en tant que Montand externe \u00e0 l'\u00e9tranger, donc je r\u00eave ben d\u00e9finir rapidement CFC. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:11) [97%] :\r\nD'attaquer des formations dans les entreprises plus grande renomm\u00e9e dans le milieu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:18) [90%] :\r\nElsa mon sac et partir pourquoi tuer sismique. \r\n14 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'\u00e9cole obligatoire un j'ai m\u00eame tr\u00e8s. \r\nDoit choisir un m\u00e9tier parce que ben les \u00e9tudes \u00e7a m'int\u00e9resse pas, j'ai envie de rapidement gagner un peu quelques sous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:41) [82%] :\r\nPour d\u00e9j\u00e0 profiter un peu de de voyager ou de profiter, autre chose que j'existe maison \u00e9tudes je me d\u00e9couvre un peu, hein, ce c\u00f4t\u00e9 de moi qui aime bien faire de la m\u00e9canique qui aime bien bricoler qui aime toujours adorent donc j'essaie dans un 1er temps m\u00e9canicien voiture je n'en compte que c'est toujours dans la tenue m\u00e9canique. \r\nEt j'ai la chance d'essayer m\u00e9canicien machines de chantier toujours sur les chantiers adorent, c'est quelque chose qui, qui qui a \u00e9t\u00e9 plus que r\u00e9v\u00e9lateur donc je d\u00e9cide de partir dans cette formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:24) [74%] :\r\nSon souvenir le plus fort sur un chantier, le plan pr\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:29) [78%] :\r\nAlors mon souvenir le plus fort, mais pas des plus joyeux donc a \u00e2me sensible s'abstenir, ce qui est du 9 ans. \r\nJ'ai fini mon c'est c'est au mois de juillet, on est en janvier, le 2 janvier \u00e0 la reprise du travail, il y a beaucoup de machines \u00e0 pr\u00e9parer pour l'expertise, il y a beaucoup de machines \u00e0 r\u00e9parer avant la reprise des chantiers, fin janvier, donc une grande quantit\u00e9 de travail, j'ai des montants qui pesait 300 kilos comme d'habitude, ben je commence par enlever il vise qui tiennent l'axe commence \u00e0 taper sur l'axe pour sortir et j'oublie dans le feu de l'action d\u00e9cal\u00e9e, on verra de 300 kilos et au moment o\u00f9 je sors l'accent et ben on le verra tomber \u00e0 la base j'avais toute la \u00e0 juste sultan de tirer ma main au moment o\u00f9 j'ai r\u00e9duit ma b\u00eatise, malheureusement, moi j'ai encore un doigt 3 douars effectivement mettre en particulier soulev\u00e9 et je me suis litt\u00e9ralement \u00e9cras\u00e9 un doigt donc sur le moment, tirant maman, je ne suis pas rendu compte. \r\n\u00e0 la bon m\u00e9cano un peu rustre qu'elle suit \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai m\u00eame chiffon tournoi lui disait rien de grave et au bout d'une heure que \u00e7a tapait que je sens que \u00e7a fait mal, un des chefs me demande qu'est -ce que j'ai jamais montr\u00e9 mon doigt il me traite de d\u00e9bile, m\u00eame chose dans une voiture et on part pour l'h\u00f4pital. \r\nL \u00e0, ben au d\u00e9but, on pensait que Montois n'\u00e9tait pas r\u00e9cup\u00e9rables, on a on ajuste recousu le doigt Rome il doit en place et on a parl\u00e9 de signer un coup le toit sans feuilleton de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:35) [75%] :\r\nFut\u00e9 premi\u00e8res phalanges et au final, j'ai beaucoup de chance parce que Martin Mondou avant longueur pousser le doigt se r\u00e9parer tout nickel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:47) [89%] :\r\nOn ne voit rien non parfois justement qu'un petit bout, mais presque rien. \r\nQu'il a gel\u00e9 beaut\u00e9 vertement. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:00) [64%] :\r\n\u00e7a va ensemble tout sur la sur la clope. \r\nOui, c'est \u00e0 la fin de la du regard et le marketing, la qualit\u00e9. \r\nC'est ce qui ce qui j'ai toujours. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:32) [62%] :\r\nD'ailleurs pas. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:48) [60%] :\r\nOui pas, on ne me fait pas plaisir d'\u00e0 laquelle il y a de la Terre. \r\nIl a oui donc pas. \r\nEt aussi, oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un mais une Star alors. \r\nBon oui \u00e0 vendre au public, c'est pas bien. \r\nCe qui est oui c'est faux. \r\nEt que je trouve depuis le nom je ne se fait, \u00e7a non, et non pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:54) [65%] :\r\nJo\u00ebl je devais \u00e9couter une s\u00e9rie de son un qui t'inspire, tu dis Stop et tu n'auras quoi. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:00) [58%] :\r\nApr\u00e8s 5 ans le mandat et je serai comme Clinton comme en faisant ce qu'on fait m\u00eame son mandat \u00e0 la Fnath par ce bel \u00e9taient \u00e0 pied, bient\u00f4t, il faut le bio calme mais enfin que fait \u00e9tonn\u00e9 c'est chaud, oui, \u00e0 quelle date, par un autre moi je. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:17) [63%] :\r\nPoint l'efficacit\u00e9 de de tout comprendre, nous allons continuer l'\u00e9l\u00e9ment voil\u00e0 un plus \u00e0 l'\u00e9coute de arriv\u00e9e de parler parce qu'il est mari\u00e9, pour, pour demander l'\u00e9t\u00e9, point com. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:43) [82%] :\r\nMadame, monsieur, bonsoir, difficile de dire combien de femmes vous ont aujourd'hui permis de voir notre pays en rose, certains le moment par les femmes, c'est affiche l'\u00e9mission mais le mode de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, la Russe redemande ou aux nouvelles concernant MAM Laguna f\u00e9ministe aussi, j'ai d'abord si. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:05) [80%] :\r\nQuick, chose super de bien que c'est le mot qu'effectivement il y a quand m\u00eame un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, c'est encore tr\u00e8s pas tr\u00e8s pr\u00e9sent actuel, c'est quelque chose pour lequel ben au d\u00e9but, je pensais \u00e0 la manifestation peut au final certaines coll\u00e8gues vous voulez y aller mais devait travailler, donc j'ai un peu mis la pr\u00e9sence au mont Chauve pour prendre leur place au travail pour qu'est l'occasion, y aller. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:32) [79%] :\r\nEt honn\u00eatement, c'est vraiment quelque chose ou ou il faut qu'on trouve un \u00e9quilibre \u00e0 ce niveau -l\u00e0, dans tous les des \u00e9quipes de la soci\u00e9t\u00e9 et toi tu es tr\u00e8s s'\u00e9tait engag\u00e9 pour \u00e7a tout poursuivre, elles ont d\u00fb prendre cong\u00e9 non non non, ce jusqu'quelques heures, je crois qu'en fait, une heure ou 2 finalement ne sont pas faites -en donc \u00e7a quoi, enfin c'\u00e9tait quand m\u00eame g\u00ean\u00e9, c'est mon chef qui \u00e9tait pas du tout contre, mais voil\u00e0 qu'il a quand m\u00eame mis en avons les r\u00e8gles du travail, c'est-\u00e0-dire lorsqu'on est \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, \u00e0 ce moment -l\u00e0, puis moi, j'ai fait un peu g\u00ean\u00e9, disait mais il y a le planning a les oreilles, il faut tenir les caisses pour les clients, etc. \r\nBah, j'ai dit : ben c'est bon quoi, enfin pendant laquelle Kubrick I S, je veux dire on est tout seul, c'est pas une 1\u00e8re c'est pas la 1\u00e8re c'est parce que je peux le faire donc qui font qu'tout mais moi j'ai, j'avais pris cong\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0, donc je pensais partir une c\u00e9l\u00e9brant la quoi, c'est ma fa\u00e7on de me montrer mon soutien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:33) [97%] :\r\nC'est aussi la solidarit\u00e9 au-del\u00e0 du genre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:37) [91%] :\r\nAlors c'est une forme de solidarit\u00e9 et mais apr\u00e8s je pense y a aussi. \r\nL'autre forme de solidarit\u00e9 que je pense qu'il \u00e9tait important sont l\u00e0 et qui est importante pour les prochaines manifestations du genre, c'est qu'il faut qu'il y a aussi des hommes et pas seulement des femmes dans ce genre de gr\u00e8ve pour montrer aussi que ben. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:56) [82%] :\r\nOn est dans un monde moderne qu'il faut juste arr\u00eater de foncer comme les vieux, des ann\u00e9es huitante quoi. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:39:08) [63%] :\r\nOn avait vu un homme \u00e0 pouvoir sortir de la salle de bain d\u00e9goulinant partout l'\u00e9toile mais la moustache, d'accord avec vue un homme qui a la m\u00eame entrain de manger des spaghettis pour cette au point Vert Veracruz la sauce tomate, songez pas descendre dans les qui aujourd'hui d\u00e9sormais 820 francs pas descendre sans faillir pas sont m\u00e9chants avec vous, dire leur 3 gros extraire ces jambes de son dodo, \u00e7a c'est le peintre a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 verte car et l'air conditionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:39:40) [74%] :\r\nVous mariez pas finir mon mari est pas elle. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:39:45) [61%] :\r\nDonc, du cin\u00e9ma, des salles chez votre papa, serveuse chez un dessins des. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:39:53) [68%] :\r\nOui certainement, alors il est plus difficile \u00e0 travailler le bois ou le on est pas pr\u00e9sident quoi pour aller directement Toulouse r\u00e9cuse \u00e7a plus du pouvoir, mais on n'est pas \u00e9thique d'une part avec un homme. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:40:14) [63%] :\r\nEst de votre part pour le d\u00eener ou jamais vrai sur son \u00e9tal la violence sur l'animal avait aucun arr\u00eat demain monsieur qui n'est plus tr\u00e8s fran\u00e7ais \u00e7a prot\u00e9ines avec insistance sur une petite fleur 1900 Pocket sommes battez -vous dans Bagdad en descendant avoir d\u00e9fendu pas artiste, quartier qui est amusant du territoire qui peut amener beaucoup plus \u00e0 votre bras cette n\u00e9gligence on a face dans la foul\u00e9e des 3 poils de moustache ce et. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:40:42) [50%] :\r\nLa presse et voil\u00e0, c'est vrai, il \u00e9tait Alexis n'\u00eates pas Balladur. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:40:50) [78%] :\r\nBien \u00e0 l'Olympia change \u00e9videmment 4 fois par mois \u00e0 braiser garder la c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:40:56) [69%] :\r\nOui, donc message TotalFina, c'est-\u00e0-dire le sc\u00e9nario est un bon petit gar\u00e7on d'un point de trolley voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s long et bien d'autres, et pour un de si vous n'est pas d\u00e9finitive \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:28) [82%] :\r\nJo\u00ebl pas une amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:41:33) [92%] :\r\nEt j'ai une copine qui s'appelle Julie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:36) [90%] :\r\nC'est un plat de cuisine une recette plein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:43) [66%] :\r\nOh, tr\u00e8s mauvaise question peut pis on cuisine mais alors la Croix-Rouge. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:48) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:49) [71%] :\r\nAlors c'est un paysage qui allait s'paysage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:54) [76%] :\r\nUn coucher de soleil que les rousses et qui ont fix\u00e9 la veille, c'est souvent des couleurs d\u00e9tenteur. \r\nEt l\u00e0, tr\u00e8s remont\u00e9 XKR qui, apr\u00e8s 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:16) [62%] :\r\nJo\u00ebl quelle est ta botte secr\u00e8te, elle encaisse mon talent cach\u00e9, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 toucher avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:27) [72%] :\r\nEt \u00e7a, vous pouvez essayer chez vous, \u00e7a vous l'appel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:31) [81%] :\r\nEt serait au talon d'Achille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:36) [77%] :\r\nUne microSD faiblesse, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 prendre des notes pendant quelqu'un repas pas. \r\nEt \u00e7a serait qu'un mon entretien d'embauche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:46) [79%] :\r\nAlors qu'en tant qu'adjoint direction donc c'est grave en direction de passer \u00e0 travers, c'est le 1er truc que j'ai demand\u00e9 si elle fin d'\u00e9t\u00e9. \r\nDonc tout ce qui est en lien j'ai j'ai j'ai une m\u00e8re, esprit de synth\u00e8se oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:00) [84%] :\r\nVoil\u00e0 donc pas de choses en m\u00eame temps pour sachant qu'un mec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:09) [80%] :\r\nCapable de poser les PV toi, on n'est pas du tout, \u00e0 moins que je sois mobilier Robin voici engin j'assumerai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:17) [53%] :\r\nPar quoi Cotonou r\u00e9sorber ces d\u00e9p\u00f4ts sur la pour la voiture, nous les r\u00e9verb\u00e8res victoire Martine du point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:27) [64%] :\r\nNon, je pourrais pas souvenir tellement c'est dans ma fille, heureusement j'plus une voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:32) [75%] :\r\nPoint non les imp\u00f4ts bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:43:37) [62%] :\r\nPoint que donc il aussi pour, au jeu de l'audition pour dire et si c'est pas piloter et \u00e7a, pas dans la poule A du train de travailler peu et et Montpellier et l'bon l\u00e0 \u00e7a plus important pas interdire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:07) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:44:40) [65%] :\r\nJe veux pas Guillaume d'approbation ou pas et le poids ou suspensif ne pr\u00e9cise pas la pub, b\u00e2timent de tr\u00e8s pas et \u00e0 rabais \u00e7a passe pas. \r\nJoyce de Gironde, c'est pas de bordelais et la quoi que James partie ou pas : ah non, allez voir occuper surtout que plastique, il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:05) [72%] :\r\nEt Barak lance son carambar oui oui oui, et ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:45) [65%] :\r\nJo\u00ebl si avaient le choix : th\u00e8me revenir d'. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:46:51) [84%] :\r\nDu Canada, la Suisse en plus grand, un peu plus lib\u00e9rale, enfin, la Suisse et le Canada, c'est un peu ce qu'est le plus dur, mais je dirais le Canada, je suis all\u00e9 au Canada en 2014 donc je d\u00e9barque l\u00e0- bas \u00e0 la base pour 2 semaines de cours d'anglais non finalement je d\u00e9cide de prolonger sur 2 mois et on pas le fait la connaissance d'un Valaisan comme quoi c'est improbable, donc du c\u00f4t\u00e9 ABC vraiment pour l'anglais. \r\nOn d\u00e9cide, apr\u00e8s discussion, de faire une colocation il a r\u00e9ussi, lui, \u00e0 avoir un VISA pour travailler l\u00e0- bas, je d\u00e9cide -t-on faire autant donc assez rapidement de par ma formation, je trouve un emploi. \r\nIl d\u00e9croche un VISA, le probl\u00e8me c'est qu'\u00e0 ce moment l\u00e0 bas, je commen\u00e7ais \u00e0 aller voir les comptes vides, donc dans l'attente de mon visage prend le risque de travailler dans les fermes pour faire un peu d'argent de poche pour payer les bas loyers. \r\nEt l\u00e0, c'est un peu la partie on sait pas trop, c'est qui, au moment o\u00f9 je descends chercher mon VISA. \r\nOn sait pas si je me suis fait d\u00e9noncer ou pas, mais il compte remonter feuilles du fond mon t\u00e9l\u00e9phone, il fouille mon t\u00e9l\u00e9phone et d\u00e9couvre, en fait, donc je travaille au Canada, ill\u00e9galement, donc je fais expulser du Canada, donc \u00e7a c'est un peu ma d\u00e9ception \u00e0 ce moment -l\u00e0 qui ma d\u00e9ception \u00e0 la rituelle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:25) [98%] :\r\nMais je le vois comme une opportunit\u00e9 de mieux repartir. \r\nTu pourrais retourner cette exclu pas du pays du tout \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai fait preuve de j'\u00e9t\u00e9 mal hein, j'ai pass\u00e9 cach\u00e9, je me suis quand m\u00eame m\u00e9fiez qu'il y avait des \u00e9l\u00e9ments compteront alors ceux qui ont pos\u00e9 la question, donc j'ai tout de suite dit : ben oui, en connaissance de cause, oui, je travaille au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:51) [74%] :\r\nMais l\u00e0, en fait celui qui n'ont pas eu de proc\u00e9dure en rire, je peux retrouver comme je vais au Canada. \r\nPar contre, retourner et j'ai quand m\u00eame d\u00fb passer par le bureau. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:08) [64%] :\r\nCeci met la main au PIB, l'art de la drogue. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:49:35) [97%] :\r\nQu'en est -il de l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:50:35) [73%] :\r\nSur ce point au pays de la part du comt\u00e9, une grande point de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:02) [92%] :\r\nLe pactole pour de construire la maison id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:51:05) [80%] :\r\nL\u00e0 c'\u00e9tait il n'y a pas besoin de tant de souplesse \u00e7a pour moi, la maison id\u00e9ale, Jacques expose dans les Pr\u00e9alpes, on est quand m\u00eame 8 ans avec en montagne une de pi\u00e8ces juste qu'il faut pour vivre et bien c'est une chaleur s\u00e8che pour bricoler moins voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:51:39) [67%] :\r\nJo\u00ebl monde comprenne on on on nage tourn\u00e9e qui alors Jo\u00ebl Caracas qui non je suis adjoint direction dans une entreprise de cette main humanisme m\u00eame si et j'aimerais rappeler et si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:03) [82%] :\r\nOui, rien, non pas pour jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent parce qu'au final, ce que je r\u00eavais \u00e0 17 ans de faire, c'est compl\u00e8tement chang\u00e9 parce que je constate qu'au final le vie est faite d'opportunit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:52:45) [73%] :\r\nToujours que ceux de l'qui au jury, nous avons comme image, c'est une question faute il n'existera pas, donc il y a pas assez. \r\nQui sait qu'elle est r\u00e9alis\u00e9e, PSA, mais sinon \u00e7a nous mesurons des sous- plus maintenant, c'est \u00e7a, pour les ch\u00e8ques oui 2 mois du coeur de qui c'est clair, et qui sait. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:53:28) [61%] :\r\nComment aurais -tu au combat pour faire c'est que oui, c'est que le trac\u00e9 de la grandeur les neurones de crainte, c'est le de oui oui, le sport c'est qu'est -ce qu'un endroit c'est puis oui je n'ont parl\u00e9 que \u00e7a m\u00eame Noro\u00eet ou au Pays-Bas et puis c'est venu, cette grande vente commandant au a de se laisser nos voitures. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:54:09) [62%] :\r\nJe vais vous tuerai donc pulsion et en fait de l'accident, donc pour les repas. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:55:02) [68%] :\r\nPoint car que la pointe bille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:40) [91%] :\r\nCe soir, donc voil\u00e0, nous \u00e9tions avec Jo\u00ebl et demain soir \u00e0 ce m\u00eame micro, vous allez retrouver. \r\nChristine Gonzalez et question qui. \r\nVoix off c'est aussi avec C\u00e9line O'clin Martine B\u00e9guin Alexandre d'avoine pour la r\u00e9alisation Nathalie Sch\u00f6nberg pour le choix des musiques et Nicole Corpataux pour la t\u00e2che \u00e0 Sion de production voil\u00e0 il a touch\u00e9, donc oui, sinon on a toute notre attention pour la suite, sur la 1\u00e8re avec la ligne de cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:10) [87%] :\r\nEt Jean-Marc Richard vous \u00e9coutez la 1\u00e8re merci et les 22 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T20:14:00Z", "program": {"href": "/programs/E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "id": "E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "name": "Voix off"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B6D5C5F-4DC3-47CE-A1A2-1D2B71268444", "internalArchiveId": "5B6D5C5F-4DC3-47CE-A1A2-1D2B71268444", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les lives du Studio 15 + Bastoun", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "De passage au studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, Mize, Donna Zed et Soften (\u00a9 Photo by J\u00e9r\u00f4me Genet/RTS) donnent des versions exclusives de leurs chansons et le suisse Bastoun vernit son album \"Exister\" en mai 2019 \u00e0 l'Annexe de Plan-sur-Bex. Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey.", "durationSec": 3423, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10772886", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label Sc\u00e8ne du 24.10.2019", "Les lives du Studio 15 + Bastoun / LSC_2019-10-24T20:03:00_label-scene", "Label Sc\u00e8ne du 24.10.2019", "Les lives du Studio 15 + Bastoun / LSC_2019-10-24T20:03:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["De passage au studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, Mize, Donna Zed et Soften (\u00a9 Photo by J\u00e9r\u00f4me Genet/RTS) donnent des versions exclusives de leurs chansons et le suisse Bastoun vernit son album \"Exister\" en mai 2019 \u00e0 l\u2019Annexe de Plan-sur-Bex. Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey.", "De passage au studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, Mize, Donna Zed et Soften (\u00a9 Photo by J\u00e9r\u00f4me Genet/RTS) donnent des versions exclusives de leurs chansons et le suisse Bastoun vernit son album \"Exister\" en mai 2019 \u00e0 l\u2019Annexe de Plan-sur-Bex. Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey."], "variantIds": ["ece-10772887", "ece-10772886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-01T09:02:09Z", "speechToTexts": ["01.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [72%] :\r\nDe tomber de toute l'histoire de l'hindouisme tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [66%] :\r\nSi on Music, Label sc\u00e8ne Cassien bref. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:10) [90%] :\r\nCe soir, cette \u00e9mission n'est pas avec un ni m\u00eame 2 artistes suisses mais 4 artistes suisses diff\u00e9rents dans la derni\u00e8re demi- heure, nous nous rendrons \u00e0 l'Annexe des plans sur Bay le 12 mai dernier o\u00f9 avait lieu le vernissage de l'album de Bastoun exister mais pour commencer, h\u00e9 bien, nous vous proposons de revenir sur des choses que vous avez peut-\u00eatre manqu\u00e9, vous vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chez nos confr\u00e8res de la 1\u00e8re dans l'\u00e9mission Paradiso, il y a des artistes qui viennent faire des titres exclusivement pour la RTS au Studio 15 \u00e0 Lausanne le 18 octobre dernier par exemple, il y avait la Valaisanne mise mise, nous l'avons d\u00e9j\u00e0 entendu dans cette \u00e9mission pour son nouvel album et puis l\u00e0, elle \u00e9tait l\u00e0 pour la sortie officielle d'un clip qui aura lieu le 25 octobre mais surtout pour pr\u00e9senter 2 chansons, la 1\u00e8re c'est une reprise de Pierre Perret Lily, une collaboration que mise \u00e0 fait avec rage, qui est une association oeuvrant pour la Somalie, voici donc Lily reprise de Pierre Perret par la Suissesse qui est en pleine vie, sur option Musique ici dans une version enregistr\u00e9e au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [73%] :\r\nOn la trouve juste qui arrivaient des Somalie 18 ans sympathie qui cr\u00e9ent, qui venaient tous de leur plein gr\u00e9, \u00e9viter les poubelles \u00e0 Paris croyait qu'on \u00e9tait \u00e9gaux qui pays de Voltaire et puis comme qui et pour de plus si, en revanche, il faudrait noir pour une blanche, \u00e7a fait un sacr\u00e9 distinguo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:53) [74%] :\r\nElle r\u00eavait de fraternit\u00e9, il y a un h\u00f4telier russe secr\u00e8te, oui, a pr\u00e9cis\u00e9 on n'arrivant qu'on ne recevait que des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [72%] :\r\nLa dessert, c'est qu'\u00e0 ce prix, ah oui, oui, elles \u00e9taient appliqu\u00e9es r\u00e9citals au boulot, il y a, elle, pour vendre des choux-fleurs dans la rue ces fr\u00e8res de couleur compagnie au marteau-piqueur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:21) [77%] :\r\nEt quand on l'appelait Blanche-Neige Lilo, elle se laissait plus prendre au pi\u00e8ge si elle trouvait \u00e7a tr\u00e8s satisfaisant, m\u00eame s'il fallait serrer les dents, ils auraient \u00e9t\u00e9 trop content \u00e0 un beau blond Fr\u00e9d\u00e9ric L\u00e9vy qui est plut\u00f4t pour arriver \u00e0 les pousser, mais la belle-famille du donc pas raciste pour 2 sous, mais on ne veut pas de \u00e7a, c'est non pas essayer l'Am\u00e9rique du livre, ce grand pays d\u00e9mocratique, elle aurait pas cru si la voie que la couleur du d\u00e9sespoir l\u00e0- bas aussi, ce fut le noir les en meeting m\u00eame vite, elle a vu Angela Davis divine qui lui vient ma petite histoire en s'unissant, on a moins peur d'une vid\u00e9o qui le tram-train et pour conjurer un sapin, les lignes qu'elle est aussi un point de au milieu de gugusse qui foutent le feu aux autobus, interdit aux gens de couleur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:40) [84%] :\r\nNous tentons le quotidien non non, conna\u00eetre un petit bouquin qui l'enfant qui na\u00eetra un jour aura la couleur de l'amour contre laquelle on ne peut rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:56) [70%] :\r\nOn la trouvait plut\u00f4t Charlie \u00e0 l'arriv\u00e9e c'est Somalie Syrie dans un bateau plant\u00e9 venait tout juste leur plan grec, vider les poubelles \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [65%] :\r\nIsabelle Essen exclusivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:38) [85%] :\r\nl'qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:42) [66%] :\r\nJ'aurais bien aim\u00e9 \u00eatre \u00e0 consid\u00e9rer, c'est moi qui habite l'esth\u00e9tique Santa sans loi ni pr\u00e9jug\u00e9s, une vie ce mot sourire moi j'aurais bien aim\u00e9 bon sans contexte mais sans crapaud du train \u00e7a 115 ni \u00e9tiquette interview les se ferait passer \u00e0 stagner tout s'enflamme autour Siliberti type du oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:19) [56%] :\r\nOui, enfin j'ai 30 boutiques d'il dit les sites reflux ma voix, et l\u00e0 \u00e7a demandait de la enfant devenir qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:34) [69%] :\r\nTout serait bien all\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ont 8 Peterson et puis cela vaut aussi sans risquer le trac\u00e9 mon avis puis vers mus\u00e9e sans \u00eatre tax\u00e9 de de Villiers, Nice c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [56%] :\r\nAu parle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:19) [71%] :\r\nSi Romani \u00e9dit\u00e9 sph\u00e9rique encore plus sans nourriture sont son anti- donc pour surmonter aussi r\u00e9agir Carlos qui est lanc\u00e9, selon le roi sur la dur\u00e9e du PS fait peur, qui en r\u00e9alit\u00e9 sans d\u00e9voiler l'anti- enfoui sous m\u00e9diation psychique quasi qui a investi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [57%] :\r\nSi vous \u00eates un peu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:57) [64%] :\r\nTout y oui, selon lui, oui, oui, point donc dans tout \u00e7a, donc, donc l'air. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:10) [74%] :\r\nOu point ce qui des points mais et autres points. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:26) [65%] :\r\nC'est pas s\u00fbr, c'est vrai, oui, oui Monsieur dont 130 ni plus tard, alors oui c'est \u00e7a, oui, entrave et il y a -t-il d'sinon pas s\u00fbr de soi et ma voix et El-Hadary des rideaux de la rame pas oui c'est aupr\u00e8s de sources il devrait lire cette tendance si du contrat, il y a -t-il servi les auditeurs et ma voix D\u00fcrer la pilote de la enfin devenir qui se fait, j'\u00e9tais en fonction qui qui et il y a 6 qui aller oui oui oui papa durant la la piloter la je veux dire ici, c'est oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [90%] :\r\nLa Valaisanne mise accompagn\u00e9e par Timoth\u00e9e Simon et Antoine et superflu \u00e0 l'instant 1er single de mise en quatuor chansons qui annonce un album pour 2020, \u00e7a c'est la bonne nouvelle, autre bonne nouvelle, c'est que sera en ap\u00e9ro concert soutien pour l'association Rageot, ce sera le 30 novembre au \u00e0 Sion, de 10 heures \u00e0 midi, il y aura aussi le vernissage du clip clip qui va sortir officiellement le 25 octobre continuons dans la belle sc\u00e8ne ce soir avec les la\u00efcs qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, la veille de la venue de mini- c'\u00e9tait le jeudi 17 octobre il y avait un Vaudois, sauf une qui venait parler de son nouvel album si Youssou qui sera bient\u00f4t d'ailleurs en album sur option Musique, il en a profit\u00e9 pour faire la chanson qui donne son titre \u00e0 cet album et puis ensuite vous aurez un in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:38) [73%] :\r\nSortant d'un trafic. \r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:41) [51%] :\r\nLes t-shirts jamais marre si m\u00eames Krolicki sa voix est attaqu\u00e9 William doivent ce match terne h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:15) [71%] :\r\nTous les lundis, la fac un petit geste, \u00e7a oui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:11) [49%] :\r\nOr la salle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:48) [75%] :\r\nDonc on peut dire de toute l'histoire de la grande une qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:53) [83%] :\r\nLa belle sc\u00e8ne l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:56) [68%] :\r\nAh \u00e7a, j'ai dit, donc oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:02) [77%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, mais. \r\nEst ce qu'elle ferait mieux mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:37) [79%] :\r\nWatson devrait \u00eatre l'actuel. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:59) [80%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:06) [76%] :\r\nEt c'est loin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:18) [80%] :\r\nDonc, il dit oui fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:27) [85%] :\r\nMineurs Ligue un in\u00e9dit du Vaudois Stoffen accompagn\u00e9 par Ilaria enregistr\u00e9 au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, son nouvel album si Youssou ne se rate \u00e0 d\u00e9couvrir sur option Musique dans l'album suisse la semaine du 18 au 22 novembre c'est donc tout bient\u00f4t une autre Vaudoise \u00e9tait l\u00e0 aussi chez nous, dans nos locaux de la RTS pour 2 chansons, elle aussi, c'est la lausannoise Sedona, AZ qui vient de sortir un nouvel EP qui s'appelle selon longing mis elle s'est mis au piano au Studio 15 elle \u00e9tait venu aussi avec 2 violons voici avant d'entendre sur une dynamique, un morceau qui est extrait de son 1er, sorti en 2017 morphine ce morceau s'appelle Island des ailleurs dans la belle sc\u00e8ne ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:07) [66%] :\r\n\u00e9galement \u00e0 me. \r\nC'est quand m\u00eame parce que je sais c'est que pas. \r\nOui, ce que oui bonsoir Paris sportifs non. \r\nSur chose \u00e0 la mairie de est l\u00e0, donc voil\u00e0, moi j'ai rien fait Zico. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:05) [78%] :\r\nLa belle sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:24) [82%] :\r\nEt si oui, c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:42) [62%] :\r\nQu'il faille pour relancer, oui c'est bien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:17) [85%] :\r\nLa Lausannoise Donna Z avec ce lobbying mise chanson qui donne son titre \u00e0 son EP qui vient juste de sortir et que vous pourrez voir sur sc\u00e8ne, le vendredi 22 novembre Lapin Vert de Lausanne et puis le samedi 7 d\u00e9cembre au 4 coins de Gen\u00e8ve, cette version a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 avec, entre autres, de violon et le piano du Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, un grand merci pour la prise de son de ces 3 artistes mise Stoffen et Donna Z \u00e0 Renault mis \u00e0 la con, Jean-Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:49) [70%] :\r\nJe ne suis je ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:54) [68%] :\r\nLa DCN vernissage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:58) [88%] :\r\nLe 3 octobre dernier dans cette m\u00eame \u00e9mission, nous vous avons propos\u00e9 d'entendre le vernissage de l'album suisse Bastoun qui s'appelle exister et \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9e le dimanche 12 mai \u00e0 17 heures oui 17 heures le dimanche, c'est ce qui s'appelle en matin\u00e9e et \u00e0 l'Annexe, donc c'\u00e9tait au plan sur Bay h\u00e9 bien voici pour cette derni\u00e8re demi- heure, la 2\u00e8me partie de ce vernissage Bastoun et t\u00eate accompagn\u00e9s \u00e0 la batterie de David, \u00e0 la contrebasse d'Alvaro, violon et mandoline Victor la prise de son et les pr\u00eats sont sign\u00e9s Al Zakat Studio et le mixage David Cantero Bastoun qu'il y a bien \u00e9videmment d\u00e9marrer cette 2\u00e8me partie avec des chansons de son nouvel album exister et qu'il a d\u00e9marr\u00e9 d'ailleurs juste avec son Charango pour ce titre qui s'appelle Vatel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:12) [69%] :\r\nOn attend la vall\u00e9e sinon donc je peux citer oui que va -t-on en DVD. \r\nAttendait aller c'est la hausse plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:57) [67%] :\r\n5 il y a plus d'un an seulement, vous \u00e9coutez la refaire comme le vent du grand large, ton sourire, nous sommes au-dessus de mort un jour, au terme de la t\u00e9l\u00e9 temp\u00eates bienvenue sur la Terre, petit -t-il t\u00eate depuis son abordage, moi j'y vois il y a un peu plus clair commence par qui, mais clair lorsque mon coeur ce p\u00e8re qui Maine-et-Loire \u00e9coutez naufrage oui c'est toi. \r\nEt \u00e0 l'ONU sur la Terre qui tourne \u00e0 l'envers les qui tourne quand m\u00eame bidonville dr\u00f4le d'atmosph\u00e8re sur le terrain sa m\u00e8re retour c'est gal\u00e8re, les Verts, c'est -il donc les yeux \u00e9tincelle bienvenue sur la sc\u00e8ne politique a \u00e0 peu depuis tant on a un portage, moi j'y vois bien plus clair pas ce qui est clair, lorsque mon coeur c'est la de la Loire \u00e9coutez naufrage oui c'est toi mon. \r\nBienvenue sur la Terre, elle qui tourne \u00e0 l'envers mais qui tourne quand m\u00eame dans une dr\u00f4le d'atmosph\u00e8re, c'est-\u00e0-dire vers l'est peut-\u00eatre donc m\u00eame une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour moi ton Tib\u00e9tains c'est pas vocabulaire pour dire quand rien 7\u00e8me du m\u00eame avec \u00e7a en t\u00eate, si je manque sa m\u00e8re et p\u00e8re de messieurs Ramsay un donc petit y il y a bien, et donc seulement tout tout terrain. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:37) [79%] :\r\nEst -ce que les enfants veulent sortir tr\u00e8s sortir point par point, il y a une histoire, hein. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:37) [68%] :\r\nOpposants et c'est \u00e9clats de vie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:45) [74%] :\r\nC'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:50) [78%] :\r\nCharenton autre joie de revenir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:58) [88%] :\r\nQue les trag\u00e9dies. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:03) [68%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:11) [66%] :\r\nL'amour n'ont fait ici. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:22) [94%] :\r\nEt qu'importe. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:23) [80%] :\r\nLes coups de fusil pour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:28) [91%] :\r\nQue tu sais, un nouveau monde. \r\nQue nos enfants c'est merveilleux dans une ran\u00e7on sur les chemins qu'on se sourit et que l'on danse commence. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:49) [75%] :\r\nQu'importe nos diff\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:54) [95%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:10) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:13) [93%] :\r\nOui, son opposant. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:19) [79%] :\r\n\u00e9coutez, je te au diable pour la prison, la loi du syst\u00e8me qui croyez toujours les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:44) [69%] :\r\nEt puis encore bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:57) [70%] :\r\nEsprit de \u00e7a que prosp\u00e8re Charles et que demain, c'est l\u00e0 et un nouveau monde \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:13) [68%] :\r\nQuant aux enfants, c'est-\u00e0-dire dans une. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:18) [84%] :\r\nSur les chemins qu'on se sourit et quelle tendance penser. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:24) [81%] :\r\nNon, non, non, qu'importe, Nolife ouiM.. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:49) [49%] :\r\nOpposants, opposants, mais on manque monde Pozamti proposant pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:37) [66%] :\r\nVraiment qu'un porte- odyss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:55) [98%] :\r\nMerci 1000 fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:58) [89%] :\r\nBastoun dans la belle sc\u00e8ne avec ce titre : osons qui est ailleurs en play- liste sur option Musique mais l\u00e0 ici enregistr\u00e9s lors du vernissage du nouveau disque de Bastoun \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9 le 12 mai \u00e0 l'Annexe plan sur Bear avec David Alvaro et Victor qui accompagne Bastoun, son nouvel album s'appelle exister et justement, voici la chanson qui donne son titre \u00e0 ce nouveau disque. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:23) [86%] :\r\nJ'ai comme une envie de hurler tout recommencer, c'est pas que je manque de volont\u00e9, \u00e7a peut pas continuer, j'ai comme une envie non, on va aller vers une autre r\u00e9alit\u00e9, une joie de vivre \u00e0 explorer, j'ai comme une envie d'exister. \r\nParce que c'est trop en demander \u00e0. \r\nPeu importe le prix \u00e0 payer, je veux retrouver ma dignit\u00e9 bombard\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s d'information empoisonn\u00e9, je n'arrive m\u00eame plus \u00e0 penser il est grand temps de r\u00e9sister \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:53) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:59) [85%] :\r\nComme une envie de pleurer lorsque j'allume la t\u00e9l\u00e9, je crois que je vais la dehors, il y a tellement rare et belle, loin de toutes ces prisons dor\u00e9es, derri\u00e8re les portes verrouill\u00e9es, r\u00e9sonne le Chant des \u00e9vad\u00e9s qui ont os\u00e9 se respecter, G20. \r\nEntre mes doigts, je tiens \u00e0 la cl\u00e9, il ne me reste qu'\u00e0 la tourn\u00e9e j'ai quand m\u00eame un besoin d'exister. \r\nRemporte le prix \u00e0 payer, je vais retrouver ma libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:58) [60%] :\r\nMontpellier et Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:12) [61%] :\r\nDonc, qui plus est plus et qui estime que c'est une cl\u00e9 de toujours. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:20) [79%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:21) [61%] :\r\nMoi je pas son puis soyez noir de plomb avec une sont l\u00e9gion. \r\nAu nom de la fraternit\u00e9 moi, partager un moment, il m'a invit\u00e9 ce soir tout comme ma maison on on est ici donc tous les corps tous horizons s'il vous pla\u00eet, avant donc c'est voulez -vous bien messieurs, il y a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au maire de cin\u00e9ma OK. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:53) [55%] :\r\nUne donn\u00e9e vers sortez de grande \u00e9coute prologue temps c'est \u00e9videmment le petit cours aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:03) [65%] :\r\nJ'en r\u00eavais mais la bataille n'est cens\u00e9 donner donner tous les rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:09) [76%] :\r\nCe soir, j'ai ma maison, mon petit, il est au plus grand, il y a de la place pour tout le monde en retrait de foyers par les clients, si on veut pas que votre pavillon venait dans la c'est soit je vous donne ma maison quoi l'antih\u00e9ros mais au d\u00e9but on \u00e9tait paysan. \r\nMais il a \u00e9t\u00e9 fleur au portillon, un peu dans le temps le l'absence d'une chanson. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:40) [60%] :\r\nIl est connu pour lui par une peur chanter et puis on peut dire que pour d\u00e9penser 21 peut-\u00eatre, vous savez, vous avez point permet pas traversante elle venait peut dire attendez de 2 d\u00e9put\u00e9s pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:31) [59%] :\r\nCela ce march\u00e9 ma maison, on gagne et on aurait en perdant son artisan 1er jugement sous la hoquette sans enfant, il y a la vraiment pour les mensonges que ne sortiront pas \u00e0 l'unisson. \r\nOui, souvenez -vous, il y a alors entend bien avant que ne change nous sentions paludisme. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:56) [58%] :\r\nIl peut \u00e9tonner chanter une petite petite compagnie c\u00e9l\u00e9br\u00e9 de \u00e9coutez pour nous amusait d'ailleurs de l'internet Bonnet peut-\u00eatre pas enseign\u00e9e donn\u00e9e venaient tous rencontr\u00e9s pas peut-\u00eatre chanter d'Hinterstoder dansaient venait de dire pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:23) [89%] :\r\nVenez, c'est une des nouvelles chansons du Suisse Bastoun sur son album exister et nous l'\u00e9coutions \u00e0 l'instant, comme tout le reste de cette demi- heure lors du vernissage de cet album, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e le dimanche 12 mai \u00e0 l'Annexe au plan sur Bay Bastoun, chant, guitare Charango et violon David \u00e0 la batterie, Alvaro, \u00e0 la contrebasse Victor au violon et \u00e0 la mandoline juste avant c'\u00e9tait existe et puis ensuite, osons bienvenue et je t'aime, voil\u00e0 ce que nous avons entendu ce soir dans cette \u00e9mission, la belle sc\u00e8ne qui vous proposera la semaine prochaine une B\u00e2lois session avec Bodyguard, un grand merci \u00e0 tous les techniciens de la RTS, ainsi qu'\u00e0 Arnaud Bovard, attach\u00e9 de production de cette \u00e9mission que nous terminons justement avec Bastoun et en rappel, cette chanson, n'oubliez pas d'aller voir les artistes sur sc\u00e8ne comme chaque semaine. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:14) [66%] :\r\nEst -ce que vous allez faire un petit voyage. \r\n\u00e0 Toulouse, Lisnard Nijni venir tard. \r\nCette fois -ci c'est tard la caf\u00e9ine qui celui -l\u00e0 : cette. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:25) [77%] :\r\nTr\u00e8s connu, tr\u00e8s touristique pour les po\u00e8mes. \r\nRegardez, ce n'est, ce n'est ni renards, mais il reste aussi le cynisme, sa r\u00e9serve de quoi je parle, c'est pas dr\u00f4le, c'est tragique, allez la signifi\u00e9 \u00e0 Bologhine Gumball juste pour les policiers, c'est pas du c\u00f4t\u00e9 bien, c'est par d\u00e9faut d'un chien qui c'est pas pareil, j'aime bien d'autres, c'est vrai, et j'aimerais vous raconter mon pays avec nos \u00e9quipes, \u00e7a s'appelle en dire long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:59) [89%] :\r\nIl est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T19:14:00Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6BCDA39-BADA-4640-AAE8-A20455AD9B30", "internalArchiveId": "E6BCDA39-BADA-4640-AAE8-A20455AD9B30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mix Exclusif De Laure", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 3420, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790756", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Mix Exclusif De Laure / TGEN_2019-10-24T23:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 24.10.2019", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 24.10.2019"], "variantIds": ["ece-10790756", "ece-10790757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-01T09:15:17Z", "speechToTexts": ["01.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [74%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [81%] :\r\nCe qui s'y est oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [75%] :\r\nSi vous l'acheter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:12) [67%] :\r\nHabib bienvenue en plein coeur de la musique et Couleur3 tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et l'Ille-et-Vilaine va 3 watts environ, tout cela lui et de renvoyer tourner les de l'\u00e9mission, donc qui est le dites j'ai. \r\nPortrait quoi m\u00eame point le point d\u00e9cisif partout le g\u00e9n\u00e9ral bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [64%] :\r\nEt s'est pr\u00e9occup\u00e9, voil\u00e0, on n'est pas donc j'ai de la semaine, c'est plus beau pour l'profond\u00e9ment les choses pour la douce, c'est ce qui nous fait juste pour demander, \u00e0 terme, vous le savez, mettait toujours pr\u00e9par\u00e9 un froid mais dramatique \u00e0 former Bakhich t\u00e9moin donc situ\u00e9 19 depuis du pays ont soit \u00e9chou\u00e9, soit mettre pendant tout court, il y a donc, moi je vous le voyez donc la semaine au cartel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:27) [85%] :\r\nEt beaucoup. \r\nEt puis point d'assister la maison est g\u00e9n\u00e9ral sur Couleur3 quoi 16 9 dossier Corse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:13) [77%] :\r\n\u00e7a point et voil\u00e0 et \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:22) [69%] :\r\nDes points. \r\nEh bien voil\u00e0, point de l'eau. \r\nPoint c'est \u00e7a point. \r\nOui, oui c'est s\u00fbr point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:15) [64%] :\r\n\u00e7a oui, y a fait, a oui, \u00e7a \u00e7a l\u00e0, \u00e7a oui, j'ai fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:48) [77%] :\r\nCelle qui allait le renvoyer point tr\u00e8s bien et alors point. \r\nOn a donn\u00e9 et voil\u00e0 bien besoin de points. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:25) [72%] :\r\n\u00e7a, oui, oui, j'ai fait pouet \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:28) [62%] :\r\nBon b\u00e9 m\u00eame pas et \u00e7a c'est point des m\u00eame \u00e7a point sa prise point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [94%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:59) [74%] :\r\nPoint pour pas pour points. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:21) [64%] :\r\nIl l'est pas et comme nous Toulouse face quoi s'tuer il nous am\u00e8ne \u00e0 voir et dirige vers un il y a une forte enfin c'est et pas et et alors de Vanity. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:57) [76%] :\r\nPour pas Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:04) [62%] :\r\nUn savoir s'il y a encore de la oui, nous avons plusieurs lieux puis pas et \u00e7a oui. \r\nOui je. \r\nLui, je rappelle, point de vue all\u00e9gement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:28) [95%] :\r\nPoint pour point. \r\nPoint point point pour l'essentiel, alors point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:54) [80%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:00) [76%] :\r\nAlors, voil\u00e0, a Point. \r\nAh oui, alors il s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:15) [100%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:23) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:38) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:12) [69%] :\r\nC'est de la poisse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:16) [62%] :\r\nEt puis est -ce et puis et qui court. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:24) [66%] :\r\nM\u00e9dicale point. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:08) [62%] :\r\nPour le poste match le tueur c'est appel mais bon, il a \u00e9t\u00e9 faut donc pour les cha\u00eenes pour savoir 31. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:36) [66%] :\r\nLa moiti\u00e9, c'est fini, hier c'est c'est jamais on n'pas vous arrivez \u00e0 la c'est quand m\u00eame un un laser si on on va voir si tu savais voil\u00e0 oui \u00e9videmment, mais c'est pas \u00e7a, oui, c'est lui \u00e0 mais il s'est dans la Meuse, oui et le non merci l'autoroute, l'Andra un monde la. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:56) [62%] :\r\nLes familles tr\u00e8s social, assure la splendeur et nous n'avons pas le cas, un abc\u00e8s parce qu'expire parfois la allure c'est m\u00eame tomber tout passe quand m\u00eame bien d'avoir pr\u00eat\u00e9 au cin\u00e9ma et \u00e0 Toulouse comme collectionne les sp\u00e9cialistes s'il pr\u00e9voit de son c\u00f4t\u00e9, et c'est \u00e7a qu'on est le savait une clause sur les toits qui pas c'est ce qui est anormal olympique, c'est tout, il y a contestation la paix, pas comme ces tournages par dessus tout, pas l\u00e0, ils sont point par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:59) [71%] :\r\nEt puis au club de ce niveau, parce que le temps n\u00e9cessaire pour \u00e9couter qu'est -ce qui vous a on a pas mal tous les fonctionnaires, comprendre et ses ma\u00eetresses, c'est ce qui c'est \u00e7a, je suis la m\u00eame avance -t-elle histoire se mettraient \u00e0 l'\u00e7a normal possible m\u00eame. \r\nCe qui est -ce qu'un match \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 aussi \u00e7a pour \u00e7a, celle -ci, la femme n'a pas donn\u00e9 sa la m\u00eame valeur voil\u00e0 mais les \u00e0 tout ce qui donc. \r\nSachez, listeria, \u00e7a n'a pas fait et amplification l\u00e0 mais il a pas mal de donc oui. \r\nIl y a pire dans costume les pays qui a dynamis\u00e9 de mais la meilleure 6\u00e8me et mieux petit texte le Luna. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:05) [70%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale Number communisme la. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:10) [74%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\nPoint je me suis point. \r\nJ'ai fait Poitiers d'. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:00) [62%] :\r\nElle s'en fait, c'est qu'aux bestiaux et puis elle p\u00e9rennise son peut qui chante pas. \r\nOui, oui, oui, oui, alors \u00e7a sur un genre La Malbaie un psy qui a quitt\u00e9 20 touristes quand d'une avec qui ont -ils pas fait une seule chose \u00e7a oui de on a pu mener crier pour \u00e7a avec une fille au fait une dizaine d'\u00e9tudiants Ravalomanana Roger Mauzac, mais vous avez oui avec aucun oui non mais midi une oui puis il y en a 50 et sign\u00e9 Hassan Ben Johnson et au niveau Amadou, ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:07) [66%] :\r\nC'est la nation est g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:12) [68%] :\r\nPoint de corruption double peine si on d\u00e9but de corruption de Belgrade, c'est une double interdiction des bombes ind\u00e9pendantiste. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:28:22) [76%] :\r\nPoint c'est demande que \u00e7a d'acc\u00e8s point une grande comp\u00e9tition, il a fait beaucoup, beaucoup plus puissants que d'Airbus interpelle beaucoup certains Philips. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:38) [59%] :\r\nBonsoir et des heures de pointe de dialogue G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:47) [66%] :\r\nSi je vous dis s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:53) [100%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:57) [53%] :\r\nJ'ai m\u00eame alors, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:02) [63%] :\r\nEt m\u00eame dans le coin de la il n'pas illusoire de ne publie pas une id\u00e9e cela uniquement ici, bien que le tireur dans le christianisme, le et l'envie d'aider la ce qui a, il y a une chose puis voil\u00e0 qui le part il a retir\u00e9, nous allons chambre et m\u00eame vous raconter c'est pas oui, pour moi, on ne peut -il pas et puis y des on pas le avoue oui cela et le fait qu'on n'a cependant pas dit \u00e7a, et puis n'\u00e9tait donc pas \u00e0 la verticale, donc oui \u00e7a juste derri\u00e8re moi, le point qu'les 2 oui, voil\u00e0, on ne pouvait me le la jeunesse et de ces hommes fid\u00e8les pas quant \u00e0 savoir suite. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:59) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:35:17) [56%] :\r\nAh alors. \r\nOui, ah. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:47) [73%] :\r\nPoint de pointe de Poitou- point. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:38:29) [73%] :\r\nPhilippe Pic Pic Pic Pic. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:38:53) [85%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 l'et ma femme bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:39:13) [64%] :\r\nCaracas et sur le fait qu'on est bien l\u00e0 le prot\u00e8ge et soit vraiment le corps m\u00e9dical et un peu vers le nord est, c'est-\u00e0-dire d'arriver le corps, c'est bien s\u00fbr faire parce qu'on dit \u00e7a, pas besoin de \u00e7a, bah y voir Istanbul de fen\u00eatre s'dans leur parle croissance, oui, c'est \u00e7a qui entra\u00een\u00e9 la \u00e7a, il y est, c'est comme si on ne s'arr\u00eateront pas une crise pour les dommages les Blackberry semaine avec passion au-del\u00e0 de vos chances, oui, d'apr\u00e8s ses filiales non, c'\u00e9tait juste passer un auteur, un petit pour cela, \u00e7a fait donc on on on assiste classement on voit sur le moment, la chambre aggraverait encore et il pr\u00e9voit une direction et bon, il n'est qu'a oui ou ailleurs, chez les jeunes, \u00e0 ce moment, et surtout les \u00e7a et pour d\u00e9cider de jouer au niveau d\u00e9veloppement j'ai donc pour la m\u00eame me suis ras\u00e9 Watch non dans les familles, oui, pourquoi il y il pourrait pourquoi les graisses ben oui le 1er les la v\u00e9rit\u00e9, je pensais, oui et puis, et donc il faut aller qui ont qu'il va commencer par la Chine vraiment et puis c'\u00e9tait vraiment des de fausse aujourd'hui ben \u00e7a va avoir un vrai une chose c'est et \u00e7a, moi j'ai fait comprendre, il faut, il travaille, ils sont chose soit. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:40:48) [99%] :\r\nL'a. \r\n\u00e0 sa disposition, c'est. \r\nIl y a c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:32) [75%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:54) [78%] :\r\nMais une grande piscine aujourd'hui de tout oui donc monter point de la vie d'une myopie. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:42:05) [78%] :\r\nPoint de points de points. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:42:21) [72%] :\r\nIl un point avec point d'. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:42:40) [75%] :\r\nOui, bonsoir, point et. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:42:57) [73%] :\r\nPoint de guerre point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:15) [96%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:43:16) [64%] :\r\nPoint d\u00e9but, au d\u00e9but, point de cin\u00e9ma et. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:43:34) [71%] :\r\nY a un poids politique et vous pointe poids politique et point. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:43:53) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:44:19) [54%] :\r\nBien et o\u00f9 et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:50) [79%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:46:43) [75%] :\r\nPoint publie \u00e0 l'heure, l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:47:07) [86%] :\r\nPoint texte point. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:47:29) [74%] :\r\nOui, l'enqu\u00eate le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:48:11) [77%] :\r\nBien s\u00fbr, Pouy folk \u00e0 poil, il est s\u00fbr, point final, on a \u00e7a, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:50:21) [75%] :\r\nPhilippe point pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:28) [59%] :\r\nTerry C\u00e9sar avion et sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:52:00) [89%] :\r\nPoint l'h\u00f4pital au point. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:52:03) [71%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPour voir le renouvellement monde franco- ici, voil\u00e0 qui a derri\u00e8re qui. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:54:20) [73%] :\r\nAlors attendez, on a en qu'on n'a pas beaucoup combattu pendant en Belgique bonjour madame \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:56) [74%] :\r\nCouleur3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T22:16:04Z", "program": {"href": "/programs/2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "id": "2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-CB33723B-0C8E-4239-BFBD-0E8DCD2E1C4E", "internalArchiveId": "CB33723B-0C8E-4239-BFBD-0E8DCD2E1C4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock : Badlands par Bruce Springsteen", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 363, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10772873", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock : Badlands par Bruce Springsteen", "Option Rock : Badlands par Bruce Springsteen / 16-20_2019-10-24T17:14:47_option-rock", "Option Rock : Badlands par Bruce Springsteen / 16-20_2019-10-24T17:14:47_option-rock"], "variantIds": ["ece-10772876", "ece-10772873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:32:29Z", "webPublicationDate": "2019-10-24T15:26:03Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DC811F6-5D2C-4335-9249-68F4DF839F8F", "internalArchiveId": "5DC811F6-5D2C-4335-9249-68F4DF839F8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zazou Haifa 4/5", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "C'est \u00e0 Londres que Zazou Haifa a trouv\u00e9 l'inspiration pour \u00e9crire son deuxi\u00e8me album \"Blues Kitchen\". La veveysanne s'entretient de ce disque tout juste sorti, avec Cassien Brey, dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10772880", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Zazou Haifa 4/5", "Zazou Haifa 4/5 / 12-16_2019-10-24T13:30:06_album-suisse", "Zazou Haifa 4/5 / 12-16_2019-10-24T13:30:06_album-suisse"], "alternativeSummary": ["C'est \u00e0 Londres que Zazou Haifa a trouv\u00e9 l'inspiration pour \u00e9crire son deuxi\u00e8me album \"Blues Kitchen\". La veveysanne s'entretient de ce disque tout juste sorti, avec Cassien Brey, dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "C'est \u00e0 Londres que Zazou Haifa a trouv\u00e9 l'inspiration pour \u00e9crire son deuxi\u00e8me album \"Blues Kitchen\". La veveysanne s'entretient de ce disque tout juste sorti, avec Cassien Brey, dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "C'est \u00e0 Londres que Zazou Haifa a trouv\u00e9 l'inspiration pour \u00e9crire son deuxi\u00e8me album \"Blues Kitchen\". La veveysanne s'entretient de ce disque tout juste sorti, avec Cassien Brey, dans \"l'Album suisse\" d'Option musique."], "variantIds": ["ece-10772884", "ece-10772880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T11:27:36Z", "webPublicationDate": "2019-10-24T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}}, {"id": "sound-7055CEA7-55AA-4442-A32E-A8775C5C4DAB", "internalArchiveId": "7055CEA7-55AA-4442-A32E-A8775C5C4DAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 24.10.2019", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10772881", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-10-24T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-10-24T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-10772882", "ece-10772881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T11:27:37Z", "webPublicationDate": "2019-10-24T12:42:01Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1738455", "internalArchiveId": "AA1811738298", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 654", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1490, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10797563", "imageURL": "http://www.rts.ch/10797555.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9my VS Yen et Jo\u00ebl", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-10797563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T16:59:03Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:10:00  10:00:13:12\r\n{\\an1}-Nous allons jouer ce soir\r\navec onze questions.\r\n\r\n10:00:13:17  10:00:17:19\r\n{\\an1}A vous de vous mesurer\r\n\u00e0 nos candidats, bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:18:00  10:00:20:17\r\n{\\an1}Et de vous mesurer \u00e0 nos champions,\r\n\r\n10:00:20:22  10:00:24:09\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:24:13  10:00:26:03\r\n{\\an1}-Ce soir, peut-\u00eatre\r\n\r\n10:00:26:08  10:00:32:04\r\n{\\an1}un sans-faute pour ce mariage\r\nde C\u00e9dric dans une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:00:32:09  10:00:37:15\r\n{\\an1}Elle a le temps de changer d'avis.\r\n-On est d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9s au civil.\r\n\r\n10:00:37:20  10:00:41:01\r\n{\\an1}C'est le religieux,\r\nc'est la grosse f\u00eate.\r\n\r\n10:00:41:06  10:00:44:14\r\n{\\an1}C'est difficile\r\nde dire non maintenant.\r\n\r\n10:00:44:19  10:00:48:20\r\n{\\an1}-La signature a d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e9t\u00e9 appos\u00e9e en bas du contrat.\r\n\r\n10:00:49:01  10:00:51:17\r\n{\\an1}Face \u00e0 vous,\r\ndeux candidats qui viennent\r\n\r\n10:00:51:22  10:00:55:00\r\n{\\an1}du joli village d'Ovronnaz,\r\nen Valais.\r\n\r\n10:00:55:05  10:00:57:11\r\n{\\an1}Il s'agit de Yen et de Jo\u00ebl\r\n\r\n10:00:57:16  10:01:01:14\r\n{\\an1}qui ont des passions communes,\r\ncomme la randonn\u00e9e.\r\n\r\n10:01:01:19  10:01:03:14\r\n{\\an1}Ils adorent \u00e7a,\r\n\r\n10:01:03:19  10:01:06:05\r\n{\\an1}surtout au glacier d'Aletsch.\r\n\r\n10:01:06:10  10:01:08:13\r\n{\\an1}Bonjour tous les deux.\r\n\r\n10:01:08:18  10:01:12:05\r\n{\\an1}Glacier d'Aletsch ? Sympa.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:01:12:10  10:01:14:10\r\n{\\an1}-Oui, on a fait\r\n\r\n10:01:14:14  10:01:17:11\r\n{\\an1}une longue balade.\r\n-Trop longue ?\r\n\r\n10:01:17:15  10:01:21:00\r\n{\\an1}-8 h, et finalement\r\non est arriv\u00e9s au bout.\r\n\r\n10:01:21:05  10:01:24:07\r\n{\\an1}-Vous aimeriez la refaire une fois ?\r\n\r\n10:01:25:13  10:01:27:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Pourquoi pas ?\r\n\r\n10:01:27:05  10:01:31:21\r\n{\\an1}-La marche co\u00fbte pas cher, pas besoin\r\nde gagner beaucoup ce soir.\r\n\r\n10:01:32:02  10:01:34:06\r\n{\\an1}-Des paysages magnifiques.\r\n\r\n10:01:34:11  10:01:36:20\r\n{\\an1}-Je vous souhaite bonne chance.\r\n\r\n10:01:37:01  10:01:39:05\r\n{\\an1}Voici notre mur des visages.\r\n\r\n10:01:40:20  10:01:45:09\r\n{\\an1}Il tourne pour C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie:\r\nvous l'arr\u00eatez quand vous le voulez.\r\n\r\n10:01:54:03  10:01:55:11\r\n{\\an1}Pour 50 frs.\r\n\r\n10:01:55:16  10:01:57:12\r\n{\\an1}-Francine ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:01:58:21  10:02:00:18\r\n{\\an1}-Bonsoir, Francine.\r\n\r\n10:02:00:23  10:02:06:10\r\n{\\an1}-Je suis m\u00e9diatrice scientifique\r\nau Jurassica Museum \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n10:02:07:10  10:02:09:03\r\n{\\an1}-Int\u00e9ress\u00e9s ou pas ?\r\n\r\n10:02:09:08  10:02:11:08\r\n{\\an1}-Oui, oui.\r\n-On y va.\r\n\r\n10:02:11:12  10:02:12:22\r\n{\\an1}-Vous \u00eates\r\n\r\n10:02:13:03  10:02:15:16\r\n{\\an1}jamais int\u00e9ress\u00e9s, mais \u00e7a se passe\r\n\r\n10:02:15:21  10:02:18:15\r\n{\\an1}toujours bien; regardons.\r\n\r\n10:02:18:20  10:02:22:13\r\n{\\an1}-Dans le canton du Jura,\r\nquelle construction a permis\r\n\r\n10:02:22:18  10:02:26:10\r\n{\\an1}la d\u00e9couverte de plus\r\nde 14'000 traces de dinosaures ?\r\n\r\n10:02:33:23  10:02:38:04\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:02:39:22  10:02:42:08\r\n{\\an1}-C'est l'autoroute\r\nou le viaduc.\r\n\r\n10:02:42:12  10:02:45:20\r\n{\\an1}L'autoroute,\r\nc'est plus grand, plus long.\r\n\r\n10:02:46:01  10:02:48:17\r\n{\\an1}T'aurais dit \u00e7a aussi ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:02:48:22  10:02:51:14\r\n{\\an1}-Ouais, l'autoroute.\r\n-L'autoroute.\r\n\r\n10:02:52:23  10:02:55:17\r\n{\\an1}-Donc on parle du Jura.\r\n\r\n10:02:55:22  10:02:59:00\r\n{\\an1}L'autoroute A16 qui part de Bienne.\r\n\r\n10:02:59:05  10:03:02:14\r\n{\\an1}-C'est une r\u00e9gion jurassique.\r\n-Jusqu'\u00e0 Bure.\r\n\r\n10:03:02:19  10:03:05:11\r\n{\\an1}-Qu'en est-il ? Regardons.\r\n\r\n10:03:05:16  10:03:09:08\r\n{\\an1}-Il s'agit de la construction\r\nde l'autoroute A16.\r\n\r\n10:03:09:12  10:03:12:04\r\n{\\an1}-Je vous ai fait flipper ?\r\n-Un peu.\r\n\r\n10:03:12:09  10:03:16:03\r\n{\\an1}Il rit\r\n-Le but est atteint.\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:19:18\r\n{\\an1}Ca tourne pour Jo\u00ebl et Yen:\r\n\u00e0 vous de buzzer.\r\n\r\n10:03:28:23  10:03:31:02\r\n{\\an1}-Jonas.\r\n-Evidemment.\r\n\r\n10:03:32:12  10:03:35:07\r\n{\\an1}-Jonas, \u00e0 toi de poser la question.\r\n\r\n10:03:35:11  10:03:40:02\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Jonas,\r\net je suis originaire de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:03:40:07  10:03:41:23\r\n{\\an1}-Question neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n10:03:42:04  10:03:44:02\r\n{\\an1}-On va la prendre.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:44:07  10:03:45:14\r\n{\\an1}-C'est parti.\r\n\r\n10:03:45:19  10:03:50:20\r\n{\\an1}-Parmi ces grandes stars suisses,\r\nlaquelle est neuch\u00e2teloise ?\r\n\r\n10:03:59:18  10:04:02:05\r\n{\\an1}-C'est Burkhalter, non ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:04:02:10  10:04:05:11\r\n{\\an1}-On va dire la r\u00e9ponse A:\r\nD.Burkhalter.\r\n\r\n10:04:05:16  10:04:08:12\r\n{\\an1}-Conseiller f\u00e9d\u00e9ral 2009-2017.\r\n\r\n10:04:08:17  10:04:11:22\r\n{\\an1}Etait-il originaire de Neuch\u00e2tel ?\r\n\r\n10:04:12:03  10:04:13:13\r\n{\\an1}-Je pense.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:04:13:18  10:04:15:08\r\n{\\an1}-Regardons.\r\n\r\n10:04:16:11  10:04:19:05\r\n{\\an1}-C'est le mari de Friedrun:\r\nD.Burkhalter.\r\n\r\n10:04:21:15  10:04:25:18\r\n{\\an1}-Il y a une photo de lui\r\nsur le quai de la gare \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n10:04:25:23  10:04:28:02\r\n{\\an1}o\u00f9 il regarde son smartphone\r\n\r\n10:04:28:07  10:04:30:05\r\n{\\an1}sans garde du corps.\r\n\r\n10:04:30:10  10:04:32:00\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9 !\r\n-Merci.\r\n\r\n10:04:32:05  10:04:34:13\r\n{\\an1}-C\u00e9dric, J\u00e9r\u00e9mie, \u00e0 vous\r\n\r\n10:04:34:18  10:04:36:23\r\n{\\an1}de prendre de l'avance.\r\n\r\n10:04:42:03  10:04:45:05\r\n{\\an1}-Je pense\r\nqu'on va jouer avec Tristan.\r\n\r\n10:04:45:10  10:04:47:14\r\n{\\an1}C'est le nom de mon fr\u00e8re.\r\n\r\n10:04:48:23  10:04:50:16\r\n{\\an1}-Et ?\r\n-C'est cool.\r\n\r\n10:04:51:19  10:04:55:06\r\n{\\an1}Ils rient\r\n-Voil\u00e0 Tristan; allez, c'est parti.\r\n\r\n10:04:55:11  10:05:00:07\r\n{\\an1}-Bonjour, j'habite en France,\r\net j'aime bien les beaux paysages.\r\n\r\n10:05:02:11  10:05:04:18\r\n{\\an1}-On garde.\r\n-C'est pas votre fr\u00e8re ?\r\n\r\n10:05:04:23  10:05:07:23\r\n{\\an1}-Non, je m'\u00e9tais tromp\u00e9.\r\n-Ah ! On y va.\r\n\r\n10:05:09:07  10:05:13:14\r\n{\\an1}-Dans quel pays d'Afrique\r\nse trouve le d\u00e9sert du Namib ?\r\n\r\n10:05:22:05  10:05:23:11\r\n{\\an1}-Ben...\r\n\r\n10:05:23:16  10:05:27:02\r\n{\\an1}Si c'est pas la Namibie,\r\non n'est pas bons.\r\n\r\n10:05:27:07  10:05:30:05\r\n{\\an1}-Ouais, allez, la C.\r\n-Namibie.\r\n\r\n10:05:30:10  10:05:31:19\r\n{\\an1}-Namibie.\r\n\r\n10:05:32:00  10:05:34:16\r\n{\\an1}Est-ce la Namibie, comme \u00e7a semble\r\n\r\n10:05:34:21  10:05:37:23\r\n{\\an1}\u00eatre logique et \u00e9vident ? R\u00e9ponse.\r\n\r\n10:05:39:06  10:05:41:10\r\n{\\an1}-Il se trouve en Namibie.\r\n\r\n10:05:43:00  10:05:44:10\r\n{\\an1}-C'est juste,\r\n\r\n10:05:44:14  10:05:48:04\r\n{\\an1}c'est l'un\r\ndes plus vieux d\u00e9serts du monde.\r\n\r\n10:05:48:09  10:05:50:14\r\n{\\an1}Jo\u00ebl, Yen, \u00e0 vous de buzzer.\r\n\r\n10:06:01:03  10:06:03:17\r\n{\\an1}-On va prendre Outhine.\r\n-Outhine,\r\n\r\n10:06:03:22  10:06:06:02\r\n{\\an1}bienvenue sur le plateau.\r\n\r\n10:06:06:07  10:06:12:05\r\n{\\an1}-Bonjour, j'ai 10 ans, j'habite\r\nen Valais et j'aime bien les mangas.\r\n\r\n10:06:12:10  10:06:14:14\r\n{\\an1}-Les mangas, \u00e7a vous parle ?\r\n\r\n10:06:14:19  10:06:17:11\r\n{\\an1}-Pas \u00e0 moi.\r\n-Oui, \u00e7a devrait aller.\r\n\r\n10:06:17:15  10:06:19:04\r\n{\\an1}-Jo\u00ebl est fan.\r\n\r\n10:06:19:09  10:06:21:19\r\n{\\an1}-Non, mais je connais un peu.\r\n\r\n10:06:22:00  10:06:23:11\r\n{\\an1}-Alors on garde.\r\n\r\n10:06:23:15  10:06:26:17\r\n{\\an1}-Dans Dragon Ball, qui est Shenron ?\r\n\r\n10:06:33:06  10:06:36:03\r\n{\\an1}-Vos adversaires ont la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:06:37:11  10:06:38:16\r\n{\\an1}-Un dragon.\r\n\r\n10:06:38:21  10:06:40:02\r\n{\\an1}-On valide ?\r\n\r\n10:06:40:07  10:06:43:14\r\n{\\an1}-On va essayer.\r\n-C'est juste, les gar\u00e7ons ?\r\n\r\n10:06:45:06  10:06:47:22\r\n{\\an1}-Je ne dis plus rien \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:06:48:03  10:06:50:01\r\n{\\an1}Je vais me faire avoir.\r\n\r\n10:06:50:06  10:06:54:18\r\n{\\an1}-Il va se faire chambrer.\r\n-Je pr\u00e9f\u00e8re faire profil bas.\r\n\r\n10:06:54:23  10:06:57:11\r\n{\\an1}-Essayez.\r\n-Je dirais le dragon.\r\n\r\n10:06:57:15  10:07:00:01\r\n{\\an1}-Ca semble juste; on v\u00e9rifie.\r\n\r\n10:07:00:06  10:07:02:02\r\n{\\an1}-Shenron est un dragon.\r\n\r\n10:07:03:12  10:07:06:05\r\n{\\an1}-Dragon Ball a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1984.\r\n\r\n10:07:06:10  10:07:09:15\r\n{\\an1}C'est juste pour Jo\u00ebl et Yen.\r\n\r\n10:07:09:20  10:07:13:07\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie,\r\nvous avez r\u00e9pondu juste,\r\n\r\n10:07:13:11  10:07:15:00\r\n{\\an1}mais pas de point.\r\n\r\n10:07:15:05  10:07:17:09\r\n{\\an1}A nos champions de buzzer.\r\n\r\n10:07:17:13  10:07:20:06\r\n{\\an1}Et Jo\u00ebl et Yen, c'est vous\r\n\r\n10:07:20:11  10:07:22:03\r\n{\\an1}qui choisissez.\r\n\r\n10:07:24:20  10:07:28:07\r\n{\\an1}Il faut leur envoyer\r\nquelque chose de difficile.\r\n\r\n10:07:28:11  10:07:31:00\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:07:31:05  10:07:32:10\r\n{\\an1}-Arnaud.\r\n\r\n10:07:32:14  10:07:34:14\r\n{\\an1}-On essaye avec Arnaud ?\r\n\r\n10:07:34:19  10:07:37:08\r\n{\\an1}Il est devant une carte du monde.\r\n\r\n10:07:37:12  10:07:39:12\r\n{\\an1}Arnaud, \u00e0 vous de jouer.\r\n\r\n10:07:40:18  10:07:44:12\r\n{\\an1}-Bonsoir, Arnaud,\r\nGenevois expatri\u00e9 en Valais.\r\n\r\n10:07:44:17  10:07:47:17\r\n{\\an1}Ma question porte sur la g\u00e9ographie.\r\n\r\n10:07:49:01  10:07:54:03\r\n{\\an1}Aux Etats-Unis, dans quel Etat\r\nse trouve la ville de Seattle ?\r\n\r\n10:07:55:09  10:07:57:09\r\n{\\an1}-(C'est tout \u00e0 l'ouest.)\r\n\r\n10:07:57:13  10:07:58:18\r\n{\\an1}-C\u00e9dric sait.\r\n\r\n10:08:01:22  10:08:04:11\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:08:04:15  10:08:06:01\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a, hein ?\r\n\r\n10:08:06:06  10:08:07:13\r\n{\\an1}-Ou l'Illinois ?\r\n\r\n10:08:07:18  10:08:09:18\r\n{\\an1}-Non, alors c'est Oregon.\r\n\r\n10:08:09:23  10:08:12:11\r\n{\\an1}-Et c'est tout \u00e0 l'ouest.\r\n-L'Oregon ?\r\n\r\n10:08:12:16  10:08:14:14\r\n{\\an1}-Oregon.\r\n-Pas de joker ?\r\n\r\n10:08:14:19  10:08:16:23\r\n{\\an1}-Non.\r\n-On valide l'Oregon ?\r\n\r\n10:08:17:16  10:08:18:21\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:08:19:02  10:08:20:07\r\n{\\an1}-Ok, alors...\r\n\r\n10:08:21:13  10:08:22:18\r\n{\\an1}Seattle...\r\n\r\n10:08:24:12  10:08:27:00\r\n{\\an1}C'est la plus grande ville de l'Etat\r\n\r\n10:08:27:05  10:08:28:23\r\n{\\an1}que nous recherchons.\r\n\r\n10:08:29:04  10:08:32:04\r\n{\\an1}O\u00f9 placez-vous le Wisconsin ?\r\n\r\n10:08:33:14  10:08:35:14\r\n{\\an1}-Justement, on h\u00e9site.\r\n\r\n10:08:35:19  10:08:40:01\r\n{\\an1}-Je ne crois pas que c'est Seattle.\r\n-Et l'Etat de Washington ?\r\n\r\n10:08:40:06  10:08:43:04\r\n{\\an1}-Il est plus vers le centre.\r\n-L'est.\r\n\r\n10:08:43:09  10:08:45:01\r\n{\\an1}Vers New York, non ?\r\n\r\n10:08:45:06  10:08:46:21\r\n{\\an1}-Vers la capitale ?\r\n\r\n10:08:47:02  10:08:49:00\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-Non, justement,\r\n\r\n10:08:49:05  10:08:52:08\r\n{\\an1}elle ne se trouve pas \u00e0 Washington.\r\n\r\n10:08:52:12  10:08:55:17\r\n{\\an1}-Mais c'est pas l\u00e0-haut,\r\nl'Etat de Washington ?\r\n\r\n10:08:55:22  10:08:59:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n-Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de jouer\r\nsans joker,\r\n\r\n10:08:59:07  10:09:01:20\r\n{\\an1}ce qui a pay\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n10:09:02:01  10:09:04:15\r\n{\\an1}Seattle est dans l'Oregon ou pas ?\r\n\r\n10:09:04:20  10:09:07:03\r\n{\\an1}-Ca aurait pu \u00eatre le Wisconsin.\r\n\r\n10:09:07:08  10:09:09:02\r\n{\\an1}-L'Etat de Washington.\r\n\r\n10:09:09:07  10:09:12:03\r\n{\\an1}-Ah ouais...\r\n-Bon...\r\n\r\n10:09:12:08  10:09:14:17\r\n{\\an1}-Celui qui est tout en haut !\r\n\r\n10:09:14:22  10:09:16:16\r\n{\\an1}-On ne savait pas.\r\n\r\n10:09:16:21  10:09:19:15\r\n{\\an1}-Jo\u00ebl, Yen, il faut en profiter !\r\n\r\n10:09:19:20  10:09:21:12\r\n{\\an1}-Oui, on va essayer.\r\n\r\n10:09:21:17  10:09:23:05\r\n{\\an1}-C\u00e9dric, J\u00e9r\u00e9mie,\r\n\r\n10:09:23:10  10:09:26:20\r\n{\\an1}vous pouvez leur glisser\r\nune petite peau de banane.\r\n\r\n10:09:30:18  10:09:34:01\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:09:34:06  10:09:37:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:37:11  10:09:40:08\r\n{\\an1}-Je ne sais pas, choisis.\r\n-Isaline.\r\n\r\n10:09:40:12  10:09:41:17\r\n{\\an1}-Isaline.\r\n\r\n10:09:41:22  10:09:43:05\r\n{\\an1}Jo\u00ebl, Yen,\r\n\r\n10:09:43:10  10:09:46:11\r\n{\\an1}voici Isaline,\r\nune question \u00e0 200 frs.\r\n\r\n10:09:47:16  10:09:50:18\r\n{\\an1}-Bonjour,\r\nje suis charg\u00e9e d'exposition\r\n\r\n10:09:50:23  10:09:54:05\r\n{\\an1}au Mus\u00e9e d'histoire des sciences\r\nde Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:09:55:12  10:09:58:12\r\n{\\an1}Que permet de mesurer un ar\u00e9om\u00e8tre ?\r\n\r\n10:10:03:09  10:10:05:01\r\n{\\an1}-Voici cet appareil.\r\n\r\n10:10:05:06  10:10:08:19\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:10:14:02  10:10:17:00\r\n{\\an1}Vous avez un 50-50 en cas de doute.\r\n\r\n10:10:17:05  10:10:18:11\r\n{\\an1}-Tu sais ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:10:18:15  10:10:22:17\r\n{\\an1}On prend le 50-50.\r\n-Je crois que c'est judicieux\r\n\r\n10:10:22:22  10:10:27:19\r\n{\\an1}car vous n'avez rien \u00e0 craindre, vu\r\nque vos adversaires se sont tromp\u00e9s.\r\n\r\n10:10:28:00  10:10:32:04\r\n{\\an1}On a enlev\u00e9 deux mauvaises r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:10:32:09  10:10:34:09\r\n{\\an1}On parle d'un ar\u00e9om\u00e8tre.\r\n\r\n10:10:34:13  10:10:37:02\r\n{\\an1}-On va prendre la D, je pense.\r\n\r\n10:10:38:13  10:10:40:15\r\n{\\an1}La composition spectrale.\r\n\r\n10:10:40:20  10:10:42:04\r\n{\\an1}-R\u00e9ponse D.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:10:42:09  10:10:46:09\r\n{\\an1}-Qui utilise l'ar\u00e9om\u00e8tre,\r\nselon vous ?\r\n\r\n10:10:47:11  10:10:48:19\r\n{\\an1}-Bonne question.\r\n\r\n10:10:49:00  10:10:51:04\r\n{\\an1}-Les vignerons, notamment.\r\n\r\n10:10:51:09  10:10:53:03\r\n{\\an1}-Ah oui.\r\nCa peut marcher ?\r\n\r\n10:10:55:13  10:10:58:23\r\n{\\an1}-La diff\u00e9rence de densit\u00e9\r\ndans un liquide,\r\n\r\n10:10:59:04  10:11:01:10\r\n{\\an1}notamment le taux d'alcool.\r\n\r\n10:11:02:04  10:11:04:06\r\n{\\an1}-A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe.\r\n\r\n10:11:04:21  10:11:08:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait question n'\u00e9tait pas facile.\r\n\r\n10:11:08:12  10:11:10:16\r\n{\\an1}Voici les scores \u00e0 la fin\r\n\r\n10:11:10:21  10:11:12:05\r\n{\\an1}de cette manche.\r\n\r\n10:11:12:10  10:11:15:04\r\n{\\an1}Nous avons une \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:11:15:09  10:11:19:02\r\n{\\an1}Voici la deuxi\u00e8me partie de ce jeu !\r\n\r\n10:11:22:18  10:11:24:10\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie,\r\n\r\n10:11:24:14  10:11:28:17\r\n{\\an1}\u00e0 vous de commencer et nous faire\r\nd\u00e9couvrir une th\u00e9matique.\r\n\r\n10:11:32:13  10:11:33:18\r\n{\\an1}Histoire-g\u00e9o.\r\n\r\n10:11:35:15  10:11:37:14\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n\r\n10:11:37:19  10:11:40:17\r\n{\\an1}-Ca a l'air d'\u00eatre plut\u00f4t histoire.\r\n\r\n10:11:40:22  10:11:44:02\r\n{\\an1}-Ouais, mais...\r\n-OK, on y va comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:11:44:07  10:11:46:21\r\n{\\an1}-300.\r\n-De suite une belle somme.\r\n\r\n10:11:47:02  10:11:51:12\r\n{\\an1}Jo\u00ebl, Yen, vous n'avez pas le choix,\r\nmais devez miser quand m\u00eame.\r\n\r\n10:11:51:17  10:11:52:22\r\n{\\an1}-300 ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:11:53:03  10:11:54:08\r\n{\\an1}-300 aussi.\r\n\r\n10:11:54:12  10:11:56:17\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie,\r\n\r\n10:11:56:22  10:11:59:08\r\n{\\an1}choisissez parmi ces visages.\r\n\r\n10:12:03:00  10:12:04:19\r\n{\\an1}-Patrick.\r\n-Patrick, ouais.\r\n\r\n10:12:05:00  10:12:08:01\r\n{\\an1}-Visiblement,\r\non tente d'\u00e9viter l'histoire\r\n\r\n10:12:08:06  10:12:10:15\r\n{\\an1}et d'aller sur la g\u00e9ographie.\r\n\r\n10:12:12:08  10:12:15:23\r\n{\\an1}-Bonjour, je suis responsable\r\nd'un projet sur Palmyre\r\n\r\n10:12:16:04  10:12:18:01\r\n{\\an1}\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n10:12:18:12  10:12:21:12\r\n{\\an1}Quel est le nom s\u00e9mitique\r\nde Palmyre ?\r\n\r\n10:12:22:11  10:12:24:22\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:12:25:03  10:12:28:05\r\n{\\an1}-Attendez la fin de l'\u00e9nonc\u00e9\r\npour r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:12:28:10  10:12:29:19\r\n{\\an1}Vous avez le temps.\r\n\r\n10:12:42:19  10:12:46:03\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 trop lent\r\npour donner l'\u00e9nonc\u00e9 ?\r\n\r\n10:12:46:08  10:12:49:13\r\n{\\an1}Vous avez eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir ?\r\n\r\n10:12:49:18  10:12:51:07\r\n{\\an1}Jo\u00ebl, Yen: Daraya.\r\n\r\n10:12:51:11  10:12:52:21\r\n{\\an1}-Oui, c'est joli.\r\n\r\n10:12:54:03  10:12:57:17\r\n{\\an1}-C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie.\r\n-Je laisse l'expert g\u00e9o expliquer.\r\n\r\n10:12:57:22  10:13:00:23\r\n{\\an1}-Intuition, mais on a fait faux\r\navec Seattle.\r\n\r\n10:13:01:04  10:13:03:20\r\n{\\an1}donc on est moins s\u00fbrs.\r\n\r\n10:13:04:01  10:13:06:19\r\n{\\an1}-Alors, est-ce la bonne r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:13:07:21  10:13:11:15\r\n{\\an1}-Palmyre, dans l'Antiquit\u00e9,\r\nse nommait Tadmor.\r\n\r\n10:13:13:03  10:13:14:13\r\n{\\an1}-Daraya, c'est joli,\r\n\r\n10:13:14:18  10:13:18:21\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait une ville de Syrie\r\nqui \u00e9tait assez connue.\r\n\r\n10:13:19:02  10:13:22:02\r\n{\\an1}Ca vous a peut-\u00eatre induit en erreur.\r\n\r\n10:13:22:07  10:13:25:18\r\n{\\an1}Ca tourne une nouvelle fois,\r\non buzze.\r\n\r\n10:13:25:23  10:13:28:00\r\n{\\an1}Jo\u00ebl et Yen ont buzz\u00e9.\r\n\r\n10:13:28:05  10:13:33:10\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que la nouvelle th\u00e9matique\r\nvous sourira un peu plus.\r\n\r\n10:13:33:14  10:13:35:00\r\n{\\an1}Sports et loisirs.\r\n\r\n10:13:35:05  10:13:36:21\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n\r\n10:13:37:02  10:13:40:21\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:13:42:07  10:13:43:16\r\n{\\an1}-On va miser 200.\r\n\r\n10:13:43:21  10:13:45:02\r\n{\\an1}-200.\r\n\r\n10:13:45:07  10:13:47:15\r\n{\\an1}Les gar\u00e7ons, combien misez-vous ?\r\n\r\n10:13:47:20  10:13:49:01\r\n{\\an1}-400.\r\n-400.\r\n\r\n10:13:49:06  10:13:51:11\r\n{\\an1}En face, ils ont mis\u00e9 400 frs.\r\n\r\n10:13:51:15  10:13:54:01\r\n{\\an1}R\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 vos go\u00fbts.\r\n\r\n10:14:00:14  10:14:01:22\r\n{\\an1}-On essaye Yves.\r\n\r\n10:14:02:03  10:14:04:01\r\n{\\an1}-Vous pouvez essayer Yves.\r\n\r\n10:14:04:06  10:14:08:02\r\n{\\an1}Yves va nous emmener dans les airs,\r\nj'ai l'impression.\r\n\r\n10:14:10:15  10:14:14:23\r\n{\\an1}-Bonjour, je suis instructeur\r\nde parapente en Valais.\r\n\r\n10:14:15:23  10:14:18:14\r\n{\\an1}Comment s'appelle cette figure\r\n\r\n10:14:18:19  10:14:20:23\r\n{\\an1}d'acrobatie en parapente ?\r\n\r\n10:14:31:04  10:14:35:05\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:14:35:10  10:14:38:05\r\n{\\an1}-Il faut avoir l'estomac\r\nbien accroch\u00e9.\r\n\r\n10:14:44:00  10:14:45:05\r\n{\\an1}Vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n10:14:45:10  10:14:46:22\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie,\r\n\r\n10:14:47:03  10:14:50:15\r\n{\\an1}Jo\u00ebl, Yen, comment s'appelle\r\ncette figure ?\r\n\r\n10:14:53:02  10:14:57:05\r\n{\\an1}Jo\u00ebl et Yen, vous avez dit wing-over.\r\n-Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:14:57:10  10:15:00:13\r\n{\\an1}Mais on en a aucune id\u00e9e.\r\n-OK, c'est du hasard.\r\n\r\n10:15:00:18  10:15:04:07\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie, vous ?\r\n-Wing-over aussi.\r\n\r\n10:15:04:11  10:15:07:11\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n-Ca me dit quelque chose.\r\n\r\n10:15:07:16  10:15:09:18\r\n{\\an1}-OK, vous avez r\u00e9pondu pareil\r\n\r\n10:15:09:23  10:15:11:13\r\n{\\an1}que vos adversaires.\r\n\r\n10:15:11:18  10:15:13:07\r\n{\\an1}Avez-vous eu raison\r\n\r\n10:15:13:11  10:15:17:17\r\n{\\an1}de miser sur cette figure d'acrobatie\r\nen parapente ?\r\n\r\n10:15:17:22  10:15:19:03\r\n{\\an1}V\u00e9rifions.\r\n\r\n10:15:19:08  10:15:21:08\r\n{\\an1}-Il s'agit du wing-over.\r\n\r\n10:15:22:18  10:15:25:01\r\n{\\an1}-C'est une s\u00e9rie de virages\r\n\r\n10:15:25:06  10:15:28:20\r\n{\\an1}cadenc\u00e9s plus ou moins forts\r\nde chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:15:29:01  10:15:33:15\r\n{\\an1}C'est spectaculaire \u00e0 regarder\r\nou si vous \u00eates \u00e0 bord.\r\n\r\n10:15:33:20  10:15:35:05\r\n{\\an1}C'est bien jou\u00e9\r\n\r\n10:15:35:10  10:15:37:04\r\n{\\an1}pour tous les quatre.\r\n\r\n10:15:37:09  10:15:39:14\r\n{\\an1}Les champions, vous buzzez.\r\n\r\n10:15:41:10  10:15:44:08\r\n{\\an1}Et nous avons en face de vous\r\n\r\n10:15:44:12  10:15:46:03\r\n{\\an1}Sciences et nature.\r\n\r\n10:15:46:08  10:15:48:00\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n\r\n10:15:49:00  10:15:52:09\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:15:52:13  10:15:54:06\r\n{\\an1}-(200 ?)\r\n-200, ouais.\r\n\r\n10:15:54:11  10:15:55:15\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:15:55:20  10:15:58:10\r\n{\\an1}Jo\u00ebl, Yen, de votre c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n10:15:58:14  10:16:03:11\r\n{\\an1}Voici les sommes\r\nque vous avez \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:16:03:15  10:16:06:13\r\n{\\an1}-On va mettre 400.\r\n-Vous mettez 400.\r\n\r\n10:16:06:18  10:16:09:14\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-OK; ce sont vos adversaires\r\n\r\n10:16:09:19  10:16:11:03\r\n{\\an1}qui choisissent.\r\n\r\n10:16:11:08  10:16:12:15\r\n{\\an1}Choisissez bien,\r\n\r\n10:16:12:20  10:16:15:02\r\n{\\an1}vous pouvez faire un break.\r\n\r\n10:16:16:20  10:16:19:18\r\n{\\an1}-(J'aurais tendance\r\n\u00e0 dire Olivier.)\r\n\r\n10:16:19:23  10:16:22:20\r\n{\\an1}-Oui, c'est chaud,\r\nil est dans un truc...\r\n\r\n10:16:23:01  10:16:25:07\r\n{\\an1}-Un terrarium.\r\n-Tu connais ?\r\n\r\n10:16:25:11  10:16:28:08\r\n{\\an1}J'aurais dit Jordi.\r\n-Comme tu veux.\r\n\r\n10:16:28:12  10:16:31:14\r\n{\\an1}-Vous n'\u00eates pas tr\u00e8s motiv\u00e9s\r\nsur ce coup.\r\n\r\n10:16:31:19  10:16:34:17\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, c'est moins bon;\r\neuh... Jordi.\r\n\r\n10:16:34:22  10:16:36:20\r\n{\\an1}-Ca se passe moins bien\r\n\r\n10:16:37:01  10:16:38:15\r\n{\\an1}pour les champions.\r\n\r\n10:16:38:20  10:16:41:02\r\n{\\an1}Jo\u00ebl et Yen, il faut en profiter.\r\n\r\n10:16:41:07  10:16:43:17\r\n{\\an1}Cette question peut valoir le match.\r\n\r\n10:16:44:13  10:16:47:23\r\n{\\an1}-Bonjour, je travaille\r\ncomme animateur nature\r\n\r\n10:16:48:04  10:16:51:04\r\n{\\an1}pour l'association La Libellule (GE).\r\n\r\n10:16:51:09  10:16:55:18\r\n{\\an1}Comment appelle-t-on la cheffe\r\nd'un troupeau de chamois ?\r\n\r\n10:16:56:12  10:16:59:10\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:17:10:20  10:17:13:09\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:17:15:11  10:17:16:16\r\n{\\an1}-(Ca ?)\r\n-(Mmh.)\r\n\r\n10:17:23:06  10:17:25:18\r\n{\\an1}-Vous avez choisi la varaigne.\r\n\r\n10:17:26:19  10:17:29:17\r\n{\\an1}C'est certain ?\r\n-On va essayer, oui.\r\n\r\n10:17:29:22  10:17:32:20\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de certitude.\r\n-Aucune.\r\n\r\n10:17:33:23  10:17:36:03\r\n{\\an1}-C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie, vous ?\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:39:01\r\n{\\an1}Vous \u00eates aussi partis\r\nsur la varaigne.\r\n\r\n10:17:39:06  10:17:42:22\r\n{\\an1}-Ouais, sans certitude,\r\nmais \u00e7a me parlait le plus.\r\n\r\n10:17:43:03  10:17:46:05\r\n{\\an1}-Elle sonne le mieux.\r\n-Quel rapport\r\n\r\n10:17:46:10  10:17:47:15\r\n{\\an1}avec les chamois ?\r\n\r\n10:17:47:20  10:17:49:04\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:17:51:01  10:17:55:01\r\n{\\an1}-Il s'agit de la br\u00e9haigne,\r\nqui signifie st\u00e9rile.\r\n\r\n10:17:55:06  10:17:59:00\r\n{\\an1}C'est l'ancienne\r\nqui conna\u00eet bien les chemins.\r\n\r\n10:17:59:05  10:18:02:12\r\n{\\an1}Si elle vient \u00e0 tomber,\r\nc'est moins grave\r\n\r\n10:18:02:17  10:18:06:06\r\n{\\an1}que s'il s'agissait\r\nd'une femelle portante.\r\n\r\n10:18:07:07  10:18:09:11\r\n{\\an1}-La varaigne est de l'eau de mer\r\n\r\n10:18:09:16  10:18:13:14\r\n{\\an1}qui rentre par un conduit\r\ndans un marais salant.\r\n\r\n10:18:13:19  10:18:16:02\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n-Si jamais.\r\n\r\n10:18:16:07  10:18:18:02\r\n{\\an1}Jo\u00ebl, Yen \u00e0 vous de jouer\r\n\r\n10:18:18:07  10:18:20:14\r\n{\\an1}pour ce dernier tour de mur.\r\n\r\n10:18:26:18  10:18:28:11\r\n{\\an1}Soci\u00e9t\u00e9 et traditions.\r\n\r\n10:18:29:15  10:18:31:15\r\n{\\an1}Voici la somme restante.\r\n\r\n10:18:32:17  10:18:34:12\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie,\r\n\r\n10:18:34:17  10:18:37:13\r\n{\\an1}il vous reste la m\u00eame somme.\r\n\r\n10:18:39:08  10:18:41:10\r\n{\\an1}Jo\u00ebl et Yen,\r\n\r\n10:18:41:14  10:18:44:10\r\n{\\an1}vous avez le choix parmi ces visages.\r\n\r\n10:18:47:11  10:18:49:17\r\n{\\an1}-Justine.\r\n-Justine.\r\n\r\n10:18:49:22  10:18:54:08\r\n{\\an1}Justine dans son magasin de fleurs;\r\n\u00e0 vous de parler !\r\n\r\n10:18:55:23  10:19:01:19\r\n{\\an1}-Bonjour, je travaille \u00e0 la maison\r\nBouvard Fleurs et je suis fleuriste.\r\n\r\n10:19:02:08  10:19:04:13\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'un gala clip ?\r\n\r\n10:19:09:05  10:19:12:07\r\n{\\an1}-Vous les avez toutes faites,\r\naujourd'hui.\r\n\r\n10:19:12:11  10:19:14:10\r\n{\\an1}-Ce soir, c'est chaud !\r\n\r\n10:19:14:14  10:19:18:01\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Rey \u00e9num\u00e8re\r\nles propositions de r\u00e9ponses\r\n\r\n10:19:18:06  10:19:21:16\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:19:30:01  10:19:35:14\r\n{\\an1}-Il n'y a pas eu beaucoup\r\nde r\u00e9ponses dans cette manche.\r\n\r\n10:19:35:19  10:19:37:10\r\n{\\an1}Un couteau \u00e0 roses.\r\n\r\n10:19:37:14  10:19:38:19\r\n{\\an1}-Au hasard.\r\n\r\n10:19:39:15  10:19:41:18\r\n{\\an1}-Un gala clip, c'est...\r\n\r\n10:19:41:23  10:19:46:21\r\n{\\an1}Utilis\u00e9 pour le mari\u00e9 ou le t\u00e9moin,\r\ndonc vous devez le savoir, C\u00e9dric.\r\n\r\n10:19:47:02  10:19:49:09\r\n{\\an1}-Donc \u00e7a doit \u00eatre le D, du coup.\r\n\r\n10:19:49:13  10:19:50:18\r\n{\\an1}-Plantoir.\r\n\r\n10:19:50:23  10:19:54:02\r\n{\\an1}-Ca va pas trop avec le mariage, \u00e7a.\r\n\r\n10:19:54:07  10:19:57:05\r\n{\\an1}-Il y en a un\r\nqui va bient\u00f4t se marier\r\n\r\n10:19:57:10  10:20:01:11\r\n{\\an1}et qui devrait tout savoir.\r\n-Il a des progr\u00e8s \u00e0 faire.\r\n\r\n10:20:01:16  10:20:04:02\r\n{\\an1}-De quoi s'agit-il ? R\u00e9ponse.\r\n\r\n10:20:05:11  10:20:08:03\r\n{\\an1}-C'est un support \u00e0 boutonni\u00e8re.\r\n\r\n10:20:09:02  10:20:11:16\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9t\u00e9 brillants,\r\n\r\n10:20:11:21  10:20:14:11\r\n{\\an1}de chaque c\u00f4t\u00e9, tr\u00e8s brillants.\r\n\r\n10:20:14:15  10:20:16:23\r\n{\\an1}Voici les scores\r\n\r\n10:20:17:04  10:20:19:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s cette deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:20:22:15  10:20:26:19\r\n{\\an1}On les additionne aux scores\r\nde la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:20:28:04  10:20:31:22\r\n{\\an1}Jo\u00ebl et Yen, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0,\r\nmalheureusement.\r\n\r\n10:20:32:03  10:20:33:11\r\n{\\an1}Les questions\r\n\r\n10:20:33:16  10:20:36:13\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 difficiles.\r\n-C'est vrai.\r\n\r\n10:20:36:18  10:20:39:19\r\n{\\an1}-Bon retour \u00e0 Ovronnaz !\r\n-Merci.\r\n\r\n10:20:40:00  10:20:42:03\r\n{\\an1}-Voici la troisi\u00e8me finale !\r\n\r\n10:20:47:11  10:20:49:16\r\n{\\an1}C\u00e9dric et J\u00e9r\u00e9mie, en finale\r\n\r\n10:20:49:21  10:20:53:07\r\n{\\an1}pour la troisi\u00e8me fois;\r\namis par alliance.\r\n\r\n10:20:53:11  10:20:56:16\r\n{\\an1}-C'est important de le dire.\r\n-Effectivement.\r\n\r\n10:20:56:21  10:20:59:13\r\n{\\an1}Voici votre somme \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:20:59:18  10:21:04:02\r\n{\\an1}Si vous gagnez, 1'100 frs,\r\nsi vous perdez, on divise par deux.\r\n\r\n10:21:04:07  10:21:05:22\r\n{\\an1}On joue pour financer\r\n\r\n10:21:06:03  10:21:09:09\r\n{\\an1}le mariage royal, ou pas, de C\u00e9dric.\r\n-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:21:09:13  10:21:12:23\r\n{\\an1}-Avec 275 frs, on ach\u00e8tera\r\nle bouquet de la mari\u00e9e.\r\n\r\n10:21:13:04  10:21:16:06\r\n{\\an1}-On verra les r\u00e9ponses.\r\n-Ce soir, elle doit\r\n\r\n10:21:16:11  10:21:17:20\r\n{\\an1}moins \u00eatre fi\u00e8re.\r\n\r\n10:21:18:01  10:21:20:01\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n-On la salue.\r\n\r\n10:21:20:06  10:21:22:02\r\n{\\an1}-Voici le mur des cantons.\r\n\r\n10:21:23:06  10:21:25:04\r\n{\\an1}On va le faire tourner.\r\n\r\n10:21:25:09  10:21:27:18\r\n{\\an1}On esp\u00e8re pour vous Fribourg.\r\n\r\n10:21:28:13  10:21:31:22\r\n{\\an1}Arr\u00eatez ce mur quand vous voulez.\r\n-Ca change\r\n\r\n10:21:32:03  10:21:34:07\r\n{\\an1}d'avoir le... ?\r\n-Peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:21:34:11  10:21:37:08\r\n{\\an1}-Ah, Gen\u00e8ve, \u00e7a nous avait r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:21:37:12  10:21:39:04\r\n{\\an1}-Ca avait bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:21:39:09  10:21:41:00\r\n{\\an1}Restons \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:21:41:05  10:21:43:07\r\n{\\an1}avec les quatre Genevois.\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:45:08\r\n{\\an1}Choisissez parmi eux.\r\n\r\n10:21:45:12  10:21:46:17\r\n{\\an1}-Mon Dieu...\r\n\r\n10:21:46:22  10:21:49:23\r\n{\\an1}Ils ont l'air d'avoir\r\ndes questions s\u00e9rieuses.\r\n\r\n10:21:50:04  10:21:53:11\r\n{\\an1}-A l'instinct, j'aurais dit Xavier.\r\n-Moi aussi.\r\n\r\n10:21:53:16  10:21:57:07\r\n{\\an1}-C'est bien de prendre l'instinct,\r\nce soir ?\r\n\r\n10:21:57:11  10:21:59:15\r\n{\\an1}-Il faut se poser la question.\r\n\r\n10:21:59:20  10:22:03:00\r\n{\\an1}-M\u00eame si on est dans le faux,\r\nil faut \u00eatre s\u00fbr.\r\n\r\n10:22:03:05  10:22:05:09\r\n{\\an1}-Xavier a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9\r\n\r\n10:22:05:13  10:22:08:06\r\n{\\an1}pour cette question \u00e0 1'100 frs.\r\n\r\n10:22:08:11  10:22:11:11\r\n{\\an1}Sa pr\u00e9sentation, et la r\u00e9ponse apr\u00e8s.\r\n\r\n10:22:12:11  10:22:16:09\r\n{\\an1}-Bonjour, Xavier Magnin,\r\nconseiller administratif\r\n\r\n10:22:16:13  10:22:19:09\r\n{\\an1}de la commune de Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:22:19:13  10:22:23:15\r\n{\\an1}-Quel festival gratuit de reggae\r\na lieu chaque \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:22:23:20  10:22:26:15\r\n{\\an1}sur la commune de Plan-les-Ouates ?\r\n\r\n10:22:27:15  10:22:29:23\r\n{\\an1}-Vous connaissez ce festival ?\r\n\r\n10:22:30:04  10:22:31:09\r\n{\\an1}-N\u00e9gatif.\r\n\r\n10:22:31:13  10:22:34:02\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00e9j\u00e0 eu Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:22:34:07  10:22:35:21\r\n{\\an1}-(Plein-les-Watts.)\r\n\r\n10:22:36:02  10:22:37:07\r\n{\\an1}C'est la D.\r\n\r\n10:22:37:11  10:22:39:11\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-Oui, c'est la D.\r\n\r\n10:22:39:16  10:22:43:18\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Rey \u00e9num\u00e8re\r\nles propositions de r\u00e9ponses\r\n\r\n10:22:43:23  10:22:45:22\r\n{\\an1}-Plein-les-Watts.\r\n\r\n10:22:46:15  10:22:49:21\r\n{\\an1}-Ouais, ouais.\r\n-C'est notre dernier mot.\r\n\r\n10:22:50:02  10:22:52:08\r\n{\\an1}-On me l'avait jamais faite !\r\n\r\n10:22:52:12  10:22:56:01\r\n{\\an1}-Il en a plein, des comme \u00e7a,\r\nmais il arrive au bout.\r\n\r\n10:22:56:06  10:22:57:12\r\n{\\an1}-Ah oui ? Cool.\r\n\r\n10:22:57:17  10:22:59:19\r\n{\\an1}Car demain, vous revenez.\r\n\r\n10:23:02:16  10:23:04:18\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:23:04:23  10:23:07:11\r\n{\\an1}Vous avez dit Plein-les-Watts.\r\n\r\n10:23:09:21  10:23:11:02\r\n{\\an1}-Il me semble.\r\n\r\n10:23:11:07  10:23:15:01\r\n{\\an1}Je ne sais pas si c'est du reggae,\r\nmais...\r\n\r\n10:23:15:06  10:23:18:08\r\n{\\an1}-Il n'y a pas mille festivals l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:23:18:12  10:23:22:03\r\n{\\an1}-C'est une ville\r\n\u00e0 plus de 10'000 habitants.\r\n\r\n10:23:22:08  10:23:25:10\r\n{\\an1}Plein-les-Watts est un festival\r\nqui existe.\r\n\r\n10:23:25:14  10:23:27:03\r\n{\\an1}C'est juste.\r\n\r\n10:23:27:08  10:23:28:17\r\n{\\an1}-Ah !\r\n-Ca sonne bien.\r\n\r\n10:23:28:22  10:23:30:04\r\n{\\an1}-C'est pas mal.\r\n\r\n10:23:30:09  10:23:35:05\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir si Plein-les-Watts\r\nest ce festival de reggae\r\n\r\n10:23:35:10  10:23:38:06\r\n{\\an1}qui se d\u00e9roule en \u00e9t\u00e9\r\n\u00e0 Plan-les-Ouates ?\r\n\r\n10:23:38:11  10:23:41:14\r\n{\\an1}Est-ce le festival\r\nque l'on recherche ?\r\n\r\n10:23:41:19  10:23:43:23\r\n{\\an1}1'100 frs pour un mariage.\r\n\r\n10:23:44:04  10:23:56:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:56:08  10:23:57:12\r\n{\\an1}-Suspense.\r\n\r\n10:23:59:21  10:24:03:03\r\n{\\an1}-Le festival de reggae\r\n\u00e0 Plan-les-Ouates\r\n\r\n10:24:03:08  10:24:06:03\r\n{\\an1}est le Plein-les-Watts festival.\r\n\r\n10:24:06:08  10:24:11:03\r\n{\\an1}-On \u00e9tait \u00e0 deux doigts d'avoir\r\nque des cornichons pour le mariage.\r\n\r\n10:24:11:08  10:24:14:22\r\n{\\an1}-On repart du bon pied pour demain.\r\n\r\n10:24:15:03  10:24:17:08\r\n{\\an1}-Voici la somme gagn\u00e9e ce soir,\r\n\r\n10:24:17:12  10:24:21:01\r\n{\\an1}plus ce que vous aviez\r\nen d\u00e9but d'\u00e9mission.\r\n\r\n10:24:22:19  10:24:25:02\r\n{\\an1}Ca grimpe gentiment.\r\n\r\n10:24:25:07  10:24:29:18\r\n{\\an1}On se retrouve demain\r\npour la quatri\u00e8me participation.\r\n\r\n10:24:29:23  10:24:31:04\r\n{\\an1}-A demain.\r\n\r\n10:24:31:09  10:24:35:00\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS,\r\nau revoir.\r\n\r\n10:24:37:12  10:24:40:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T16:57:02Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762580", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044140", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859039", "internalArchiveId": "AA1908858549", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Swiss Indoors B\u00e2le 2019 - 8es de finale : Frances Tiafoe (USA) - Stan Wawrinka (SUI) (B\u00e2le)", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 10395, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T13:03:08Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795064", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051569", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027617", "internalArchiveId": "AA1910027229", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "backgrounds": ["\u00c0 la question de Julien Bangerter de savoir si dans la rue Pierre-Fran\u00e7ois Veillon est plut\u00f4t l'ancien politicien ou le p\u00e8re de Vincent Veillon, il r\u00e9pond : \"Je suis devenu le p\u00e8re de mon fils\"."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-29T13:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053683\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:30) [85%] : \r\nEssayer de participer au soutien \u00e0 la lutte contre la faim au Biafra qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s grave crise \u00e0 l'\u00e9poque et donc on avait avec d'autres jeunes \u00e9taient avait des voitures rentrent Desroses organiser un d\u00e9bat pour essayer de mobiliser autour de nous, mais regardez cette Bellefontaine qui vient de se mettre en marche, avec d'abord les tout-petits petits g\u00e8re tout gentil, tout doux et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, il grandit et c'est pire baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:01:32) [87%] : \r\nComment dire, soit \u00e7a fait un ballet qui est tr\u00e8s joli \u00e0 regarder qui est aussi tr\u00e8s joli \u00e0 regarder la nuit puisque il y a des lumi\u00e8res qui sont s'ajoute \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, malheureusement, il fait trop frais maintenant pour que les enfants courent et s'amusent avec les Jets qui apparaissent et qui disparaissent et dont on ne sait jamais exactement lequel va tout \u00e0 coup, \u00e9merger non mais c'pas les bons, en fait, je le trouve pas tr\u00e8s beau \u00e0 dire la couleur de cette Pierre qui est d'ailleurs la la couleur de cette pi\u00e8ce, enfin partout dans Berlin, c'est un petit peu triste en tant que telle, mais quand m\u00eame \u00e0 une certaine allure et puis il y a des fleurs et puis Berne a-t-il une petite ville tr\u00e8s agr\u00e9able, encore une fois, on trouve beaucoup d'trouvent \u00e0 faire quel que soit le la saison et quel que soit le le moment, je pense que m\u00eame quand je si\u00e8gerait plus \u00e0 Berne je reviendrai \u00e0 Berne, mais je constate qu'il reviendrait forc\u00e9ment au Palais f\u00e9d\u00e9ral oui a priori nous sommes quoi quand on a termin\u00e9 quelque chose, on tourne la phase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:47 > 0:02:02) [64%] : \r\nPendant la enfin la somme brod\u00e9 de sur le blanc qui voiture dans sur la plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:02 > 0:02:08) [88%] : \r\nFrancis qui a Brel, le monde est sourd, nous \u00e9tions sur les pas de Liliane Maury Pasquier dans les rues de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:08 > 0:02:18) [80%] : \r\nPourquoi info trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal disponible en pharmacies et drogueries sur l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:18 > 0:02:25) [93%] : \r\nYverdon Lausanne un accident provoque un bouchon entre l'\u00e9changeur dessert Pittet, l'aire de service de Bavois en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:25 > 0:02:30) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:32 > 0:02:45) [97%] : \r\nUn temps mitig\u00e9 aujourd'hui entre \u00e9claircies et passages nuageux de la pluie possible cet apr\u00e8s- midi sur le plateau tr\u00e8s nuageux avec de la pluie souvent continue le long de la cr\u00eate des Alpes valaisannes et en Haut-Valais 10 \u00e0 12 degr\u00e9s ce matin 17 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:45 > 0:02:52) [80%] : \r\nR\u00e9my Di si la m\u00e9t\u00e9o avec Ordinn quelle des poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:53 > 0:02:56) [88%] : \r\nJeudi 24 octobre bienvenue sur La Premi\u00e8re, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:00 > 0:03:01) [82%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:01 > 0:03:54) [93%] : \r\nLe drame de Chamoson, les inondations \u00e0 Sion \u00e0 Lausanne l'an dernier les canicules et autres s\u00e9cheresse : le r\u00e9chauffement climatique provoque son lot de catastrophes naturelles en Suisse et \u00e7a va se poursuivre, alors sommes-nous suffisamment pr\u00e9par\u00e9 pour y faire face, pas si s\u00fbr : la Suisse peut mieux faire, les sp\u00e9cialistes du domaine planche en ce moment \u00e0 Montreux l'Inde Denis Froidevaux, chef du service de la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire du canton de Vaud nous rejoint juste apr\u00e8s ce journal est-ce un passage \u00e0 vide ou la machine \u00e0 gagner \u00e9tant dimanche l'UDC s'est pris une veste aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, moins 12 si\u00e8ges au conseil national et c'est sans compter des d\u00e9faites r\u00e9p\u00e9t\u00e9es ces derniers temps en votation il un manque de rel\u00e8ve en Suisse romande, alors que se passe-t-il avec l'UDC l'ancien conseiller national et ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Fran\u00e7ois Veillon, est l'invit\u00e9 de cette matinale, voil\u00e0 pour les grandes lignes, place au journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:54 > 0:04:22) [89%] : \r\nBonjour la rue en col\u00e8re Un pr\u00e9sident droit dans ses bottes en Bolivie, mouvement social aussi au Chili et si l'Automne \u00e9tait sud- am\u00e9ricains comme le printemps, l'a \u00e9t\u00e9 pour les pays arabes, \u00eatre un homme chez les Verts, pas forc\u00e9ment un atout pour viser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est une vertu qui le dit alors Antonio Hodgers cap ou pas cap Saint-Maurice en Valais, son abbaye son coll\u00e8ge une institution et en mariage entre chanoine il compte lui il se balade \u00e0 B\u00e2le, en attendant peut-\u00eatre certains domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:24 > 0:04:52) [92%] : \r\nC'est un putsch, c'est un coup d'\u00c9tat, droit dans ses bottes, Evo Morales, le pr\u00e9sident bolivien, accuse l'opposition de chercher \u00e0 le renverser, je suis le seul vainqueur de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a-t-il martel\u00e9, hier, ils \u00e9taient des milliers, pourtant en soir\u00e9e pour l'accus\u00e9 d'avoir truqu\u00e9 le scrutin en attendant les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de celui de dimanche, la contestation fait tache d'huile mais hier dans les rues de La Paz, ce sont, opposants et partisans d'Evo Morales et ceux qui manifestaient, le reportage d'Alice campagnols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:57 > 0:05:06) [97%] : \r\nD\u00e9monstration de force pour des milliers de partisans du pr\u00e9sident hier apr\u00e8s- midi \u00e0 la passe, ils veulent aussi montrer qu'ils sont tr\u00e8s nombreux et d\u00e9termin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:06 > 0:05:18) [96%] : \r\nOn aimerait leur dire ceci : vous ne reviendrez pas au pouvoir, \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 de construire ce pays, la Bolivie et nous sommes tr\u00e8s contents du travail qu'a fait notre pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:19 > 0:05:28) [92%] : \r\nC'est bien pr\u00e9sente dans la foule, affirme, comme beaucoup d'autres, que s'il y a un second tour, elle est pr\u00eate \u00e0 lutter pour Evo Morales-ce son pr\u00e9sident non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:28 > 0:05:42) [88%] : \r\nNon, un second tour impossible, il n'y arrivera pas, mais \u00e0 et puis nous sommes tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9s, nous les gens de la campagne, on va tout bloquer, on va rien laisser entrer dans la ville, ni patati l\u00e9gumes rien du tout, papa n'\u00e9tions loin ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:42 > 0:05:52) [92%] : \r\nEn parall\u00e8le de cette concentration qui est rest\u00e9 pacifique, les \u00e9tudiants de l'opposition se sont r\u00e9unis devant la Cour \u00e9lectorale qu'ils accusent toujours de fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:52 > 0:06:06) [89%] : \r\nNon, c'est un nous sommes l\u00e0 pour dire notre d\u00e9saccord avec tout ce que fait Evo Morales s'avec la fraude qui a mis en place, s'il ne respecte pas le vrai vote du peuple et c'est absolument faux que l'on est contre le vote, les peuples indig\u00e8nes et ruraux, nous on est l\u00e0 \u00e0 cause de la fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:09 > 0:06:17) [94%] : \r\nEt d\u00e9sormais quasiment 98 pourcent des votes recompt\u00e9s il y a moins de 10 points entre les 2 principaux candidats, un second tour devrait donc avoir lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:23 > 0:06:27) [93%] : \r\nVoil\u00e0 au Chili Olivier aussi la contestation prend de l'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:55) [95%] : \r\n\u00e9tudiants fonctionnaires syndicalistes infirmiers par dizaines de milliers, ils se sont rassembl\u00e9s hier \u00e0 travers tout le pays pour protester contre les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques et la hausse des prix des transports publics, par exemple, et malgr\u00e9 l'annonce la veille par la pr\u00e9sidence de mesures sociales, tous se sont dispers\u00e9s dans le calme, sous la surveillance de la police et de l'arm\u00e9e, vers 22 heures au moment o\u00f9 le couvre- feu militaire entrait en vigueur depuis vendredi dernier ce mouvement social a fait 18 morts et la police a arr\u00eat\u00e9 6000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:55 > 0:07:00) [88%] : \r\nPasser du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un saut que le Vert Antonio Hodgers pourrait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:00 > 0:07:13) [84%] : \r\nIl y r\u00e9fl\u00e9chit en tout cas, il l'a dit hier soir dans l'\u00e9mission Forum depuis leur pouss\u00e9e dimanche dernier le les le plus c'est l'hiver, donc le conseiller d'\u00c9tat Genevois et le 1er a d\u00e9clar\u00e9 son ambition, une ambition l\u00e9gitime, estime la Verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:13 > 0:07:27) [92%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait 100 et \u00e7a fait partie du jeu, que certains se posent la question, puisque la question de l'accession des d\u00e9bats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et aujourd'hui sur la table et que cette aspiration des Verts et tout \u00e0 fait l\u00e9gitime vu les derniers r\u00e9sultats au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:07:27 > 0:07:30) [86%] : \r\nMais est-ce que Antonio Hodgers a oubli\u00e9 qu'il \u00e9tait un homme roman et c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:31 > 0:08:06) [89%] : \r\nAlors, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toujours compliqu\u00e9 parce qu'il y a plusieurs crit\u00e8res qu'il faut remplir et je dirai qu'\u00e9videmment chez les Verts, le fait d'\u00eatre en homme mais pas forc\u00e9ment un atout maintenant c'est pas r\u00e9dhibitoire non plus et je pense que Antonio Hodgers a \u00e0 d'autres qualit\u00e9s \u00e0 faire valoir parce qu'il a pass\u00e9 un plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Berne et donc il conna\u00eet bien le Parlement et puis l\u00e0 aussi une exp\u00e9rience ex\u00e9cutive au Conseil d'\u00c9tat Gen\u00e8ve qui cuisait dans des circonstances difficiles, alors qu'il g\u00e8re tr\u00e8s bien, donc je pense qu'il a un profil qui est int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:06 > 0:08:28) [90%] : \r\nAd\u00e8le Thorens avec Thibaut Schaller peut-\u00eatre bient\u00f4t un cong\u00e9 parental de 24 semaines \u00e0 Belleville, le Parlement a accord\u00e9 son soutien hier \u00e0 une motion socialiste, le gouvernement cantonal \u00e0 3 mois pour prendre position, l'actuel cong\u00e9 maternit\u00e9 serait compl\u00e9t\u00e9e par 24 semaines de cong\u00e9 parental pay\u00e9 le ect Royer d'office 8 semaines les 16 semaines restantes, r\u00e9parties entre les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:28 > 0:08:34) [90%] : \r\nPar 90 jours amende avec sursis, voil\u00e0 ce que r\u00e9colte un Pasteur Vaudois jug\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:34 > 0:08:49) [90%] : \r\nL'homme avait eu des relations sexuelles avec un adolescent rencontr\u00e9 sur internet, hier, le tribunal de police de Boudry l'a reconnu coupable d'actes d'ordre sexuel avec un enfant, mais seulement par n\u00e9gligence, il \u00e9carte donc les autres chefs d'accusation \u00c9tienne Kocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:49 > 0:09:41) [92%] : \r\nLa peine est mesur\u00e9e car aux yeux du juge, l'accus\u00e9 n'avait pas l'intention d'enfreindre la loi dans ces rencontres sadomasochiste o\u00f9 il prenait le r\u00f4le du dominant sa victime \u00e9tait consentante et capable de discernement, mais voil\u00e0, l'adolescent soumis qui disait avoir 19 ans, n'en avait que 15 et en face l'adulte, le Pasteur de 47 ans, avait de quoi douter un aum\u00f4nier de jeunesse exp\u00e9riment\u00e9 comme lui, c'est que le mensonge est possible chez un jeune et qu'on ne peut pas se fie aux apparences au surplus son habitude des relations SM et son int\u00e9r\u00eat pour les hommes jeunes lui donnait d'autant plus un devoir de pr\u00e9caution, un homme raisonnable \u00e0 sa place auraient v\u00e9rifier l'\u00e2ge de son jeune partenaire, la d\u00e9fense et le procureur estimait normal dans des rencontres par internet, de ne pas demander trop d'informations \u00e0 ses partenaires, au contraire, pour le juge avec des actes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer de la souffrance, c'est encore plus important, l'accusation ne fera pas appel de ce verdict, la d\u00e9fense, elle doit encore se d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:41 > 0:10:01) [92%] : \r\nUne non- affaire, voil\u00e0 comment les Verts fribourgeois juge le classement de la proc\u00e9dure contre Marie Garnier leur ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat blanchi par un procureur extraordinaire, l'ex- ministre \u00e9cologiste avait d\u00e9missionn\u00e9 en 2017 accus\u00e9s d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction mais pour la pr\u00e9sidence des Verts du canton, le conseiller d'\u00c9tat ne s'est montr\u00e9 ni solidaire ni coll\u00e9giale avec Marie Garnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:01 > 0:10:07) [92%] : \r\nC'est une v\u00e9ritable institution en Suisse romande, le coll\u00e8ge de l'abbaye de Saint-Maurice passant m'en public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:07 > 0:10:16) [92%] : \r\nUne nouvelle convention liera les chanoines et l'\u00c9tat du Valais d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, le compte on exploitera l'\u00e9tablissement mais l'abbaye continuera d'oeuvrer pour la formation Julie Rosie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:16 > 0:10:54) [91%] : \r\nJusqu'ici les chanoines g\u00e9rait les b\u00e2timents subventionn\u00e9 \u00e0 30 pourcent par l'\u00c9tat du Valais, mais la charge financi\u00e8re est devenue trop importante pour la congr\u00e9gation religieuse en d\u00e9but d'ann\u00e9e, elle annonc\u00e9 renoncer \u00e0 terme \u00e0 faute d'effectifs, elle c\u00e8de d\u00e9sormais la gestion de tout le complexe scolaire les chanoines reste propri\u00e9taire des murs, mais accordent au comte ont un droit de superficie sur le coll\u00e8ge, sa dur\u00e9e et le montant d'un \u00e9ventuel loyer sont encore en discussion mais l'\u00c9tat du Valais a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d'investir 25 \u00e0 30 millions de francs pour remettre l'\u00e9tablissement au go\u00fbt du jour Christophe Darbellay ministre va les ont en charge de la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:10:54 > 0:11:13) [89%] : \r\nC'est important de ne pas seulement investir dans un nouveau coll\u00e8ge \u00e0 Sion, mais aussi de se dire que Saint-Maurice Maurice pour le Bas-Valais pour le Chablais a est essentiel, on pourrait imaginer qu'il y aura un coll\u00e8ge \u00e0 Aigle qui sera directement en concurrence avec le coll\u00e8ge de Saint-Maurice et je pense que, pour son rayonnement, il faut aujourd'hui positionn\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s forte aussi, le coll\u00e8ge de Saint-Maurice en investissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:13 > 0:11:29) [91%] : \r\nReste une question : quelle sera d\u00e9sormais la place des chanoines Christophe Darbellay souhaite maintenir un lien fort avec l'abbaye, m\u00eame si l'enseignement est la\u00efque un abb\u00e9 si\u00e9gera toujours dans le Conseil de l'\u00e9cole et le chanoine Alexandre Ineichen en reste le recteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:29 > 0:11:40) [92%] : \r\nNous sommes plus que 2 c'est vrai \u00e0 enseigner, c'est peut-\u00eatre la fin d'une tradition mais c'est quand m\u00eame la continuation de la possibilit\u00e9 pour la l'abbaye de Concord s'impliquer pour la la formation de la jeunesse de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:40 > 0:11:45) [94%] : \r\nLa convention devrait \u00eatre sous toit d'ici la fin de l'ann\u00e9e et entrer en force \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:45 > 0:11:50) [93%] : \r\nL'Am\u00e9rique latine n'est pas seule \u00e0 voir la foule descendre dans la rue, c'est le cas aussi au Liban.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:50 > 0:12:25) [95%] : \r\nAvec une nouveaut\u00e9 hier l'apparition massive de l'arm\u00e9e autour de la capitale Beyrouth mais la col\u00e8re populaire a pu s'exprimer librement et pacifiquement pour le 7\u00e8me jour cons\u00e9cutif, une mobilisation que les r\u00e9formes annonc\u00e9es par le gouvernement n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9teindre 28 jours, Benny Gantz a 28 jours pour tenter de former un gouvernement en Isra\u00ebl et l'ancien chef de l'arm\u00e9e, a promis un cabinet d'union lib\u00e9ral pour cela les partis devront faire des concessions 1er ministre sortant Benyamin Netanyahu a jet\u00e9 l'\u00e9ponge en d\u00e9but de semaine si Benny Gantz, \u00e9choue lui aussi ici Isra\u00ebl vivra de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives les troisi\u00e8mes en moins d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:25 > 0:12:32) [94%] : \r\nIl est une heure 40, ce mercredi apr\u00e8s- midi au Royaume-Uni quand un camion r\u00e9v\u00e8le sa macabre cargaison 39 cadavres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:32 > 0:12:43) [91%] : \r\n38 adultes, un adolescent, un v\u00e9hicule gar\u00e9 dans un parc industriel dans l'Essex, \u00e0 l'est du pays, selon la police, le container seraient partis des c\u00f4tes de Belgique, le point sur l'enqu\u00eate \u00e0 Londres avec Chlo\u00e9 Gooden oft.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:43 > 0:13:36) [93%] : \r\nLa police britannique et c'est toujours d'identifier qui sont ces personnes, mais la t\u00e2che sera longue, la cause de leur d\u00e9c\u00e8s est encore inconnu, mais il pourrait s'agir de morts par hypothermie ou suffocation l'autre objectif des enqu\u00eateurs, c'est de comprendre quelle a \u00e9t\u00e9 la trajectoire de ce camion s'il a \u00e9t\u00e9 immatricul\u00e9s en Bulgarie sa provenance reste encore incertaine, selon les autorit\u00e9s bulgares, il appartiendrait \u00e0 une entreprise dirig\u00e9e par un citoyen irlandais le container o\u00f9 se trouvaient ces personnes seraient partis de Zeebrugge en Belgique et serait entr\u00e9 en Angleterre par l'est du pays, a peur Fleet vers minuit, le tracteur du camion serait quant \u00e0 lui, originaire d'Irlande du Nord, le chauffeur du poids lourd, \u00e2g\u00e9 de 25 ans, est lui aussi nord- irlandais, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour tentative de meurtre et toujours en garde \u00e0 vue en parall\u00e8le une autre enqu\u00eate est men\u00e9e pour voir si les r\u00e9seaux du Crime organis\u00e9 en plus un r\u00f4le Chlo\u00e9 Boudennovsk pour rtsinfo Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:36 > 0:14:16) [91%] : \r\nTesla a surpris tout son monde hier, Wall Street en t\u00eate, en annon\u00e7ant un 3\u00e8me trimestre rentable h\u00e9 oui et un patron Elon Musk qui pense pouvoir d\u00e9passer son objectif livr\u00e9s cette ann\u00e9e au moins 360000 v\u00e9hicules \u00e9lectriques, r\u00e9sultat : son action a flamb\u00e9, plus 20 pourcent il faut r\u00e9tablir les Jeux olympiques, cette oeuvre grandiose et bienfaisante Pierre de Coubertin 1892 h\u00e9 bien le manuscrit original de son manifeste sera vendue aux ench\u00e8res le 18 d\u00e9cembre prochain \u00e0 New York par Sotheby's qui a expos\u00e9 publiquement et pour la premi\u00e8re fois le document \u00e0 Los Angeles, un discours de 14 pages o\u00f9 le baron exalte l'esprit d'excellence et de fair-play, les premiers jeux de l'\u00e8re moderne auront finalement lieu en 1896.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:17 > 0:14:22) [91%] : \r\nLes prochains auront lieu en 2020 \u00e0 Tokyo avec Roger Federer qui, pour l'heure, joue \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:22 > 0:14:35) [93%] : \r\nSur ses Terres, ou plut\u00f4t sur le synth\u00e9tique de la Halle Saint-Jacques o\u00f9 il affole les compteurs, une petite heure hier pour battre le moldave Radu Albot 6 0 6 3 le B\u00e2lois a satisfait de son jeu, mais qui n'a pas pris son adversaire \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:35 > 0:15:22) [90%] : \r\nC'est plut\u00f4t rare, surtout en indoor de dominer l'adversaire comme \u00e7a, mais je peux le faire peut-\u00eatre aussi un peu d'aide de l'adversaire, mais en m\u00eame temps je pense que j'\u00e9tais bien pr\u00e9par\u00e9, j'ai vu qu'il m'impose \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes \u00e0 Miami, j'\u00e9tais quasiment un point de la d\u00e9faite alors oh c'est pas que je me suis mieux pr\u00e9par\u00e9 aujourd'hui mais c'est vrai que j'ai beaucoup parl\u00e9 avec mes 2 coachs pour vraiment comprendre ce qu'est-ce qu'il a pas bien march\u00e9 pour moi \u00e0 Miami, pourquoi j'ai eu de la difficult\u00e9 qu'est ce que je peux am\u00e9liorer tous ceux qui m'ont dit : j'essaie de faire, je trouve qu'on a fait un tr\u00e8s bon choix, je suis tr\u00e8s bien retourn\u00e9 d'ailleurs aujourd'hui je trouve et du fond de court apr\u00e8s, j'ai toujours pu saisir le c\u00f4t\u00e9 agressif formidable, alors il y avait des moments qui est extraordinaire, \u00e7a fait encore plus plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:22 > 0:15:54) [91%] : \r\nRoger Federer avec Herv\u00e9 boursier, le B\u00e2lois retrouvera peut-\u00eatre en quart de finale, Stan Wawrinka si celui-ci fait tout juste compte l'Am\u00e9ricain Tiafoe le Vaudois, vainqueur en 2 manches hier de l'Uruguayen Cuevas \u00e9limination en revanche du 3\u00e8me suisse en lice, Henri Laaksonen, sorti par l'Allemand Jan Lennart De Struff d'autres Suisses ont perdu hier les joueurs et l'entra\u00eeneur de Dortmund, battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Milan par l'Inter en Ligue des champions, lui il a gagn\u00e9 sans marquer Haris Seferovic avec Benfica, vainqueur de Lyon 2 \u00e0 un succ\u00e8s aussi hier soir entre autres pour Barcelone, Chelsea ou encore l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:54 > 0:15:57) [98%] : \r\nPour Olivier Schorderet pour le journal merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:57 > 0:16:06) [92%] : \r\nIl est 7 heures bient\u00f4t 14 si vous nous rejoignez c'est la matinale de la premi\u00e8re, on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures nos chroniqueurs du jour autour de la table Silvio 2 ans pour la chronique sciences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:06 > 0:16:12) [94%] : \r\nOui, on verra que politique et nature peuvent se ressembler, si on y regarde de plus pr\u00e8s et quand m\u00eame tout petit peu de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:12 > 0:16:21) [82%] : \r\nOui, on se r\u00e9jouit beaucoup, c'est tr\u00e8s c\u00f4t\u00e9 Mons r\u00e9jouit 8 heures moins 5 Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs un sauvetage qui fait parler de lui, ce matin dans Le monde exub\u00e9rant de la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:21 > 0:16:30) [91%] : \r\nOui, on marche sur la t\u00eate, imaginez, Val\u00e9rie, on vous pr\u00eate 10 milliards de dollars pour votre entreprise, vous br\u00fblez tout cet argent et ensuite vous dites \u00e0 votre cr\u00e9ancier j'aimerais un milliard pour abandonner tout \u00e7a et on vous le donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:30 > 0:16:45) [91%] : \r\n\u00e7a ne m'arrivera jamais, \u00e7a c'est s\u00fbr, notre invit\u00e9 ce matin, Pierre Fran\u00e7ois Veillon, ex- conseiller national UDC Vaudois, ex- conseiller d'\u00c9tat \u00e9galement sur la claque prise par son parti, l'UDC dimanche, moins 12 si\u00e8ges au National, il est l'invit\u00e9 de la matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:48 > 0:16:58) [86%] : \r\nVal\u00e9rie OR 11 ans bonjour Alain Franco bonjour Val\u00e9rie ce matin Alain g\u00e9opolitique ni de diplomatie dans votre chronique, mais une petite plong\u00e9e dans les maisons qu'on royal de quelques pays d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:05 > 0:18:18) [91%] : \r\nAllez Val\u00e9rie je ne vous ferai pas l'insulte de vous demander de reconna\u00eetre cet hymne national, vous qui savez tout, vous le connaissez bien s\u00fbr c'est non l'hymne su\u00e9dois et si je diffuse ce matin vous me d\u00e9but vous me d\u00e9cevez, l\u00e0, et si je diffuse ce matin, c'est parce que le roi Gustave Carl Gustaf de Su\u00e8de a pris r\u00e9cemment une d\u00e9cision qualifi\u00e9e d'historique, il a exclu 5 de ses 7 petits-enfants de la maison royale, ils ne seront plus Altesse et seront consid\u00e9r\u00e9s comme des particuliers lambda, au m\u00eame titre qu'un vulgaire Johansson Johansson, c'est le nom de famille le plus r\u00e9pandu en Suisse, en Su\u00e8de, la d\u00e9cision a 2 cons\u00e9quences majeures : les enfants ne b\u00e9n\u00e9ficieront plus de la manne budg\u00e9taire que le parlement accorde \u00e0 la maison royale, en contrepartie, ils seront libres de mener leur vie comme ils l'entendent sans respecter les r\u00e8gles et l'\u00e9tiquette royale comme par exemple l'obligation de suivre un enseignement en su\u00e9dois, c'est pas facile quand m\u00eame pour de petits enfants, la famille r\u00e9side au soleil de Miami mais qu'est-ce qui a motiv\u00e9 la la d\u00e9cision du roi consid\u00e9rations bassement terre \u00e0 terre, l'argent, le budget royal se monte \u00e0 15 millions de francs par an, \u00e7a commence \u00e0 devenir un peu court pour assurer le train de vie du couple royal de ses 3 h\u00e9ritiers Directs et de ses 7 petits-enfants, lesquels feront des enfants, il fallait enrayer la spirale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:18 > 0:18:20) [87%] : \r\nMais est-ce que cette d\u00e9cision fait \u00e9cole ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:20 > 0:19:35) [90%] : \r\nC'est plut\u00f4t l'inverse, en 2013 suite \u00e0 plusieurs affaires retentissantes qui ont montr\u00e9 le peu de respect de la famille royale pour les deniers publics, la Belgique a rogn\u00e9 ses moyens financiers si dans la g\u00e9n\u00e9ration actuelle, le roi, sa femme et ses fr\u00e8res et soeurs touche encore de g\u00e9n\u00e9reuses allocations \u00e0 hauteur de 15 millions de francs par an encore, celles-ci ne seront plus r\u00e9serv\u00e9 qu'aux seuls prince h\u00e9ritier les autres enfants devront travailler bon ils feront peut-\u00eatre des missions ponctuelles grassement pay\u00e9s pour le gouvernement, mais rien d'automatique, m\u00eame tendance aux Pays-Bas et en Espagne, \u00e0 Madrid, la royaut\u00e9 a aussi \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par plusieurs scandales financiers, un moteur commun \u00e0 toutes ces restrictions budg\u00e9taires, la grogne des sujets de ces majest\u00e9 qui rechignent de plus en plus \u00e0 subventionner leurs t\u00eates couronn\u00e9es, quand les gouvernements contraints contraignent les travailleurs \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9, mais pas d'inqui\u00e9tude, l'argent a eu le temps de s'accumuler chez les royalties, je sais pas, Carl Gustav est assis sur une fortune de 500 millions de francs B\u00e9atrix, la m\u00e8re du roi m'Alexander a longtemps \u00e9t\u00e9 class\u00e9e parmi les femmes les plus riches du monde, elle poss\u00e8de une fortune en actions dans les fleurons industriels n\u00e9erlandais Shell ou Unilever n'\u00e9tait pas tr\u00e8s inquiet pour je vous dis non, vous avez quand m\u00eame rassurer un petit peu au cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:35 > 0:20:24) [94%] : \r\nLes t\u00eates couronn\u00e9es au r\u00e9gime financier merci beaucoup Alain Franco 7 heures 17 cette question : la Suisse est-elle suffisamment pr\u00e9par\u00e9e pour faire face aux catastrophes naturelles du au r\u00e9chauffement climatique, il y a eu le glissement de terrain de Chamoson valait 2 personnes dont un enfant le rappelle ont perdu la vie, les inondations \u00e0 Lausanne et Sion, c'\u00e9tait l'an dernier, sans compter les \u00e9pisodes de canicule et de s\u00e9cheresse intense qui se r\u00e9p\u00e8te, \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s \u00e9t\u00e9 bonjour Denis Denis Froidevaux, bonjour, vous \u00eates le chef du service de la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire, l'\u00c9tat de Vaud les professionnels de la protection de la population face aux catastrophes sont r\u00e9unis depuis hier \u00e0 montrer aujourd'hui encore vous plancher sur le niveau de pr\u00e9paration de la Suisse, alors ce que nous sommes assez pr\u00e9par\u00e9s pour faire face \u00e0 ces catastrophes naturelles du au r\u00e9chauffement qui s'qui qui arrive de plus en plus fr\u00e9quemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:26 > 0:20:54) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, tant le sujet est vaste et les risques sont vari\u00e9s et multiple ces risques et dangers naturels s'ajoutent aux autres risques auxquels la soci\u00e9t\u00e9 est confront\u00e9e risques technologiques risques soci\u00e9taux et c'est clair qu'on assiste depuis un certain nombre d'ann\u00e9es une augmentation de l'occurrence c'est-\u00e0-dire la fr\u00e9quence de ces \u00e9v\u00e9nements particuliers qui pose des probl\u00e8mes aux autorit\u00e9s qui doivent va faire l'objet d'une r\u00e9ponse aussi professionnel et efficace que possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:54 > 0:21:13) [89%] : \r\nMais si on prend des exemples : le drame de Chamoson, il y a eu les inondations, il y a eu les \u00e9pisodes de canicule, alors on comprend bien que c'est difficile \u00e0 \u00e0 faire une r\u00e9ponse : blanc, noir, c'est c'est compliqu\u00e9 mais est-ce que \u00e0 l'\u00e9preuve des faits sur le terrain, on a constat\u00e9, vous avez constat\u00e9 que la r\u00e9ponse cantonales parce que c'est souvent au niveau des cantons que \u00e7a joue \u00e9taient suffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:14 > 0:22:06) [93%] : \r\nJe dirais, dans l'ensemble, oui, il ne faut pas faire preuve de fatalisme en mati\u00e8re de gestion des risques, c'est une option qui est totalement interdite, donc il faut vraiment avoir la volont\u00e9 d'y faire face, prendre toutes les mesures en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et \u00e9videmment de l'organisation et des ressources n\u00e9cessaires pour faire face au moment o\u00f9 l'\u00e9v\u00e9nement survient dans le canton que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'ont quasiment aucune influence sur les ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques, on le sait tr\u00e8s bien \u00e0 l'adaptation au changement climatique, fait l'objet d'un axe prioritaire maintenant que \u00e7a soit dans le domaine de la gestion des risques dans le domaine de la biodiversit\u00e9 dans le domaine de l'agriculture, un autre axe \u00e9videmment la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 avec une \u00e0 l'horizon 0 carbone \u00e0 2005 ans dans l'intervalle et d'ici que ces mesures de r\u00e9duction carbone prennent leurs effets, il va falloir se pr\u00e9parer \u00e0 faire face \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements qui, je pense, vont devenir toujours plus fr\u00e9quents et toujours plus intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:06 > 0:22:11) [86%] : \r\n\u00e0 quoi on doit s'attendre, la Suisse, elle est \u00e0 risque sur quel domaine en particulier, en passant par exemple d'un risque de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:11 > 0:22:18) [90%] : \r\nTremblement de terre en en Valais, est ce que vous avez quelques exemples typiques qui peuvent arriver, particuli\u00e8rement sur le sol suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:18 > 0:22:50) [90%] : \r\nAlors typiquement, c'est \u00e9videmment les p\u00e9riodes de canicule de d\u00e9ficit de pluviom\u00e9trie c'est typiquement les laves torrentielles, c'est toute la probl\u00e9matique du d\u00e9gel du permafrost qui met en danger les infrastructures importantes de montagne, que \u00e7a soit les routes, les lignes \u00e0 haute tension, \u00e7a peut \u00eatre les incendies majeurs de for\u00eat auxquels c'est un gros souci, aujourd'hui, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9videmment tous les \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s aux inondations aux \u00e9l\u00e9vation du niveau des cours d'eau aussi brutaux que ce qu'on a connu dans le exemple de chameaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:50 > 0:23:11) [91%] : \r\nJustement, si on prend cet exemple une pol\u00e9mique en ce moment autour de ce drame, via l'avocat de la de la famille qui refuse l'aspect fatalit\u00e9 de de ce tragique destin qui rappelle que la commune avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 victime de fortes intemp\u00e9ries auparavant est-ce que r\u00e9ellement le canton du Valais, \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 de fa\u00e7on optimale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:12 > 0:24:16) [92%] : \r\nAlors, il n'appartient pas de juger si les pr\u00e9parer de mani\u00e8re optimale si parce que je peux dire, m\u00eame si, mais bien s\u00fbr je la comprends, mais en mati\u00e8re de gestion des risques, on finit toujours \u00e0 la fin par pol\u00e9miquer, est ce qu'on ne l'a trop fait ce qu'on ne l'a pas fait assez et ce que les mesures \u00e9taient suffisamment d\u00e9ploy\u00e9s ce que le syst\u00e8me \u00e9tait en place, il faut analyser chaque situation pour pouvoir dire oui on en a fait assez ou non, il y avait des lacunes ou des trous dans la raquette, le probl\u00e8me qu'il y a ce qu'il faut consacrer des moyens des ressources financi\u00e8res, si on veut pouvoir prendre les mesures de pr\u00e9vention, les mesures d'observation et l\u00e0 il y a des exemples de de de certains cantons comme par exemple les Grisons qui sont tr\u00e8s avanc\u00e9s dans ce domaine l\u00e0 et qui ont vraiment une strat\u00e9gie de r\u00e9duction des risques et dangers naturels qui est qui est payante qui ne n'enl\u00e8ve par les \u00e9v\u00e9nements que malheureusement on a connu a bon dos, mais je pense que c'est vraiment une question de volontarisme et de ressources financi\u00e8res \u00e0 mettre \u00e0 disposition et l\u00e0, on est devant des enjeux qui vont se chiffrer \u00e0 plusieurs milliards dans les 20 \u00e0 30 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:16 > 0:24:19) [96%] : \r\nAu niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration au niveau des Budgets cantonaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:19 > 0:24:54) [90%] : \r\nLes 2 je pense pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration puisse consid\u00e9rer que c'est faire que des cantons, il va bien falloir \u00e0 un moment donn\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ration met aussi la main au porte- monnaie, donc absolument au manque de moyens, aujourd'hui, c'est ce que nous dit non, manque pas de moyens honteux, on a des politiques qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre avec des cantons qui ont des capacit\u00e9s d'investissement sup\u00e9rieurs \u00e0 d'autres cantons qui sont moins bien dot\u00e9 financi\u00e8rement et puis \u00e7a par rapport \u00e0 la population, il y a \u00e9videmment une question d'\u00e9galit\u00e9 de traitement qui doit absolument \u00eatre respect\u00e9e et la la Conf\u00e9d\u00e9ration doit jouer le jeu, \u00e9galement en mati\u00e8re d'investissements au niveau des \u00e9quipements et du mat\u00e9riel d'intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:54 > 0:25:08) [88%] : \r\nAu niveau avec le Parlement qui est sorti des urnes dimanche, on imagine que vous avez bon espoir que la tendance verte la lagune, la gauche, ils assurent un peu du Parlement le plus de jeunes, plus de verre \u00e0 \u00e7a va \u00eatre propice \u00e0 d\u00e9lier un peu les cordons de la bourse pour c'est pour ces Budgets-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:08 > 0:25:28) [93%] : \r\nCe que j'esp\u00e8re surtout, c'est qu'il y a une conscientisation de l'existence de ces risques qui ne qui ne une fois de plus ne chasse pas les autres risques existants et qu'on va pouvoir entreprendre des politiques coh\u00e9rentes honte les \u00e9chelons f\u00e9d\u00e9raux cantonaux et communaux puisqu'on a besoin des 3 niveaux et quand vraiment pouvoir faire des projets int\u00e9gr\u00e9s avec une strat\u00e9gie et une politique d'investissement Cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:28 > 0:25:34) [92%] : \r\nUn dernier mot sur l'arm\u00e9e Denis Froidevaux Escalette un ressort un appui n\u00e9cessaire face \u00e0 ces catastrophes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:26:00) [95%] : \r\nIndispensable, c'est la seule r\u00e9serve strat\u00e9gique qu'on dispose dans le pays, n'oubliez pas que l'arm\u00e9e \u00e9tait divis\u00e9 par 4, voire par 5 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qu'aujourd'hui on ne dispose plus que de ressources tr\u00e8s limit\u00e9es en mati\u00e8re d'aide en cas de catastrophe ce qui personnellement m'inqui\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment puisque d\u00e8s l'instant o\u00f9 il s'agira de faire un effort principal \u00e0 quelque part en Suisse, on pourrait le faire s'il faut le faire sur 2 secteurs en Suisse, nous n'avons plus les ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:00 > 0:26:10) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup de pas de d'\u00eatre venus nous \u00e9clairer ce matin et tr\u00e8s bonne 2\u00e8me journ\u00e9e de cette rencontre \u00e0 Montreux, vous \u00eates le chef du service de la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:14 > 0:26:45) [90%] : \r\nLa matinale \u00e0 7 heures 23 c'est une affaire qui domine l'actualit\u00e9 en Valais, la pollution \u00e0 la benzidine dans le Rh\u00f4ne et dans les eaux souterraines li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9charge industrielle de Gamsen, rites, les autorit\u00e9s estiment qu'il n'y a pas de risque pour la sant\u00e9, mais elles ont ferm\u00e9 depuis utilis\u00e9e pour l'agriculture, cette affaire rappelle que de nombreuses d\u00e9charges en Suisse ne sont pas encore assainie bonjour Jo\u00ebl Cachan, bonjour Val\u00e9rie cette semaine avec l'\u00e9quipe de 15 minutes Jo\u00eblle vous \u00eates parti sur les traces de ces d\u00e9chets sp\u00e9ciaux enfoui un peu partout en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:45 > 0:27:14) [91%] : \r\nOui, imaginez-vous, il y a 4000 sites contamin\u00e9s dans notre pays, \u00e7a va du petit stand Tir \u00e0 de gigantesques d\u00e9charges et parmi eux, 2 tiers n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 assainie, alors on est all\u00e9 voir un des gros chantiers d'assainissement \u00e0 Koelliken en Argovie, c'est un peu l'\u00e9quivalent al\u00e9manique de Bonfol dans le Jura, toutes sortes d'industries et les pouvoirs publics qui ont mis leurs d\u00e9chets, entre 1975 et 1908 1000 78 et 1905, et il a fallu 15 ans de travaux et bient\u00f4t un milliard de francs pour r\u00e9parer ses erreurs du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:17 > 0:27:24) [91%] : \r\nLe chef de chantier, Benjamin M\u00fcller nous fait visiter les lieux ah ouais c'est immense dans STM Euroligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:25 > 0:27:34) [88%] : \r\nDes Pony oui voil\u00e0 l'ancienne d\u00e9charge, on a fini les travaux d'excavation en 2016, mais on doit encore amen\u00e9 environ 800000 tonnes de terre propre pour finir de remblayer le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:35 > 0:27:42) [83%] : \r\nEt c'est cela offre et grave, que fait le test, quand on a d\u00e9cid\u00e9 d'assainir cette d\u00e9charge qu'est-ce qui s'y trouvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:43 > 0:28:17) [84%] : \r\nEt on verra ostentatoire, filles, elles vont de plus, on sait qu'\u00e0 l'\u00e9poque 450000 tonnes de d\u00e9chets sp\u00e9ciaux ont \u00e9t\u00e9 stock\u00e9s ici par ce probl\u00e8me et le probl\u00e8me, c'est que ce lieu de d\u00e9charge n'\u00e9tait pas \u00e9tendre cliquer Ford assister je je n'en fait ce que l'on doit que Flosse le danger c'\u00e9tait donc ces mat\u00e9riaux se retrouvent drainer dans les eaux souterraines, il fallait nettoyer tout \u00e7a, on a donc d\u00e9cid\u00e9 qu'au final, ce serait moins cher de nettoyer totalement la zone plut\u00f4t que de la confiner pendant des ann\u00e9es, voire des d\u00e9cennies, c'\u00e9tait alors parce qu'il aurait fallu confirmer la d\u00e9charge pendant au moins 150 ans, qui aurait d\u00fb \u00eatre aspect Trayvon must.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:18 > 0:28:21) [82%] : \r\nMais aujourd'hui, Jo\u00ebl la d\u00e9charger totalement d\u00e9contaminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:21 > 0:28:34) [89%] : \r\nAlors pas tout \u00e0 fait les eaux souterraines sont toujours pollu\u00e9es, il y a tout un syst\u00e8me de pompage pour les traiter et \u00e7a pourrait prendre des d\u00e9cennies a tout nettoy\u00e9, en revanche, en surface, la terre est propre, alors quel avenir pour ce terrain, r\u00e9ponse de m\u00e9dias mine Miller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:35 > 0:28:39) [93%] : \r\nEst- ce serait divis\u00e9 entre des Terres agricoles, une zone de protection de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:39 > 0:28:45) [95%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'on peut cultiver des pommes de terre, des carottes sur l'ancienne d\u00e9charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:45 > 0:29:01) [80%] : \r\nEt cr\u00e2ne tasse probl\u00e8me Ewald et bien s\u00fbr sans probl\u00e8me parce que la compl\u00e8tement vid\u00e9e de ses d\u00e9chets, chaque gramme et nettoyer, vous l'ETA Oscar et ensuite on va remblayer le terrain, avec 10 \u00e0 15 m\u00e8tres de terre propres \u00e0 la surface sera totalement assaini aucun probl\u00e8me voil\u00e0 fait les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:01 > 0:29:07) [84%] : \r\nAlors les voulons veut dire que vous mangerez sans une salade de carottes qui vient d'ici, qu'elle \u00e9tait d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:08 > 0:29:11) [88%] : \r\nOn a finalement Jo\u00ebl, quels enseignements on peut tirer de ces ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:11 > 0:29:37) [92%] : \r\nTravaux bah pour des d\u00e9charges de telle ampleur, il n'y a pas de miracle, les chantiers sont longs et tr\u00e8s complexe \u00e0 organiser et puis quand il y a plusieurs responsables, il faut beaucoup de bonne volont\u00e9 pour faire avancer les n\u00e9gociations de qui paiera, combien mais \u00e0 Koelliken, tout le monde le dit, c'est surtout la pression populaire qui a permis de faire avancer les choses, une pression peut-\u00eatre n\u00e9cessaire si on veut arriver dans les temps \u00e0 l'objectif que s'est fix\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est-\u00e0-dire assainir tous ces sites d'ici \u00e0 2040 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:37 > 0:29:48) [85%] : \r\nVous, Jo\u00ebl cachant rappelle votre reportage \u00c9tat \u00e9coutez en int\u00e9gralit\u00e9 ce samedi 12 heures 40, on passe \u00e0 la signature exhumer Franco n'est qu'un d\u00e9but, c'est votre commentaire ce matin Val\u00e9rie de Mont, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:49 > 0:31:20) [93%] : \r\nSi les conditions climatiques le permettent, Francisco Franco volera dans le ciel de Madrid, le temps d'une quinzaine de minutes une image qui fera le tour du monde, teint\u00e9e d'un brin de surr\u00e9alisme que Salvador Dali n'aurait pas reni\u00e9 c'est l'option pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du gouvernement, l'h\u00e9licopt\u00e8re pour transporter les restes d'un dictateur bien encombrant dans un caveau familial or du mausol\u00e9e du des lorsque Ha\u00efder hausses finalement cette exhumation n'\u00e9tait pas si complexe, certes, il aura fallu la volont\u00e9 implacable d'un gouvernement socialiste une bonne arm\u00e9e d'avocats pour que la Cour supr\u00eame donne son accord et une fine dose de diplomatie pour convaincre le Vatican, soit un an et demi plus de 40 ans apr\u00e8s la fin de la dictature cette exhumation arrive tard, elle a le m\u00e9rite de rendre une certaine dignit\u00e9 \u00e0 l'Espagne, mais ne nous y trompons pas, il reste encore beaucoup \u00e0 faire cette exhumation ne doit pas cacher tout le travail n\u00e9cessaire \u00e0 la r\u00e9paration historique une fois franco- sorti de sa tombe que faire de son mausol\u00e9e o\u00f9 sont encore sculpter les Aigles du drapeau franquiste sur les fa\u00e7ades du monument dans ce mausol\u00e9e propri\u00e9t\u00e9 du Patrimoine national, aucune explication historique aucune p\u00e9dagogie, il manque un v\u00e9ritable mus\u00e9e de la m\u00e9moire, sans oublier les familles r\u00e9publicaines qui r\u00e9clament encore en vain les restes de leurs proches, enterr\u00e9s dans ce mausol\u00e9e contre leur volont\u00e9, que dire des plus de 100000 personnes non identifi\u00e9es encore enterr\u00e9s dans des fosses communes, selon les Nations unies, l'Espagne d\u00e9tient une bien triste place seul le Cambodge poss\u00e8de davantage de fosses communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:20 > 0:31:26) [91%] : \r\nExhumer Franco n'est qu'un d\u00e9but, c'\u00e9tait votre commentaire Val\u00e9rie de Mont merci 7 heures 29 bonjour Julien Bangalter bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:26 > 0:31:31) [94%] : \r\nOn re\u00e7oit un ancien sa conseiller national UDC et ancien conseiller d'\u00c9tat aussi ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:31 > 0:31:53) [93%] : \r\nPierre-Fran\u00e7ois Veillon, ex- conseiller national, ex- conseiller d'\u00c9tat Vaudois effectivement une figure Romand de l'UDC et c'est justement un sujet qu'on l'entendra l'UDC a perdu des plumes dimanche soir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et le parti peine \u00e0 se renouveler \u00e0 faire appara\u00eetre de nouvelles figures marquantes alors quelles sont les raisons de cet essoufflement, comment relancer la machine \u00e0 succ\u00e8s UDC Pierre-Fran\u00e7ois Veillon nous r\u00e9pond dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:53 > 0:31:54) [98%] : \r\n\u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:56 > 0:32:18) [93%] : \r\nUn temps mitig\u00e9 aujourd'hui entre \u00e9claircies et passages nuageux avec de la pluie possible cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, ce sera tr\u00e8s nuageux avec de la pluie, beaucoup plus abondantes, le long de la cr\u00eate des Alpes valaisannes et en Valais, il fait 10 \u00e0 12 degr\u00e9s ce matin : pas plus de 17 cet apr\u00e8s- midi demain nuageux le matin bien ensoleill\u00e9 en montagne am\u00e9lioration plus lente en pleine 17 \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:21 > 0:32:27) [84%] : \r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH 7 heures 30 sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:27 > 0:32:27) [77%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:29 > 0:32:30) [95%] : \r\nLe rappel de l'info Savoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:30 > 0:34:23) [93%] : \r\nReport\u00e9 une nouvelle fois le Brexit ok, r\u00e9pondent les pays membres de l'Union europ\u00e9enne, mais les discussions se poursuivent pour d\u00e9terminer la dur\u00e9e du d\u00e9lai accord\u00e9 le soul\u00e8vement populaire prend une nouvelle tournure au Liban, l'arm\u00e9e s'est d\u00e9ploy\u00e9e en masse, hier, autour de Beyrouth, pas de quoi calmer la col\u00e8re de ceux qui r\u00e9clament un changement de pouvoir, ils ont multipli\u00e9 les barrages routiers pour le 9\u00e8me jour cons\u00e9cutif, l'un a \u00e9chou\u00e9, l'autre r\u00e9ussira-t-il en Isra\u00ebl, le centriste Benny Gantz a 28 jours pour former un nouveau gouvernement et \u00e9viter un retour aux urnes son rival Benyamin N\u00e9tanyahou lui n'y est pas parvenu des d\u00e9put\u00e9s soumis au d\u00e9tecteur de mensonges, le nouveau pr\u00e9sident ukrainien prend des mesures drastiques, avant l'examen d'une loi anticorruption devront s'y soumettre tous les \u00e9lus accus\u00e9s d'avoir accept\u00e9 des pots-de-vin dans le cadre d'un pr\u00e9c\u00e9dent projet de loi, ils sont d\u00e9j\u00e0 payants dans le secteur alimentaire, ils le seront bient\u00f4t aussi dans les march\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s Coop Migros et Manor vont bannir les sacs plastique gratuits d\u00e8s le 1er janvier prochain, les autres commerces suivront d'ici fin 2020 non Marie Garnier n'a pas viol\u00e9 le secret de fonction, un procureur sp\u00e9cial blanchi l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise l'\u00e9cologiste avait d\u00e9missionn\u00e9 en 2017, \u00e0 cause de ces soup\u00e7ons 90 jours- amende \u00e0 120 francs avec 2 ans de sursis la justice neuch\u00e2teloise condamnant Pasteur Vaudois pour actes d'ordre sexuel avec un adolescent de 15 ans un verdict plut\u00f4t cl\u00e9ment car le jeune homme se disait majeur 24 semaines de cong\u00e9s, pas de cong\u00e9 parental pour compl\u00e9ter le cong\u00e9 maternit\u00e9 Le Parlement de B\u00e2le- Ville il songe le gouvernement cantonal, lui, \u00e0 3 mois pour prendre position \u00e0 B\u00e2le justement les Swiss Indoors pourrait donner lieu \u00e0 un duel 100 pourcent helv\u00e9tique en quart de finale Roger Federer a obtenu son ticket hier en battant Radouane b\u00eate Stan Wawrinka a aussi gagn\u00e9 contre Pablo Cuevas, mais il doit encore confirmer aujourd'hui face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Francis Tiafoe et puis cette ann\u00e9e, adolescente rebelle qui porte le doux nom d'adr\u00e9naline, la fille de Vercing\u00e9torix, l'h\u00e9ro\u00efne du nouvel album des aventures d'Ast\u00e9rix \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui dans toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:33 > 0:34:49) [92%] : \r\nElle s'appelle Liliane Florence et Nicole et elles sont toutes pass\u00e9es par la case prison qu'est ce qui les fait tenir derri\u00e8re les barreaux et surtout comment est-ce qu'elle parvienne \u00e0 se reconstruire apr\u00e8s la prison, r\u00e9cit du long chemin vers la r\u00e9insertion d'antan pr\u00e9sente ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:54 > 0:34:58) [90%] : \r\n7 heures 33 Pierre-Fran\u00e7ois Veillon, est notre invit\u00e9 ce matin, Julien, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:58 > 0:35:13) [92%] : \r\nBonjour Pierre Fran\u00e7ois Veillon bonjour monsieur \u00e0 l'UDC reste le 1er parti de Suisse mais dimanche, elle a perdu 12 si\u00e8ges au conseil national, elle a aussi perdu plusieurs votations c'est derniers mois ces derni\u00e8res ann\u00e9es, est ce que la machine \u00e0 gagner UDC s'est enray\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:13 > 0:35:28) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 je crois que c'est cette situation doit \u00eatre analys\u00e9, il y a certainement plusieurs causes au recul chez nous, comme d'autres partis gouvernementaux 1 matin, c'est vrai que cette campagne exclusivement ax\u00e9e sur le climat n'\u00e9tait pas dans les th\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:28 > 0:35:32) [93%] : \r\nOriginaux de l'UDC qui, ce qui explique aussi peut-\u00eatre le le recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:32 > 0:35:36) [89%] : \r\nLe climat gros facteur donc selon vous cl\u00e9 finalement donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:36 > 0:35:58) [88%] : \r\nJe je dirais pas que \u00e7a, il y a, je pense qu'il y a aussi une un manque de mobilisation de des sympathisants UDC qui sont qui se retrouvaient \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on parlait de s\u00e9curit\u00e9 et de migration d'chose comme \u00e7a et qui se retrouvaient pas avec l'UDC qui a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 tout simplement puisque ils avaient Rihanna afin de laisser c'\u00e9tait le climat qui dominait la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:58 > 0:36:06) [92%] : \r\nSur le climat ce que l'UDC peut quand m\u00eame se positionner tenter quelque chose ou c'est un th\u00e8me sur lequel s'est perdu d'avance pour ce parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:06 > 0:36:47) [89%] : \r\nNon, \u00e9coutez, je crois que maintenant il va falloir travailler aux chambres, la fonction de l'UDC, le r\u00f4le de l'UDC, \u00e7a sera de, de, de faire en sorte que la politique climatique qui sera mise en place tiennent compte des classes moyennes qui est tiennent compte d\u00e8s je dirais des r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es et \u00e9galement de l'\u00e9conomie, donc c'est l\u00e0 que je vois l'UDC jouer son r\u00f4le de, de, de, de gardiens, un peu de ces domaines-l\u00e0, ceci dit, j'esp\u00e8re que l'UDC entrera dans le d\u00e9bat climatique d'une mani\u00e8re positive r\u00e9fl\u00e9chissons aussi peut-\u00eatre \u00e0 des mesures plut\u00f4t que de simplement attendre pour pour s'opposer \u00e0 des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:47 > 0:37:01) [87%] : \r\nElle devrait d'ailleurs \u00e0 participer au sommet pr\u00e9vu sur le climat, on l'a appris hier, probl\u00e8me sur les id\u00e9es, dites-vous, sur la th\u00e9matique dations et ce qui est aussi un probl\u00e8me de personne on sent franchement un vrai manque de rel\u00e8ve notamment ici en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:01 > 0:38:11) [87%] : \r\nOui, c'est une question que qu'est souvent soulev\u00e9 moi je, je, je serais je regardais un peu les choses quand on part quand on a le canton de Vaud le 1er viennent ensuite, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 alu qu'a perdu le si\u00e8ge, c'est Philippe Jobin Philippe Aubin et les syndics et les d\u00e9put\u00e9s, il est, il est pr\u00e9sident de groupe, il est tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la politique cantonale, il est connu : ah, il est aussi connu que d'autres comme Bugnon \u00e0 l'\u00e9poque grain qui quand ils \u00e9taient d\u00e9put\u00e9s ont pass\u00e9 au Conseil national, donc dans le canton de Vaud je ne crois pas qu'il y a un probl\u00e8me de de rel\u00e8ve, hein, \u00e0 Fribourg par exemple la baisse, on pourrait presque dire que que c'est la rel\u00e8ve qu'\u00e0 passer devant le de, de vol, le t\u00e9nor avec le d\u00e9part de Jean-Fran\u00e7ois Rime il y a peut-\u00eatre qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel ou on veut pas faire le d\u00e9bat sur Neuch\u00e2tel maintenant mais je pense qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, le fait qu'Yvan Perrin, figure embl\u00e9matique du parti du d\u00e9veloppement du parti doivent s'impliquer lui- m\u00eame pour essayer de sauver un si\u00e8ge, \u00e7a avait quelque chose de qui, en tout cas qui traduisait un manque de de de ressources humaines derri\u00e8re fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:11 > 0:38:24) [92%] : \r\n\u00e7a vous surprend aujourd'hui qu'on fasse ce constat de manque de rel\u00e8ve, ou lorsque vous avez quitt\u00e9 le conseil national en 2015, vous avez pos\u00e9 la question, vous auriez quand m\u00eame, avouez que vous sentez venir le fait qu'il y avait un un petit manque de renouvellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:24 > 0:38:44) [92%] : \r\nNon, encore une fois, enfin \u00e7a d\u00e9pend si on se place, canton par canton, mais si je parle du canton, que je connais, c'est pas un probl\u00e8me de manque de rel\u00e8ve, c'est peut-\u00eatre un probl\u00e8me de positionnement, c'est peut-\u00eatre un probl\u00e8me de de de de Maistre ces ces personnalit\u00e9s en vue mais, mais je pense qu'en tout cas dans l'UDC Vaud, les gens sont l\u00e0 pour faire le job.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:44 > 0:39:08) [88%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, Pierre-Fran\u00e7ois Veillon, est ce qu'un des probl\u00e8mes de l'UDC aujourd'hui c'est pas aussi le fait qu'elle ne gagne plus de scrutin \u00e0 la majoritaire, elle ne gagne plus lorsqu'il s'agit de d'\u00e9lections au Conseil des \u00c9tats, elle n'a plus non plus de ministres, de conseillers d'\u00c9tat dans les cantons romands, est ce que ce n'est pas l\u00e0 aussi un probl\u00e8me, \u00e7a doit quand m\u00eame vous voir, t'es un peu vous l'ancien conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:08 > 0:39:33) [89%] : \r\nOui, c'est une tr\u00e8s bonne question qui revient souvent, peut-\u00eatre que l'UDC actuel on le pr\u00e9f\u00e8re au Conseil national entra\u00eene d\u00e9battent plut\u00f4t que dans le monde des affaires, je prends un exemple c'est Roger Koeppel \u00e0 Z\u00fcrich, il sort 1er au Conseil national, largement devant tous les autres candidats, donc mieux \u00e9lu du canton et est 3\u00e8me comme candidat au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:33 > 0:39:41) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire \u00e7a, je sais bien qu'en allant parfois tr\u00e8s \u00e0 droite, on a trop polaris\u00e9e on arrive plus trouver de majorit\u00e9 pour des candidats UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:42 > 0:40:04) [92%] : \r\nS'il y a peut-\u00eatre un peu de \u00e7a tout cas peut-\u00eatre dans le discours de l'UDC avec ce paradoxe qu'ils ont de conseils, nous avons 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et en m\u00eame temps c'est vrai qu'on a de la peine, en tout cas en Suisse romande \u00e0 \u00e9lire des personnalit\u00e9s mais si je prends le cas du Valais et de mon ami Freising il s'est tir\u00e9 une balle dans le pied tout seul pour pas \u00eatre \u00e9lu comme il l'a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:05 > 0:40:22) [93%] : \r\nVous parliez de conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC avec notamment un Vaudois Guy Parmelin \u00e0 l'\u00e9poque le la pr\u00e9sidence du parti avait dit que \u00e7a allait avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques, notamment en Suisse romande, l'UDC allait pouvoir encore profiter aujourd'hui, force est de constater que \u00e7a a pas du tout \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:22 > 0:40:29) [91%] : \r\nJe pense que c'\u00e9tait une tr\u00e8s mauvaise analyse, je vois pas en quoi la pr\u00e9sence Conseil f\u00e9d\u00e9ral pousserait le le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:29 > 0:40:36) [94%] : \r\nSur les r\u00e9sultats globaux de de cette \u00e9lection est-ce que c'est l'ampleur de cette vague \u00e9cologiste de cette vague verte vous a surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:38 > 0:41:09) [87%] : \r\nOui et non, regardez ce qui s'est pass\u00e9 au Canada au d\u00e9but de semaine, regardez qui se passe en Allemagne Rekarte et les \u00e9lections europ\u00e9ennes, non, il y a un mouvement dans les pays occidentaux, il y a, il y a tr\u00e8s nettement un mouvement en faveur du climat qui est bien aliment\u00e9 par tout le monde d'ailleurs Beda les m\u00e9dias, je pense \u00e0 Greta Tom Berg le le ce ph\u00e9nom\u00e8ne, donc il faut faire avec cette \u00e7a, la d\u00e9mocratie ou s'il faut faire avec le Parlement fera avec cette pouss\u00e9e il verte qui se traduit maintenant dans les yeux et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:09 > 0:41:25) [86%] : \r\nVous nous avez dit \u00e0 que que l'UDC aussi devait avoir des des r\u00e9flexions la autour, sur les solutions qu'est ce que pourrait aujourd'hui tenter l'UDC en terme de virage de changement pour \u00e0 nouveau revenir dans le cycle de la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:27 > 0:42:18) [87%] : \r\nC'est une question extr\u00eamement difficile qui n\u00e9cessitera des r\u00e9flexions et des d\u00e9bats au Conseil national et au Conseil des attaches, j'ai pas de r\u00e9ponse toute faite ici si vous voulez le le le souci que moi j'ai sec, d'ailleurs, le Parlement, il arrive toujours \u00e0 des bonnes solutions entre entre les 2 chambres et tout, mais c'est quand commence pas que cette ce nouveau \u00e9lectorale cette nouvelle reprennent stations un peu urbaine comme on la conna\u00eet maintenant aux chambres, oubliez les classes moyennes que l'\u00e9conomique sans \u00e9conomie en fera pas avancer le pays, donc \u00e7a sert \u00e0 rien d'aller prendre des mesures qui co\u00fbteront tr\u00e8s cher qui co\u00fbteront tr\u00e8s cher au au, aux gens qui vivent \u00e0 la campagne et qui doivent, par exemple, se d\u00e9placer, donc tout \u00e7a \u00e7a un subtil \u00e9quilibre, donc j'ai pas la r\u00e9ponse aujourd'hui, mais qui sera qui m\u00e9ritera d'\u00eatre d\u00e9battu au son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:18 > 0:42:29) [90%] : \r\nVous \u00eates aujourd'hui retir\u00e9 de la politique, vous \u00eates toujours membre de l'UDC qu'est-ce qui fait aujourd'hui quand vous analysez le parti quand vouloir garder que vous vous sentez toujours UDC cette fille paysanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:29 > 0:43:20) [90%] : \r\nNon, j'entends, je suis tr\u00e8s fier de ce que l'UDC reste de toute cette mouvance politique qu'on conna\u00eet maintenant reste le garant de l'ind\u00e9pendance de la Suisse, parce que je crois qu'il faut le r\u00e9p\u00e9ter le jour o\u00f9 la Suisse n'aura plus en ind\u00e9pendance, elle perdra quelque part m\u00eame ses fondements Kim c'est \u00e7a me fait tr\u00e8s peur, donc, ind\u00e9pendance de la Suisse non participation \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, ni pour une une adh\u00e9sion ni pour la solution qu'Kiev de qu'est ce qui est mise en place maintenant \u00e0 l'accord puis gestion de la migration donc moi ces piliers, l\u00e0 je pense que \u00e7a restera ce n'est pas les seuls, mais \u00e7a restera les piliers centraux o\u00f9 l'UDC 1er parti national quand m\u00eame encore aujourd'hui, doit continuer \u00e0 \u00eatre le garant, le porte- parole, si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:20 > 0:43:36) [91%] : \r\nOn avait \u00e0 l'\u00e9poque aussi parler d'un d'un rapprochement de votre part avec le PBD, vous vous en souvenez sans doute, c'est vrai que vous \u00eates pas forc\u00e9ment les lieux, vous \u00e9tiez pas l'UDC le plus marqu\u00e9 \u00e0 droite, c'est un parti qui s'est aussi effondr\u00e9e le Week-End dernier le PBD \u00e7a vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:36 > 0:44:33) [88%] : \r\nVous avez des bonnes archives n'a \u00e9cout\u00e9, c'est vrai que j'avais \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 d'abord j'ai j'ai toujours manifest\u00e9 une certaine ind\u00e9pendance dans mes ann\u00e9es de mes 12 ans au Conseil national lorsque le PDB s'est cr\u00e9\u00e9, j'avais \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 moi par l'\u00e9viction de de Widmer-Schlumpf du parti j'avais milit\u00e9 pour pour quand la garde au parti, qui \u00e0 mon avis devait contenir toutes les \u00e9lite toutes les toutes les sensibilit\u00e9s mais l'analyse que j'ai fait donc on m'avait dit vient avec nous au pdb va cr\u00e9\u00e9 ce parti tout, j'avais fait une br\u00e8ve analyse personnelle de des possibilit\u00e9s que le PDP simple hein dans le canton de Vaud avec succ\u00e8s parce qu'il s'agit pas de cr\u00e9er un parti pour 4 ans apr\u00e8s \u00eatre \u00eatre d\u00e9truits, h\u00e9 bien l'analyse m'avait amen\u00e9 \u00e0 la conclusion que je restais \u00e0 l'UDC dans lequel d'ailleurs, je me suis trouv\u00e9 toujours tr\u00e8s bien, m\u00eame si assez souvent, j'\u00e9tais pas dans la ligne du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:33 > 0:44:52) [92%] : \r\nDans le canton de Vaud va vivre un deuxi\u00e8me tour assez passionnant dans la course au Conseil des \u00c9tats avec tr\u00e8s bon le tr\u00e8s bon score au 1er tour de la Verte Ad\u00e8le Torrance et de la socialiste Ada Marra le PLR Olivier Fran\u00e7ais et distanci\u00e9e, vous allez j'imagine soutenir la perspective d'un si\u00e8ge de droite pour pour le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:53 > 0:45:31) [91%] : \r\nMoi je pense que le canton de Vaud doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des \u00c9tats par une personne de gauche ouverte une personne du centre- droite de la droite, pour moi c'est un fondamental, si bien qu'on l'a perdu, depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, j'aimerais bien qu'on l'a retrouv\u00e9 il y a, il y a 4 ans, je soutiendrai dans ce sens-l\u00e0 Olivier Fran\u00e7ais et j'invite d'ailleurs les gens qui ont la m\u00eame sensibilit\u00e9, de se dire que les deux Vaudois peuvent pas \u00eatre les 2 de gauche ou les deux de droite, h\u00e9 bien, je les invite \u00e0 voter fran\u00e7ais lors de la du 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:31 > 0:45:45) [91%] : \r\nPierre-Fran\u00e7ois Veillon, vous \u00eates un ancien politicien, vous \u00eates aussi le p\u00e8re de Vincent Veillon, quelqu'un qui conna\u00eet bien ce Studio dans la rue, vous \u00eates l'ancien politicien, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Conseil national vous \u00eates d'abord devenue vraiment le p\u00e8re de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:45:45 > 0:45:53) [87%] : \r\n\u00e9coutez, je suis devenu le p\u00e8re de mon fils, mais a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s jolie transition qui me convient, merci beaucoup, Pierre Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:56 > 0:46:03) [90%] : \r\nLa Matinale donc vous restez avec nous, Pierre Fran\u00e7ois Veillon, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures on va parcourir la presse dans un instant que vous allez pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:46:03 > 0:46:10) [71%] : \r\nCommenter mais juste avant cela Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs et c'est l'heure, ben vous retrouvez on sponsorise le cr\u00e2ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:46:10 > 0:46:15) [85%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e7a que je cherchais, que j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:46:15 > 0:46:27) [88%] : \r\nEt voil\u00e0, ce matin, chronique Fr\u00e9d\u00e9ric d'un sauvetage retentissant dans le monde de l'exub\u00e9rance financi\u00e8re le sauvetage en catastrophe d'une soci\u00e9t\u00e9 promise pourtant au meilleur destin et cette entreprise s'appelle oui, Works.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:27 > 0:47:38) [93%] : \r\nUne jeune soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e \u00e0 New York il y a moins de 10 ans par 2 quadras qui se disent alors qu'il y a un sacr\u00e9 march\u00e9s \u00e0 prendre dans le domaine du coworking donc la cr\u00e9ation d'espaces communs de travail au service d'une \u00e9conomie toujours plus flexible en mati\u00e8re de personnel une nouvelle \u00e9conomie toujours plus tourn\u00e9e vers les services et des travailleurs toujours plus ind\u00e9pendants mais voici le h\u00e9ros du jour, car c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, Adam Neumann, le co- fondateur de cette Start-Up il a s\u00e9duit d'r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire le g\u00e9ant japonais de l'investissement Softbank qui a inject\u00e9 quatre puis jusqu'\u00e0 7 milliards de dollars il y a 2 ans, et voil\u00e0 que oui : Works, comme d'autres licornes gonfl\u00e9 de dollars comme un zeppelin est valoris\u00e9 \u00e0 20 milliards de dollars pour vous faire une id\u00e9e \u00e0 20 milliards ben c'est 2 fois environ 2 fois la capitalisation boursi\u00e8re d'Adecco, le g\u00e9ant mondial de l'int\u00e9rim, une histoire qui semble trop belle pour durer, vous me voyez venir un valoir sur le papier de fois Adecco, c'est bien, mais \u00e7a reste du papier oui, Works n'a jamais gagn\u00e9 un centime, elle vient de rater son entr\u00e9e en Bourse et sa valeur s'est d\u00e9gonfl\u00e9e : car si l'id\u00e9e des espaces de coworking s\u00e9duisante bah elle n'est pas vraiment nouvelle et, surtout, on sait bien que ce Business sera l'un des premiers touch\u00e9s lorsque l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine partira en r\u00e9cession et qu'il faudra licencie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:38 > 0:47:44) [79%] : \r\nL'\u00e9pilogue de WiiWare qui est cinglant Softbank qui a port\u00e9 \u00e0 bout de bras la Start-Up a d\u00fb la racheter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:44 > 0:48:54) [91%] : \r\nPour \u00e9viter l'explosion h\u00e9 oui oui, voir qui est un soap op\u00e9ra de plus qui m\u00e9lange m\u00e9galomanie de ses cr\u00e9ateurs attirance irrationnelle des investisseurs pour un produit bas on a dit qu'il ne gagne pas d'argent, ajouter aujourd'hui que le client, lui, au milieu de tout \u00e7a, h\u00e9 bien le dernier des soucis dans cette affaire, difficile d'\u00eatre un plus grand Luz heures que Neumann h\u00e9 bien d\u00e9trompez-vous, ne rigolait pas, parce qu'il va rentrer dans les s\u00e9minaires des Business schools am\u00e9ricaines comme un cas d'\u00e9cole, il a fait perdre 10 milliards de dollars \u00e0 son cr\u00e9ancier n'a cr\u00e9\u00e9 aucune valeur et lui encore soutirer plus d'un milliard et demi de dollars de d\u00e9dommagements pour quitter le navire, avouez quand m\u00eame que c'est pas mal, moralit\u00e9 bien le capitalisme financier, c'est normalement la comp\u00e9tition qui couronne celui qui cr\u00e9e le plus de valeurs plus de valeur que son concurrent, h\u00e9 bien, et plus vous gagnez plus, on mise sur vous, \u00e7a c'est normal, l\u00e0 o\u00f9 on dysfonctionne, c'est que l'argent se d\u00e9verse sur tout et n'importe quoi et vous \u00eates le King comme Adam Neumann, vous l'avez compris au point de flouer vos cr\u00e9anciers Adam Neumann v\u00e9gane m\u00e9galomane amateurs de cannabis est encore jeune, mais bient\u00f4t, fortune faite, il deviendra un grand philanthrope am\u00e9ricain les historiens peuvent d\u00e9j\u00e0 se frotter les mains \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00e9crire un jour la d\u00e9licieuse biographie de ce flibustier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:54 > 0:48:58) [88%] : \r\nOui, ou alors que l'\u00e9chec de l'exub\u00e9rance pour Alter \u00c9co merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:58 > 0:49:03) [86%] : \r\nAlter \u00c9co avec que j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:03 > 0:49:10) [91%] : \r\n7 heures 46, la revue de presse Val\u00e9rie Drou on commence cette revue de presse avec une strat\u00e9gie politique qui marche la peur l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:10 > 0:50:34) [91%] : \r\nPeur r\u00e8gne titre \u00e9ditorial de Roger K\u00f6ppel dans la Weltwoche, la peur r\u00e8gne et, surtout, elle fait gagner l'\u00e9ditorialiste commence par donner l'exemple de son parti, l'UDC il y a 4 ans avec la peur de la migration qui avait fait cartonner au f\u00e9d\u00e9ral, il encha\u00eene avec cette ann\u00e9e l'apocalypse climatique brandie par les milieux \u00e9cologistes, a ouvert la voie, ouvert et verts lib\u00e9raux un contr\u00f4le par la peur, dit-il, qui fonctionne d'autant mieux que notre sentiment de bien- \u00eatre mat\u00e9riel est \u00e0 son apog\u00e9e, alors l'Europe n'a pas sombr\u00e9 en d\u00e9pit de l'arriv\u00e9e des migrants, \u00e9crit-il, le monde va-t-il se fracasser sur le climat, peut-\u00eatre, mais peut-\u00eatre aussi que l'\u00e9conomie mondiale s'effondrera l'ann\u00e9e prochaine et que de nouvelles peurs occuperont le devant de la sc\u00e8ne, la politique fonctionne sur la peur m\u00eame fantasmer et ces milliers de jeunes dans la rue, ce sont donc bien rendus aux urnes, mais ils ne font pas pour autant confiance au syst\u00e8me politique et \u00e0 ses \u00e9lus, une pleine page consacr\u00e9e \u00e0 cette m\u00e9fiance dans le temps, le jeu des compromis de la politique institutionnelle n'est pas compatible avec leurs revendications : un tiers de la population ne votent pas trop jeune ou \u00e9trangers, disent-ils, c'est donc c'est donc \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, de reprendre le pouvoir via le plan climat concoct\u00e9 par les activistes Vaudois, par exemple, ou alors avec des assembl\u00e9es citoyennes du c\u00f4t\u00e9 des jeunes politiciens les jeunes Verts 1er concern\u00e9s, on voit d'un bon oeil la mobilisation civile les 2 canaux disent sont compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:34 > 0:50:50) [92%] : \r\nPierre-Fran\u00e7ois Veillon sur la peur et cet \u00e9ditorial de Roger Koeppel qui avoue, hein, c'est un peu la m\u00eame recette que l'UDC et en 2015, qui a surf\u00e9 utiliser la vague migratoire pour en faire un th\u00e8me dominant drain\u00e9s par la peur, \u00e7a a march\u00e9, \u00e7a vous a rapport\u00e9 des voix sur le moment c'est payant sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:50 > 0:51:03) [92%] : \r\nC'est plus \u00e0 risque, avec le recul, qu'est ce que vous conseillez aujourd'hui \u00e0 cette vague verte \u00e0 ses nouveaux \u00e9lus verts \u00e0 quoi doivent-ils veill\u00e9 pour ne pas subir le m\u00eame sort que votre parti aux prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:04 > 0:51:05) [74%] : \r\nEh bien travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:07 > 0:51:38) [87%] : \r\n\u00e0 travailler dans le cadre des institutions qu'on a qui qui allie le bon sens, la mesure elle et des solutions pragmatiques, plut\u00f4t que d'essayer de, de, de, de mettre en place des solutions qui, de toute fa\u00e7on ne seront pas accept\u00e9s, vous savez, \u00e0 b\u00e2tons est toujours debout \u00e0 b\u00e2tons \u00e0 de bouts il faudrait pas de ce que ceux qui ont vot\u00e9 climat votent contre les mesures qui seront prises un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:51:38 > 0:51:44) [95%] : \r\nMais c'est ce que l'UDC n'a pas fait vous vous faites le parall\u00e8le travailler dans le bon sens, dans le cas des institutions avec le th\u00e8me migratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:44 > 0:51:48) [90%] : \r\nBen \u00e7a c'est vous qui le dites, que le que le l'UDC n'a pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:51:48 > 0:51:53) [83%] : \r\nAh ben, c'est une question, si on prend le parall\u00e8le comme \u00e7a votre conseil pour \u00e9viter d'un d'un oui dans leur 4 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:54 > 0:52:08) [91%] : \r\nCe que moi j'aime bien le l'\u00e9ditorial, comme vous l'avez soulev\u00e9 la de Roger K\u00f6ppel je peux assez souscrire, maintenant il va falloir, il va falloir s'il va falloir se mettre \u00e0 travailler, je r\u00e9p\u00e8te, pour moi, je vois les choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:08 > 0:52:11) [72%] : \r\nVous sembliez avec Julien Magne art\u00e8re tout \u00e0 l'heure, regretter presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:52:11 > 0:52:16) [88%] : \r\nL'UDC n'est pas mis un peu de climat un peu de Vert dans programme pour Les pour la campagne c'est un regret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:52:16 > 0:52:17) [78%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:52:19 > 0:53:02) [89%] : \r\nIls ont, ils ont choisi de de mettre en garde les gens sur le fait que D. des mesures pourraient \u00eatre un d\u00e9faut avec l'\u00e9conomie avec les classes moyennes avec l'arri\u00e8re- pays, ils s'en sortent l\u00e0 et ce qui serait aller plus loin, je ne suis pas dans le dans le dans la direction de l'UDC j'un peu de peine \u00e0 vous r\u00e9pondent : mais c'est vrai que maintenant que les choses sont l\u00e0, l'UDC va devoir entrer dans le d\u00e9bat sur le climat s'il le fait pas, en disant nous on attend, on fera des r\u00e9f\u00e9rendums, etc, etc, pour moi, c'est insuffisant, ne sait pas prendre le r\u00f4le de 1er parti national qui doit \u00eatre en m\u00eame temps, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, un r\u00f4le de garant, mais en m\u00eame temps participer au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:02 > 0:53:11) [91%] : \r\nPolitique encore Val\u00e9rie pour cette revue de presse bien classique, celle-ci une s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une initiative un contre- projet, on est dans la cuisine f\u00e9d\u00e9rale oui c'est la th\u00e8se la s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:53:11 > 0:53:46) [93%] : \r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral hier en conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'est aventur\u00e9 dans un Champ de mines lundi la NZZ Guy Parmelin devait pr\u00e9senter son plan d'attaque face \u00e0 l'initiative Dick dite de rectification sur ces les exportations d'armes, il avait d\u00e9cid\u00e9, Guy Parmelin, de recommander le rejet sans contre- projet mais, selon les sources du journal, ses coll\u00e8gues se sont montr\u00e9s sceptiques surtout Ignazio Cassis Setboun qui le dit, le ministre UDC de l'\u00c9conomie a donc chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule, il a \u00e9labor\u00e9 des variantes, explique la NZZ qui pr\u00e9voit un resserrement des crit\u00e8res d'exportation d'armes, mais qui vont moins loin que l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:46 > 0:54:04) [87%] : \r\nDans ce domaine, Pierre-Fran\u00e7ois Veillon \u00e0 la pri\u00e8re, le conseil d'administration de RUAG l'entreprise d'armement en mains la conf\u00e9d\u00e9ration qui va passer \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine survolant de Viola Amherd E, 4 femmes, 3 hommes, je crois, si je me trompe pas, ou 3 de ces 3 2 3 D, voil\u00e0, c'est une bonne chose, \u00e7a l'a fait, c'est dangereux, c'est une bonne chose c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:54:04 > 0:54:24) [86%] : \r\nMoi, je, je suis pour une parit\u00e9 hommes- femme avec les qualit\u00e9s respectives, donc si le choix a \u00e9t\u00e9 fait de, de, de nouvelles femmes comme nouvelle administratrice de Ruag tant mieux si, parmi les personnes \u00e0 disposition, c'\u00e9tait les bonnes personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:24 > 0:54:27) [89%] : \r\nC'est ce que dit Monica Duca Widmer, sur notre antenne dans la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:54:27 > 0:54:40) [90%] : \r\nEt puis qu'on puis j'attends moi je si\u00e8ge dans plusieurs conseils d'administration, o\u00f9 il y a des femmes, j'aime bien le la sensibilit\u00e9 qu'elles peuvent apporter aux questions que nous en apporte des fois d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:54:40 > 0:54:48) [88%] : \r\nMani\u00e8re, le plan de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour indemniser les passagers, on parle de train, les retards des CFF le retard des trains ce plan Val\u00e9rie est une coquille d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:54:48 > 0:55:27) [90%] : \r\nOui, l'expression est utilis\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, une indemnit\u00e9 qui n'est pas facile \u00e0 empocher lit dans plusieurs journaux r\u00e9gionaux ce matin libert\u00e9 nouvelliste Cottard qu'un faux courrier Journal du Jura et Quotidien jurassien la FRC ainsi que l'ATE l'Association Transports et Environnement r\u00e9pondent s\u00e9v\u00e8rement \u00e0 la proc\u00e9dure de consultation car seuls les retards de plus de 60 minutes pour le voyage aller seront indemnis\u00e9s \u00e0 25 pourcent du prix du billet 50 pourcent pour 2 heures de retard mais 10 francs, au minimum, donc il faudra un biais \u00e0 au moins 40 francs les petits retards cumul\u00e9s au cours d'une certaine p\u00e9riode ne donnent eux droit \u00e0 aucune indemnit\u00e9, c'est pourtant exactement ce qui agace les gens, souligne la FRC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:27 > 0:55:32) [91%] : \r\nEt on se penche maintenant sur un grand classique de l'Automne sur le plateau suisse en tout cas bien c'est le brouillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:32 > 0:56:17) [88%] : \r\nUn reportage dans le Tages-Anzeiger qui peut attention vous faire glisser dans la m\u00e9lancolie, voire la d\u00e9pression ou alors le lyrisme \u00e0 cause de son sujet, le brouillard qui court sur la plaine en Automne, il domine ce brouillard pendant un tiers des jours Docteur dans le canton de Z\u00fcrich et surtout le Plateau suisse, alors si on regarde les statistiques, on fait, on se rend compte que le nombre de jours pi\u00e9g\u00e9s dans la brume est en baisse, alors pourquoi de r\u00e9ponses dans le Tagi, l'urbanisation moins de sol humide, moins de plantes et le r\u00e9chauffement climatique, encore lui, l'air se refroidit moins la nuit, le sol et donc plus chaud et donc l'\u00e9cart de temp\u00e9rature qui cr\u00e9e le brouillard \u00e0 l'origine, est moins important : conclusion du Taghi profitons du brouillard tant qu'il existe encore oui c'est c'est beau le brouillard oui justement, l'avenir, il sait lire, c'est un fait, j'ai pas grandi \u00e0 Yverdon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:18 > 0:56:25) [89%] : \r\nCible, \u00e7a sent le v\u00e9cu \u00e0 apr\u00e8s le brouillard et son lyrisme Val\u00e9rie on termine avec un peu de philosophes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:56:25 > 0:57:09) [91%] : \r\nOui, philosophie sur les masques, la NZZ nous propose une pleine page \u00e0 ce sujet \u00e0 l'occasion d'une Exposition \u00e0 l'arc, avoir Kunsthaus d'Aarau alors il y a les masques symbolique hein que nous humains, pourtant tous les jours pour le bureau pour les amis pour la rue pour la politique des masques qui se forme tr\u00e8s naturellement, dit le journal au fil de nos exp\u00e9riences au fil de notre \u00e9ducation aussi, et puis le masque objets dont l'art, c'est aussi une surface de projection pour le spectateur, hein, le masque \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait dans le th\u00e9\u00e2tre antique alors certains y voient dans ces masques tout un paysage d'\u00e9motion, d'autres juste une surface avec 2 trous pour les yeux, le secret du Masque et peut-\u00eatre sa perm\u00e9abilit\u00e9, conclut l'article, il cr\u00e9e de la distance, tout en restant toujours ouvert au r\u00eave et au cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:09 > 0:57:14) [85%] : \r\nPierre-Fran\u00e7ois Veillon il y en avait beaucoup, des masques, au Conseil national, le Conseil d'\u00c9tat, ces jeux de r\u00f4le dans la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:14 > 0:57:15) [95%] : \r\nMais il y en a autant qu'ici autour de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:15 > 0:57:29) [81%] : \r\nTop tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse voil\u00e0 Evelyne clouer le bec qui a 7 heures 55 passe anachronique sciences de Sylvio Dolzan une comparaison Silvio entre politique et nature ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:29 > 0:57:55) [91%] : \r\nOui, or donc depuis dimanche dernier, il y a donc plus de jeunes, plus de femmes au Parlement et on nous dit que c'est \u00e0 cause du r\u00e9chauffement, h\u00e9 bien moi je vais vous dire que pour une partie du r\u00e8gne animal, c'est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9vidence depuis tr\u00e8s longtemps, en l'occurrence chez les reptiles par, en gros, les crocodiles et tortues certains des arts ces animaux enterrent leurs oeufs et plus l'incubation se d\u00e9roule zone les rendements quand m\u00eame chaud, plus il y a de sens que les oeufs \u00e9closent voil\u00e0 donc pour plus de jeunes avec le r\u00e9chauffement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:55 > 0:57:58) [99%] : \r\nEt pour plus de femmes \u00e0 cause du r\u00e9chauffement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:58 > 0:58:29) [90%] : \r\nC'est encore plus subtil, tout d\u00e9pend de la temp\u00e9rature, \u00e0 un moment donn\u00e9, une p\u00e9riode de 5 \u00e0 10 jours en gros au milieu du ton d'incubation pour la plupart des animaux cit\u00e9 plus haut, si cette partie bien pr\u00e9cise de l'incubation des oeufs, j'ai l'Armor du sable se d\u00e9roule \u00e0 une temp\u00e9rature sup\u00e9rieure \u00e0 31 degr\u00e9s par exemple s'il y a une vague de chaleur et ce ne sont que des femelles qui na\u00eetront si cette temp\u00e9rature est inf\u00e9rieure \u00e0 29 degr\u00e9s ce ne seront que des m\u00e2les, entre les 2, les naissances seront mixtes donc r\u00e9chauffement \u00e9gal plus de femmes, CQFD, c'est un peu comme repris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:29 > 0:58:41) [87%] : \r\nC'est ici en Suisse raisonnement Silvio comme le r\u00e9chauffement plan\u00e9taire va continuer, il y aura de plus en plus de femmes \u00e0 au Parlement, je sais pas mais chez les reptiles oui alors, oui, c'est \u00e0 moi comme elles feront-ils des b\u00e9b\u00e9s ces reptiles s'il y a plus de mal \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:58:41 > 0:59:59) [87%] : \r\nEh bien dans la nature, tout est pr\u00e9vu, l'agent f\u00e9minine animal \u00e0 son balancetonporc depuis des milliers d'ann\u00e9es et les plantes depuis bien plus longtemps encore, et \u00e7a s'appelle la parth\u00e9nogen\u00e8se, la reproduction sans sexualit\u00e9, il faut dire que ce mode de reproduction est particuli\u00e8rement efficace et du circuit court, comme on dit aujourd'hui, quelle la reproduction sexu\u00e9e avec un individu mal qui d\u00e9pense une \u00e9nergie folle \u00e0 trouver une partenaire femelle qui l'accepte et ensuite avec des, des, des, qui peuvent parfois \u00eatre interminable si, si, h\u00e9 bien c'est une reproduction qui consomme \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, alors la parth\u00e9nogen\u00e8se est beaucoup plus r\u00e9pandue qu'on ne le pense, j'ai pas mal d'insectes, crustac\u00e9s, mais aussi chez les animaux plus \u00e9volu\u00e9e o\u00f9 elle est parfois quasiment syst\u00e9matique comme pour certains, les arts du du sud- ouest des \u00c9tats-Unis, pour d'autres esp\u00e8ces occasionnels, elle d\u00e9pend des conditions d'environnement notamment et il y a m\u00eame, depuis quelques ann\u00e9es, des dames requins seuls dans leur aquarium qui sont mises \u00e0 perp\u00e9tuer l'esp\u00e8ce par parth\u00e9nogen\u00e8se et certaines de leur fille sur suite de m\u00eame, c'est assez \u00e9tonnant, en fait, il y a beaucoup de mode de reproduction la trop boucl\u00e9 vous explique ici les rejetons sont dans la plupart des cas des femelles clones de leur maman, mais pas toujours, il y a quand m\u00eame des trucs bizarres, par exemple les un des l\u00e9zards am\u00e9ricain une des femelles, au moment o\u00f9 les cycles hormonaux sont juste l\u00e0 o\u00f9 il faut, joue le r\u00f4le d'un faux mal en montant une campagne h\u00e9 bah il para\u00eet que \u00e7a augmente le taux de F\u00e9camp 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:59 > 1:00:04) [89%] : \r\nUn des jeunes et des femmes, la parth\u00e9nogen\u00e8se sans les mains seraient donc un moyen de reproduction id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:00:04 > 1:00:24) [90%] : \r\nBen non, mais comme il y a pas de m\u00e9lange g\u00e9n\u00e9tique puisque pas de spermatozo\u00efdes de monsieur qui fusionne avec l'ovule de madame, il y a petit \u00e0 petit, perte de diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, or on sait depuis Darwin, qu'elle est une des bases de la dur\u00e9e d'une esp\u00e8ce, donc du coup, ce n'est pas certain qu'un Parlement enti\u00e8rement f\u00e9minin soit la panac\u00e9e panachage reste apparemment, meilleur moyen de progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:00:24 > 1:00:29) [88%] : \r\nC'est Pierre-Fran\u00e7ois Veillon Romney on est rassur\u00e9s pour notre sant\u00e9 mentale, on n'a pas besoin de vous, les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:29 > 1:00:43) [93%] : \r\nOui, et puis je, je, je rappelle que le le le Parlement n'aura jamais \u00e9t\u00e9 aussi f\u00e9minin et qu'on a dans le classement mondial, une position qui s'est am\u00e9lior\u00e9e peu apr\u00e8s le Rwanda je crois \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:00:43 > 1:00:50) [87%] : \r\nPlaisir \u00e7a vous savez, moi, c'est un peu vous craignez pas qu'il la domination absolue des des femmes qui n'ait plus besoin des hommes pour se produire et qui engendre d'autres femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:50 > 1:00:52) [87%] : \r\nAh \u00e7a, c'est une crainte L\u00e9vy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:52 > 1:01:03) [92%] : \r\nKim, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en tout cas ce matin notre invit\u00e9 Pierre-Fran\u00e7ois Veil, ancien conseiller national UDC, ancien conseiller d'\u00c9tat \u00e9galement tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous merci tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:01:06 > 1:01:12) [87%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:18 > 1:01:25) [84%] : \r\nInfo trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal, disponible en pharmacie et droguerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:26 > 1:01:34) [92%] : \r\nLes perdants Lausanne un accident provoque toujours un bouchon entre l'\u00e9changeur d'Yverdon \u00e0 l'aire de service de Bavois en direction de Lausanne, il faut pr\u00e9voir une heure de temps suppl\u00e9mentaire pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:34 > 1:01:40) [98%] : \r\nParcourir ce tron\u00e7on info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:43 > 1:01:59) [91%] : \r\nTemps en demi- teinte aujourd'hui entre \u00e9claircies et passages nuageux avec de la pluie possible cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, c'est un peu mieux en Valais et en cours valait 10 \u00e0 12 degr\u00e9s ce matin 17 au mieux cet apr\u00e8s- midi, demain, plus ou moins le m\u00eame temps, 17 degr\u00e9s \u00e9galement, \u00e7a s'am\u00e9liore, ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:59 > 1:02:06) [89%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Aur\u00e9lie les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:07 > 1:02:11) [89%] : \r\nBonjour C\u00e9line bonjour Val\u00e9rie au menu de tout un monde, hein, le 1er sommet Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:11 > 1:02:52) [92%] : \r\nAfrique tout \u00e0 fait \u00e0 Sotchi convoqu\u00e9 par Vladimir Poutine, qui veut investir massivement donc en Afrique, donc apr\u00e8s la Chine, c'est la Russie qui s'y met on verra pourquoi, avec quelles ambitions et quels risques aussi et puis on parlera aussi dans un 2\u00e8me temps de l'affaire Marc Dutroux, cette affaire qui avait marqu\u00e9 \u00e9videmment toute une g\u00e9n\u00e9ration de notre g\u00e9n\u00e9ration, toute une soci\u00e9t\u00e9 belge lundi, il pourrait y avoir un rebondissement, une nouvelle expertise psychiatrique qui pourrait ouvrir la voie \u00e0 une lib\u00e9ration conditionnelle \u00e9videmment en Belgique \u00e7a fait on en fait des choux et des p\u00e2tes et les m\u00e9dias se ruent sur l'affaire qui avait suscit\u00e9 une \u00e9norme \u00e9motion mais comment traiter cette affaire avec de l'\u00e9motion ou pas, on verra tout \u00e7a tr\u00e8s bonne \u00e9mission, on vous \u00e9coute, merci beaucoup, merci \u00e0 tous d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il est 8 heures c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:02:54 > 1:03:23) [92%] : \r\nOui au coeur et un coup de tonnerre dans l'univers scientifique Google affirme avoir atteint la supr\u00e9matie quantique, c'est-\u00e0-dire avoir r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'aide d'un ordinateur quantique, une op\u00e9ration impossible \u00e0 r\u00e9soudre avec un ordinateur classique, la contestation se poursuit au Liban, le mouvement semble partie pour durer le puissant Hezbollah n'est pas \u00e9pargn\u00e9 par les slogans, reportage dans quelques minutes et puis le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne tire sa r\u00e9v\u00e9rence, Mario Draghi, vous l'entendrez qui s'en va, dans un climat de dissensions in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:03:26 > 1:03:52) [94%] : \r\nDes chercheurs de Google affirme avoir atteint le Graal de la supr\u00e9matie quantique, autrement dit faire fonctionner un ordinateur quantique une machine capable de r\u00e9soudre une s\u00e9rie de calculs informatiques hors de port\u00e9e des supercalculateurs, m\u00eame les plus puissants au monde, il leur faudrait plus de 10 1000 ans pour y parvenir, en face, l'ordinateur quantique de Google l'a fait en 3 minutes et 20 secondes Simon Corthay vous avez un peu plus d'une minute pour nous expliquer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:03:52 > 1:04:34) [93%] : \r\n\u00e7a, c'est une application de la th\u00e9orie quantique dont les bases ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies il y a un si\u00e8cle par Max Planck et incertain, Albert Einstein d\u00e9couverte que les particules, les particules ne sont pas seulement des objets, mais peuvent aussi se trouver \u00e0 2 endroits \u00e0 la fois pendant quelques infimes fractions de seconde pour comprendre ce qu'on peut en faire en informatique, voici l'exemple du labyrinthe pour ressortir un ordinateur classique va explorer les chemins l'un apr\u00e8s l'autre, tandis que la machine quantique sera capable d'explorer deux chemins ou davantage en m\u00eame temps, d'o\u00f9 cette puissance incroyable, moins de 4 minutes pour des calculs qui prendrait th\u00e9oriquement 10000 ans avec nos supercalculateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:04:34 > 1:04:39) [91%] : \r\nAlors ce que \u00e7a ce que cela veut dire que nos ordinateurs sont bient\u00f4t, bon pour le rebut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:04:39 > 1:05:13) [89%] : \r\nPas encore, pour utiliser les propri\u00e9t\u00e9s quantiques extr\u00eamement fugace des particules, il faut, pour l'instant, un laboratoire tr\u00e8s particulier, la machine de Google h\u00e9riss\u00e9e de c\u00e2bles doit \u00eatre suspendue au plafond pour \u00e9viter les vibrations et surtout elle ne fonctionne que par une temp\u00e9rature proche du 0 absolu, moins 273 degr\u00e9s on est encore loin de se faire livrer telle biniou \u00e0 la maison, un physicien de l'universit\u00e9 de Yelle, Michel devrait compare l'engin aux a\u00e9roplane, les premiers, rappelle-t-il, n'ont fait que quelques m\u00e8tres en l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:13 > 1:05:15) [98%] : \r\nMerci Simon Corthay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:05:15 > 1:05:20) [88%] : \r\nOn va \u00eatre un peu plus terre \u00e0 terre, \u00e0 pr\u00e9sent, un politique Les Verts aff\u00fbtent leur strat\u00e9gie pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:20 > 1:05:40) [90%] : \r\n3 jours apr\u00e8s les \u00e9lections, un 1er nom fait son apparition en Suisse romande, celui d'Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois l'ancien conseiller national ne se dit pas candidat mais il r\u00e9fl\u00e9chit, il l'a dit hier soir dans l'\u00e9mission Forum \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident des Verts Nicolas Val d'air, tout juste \u00e9lu au Parlement n'est pas forc\u00e9ment surpris par ce genre de d\u00e9claration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (1:05:40 > 1:05:52) [91%] : \r\nC'est une personnalit\u00e9 forte au niveau des Verts suisses et qui a toutes les comp\u00e9tences, donc effectivement je sais qu'il temps les papable ce serait une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose pour Gen\u00e8ve aussi, donc moi je m'en r\u00e9jouis en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:05:52 > 1:05:58) [88%] : \r\nMais est-ce que c'est vraiment raisonnable de penser au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand on est pr\u00e9sident d'un gouvernement Genevois qui patine comme \u00e7a qui est pas au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (1:05:59 > 1:06:25) [87%] : \r\nMais \u00e9coutez, le jeu se conna\u00eet Antonio Diaz ou ceux qui n'y pense pas le matin en se rasant, c'est juste que l'on se retrouve dans une situation qui est exceptionnelle \u00e0 laquelle on attendait pas et effectivement on aura besoin d'un ou plusieurs verres qui soit volontaire apr\u00e8s le Conseil d'\u00c9tat, ce n'est pas de la photo militaire, c'est un de ses coll\u00e8gues qui am\u00e8ne finalement ce conseiller d'\u00c9tat, dans cette situation mais je trouve oui tout \u00e0 fait raisonnable lorsqu'on a l'opportunit\u00e9 d'aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question sereinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:06:25 > 1:07:02) [93%] : \r\nDes propos recueillis par Adrien \u00e9cras\u00e9, selon le politologue Claude Longchamp, les Verts vont sans doute pr\u00e9sent\u00e9 pour la forme, dit-il, en d\u00e9cembre prochain, une brochette de candidats en plus donc d'Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois en attendant une premi\u00e8re victoire pour les \u00e9cologistes, la fin d'une pratique jug\u00e9e indigne pour les animaux, les poussins ne seront plus broy\u00e9s vivants en Suisse \u00e0 la demande du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 interdire cette pratique la mesure entrera en vigueur le 1er janvier prochain mais elle comporte des exceptions, les poussins m\u00e2les seront d\u00e9sormais uniquement gaz et pour la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley c'est un 1er pas qui en appelle d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:07:02 > 1:07:28) [92%] : \r\nInterdire de broyer les poussins vivants, c'est une sorte de ligne rouge qu'on doit se fixer qui \u00e9tait vraiment un non- respect de la dignit\u00e9 des animaux et puis oui, il faut aller plus loin parce que l'autre probl\u00e8me, l'autre chose dont on doit se poser la question c'est est-ce que c'est digne de tuer un poussin juste parce que c'est un mal et et l\u00e0 il y a des vraies r\u00e9flexions \u00e0 faire avec la branche et j'aimerais beaucoup que la branche elles-m\u00eames se mettent \u00e0 faire \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:07:28 > 1:07:51) [90%] : \r\nIsabelle Chevalley, interrog\u00e9e par Thibaud Schaller Carlos Gone demande ce matin l'annulation des poursuites intent\u00e9es contre lui au Japon, les avocats de l'ancien patron de Renault, Nissan, accuse le procureur d'actes ill\u00e9gaux et de collusion avec son ancien employeur, Nissan pour le faire tomber le proc\u00e8s Carlos Gone accusant donc d'abus de confiance et de r\u00e9mun\u00e9rations non d\u00e9clar\u00e9es, pourrait se tenir en avril prochain, au jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:07:51 > 1:07:56) [96%] : \r\nLe soul\u00e8vement populaire au Liban a pris hier une nouvelle tournure avec l'apparition en masse de l'arm\u00e9e, autour de Beyrouth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:07:56 > 1:08:18) [93%] : \r\nEt malgr\u00e9 cela, la foule a poursuivi pacifiquement sa mobilisation pour le 7\u00e8me jour cons\u00e9cutif loin de faiblir, malgr\u00e9 l'annonce de r\u00e9formes par le gouvernement, le mouvement semble partie pour durer avec une occupation toujours aussi forte de la rue toutes les confessions sont repr\u00e9sent\u00e9s et les slogans leur Steffon n'\u00e9pargne pas le Hezbollah, mouvement arm\u00e9 et formation la plus puissante au Liban.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:08:18 > 1:08:38) [88%] : \r\nDans le centre- ville de Beyrouth, les insultes fusent contre les politiciens jug\u00e9es les plus corrompues, mais tous les partis sont conspu\u00e9s le slogan phare de la r\u00e9volte, c'est qu'il n'y a ni ont tous \u00e7a veut dire tous et pour Vienne Vosges et \u00e9tudiante, un tabou a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 le Hezbollah, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme intouchable est aussi vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:08:38 > 1:08:54) [83%] : \r\nQuelle ligne ann\u00e9es qu'elle aussi face pendant l'id\u00e9e qu'on peut parler de \u00e7a, cette fois dans la rue, c'est un grand changement, il y en a des personnes et tous mes amis sont avec la Squadra, ils sont l\u00e0 avec nous et il dit les m\u00eames quel Monia a indiqu\u00e9 on alors que sa participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:08:54 > 1:09:03) [88%] : \r\nDe nombreux jeunes chiites la communaut\u00e9 que repr\u00e9sente le Hezbollah sont pr\u00e9sents aux manifestations, ils aspirent aussi au changement, comme le dit Rayana Yobe \u00e9tudiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:09:03 > 1:09:25) [87%] : \r\nIl n'y a rien et tout \u00e7a veut dire tous, tous ceux qui se sont install\u00e9s au pouvoir ont \u00e9t\u00e9 complice du vol des ressources de l'\u00c9tat, s'ils avaient fait des r\u00e9formes, on aurait pu le changement, ils doivent rendre des comptes et des gens du Hezbollah assis au pouvoir doivent rendre des comptes, mais cette revendication ne concerne pas le chef de Sa\u00efd Hassan Nasrallah, c'est un homme r\u00e9volutionnaire et toute sa vie la prot\u00e9ger notre pays balade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (1:09:25 > 1:09:34) [96%] : \r\n\u00e0 Beyrouth, mais aussi dans le sud du Liban, r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 chiite, cette demande d'am\u00e9lioration des conditions de vie \u00e9conomique est au coeur des revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:09:35 > 1:09:56) [94%] : \r\nEn Syrie, cette fois, les chefs, le chef des forces d\u00e9mocratiques syriennes domin\u00e9es par les combattants kurdes a remerci\u00e9 hier la Russie pour avoir sauv\u00e9 son peuple, dit-il, du fl\u00e9au de la guerre apr\u00e8s la conclusion d'un accord entre Moscou et Ankara, le texte a mis fin \u00e0 l'offensive turque, de son c\u00f4t\u00e9, Donald Trump a lev\u00e9 hier les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Ankara pour son offensive militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:09:56 > 1:10:00) [93%] : \r\nUne gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, marqu\u00e9es par de nouveaux incidents, a d\u00e9but\u00e9 hier en Bolivie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:10:00 > 1:10:02) [91%] : \r\nPour contester le d\u00e9pouillement de.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031354", "summary": "Itw Denis Froidevaux, chef du Service de la s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud.", "id": "2031742", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031355", "summary": "Itw Pierre-Fran\u00e7ois Veillon, ex-conseiller national UDC vaudois.", "id": "2031743", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VEILLON, PIERRE-FRAN\u00c7OIS"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "HAUERT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CACHIN, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DOLZAN, Silvio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802995", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053683", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027618", "internalArchiveId": "AA1910027230", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10811805", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Les 39 morts retrouv\u00e9s dans un camion pr\u00e8s de Londres \u00e9taient Chinois", "Forum", "La d\u00e9pouille de Franco a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9e de son mausol\u00e9e \u00e0 Madrid: interview de S\u00e9bastien Farr\u00e9", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Reverdir le d\u00e9sert du Sahara: interview de Jean-Edouard Buchter", "Forum", "Faut-il craindre le retour de Daech?", "Forum", "L'int\u00e9r\u00eat du Vert Antonio Hodgers pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cipit\u00e9 pour la droite genevoise", "Forum", "Le dilemme des Vert'lib\u00e9raux: verts ou lib\u00e9raux? Interview de Michael Dupertuis", "Forum", "Le PLR divis\u00e9s sur le soutien \u00e0 Mathias Reynard au second tour des Etats: interview de Ren\u00e9 Constantin", "Forum", "La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 produit peu d'effets: interview Christine Sattiva Spring", "Forum", "Le d\u00e9bat - Faut-il censurer Eric Zemmour?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["24.10.2019", "Interview de S\u00e9bastien Farr\u00e9, historien et directeur de la Maison de l'histoire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "24.10.2019", "Interview de Jean-Edouard Buchter, ing\u00e9nieur, qui publie \"Reverdir le Sahara\" aux Editions Favre.", "24.10.2019", "24.10.2019", "24.10.2019", "Interview de Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise des Vert'lib\u00e9raux.", "24.10.2019", "Interview de Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan.", "24.10.2019", "Interview de Christine Sattiva Spring, avocate sp\u00e9cialiste en droit du travail et charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "24.10.2019", "D\u00e9bat entre Pascal Vandenberghe, patron des librairies Payot, Matthieu M\u00e9gevand, historien des religions, et Richard Werly, correspondant \u00e0 Paris du journal Le Temps.", "24.10.2019", "24.10.2019"], "variantIds": ["ece-10811805", "ece-10811807", "ece-10811821", "ece-10811809", "ece-10811811", "ece-10811813", "ece-10811815", "ece-10811817", "ece-10811819", "ece-10811823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T14:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053684\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:34 > 0:05:15) [92%] : \r\nBonsoir, nous sommes le jeudi 24 octobre bienvenue dans Forum 39 corps dans un camion, ils \u00e9taient chinois, beaucoup de questions, au lendemain de cette d\u00e9couverte macabre pr\u00e8s de Londres, nous irons dans la capitale britannique, l'autre temps fort du jour c'est l'exhumation de Franco en Espagne, un pass\u00e9 sombre qui ressurgit et des milliers de disparus enfouis dans des fosses communes, un historien nous \u00e9claire les seconds tours au Conseil des \u00c9tats animent la vie politique suisse ces jours- ci les Verts lib\u00e9raux ont de la peine \u00e0 choisir leur camp en Valais le radical Pascal ce que Pascal Couchepin \u00e9lira, lui, un socialiste malaise dans son parti dans ce forum, encore, la justice fran\u00e7aise, saisie pour ses propos controvers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:15 > 0:05:23) [92%] : \r\nEn France, comme dans toute l'Europe tous nos probl\u00e8mes sont aggrav\u00e9es par l'immigration et tous nos probl\u00e8mes aggrav\u00e9s par l'immigration sont aggrav\u00e9es par l'Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:23 > 0:05:27) [88%] : \r\nLe Penseur de droite \u00c9ric Zemmour Faut-il le censurer, c'est notre grand d\u00e9bat Renaud Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:31 > 0:05:56) [92%] : \r\nFaut-il le censurer le boycotter et puis c'est vrai qu'on se demandera aussi comment faut-il consid\u00e9rer ce genre de personnage comme un intellectuel comme un d\u00e9linquant, on en parle, Renaud Malik avec vos invit\u00e9s tout \u00e0 l'heure, ce sera vers 18 heures 30 son id\u00e9e peut surprendre, il veut reverdir le Sahara pour lutter contre les changements climatiques Jean-Edouard Buster est l'invit\u00e9 de Forum des id\u00e9es en fin d'\u00e9mission Forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:58 > 0:06:01) [75%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:02 > 0:06:20) [90%] : \r\nUn camion 39 corps des ressortissants chinois et encore beaucoup, beaucoup de questions, au lendemain de cette macabre d\u00e9couverte, \u00e0 l'est de Londres, le chauffeur, \u00e2g\u00e9 de 25 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour meurtre Catherine Illitch, vous \u00eates \u00e0 Londres, justement, que sait-on exactement ce soir quelle certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:21 > 0:07:15) [91%] : \r\nLa police a confirm\u00e9 ce matin, comme vous l'avez dit, que les personnes retrouv\u00e9es sans vie dans un camion frigorifique \u00e9tait chinois, il y avait 8 femmes, dont une mineure et 31, un homme, il faut d\u00e9sormais les identifier un travail qui risque de prendre beaucoup de temps, on a aussi plus de d\u00e9tails sur l'itin\u00e9raire du poids lourd retrouv\u00e9 hier \u00e0 l'aube dans un parc industriel, selon le parquet f\u00e9d\u00e9ral belge le conteneur o\u00f9 se trouvaient les victimes est arriv\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi au port de Perth Fleet sur la Tamise, en provenance de Zeebruges en Belgique la cabine venus remorqu\u00e9 le conteneur, elle \u00e9tait parti d'Irlande du Nord, d'o\u00f9 est originaire le chauffeur de 25 ans, plac\u00e9 en garde \u00e0 vue des perquisitions dans 3 propri\u00e9t\u00e9s ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 men\u00e9es la nuit derni\u00e8re dans la province, o\u00f9 habite le jeune homme est pour l'heure, on ne sait toujours pas quand et comment les 39 victimes ont ont p\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:20) [84%] : \r\nOui, il faut dire, on est face \u00e0 une communication au compte- gouttes de la police du coup comme souvent beaucoup de sp\u00e9culations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:21 > 0:07:51) [94%] : \r\nOui, est que des gangs criminels ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans ce drame est ce qu'il s'agit d'un cas de trafic d'\u00eatre humains ou d'esclavage moderne, on ne sait pas si les victimes sont mont\u00e9s de force ou non dans le conteneur et si cela s'est produit en Belgique ou dans un autre pays, l'enqu\u00eate est tr\u00e8s complexe, avec des ramifications dans 5 pays, mais tous les experts interrog\u00e9 s'accordent sur un point, ils appellent \u00e0 renforcer la lutte contre les fili\u00e8res d'immigration clandestine qui emploie des m\u00e9thodes de plus en plus risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:51 > 0:07:54) [81%] : \r\nEn tout cas, Catherine, cette d\u00e9couverte, malheureusement, elle en rappelle d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:55 > 0:08:24) [94%] : \r\nOui, elle fait m\u00eame \u00e9trangement \u00e9cho un drame pr\u00e9c\u00e9dent au Royaume-Uni, c'\u00e9tait en 2000 lorsque, 58 clandestins chinois avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts asphyxi\u00e9s dans un camion dans le port du Douvres au sud, du sud- est du pays, mais le Royaume-Uni n'a pas le le palmar\u00e8s de l'horreur, cela arrive ailleurs, en Europe comme en Autriche en 2015, il s'agissait alors de 71 migrants originaires de Syrie, d'Irak et d'Afghanistan d\u00e9couverts morts dans un camion frigorifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:24 > 0:08:55) [92%] : \r\nCatherine Ilic merci et en Espagne ce sombre chapitre de l'histoire du pays qui s'est referm\u00e9 aujourd'hui la d\u00e9pouille du g\u00e9n\u00e9ral Franco \u00e0 quitter le mausol\u00e9e du Valais, des lots Sky pr\u00e8s de Madrid le corps du dictateur n'\u00e9tait plus le bienvenu dans cet imposant \u00e9difice fun\u00e9raire, devenu le repaire des militants franquiste d'extr\u00eame droite, le cercueil a donc \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans un caveau familial par h\u00e9licopt\u00e8re Val\u00e9rie Daumont vous \u00e9tiez sur le lieu de la nouvelle s\u00e9pulture et vous me disiez tout \u00e0 l'heure en pr\u00e9parant l'\u00e9mission, vous me disiez avoir assist\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne plut\u00f4t sur elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:08:55 > 0:09:59) [89%] : \r\nOui, imaginez Pietro les restes d'un dictateur, 44 ans apr\u00e8s sa mort, transport\u00e9 dans le ciel de Madrid dans un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e est r\u00e9uni, mais dans un cimeti\u00e8re, aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme dans la critique de la famille Franco, pr\u00e8s de Madrid, dans une petite ville au milieu d'une for\u00eat de pins tranquille, presque envelopp\u00e9e dans le formol, ajoutez \u00e0 cela la pr\u00e9sence, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de Antonio Perello, ancien U. lieutenant- colonel de la garde civile, l'un des auteurs du coup d'\u00c9tat en 1981 ans venu par surprise ce matin pr\u00e8s du cimeti\u00e8re de Mingorubbio, au Pardo, l\u00e0 o\u00f9 est d\u00e9sormais enterr\u00e9 l'ancien dictateur Franco, \u00e2g\u00e9 de 87 ans, il voulait entrer au cimeti\u00e8re, la police a d\u00fb l'emp\u00eacher mais les d\u00e9tails dignes des films surr\u00e9aliste espagnol ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, le fils d'Antonio Perello, un pr\u00eatre \u00e9tait aussi pr\u00e9sent lors de la messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de la grippe pour la mar\u00e9e une mine Paris nomination une anecdote aussi \u00e0 laquelle on a du mal \u00e0 croire les pompes fun\u00e8bres, choisie par le gouvernement sont dirig\u00e9es par 2 fr\u00e8res, au nom de famille \u00e9vocateur Berdugo qui signifie pour en espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:59 > 0:10:03) [92%] : \r\nOui, et est-ce que les partisans de Franco, ils \u00e9taient l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:10:03 > 0:10:26) [88%] : \r\nOui, ils \u00e9taient environ une grosse antenne pour la plupart \u00e2g\u00e9s mais pas seulement trouver aussi des jeunes espagnols qui n'ont pourtant jamais connu le r\u00e9gime de Franco pour eux cette exhumation et puis profanation criant Vive Francon, vive l'Espagne il se tenait \u00e0 quelques centim\u00e8tres du cimeti\u00e8re fortement surveill\u00e9 par la police, le gouvernement ne voulait en fait aucune fausse note dans une exhumation qui solennelle et presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:26 > 0:10:32) [96%] : \r\nVal\u00e9rie est-ce qu'on peut dire qu'en Espagne, il y aura un avant et un apr\u00e8s 24 octobre 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:10:32 > 0:10:59) [86%] : \r\nOui, l'image du cercueil du dictateur port\u00e9 par plusieurs de ses descendant sur l'esplanade de la basilique du loyer des le Sky restera grav\u00e9 comme un mot comme un moment historique, l'un des petits-fils de Franco a tent\u00e9 d'emmener dans la basilique, un drapeau pr\u00e8s constitutionnelle mais et les autorit\u00e9s s'y sont refus\u00e9s, les membres du gouvernement n'ont en revanche pas pu emp\u00eacher que quelques membres de la famille franco- portant le cercueil crie Franco, vive l'Espagne sur l'esplanade de la basilique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:59 > 0:11:31) [95%] : \r\nVal\u00e9rie Daumont merci, alors je le disais, un chapitre se referme encore que sous le mausol\u00e9e qui accueillait jusqu'ici la d\u00e9pouille de Franco se trouvent encore une fosse commune, l'Espagne, il faut le dire et l'un des pays qui conna\u00eet le plus grand nombre de disparus, plus de 100000 personnes ont disparu sous le franquisme, entre 1939 et 1975 bonsoir S\u00e9bastien Farez, bonsoir, vous \u00eates historien sp\u00e9cialiste de l'Espagne de Franco justement le travail de de m\u00e9moire en Espagne, on le sait, il avance extr\u00eamement lentement, mais tout de m\u00eame cette exhumation aujourd'hui c'est une \u00e9tape importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:31 > 0:12:26) [87%] : \r\nOui alors ce moment extr\u00eamement intense significatif, c'est aussi un exercice d'\u00e9quilibre institutionnel auquel on a assist\u00e9 aujourd'hui puisqu'\u00e0 la fois on voulait faire une c\u00e9r\u00e9monie extr\u00eamement discr\u00e8te familiale \u00e9cart\u00e9 du public ces ces restes de, de, de, disons, de militants philo franquistes et de l'autre, c'est une c\u00e9r\u00e9monie qui \u00e9tait pass\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 toute la journ\u00e9e, souvent c'est assez ennuyeux parce qu'on voyait la porte ferm\u00e9e du du du mausol\u00e9e, mais n\u00e9anmoins effectivement, c'est une \u00e9tape extr\u00eamement importante, symbolique, puisque c'\u00e9tait une anomalie d\u00e9mocratique d'avoir, dans un b\u00e2timent qui appartient au Patrimoine de l'\u00c9tat qui, comme vous l'avez dit et monumentale et donc il donnait l'impression qu'on c\u00e9l\u00e9brait la m\u00e9moire du dictateur \u00e9tait en temps probl\u00e8me qui avait \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 d'\u00eatre seul solutionner en 2007 suite \u00e0 la m\u00e9moire \u00e0 la loi de la m\u00e9moire historique, il a fallu finalement plus de 12 ans pour que cette ce cette \u00e9v\u00e9nement a lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:26 > 0:12:34) [90%] : \r\nEt puis c'est c'est Miley un 100000 disparus en Espagne qui sont peut-\u00eatre dans des fosses communes, \u00e7a para\u00eet invraisemblable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:35 > 0:13:26) [89%] : \r\nOui, alors c'est un c'est un chiffre qui est important, il a en Orient, travail de m\u00e9moire qui a r\u00e9alis\u00e9 depuis le d\u00e9but des de des ann\u00e9es 2000, ou des associations militantes de la soci\u00e9t\u00e9 civile se sont organis\u00e9s pour mener ce travail d'identification des fosses communes, mais aussi des des victimes pour essayer effectivement de de, les, de les remettre \u00e0 la lumi\u00e8re du jour et de leur rendre \u00e0 leur famille, mais les autorit\u00e9s qu'est ce qu'elles font rien alors voil\u00e0, il y a un probl\u00e8me difficile \u00e0 r\u00e9soudre, c'est que cette mer Noire ben en Espagne divise l'espace politique, c'est une m\u00e9moire sectionn\u00e9 militante o\u00f9 l'\u00c9tat n'a pas fait son travail de m\u00e9moire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas une moi commune impos\u00e9e par l'\u00c9tat et ce qui explique que les acteurs priv\u00e9s donc les associations et et les groupes militants se sont saisis de cette m\u00e9moire pour se l'approprier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:26 > 0:13:29) [86%] : \r\nCes disparus qui sont-ils ce qu'il a un profil type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:29 > 0:14:13) [89%] : \r\nOui, alors la majorit\u00e9 des disparus, la plupart ce sont des des r\u00e9publicains, puisque les victimes franquistes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et reconnus, suite \u00e0 la guerre civile saison dit des martyrs du r\u00e9gime par contre effectivement les victimes r\u00e9publicaines du r\u00e9gime ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s mis de c\u00f4t\u00e9, enterr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 de de l'apr\u00e8s- guerre, de la guerre civile, la plupart ce sont des victimes qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s durant le 1er sommet de la guerre civile, lorsque les troupes franquistes ont remont\u00e9 de l'Andalousie vers Madrid le territoire espagnol et ont agi avec beaucoup de violence, beaucoup de rapidit\u00e9 et ont exp\u00e9di\u00e9 leurs opposants en les massacrant et \u00e0 nos auteurs des fosses communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:13 > 0:14:21) [92%] : \r\nEst ce que les familles ont vraiment aujourd'hui ont v\u00e9ritablement un espoir encore de pouvoir identifier un jour ou l'autre, les restes d'un de leurs anc\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:21 > 0:14:44) [87%] : \r\nOui alors sans travail qui m\u00e8ne, comme je le dis depuis 17 ans, c'est assez long, c'est son travail militant, je crois qu'il y a eu 150 exhumation qu'ont eu lieu 1500 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et est r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 ces associations se f\u00e9licitent de rendre les reste \u00e0 leur famille d'identifier, voire d'identifier des objets qui permettent de de faire le lien entre ces victimes et leurs descendants actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:44 > 0:14:56) [92%] : \r\nMerci S\u00e9bastien Farina, historien sp\u00e9cialiste de l'Espagne de Franco, merci d'\u00eatre venu quelques minutes dans ce forum, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e et \u00e0 pr\u00e9sent parents en Irak, o\u00f9 se trouve Tristan Dessert bonsoir Tristan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:58 > 0:14:59) [88%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:59 > 0:15:19) [93%] : \r\nTristan, vous \u00eates actuellement \u00e0 Erbil pour un reportage sur les Kurdes irakiens, ils ont particip\u00e9 avec leurs fr\u00e8res syriens \u00e0 la lutte contre l'\u00c9tat islamique mais l'offensive turque en Syrie \u00e0 rebrasser les cartes certains combattants jihadistes ont donc pu s'enfuir des camps kurdes o\u00f9 ils \u00e9taient d\u00e9tenus \u00e0 alors Tristan, vous \u00eates sur place et ce qu'il faut du coup craindre un retour de Daech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:22 > 0:16:50) [90%] : \r\nC'est en tout cas ici l\u00e0 la principale crainte, notamment du c\u00f4t\u00e9 kurde irakien, alors il faut savoir, il faut se souvenir que Daech est n\u00e9 et a prosp\u00e9r\u00e9 sur le chaos sur le chaos de la r\u00e9volution syrienne sur le chaos de la guerre en Irak et \u00e9tait je peux profiter de ces territoires hors de contr\u00f4le des gouvernements, et puis il y a eu la la la guerre contre Daech qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au sol, principalement ou en tout cas en grande partie par ces milices kurdes, notamment en Syrie, elles ont permis de de lib\u00e9rer des villes comme Raqa par exemple et de d'expulser Daech de ce territoire la les les Kurdes de Syrie ont profit\u00e9 de cette guerre civile pour installer dans le nord de la Syrie, ce qu'on appelle l'Euro Java, une petite enclave autonome qui \u00e9tait tenue qui \u00e9tait administr\u00e9 les fronti\u00e8res \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9s le le territoire \u00e9tait sous le contr\u00f4le des Kurdes aujourd'hui les Kurdes sont donc sous la sous, sous, sous les attaques des des Turcs sur les attaques des milices qui sert de bras arm\u00e9 \u00e0 la Turquie et puis bien s\u00fbr sous le le retour des forces de Bachar El-Assad et la crainte, c'est que l'affaiblissement des Kurdes ne permettent la r\u00e9surgence de Daech de cellules dormantes se r\u00e9active il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques voitures pi\u00e9g\u00e9es, oui, les Kurdes irakiens ici craignent aussi particuli\u00e8rement que les r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent de Syrie que parmi les r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent de Syrie, h\u00e9 bien il y a des des combattants de Daech qui s'infiltre et qui profitent de ce chaos tour franchir la fronti\u00e8re et et se se balader tranquillement dans le Kurdistan irakien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:50 > 0:16:54) [90%] : \r\nIls voudraient venir quoi justement ces prisonniers djihadistes qui sont retenus par les Kurdes en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:56 > 0:18:07) [88%] : \r\nAlors, ils sont environ au nombre de 13000 pour l'instant, ils sont toujours en prison dans des prisons administr\u00e9es par les Kurdes et bien s\u00fbr la la crainte aussi, c'est que ils puisse s'\u00e9chapper, il y aurait d\u00e9j\u00e0 eu un peu plus d'une centaine d'\u00e9vasion selon l'\u00e9missaire am\u00e9ricain pour la pour la Syrie, mais le plus gros de ces prisonniers reste encore sous le contr\u00f4le des Kurdes, alors il y a parfois on peut, on peut lire ici ou l\u00e0 que les Kurdes pourrait volontairement rel\u00e2ch\u00e9 des prisonniers djihadistes pour se venger, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame assez improbable, en tout cas c'est ce c'est pas vraiment leur int\u00e9r\u00eat, parce que \u00e7a reste quand m\u00eame le leur ennemi, en revanche, on peut supposer qu'avec l'affaiblissement des Kurdes, qui avec les incursions de de la Turquie, h\u00e9 bien les les Kurdes perdent le contr\u00f4le de la zone et donc perdent le contr\u00f4le de ses prisons et qu'il ait des des \u00e9vasions comporte plus massif parmi ces prisonniers les des combattants arr\u00eat\u00e9s a gu\u00e9ri et parmi ces prisonniers, il y aurait aussi environ 800 ressortissants europ\u00e9ens oui et la crainte dans les pays d'Europe qui qui donne, qui ont toujours mis le le probl\u00e8me sous le tapis et qui \u00e9taient bien contents que les Kurdes garde ses prisonniers et a la crainte, ce serait qu'il qu'il de nouveau s'\u00e9chappent dans la nature et qu'il remonte vers l'Europe pour perp\u00e9trer des attentats d\u00e8s l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:07 > 0:18:11) [97%] : \r\nEt quelle est l'attitude de la de la Turquie alors par rapport \u00e0 \u00e0 Daech aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:14 > 0:18:26) [89%] : \r\nLa Turquie a toujours eu une attitude pour le moins ambigus pour la Turquie de l'ennemi, le terroriste, les terroristes principaux, ce sont les les Kurdes du PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan si l'ennemi historique de la tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:26 > 0:19:16) [89%] : \r\nDepuis des d\u00e9cennies et et pour la Turquie, les vrais terroristes c'est eux le pr\u00e9sident Erdogan accuse r\u00e9guli\u00e8rement les Europ\u00e9ens de d\u00e9fendre les terroristes kurdes et dans la lutte contre Daech h\u00e9 bien on peut dire que la Turquie n'a jamais fait preuve d'un d'un immense z\u00e8le voil\u00e0 on va formuler \u00e7a comme \u00e7a, les fronti\u00e8res turques n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment toujours contr\u00f4ler la Turquie servait de 2 points de passage pour les djihadistes qui venait d'Europe pour combattre en Syrie et il faut savoir aujourd'hui aussi que les milices qui Servent de bras arm\u00e9 \u00e0 la Turquie sur le terrain, dans le nord de la de la Syrie, parmi ces milices, il y a des brigades qui sont compos\u00e9es d'anciens djihadistes qui \u00e9taient membres de Daech qui perp\u00e9tuent en ce moment des des atrocit\u00e9s dont ils se vendent sur les r\u00e9seaux sociaux, bref, voil\u00e0, on peut dire que la la Turquie a une attitude tr\u00e8s tr\u00e8s ambigu vis-\u00e0-vis de Daech, c'est pas son sa de c'est \u00e7a ne sa priorit\u00e9 num\u00e9ro un, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:16 > 0:19:49) [93%] : \r\nMerci Tristan Dessert en Direct d'Erbil en Irak et on s'excuse aussi pour la qualit\u00e9 du son qui n'\u00e9tait pas parfaite, tout au long de de cet \u00e9change, merci en tout cas, Tristan, on va revenir maintenant sur cette annonce hier soir dans Forum le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois, Antonio Hodgers, il n'exclut pas une candidature pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il se pose la question, dit-il, pourquoi h\u00e9 bien parce que les Verts revendiquent un si\u00e8ge au gouvernement, apr\u00e8s leur victoire de dimanche au f\u00e9d\u00e9ral, on l'imagine la surprise \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume Rey, vous y \u00eates, est ce que dans la classe politique genevoise, on s'attendait \u00e0 cette annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:49 > 0:20:18) [92%] : \r\nNon, il y a effectivement de la la surprise, pas forc\u00e9ment sur les r\u00e9flexions f\u00e9d\u00e9ral d'Antonio Hodgers pour les \u00e9lus Genevois et qui j'ai discut\u00e9, il est l\u00e9gitime d'avoir de l'ambition politique et son CV d'ancien parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et de conseiller d'\u00c9tat peut parler pour lui, mais c'est le timing des d\u00e9clarations d'Antonio Hodgers, qui a surpris en particulier \u00e0 droite, certains les jugent pr\u00e9cipit\u00e9e alors qu'il reste encore beaucoup d'inconnues, alors qu'on ne conna\u00eet pas encore la composition du Conseil des \u00c9tats et puis que Gen\u00e8ve et une p\u00e9riode pour le moins compliqu\u00e9e, dira-t-on, du coup, certains s'interrogent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:18 > 0:20:22) [92%] : \r\nNon, pour avoir l'impression d'un homme qui, qui est pr\u00eat \u00e0 quitter le navire, c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:22 > 0:21:00) [90%] : \r\nC'est en tout cas l'avis du d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Books qui observent un empressement d'Antonio Hodgers \u00e0 se voir ailleurs \u00e0 droite toujours, le chef de groupe LR Yvan Zweifel, souhaiterait, lui, que le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat se consacrer pleinement au dossier Genevois avant de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 aller \u00e0 Berne, mais le pr\u00e9sident des Verts Nicolas Wald Air rejette ces critiques et d\u00e9fend son ministre, il rappelle la pr\u00e9occupation \u00e9voqu\u00e9e hier par Antonio Hodgers, le gouvernement Genevois traverse une passe difficile, disait-il, et comme pr\u00e9sident de ce gouvernement, il m'appartient d'\u00eatre attentif et pr\u00e9sent pour le chef du groupe socialiste \u00e0 Thomas Wenger cette r\u00e9flexion f\u00e9d\u00e9ral ne change rien \u00e0 son implication \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 la dynamique du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:00 > 0:21:06) [94%] : \r\nN'emp\u00eache un pr\u00e9sident du gouvernement qui a des aspirations f\u00e9d\u00e9ral, que dire de l'ambiance au sein du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:06 > 0:21:33) [93%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on \u00e9voque souvent le le climat particulier qui r\u00e8gne, la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait quand Pierre Maudet a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9 sur le budget alors est-ce que ces d\u00e9clarations tomberont une nouvelle fois les fronts c'est \u00e0 voir, mais selon nos informations, le gouvernement ne lui en tiendrai pas rigueur, certains en son sein, estimant que le fait d'avoir de l'ambition et normal, mais le moment choisi est-il le bon on verra mercredi prochain lors de la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil d'\u00c9tat si cette d\u00e9claration d'Antonio Hodgers suscite des discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:33 > 0:22:06) [91%] : \r\nGuillaume Rey \u00e0 Gen\u00e8ve, merci, on va maintenant parler des Verts lib\u00e9raux qui sont face \u00e0 un sacr\u00e9 dilemme apr\u00e8s leur succ\u00e8s de dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ce dilemme assez r\u00e9v\u00e9lateur finalement du positionnement du parti, les sections cantonales doivent d\u00e9cider ces jours- ci, elles doivent d\u00e9cider pour les seconds tours de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats qui soutenir quel candidat et avec quelle couleur politique Adrien oser, il y a pas de ligne tr\u00e8s claire un chez les Verts, lib\u00e9raux et ceux qui sont plut\u00f4t vers ceux qui sont plut\u00f4t lib\u00e9raux, les positions divergent dans canton \u00e0 l'autre, c'est vraiment un sacr\u00e9 diem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:07 > 0:22:33) [85%] : \r\nOui, et c'est particuli\u00e8rement vrai en Suisse romande, prenons \u00e0 Gen\u00e8ve, tout d'abord, o\u00f9 les Verts lib\u00e9raux se sont positionn\u00e9s en d\u00e9but de semaine sur le ou les candidats \u00e0 soutenir, elles ont d\u00e9cid\u00e9 bien de ne rien d\u00e9cider, puisque le parti laissant fait la libert\u00e9 de vote, les \u00e9lecteurs auront donc un large \u00e9ventail de possibilit\u00e9s du ticket Vert, rose, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga ou du au PDC PLR B\u00e9atrice Hirsch Hugues il p\u00f4le d'en passant, pourquoi pas par l'UDC, C\u00e9line Amaudruz, o\u00f9 le proph\u00e8te qui sert, candidat ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:33 > 0:22:37) [94%] : \r\nCe non- choix \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait une \u00e9vidence pour les Verts, lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:37 > 0:23:03) [87%] : \r\nAlors non, puisque il a fallu plus de 2 heures, 2 heures de discussion et une vingtaine de prise de parole pour arriver \u00e0 ce compromis contraire d'ailleurs \u00e0 celui du comit\u00e9 directeur, lui avait propos\u00e9 l'option grand \u00e9cart, Verts PLR mais pour certains, au sein de la section c'est d\u00e9j\u00e0 clair, ce sera soit l'un soit l'autre Michel Mater, par exemple, le nouvel \u00e9lu lib\u00e9ral, alors je ne vois sous la Coupole, a choisi son camp, d\u00e9j\u00e0 elle votera lib\u00e9ral radical avant tout Uggie Paul de drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:03 > 0:23:06) [89%] : \r\nOui, on voit que ce n'est pas simple \u00e0 Gen\u00e8ve et Adrien dans le canton de Vaud qu'est ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:07 > 0:23:22) [85%] : \r\nEh ben c'est c'est c'est similaire, c'est, c'est l'explosion des des couleurs l\u00e0 aussi pour ce second tour au Conseil des \u00c9tats, le parti a a pr\u00e9conis\u00e9 un ticket Vert bleu Ad\u00e8le Torrance Olivier Fran\u00e7ais typiquement Vert et lib\u00e9rale nous a gliss\u00e9, Isabelle Chevalley, la conseill\u00e8re nationale r\u00e9\u00e9lu dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:22 > 0:23:27) [87%] : \r\nEt \u00e7a, alors c'est pour le le c\u00f4t\u00e9 Romand, qu'est ce qu'il en ait appris un de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:27 > 0:23:50) [89%] : \r\nAlors beaucoup de sections ne sont pas encore hein sur la question, mais tout de m\u00eame, on peut signaler le choix des Verts lib\u00e9raux argovien qui appelle \u00e0 soutenir l'\u00e9cologiste Ruth m\u00fbri et laisse donc des facs tout de c\u00f4t\u00e9 le PLR Thierry Burkhard ailleurs, on attend, on attend les assembl\u00e9es mais tout le monde ou presque s'accorde d\u00e9j\u00e0 dire que quoiqu'il arrive, les d\u00e9bats seront intenses, voire m\u00eame franchement explosive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:50 > 0:23:57) [89%] : \r\nEt Z\u00fcrich et Z\u00fcrich, o\u00f9 il y a justement un PLR et une verte qui sont en course pour le second tour du Conseil des \u00c9tats comment faire les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:57 > 0:24:21) [87%] : \r\nAlors pas encore de r\u00e9ponse \u00e0 la non plus en positionnement officiel sera d\u00e9cid\u00e9e la semaine prochaine, mais c'est un enjeu crucial parce que les Verts lib\u00e9raux c'est un r\u00e9servoir de voix important dans le canton 14 pourcent, c'\u00e9tait leur score dimanche alors seront-t-il du c\u00f4t\u00e9 bleu lib\u00e9rale de la force avec le le PLR Roudy nous ou c'est la Verte marionnette Schlatter qui aura leurs faveurs, choix corn\u00e9lien, l\u00e0 aussi, on le voit pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:21 > 0:24:38) [90%] : \r\nMerci Adrien Krauss et pour parler de ce qui ressemble en tout cas un grand \u00e9cart chez les Verts, lib\u00e9raux, on re\u00e7oit Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise, bonsoir monsieur, bonsoir, c'est vraiment si compliqu\u00e9 pour votre parti pour les Verts, lib\u00e9raux de ce de choisir finalement entre un Vert ou une verte et un PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:38 > 0:25:13) [91%] : \r\nC'est pas si difficile que \u00e7a, parce que finalement ni l'un ni l'autre ne sont verts lib\u00e9raux, donc c'est clair que de notre c\u00f4t\u00e9, s'il y avait un Vert lib\u00e9ral a propos\u00e9 par aurait fait sans aucun probl\u00e8me, vous pourriez choisir votre camp et aujourd'hui ben choisir notre camp, nous l'avons fait puisque nous avons choisi typiquement sur le canton de Vaud une verte et un lib\u00e9ral, donc c'est typiquement un choix qui repr\u00e9sente vraiment notre parti, nous sommes des cr\u00e9ateurs de pont, nous voulons travailler aussi bien avec la gauche sur les projets typiquement \u00e9cologique avec qui nous arrivons \u00e0 trouver des majorit\u00e9s, mais aussi avec la droite sur les questions de fiscalit\u00e9, d'\u00e9conomie, donc nous sommes le pont entre ces 2 partis, on va dire de l'h\u00e9micycle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:13 > 0:25:23) [88%] : \r\nEn m\u00eame temps vous allez voter pour 2 personnes de personnes une verte et un PLR en l'occurrence dans le canton de Vaud, vous savez tr\u00e8s bien que ces 2 votes qui vont s'annuler au Conseil des \u00c9tats, ils votent jamais la m\u00eame chose ou pratiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:23 > 0:26:01) [91%] : \r\nAlors j'esp\u00e8re tout de m\u00eame qui repr\u00e9senteront le canton, puisque ces 2 personnalit\u00e9s que nous allons \u00e9lire dans 3 semaines maintenant 2 semaines et demie ce sont des personnes qui repr\u00e9sente le canton avant tout et je pense en tout cas pour conna\u00eetre monsieur fran\u00e7ais qui travaillera en 1er pour le canton, avant m\u00eame son parti, c'est ce qu'on attend d'ailleurs des conseillers d'\u00c9tat, et puis l\u00e0, derri\u00e8re, de notre c\u00f4t\u00e9, on apporte aussi le soutien, on attend aussi que derri\u00e8re, ils \u00e9coutent la voix des des Verts lib\u00e9raux mais je rappellerai aussi je ferai peut-\u00eatre un petit peu d'histoire, parce que d\u00e9j\u00e0 en 2011 et en 2015 nous avons soutenu des candidats Verts et lib\u00e9raux au 2\u00e8me tour des du Conseil des \u00c9tats, donc chez nous, c'est quand m\u00eame dans la lign\u00e9e, on va dire des derni\u00e8res \u00e9lections que que nous suivons cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:01 > 0:26:15) [89%] : \r\nAlors, en tout cas dans votre section il y en a qui ont fait un choix, c'est les jeunes, eux, il pr\u00e9conise un vote Ad\u00e8le Torrance sans le PLR Olivier Fran\u00e7ais pourquoi je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de Virginie cavalier, elle est pr\u00e9sidente des Jeunes Verts lib\u00e9raux Vaudois, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:26:15 > 0:26:29) [90%] : \r\nEh bien, monsieur fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Garces vote sur l'environnement ces derni\u00e8re ann\u00e9es, il nous a pas convaincus, donc on a estim\u00e9 qu'il avait une priorit\u00e9 pour l'\u00e9conomie et non pas l'\u00e9cologie et \u00e0 notre sens, l'\u00e9cologie doit \u00eatre le moteur de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:29 > 0:26:37) [94%] : \r\nL'\u00e9cologie, le moteur de l'\u00e9conomie, Michael Dupertuis, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise, vous en pensez quoi de du du positionnement des Jeunes Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:37 > 0:26:56) [92%] : \r\nC'est c'est un positionnement qui est tout \u00e0 fait respectable, c'est justement un vote de la majorit\u00e9 des jeunes, pas de l'ensemble des jeunes quand m\u00eame parce qu'il faut faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que plusieurs se sont aussi tr\u00e8s bien reconnu dans le vote du ticket Vert et lib\u00e9ral et puis derri\u00e8re c'est clair qu'on ne va pas pouvoir faire d'\u00e9cologie sans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:56 > 0:26:59) [84%] : \r\nMais les gens, ils ont fait un choix, ils ont 12 ce qui prime, choix l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:59 > 0:27:38) [91%] : \r\nC'est l'\u00e9cologie nous on dit : c'est l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie si on garde au niveau de l'ensemble du parti puis des retours qu'on a des membres apr\u00e8s cette d\u00e9cision, on voit que \u00e7a fait du sens parce qu'on a \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui nous soutiennent dans cette d\u00e9marche-l\u00e0, qui nous dit aussi que derri\u00e8re pour faire de l'\u00e9cologie, faut des acteurs \u00e9conomiques et la possibilit\u00e9 d'entreprendre, d'innover et \u00e7a c'est pas avec un \u00c9tat fort, un \u00c9tat liberticide qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 le faire, puis malgr\u00e9 tout, si on regarde les 3 candidats que nous avons, nous avons notamment une candidate qui a pas \u00e9t\u00e9 soutenu par les Verts, lib\u00e9raux madame Ada Marra, simplement parce qu'elle est beaucoup trop \u00e0 gauche pour nous et Clermont ou en tant que partie responsable, on doit faire un choix et ce choix responsable c'est Ad\u00e8le Thorens et Olivier France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:38 > 0:27:59) [93%] : \r\nAlors ce double choix ou ce non- choix, \u00e7a d\u00e9pend des appr\u00e9ciations des uns et des autres, n'emp\u00eache qu'on a l'impression que vous avez un peu de la peine \u00e0 \u00e0 choisir votre camp une fois vers une fois PLR \u00e7a risque aussi d'appara\u00eetre quand m\u00eame \u00e0 Berne lors de la prochaine l\u00e9gislature, d'autant que vous serez-vous vers l'hiver ou avec le PDC un parti pivot vous craignez pas de finalement de, de, de, de perdre votre votre lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:59 > 0:28:44) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, je me sens tr\u00e8s ce sera sur cette question- l\u00e0 parce qu'on le vit d\u00e9j\u00e0 dans les cantons romands, en tout cas, l\u00e0, on travaille avec l'ensemble des parties o\u00f9 g\u00e9n\u00e9ralement les Verts lib\u00e9raux sont m\u00eame en fait quasiment des faiseurs de roi, parce qu'il y a souvent et on pour le canton de Vaud par exemple 55 contre, gauche et droite on ferait pas la girouette \u00e0 Berne, bah c'est pas girouette, c'est comment donner on suit notre programme, notre politique, notre politique, elle est verte et lib\u00e9rale, on doit cr\u00e9er des ponts entre les 2 c\u00f4t\u00e9s, on doit trouver des consensus et \u00e0 mon avis, c'est ce qui va se passer dans ce nouveau parlement qui est malgr\u00e9 tout \u00e0 l'image des Suisses, qui est quelque chose, un gouvernement, un parlement qui sera beaucoup plus consensuel qui devra travailler ensemble discuter ensemble et non pas imposer un dictate qui vient uniquement du PLR et de l'UDC merci dessus, je trouve qu'on va pouvoir jouer un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:44 > 0:29:05) [89%] : \r\nMerci Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise ces verts lib\u00e9raux, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, au revoir et on continue \u00e0 parler de ces seconds tours au Conseil des \u00c9tats qui sont plus ou moins anim\u00e9 dans les cantons, en tout cas en Valais, c'est le suspense total o\u00f9 on vote le 3 novembre les 2 si\u00e8ges PDC ne sont de loin pas assur\u00e9e et il y a une d\u00e9claration qui a mis le feu aux poudres \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:05 > 0:29:44) [91%] : \r\nJe ne suis pas socialiste, je ne le devient pas et je continuerai \u00e0 combattre les id\u00e9es socialistes, il n'emp\u00eache que je suis d'abord un d\u00e9mocrate qui pense que, avec 35 pourcent de voix \u00e0 parti ne peut pas revendiquer pour toujours 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats alors c'est le sens de la justice qui me pousse \u00e0 d\u00e9fendre la candidature de Monsieur Renard tout il y a un sens de justice \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 vouloir qu'une candidature minoritaire puisse s'imposer candidature minoritaire face \u00e0 un parti qui lui- m\u00eame est devenu minoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:44 > 0:29:59) [91%] : \r\nVous aurez reconnu l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, interrog\u00e9 mardi au 19 heures 30 de la RTS un radical qui vote socialiste pour casser l'h\u00e9g\u00e9monie d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne en Valais Yves Terrani, vous \u00eates \u00e0 Sion, est ce que d'autres PLR sont du m\u00eame avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:59 > 0:30:18) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, surtout dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, selon notre enqu\u00eate, les jeunes sont en effet moins politis\u00e9s, de nos jours, il pense plus personnalit\u00e9 que parti mais il y a aussi des figures historiques qui n'h\u00e9site pas \u00e0 appeler \u00e0 voter, Matthias Reynard, comme si l'\u00eatre Cr\u00e9ton, l'ancienne pr\u00e9sidente du Parti radical d\u00e9mocratique valaisan et aujourd'hui membre de la Constituante sous les couleurs d'appel citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:18 > 0:30:26) [93%] : \r\nEn m\u00eame temps il PLR qui appelle \u00e0 voter socialiste est pas tr\u00e8s courant, on imagine que \u00e7a ne fait pas l'unanimit\u00e9 au sein du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:26 > 0:31:00) [89%] : \r\nBien \u00e9videmment, du coup \u00e7a a d\u00e9roul\u00e9 \u00e7a d\u00e9roule et \u00e7a va encore d\u00e9roul\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des internautes le radical qui montre son visage pr\u00eats \u00e0 voter pour un homme de la gauche la plus extr\u00eame tout pour donner un \u00e9ni\u00e8me coup au PDC honni Christ, \u00e9crit l'un d'eux, \u00e0 propos de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral un autre estime de son c\u00f4t\u00e9 que Pascal Couchepin et coh\u00e9rent par rapport \u00e0 son combat politique, le seul grand homme d'\u00c9tat que le Valais est connu : en haut un 3\u00e8me enfin, consid\u00e8re que n'en d\u00e9plaise aux bien- pensants Pascal Couchepin libre de pens\u00e9e et de parole et que son avis est tout aussi valable que ceux des dirigeants du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:00 > 0:31:08) [92%] : \r\nAlors il y a ceux qui applaudissent, il y a ceux qui d\u00e9sapprouvent donc au final on on assistera \u00e0 un PLR valaisan extr\u00eamement divis\u00e9s au moment de voter pour ce second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:09 > 0:31:46) [95%] : \r\n\u00e9coutez, on peut le dire, la raison de cette division est simple, ce parti a toujours voulu briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC l\u00e0 il en a l'occasion, seulement voil\u00e0, pour cela, il devra voter pour quelqu'un de gauche cette gauche avec laquelle il a des positions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, le PLR a laiss\u00e9 \u00e0 ses membres la libert\u00e9 de vote, les renvoyant leurs responsabilit\u00e9s en appelant \u00e0 voter Matthias Reynard Pascal Couchepin a bien \u00e9videmment parasit\u00e9 le message et puis cette image aussi joint ce matin L\u00e9onard Bender, ancien vice- pr\u00e9sident du PLR suisse m'a racont\u00e9 qu'un ami lui a confi\u00e9 qu'il aimerait trop secouer le cocotier, mais qu'ils ne voudraient pas recevoir les noix de coco sur la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:46 > 0:31:51) [86%] : \r\nEn tout ce que vous parliez Yves de Matthias Reynard, qu'est ce qu'il en pense, lui, de toutes ces histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:51 > 0:32:14) [92%] : \r\nEh bien, il n'est pas \u00e9tonn\u00e9 d'avoir du soutien, tous partis confondus, j'ajoute m\u00eame de certains PDC, selon mes sources, et cela tout simplement parce que, et les mots sont de sa liaison les gens estiment que ce n'est pas cr\u00e9dible d'avoir 2 PDC au Conseil des \u00c9tats pour Matthias Reynard, ce n'est plus une question de parti, c'est une question de pluralit\u00e9 politique, une question de justice tient, comme vient de le dire d'ailleurs Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:14 > 0:32:35) [90%] : \r\nYves Terrani merci \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans notre Studio de Sion il y a Ren\u00e9 Constantin, le pr\u00e9sident pour quelques mois encore, du Parti lib\u00e9ral- radical valaisan Ren\u00e9 Constantin, vous avez donc laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote \u00e0 vos membres du coup \u00e7a fait r\u00e9agir Pascal Couchepin, dit ce qu'il pense, mais \u00e7a fait r\u00e9agir c'\u00e9tait c'\u00e9tait pr\u00e9visible non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:36 > 0:32:57) [88%] : \r\nNon, ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9visible parce que ce comit\u00e9 avait d\u00e9cid\u00e9, en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re justement de laisser cette libert\u00e9 totale de vote avec nos intervention dans les m\u00e9dias, et pour ce faire, c'est un petit peu dommage quand m\u00eame que l'on arrive tout \u00e0 coup, avec cette agitation, nous avions v\u00e9cu une assembl\u00e9e parfaitement sereine, les choses \u00e9taient vraiment bien cadr\u00e9 et voil\u00e0, voil\u00e0, si on allume un petit peu la m\u00e8che, h\u00e9 bien \u00e7a fait sacrer l'agitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:57 > 0:33:00) [80%] : \r\nEn de Pascal Couchepin, il appara\u00eet pas respect\u00e9 les r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:00 > 0:33:17) [87%] : \r\nAlors, il n'a peut-\u00eatre pas en tant attendu la fin de la s\u00e9ance, parce que nous avions de votre affaire, le 1er c'\u00e9tait de de devoir se retirer de la course aux \u00c9tats et 2\u00e8me de le mode de communication et c'est vrai qu'elle est intervenue avant que nous puissions exactement d\u00e9crire le mode de communication \u00e0 faire ce qui ce qui ajoutait un petit peu de confusion \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:17 > 0:33:25) [92%] : \r\nEn m\u00eame temps, parlons un peu du fond, vous dites pas que finalement ce cette candidature de Matthias Reynard, c'est une bonne mani\u00e8re de briser, c'\u00e9tait d'h\u00e9g\u00e9monie PDC en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:25 > 0:34:12) [91%] : \r\nAlors il faut savoir ce qu'on s'on veut v\u00e9ritablement est ce que l'action politique d'un parti gouvernemental comme le n\u00f4tre, c'est d'abord et avant tout de vouloir casser, briser \u00e0 un autre parti, ou bien de pouvoir \u00eatre droit dans ses bottes, men\u00e9 l'action politique de droite, donc voil\u00e0 nous tout au long de la campagne, nous avons donn\u00e9 un seul message : le parti aujourd'hui est unie, quand bien m\u00eame il y aura des votes bien parfaitement diff\u00e9rents au sein de ce m\u00eame parti, mais nous notre volont\u00e9 aujourd'hui, c'est de ne pas rentrer dans cette pol\u00e9mique, de ne pas faire le jeu des et peur de soi ah ben je n'ai aucune vous voyez en tout cas pas plut\u00f4t m\u00eame serein parce que ce parti va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais voil\u00e0, il va y avoir des sollicitations de toutes parts, soit on entre dans cette pol\u00e9mique dans ce jeu- l\u00e0, soit on reste droit dans nos bottes, et puis l'on fait confiance \u00e0 l'\u00e9lecteur et aujourd'hui, on le dit chez nous, le leitmotiv c'est libre et responsable, et bien les Lecteurs sera libre et responsable de ses choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:12 > 0:34:26) [91%] : \r\nDonc, il se murmure qu'en Valais le PDC fait pression fait pression sur vos membres pour qu'ils votent PDC sinon, dit-on, le PDC pourraient se venger sur Fr\u00e9d\u00e9ric Favre PLR \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat valaisan vous confirmez-vous ces pressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:26 > 0:34:56) [92%] : \r\nNon, alors moi je n'ai subi aucune pression, les choses ont chang\u00e9, il faut, il faut le pr\u00e9ciser quand vous pesez 35 pourcent, vous n'\u00eates plus \u00e0 m\u00eame de vouloir jouer les omnipotent de pouvoir fixer les r\u00e8gles du jeu, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment important, donc non pas de pression et puis ce qui concerne le Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a viendra bien s\u00fbr ult\u00e9rieurement, aujourd'hui on joue vraiment le Conseil des \u00c9tats pour d\u00e9fendre ce Valais Auch au \u00e0 la Chambre des cantons, h\u00e9 bien voil\u00e0, il faut, il faudrait quand m\u00eame \u00e9viter d'avoir 2 voix de gauche parce que chez nous la droite repr\u00e9sente de 70 pourcent de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:56 > 0:35:00) [90%] : \r\nOui, ce que vous craignez, vous faites ce que je sais que c'est que le PS et les Verts face les 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:01 > 0:35:39) [90%] : \r\nAlors bien s\u00fbr qu'il y a, il y a un r\u00e9el danger, la fameuse Triple jaune, noir et PDC du Valais Romand, peut-\u00eatre sera mise \u00e0 mal dans ce 2\u00e8me tour parce que chacun va avoir un tout petit peu peur peut-\u00eatre Monsieur Ryder peur aussi le report des voix sur Madame ne sera pas la m\u00eame chose, alors effectivement il y a pour le PDC danger mais ce que j'aimerais pr\u00e9ciser ce soir, c'est important, c'est que le PDC et le 1er responsable de cet \u00e9tat de fait, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est vous qui faites le casting, c'est vous qui choisissez Madame Marais n'arrive pas \u00e0 d\u00e9coller dans son Valais francophone, elle les m\u00eame largu\u00e9 largu\u00e9 dans sa propre commune, moi \u00e7a m'interpelle quand m\u00eame, \u00e0 ce jeu- l\u00e0, pour le Conseil des \u00c9tats, il faut mettre les meilleurs si vous voulez gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:39 > 0:36:16) [93%] : \r\nEt vous renvoyer la balle dans le camp du PDC Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident pour quelques mois encore, du Parti lib\u00e9ral- radical valaisan, vous \u00e9tiez avec nous ce soir, merci beaucoup monsieur une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, \u00e0 message maintenant pour vous, chers auditrice h\u00e9 bien sachez que depuis cette semaine, vous travaillez gratuitement les hommes, eux, continueront d'\u00eatre pay\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est une extrapolation, bien s\u00fbr, mais elle symbolise les in\u00e9galit\u00e9s salariales en Suisse, une loi existe pourtant la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, elle est en vigueur depuis 23 ans, mais elle ne permet pas de vraiment de de changer les choses, notamment parce qu'elle est tr\u00e8s peu activ\u00e9 bonsoir Christine sativa Spring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:16 > 0:36:17) [100%] : \r\nBonsoir messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:17 > 0:36:26) [91%] : \r\nVous \u00eates avocate sp\u00e9cialiste justement, droit du travail, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 : pourquoi est-ce que les femmes ne recourt pas \u00e0 cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:27 > 0:37:07) [93%] : \r\nAlors il y a beaucoup de raisons pour lesquelles les femmes ne recourt pas \u00e0 cette loi, peut-\u00eatre ne la connaissent-elles pas, m\u00eame si cette ann\u00e9e on en a beaucoup parl\u00e9, donc maintenant, rares sont les personnes qui n'ont pas entendu parler d'\u00e9galit\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9 salariale mais le proc\u00e8s en droit du travail est quelque chose de tr\u00e8s difficile \u00e0 supporter d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 encore plus parce que la femme qui se bat pour avoir un salaire \u00e9gal \u00e0 l'homme, c'est une m\u00e9chante, elle est, elle, a d\u00e9j\u00e0 de la chance de travailler, mais apr\u00e8s il veut encore un autre salaire, \u00e7a sera tr\u00e8s difficile pour elle de retrouver du travail si on sait qu'elle est \u00e0 ce point contestataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:07 > 0:37:13) [90%] : \r\nMais qu'est ce qu'il faut prouver qu'est ce qu'il faut, qu'est ce qu'il faut amener comme \u00e9l\u00e9ment concret pour prouver qu'on est victime d'une discrimination salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:14 > 0:37:57) [93%] : \r\nAlors il faut amener des \u00e9l\u00e9ments qui sont pas si compliqu\u00e9es en th\u00e9orie en tout cas, parce qu'il y a un article dans la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 qui est fait pour aider les personnes qui se plaignent de discrimination, cette disposition indique que si on arrive \u00e0 prouver une vraisemblance d'in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a veut dire eu qu'on est s\u00fbr \u00e0 25 pourcent, ou peut-\u00eatre m\u00eame pas, il faut pas une certitude, maintenant il faut clairement pas une certitude absolue, alors c'est l'employeur qui doit lui \u00e9tablir qu'il n'y a absolument aucune in\u00e9galit\u00e9 entre un homme et une femme puisqu'elle all\u00e8gue ne s'applique contre, hommes et femmes en tout cas pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:57 > 0:38:06) [87%] : \r\nAdmettons qu'une femme entre ici, admettons qu'on soit dans votre cabinet, une femme arrive, elle vous dit je, j'estime \u00eatre victime de discrimination, qu'est-ce que vous lui dites en 1er, \u00e7a prendra du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:08 > 0:38:09) [98%] : \r\nCe sera compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:09 > 0:38:16) [90%] : \r\nJe lisais il faut \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre fort forte parce que \u00e7a va \u00eatre difficile, effectivement, et \u00e7a va prendre du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:17 > 0:38:23) [91%] : \r\nEst ce qu'il y a pas aussi un probl\u00e8me au niveau de la justice elle- m\u00eame qui, qui peine \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur ce genre de cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:25 > 0:38:40) [94%] : \r\nAlors, la justice est pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s bien form\u00e9s sur la probl\u00e9matique de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 salariale probablement que nous magistrats ont \u00e9t\u00e9 sur les bancs de l'universit\u00e9, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on n'en parlait pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:40 > 0:38:42) [77%] : \r\nBeaucoup d'hommes, notamment au les matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:42 > 0:39:06) [89%] : \r\nNon mais dans nos magistrats Vaudois, on n'a pas simplement de femmes maintenant, il y des gens qui travaillent \u00e0 temps partiel, donc, les choses pourraient changer, mais il faut form\u00e9s pour \u00e7a et les magistrats Vaudois o\u00f9 les magistrates vaudoise ne seront pas beaucoup, on les voit pas beaucoup aux journ\u00e9es de formation et l'\u00c9tat ne l'\u00c9tat de Vaud ne met pas en place des formations pour ces magistrats comme d'autres cantons le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:06 > 0:39:14) [88%] : \r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure que les femmes qui qui se lance dans une proc\u00e9dure pour r\u00e9clamer le leur du, elle reste mal per\u00e7ue, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:15 > 0:39:38) [88%] : \r\nParce qu'elles sont contestataires parce qu'elles se battent parce que probablement il y a encore eu une une id\u00e9e des femmes qui fait que c'est disons plut\u00f4t consensuelle et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on les a d'ailleurs remis au poste qu'elles ont merci \u00e0 vous, n'ont pas, elles n'ont pas r\u00e9agi pour avoir le poste de leur sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:38 > 0:39:47) [90%] : \r\nMerci pour votre \u00e9clairage Christine sativa Spring, avocate sp\u00e9cialiste en droit du travail, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi, et \u00e0 18 heures 35 on pas \u00e0 le grand d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:48 > 0:39:52) [74%] : \r\nForum pi\u00e8tre opinion Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:53 > 0:39:57) [90%] : \r\nEt ce grand d\u00e9bat, c'est avec vous, Renaud Malik vous allez d\u00e9battre du cas \u00c9ric Zemmour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:57 > 0:40:47) [93%] : \r\nOui Zemmour c'est peut-\u00eatre l'intellectuel le plus controvers\u00e9 du monde francophone dans les milieux ultraconservateurs on salue son courage, sa verve on le pr\u00e9sente volontiers comme un lanceur d'alerte \u00e0 la pointe du combat contre l'islamisme et le communautarisme, mais \u00e0 gauche, certains ne veulent plus le voir que comme un d\u00e9linquant raciste et islamophobe un d\u00e9linquant qui du coup n'aurait plus sa place sur les plateaux t\u00e9l\u00e9, je vous propose d'en d\u00e9battre ce soir avec nos 3 invit\u00e9s, il y a le patron D. librairie Gilles Payot Pascal Vandenberghe, l'historien des religions Mathieu mais je vends le correspondant \u00e0 Paris du journal Le Temps Richard Verly, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, alors on l'apprend aujourd'hui la justice fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 saisie par le Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel \u00e0 cause d'un discours public tenus par \u00c9ric Zemmour est retransmis sur la cha\u00eene LCI, c'\u00e9tait le 28 septembre dernier on \u00e9coute un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:48 > 0:41:00) [90%] : \r\nEn France, comme dans toute l'Europe tous nos probl\u00e8mes sont aggrav\u00e9es, je ne dis pas cr\u00e9er mais aggrav\u00e9e par l'immigration et tous nos probl\u00e8mes aggrav\u00e9s par l'immigration sont aggrav\u00e9es par l'Islam, c'est la double peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:00 > 0:41:03) [90%] : \r\nMathieu maison depuis ce fameux discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:03 > 0:41:07) [87%] : \r\n\u00e7a vous fait sourire, en tout cas, non mais c'est c'est un grand classique, donc c'est quand m\u00eame, c'est ce qui se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:07 > 0:41:18) [93%] : \r\nDepuis ce fameux discours du 28 septembre Mathieu mais je vends, certains disent que Zemmour ne doit plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un intellectuel mais comme un d\u00e9linquant, vous qu'est-ce que vous en dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:19 > 0:42:06) [88%] : \r\nMais enfin consid\u00e9rer pas consid\u00e9rer c'est de fait un d\u00e9linquant d'ailleurs un d\u00e9linquant multir\u00e9cidiviste puisque c'est pas la premi\u00e8re fois qu'il est condamn\u00e9 pour ses propos, des propos qui sont une incitation \u00e0 la haine raciale, je veux dire c'est relativement grave, donc ce n'est pas un d\u00e9bat, c'est un d\u00e9linquant de fait ne pas qu'un d\u00e9linquant, c'est aussi un intellectuel si vous si vous le dites, moi je dirais plut\u00f4t un pol\u00e9miste pol\u00e9miste de grand talent par ailleurs qui a pignon sur rue, qui dans les livres marchent tr\u00e8s bien, dont les apparitions m\u00e9diatiques t\u00e9l\u00e9visuelles radiophoniques etc Kroell boss etc donc c'est toute une esp\u00e8ce de de machines, moi j'ai pas vraiment de l'et il y a un d\u00e9bat, un questionnement sur le fait et ce qu'il faudrait l'interdire par l'interdire, etc, moi vraiment, c'est pour moi, c'est pas une question puisque d\u00e9j\u00e0 interdire pas comme on pourrait l'interdire simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:07 > 0:42:24) [91%] : \r\nOn a banni par le pass\u00e9 des personnalit\u00e9s sur des plateaux t\u00e9l\u00e9, bien s\u00fbr, on peut supprimer son \u00e9mission o\u00f9 sa chronique \u00e0 quelqu'un, il y a cette possibilit\u00e9 l\u00e0, on va avoir d'ailleurs l'occasion d'en d\u00e9battre, Pascal demain je me tourne vers vous et je vous pose cette question tr\u00e8s simple : Zemmour c'est un d\u00e9linquant ou c'est un penseur pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:24 > 0:42:36) [91%] : \r\nBon, ben je vais je dirais pas c'est pas \u00e0 moi de juger si c'est un d\u00e9linquant, je pense que la justice le fait, elle l'a d\u00e9j\u00e0 fait le fera certainement encore il y a le droit, qui parle, il y a 3 sujets finalement il y a la question de la censure du boycott.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:37 > 0:43:52) [91%] : \r\nIl y a la question de l'Islam, et puis il y a le cas Zemmour et je crois qu'il faut dissocier les 3 sujets, c'est-\u00e0-dire sur le principe, et \u00e7a c'est li\u00e9 \u00e0 mon m\u00e9tier aussi, je suis pour le d\u00e9bat d'id\u00e9es, m\u00eame si c'est des id\u00e9es qui nous plaisent pas, je j'incite \u00e0 lire un petit livre de Raoul Vaneigem situ\u00e9 \u00e0 sioniste difficilement accusa bleu d'\u00eatre de droite, qui avait publi\u00e9 un petit livre qui s'appelle rien n'est sacr\u00e9, tout peut se dire, on d\u00e9bat par des id\u00e9es, on dit pas par par de l'interdiction par du boycott, y compris si c'est d'id\u00e9es sont pas les bonnes, et pour HNE sur le cas Zemmour je d\u00e9fends pas \u00c9ric Zemmour parce que j'ai pas envie de le d\u00e9fendent, je suis pas d'accord avec beaucoup de choses et je trouve qu'il y ait une vraie il part d'une posture, je dirais, de penseurs ou en tout cas avant d'\u00eatre un pol\u00e9miste condamn\u00e9 il am\u00e8ne un certain nombre de choses qu'on aime ou qu'on aime pas, peu importe, et puis petit-\u00e0-petit, y a une esp\u00e8ce de d\u00e9rive qui fait qu'aujourd'hui il est clairement sur l'\u00e9chiquier avec l'extr\u00eame droite, il fricote avec Marion Mar\u00e9chal- Le Pen etc donc, moi je peux \u00e9videmment pas valider \u00e7a apr\u00e8s, il y a un 3\u00e8me sujet c'est la question de l'Islam en France, qui vu de Suisse peut, peut-\u00eatre, mais peut-\u00eatre monsieur on aura l'occasion d'hier leur a effectivement et ce sujet-l\u00e0, il existe bel et bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:52 > 0:44:07) [88%] : \r\nAlors revenons peut-\u00eatre au 1er des sujets puisque vous avez dit Pascal vont de mer, il y en a 3, il y a la censure, il y a le cas Zemmour et puis il y a \u00e0 la question de l'Islam, alors parlons d'abord de la censure Mathieu mais jouant, est ce que, oui ou non il a sa place, Zemmour dans le d\u00e9bat public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:08 > 0:45:19) [91%] : \r\nMoi, c'est pas \u00e0 moi de le Tir se fait pas \u00e0 moi de dire si les gens ont leur place ou pas dans l'espace public tout ce que je constate, vous l'avez dit, c'est que d'autres personnes, condamn\u00e9 pour incitation \u00e0 la haine raciale, je pense par exemple \u00e0 quelqu'un comme Dieudonn\u00e9, qui est un antis\u00e9mite notoire, et moi je trouve tr\u00e8s bien qu'il ait \u00e9t\u00e9 bannie d'abord pour des propos qui \u00e9taient \u00e0 la limite plus maintenant il a d\u00e9riv\u00e9 jusqu'\u00e0 une esp\u00e8ce de maladie antis\u00e9mite gravissime, mais tr\u00e8s vite, il a \u00e9t\u00e9 totalement bannie des m\u00e9dias, etc, \u00e0 cause de ses propos pol\u00e9miques donc on pourrait supposer que ceux qui l'ont banni fasse de m\u00eame avec \u00c9ric Zemmour, simplement, ils ne le font pas, pourquoi, parce que le c'est pas une question d'opinion, je ne pense pas du tout que les gens qui invite \u00c9ric Zemmour LCI etc, partage, c'est son point de vue simplement c'est quelqu'un qui marche bien, qui fait vendre, etc, et c'est \u00e0 mon avis, l'argument \u00e9conomique qui fait qu'on va ou pas le maintenir sur des cha\u00eenes et qu'on voit ce sujet ce que qu'on va se servir de son propos, etc, mais il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me intellectuel de fond qui est est-ce qu'on applique la m\u00eame chose pour un antis\u00e9mite que pour quelqu'un qui tient des propos bon racistes, islamophobes mais pas seulement, je veux dire c'est aussi un quelqu'un qui a une qui qui r\u00e9vise l'histoire se sur, par exemple, Vichy, il y a pas un historien s\u00e9rieux qui partage ce que dit \u00c9ric Zemmour sur Vichy et sur P\u00e9tain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:19 > 0:45:22) [95%] : \r\nPar exemple, je suis d'accord avec \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je d\u00e9fends pas Zemmour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:22 > 0:45:36) [90%] : \r\n2 poids 2 mesures, Richard vers l'vous \u00eates d'accord avec cette analyse que fait Mathieu veut jouant, \u00e0 savoir que on tol\u00e9rerait davantage sur les plateaux t\u00e9l\u00e9, l'islamophobie d'un \u00c9ric Zemmour que l'antis\u00e9mitisme dans Dieudonn\u00e9 par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:45:37 > 0:46:56) [92%] : \r\nAlors moi je crois qu'il faut absolument pas comparer \u00e0 l'heure qu'il est Zemmour et Dieudonn\u00e9, tr\u00e8s franchement, Zemmour a \u00e9t\u00e9 certes, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 par la justice, les propos qu'il a tenus montrent clairement que, maintenant, il est en train de devenir une personnalit\u00e9 politique et \u00e0 mon avis, c'est l\u00e0 qu'est le probl\u00e8me, c'est la fronti\u00e8re entre son engagement politique et son positionnement d'\u00e9ditorialistes, journalistes, commentateurs, mais il est pour l'instant encore normal d'avoir \u00c9ric Zemmour sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, moi personnellement \u00e7a ne me choque pas, ce qui me choque, c'est la posture et le r\u00f4le qu'il y a, c'est-\u00e0-dire que si ses News en l'occurrence, puisque la cha\u00eene maintenant l'invite r\u00e9guli\u00e8rement, et je crois lui a confi\u00e9 un d\u00e9bat si elle le pr\u00e9senter comme \u00c9ric Zemmour engag\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite aux c\u00f4t\u00e9s de Marion Mar\u00e9chal- Le Pen pour le compte du Rassemblement national, personnellement, je n'ai pas de probl\u00e8me, il peut dire ce qu'il veut dans son dans ce cas de figure, l\u00e0, et bien \u00e9videmment, s'il dit quelque chose de r\u00e9pr\u00e9hensible au niveau de la loi, ce sera r\u00e9prim\u00e9e par les juges, la difficult\u00e9 aujourd'hui, c'est qu'\u00c9ric Zemmour a gliss\u00e9, il continue d'avoir une posture d'\u00e9ditorialistes, y compris d'ailleurs, quand m\u00eame, rappelons-le, sur d'autres sujets que l'Islam, ce matin, il s'exprimait sur Mario Draghi et la Banque centrale europ\u00e9enne et ponctuellement quand \u00e7a l'arrange, il va dans des forums d'extr\u00eame droite pour d\u00e9livrer son message, l\u00e0 il faut clairement faire attention ce glissement est probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:56 > 0:47:03) [88%] : \r\nRichard vers les Pascal Vandenberghe Mathieu Omn\u00e8s vont rester avec nous, on va juste donner une information concernant le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:05 > 0:47:07) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:07 > 0:47:16) [92%] : \r\nQuel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Vevey Berne car des pi\u00e9tons sont signal\u00e9s entre Bulle et Fribourg Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:18 > 0:47:57) [89%] : \r\nAlors moi, j'aimerais tout de suite messieurs qu'on parle d'un essai qui est paru il y a de \u00e7a quelques semaines, c'est un essai sign\u00e9 d'un historien plut\u00f4t connu un, il s'appelle G\u00e9rard Noiriel, il a \u00e9tudi\u00e9 justement la rh\u00e9torique les discours d'\u00c9ric Zemmour et il dit ceci : h\u00e9 bien, sa rh\u00e9torique se rapproche de celle des penseurs, des pamphl\u00e9taire antis\u00e9mite de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle vous Mathieu mais je vous vous l'avez lu on vous l'avez parcouru en tout cas ce livre, vous avez vu tout \u00e0 l'heure dans la caf\u00e9t\u00e9ria de la RTS, vous \u00e9tiez plong\u00e9 dans la lecture de l'ouvrage est ce que c'est vrai, est ce que Zemmour \u00e9crit et parle comme un de ces penseurs antis\u00e9mite du XIXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:57 > 0:48:34) [88%] : \r\nPour moi, j'ai lu parcours effectivement lu puis parcouru le Live de Noiriel qui aime partiellement convaincants, on va dire en tous cas, \u00e0 mes yeux, je trouve que parfois le rapprochement justifi\u00e9e ou en tout cas int\u00e9ressant par rapport \u00e0 une mani\u00e8re courrouc\u00e9e de personnalit\u00e9s pol\u00e9miste que Drummond Zemmour de se positionner vous de pousser positionner la France comme une victime de, de, de voir un un esp\u00e8ce d'ennemis \u00e0 la fois int\u00e9rieures et ext\u00e9rieures qui sera l\u00e0 pour la d\u00e9truire, etc, donc je vois des points communs sur d'autres points, je trouve que c'est quand m\u00eame un rapprochement un petit peu abusif parce que bon, faut quand m\u00eame voir les propos de de Drummond, enfin je veux dire c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:34 > 0:48:38) [82%] : \r\nEt d'Entremont, auteur d'un essai qui s'intitulait La France je vais 1880.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:38 > 0:48:43) [81%] : \r\nC'est un des inventeurs ont par inventeur propagateurs de l'antis\u00e9mitisme en France au XIXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:43 > 0:48:51) [88%] : \r\nQuand on dit r\u00e9guli\u00e8rement qu'il est l'un des inspirateurs de de l'achat oui c'est des accusations et en parall\u00e8le, qui est relativement gras Richard vers Lille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:48:51 > 0:49:57) [92%] : \r\nOui, c'est grave, alors moi j'ai lu ce livre et j'y ai consacr\u00e9 une chronique d'ailleurs dans le temps, le titre du livre c'est le venin dans la plume, alors moi, \u00e0 mon avis, G\u00e9rard doit Ga\u00ebl Noiriel, qui est un historien tr\u00e8s respectable, il, il conna\u00eet tr\u00e8s bien le sujet de Drummond, je pense par compte qu'il est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge de l'analogie, c'est-\u00e0-dire qu'ils cherchent partout des \u00e9l\u00e9ments d'analogies, alors qu'\u00e0 mon sens il y a au moins 2 grandes diff\u00e9rences la 1\u00e8re diff\u00e9rence et elle est importante, c'est que Drummond au 19\u00e8me si\u00e8cle, il est \u00e0 Paris, il invente un complot juif que le commun des Fran\u00e7ais ne voit pas autour de lui, donc il raconte une histoire qui est pour la plupart des Fran\u00e7ais fictive reconnaissons quand m\u00eame que les choses que dit Zemmour correspondent \u00e0 un sentiment assez diffus dans une partie de la population fran\u00e7aise et qui correspond \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s que les gens vivent \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose 2\u00e8me chose, \u00c9ric Zemmour n'a pas, et \u00e7a je tiens \u00e0 le rappeler, il n'a pas que parler d'Islam, il n'est pas l'homme d'une obsession, il parle de beaucoup d'autres sujets, c'est ce que vous son cr\u00e9neau, c'est au fond la France d'antan, la France nostalgique, la France qui allait mieux avant, ne l'oublions quand m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:57 > 0:50:13) [92%] : \r\nAlors Pascal Vandenberg bah on en vient justement \u00e0 ce point qui est centrale, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, c'est la question de l'Islam dans le discours de d'\u00c9ric Zemmour, parfois il est, il est pr\u00e9sent\u00e9 comme un lanceur d'alerte, c'est comme \u00e7a qu'il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment dans Le Figaro que qu'est-ce que vous en dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:13 > 0:51:15) [91%] : \r\nMoi, je voudrais revenir sur ce qui vient d'y \u00eatre dit sur cette comparaison entre Drummond et ais\u00e9ment, il y a quand m\u00eame des diff\u00e9rences historiques en 1806 Napol\u00e9on convoque le grand \u00e7a n'aidera qui n'existe plus depuis la disparition de de de l'Isra\u00ebl des origines 71 grand sage juif qui vont r\u00e9pondre \u00e0 12 questions qui sur leur pour qui leur sont pos\u00e9es du genre sur la polygamie sur le traitement des femmes sur le mariage entre religion et puis ce grand \u00e7a n'aidera va en 1807 faire une d\u00e9claration, consid\u00e9rant que les droits civils et politiques priment sur la religion et \u00e0 partir de l\u00e0 apr\u00e8s l'\u00e9mancipation 1791 on confirme bien que les juifs fran\u00e7ais sont fran\u00e7ais, et accessoirement juif en 1905 on a la la\u00efcit\u00e9 et depuis les ann\u00e9es 70 en France depuis 30 ans toujours l'Islam fran\u00e7ais a refus\u00e9 un pacte de ce type en disant : non, on l\u00e2che parce que l'\u00c9tat la France passe avant, aujourd'hui, on a dans des \u00e9coles en France des enfants qui disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:16 > 0:51:25) [93%] : \r\nJe suis pas fran\u00e7ais, je suis musulman, d'abord, d'accord, donc en gros, si je r\u00e9sume, que vous dites pas \u00e7a dans la m\u00eame situation n'est pas d'accord avec les formules employ\u00e9es, ce que je Maresic Zemmour mais le constat est juste, on ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:51:25 > 0:51:50) [91%] : \r\nPeut d\u00e9j\u00e0 pas comparer parce que Drummond parle \u00e0 un moment o\u00f9 les juifs sont int\u00e9gr\u00e9s et ont mis la religion en arri\u00e8re, donc il y a pas de motif, aujourd'hui on n'est pas du tout dans la m\u00eame situation avec l'Islam fran\u00e7ais et c'est bien l\u00e0 dessus qu'appuie Zemmour, en r\u00e9alit\u00e9, c'est sur cette diff\u00e9rence l\u00e0 aussi, c'est-\u00e0-dire que c'est la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui s'adapte \u00e0 l'Islam, ce qu'on a jamais demand\u00e9 aux juifs, les juifs ont toujours accept\u00e9 de s'adapter eux \u00e0 l'\u00c9tat fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:50 > 0:51:52) [90%] : \r\nAlors qu'est ce qu'il en dit l'historien des religions Mathieu mais je bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:51:52 > 0:52:12) [89%] : \r\nEn total d\u00e9saccord, \u00e9videmment, avec \u00e7a, mais c'est normal alors enfin d\u00e9j\u00e0 pour revenir sur ce sur Drummond, \u00e9videmment, quand on peut dire apr\u00e8s coup que les Juifs \u00e9taient parfaitement int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, donc c'\u00e9tait une non- question mais, manifestement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une question ce qu'a dit Drummond, il me semble qu'il y a eu un un un gros \u00e9cho dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:12 > 0:52:24) [93%] : \r\n\u00e7a ne se justifiait absolument pas, il y avait pas de situation et donc tu vois, \u00e7a commence \u00e0 ce que \u00e7a, je dis que la situation est la m\u00eame, je dis pas \u00e7a, je dis que la situation vis-\u00e0-vis de l'Islam aujourd'hui n'est pas celle des juifs \u00e0 l'\u00e9poque de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:52:24 > 0:53:27) [88%] : \r\nNon, \u00e7a c'est un non mais bien s\u00fbr M\u00e9morial ne dit pas \u00e7a mais par compte je suis en total d\u00e9saccord avec le fait que l'Islam que la France ou que le l'\u00c9tat fran\u00e7ais tenterait de faux pas tr\u00e8s accepterait quelque chose de l'Islam d\u00e9j\u00e0 l'Islam faudra me dire ce que c'est, parce que s'il y avait une entit\u00e9 pour repr\u00e9senter le Juda\u00efsme, \u00e0 l'\u00e9poque, il y en a pas, il y en a jamais eu pour repr\u00e9senter l'Islam qui est extr\u00eamement vari\u00e9, extr\u00eamement divers et donc essentialis\u00e9 comme \u00e7a en disant l'Islam s'impose \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, je suis en total d\u00e9saccord avec \u00e7a, tout comme les tests de Zemmour qui sont gravissimes, par exemple, le grand emplacement qui est un mythe, un n'importe qui n'importe quel g\u00e9ographes, d\u00e9mographes s\u00e9rieux vous le dira, et donc sur cette id\u00e9e de l'Islam comme Zemmour mettrait en avant comme un lanceur d'alerte, je veux dire c'est un fantasme, et c'est en \u00e7a que Noiriel dit qu'il est proche de Drummond les situations historiques sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes les, les cons\u00e9quences sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, \u00e9videmment, mais ce qu'il a de commun, c'est qu'il y a un Juda\u00efsme fantasm\u00e9 chez Drummond, il y a un Islam fantasm\u00e9 chez Zemmour mais ce qui ne veut pas dire par contre pourcent je pas peut tout \u00e0 fait se rejoignent sur le fait qu'il y a des probl\u00e9matiques dans certains quartiers, dans certaines situations en France qui sont gravissimes li\u00e9es au communautarisme etc et qu'il ne faut pas nier mais il y a une nation, c'est \u00e0 Lisa Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:27 > 0:53:31) [90%] : \r\nMais le sujet cela voil\u00e0 c'est sur ce d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui qui date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:31 > 0:54:03) [88%] : \r\nMais c'est pas du tout un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 parce que bien s\u00fbr, je dirais le nombre, enfin je veux dire, vous ne vous allumez n'importe quelle cha\u00eene d'info en continu fran\u00e7aise et vous aurez quantit\u00e9 d'\u00e9ditorialiste qui ne font que rappeler \u00e7a, il y a eu cette pol\u00e9mique sur le voile o\u00f9 il y a, il y a eu un titre de Lib\u00e9ration o\u00f9 il y a 85 d\u00e9bat 250 invit\u00e9s 0 femmes voil\u00e9es invit\u00e9s mais on ne parle que de \u00e7a, donc je crois pas qu'il y a un d\u00e9ni de Rallye \u00e9dit\u00e9 au contraire, je pense qu'il y ait une amplification de probl\u00e9matiques qui existe, qu'il ne faut pas nier, mais qui sont amplifi\u00e9es d\u00e9velopp\u00e9 sur investi et qui disent, \u00e0 mon avis quelque chose d'assez gravissime sur le l'\u00e9tat intellectuel de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:03 > 0:54:20) [89%] : \r\nMathieu maison Pascal Vandenberghe, Richard Berry, il nous reste encore oui 2 minutes 2 minutes 30 \u00e0 passer ensemble, j'aimerais bien juste qu'on revienne sur les appels au au boycott qui retentissent ces temps- ci, Richard vers vous, vous l'avez interview\u00e9 \u00e0 \u00c9ric Zemmour, il y a, il y a de cela quelques semaines cet \u00e9t\u00e9, est ce que vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 le faire, est ce que vous le referais maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:21 > 0:54:57) [94%] : \r\nNon, je ne le referais pas \u00e0 l'\u00e9poque nous avions choisi autant de lui donner la parole parce qu'il venait faire une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve et d'ailleurs, l'entretien a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le jour de cette conf\u00e9rence, et l'id\u00e9e \u00e9tait effectivement de savoir au fond qui \u00c9ric Zemmour et de le pr\u00e9senter aussi \u00e0 notre audience et \u00e0 notre public, d'ailleurs, nous n'avions pas parler que de l'Islam dans ce dans cet entretien, il avait aussi parl\u00e9 d'autres sujets, les sujets \u00e9conomiques l'histoire l\u00e0 le fait qu'il est angoiss\u00e9, il ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter, de la disparition de la France, mais s'il est \u00e9vident qu'apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la convention de Marion Mar\u00e9chal- Le Pen dont vous parliez au d\u00e9but si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je ne lui tendre et pas le micro pour le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:57 > 0:55:01) [86%] : \r\nPascal Vandenberghe, vous, vous l'aviez invit\u00e9 pour des s\u00e9ances de d\u00e9dicaces non auront la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:01 > 0:55:37) [90%] : \r\nPas invit\u00e9, il \u00e9tait invit\u00e9 par une jeune association genevoise qui s'appelle convergence et l'\u00e9diteur nous a dit, sera l\u00e0 pour cette conf\u00e9rence est ce que vous voulez, axe de ce que vous acceptez de le prendre en d\u00e9dicace, j'ai r\u00e9pondu oui, j'ai r\u00e9pondu oui, parce que je suis pour le d\u00e9bat d'id\u00e9es, j'ai re\u00e7u aussi, j'ai jamais eu de r\u00e9clamations, quand je re\u00e7ois Jean Ziegler ou Jos\u00e9 Bov\u00e9, en revanche, quand je re\u00e7ois Zemmour je ne me fais m\u00eame je me fait alpaguer il y a un traitement qui est diff\u00e9rent, parce qu'il y a une mainmise aussi aujourd'hui dans le d\u00e9bat public d'une partie de la gauche, alors que la droite ne dit rien quand je re\u00e7ois l'extr\u00eame gauche, donc c'est juste un traitement qui dont il faut bien prendre connaissance diff\u00e9renci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:37 > 0:55:39) [96%] : \r\nEn quelques secondes Mathieu mais je vends 2 poids 2 mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:39 > 0:56:19) [92%] : \r\nNon, moi je pense pas du tout qu'il y a 2 poids, 2 mesures, hante les intellectuels de gauche et de droite puisque, en tout cas sur 100, surtout en France, les intellectuels, si on peut les appeler comme \u00e7a, de droite, voire d'extr\u00eame droite ont pignon sur rue, on les voit partout, il y a peut-\u00eatre une diff\u00e9rence entre Jean Sigler \u00c9ric Zemmour c'est que, encore une fois \u00c9ric Zemmour, d\u00e9sormais c'est un d\u00e9linquant du point de vue de la justice et Jean Ziegler ne l'est pas et c'est peu, on pourrait en tout cas, imaginez le fait, moi je trouve tr\u00e8s bien que vous qui qui soit que vous vendiez les livres etc, il y a aucune raison le je pense que le boycott n'a aucun sens aucun int\u00e9r\u00eat donc je je ne pr\u00e9conise pas \u00e7a du tout, simplement je pense qu'il faut faire attention quand quelqu'un a d\u00e9pass\u00e9 le cadre de la loi de ne peut-\u00eatre pas diffuser son discours absolument partout, comme si c'\u00e9tait un discours qui \u00e9tait normal et qui du coup de se normalise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:19 > 0:56:35) [88%] : \r\nVoil\u00e0 le cas Zemmour et les questions qu'il soul\u00e8ve, notamment quant aux limites de la libert\u00e9 d'expression, merci d'\u00eatre venu en d\u00e9battre avec nous, Mathieu mais je vends, historien des religions parce qu'avant, Berg, pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral de librairies Payot Richard Verly correspondant \u00e0 Paris du journal Le Temps, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:37 > 0:56:40) [80%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:42 > 0:57:06) [94%] : \r\nSon unit\u00e9, son id\u00e9e peut surprendre, il veut reverdir le d\u00e9sert du Sahara dans notre forum des id\u00e9es, je re\u00e7ois ce soir Jean-Edouard Buster bonsoir messieurs, bonsoir, vous \u00eates ing\u00e9nieur vous avez oeuvr\u00e9 dans l'agro- \u00e9cologie, sauf erreur, la lutte contre la dite d\u00e9sertification peut dire, c'est votre dada, vous publiez un livre reverdir le Sahara aux \u00e9ditions Favre alors Jean-Edouard Buster expliquez-nous reverdir le Sahara pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:57:07 > 0:57:54) [92%] : \r\nAlors, c'est en fait une immense planche de salut qu'on n'a pas bien vu qu'on a m\u00eame pratiquement pas vu qui pourraient \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es, 1000 fois plus fort, je donne un chiffre comme \u00e7a assez fort n'est-ce pas pourquoi parce que il y a beaucoup de raisons \u00e0 cela : d'abord, c'est pas \u00e7a n'est pas du tout impossible il y a des quantit\u00e9s d'ONG de de chantiers qui seront men\u00e9es, souvent par des Africains qui sont efficaces, mais qui pourrait donner un grand espoir ouvert \u00e0 la vague verte \u00e0 tout le monde si on voyait qu'il y a vraiment quelque chose d'immens\u00e9ment possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:54 > 0:57:56) [76%] : \r\nC'est \u00e7a fait, c'est une cause oubli\u00e9 dans le d\u00e9bat, climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:57:56 > 0:58:08) [94%] : \r\nAbsolument, c'est c'est mon grand \u00e9tonnement que alors il y a eu des personnages qui ont pens\u00e9 mais qui ont eu des solutions compl\u00e8tement je dirais techno- scientiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:08 > 0:58:18) [92%] : \r\nIl faut nous expliquer pourquoi est-ce que reverdir un d\u00e9sert introduire la v\u00e9g\u00e9tation pourquoi est-ce que \u00e7a induit un changement du climat pourquoi est-ce que \u00e7a aurait des effets chez nous en Europe, par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:58:18 > 0:59:08) [92%] : \r\nVoil\u00e0 alors la r\u00e9sorption du carbone, du gaz carbonique se fait beaucoup par la v\u00e9g\u00e9tation, donc le la v\u00e9g\u00e9tation, l'atmosph\u00e8re et les terrestre et \u00e0 tout le monde n'est-ce pas d'autre part, il y a aussi le probl\u00e8me de tous ces r\u00e9fugi\u00e9s qui ne savent plus o\u00f9 aller, c'est c'est populations qui ont une terre qui se r\u00e9tr\u00e9cit et que faire l\u00e0- contre, on est, on est responsable et ne le sont pas souvent tr\u00e8s peu, alors il y a vraiment une dette qu'on a un peu cette dette dont parlait Thomas Sankara n'est-ce pas qui, qui fait qu'il faut faire quelque chose et que, et que leur Afrique doit agir, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une question avant tout des Africains, mais aussi des Europ\u00e9ens qui, qui ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:08 > 0:59:15) [92%] : \r\nEt vous le rappelez tr\u00e8s bien dans le livre, il faut faut le rappeler, hein, il y a plusieurs mill\u00e9naires, le Sahara n'\u00e9tait pas \u00e0 2 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:15 > 0:59:59) [91%] : \r\nAbsolument, il y a 5000 ans seulement donc c'est pas si vieux que \u00e7a, et le le basculement parce que basculement s'est pass\u00e9 quoi, enfin, il s'est pass\u00e9, le fait que, il y a eu une Les il y a eu un changement d'orbite terrestre, \u00e7a, ce qui a fait une l\u00e9g\u00e8re un l\u00e9ger refroidissement d'atmosph\u00e8re et \u00e7a induit un arr\u00eat de la mousson africaine, c'est-\u00e0-dire ces vents qui traverse les monde Guin\u00e9e venant du Golfe de Guin\u00e9e tr\u00e8s arros\u00e9, voil\u00e0 qui Elsa et en plus il y a probablement eu une certaine action, une action que certains savants estime importante de l'humain, c'est pour la premi\u00e8re fois l'humain a agi sur son climat de fa\u00e7on n\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:59 > 1:00:12) [90%] : \r\nEt contribue \u00e0 la diversit\u00e9 de d\u00e9sertification pour qu'il y ait de la v\u00e9g\u00e9tation ma vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure avec la mousson, il faut de l'eau, alors aujourd'hui on la trouve o\u00f9 cette eau pour reverdir le Sahara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:12 > 1:01:08) [86%] : \r\nAlors il y en a sous le Jara, mais elle est surexploit\u00e9e, il y a des nappes fossiles qui des 7 lots qui est arriv\u00e9 l\u00e0, il y a des mis en ann\u00e9e elle est s\u00fbre Pampers et il faut arr\u00eater de la pompe et d'augmenter, en tout cas, la pente est, en revanche, il y a des pluies qui existent encore, et \u00e7a c'est de l'eau, tout \u00e0 fait gratuite et qui arrivent de fa\u00e7on naturelle et ces pluies doivent pas ravin\u00e9 le terrain doivent pas s'en aller, d\u00e9c\u00e8s et se dess\u00e9cher et dans le d\u00e9sert, elles doivent \u00eatre prises dans des cuvettes dans des tranch\u00e9es qu'il faut faire cette m\u00e9thode-l\u00e0 s'appelle le Za\u00efre, elle est, elle est connue depuis longtemps, notamment au Burkina Faso par les, les, les habitants du Burkina Faso qui maintenant la remettent en action et \u00e7a peut \u00eatre fait m\u00e9caniquement par des engins \u00e0 une vitesse extraordinaire avec un avec une efficacit\u00e9 impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:08 > 1:01:14) [86%] : \r\nEn m\u00eame temps il m'excuserez peut-\u00eatre la question un peu na\u00efve, mais on voit mal des, des, des salades pouss\u00e9 en plein Sahara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:16 > 1:01:22) [92%] : \r\nPas des salades, mais si, alors je vais vous expliquer ce qui se fait beaucoup ce qui se fait maintenant d'une fa\u00e7on tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:22 > 1:01:24) [62%] : \r\nOui c'est, on \u00e9tait des qui techniques qui existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:24 > 1:02:34) [85%] : \r\nFaire des trous et maintenant on peut le faire avec des tracteurs qui font des cuvettes des des des Charrues qui font des sauts dauphin, m\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par un Italien Val Venancio Van Errani est reprise par un Tessinois qui est Lino grandit auquel r\u00e9pond un Burkinab\u00e9 qui s'appelle Bourret ira et parce qu'il faut d\u00e8s Burkinab\u00e9 sur place, \u00e7a se passe au Burkina cette histoire l\u00e0 mais \u00e7a peut se, s'\u00e9tendre \u00e0 toute seule et c'est cette m\u00e9thode consiste \u00e0 faire des des cuvettes, par une charrue \u00e0 une vitesse extraordinaire et une seule fois, ensuite les indig\u00e8nes vont prendre des crottes de chien et Hussein des crottes de chefs qui contiennent les semences d'arbres que l'\u00e9chelle les ch\u00e8vres ont dans l'\u00e9chelle les ch\u00e8vres en manger les feuilles, le Lharmattan Harmattan am\u00e8ne l'herbe la semence d'herbe et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, \u00e7a verdit, donc c'est \u00e7a, \u00e7a a une efficacit\u00e9 extraordinaire et au bout de quelques ann\u00e9es on a D et on a des arbres, on a de l'agroforesterie, c'est-\u00e0-dire on a une for\u00eat et des cultures, et on peut envoyer le b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:34 > 1:02:36) [92%] : \r\nMais \u00e7a pr\u00e9suppose un travail avec les communaut\u00e9s locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:36 > 1:03:02) [84%] : \r\nAbsolument, \u00e7a c'est tr\u00e8s important voil\u00e0 c'est c'est ce fameux Burkinab\u00e9 conna\u00eet Les tribus conna\u00eet les toutes les ethnies, parce que d'un village \u00e0 l'autre, les ethnies change, c'est un pays extraordinaire et parlementent avec eux, et eux observent une vont pas tout de suite faire la chose, j'observe et quand ils voient et \u00e7a marche, il ici s'y mettent et tout marche, donc il a plus besoin, il y a plus besoin de faire quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:02 > 1:03:14) [92%] : \r\nReverdir le Sahara, c'est votre credo, un livre que vous publiez aussi Jean-Edouard Buster aux \u00e9ditions Favre reverdir le Sahara merci beaucoup monsieur merci bonne soir\u00e9e, merci 18 heures 58 la m\u00e9t\u00e9o Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:16 > 1:03:37) [95%] : \r\nDemain vendredi, quelques nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de journ\u00e9e plus nombreux le long des Pr\u00e9alpes et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 dans la plupart des r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e minimum 10 degr\u00e9s maximum 17 sur le plateau 19 en Valais central samedi et dimanche, des conditions automnales, avec des bancs de grisaille sur le plateau en dessous de 700 m\u00e8tres maximum 17 \u00e0 20 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:37 > 1:03:43) [85%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Ordinn elle les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:46 > 1:03:54) [78%] : \r\nInfo trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal disponible en pharmacies et drogueries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:54 > 1:03:58) [87%] : \r\nSur l'axe peuvent Fribourg il n'y a plus de danger li\u00e9 aux pi\u00e9tons pr\u00e9sent entre Bulle et recense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:00 > 1:04:14) [85%] : \r\nOn arrive au terme de ce forum \u00e0 la technique ce soir Mathieu Balmer David Chapuis Yannis Bordas c'est Julien Carr\u00e8re \u00e0 Arnaud de maison \u00e0 l'enrichissement image merci \u00e9galement \u00e0 notre attach\u00e9 de production David Sire Julie qui meurent pour les r\u00e9seaux sociaux pass\u00e9s une excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T17:33:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031387", "summary": "Itw S\u00e9bastien Farr\u00e9, historien sp\u00e9cialiste de l'Espagne de Franco.", "id": "2031775", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031388", "summary": "Itw Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts'Lib\u00e9raux vaudois.", "id": "2031776", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031389", "summary": "Duplex Sion : itw Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan.", "id": "2031777", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031390", "summary": "Itw Christine Sattiva Spring, avocate sp\u00e9cialiste du droit du travail.", "id": "2031778", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031391", "summary": "Lausanne et duplex Paris : grand d\u00e9bat entre Pascal Vandenberghe, directeur des librairies Payot, Matthieu M\u00e9gevand, historien des religions, et Richard Werly, correspondant \u00e0 Paris du journal \"Le Temps\".", "id": "2031779", "visualGeographicals": ["PARIS", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["WERLY, RICHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031397", "summary": "Itw Jean-\u00c9douard Buchter, ing\u00e9nieur, auteur du livre \"Reverdir le Sahara\".", "id": "2031785", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REY, Guillaume", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KRAUSE, Adrien", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Duplex Erbil", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802996", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053684", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2030862", "internalArchiveId": "AA1910030474", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2019 - 2020 : Young Boys - Feyenoord Rotterdam", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 14826, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-30T09:38:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910026709", "durationSec": 3863, "title": "UEFA Europa League 2019 - 2020 : Young Boys - Feyenoord Rotterdam ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire de Young Boys, qui a battu le Feyenoord Rotterdam sur le score de 2 \u00e0 0 lors de la 3e journ\u00e9e de la phase de groupes Groupe G de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PIZZINAT, Lionel", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030466", "durationSec": 177, "title": "SPDE 241019 EL YB FEYE ITW", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS", "FEYENOORD ROTTERDAM"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804088", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU116391", "position": "1"}}, {"id": "1804087", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU116390", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 2600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer JCjtDkD0dOGg4RXUgowufC5VzCfJ"}]