[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26600&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0AAA84BF-7B82-4405-B53C-B3ADA311F6EB", "internalArchiveId": "0AAA84BF-7B82-4405-B53C-B3ADA311F6EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Kim Pasche, trappeur vaudois ", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 171, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211750", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["comportement", "pouvoir", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Pasche, Kim"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Le programme de Kim Pasche, trappeur vaudois / LMA_2019-02-19T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.02.2019"], "variantIds": ["ece-10211750"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:44Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChaque jour, on retrouve l'un de nos invit\u00e9s, qui nous explique ce qu'il ferait s'il \u00e9tait \u00e9lu, on va m\u00eame plus loin que \u00e7a, on la question qu'on leur pose, c'est : que feriez -vous si, tout \u00e0 coup, vous aviez les pleins pouvoirs, c'est parfois farfelues, parfois on se dit que ce sont de petites choses toutes Simple h\u00e9 bien loin d'\u00eatre b\u00eate, bref, nos invit\u00e9s nous raconte ce dont il r\u00eave pour notre pays, aujourd'hui on \u00e9coute Kim Pasche un trappeur Vaudois qui passe une grande partie de son temps dans les grands espaces et les for\u00eats du Canada, il vit en autarcie, alors si Kim Pasche \u00e9tait \u00e9lu, h\u00e9 bien, \u00e7a donnerait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nAlors comme \u00e7a, de but en blanc le mot qui me vient, c'est r\u00e9 ensauvagement alors qu'est -ce que quelle forme \u00e7a prendra exactement, c'est \u00e0 voir, mais en tout cas j'ai ensauvag\u00e9 alors quand on quand j'irai ensauvag\u00e9 on s'imagine forc\u00e9ment il veut laisser les for\u00eats sont qu'on coupe les arbres morts, des trucs comme \u00e7a, mais moi je vois \u00e7a, bien plus grand, comme c'est un programme pour programme politique, alors il faut que \u00e7a, que \u00e7a soit partout Jean sauvage et l'imaginaire, je dirais, c'est-\u00e0-dire accepter que tout ne peut pas \u00eatre sous notre contr\u00f4le pr\u00e9cis\u00e9ment et qu'en fait \u00e7a a du bon de laisser les choses hors contr\u00f4le parce que le sauvage, finalement, c'est tout ce qui \u00e9chappe \u00e0 notre \u00e0 notre contr\u00f4le ne domestication donc d\u00e9penser sauvage des villes sauvage traverser au feu rouge, je trouve que c'est important, \u00e7a s'appelle l'anarchie, \u00e7a oui, tout \u00e0 fait et, mais le probl\u00e8me, l'anarchie, c'est qu'en fait on l'a quand on a quand on l'observe, d'un point de vue de notre culture, on a l'impression que les humains spontan\u00e9ment sont des esp\u00e8ces de de b\u00eates f\u00e9roces pour pour elles-m\u00eames le l'homme est un loup pour l'homme, moi je pense pas, je pense qu'en fait les humains tr\u00e8s spontan\u00e9ment se s'organise spontan\u00e9ment en fait le meilleur exemple, c'est justement les peuples racines qui ont qui peuplent encore ce monde les peuples traditionnels am\u00e9rindiens, par exemple, voil\u00e0 c'est \u00e7a, n\u00e9 peuples peuple am\u00e9rindiens mais les Papous les pygm\u00e9es, enfin les aborig\u00e8nes plein de on a plein d'exemples, l'UE n'ont pas le luxe d'avoir un syst\u00e8me politique j'entends qui est repr\u00e9sent\u00e9 avec des parlementaires et autres, ils n'ont pas les avoir une police ni une prison ni, ni, tous ces petits gadgets de notre civilisation, donc ils doivent ils sont oblig\u00e9s de deal\u00e9 avec l'humain, telle qu'il est, c'est int\u00e9ressant parce qu'il me faut bien imaginer que, dans ces peuples -l\u00e0 il y a le potentiel, voleur, le potentiel tueur le pourtant ils arrivent \u00e0 faire avec des structures invisibles, ce que je voulais dire par l\u00e0 c'est que pour moi l'anarchie, \u00e7a veut pas dire pas de r\u00e8gles, \u00e7a veut juste dire : pas besoin de d'imposer ses r\u00e8gles par la force parce que lorsqu'on se consid\u00e8re comme partie d'une communaut\u00e9 on respecte cette communaut\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [96%] :\r\nKim Pasche trappeur Vaudois qui passe donc une grande partie de son temps dans les grands espaces du Canada, il y vit en autarcie et nous l'avions re\u00e7u il y a quelques mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pasche, Kim", "role": "trappeur vaudois ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EF69E55-595A-4ED3-90D1-47F4FAAB9DC9", "internalArchiveId": "2EF69E55-595A-4ED3-90D1-47F4FAAB9DC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police, qui d\u00e9fend son premier dossier en fonction, l'objet de votation sur la nouvelle loi sur les armes", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "L'invit\u00e9e de La Matinale - Karin Keller-Sutter, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police \r\nElle d\u00e9fend son premier dossier en tant que conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale..  \r\nKarin Keller Sutter est notre invit\u00e9e ce matin.. \r\nCheffe du d\u00e9partement de justice et police.. c'est elle qui devra convaincre les Suisses d'accepter la nouvelle loi sur les armes.. \r\nConvaincer que ce texte ne remet pas en cause... cette tradition suisse du tir.\r\nOn lui demander comment elle compte s'y prendre", "durationSec": 643, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226990", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["arme", "douane", "votation"], "thematicPersons": ["Keller-Sutter, Karin"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Karin Keller-Sutter, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Karin Keller-Sutter, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police / LME_2019-02-19T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Karin Keller-Sutter, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police / LME_2019-02-19T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10226991", "ece-10226990"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:44Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nKarin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de justice et police \u00e0 notre invit\u00e9e, Christelle, c'est \u00e0 vous, bonjour, Karin Keller-Sutter, bonjour madame, alors la tradition suisse veut que normalement un conseiller f\u00e9d\u00e9ral nouvellement \u00e9lus attendent 100 jours hein pour pour s'exprimer, sauf si l'actualit\u00e9 le le demandent donc c'est une entr\u00e9e en fonction, on va dire sur sur les chapeaux de roue pour vous puisque puisqu'\u00e0 cette campagne de votation vu du du 19 mai puisque les les Suisses font se prononcer sur une modification de la loi sur sur les armes, c'est une un durcissement dict\u00e9e par par l'Union europ\u00e9enne, la reprise je directives europ\u00e9ennes il y a eu 125000 signatures contre cette modification les r\u00e9f\u00e9rendaires estime que c'est anti- suisse qu'au fond, ne fait plus plus plus confiance au citoyen suisse, vous ne faites pas confiance aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [89%] :\r\nSi on en tout cas je fais tr\u00e8s confiance dans l'eau aux citoyens suisses puis d'une part, aussi, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est vrai que c'est plut\u00f4t exceptionnel de s'exprimer avant les 100 jours normalement qui sont aussi attribu\u00e9es \u00e0 un \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais l\u00e0, c'est une situation exceptionnelle parce que j'ai repris le dossier, comme j'ai repris d'autres dossiers de ma pr\u00e9d\u00e9cesseurs et puis bon, il y a cette campagne maintenant, mais sinon, regardant un an maintenant, le projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 quand m\u00eame par le Parlement suisse et qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'abord et vot\u00e9 par le Parlement suisse, il faut quand m\u00eame voir qu'il y a des changements mineurs c'est vrai que c'est en fait la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes \u00e0 feu, qu'on met en en oeuvre et c'est une obligation que nous avons adopt\u00e9 aussi le peuple suisse d'ailleurs avec la votation sur l'adh\u00e9sion au Trait\u00e9 Schengen en 2005, c'\u00e9tait d'ailleurs un projet qui \u00e9tait d\u00e9fendu par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher et puis \u00e0 l'\u00e9poque, les r\u00e8gles jeu \u00e9tait claire hein, on savait que si on adh\u00e8re \u00e0 ce projet Hourra ou \u00e0 l'espace Schengen et Dublin s'il a de changement de loi en prend l'obligation aussi de les adapter dans la l\u00e9gislation suisse, mais il y a une marge de manoeuvre et il y a aussi une possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier \u00e7a veut dire que, alors, la tradition de tirs en Suisse et commeM. sauvegarder il y a pas de menace de la tradition de Tir, sinon je serais pas l\u00e0 parce que je suis aussi je dirais une je dirais, pas une femme mais je voudrais dire que je suis quand m\u00eame attach\u00e9s \u00e0 cette tradition aussi et je crois que le projet, il est comme m\u00eame il est absolument acceptable et puis il faut aussi voir qu'il nous permet de rester dans l'espace Schengen Dublin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [94%] :\r\nC'est c'est le l'argument mis en avant, peut-\u00eatre l'argument le plus important, en tout cas pour les partisans de cette loi est -ce que c'est pas \u00e0 double tranchant de de dire au fond, il faut dire oui parce que sinon, on sort de de Schengen Dublin certains aimeraient bien qu'on en sorte d'ailleurs du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC ce que cet argument au fond, \u00e7a donne l'impression que c'est l'Union europ\u00e9enne qui dicte ce qu'on ce qu'on doit d\u00e9cider en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 ces questions de souverainet\u00e9, je suis plut\u00f4t parfois une sceptique vis-\u00e0-vis aussi des projets de l'Union europ\u00e9enne, mais l\u00e0 encore une fois, il faut dire que lorsque le peuple suisse a d\u00e9cid\u00e9 en 2005 d'adh\u00e9rer \u00e0 l'espace Schengen, Dublin, il y avait des r\u00e8gles je alors on a aussi pris l'obligation d'adopter dans la l\u00e9gislation nationale, comme je l'ai dit avant les changements qui a qui appara\u00eet, exemple \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace Schengen et Dublin et c'est ce qu'on fait maintenant, et l\u00e0 il y a quand m\u00eame eu la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier des exceptions, \u00e7a veut dire que par exemple pour les soldats qui quittent l'arm\u00e9e, rien ne change, parce qu'ils peuvent garder leurs fusils d'assaut, les personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le service militaire et qui qui qui n'en font plus, qui en le fusil d'assaut \u00e0 la maison, rien ne change pour les personnes qui ont une arme semi- automatique et qui sont enregistr\u00e9s dans un registre cantonal, rien ne change, il y a vraiment des changements mineurs et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame voir le prix qu'on perd, c'est l'exclusion parce qu'on sait oblig\u00e9 en oblig\u00e9 aussi par la votation de 2005, on s'est oblig\u00e9 \u00e0 reprendre dans la l\u00e9gislation nationale, les changements de Schengen Dublin alors on sortirait automatiquement de l'espace Schengen, Dublin, ce qui a des cons\u00e9quences s\u00e9v\u00e8res sur la s\u00e9curit\u00e9 suisse, la politique d'asile suisse mais aussi sur le tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [88%] :\r\nAlors 2 choses : les opposants disent s'au fond ce n'est qu'un d\u00e9but, certes il y a, il en la Suisse a pu n\u00e9gocier d\u00e8s des exceptions mais on ouvre la porte vers vers plus de restrictions pour la l'acc\u00e8s aux armes, \u00e0 vous entendre, effectivement, rien n'exclut que qui est prochainement de nouvelles adaptations que opte garder une arme \u00e0 la maison en s'dans ce pays devient plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [90%] :\r\nAlors il faut \u00eatre honn\u00eate, hein, \u00e7a veut dire, c'est clair que, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace Schengen, Dublin, il peut avoir des modifications des modifications qu'il faut s'y adapter dans la loi suisse, mais il faut aussi voir que dans le contrat de Schengen qu'on a adopt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a une exception l\u00e0 pour la Suisse, qui dit qu'on peut garder \u00e0 la maison, l'arme d'ordonnance alors ceci va rester parce que c'est dans le le contrat de base dans le contrat, Schengen, alors l\u00e0 il y aura pas d'changement et l\u00e0 maintenant si on regarde le projet actuel, il y a certains changements administratives mais je crois qu'il ce qu'on peut tout \u00e0 fait les dig\u00e9rer si on regarde encore une fois le prix qu'on paierait si on sort de l'espace Schengen, Dublin, il faut quand m\u00eame voir que l\u00e0 c'est fin la Suisse qui est au milieu de l'Europe a besoin aussi de l'interaction de 2 du fait de la coop\u00e9ration avec les autres polices europ\u00e9ennes et ceci est garanti avec l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [88%] :\r\nKarin Keller-Sutter vous dites : si on dit non, automatiquement, on va se faire exclure de de Schengen Dublin est ce que c'est vraiment aussi automatique que \u00e7a ce qu'il y a pas mati\u00e8re \u00e0 n\u00e9gocier l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [92%] :\r\nLe contrat est clair : \u00e7a veut dire que jusqu'au 31 mai 2019, c'est-\u00e0-dire 2 semaines apr\u00e8s la votation, c'est clair, enfin il faut dire \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, si on reprend la l\u00e9gislation pas si le peuple suisse Dinan c'est clair qu'on pourra pas reprend de la l\u00e9gislation m'qui correspond \u00e0 la modification Caracas prises l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a un d\u00e9lai de 90 jours qui commencent \u00e0 courir et pendant ces 90 jours il faudrait trouver une solution qui est adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne et la Commission europ\u00e9enne 90 jours pour pour \u00e7a, c'est peu, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut voir aussi que le changement que nous avons fait, parce que le Parlement suisse a aussi apport\u00e9 des assouplissements que je salue tout \u00e0 fait, ce serait difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 trouver vraiment un compromis et puis il y a eu une cessation automatique du du du trait\u00e9 de Schengen n'est pas une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [87%] :\r\nForme de chantage lundi pour quelques complications administratives, au prix de au fond n'a pas le choix, puis au prix de, de, de la s\u00e9curit\u00e9, pas de rester dans dans Schengen, c'est pas un peu un chantage conclut au suicide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [88%] :\r\nVous savez, vous auriez raison si on n'avait pas accept\u00e9 ce trait\u00e9, mais \u00e0 l'\u00e9poque, on l'a accept\u00e9, on savait qu'il fallait adopter les modifications en a eu d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 une votation, c'\u00e9tait en 2008 sur le passeport biom\u00e9trique parce qu'elle a aussi un r\u00e9f\u00e9rendum, c'\u00e9tait aussi une modification \u00e0 l'int\u00e9rieur de Schengen mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame de 3 s\u00e9ries d'ailleurs le le r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9, c'est vrai, mais il faut quand m\u00eame voir que la il faut rester un peu pragmatique, hein, il faut pas \u00eatre il id\u00e9ologique sur la question parce que le pragmatisme m\u00e9dicaux m\u00eame qu'il faut rester \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 de Schengen en a pas parl\u00e9 de l'asile encore parce qu'aujourd'hui le syst\u00e8me Dublin indique qu'une personne qui est d\u00e9bout\u00e9 dans un pays ne peut pas d\u00e9poser une autre demande d'asile dans un autre pays, alors si la Suisse ne faisait plus partie de cet espace, Dublin et aurait je dirais tout une avalanche de demandes d'asile parce que la Suisse serait le seul pays, on peut encore d\u00e9poser une demande d'asile, \u00e7a c'est en argument pour l'UDC non, c'est un argument du bon sens, enfin, je voudrais dire que moi, en tant qu'aussi cheffe du D\u00e9partement de justice et police qui se donne la peine, on a vraiment, je veux dire \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de Schengen, qui ne veut pas qu'il y ait une migration ill\u00e9gale, moi je veux pas que m\u00eame qu'il y ait une avalanche de demandes d'asile en Suisse, parce qu'on ne fait plus partie du syst\u00e8me Dublin et on n'a pas parl\u00e9 du tourisme encore pour l'instant, mais il faut aussi voir que la c'est pour \u00e7a d'ailleurs aussi les organisations d'\u00e9tudes du tourisme salue, il aime la modification parce qu'avec l'espace Schengen, il y a qu'un seul VISA par exemple pour les tous JoeyStarr asiatique au les touristes arabes qui viennent en Suisse le bassin l\u00e9manique, d'ailleurs il est tr\u00e8s concern\u00e9 le Valais concern\u00e9s le tissu c'\u00e9tait Saint-Cl\u00e9ment du tourisme entr\u00e9s noy\u00e9 dans la campagne, oui, parce que l\u00e0, il faut seulement payer pour un VISA Schengen et vous connaissez, hein, ce genre de voyage de groupe par exemple des touristes asiatiques, alors ils font 5 pays en 4 jours, alors ils viendraient plus en Suisse s'il faut prendre un VISA pour la Suisse, le seul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:21) [91%] :\r\nCette modification de la loi sur les armes s'accumulent un peu tout ce qui a d'\u00e9motionnel en Suisse, le rapport aux armes et le rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne comme premi\u00e8re campagne \u00e0 mener c'\u00e9tait c'\u00e9tait quoi celle la meilleure possible, au contraire, c'est peut-\u00eatre la plus compliqu\u00e9e parce qu'on on va sur le terrain de l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [88%] :\r\nOui, c'est pas \u00e9vident, je l'avoue, parce que justement je suis sensible au de sujets aussi, je suis une femme PLR de Suisse orientale, \u00e7a veut dire : centre droit fatras je vais pas dire traditionalisme mais attach\u00e9e aux traditions du pays, je viens d'un coin de la Suisse aussi qui peut-\u00eatre un peu eurosceptique, mais ici, il faut aussi voir un peu le pragmatisme, enfin moi j'ai regard\u00e9 ce projet parce que moi j'\u00e9tais pas en commission, j'\u00e9tais pas conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais pr\u00e9sidente des \u00e9tages avait dirig\u00e9 les d\u00e9bats sans savoir qu'un jour je serai responsable du dossier, mais si on regarde comme m\u00eame les changements, hein, qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es \u00e0 la loi suisse maintenant la loi sur les armes, je les trouve mineurs, et je crois que le pays le prix qu'on paye, il vaut la peine pour pouvoir, de l'autre c\u00f4t\u00e9, est rest\u00e9e dans l'espace Schengen, Dublin, pour moi, c'est, c'est une question de pragmatisme, une question de bon sens, de finalement bien faire l'\u00e9quilibre, de faire une appr\u00e9ciation peut-\u00eatre aussi pragmatique de la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:36) [85%] :\r\nComme quoi il ne travaillent qu'une ministre socialiste peut \u00eatre soulign\u00e9e aussi par le ministre lib\u00e9ral- radical merci Karin Keller-Sutter merci beaucoup aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller-Sutter, Karin", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0B9D70C-356B-4E3A-AC1B-9CD14AB2D495", "internalArchiveId": "A0B9D70C-356B-4E3A-AC1B-9CD14AB2D495", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Caroline Loeb \" Comme Sagan\"", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Caroline Loeb, rendue hyper c\u00e9l\u00e8bre par son tube C'est la Ouate dans les ann\u00e9es 80, est une com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne de renom. Forte de cette vague Sagan qui semble la porter, Caroline Loeb sort un nouvel album, Comme Sagan, autour des chansons que l'auteur a \u00e9crites pour Mouloudji, Dalida, ou Mouskouri, ainsi que de nouvelles compositions, r\u00e9alis\u00e9es par Jean Louis Pi\u00e9rot, un compagnon de route d'\u00c9tienne Daho. Pour cette intelligence aigu\u00eb, pour son humour, sa tendresse, sa lucidit\u00e9 elle en a fait un spectacle j'en ai fait un Fran\u00e7oise par Sagan, qui rencontre depuis bient\u00f4t trois ans un accueil critique et public assez miraculeux avec une nomination aux Moli\u00e8res en 2018. Caroline Loeb est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Caroline Loeb, rendue hyper c\u00e9l\u00e8bre par son tube C'est la Ouate dans les ann\u00e9es 80, est une com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne de renom. Forte de cette vague Sagan qui semble la porter, Caroline Loeb sort un nouvel album, Comme Sagan, autour des chansons que l'auteur a \u00e9crites pour Mouloudji, Dalida, ou Mouskouri, ainsi que de nouvelles compositions, r\u00e9alis\u00e9es par Jean Louis Pi\u00e9rot, un compagnon de route d'\u00c9tienne Daho. Pour cette intelligence aigu\u00eb, pour son humour, sa tendresse, sa lucidit\u00e9 elle en a fait un spectacle j'en ai fait un Fran\u00e7oise par Sagan, qui rencontre depuis bient\u00f4t trois ans un accueil critique et public assez miraculeux avec une nomination aux Moli\u00e8res en 2018. Caroline Loeb est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10194039", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 19.02.2019", "Caroline Loeb \" Comme Sagan\" / ENSD_2019-02-19T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 19.02.2019", "Caroline Loeb \" Comme Sagan\" / ENSD_2019-02-19T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Caroline Loeb, rendue hyper c\u00e9l\u00e8bre par son tube C\u02b9est la Ouate dans les ann\u00e9es 80, est une com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne de renom. Forte de cette vague Sagan qui semble la porter, Caroline Loeb sort un nouvel album, Comme Sagan, autour des chansons que l\u02b9auteur a \u00e9crites pour Mouloudji, Dalida, ou Mouskouri, ainsi que de nouvelles compositions, r\u00e9alis\u00e9es par Jean Louis Pi\u00e9rot, un compagnon de route d\u02b9\u00c9tienne Daho. Pour cette intelligence aigu\u00eb, pour son humour, sa tendresse, sa lucidit\u00e9 elle en a fait un spectacle j\u02b9en ai fait un Fran\u00e7oise par Sagan, qui rencontre depuis bient\u00f4t trois ans un accueil critique et public assez miraculeux avec une nomination aux Moli\u00e8res en 2018. Caroline Loeb est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "Caroline Loeb, rendue hyper c\u00e9l\u00e8bre par son tube C\u02b9est la Ouate dans les ann\u00e9es 80, est une com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne de renom. Forte de cette vague Sagan qui semble la porter, Caroline Loeb sort un nouvel album, Comme Sagan, autour des chansons que l\u02b9auteur a \u00e9crites pour Mouloudji, Dalida, ou Mouskouri, ainsi que de nouvelles compositions, r\u00e9alis\u00e9es par Jean Louis Pi\u00e9rot, un compagnon de route d\u02b9\u00c9tienne Daho. Pour cette intelligence aigu\u00eb, pour son humour, sa tendresse, sa lucidit\u00e9 elle en a fait un spectacle j\u02b9en ai fait un Fran\u00e7oise par Sagan, qui rencontre depuis bient\u00f4t trois ans un accueil critique et public assez miraculeux avec une nomination aux Moli\u00e8res en 2018. Caroline Loeb est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10194040", "ece-10194039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:21Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est un charmant petit monstre parisien casque blond, voitures de sport, go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour le whisky et la f\u00eate l\u00e9g\u00e8re cynique romantique paresseuse oisive, on l'a tous dit -elle aujourd'hui il reste son Style les livres de Fran\u00e7oise Sagan, sont devenus des classiques, ils ont connu d\u00e8s leur publication \u00e0 succ\u00e8s fulgurant et si on s'y plonge un peu, on remarque tout de suite que le portrait fait \u00e0 l'instant ne lui rend pas justice oisive peut-\u00eatre joueuse certainement \u00e0 l'exc\u00e8s mais aussi redoutable d'Intelligence dr\u00f4le \u00e0 en pleurer tendres aussi et finalement pas du tout superficielle, c'est ce casque blond, tous ces ingr\u00e9dients contradictoires qui se retrouvent sur sc\u00e8ne comme par magie, sous le m\u00eame casque blond port\u00e9 pour l'occasion par mon invit\u00e9 de ce soir, on l'a connue, chanteuse des ann\u00e9es 80 avec une bonne dose de qui lui a coll\u00e9 \u00e0 la peau, on l'a vu ensuite dans la peau de George Sand, de Madonna de Mistinguett, elle nous revient, Sagan, seul en sc\u00e8ne pendant plus d'une heure, elle chante aussi encore et notamment des textes de cet auteur devenue ic\u00f4ne mais au fait, Sagan, elle a lu quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [82%] :\r\nEntre nous soit dit, mais l'ami Croubalian. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:19) [87%] :\r\nBonsoir, je les luttes tr\u00e8s r\u00e9cemment, en fait, je, je suis tomb\u00e9e amoureuse des interviews, j'avais achet\u00e9 assez souvent, bonjour tristesse ou aimez -vous Brahms, tendez dans les collections de l'\u00e9poque et Jaffr\u00e9, je m'aper\u00e7ois que je l'avais d\u00e9j\u00e0 et que je n'avais toujours pas ouvert, j'avais toujours pas lu, donc quand on m'a offert le livre, le recueil de des interviews qui s'appelle je ne renie rien, j'ai eu \u00e0 absolu, coup de foudre pour cette pens\u00e9e pour, comme vous l'avez dit, cette Intelligence et c'est \u00e7a qu'humour incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:52) [89%] :\r\nBonsoir Caroline bonsoir, vous \u00eates chanteuse, com\u00e9dienne, on vous conna\u00eet pour beaucoup pour c'est la ouate mais \u00e7a, \u00e7a date quand m\u00eame, il y a m\u00eame un petit moment, plus de 30 ans oui, vous avez fait beaucoup d'autres choses, on peut vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:05) [88%] :\r\nS\u00e9jour dans Fran\u00e7oise par Sagan, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s beau spectacle qui est \u00e0 voir encore \u00e0 Paris, la au \u00eatre le jusqu'au 10 mars vous \u00eates pass\u00e9 par ici, c'est vous qui nous \u00e9coutez, avait eu la chance de voir car une loupe sur sc\u00e8ne en Suisse va vous vous savez de quoi je parle, vous \u00eates si vous nous et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [86%] :\r\n\u00e9coutez, si vous nous \u00e9coutez, j'en profite pour dire que le public de Lausanne \u00e9tait exceptionnelle, vraiment, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un bonheur de jouer devant cette pendant ces 2 soirs avec les gens qui \u00e9taient l\u00e0 qui qui qui rit et je, je, je me sentais mais tellement en communion avec le public, c'\u00e9tait fantastique, c'est un peu la douche froide, quand je suis retourn\u00e9 \u00e0 Paris, des jeux d'acteurs, l\u00e0 il y a, il y a, il y a des salles extraordinaire et puis bien du jour o\u00f9 o\u00f9 on sent moins la la salle voil\u00e0 donc tout \u00e7a pour dire que le public de Lausanne \u00e9tait maire avait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:52) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc merci \u00e0 vous, si vous y \u00e9tiez, c'\u00e9tait le CPO \u00e0 Ouchy au d\u00e9but de ce mois, et puis j'\u00e9tais en train de vous faire un compliment, mais qui n'est pas un compliment qui est la la r\u00e9alit\u00e9 car il ne vous est tout \u00e0 fait bluffante en second, on y croit, on a presque l'impression d'avoir devant nous c'est \u00e7a sort pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [91%] :\r\nOui c'est, c'est assez magique, ce qui se passe en fait avec ce spectacle, parce qu'il y a beaucoup de gens qui qui sortent du spectacle et qui me disent j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de passer une heure avec Sagan et j'ai l'impression de que c'est ce que je viens de faire, donc les gens vraiment la voie elle et m'oublie -moi et c'est vraiment ce qu'on a voulu avec nos metteurs en sc\u00e8ne, Alex Lutz et je suis tr\u00e8s heureuse qu'on qu'on oublie parce que \u00e7a me donne une paradoxalement une esp\u00e8ce de libert\u00e9 incroyable de d'\u00eatre \u00e0 travers elle, d'\u00eatre le totalement sinc\u00e8re et et finalement de dire des choses qui me qui me tiennent beaucoup beaucoup \u00e0 coeur, elle dit, elle dit beaucoup de choses qui me qui me bouleverse profond\u00e9ment cette cette Fran\u00e7oise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:49) [87%] :\r\nC'est \u00e9tonnant car il ne parce que quand on vous regarde a priori ou se dit bon bah l\u00e0 vous et je ne vois pas, vous \u00eates en duplex \u00e0 \u00e0 Paris, donc nous nous entendons uniquement, mais quand on voit des photos de vous, quand on voit ce hors sc\u00e8ne, or \u00e7a grand, on se dit on voit pas forc\u00e9ment la ressemblance c'est c'est sur sc\u00e8ne on Sagan vous avez cette cette perruque blonde avec Lille et la m\u00eame coiffure que Sagan mais le reste, tout est frappant comme ressemblance que seul le corps sur le visage que soit la mani\u00e8re de parler la bouche le phras\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:21) [88%] :\r\nVous avez travaill\u00e9, \u00e7a je n'ai pas beaucoup travaill\u00e9 en fait, c'est le seul, tout a commenc\u00e9 avec la faute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [89%] :\r\nTaux de l'affiche qui r\u00e9alis\u00e9 par Richard Schr\u00f6der, qui est un photographe g\u00e9nial et en fait quand je lui ai dit que je voulais qu'ils me fassent la photo, il a sorti son t\u00e9l\u00e9phone et il m'a montr\u00e9 une photo qu'il avait fait de Sagan en 83 ou 84 quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:42) [82%] :\r\nEt je jeudi, on va faire la m\u00eame la m\u00eame attitude et en fait le personnage a commenc\u00e9 \u00e0 exister ah \u00e7a, c'est un fait : s\u00e9ance photo et c'est surtout dans le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [84%] :\r\nRegard en fait parce que moi je dis qu'il y a une cam\u00e9ra ou des quais du du public ou que repr\u00e9sentation j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:01) [93%] :\r\nAllumer les yeux \u00e0 vouloir s\u00e9duire \u00e0 vouloir rire et elle, elle a toujours un regard un peu un peu d\u00e9prim\u00e9 un peu un peu ailleurs et et donc vraiment la ressemblance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [89%] :\r\n\u00e0 commencer \u00e0 ce moment -l\u00e0 et apr\u00e8s moi vraiment le gros du travail, \u00e0 part le fait d'\u00e0 prendre le texte qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une tann\u00e9e, parce que c'est une heure 19 de tout seul, on n'arr\u00eate pas toute seule, \u00e7a n'arr\u00eate pas, pour moi, ce qui \u00e9tait vraiment le plus important, c'\u00e9tait de me connecter \u00e0 \u00e0 chaque phrase de la mani\u00e8re la plus intime, parce que ce monologue d'apr\u00e8s les interviews de Sagan, c'est moi qui l'ai voulu c'est moi qui ai appel\u00e9 l'\u00e9diteur pour avoir les droits, c'est moi qui l'ai produit c'est voil\u00e0 c'est quelque chose que j'ai vraiment c'est votre b\u00e9b\u00e9, envie de faire, oui voil\u00e0 c'est c'est vraiment un spectacle que je porte depuis pr\u00e8s de 3 ans maintenant et je me suis dit que cette ce matin je me suis dit est -ce que \u00e7a m'a sembl\u00e9 \u00e9vident que de toute fa\u00e7on j'allais pas limit\u00e9, j'avais vu, Sylvie Testud dans le film de Diane Kurys qui peuvent \u00eatre trouv\u00e9 absolument formidable, mais c'\u00e9tait c'est du cin\u00e9ma, l\u00e0 c'est du th\u00e9\u00e2tre, donc le rapport au public et pas du tout le m\u00eame et et finalement pour moi la chose la plus en peur importante, donc c'est l\u00e0 que je veux dire c'est c'est de de se connecter Glavany la plus intime, la plus personnelle \u00e0 chacune de ses phrases que j'avais choisi et je crois que c'est une des raisons pour lesquelles les gens quand quand ils se quand ils sortent de du spectacle me disent aussi, \u00e0 part le fait qu'ils m'ont oubli\u00e9 qu'ils ont pu Sagan que \u00e7a parle de il me dit : \u00e7a ne peut vous savez ne j'ai entendu parler de moi pendant une heure 10 \u00e0 monsieur ajouter d'ailleurs, \u00e0 part le jeu, il \u00e9tait un joueur, mais le fait que \u00e7a touche les gens de mani\u00e8re comme \u00e7a tr\u00e8s profonde et intime, pour moi c'est la chose la plus importante parce que, \u00e9videmment, Sagan est, elle, est bouleversant de d'Intelligence, de dr\u00f4lerie, de de d'hypersensibilit\u00e9 je voudrais d'ailleurs juste dire qu'il y a un seul mot que avec lequel je suis, je suis pas d'accord sur le portrait que vous avez fait c'est elle n'\u00e9tait pas cynique mais pas du tout du tout cynique, \u00e7a je crois pas je crois que, au contraire, elle \u00e9tait d'une humanit\u00e9, d'une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 d'une curiosit\u00e9 envers les gens absolument incroyable, m\u00eame dans son rapport \u00e0 la \u00e0 l'argent, on a fini par lui confisquer son carnet parce qu'elle faisait des ch\u00e8ques aux clochards dans la rue, elle faisait des ch\u00e8ques aux gens qui lui envoyer une lettre d'ailleurs qu'elle connaissait pas du tout qui dit j'ai besoin d'une machine \u00e0 laver, alors vous allez envoyer un ch\u00e8que donc on on lui a confisqu\u00e9 son ch\u00e9quier, je pense pas que quelqu'un de cynique aurait fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [79%] :\r\nC'est pas moi qui ai trouv\u00e9 un, j'ai un peu glaner ce qu'on disait assurait oui oisifs cyniques \u00e9cervel\u00e9e et superficielle, ce qu'il n'ait tout ce qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [88%] :\r\nJ'ai oui mais alors vous avez vous aussi soyez c'est \u00e7a que je pense vraiment pour moi int\u00e9ressant, c'est que finalement j'avais ce cette image d'elle, un peu comme ce que vous d\u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:44) [75%] :\r\nQui ment \u00e9cervel\u00e9e superficielle bon litt\u00e9rature \u00e0 pas pas g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [90%] :\r\nEt je crois que si je l'avais lu, je ne serai pas pris, a -t-elle choc en d\u00e9couvrant les interviews comme j'\u00e9tais totalement vierge de de de sa pens\u00e9e en fait \u00e0 Park des interviews que j'avais vu Apostrophes, la fameuse interview des proches, je ne mesurait pas la profondeur et la lucidit\u00e9 \u00e0 incroyable de cette femme et et l\u00e0 et voil\u00e0 la philosophie c'est \u00e7a qui est fou, c'est qu'elle dit des choses sur la mort sur l'amour sur le temps qui passe, sur qui sont qui font du bien qui, vraiment, qui font du bien et parfois je voudrais je sors toujours tr\u00e8s tr\u00e8s vite de sc\u00e8ne et parfois je suis derri\u00e8re le public juste derri\u00e8re 2, j'entends les gens qui parlent dans le temps, juste devant moi et j'entends des gens qui, \u00e7a fait du bien, et je pense que c'est une pens\u00e9e qui fait du bien aussi parce que c'est quelqu'un qui doute beaucoup et le doute, c'est un peu le le minimum vital de quiconque veut \u00eatre artiste et quiconque veut m\u00eame \u00eatre un \u00eatre humain peu digne de ce nom parce que dire c'est noir c'est blanc, c'est c'est pas possible, les choses, elles sont jamais ni noire ni blanche, elles sont au contraire de d'une de affinit\u00e9 de nuances de gris et et et se doute vraiment au coeur de de la pens\u00e9e de Sagan et c'est c'est tr\u00e8s beau de pour moi d'incarner \u00e7a c'est c'est un esp\u00e8ce de de de cadeaux incroyables, chaque fois que que que je le jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:17) [88%] :\r\nCadeau que vous nous faites aussi Caroline, si vous qui nous \u00e9coutez avait loup\u00e9 le spectacle \u00e0 Lausanne, \u00e0 Paris, c'est pas si loin, peut-\u00eatre le pic jusqu'au 10 mars. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:25) [85%] :\r\nDonc vous avez un petit peu de temps pour aller voir Caroline m\u00eame sur sc\u00e8ne en 5 ans et puis sinon c'est vraiment, vraiment, vous n'avez pas tant ben quand m\u00eame, \u00e9coutez le disque parce que vous avez fait un album aussi qui s'intitule comme Sagan avec cette tr\u00e8s belle chanson oh ben \u00e9coutez un extrait, maintenant c'est un texte de Sagan d'ailleurs maisons lou\u00e9es, d'ailleurs j'ai, il est, il est sur le lit, sa 5\u00e8me, chansons, textes de Sagan donc et c'est c'est pas tous des textes de Sagan, comment vous avez proc\u00e9d\u00e9 l\u00e0 pour l'album Caroline Loeb. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [91%] :\r\nJ'ai vraiment, j'ai vraiment fait les choses \u00e0 l'instinct, donc j'ai cherch\u00e9 d'abord une chanson de Sagan, je me suis dit \u00e7a serait parce qu'en fait tout est venue du fait que j'ai d\u00e9couvert que Sagan avait \u00e9crit des chansons, ce que j'ignorais totalement, je savais qu'elle avait \u00e9crit des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, des articles de portraits des livres bien s\u00fbr et et donc j'ai choisi une une chanson Dell qui a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e par Gr\u00e9co, qui s'appelle sans vous aimer et j'ai fait \u00e9crire ou co\u00e9crit ou \u00e9crit seul des choses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:21) [90%] :\r\nAutour d'elle, parce qu'en fait, Sagan cristallise pour moi des choses importantes alors l'album s'appelle comme Sagan, il est beaucoup question d'elle, mais une fois de plus, il est question de choses \u00e0 nous soumet et qui nous touche tous, je pense, donc apr\u00e8s je cherchais, enfin c'est pas tellement que j'ai chang\u00e9, je suis tomb\u00e9 sur certains textes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:44) [86%] :\r\nD\u00e9d\u00e9 dans dans son livre de creux, il y a, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s joli recueil de chroniques qui est sortie en livre de poche que je conseille aux \u00e9diteurs Pascal plein de choses, absolument magnifique, magnifique, il y a des le fameux portrait de Billy Holiday donne Tennessee Williams de Bardot de Depardieu, puis voil\u00e0 des textes survenus sur Capri Pascal, ce qui est amusant, c'est que quand, quand elle est devenue une \u00e9norme Star de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [85%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 New York et les, les, les journaux lui ont command\u00e9 des articles, alors on l'a envoy\u00e9 \u00e0 Capri \u00e7a donnait bonjour Capri \u00e0 Venise, bonjour, Venise et \u00e0 New York, bonjour New York vous chantez \u00e7a voit que que je dis sur l'album, dont je suis tomb\u00e9 sur ce bonjour New York, \u00e9videmment, qui m'a qui m'a scotch\u00e9 parce que j'ai une enfance am\u00e9ricaine, j'ai eu une enfance New-Yorkaise en plus donc \u00e7a parler vraiment de sa femme \u00e7a vibrer dans tout, partout o\u00f9 je vais chez moi et je suis tomb\u00e9 sur cette merveille de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:36) [91%] :\r\nTexte qui s'appelle les maisons lou\u00e9es que que j'ai trouvais sublime et que j'ai eu l'id\u00e9e de de d\u00e9couper pour faire une esp\u00e8ce de petit refrain pour en faire une chanson, moiti\u00e9 par les moiti\u00e9 chanter et voil\u00e0 Sagan \u00e9crit des choses que je trouve tr\u00e8s tr\u00e8s bouleversante. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:53) [91%] :\r\n\u00e9coutez bien vous tous, parce que \u00e7a nous parle \u00e0 tous, cette cette chanson maison lou\u00e9e c'est votre voix, Caroline, merci d'\u00eatre avec nous ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:06) [95%] :\r\nPuis on a tout quitt\u00e9 et laiss\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re de ces maisons. \r\nDans les maisons lou\u00e9es s'achever ton enfance et je suis us\u00e9 des bagages qui ne fait pas mieux. \r\nEt que dans ta valise tu ne regarde. \r\nIl est assez cloisons l'\u00e9tat sa maison comme tout chat qui tremble. \r\nTu tendra \u00e0 Thunder chien, tu te crois regretter en partant l\u00e0. \r\nTu laisses derri\u00e8re toi de 3 ans de t\u00eates. \r\nLe soleil dans ce coin avait un dr\u00f4le d'air et la pluie sur la vitre \u00e0 l'Automne, faisait un dr\u00f4le de bruit, tu ne reverra plus soleil \u00e9trang\u00e8re que tu as toi -m\u00eame devenue et tu n'entendra plus ce double et de goutti\u00e8re, ni historique pr\u00e9cis : tu ne reviendra plus, ne le dit pas trop fort, dit entre titans. \r\nCette fois et la derni\u00e8re que tu descends la marche, celle -ci, la m\u00eame qualit\u00e9 d'avant hier et quel sera demain sous un pied qui sera. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:56) [65%] :\r\nOui tout temps merci fier Tuttosport regrets. \r\nDans ces maisons lou\u00e9es Tulle \u00e7a derri\u00e8re toi, de 3 de vie toutes. \r\nAdieu maison adieu cloisons adieu mur milliers \u00e0 Dieu, portes ouvertes. \r\nLe bonheur fou furieux, la piscine, l'autre. \r\nTu arrives dans un 3\u00e8me tu t'es m\u00eame jur\u00e9 de retrait n'\u00e9tait \u00e0 vie. \r\nAdieu le rideau effrang\u00e9e alors le parquet qui glisse et le disque ray\u00e9 et le coin de la chambre de chat tu ne croira jamais cette personne -l\u00e0 qui veut rester par tous et ne quittez jamais les ponts provisoires, ni les maisons lou\u00e9es acte Fabrice A enfantine des rat\u00e9s mais qui te suite par fait des reproches et quand m\u00eame devant qui, parfois, tu te sens un peu gauche, comme si en bafouillants et se prenant les pieds Crop non des maisons lou\u00e9es devrait r\u00e9p\u00e9ter un air qui est le sien celle celle que de parier en vain de quartier en quartier toi tu fais tout pour fuir, tu fais tout qui d\u00e9\u00e7us partout, je te fais piti\u00e9 et qui en jeu et qu'il est \u00e0 jamais et qui sera partout tant \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:05) [84%] :\r\nOn en frissonne Caroline Loeb de ces maisons lou\u00e9es, on en a tous su donc c'est vrai samedi par de de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:12) [84%] :\r\nEt musique de Vladimir, ensuite je tiens parce qu'il a fait, bien fait, une musique sublime et moi, ce que ce qui me fascine, c'est quand m\u00eame elle \u00e9crit d'elle- m\u00eame, cette femme bizarre enfantine et rat\u00e9, je trouve \u00e7a mais incroyable d'avoir ce regard sur soi de voil\u00e0 je vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:31) [82%] :\r\nOu on la reconnaissance moi aussi quand m\u00eame un \u00e0 pleurer, on la reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:38) [92%] :\r\nOui, mais enfin tout de m\u00eame, il faut une dose de lucidit\u00e9 assez r\u00e9cente pour pour parler de soi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:44) [82%] :\r\nOui, une est rat\u00e9e, absolument, je vous ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:48) [91%] :\r\n1er Caroline de vous faire \u00e9couter des sons qui vont vous replongez dans vos souvenirs, nous avons quelques perles dans nos archives, en voici une qui parle de 1900 qui qui parlent, enfin qui qui nous parle de loin puisque nous sommes en 1941. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:04) [77%] :\r\nIl a de non, nous sommes dans le bureau directorial de la maison car pour monsieur Schweitzer, vient de nous rappeler de la fabrique de crayon qui existe depuis 20 ans occupe change un camp d'ouvrier et employ\u00e9, et bien elle produit plus de 700 \u00e0 diff\u00e9rentes sortes de crayon noir et de couleurs tr\u00e8s forte mine mine \u00eatre mais quittons le bureau et rapprochement -nous des ateliers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:34) [86%] :\r\nNous venons de joindre maintenant messieurs Anderson, Docteur \u00e8s sciences, le directeur technique de la maison, j'ai sous les yeux, r\u00e9unis sur une table, un certain nombres de bo\u00eetes contenant des crayons, bois un rouge \u00e9clatant, mais bien d'derechef, il est impossible, bien s\u00fbr, vous nous parliez aujourd'hui de toutes vos fabrications je voulais j'le soin de nous entretenir du sujet qui vous para\u00eetra le plus actuel. \r\nPour aujourd'hui, je vous parlerai uniquement des crayons \u00e0 copier, il constitue l'une des fabrications les plus d\u00e9licats de notre industrie, il se pr\u00e9sente d'ailleurs \u00e0 cause de cela, sans doute sous un aspect sp\u00e9cialement favorable, ils sont vernis avec un soin tout particulier, ils ont un \u00e9clat digne de la mine qui les contient, ils sont marqu\u00e9s avec des caract\u00e8res choisis et constitue en somme un petit objet de luxe, le fait est que des jours une de ces bo\u00eetes, j'ai en retirant crayon et je constate qu'il est en effet extr\u00eamement jolie et que ces caract\u00e8res gothiques dor\u00e9 sur fond rouge sang du plus bel \u00eatre gel\u00e9 sur fond rouge, mais il y en a d'autres d'ailleurs, de couleur diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:58) [76%] :\r\nAu coeur de partenaires 2 in 40 vaches. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:01) [89%] :\r\nSi \u00e7a vous en savez des choses Azambourg d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:05) [90%] :\r\nC'est merveilleux d'entente des gens parler avec autant d'amour de leur m\u00e9tier et d'\u00e9crire ses crayons la bo\u00eete c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:14) [87%] :\r\nOn les voit ses crayons avec ses lettres d'or et on a eu, qu'on touche apr\u00e8s avec le doigt pour sentir le relief. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:21) [87%] :\r\nBen oui, je sais pourquoi vous avez choisi \u00e7a parce que c'est vrai que je ne sais plus o\u00f9 j'ai dit que je j'adorais mes crayons de couleur n'bo\u00eete de 40 H j'\u00e9tais je passais des heures \u00e0 regarder, c'est cette plus d'arc-en-ciel de couleurs et puis \u00e0 \u00e0 faire des dessins tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s color\u00e9es et je suis toujours toujours dingue de couleur, j'ai toujours une passion pour les couleurs, c'est vraiment quelque chose qui, depuis l'enfance, ne m'a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:47) [73%] :\r\nPas quitter Orl\u00e9ans m'offre plus un crayon en lan\u00e7ant directeur c'est avec, dans le miel qui est apparu non non oui, ce qui nous apporte non c'est un rayon crit\u00e9rium. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:58) [85%] :\r\nOh, c'est un stylo, c'est un stylo Caran d'Ache mais enfin en place pas mais ne bo\u00eete de crayons de couleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:03) [81%] :\r\nSans vouloir faire de la pub avez bien c'est quand m\u00eame une marque suisse un \u00e9difice Z\u00e9nith mais ces m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:10) [87%] :\r\nMais c'est vrai que les les couleurs, c'est quelque chose qui continue \u00e0 me me m'\u00e9blouir compl\u00e8tement ce physique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:18) [91%] :\r\nVous avez Caroline Bayt \u00e9lev\u00e9 \u00e0 New York, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, j'aimerais que vous nous racontez un peu comment c'\u00e9tait comment \u00e9taient vos parents, je crois qu'il \u00e9tait marchand de tableaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:26) [94%] :\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait marchand de tableaux et ma m\u00e8re s'occupait de nous en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:32) [90%] :\r\nDepuis, elle a, elle, a \u00e9crit \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:35) [88%] :\r\nMoi j'ai une bo\u00eete \u00e9dition fait voil\u00e0, mon amour pour la musique et pour les litt\u00e9ratures via viennent beaucoup de ma m\u00e8re, Pascal \u00e9coutait beaucoup beaucoup d'op\u00e9ras et moi je me souviens je je je je ne \u00e0 l'op\u00e9ra, quand j'avais 8 ans quoi je je me souviens avoir l\u00e9viter sur Rigoletto de Verdi, je la connaissais par coeur et j'ai eu la chance, en plus d'aller \u00e9couter de l'op\u00e9ra au Metropolitan oui o\u00f9 j'ai eu une esp\u00e8ce de, de, de coup de foudre pour la chanteuse qui chante et Ch\u00e9rubin dans Les noces de Figaro, je me suis, je me suis arr\u00eat\u00e9 ma premi\u00e8re idole, je l'avais \u00e9crit une lettre avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:12) [86%] :\r\nSi Photomaton de moi et elle m'avez pas r\u00e9pondu, j'aurais, j'avais pleur\u00e9 pendant des semaines, pour moi, c'est cette cette femme c'\u00e9tait Johnny quoi c'\u00e9tait mais voil\u00e0 donc ma m\u00e8re me lisez du Proust quand j'avais 8 ans une fois de plus, mais bon c'est un peu t\u00f4t, j'avoue que je m'endormais quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, mais apr\u00e8s je trouve pratique pendant plus raison oui c'\u00e9tait pratique, c'\u00e9tait pratique c'est longtemps je me suis couch\u00e9 de bonne heure, ben moi aussi c'est qu'avec la lecture de la recherche un peu pr\u00e9coce mais et voil\u00e0, donc c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 baign\u00e9e dans, dans, dans le monde de l'art, surtout pas dans le dollar surtout surtout surtout par ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:54) [91%] :\r\nQui \u00e9tait vraiment passionn\u00e9, passionn\u00e9 de musique et litt\u00e9rature et on a eu la chance d'habiter dans une des 2 tours qui a devanc\u00e9 Anne Short-track qui s'appelle Les eldorado les les tours eldorado et c'est rest\u00e9 quand on est revenu en France quand j'avais 10 ans bon, apr\u00e8s tout c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:12) [90%] :\r\nJean Gueit dans ma famille et c'est rest\u00e9 comme comme dans Le Magicien dose une esp\u00e8ce de and Broad C\u00e9line un endroit une bulle de bonheur extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:22) [84%] :\r\nEt on \u00e9tait au 52\u00e8me \u00e9tage et voil\u00e0, on avait le parc devant nous, donc on avait envoy\u00e9 monter repartir faire du ski le matin, on faisait un bonhomme de neige, on le voyait de la fen\u00eatre l'Automne je je vous raconte m\u00eame pas la folie de couleurs que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait fantastique, c'\u00e9tait vraiment une enfance assez assez extraordinaire, tout \u00e7a, donc dans les les ann\u00e9es 60, donc on est en pleine apog\u00e9e de l'American way Irv Life avec, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, Adoum les mais qui, au Scrabble le le magicien tous les No\u00ebl \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, parce que la agression couleur 2 GIAT en plus, j'ai \u00e9t\u00e9 g\u00e2t\u00e9e, oui, non, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait extraordinaire, extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:04) [92%] :\r\nQuelle \u00e9tait votre vocation \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:08) [92%] :\r\nJe vais vous dire j'ai jamais eu de vocation, j'ai toujours su que que ma place et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:14) [92%] :\r\nC'est avec la litt\u00e9rature, le th\u00e9\u00e2tre de l'op\u00e9ra, la musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:21) [93%] :\r\nL'a jamais \u00e9t\u00e9 question d'autre chose en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:23) [87%] :\r\nLe d\u00e9funt que ce qu'on a entendu votre amour d'\u00e7a c'est dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:27) [85%] :\r\nOui non mais oui, non, non, je suis vraiment je dessine tr\u00e8s tr\u00e8s mal je je me surtout colori\u00e9 en fait moi j'aime n\u00e9 mais les dessins en de m\u00eame c'\u00e9tait pas terrible non je je sais pas du tout dessiner et je m'je m'en fiche, \u00e9videmment, parce que je fais d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:41) [88%] :\r\nBonjour Christophe bonjour comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e9nerve oui \u00e7a c'est un truc, vous savez, voici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:47) [91%] :\r\nOui mais non, j'ai \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9vidence que c'\u00e9tait ma place \u00e9tait l\u00e0 que ma place \u00e9tait avec la musique avec le th\u00e9\u00e2tre avec la litt\u00e9rature avec tout \u00e7a, c'\u00e9tait, j'avais dit -elle, de tels \u00e9blouissement avec avec mes livres d'enfants avec avec la chanson aussi parce que j'ai \u00e9cout\u00e9 de l'op\u00e9ra mais j'\u00e9coutais aussi Yvette Guy vous je faisais comme tout le monde, j'ai \u00e9cout\u00e9 les disques de mes parents, donc il y avait, Yvette Guilbert donc Yvette Guilbert, la r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:14) [92%] :\r\nAvec cette voix un peu nasillarde incroyable tellement pleine d'esprit tellement intelligente et puis et puis et puis Boby Lapointe et Henri Salvador, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:27) [82%] :\r\n\u00e7a vous formez une chanteuse pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:29) [90%] :\r\n\u00e7a vous forme une chanteuse oui on rit on rit et beaucoup avec avec mes petits fr\u00e8res, on \u00e9coute Henri Salvador donc ce plan pisser dessus de rire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:37) [82%] :\r\nVous venez de parler de la Divette version \u00e9coutez, \u00e7a serait pas mal, non parce qu'on a oubli\u00e9, Jean-Pierre, on a le fier et joie ah ben oui, \u00e7a ne se tube. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:46) [84%] :\r\nLa Fiat par Yvette Guilbert. \r\nOlympiakos, le non il y a un fiasco qui nous mangeons avec c\u00f4tes blanc. \r\nIl n'y a rien, on entend dire c'est. \r\nEt puis nous a, d\u00e9sormais, on va voir un cas avec la direction, et puis je ne vous vois d\u00e9j\u00e0 on Matthew mal autant long reliant. \r\nUn monsieur qui n'est pas \u00e0 cet \u00e9gard un vieux monsieur qui passe Bricquebec Direct hein. \r\nMarc d'Orange dans la ligne pardon je monte, on a beau c'est une belle et bon. \r\nMais il Glide au pourriez il y a mis, voyez, il est appuy\u00e9. \r\nDu fiacre et dit qu'\u00e0 un quart du tiers du fiacre il dit croire au choix Cl\u00e9on quel bon maire dit. \r\nIl y a besoin, il y a, il y a plus besoin pour cacher ordonne transcende doivent scotch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:24) [72%] :\r\nMais quelle que qui ne s'est -il venir ne trouve quelle histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:29) [79%] :\r\nQue le fiacre que vous \u00e9couter en boucle, car ne pas 8 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:33) [87%] :\r\nOui, oui, oui, j'ai Yvette Guilbert, en fait, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur, je pense mon mod\u00e8le de chanteuses finalement toute ma vie parce que quand elle est arriv\u00e9e dans dans le music-hall, d'abord, elle s'\u00e9tait jet\u00e9e absolument de partout o\u00f9 l'on lui a dit : Mademoiselle, faites ce que vous voulez, sauf du music-hall et elle a fini par \u00eatre l\u00e0 ble artiste la mieux pay\u00e9e, la plus grande Star fran\u00e7aise a Light, elle a \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la font et elle a fond\u00e9 une \u00e9cole genre Fame \u00e0 New York justement en 1910 ou 15 je sais plus et c'est vraiment quelqu'un qui a, qui avait eu un parcours totalement unique est tellement diff\u00e9rente des autres, quant \u00e0 l'arriv\u00e9e dans dans le music-hall et chanteuse et et avait des \u00e9normes poitrine \u00e9tait couverte de bijoux ressembler quand m\u00eame plus \u00e0 des pubs qu'autre chose et elle, elle est arriv\u00e9e toute maigre avec un physique tr\u00e8s particulier pour pas dire un peu moche et avec avec une petite robe verte et d'Egor noir et et, juste par le par la force de son, de l'Intelligence, sa fa\u00e7on de, de, de, d'impliquer des sous- entendus dans, dans, dans, dans sa fa\u00e7on de dire, de dire les chansons, elle a d\u00e9pass\u00e9 \u00e9videmment tout le monde et on se souvient plus que d'elle, et on a oubli\u00e9 toutes les grosses couverte de bijoux, c'est vrai que c'est vrai, moi c'est c'est un peu mon mod\u00e8le de chanteuse, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui, qui invente quelque chose et qui ne rentrent pas dans le moule habituel de, de, de, de la chanteuse qui osent \u00eatre elles-m\u00eames tous finalement oui, qui, qui est elle- m\u00eame et qui en plus d'une, de d'une curiosit\u00e9 incroyable parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, elle se faisait beaucoup attaqu\u00e9e sur le fait qu'elle \u00e9t\u00e9 grivoises, donc \u00e7a l'a \u00e9nerv\u00e9, donc elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale et elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terr\u00e9e des des chansons du moyen- \u00e2ge \u00e0 l'aller, recopier \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale, \u00e0 la 17 choses g\u00e9niales les biblioth\u00e8ques me rendent r\u00e9volutionnaire, ce que je trouve magnifique et et donc elle enregistrait des chansons du moyen- \u00e2ge, dont une qui s'appelle Montjoly Verly Gaudin que je vous recommande, c'est un pur chef-d'Oeuvres pour montrer qu'en fait elle \u00e9tait pas si cochonne que \u00e7a et puis c'\u00e9tait bien pire \u00e7a 500 ans avant, voil\u00e0 c'est c'est que c'est quelqu'un d'exceptionnel, Yvette Guilbert, faut lire sa biographie, c'est l'extraordinaire et pour revenir \u00e0 Johnny, quand je dis aime la chanteuse d'op\u00e9ra, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait beaucoup Johnny quand elle sortait de du Divan du monde, qui \u00e9tait le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:59) [86%] :\r\nCabaret g\u00e9nial de l'\u00e9poque parisien de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:06) [83%] :\r\nBarb\u00e8s envers elle prenait un fiacre pour aller chez elle, boulevard Berthier et les gens la suivez en criant, il va \u00eatre hiver mais c'\u00e9tait une autre lidar Yvette Guilbert, ouais, c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:18) [82%] :\r\nDenis Guilbert au fond : voil\u00e0, j'ai une autre voie pour vous, Caroline, vous allez leur conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:28) [85%] :\r\nJe c'je ne savais pas faire grand chose et L\u00e9a hasard le Les hasards de la vie au fait que, que j'ai fait du th\u00e9\u00e2tre, j'ai fait aussi, je suis all\u00e9e chanter \u00e0 Barcelone alors que j'avais, j'avais chant\u00e9 de ma vie, non j'exag\u00e8re en disant que j'avais chant\u00e9, j'avais chant\u00e9 de ma vie parce que quand j'\u00e9tais petite, dans ma famille, ma m\u00e8re avait eu 2 voix absolument merveilleuse pas travailler, mais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s belle voir papa jouer du violon, c'\u00e9tait pas un virtuose Berth \u00e0 ma tante, jouer du piano, bon et tout le monde chante et n'apporte quoi Tido de Roissy cantates de Bach : chants gr\u00e9goriens, mais apr\u00e8s j'ai plus jamais, j'ai dit plus jamais chanter \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 \u00e0 10 ans donc quand je suis all\u00e9e chanter, serrer les remplace assez d'une fa\u00e7on incroyable, c'est un genre d'Alice, 15 jours il y a une chanteuse qui devait partir \u00e0 Barcelone qui est malade, vous pouvez chanter, moi je dis oui, vous pouvez partir dans 3 jours, je dis oui, et c'est \u00e7a, c'est \u00e0 Barcelone, avec juste la Ligue m\u00e9lodique des chansons que j'avais appris en vitesse, en 3 jours, alors des chansons assez connu des chansons, de Pr\u00e9vert, des chansons chant\u00e9es Edith Piaf, j'ai d\u00e9barqu\u00e9 l\u00e0- bas et c'\u00e9tait atroce dit comme une Star, une photo de moi avec des journal disent des bouquets de fleurs, etc, et heureusement je suis tomb\u00e9e, il y avait le chef d'orchestre de la bo\u00eete qui parlait le fran\u00e7ais, elle qui a fait l'orchestration, dans la nuit, qui m'a eu \u00e0 la bonne et et qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gentil et finalement je devais rester 15 jours, \u00e7a a dur\u00e9 un mois et demi et c'est c'est retourner l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, et toute ma vie, c'est comme \u00e7a quoi et des trucs qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:10) [99%] :\r\nPar hasard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:15) [84%] :\r\nVous savez qui s'est Caroline. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:16) [90%] :\r\nOui, c'est l'extraordinaire Judith Magre extraordinaire cette voix fantastique oui j'ai j'ai v\u00e9cu quelque chose de magnifique avec elle, je lui ai propos\u00e9 de jouer Charles qui est un texte que que ma m\u00e8re m'avait donn\u00e9, c'est le journal intime aucune de cette incroyable alors c'est \u00e7a qui s'appelait et qui s'appelle Shirley. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:41) [87%] :\r\nForbes Shirley Goldfarb que j'ai connu quand j'avais 16 17 ans que j'ai commenc\u00e9 ma vie dans le monde que je croisais au club celle au Flore Shalit par la Coupole, avec son mari et son fils, et cette femme \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange avec un acte d'un accent am\u00e9ricain du Beaujolais craindre Juan rarement \u00e7a va \u00e0 la Janaie, r\u00e9ussi \u00e0 faire des progr\u00e8s tellement prononciation de 2 Fran\u00e7ais, et j'ai d\u00e9couvert son journal intime, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu comme avec les interviews de Sagan, j'ai eu un coup de foudre pour pour ce texte qui est, qui est absolument passionnant sur sur le, sur la cr\u00e9ation survol \u00e0 la vie, Shirley Goldfarb c'est c'est c'est une peintre am\u00e9ricaine qui arrive \u00e0 Paris en 55 et qui pensent qu'elle va devenir une \u00e9norme Star de l'art de la peinture et qui a pas qui ils avaient pas un sou, ils avaient pas de quoi manger, donc elle et son mari, ils passaient leur temps dans les vernissages dans les cocktails dans pour pour se nourrir, c'est, c'est c'est c'est dingue et donc moi je les crois, je l'ai crois\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:42) [90%] :\r\nEt bref. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:45) [87%] :\r\nJudith Magre incarner Shirley, elle a eu un Moli\u00e8re pour \u00e7a en 2000, il semble avoir Aventis \u00e0 2 en sc\u00e8ne c'est moi qui l'avait mise en sc\u00e8ne et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extraordinaire de extraordinaire de travailler avec elle, j'avais l'impression de conduire une Rolls avec Judith Magre, on lui dit la bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:03) [89%] :\r\nTout petit peu de mots, mais avec une petite touche de jaune, elle vous le fait tout, tout est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:07) [90%] :\r\nTim est d'une pr\u00e9cision et j'\u00e9tais quasiment tous les soirs \u00e0 la R\u00e9gie au th\u00e9\u00e2tre, et tous les matins je l'appelais, je disais \u00e7a, \u00e7a serait mieux \u00e0 une seconde de plus une seconde moi disait oui, oui, Caroline, vous avez raison, on se vouvoie depuis 15 ans, ce que j'aime beaucoup et elle est toujours sur sc\u00e8ne, elle est toujours magique l\u00e0 elle reprend un spectacle s'appelle une actrice de Philippe Minyana qui est absolument prodigieux sur sc\u00e8ne, elle est plus 90 ans l'impression qu'elle a 15 ans, 20 ans, elle est d'une fra\u00eecheur d'une d'une pr\u00e9sence d'une \u00e9motion, c'est c'est vraiment sans doute notre plus grande actrice de th\u00e9\u00e2tre, c'est, c'est c'est une merveille cette Judith Magre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:50) [89%] :\r\nVous m'Caroline vous \u00eates com\u00e9dienne, bien s\u00fbr, on vous voit s\u00e9jour sur sc\u00e8ne \u00e0 Paris on Sagan mais vous avez comment vous avez laiss\u00e9 la \u00e0 New-York cette enfance r\u00eav\u00e9e cette enfance idyllique \u00e0 New York et puis vous commencez comme com\u00e9dienne, j'aimerais que vous nous racontiez un peu vous d\u00e9bute com\u00e9dienne vous avez \u00e9t\u00e9 notamment figurante dans un film de Jean Eustache. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:13) [92%] :\r\nAh oui, \u00e7a, c'est comme \u00e7a que \u00e7a a commenc\u00e9, oui parce qu'en fait, ma cousine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:19) [93%] :\r\nQui s'appelle Isabelle, jeune Garten qui a \u00e9t\u00e9 un des mannequins filles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:24) [90%] :\r\nTiges de Guy Bourdin de Serge lutins ce a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par par Robert Bresson, d'abord pour jouer les Nuits blanches, je sais plus comment s'appelait 4 nuits d'un r\u00eaveur, je crois, et ensuite Jean Eustache lui a demand\u00e9 de faire un petit r\u00f4le dans La maman et la Putain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:41) [87%] :\r\nEt je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 \u00eatre figurante aux 2 Magots \u00e0 lire le journal, et ce qui est non mais ce qui est surtout tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9trange qui reste un peu un myst\u00e8re pour moi, c'est que je suis devenue copine avec Jean-Hugues stage et avec avec sa bande, on les appelait la bande des des 4 des 5 je sais plus, il y avait Jean-No\u00ebl Picq qui \u00e9tait psychanalyste Georges, dit le beau George Jean Eustache Jean-Jacques Schuhl. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:05) [95%] :\r\nQui depuis a \u00e9crit Rose poussi\u00e8re Ingrid Caven et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:11) [76%] :\r\nDonc, il avait ses 4 mecs et moi et ont pass\u00e9 toutes nos nuits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:16) [89%] :\r\n\u00e0 la Closerie des Lilas \u00e0 la Coupole ensuite heureuses Bud on finissait en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 7 heures du matin dans un bar qui malheureusement disparu qui s'appelait Lemahieu et et voil\u00e0, on y raconter leurs histoires de femmes leur leur histoire de cin\u00e9ma parce que c'\u00e9tait des grands cin\u00e9philes et et des grands hommes, femme et moi j'avais 17 18 ans et j'\u00e9tais avec eux s'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:36) [88%] :\r\nCe \u00e7a reste tr\u00e8s myst\u00e9rieux pour moi qu'est ce que je foutais l\u00e0 qu'est -ce qui vous racontiez -vous justement vous \u00e9coutiez seulement mais moi, j'\u00e9coute et j'\u00e9coutais beaucoup j'\u00e9coutais ben je devais sans doute dire des choses parce que je sais, c'est le sans doute la premi\u00e8re fois que c'est Jean-No\u00ebl Picq qui m'avait dit \u00e7a, qui est quand m\u00eame \u00e0 l'origine du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:55) [88%] :\r\nFilm qui s'appelle une sale histoire qu'il racontait -ce histoire toujours tr\u00e8s dr\u00f4le, c'\u00e9tait des voil\u00e0 vivement extr\u00eamement brillant, avec un maniant le paradoxe avec beaucoup, beaucoup d'esprit et une fois, je note Jean-No\u00ebl Picq, m'avait dit : mais en fait, toi es comme un mec jamais \u00e9t\u00e9 comme un mec, mais je devais avoir une fa\u00e7on d'\u00eatre sans doute qui ressemblait pas aux jeunes filles lambda, mais voil\u00e0, donc je peux pas vraiment dire que ce sont des d\u00e9buts de com\u00e9dienne, parce que c'est vraiment de la figuration, mais voil\u00e0, j'ai pris c'est vrai que la premi\u00e8re chose que j'ai fait en en sortant de on est apr\u00e8s mon bac, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de d'aller chez Florent, de prendre des cours de th\u00e9\u00e2tre et j'ai, j'ai pass\u00e9 3 fois le conservatoire j'ai rat\u00e9 3 fois le conservatoire des Jeux, j'avais envie de faire que \u00e7a quoi, j'avais envie tous les jours de travail et des textes de chanter, de danser de c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:46) [86%] :\r\nJe me demandais Caroline Leboncoin cette cette vie cette cette enfant cette jeunesse \u00e0 New York, on fait la la femme que vous \u00eates aujourd'hui quelle a \u00e9t\u00e9 l'influence de New York, dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:59) [91%] :\r\nBon, \u00e7a, \u00e7a \u00e9videmment beaucoup d'influence parce que, comment dire, moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans un pays o\u00f9 c'est normal de faire plein de choses, o\u00f9 on est, on est actrice on est chanteuse on on \u00e9crit, on produit quand m\u00eame une des plus grandes Stars am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:14) [80%] :\r\nKen des ann\u00e9es 30 et qui \u00e9tait, qui reste une ic\u00f4ne absolue c'est n'est, ouest, n\u00e9 ouest qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une des premi\u00e8res \u00e0 inverser le rapport homme- femme qu'humour et \u00e0 se comporter, voil\u00e0, coma, coma, tombeur, on pourrait dire, bon, elle \u00e9tait extr\u00eamement brillante extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:34) [85%] :\r\nEn gros les les films de Mayweather \u00e0 la appara\u00eet 15 fois au g\u00e9n\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire que c'est elle qui \u00e9crit, c'est elle qui produit celle qui joue, je sais pas moi je sais plus le nombre de choses qu'elle fait mais Stan, les \u00c9tats-Unis, c'est un pays o\u00f9 tout le monde trouve \u00e7a normal et non seulement normal mais formidables, c'est vrai que en France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:52) [87%] :\r\nOn est soit qu'un m\u00e9tier, r\u00e9alisateur c'est emb\u00eatant voil\u00e0 en soi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:55) [89%] :\r\nOui, et si on fait plein d'chose c'est qu'on fait plein de choses mal on peut faire plein d'chose tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:00) [86%] :\r\nLa preuve, c'est ce qui fait depuis des ann\u00e9es, Caroline outrecuidance que je dis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:05) [87%] :\r\nLa fausse modestie un \u00e9nerve beaucoup les voil\u00e0 donc je pense que \u00e7a m'a apport\u00e9 cette cette ce go\u00fbt, ce go\u00fbt de l'\u00e9clectisme et cette \u00e9vidence de le de l'\u00e9clectisme et puis il y a quand m\u00eame quelque chose de formidables qu'ont les Am\u00e9ricains c'est c'est un poncif, mais c'est c'est cette \u00e9nergie quoi cette \u00e9nergie si on dit qu'on fait un truc, on le fait, on s'est tous ces taux 3, 4, on y va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:28) [84%] :\r\nEt voil\u00e0, moi j'ai j'ai \u00e7a c'est j'ai envie de faire un truc, je le fais, le serbe, des fois c'est faut se bagarrer se passait pas toujours \u00e9vident, mais en tout cas, ces passages \u00e0 la qu'\u00e0 l'action \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:44) [76%] :\r\nIf You Will, c'est comme \u00e7a qu'on dit il we can dans celle Obama c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:49) [83%] :\r\nC'est Faye \u00e0 \u00e7a ricaner Africa, d'ailleurs j'ai j'ai appel\u00e9 ma bo\u00eete de production, on peut, mais c'est plut\u00f4t une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un Live de San Antonio, dont j'adore le titre qui est, j'ai essay\u00e9 ou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:00) [85%] :\r\nC'est c'est vous bien faire une mais le sens de ma question, il \u00e9tait l\u00e0, il \u00e9tait aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:06) [93%] :\r\nDans dans le fait que les \u00c9tats-Unis, c'est quand m\u00eame le pays de la com\u00e9die musicale dont c'est l\u00e0 qu'on en m\u00eame temps on chante, on danse, on joue la com\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:14) [93%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s am\u00e9ricain et la com\u00e9die musicale, c'est quand m\u00eame une des inventions les plus g\u00e9niales depuis janvier depuis du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:22) [87%] :\r\nTombeur quoi c'est c'est extraordinaire, la com\u00e9die musicale, mais moi je, je, je, je pleure \u00e0 grosses larmes devant Fred Astaire devant la Belle de Moscou devant de gagner des voix aussi devant tous ces films, toutes les, tous les films de Stanley Donen, c'est, c'est c'est fantastique, c'est, c'est de la magie pure, c'est du r\u00eave pur c'est sublime. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:42) [95%] :\r\nEt c'est ce que vous avez fait aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:45) [83%] :\r\nBen pas vraiment, non je suis pas vraiment fait vous avez tourn\u00e9, vous n'en disant : j'ai fait des spectacles musicaux, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:53) [85%] :\r\nDes suites voil\u00e0 d'aspirer de cabaret de de de Marl\u00e8ne qui est aussi une grande ic\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:01) [96%] :\r\nJamais une vraie com\u00e9die musicale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:04) [91%] :\r\nParce qu'on ne l'a pas propos\u00e9 parce qu'une vraie com\u00e9die musicale, c'est quand m\u00eame quelque chose qui demande beaucoup de moyens, mais j'ai pass\u00e9 des essais, il y a quelques ann\u00e9es pour Chicago, voyageur je, je n'ai peur de rien pour faire mama. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:17) [84%] :\r\nDonc j'avais fait tout, \u00e0 tout un num\u00e9ro, j'avais vraiment bien boss\u00e9 mon truc pour apr\u00e8s, finalement, la production s'est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 elle a repris plusieurs ann\u00e9es plus tard et voil\u00e0, il a plus \u00e9t\u00e9 question de repasser l'audition mais ah non mais l\u00e0, comme disait musical, c'est, c'est c'est c'est un arabe, c'est un bonheur mais incroyable et vraiment n'importe quel num\u00e9ro de de Fred Astaire reste sub-. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:40) [94%] :\r\nPhilippe vraiment pour moi Fred Astaire et ce qui se rapproche le plus de l'existence de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:45) [95%] :\r\nQuand on va pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:49) [90%] :\r\nParler de c'est la ouate parce qu'on vous r\u00e9sume tout le temps \u00e0 \u00e7a, c'est tr\u00e8s \u00e9nervant, Caroline ne vous avez fait beau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:53) [87%] :\r\nDepuis j'surtout beaucoup parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0, c'est vrai, j'ai d'autres une conversation mais je me demandais quand m\u00eame parce qu'on vous a vu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:59) [86%] :\r\nQuand m\u00eame commenc\u00e9 comme com\u00e9dienne cit\u00e9 votre voeu d'\u00eatre com\u00e9dienne, quand vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 la chanson. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:04) [87%] :\r\nPar l'\u00e9criture parce que et puis parce que j'\u00e9coutais beaucoup beaucoup beaucoup de chansons, je j'\u00e9tais dingue de Gainsbourg, \u00e9videmment, dans les ann\u00e9es 80 o\u00f9 Gainsbourg il explose vraiment avec Aux armes et caetera et voil\u00e0 j'\u00e9coutais \u00e7a tout le temps en plus il ce qui me touche beaucoup, avec Gainsbourg, c'est vraiment, c'est tout ce que j'aime, c'est-\u00e0-dire salaire, salaire l\u00e9ger c'est \u00e7a a l'air fin, c'est d'une Intelligence redoutable sur les textes et en m\u00eame temps c'est toujours au bord du gouffre compl\u00e8tement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t tr\u00e8s noir, et donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire des textes de chansons qui \u00e9taient un peu dans le dans la lign\u00e9e de ce que j'aimais de Gainsbourg et et un producteur est tomb\u00e9 dessus et m'a la produit mon premier album qui s'appelait ananas et voil\u00e0 et en ce apr\u00e8s cet album je j'ai continu\u00e9 \u00e0 \u00e9crire des textes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:54) [84%] :\r\nEt et avec Pierre Grillet nous avons pondu ce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:59) [83%] :\r\nFemme c'est la ouate voil\u00e0 monsieur qui de 1986 86 avec un tr\u00e8s beau texte, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:07) [85%] :\r\nC'est un joli texte mais j'ai une dr\u00f4le d'histoire cette chance, c'est une dr\u00f4le d'histoire, cette chanson parce qu'en fait c'est un vrai malentendu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:13) [88%] :\r\nC'est pour moi, c'est un peu ce que \u00e7a se rapproche un peu de Marcia Ba\u00efla, qui est quand m\u00eame une chanson sur laquelle, d\u00e8s qu'on l'entend, on vous dormant, c'est \u00e7a la p\u00eache alors qu'elle est triste, Sylvie, alors que c'est une chanson sur la mort, \u00e9videmment, et c'est la ouate les gens pensent que c'est sexy que c'est dr\u00f4le, il y a des gens qui comprennent rien qui pensent que \u00e7a, c'est un peu le cousin de la danse des canards, mais bon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:36) [73%] :\r\nCe n'est, en fait, quand je me suis toujours tr\u00e8s bonsoir non non mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:40) [89%] :\r\nNon, mais \u00e7a me fait rire quand m\u00eame quand les gens \u00e0 ce point passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de ce que \u00e7a raconte mais c'est c'est une chanson quand m\u00eame sur la d\u00e9pression c'est c'est une fille qui \u00e9tait assez d\u00e9pressif qui qui va pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien c'est c'est quand m\u00eame les lendemains de f\u00eate du palace voil\u00e0 donc o\u00f9 en a un peu un peu dans le dans le potage, en l'occurrence dans le coton. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:00) [88%] :\r\nOui, c'est la ouate fin du sujet, on conna\u00eet tout \u00e0 l'heure de Gainsbourg. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:06) [88%] :\r\nC'est dr\u00f4le parce que je me disais : 11 \u00e9coutant Caroline qu'on pourrait d\u00e9crire Sagan, de la m\u00eame mani\u00e8re, ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e9ger rigolo tr\u00e8s festif et en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:16) [90%] :\r\nIl profite si je n'ai que oui, si ce n'est que que Gainsbourg a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par son succ\u00e8s en fait le Gainsbarre est arriv\u00e9 quand il a commenc\u00e9 \u00e0 gagner beaucoup beaucoup beaucoup d'argent que que que tout le monde \u00e9tait fou de lui que les gamins \u00e9taient fous de lui avait toujours \u00e9t\u00e9 son r\u00eave et \u00e7a, la salle a quand m\u00eame fait beaucoup beaucoup d\u00e9rap\u00e9 alors que Sagan non Sagan, paradoxalement, elle a connu le le \u00e0 un \u00e9norme succ\u00e8s, beaucoup plus jeune, et, et curieusement elle a quand m\u00eame gard\u00e9 la t\u00eate sur les \u00e9paules. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:51) [80%] :\r\nL. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:52) [88%] :\r\nElle, elle \u00e9tait lucide par rapport au succ\u00e8s \u00e9t\u00e9 lucide par rapport au masque social alors que Gainsbourg c'est perdu quand m\u00eame pas mal avec voil\u00e0, avec avec beaucoup d'alcool et avec et avec surtout ce sentiment d'\u00eatre totalement sans limite de faire raccompagner chez lui par les flics se servaient des, des, des voitures de police comme de taxis de ces Sagan, elle \u00e9tait bon, voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une femme qui venait d'un milieu bourgeois et avait quand m\u00eame des codes de Charlton tenu bien bien \u00e9lev\u00e9 et une certaine tenue absolument oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:31) [95%] :\r\nOn va l'entendre tout de suite, \u00e9coutez cette archive qui date de 1968. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:38) [84%] :\r\nParlons un peu de la panoplie Sagan j'allais, j'appelle la panoplie Sagan cette photo qui avait fait le Sunday Times il y a quelques ann\u00e9es ou 2 vous vous rappelez, on y voyait une machine \u00e0 \u00e9crire du whisky, il n'a fait qu'on a qu'\u00e0 C\u00e9saire, Karl Marx, c'est une Aston Martin, la machine \u00e0 \u00e9crire, vous savez quand m\u00eame tr\u00e8s logique dans le whisky, \u00e7a marche aussi, la preuve, c'est vrai, la gazelle there c'est la conf\u00e9rence jamais les cons\u00e9quences directes du non je crois jamais, c'est une erreur totale du du journal je jeu joueurs de \u00e7a fait mal au coeur, Karl Marx, Karl Marx, je trouvais tr\u00e8s mal. \r\nTonne Martine Martin ne me tomber dessus, j'en ai plus sonner alors \u00e7a vous ennuie pas tentant d'\u00eatre enferm\u00e9 dans ce genre de sch\u00e9ma r\u00e9ducteur non parce que les images toutes faites, vous savez, c'est surtout \u00e7a m'ennuierait si les gens avec qui juive et me comme \u00e7a, mais comme je vis et des amis qui me connaissent et qui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:28) [82%] :\r\nJe n'y peux rien, il faut tout le monde a une l\u00e9gende quelconque est toujours plus ou moins stupide, comme toutes les gens \u00e0 priori stupide ceux -l\u00e0 ou une autre, j'aime mieux \u00e7a que je me voyais en train de faire la cuisine, avec donc \u00e0 faire en train de vue faire cuire des oeufs ou de tout sp\u00e9cialiste du ring o\u00f9 la chose ne se croit encore faire mouton. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:51) [95%] :\r\nQuel humour d\u00e9licat que celui de Fran\u00e7oise Sagan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:53) [84%] :\r\nC'\u00e9tait sa voix qui est alors \u00e7a c'est c'est merveilleux parce qu'en fait, \u00e7a \u00e7a un passage que j'ai choisi dans les interviews, elle dit, de toute fa\u00e7on, tout le monde a une l\u00e9gende plus ou moins stupide, j'aime mieux Fax voyez en train de faire la cuisine, mais je, je l'avais pas entendu, je l'avais juste lu, donc oui c'est, c'est c'est c'est touchant de l'entente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:09) [87%] :\r\nC'\u00e9tait bien parce que je suis oblig\u00e9 de pr\u00e9ciser quand m\u00eame que c'\u00e9tait bien la voix de Sagan et l\u00e0 maintenant c'est vous Caroline qui parlait parce que vous avez quand m\u00eame c'est assez proche, hein, le phras\u00e9, la mani\u00e8re de parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:19) [90%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire moi je peux parler tr\u00e8s tr\u00e8s vite, oui, si je veux, c'est s\u00fbr et mais sur sc\u00e8ne, je mets ma voix un peu plus dans les aigus, parce que la, la, cette voix qui est un peu de nouvelles t\u00eates, donc voil\u00e0, je change un peu la place de ma voix oui non mais ce qui est tr\u00e8s sur son histoire de Karl Marx, c'est que que j'adore quand il dit Carl Marsh conna\u00eet tr\u00e8s mal, on imagine \u00e0 quel point c'est loin d'elle, quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:40) [69%] :\r\nEt puis toujours et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:41) [85%] :\r\nCe d\u00e9tachement peu ironique quand m\u00eame on on entend ironie la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:45) [89%] :\r\nBeaucoup, beaucoup d'ironie, beaucoup d'humour : L \u00e0, moi ce que j'adore aussi, c'est quand il parle de de sa litt\u00e9rature, elle dit je pas avoir honte de ma plus petite litt\u00e9rature, celle qui va comme \u00e7a, je suis pas avoir honte de ma petite litt\u00e9rature c'est du travail honn\u00eate mais je mais je sais lire, j'ai lu Proust, j'ai lu Stendhal, des gens comme \u00e7a, \u00e7a vous rabat le caquet, c'est quand m\u00eame extraordinaire donc parce que voil\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 peu m\u00e9pris\u00e9 comme comme \u00e9crivain et pour elle, la litt\u00e9rature, c'\u00e9tait la chose la plus importante et on disait oui pour \u00e9crit encore un livre, la petite musique de Sagan, voil\u00e0 tout \u00e7a avec un peu de condescendance parce que le personnage a pris beaucoup le pas sur, sur les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:25) [85%] :\r\nCe \u00e9crivain on ne lisait presque plus ces livres on on suivait Sagan dans sa voiture de sport, on voit l\u00e0 qu'il sait exactement ce qu'il dit ce que dit le le monsieur qui l'interview absolument qu'est ce que vous avez de comment Caroline Loeb avec Fran\u00e7oise Sagan. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:42) [97%] :\r\nBen pas mal de choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:43) [64%] :\r\nMais oui demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:48) [93%] :\r\nL'amour de la litt\u00e9rature de Proust, en l'occurrence, j'ai beaucoup aim\u00e9 la f\u00eate, j'ai beaucoup aim\u00e9 la nuit, bon tout \u00e7a, tout \u00e7a c'est derri\u00e8re moi maintenant je me je me l\u00e8ve \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle je me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:00) [86%] :\r\nCouch\u00e9, il y a 30 ans, mais j'ai beaucoup de j'ai beaucoup aim\u00e9 la nuit. \r\nJ'aime beaucoup son rapport \u00e0 l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:10) [94%] :\r\nParce qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:12) [89%] :\r\nBon, elle, comme je disais tout \u00e0 l'heure, elle aller elle claquer beaucoup mais pour elle, l'argent, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas int\u00e9ressant, ce n'est pas important, elle en parle tr\u00e8s bien quand elle parle du jeu, elle dit que ce qu'elle aime dans le jeu, c'est que l'argent retrouve l\u00e0 sa fonction exacte, quelque chose qui circule, qu'il n'a plus ce caract\u00e8re solennel sacralis\u00e9 qu'on lui pr\u00eate ordinairement, je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau, donc voil\u00e0 j'beaucoup d'argent quand je pr\u00e9f\u00e8re l'avais beaucoup, ce qui n'est plus le cas, donc maintenant je fais quand m\u00eame un peu plus attention, mais voil\u00e0 donc un rapport \u00e0 l'argent un rapport au temps, elle parle de la paresse tr\u00e8s tr\u00e8s joliment, et voil\u00e0, donc, et puis je pourrais dire un esp\u00e8ce de de go\u00fbt de la libert\u00e9, voil\u00e0 maintenant la libert\u00e9, on n'est jamais aussi libre qu'on le voudrait, ou qu'on le croit mais quand m\u00eame c'est c'est quelqu'un qui s'affranchissait de des codes sociaux c'est quelqu'un qui, qui visait vraiment sa vie comme elle l'entendait, ce qui est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde maintenant ce qu'elle dit aussi de de tr\u00e8s beaux apr\u00e8s, je peux vous citer tellement de choses merveilleuses Dell n'elle dit l'ind\u00e9pendance, c'est comme un muscle qu'il faut d\u00e9velopper et je trouve \u00e7a formidable parce que c'est vrai que c'est pas un truc qui tombe tout cuit, c'est pas assez, c'est c'est pas facile d'\u00eatre ind\u00e9pendant, c'est, c'est du boulot, c'est c'est la t\u00e9nacit\u00e9, c'est celle du courage aussi et et alors manqu\u00e9 pas elle manquait pas de courage Sagan. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:33) [96%] :\r\nEt puis le prix de la la libert\u00e9, c'est la responsabilit\u00e9, le prix de l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:38) [81%] :\r\nAlors, en revanche, elle \u00e9tait un peu irresponsable comme elle est, elle \u00e9tait bourr\u00e9e d'parle de paradoxes et de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:44) [83%] :\r\nContradiction et que, et qu'elle disait d'ailleurs que, qu'il fallait assumer ses contradictions, elle est un peu irresponsable quand elle d\u00e9m\u00e9nager parce qu'elle adorait d\u00e9m\u00e9nager, elle d\u00e9teste rester au moment endroit souvent, elle a pass\u00e9 20 ans de sa vie avec une une femme qui se qui s'appelait Peggy Roche, qui a \u00e9t\u00e9 son grand amour et donc quant \u00e0 elle d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:03) [83%] :\r\nJ'ai Sagan, aller \u00e0 l'h\u00f4tel de 3 jours, et quand elle revenait tout \u00e9tait de nouveau install\u00e9 les pulls, dans l'est dans les tiroirs, les v\u00eatements dans la penderie les Lib sur les \u00e9tag\u00e8res et \u00e0 l'arriv\u00e9e avec son sac \u00e0 main et sa clope et elle s'installer dans ce de raisons qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 c'est extraordinaire, enfin sans faire aucun carton sans eau, s'occuper de rien, nous faisons tout cela, mais voil\u00e0 : Caroline, rel\u00e8ve -t-elle, c'est un peu c'est, c'est une esp\u00e8ce de, de, d'enfants de matin\u00e9e d'une d'une philosophe c'est c'est un apr\u00e8s, c'est un personnage totalement unique et fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:39) [95%] :\r\nVous l'avez dit tout \u00e0 l'heure au d\u00e9but de l'\u00e9mission Caroline Leboeuf Fran\u00e7oise Sagan me permet de parler de choses tr\u00e8s personnel, tr\u00e8s profonde, je me demandais, lesquels en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:47) [91%] :\r\nAh, de la mort, en l'occurrence, Sagan parle beaucoup de la mort, d\u00e9j\u00e0 elle fr\u00f4le la mort \u00e0 cause d'un accident de voiture qui qui lui co\u00fbter la vie, quant \u00e0 la quant \u00e0 la 22 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:00) [83%] :\r\nLe canon dans l'Aston Martin m'est tomb\u00e9 dessus mais c'est vrai pour de vrai oui la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:05) [90%] :\r\nIl lui est tomb\u00e9 dessus, ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:07) [82%] :\r\nEt \u00e0 l'a eu le cr\u00e2ne ouvert 11 c\u00f4tes cass\u00e9 l'omoplate de vert\u00e8bres ab\u00eem\u00e9es, voil\u00e0 on la bourr\u00e9 de d'antidouleurs et elle est sortie de cette ann\u00e9e, accident de voiture \u00e0 vie, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a vraiment fait basculer sa vie vers beaucoup d'addiction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:23) [91%] :\r\nMais elle, donc elle, elle dit des choses tr\u00e8s, tr\u00e8s profond, tr\u00e8s belle sur la morale, dit que souvent quand elle entend les gens, les gens lui parler, elle pense soudain qui vont mourir et \u00e7a lui fait regarder les gens les \u00e9couter diff\u00e9remment, je trouve toujours que je suis toujours tr\u00e8s surprise par le le rapport comme pas mal de gens \u00e0 la mort pour moi, c'est quelque chose auquel je pense beaucoup beaucoup quotidiennement et et comme Sagan, je trouve \u00e7a stimulant, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a tout \u00e7a faut faut y aller, quoi, c'est les choses il faut les faire aujourd'hui et tout \u00e0 l'heure et il faut avancer, il faut cr\u00e9er faut fabriquer faut faut voil\u00e0 ce que vous, comme disait Desproges : Vivons heureux en attendant la mort mais o\u00f9 cr\u00e9ons en attendant la mort mais en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0, donc elle est l\u00e0 alors rapport tr\u00e8s tr\u00e8s fort \u00e0 la mort, elle dit des choses sur la t\u00e9l\u00e9vision aussi qui me qui me font qui ont vraiment tilter qui font \u00e9cho parce que voil\u00e0, elle disait qu'elle ne supportait pas du tout la t\u00e9l\u00e9vision et encore c'\u00e9tait la t\u00e9l\u00e9vision Dia 30 40 ans, c'est vrai que, il y a un esp\u00e8ce de nivellement par le bas qui est totalement effrayant, j'ai choisi 4 passages sur la t\u00e9l\u00e9vision dans dans le spectacle et pourtant moi j'adore la t\u00e9l\u00e9, vraiment je la regarde beaucoup et je il y a plein de choses absolument g\u00e9nial formidables, mais \u00e0 mon donn\u00e9, elle dit la t\u00e9l\u00e9vision va amener le fascisme et je l'ai j'ai pas mis cette phrase, je me suis \u00e7a c'est trop violent, je peux pas, je peux pas mettre \u00e7a, puis j'avais d\u00e9j\u00e0 plusieurs passages, mais je le pense. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:01) [94%] :\r\nVoil\u00e0, je pense qu'elle avait raison, je pense que je pense qu'elle avait raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:05) [89%] :\r\nJe pense que voil\u00e0 ce qui se passe avec les les cha\u00eenes d'info continue, qu'on a en France, je ne sais pas si vous avez 100 en Suisse, o\u00f9 les gens s\u00fbrement acc\u00e8s \u00e0 \u00e7a, bien s\u00fbr, on g\u00e8re \u00e7a aussi un acc\u00e8s \u00e0 toutes les Chelsea et moi je regarde aussi, hein, donc je sais de quoi je parle parce que je regarde ces cha\u00eenes aussi et on est devenue compl\u00e8tement jeunes qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:28) [94%] :\r\n\u00e0 la violence \u00e0 la violence, qu'elle soit physique, verbale, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:34) [91%] :\r\nTerrifiant, c'est terrifiant, \u00e0 quel point c'est c'est en train de, de transformer profond\u00e9ment notre fa\u00e7on de penser, je je crois vraiment, et d'\u00eatre parce que voil\u00e0, \u00e7a ne Sagan dit que la seule chose qu'elle regrette qu'elle regrettera quant \u00e0 l'humour assez de ne pas voir le le temps de lire tous les livres qu'elle avait envie de lire, mais je pense qu'aujourd'hui les gens qui lisent son h\u00e9ro\u00efque h\u00e9ro\u00efque et moi et moi m\u00eame, je lis plus du tout comme je l'ISAF peut parce qu'on est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:05) [87%] :\r\nOn est accroch\u00e9 \u00e0 \u00e0 de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, on est accroch\u00e9, a du mal \u00e0 \u00e0 cette esp\u00e8ce de, de, de, de, de Danone, d'adr\u00e9naline, de peur de de merde, c'est c'est terrible et et moi comme les autres, je sais pas, d'ailleurs, que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:19) [88%] :\r\nBen, on peut aller voir sur sc\u00e8ne alors Caroline Loeb et puis \u00e7a nous donnera peut-\u00eatre envie de relire Sagan et de relire plein d'autres choses, vous jouez au th\u00e9\u00e2tre le pic \u00e0 Paris jusqu'au 10 mars on peut vous entendre aussi chanter et r\u00e9citer Sagan et d'autres textes ce ce, ce nouvel album s'intitule comme Sagan, puis pour terminer, je vous coupe parce que j'ai envie de vous offrir non le dernier morceau qu'on va entendent, c'est vous qui l'avez choisi un extrait de la Tosca Puccini alors pendant une heure le terrain chiite \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:46) [88%] :\r\nEt lorsqu'il y avait un Dieu, \u00e7a c'est l'h\u00e9ritage et voil\u00e0 voil\u00e0 ben justement, c'est un homme qui meurt et et \u00e7a parle de \u00e7a, \u00e7a parle de de ce ce moment d'\u00e9blouissement de devant, devant la vie qui s'en va et la vie est tellement belle, c'est, c'est c'est un des plus beaux, un des plus beaux Arias d'op\u00e9ra sans doute oui, enfin il y en a beaucoup, mais celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:55:26) [95%] :\r\nAllons voir. \r\nDans la soir\u00e9e, selon les le Laos Laurent. \r\nOn prend source horreur. \r\nLes gros dos on ne plus plus grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:18) [90%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian, c'\u00e9tait la voix du t\u00e9nor Nikola\u00ef Guetta \u00e9lu Estelle extrait de Tosca Puccini que de beaut\u00e9 pour terminer cette \u00e9mission merci encore \u00e0 Diane Dufour notre attach\u00e9 de production Alexandr lumi\u00e8re pour la technique \u00e0 Paris et Alexandre, l'autre Alexandre Davoine ici pour la r\u00e9alisation des archives, mais \u00e9galement pour la technique demain Culture Musique UNESCO en compagnie de Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T20:16:01Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loeb, Caroline", "role": "chanteuse, com\u00e9dienne et metteuse en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52ED297B-0529-4DCE-87F6-3AFFB409B26F", "internalArchiveId": "52ED297B-0529-4DCE-87F6-3AFFB409B26F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Gr\u00e8ce: histoire et politique (2/5) : Les Colonels au pouvoir", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Les Colonels au pouvoir\r\nSeconde partie de l'entretien enregistr\u00e9 en 2010 avec Robert Manthoulis, r\u00e9alisateur grec, autour de son film \"La Dictature des colonels grecs\". Un documentaire qui raconte la prise de pouvoir par la junte militaire dirig\u00e9e par Georgios Papadopulos et qui installera une dictature militaire durant sept ans.\r\nPhoto: Premier ministre grec, le Colonel Georgios Papadopoulos, au centre, passe en revue ses troupes apr\u00e8s l'atterrissage de son avion dans un a\u00e9roport militaire de l'ouest du P\u00e9loponn\u00e8se, le 24 avril 1968. (\u00a9 AP NY / Keystone)\r\n\r\n* * Seconde partie l'entretien enregistr\u00e9 en 2010 avec Robert Manthoulis, r\u00e9alisateur grec, autour de son film La Dictature des colonels grecs. Un documentaire qui raconte la prise de pouvoir par la junte militaire dirig\u00e9e par Georgios Papadopulos et qui installera une dictature militaire durant sept ans.\u00a0Photo: Premier ministre grec, le Colonel Georgios Papadopoulos, au centre, passe en revue ses troupes apr\u00e8s l'atterrissage de son avion dans un a\u00e9roport militaire de l'ouest du P\u00e9loponn\u00e8se, le 24 avril 1968. (\u00a9 AP NY / Keystone)", "durationSec": 1795, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10193972", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 19.02.2019", "La Gr\u00e8ce: histoire et politique (2/5) / HV_2019-02-19T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 19.02.2019", "La Gr\u00e8ce: histoire et politique (2/5) / HV_2019-02-19T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Les Colonels au pouvoir\n\nSeconde partie de l'entretien enregistr\u00e9 en 2010 avec Robert Manthoulis, r\u00e9alisateur grec, autour de son film \"La Dictature des colonels grecs\". Un documentaire qui raconte la prise de pouvoir par la junte militaire dirig\u00e9e par Georgios Papadopulos et qui installera une dictature militaire durant sept ans.\n\nPhoto: Premier ministre grec, le Colonel Georgios Papadopoulos, au centre, passe en revue ses troupes apr\u00e8s l'atterrissage de son avion dans un a\u00e9roport militaire de l'ouest du P\u00e9loponn\u00e8se, le 24 avril 1968. (\u00a9 AP NY / Keystone)", "Les Colonels au pouvoir\n\nSeconde partie de l'entretien enregistr\u00e9 en 2010 avec Robert Manthoulis, r\u00e9alisateur grec, autour de son film \"La Dictature des colonels grecs\". Un documentaire qui raconte la prise de pouvoir par la junte militaire dirig\u00e9e par Georgios Papadopulos et qui installera une dictature militaire durant sept ans.\n\nPhoto: Premier ministre grec, le Colonel Georgios Papadopoulos, au centre, passe en revue ses troupes apr\u00e8s l'atterrissage de son avion dans un a\u00e9roport militaire de l'ouest du P\u00e9loponn\u00e8se, le 24 avril 1968. (\u00a9 AP NY / Keystone)"], "variantIds": ["ece-10193973", "ece-10193972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T13:27:15Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute des programmes de la premi\u00e8re voici Histoire vivante. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nQuant au r\u00e9alisme Vincent Roux la dictature du 4 ao\u00fbt est une solution qui d'une certaine mani\u00e8re, rappelle toute une s\u00e9rie de solutions similaires, c'est-\u00e0-dire l'instauration de r\u00e9gimes dictatoriaux et la mont\u00e9e de mouvements fascistes, pas de surprise \u00e0 Ath\u00e8nes, donc le gouvernement ne va \u00e7a v\u00e9cu avant m\u00eame d'avoir \u00e9t\u00e9 investi monsieur Nova a \u00e9t\u00e9 mis en minorit\u00e9 par 167 voix contre 131 7. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [92%] :\r\nM\u00e8ne la Gr\u00e8ce, les colonels qui ont jet\u00e9 le masque exploite \u00e0 fond l'Avantage de la surprise, ils annoncent \u00e0 la population qu'apr\u00e8s le coucher du soleil, on tirera \u00e0 vue sur les passants, histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [82%] :\r\nEt politique Churchill, Staline Turku dialogue Staline qui dit : prenez la Gr\u00e8ce, c'est le seul texte de dialogue, de chef mode qui existe parce qu'il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans le bureau de Churchill apr\u00e8s sa mort, une plaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:05) [95%] :\r\nTournante de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [95%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la Gr\u00e8ce aujourd'hui, suite de l'entretien avec Robert Manthoulis, r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [87%] :\r\n\u00e0 Berlin, de touristes, on va maintenant parler de ce moment de ses 7 autres ann\u00e9es qui ne vous verront pas en Gr\u00e8ce mais sur lesquelles vous allez revenir plus tard, en faisant notamment ce documentaire que j'ai, que j'ai vu sur les colonels grecs ou la Gr\u00e8ce des colonels, je ne sais exactement quel titre et donner, je crois que ce sont les colonels grecs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:39) [90%] :\r\nLa dictature des colonels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [92%] :\r\nSur des colonels grecs ont peut-\u00eatre commencer par le commencement, ce qui me para\u00eet \u00eatre le pr\u00e9alable, c'est quoi une dictature. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:50) [89%] :\r\nUne dictature c'est un mot qui vient du latin, c'est du diktat, on dit c'est comme \u00e7a, on ne peut pas avoir une objection c'est \u00e7a dictature, on dit on fait ce qu'on vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:08) [85%] :\r\nVoil\u00e0 le moyen- \u00e2ge tout \u00e9tait dictature si vous voulez, on parle, on parle de dictature maintenant parce qu'il y a une d\u00e9mocratie et quand il y a quelque chose qui me qui n'a pas l'air d'une d\u00e9mocratie, on l'appelle dictature depuis qu'il y a des d\u00e9mocraties, c'est-\u00e0-dire depuis la r\u00e9veille, si vous voulez de d'une ancien d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne en France, pas grave, la R\u00e9volution fran\u00e7aise ou m\u00eame au jeu assumer souvent eu d\u00e9mocratie suit le R\u00e9publique ne sais pas exactement la m\u00eame chose et une r\u00e9publique qui prend la place de monarchie monarchie le public d\u00e9mocratie dans l'avocat, si elle est \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [98%] :\r\nPas pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:55) [87%] :\r\nPas pour tout le monde, mais elle n'est \u00e0 Ath\u00e8nes une formidable loi parlait d'une s\u00e9rie de lois, si vous voulez de constitution doc Listen c'\u00e9tait seulement en fantastique qui a invent\u00e9 cette constitution, c'est la d\u00e9mocratie totale, o\u00f9 il y a la libert\u00e9 totale, o\u00f9 il n'y a pas le diktat donc cette d\u00e9mocratie qui a dur\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, certains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [86%] :\r\nParle de 2 si\u00e8cles m\u00eame m\u00eame sous domination romaine \u00e0 Ath\u00e8nes en Gr\u00e8ce et donc qu'il \u00e9tait mort apr\u00e8s par, surtout par parce qu'il y a eu une r\u00e9publique \u00e0 \u00e0 Rome aussi et puis ensuite il y a des des empires, des empereurs, ce qui fait qu'il y a des monarchies \u00e0 Homs et \u00e7a a donn\u00e9, si vous voulez la monarchie romaine, c'\u00e9tait la la tradition pour toutes de monarchie monarchie du Moyen-Age \u00e0 la Renaissance, vous voyez un petit peu quelques R\u00e9publique \u00e0 Venise ou \u00e0 Florange, mais pas tout \u00e0 fait libre en jusqu'en fait les r\u00e9volutions le ce surtout heureux et besoin d'ind\u00e9pendance nationale qui qui qui sache une monarchie qui donne vie \u00e0 une r\u00e9publique ensuite une d\u00e9mocratie en France, il y a une d\u00e9mocratie Award en 1905 par l\u00e0, c'est : c'est avec la la\u00efcit\u00e9, si vous voulez, etc, bon la Gr\u00e8ce Kant la Gr\u00e8ce nouvelle parce que le faire de la Gr\u00e8ce de nouveaux pays, Ath\u00e8nes, Sparte tout \u00e7a c'\u00e9tait de petite cit\u00e9- \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [83%] :\r\n\u00e7a ne communiquez pas aux besoins \u00e0 2 la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [85%] :\r\nOui, l\u00e0, et la Gr\u00e8ce, c'\u00e9tait je terme g\u00e9ographique mais \u00e7a devient n'a aussi un \u00e9tat grec pour la premi\u00e8re fois il y a 2 si\u00e8cles, quand il y a eu la r\u00e9volution comme on dit en Gr\u00e8ce, o\u00f9 la guerre d'ind\u00e9pendance contre les Ottomans, \u00e0 l'\u00e9poque et donc l\u00e0, d'abord, il est en d\u00e9mocratie, apr\u00e8s les protecteurs de de Gr\u00e8ce arrive fin fond arriver un roi et plus et puis un autre, etc et puis souvent, les Grecs se r\u00e9voltent contre le Monarch, le monarque la monarchie je chasse les rois, le roi revienne avec l'aide \u00e9trang\u00e8re et la Gr\u00e8ce devient un pays colonis\u00e9 un protectorat si vous voulez, pendant tr\u00e8s longtemps, je dirais, jusqu'\u00e0 l'\u00e0 l'entr\u00e9e de la Gr\u00e8ce dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [93%] :\r\nLa Gr\u00e8ce fut un protectorat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [83%] :\r\nSoit des Anglais choix 2 Am\u00e9ricains, soit les 2 finalement la vraie d\u00e9mocratie commence apr\u00e8s la fin de la dictature, quand j'ai interview\u00e9 par exemple pas gauche qui \u00e9tait un g\u00e9n\u00e9ral Pata cause. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [92%] :\r\nBrigadier \u00e0 l'\u00e9poque et membre de la junte en Gr\u00e8ce l'interviewer mon film et m'a dit nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:08) [78%] :\r\nOn \u00e9tait le vainqueur de la guerre civile et c'\u00e9tait tr\u00e8s normal qu'on devienne le monarque se fasse souffler l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [84%] :\r\nComme contiennent les r\u00eanes du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [82%] :\r\nLe pouvoir voil\u00e0 c'\u00e9tait il a dit dans une dans une phrase : c'est exactement \u00e7a, parce qu'il voulait et pouvait pas imaginer il ces gens -l\u00e0 qui \u00e9tait, qui avait gagn\u00e9 la il accorde les communistes, vous pouvez pas et et imaginez le retour de la gauche au gouvernement, alors tout le monde avait peur que la gauche allait revenir au pouvoir ou venir et si vous voulez, pour la premi\u00e8re fois au pouvoir en Gr\u00e8ce avec les jeunes Papandr\u00e9ou et qu'ils am\u00e9ricain et les j'et et le Colonel ne voulait pas \u00e7a, donc les 2 sont selon votre dette pour faire le coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, on a disons une r\u00e9ponse d'ordre globalement politique sur ce qu'est la dictature mais apr\u00e8s pour entrer dans les maisons sur les trottoirs et et zoomer selon la technique du cin\u00e9ma, et quand on zoom, notamment au travers des t\u00e9moignages, des \u00e9vocations de torture des \u00e9vocations de violence, on s'interroge et on se dit : les gardiens du temple de la dictature en Gr\u00e8ce, policiers ou soldats sont d'abord des Grands Lacs, ce qu'on doit comprendre que n'importe quel policier ou n'importe quel militaire est une peau de vache et qui ne fait qu'ex\u00e9cuter les ordres qu'est ce qui fait que \u00e7a va tenir pendant 7 ans, c'est une stricte ob\u00e9issance \u00e0 la hi\u00e9rarchie militaire ou est -ce que la dictature pour qu'elle puisse \u00eatre op\u00e9rantes au jour le jour et tenir aussi longtemps un pouvoir s'appuyer sur un accord global qui lui ob\u00e9it. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [96%] :\r\nVous savez ce qui s'est pass\u00e9 en Gr\u00e8ce apr\u00e8s la guerre pendant la guerre froide, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:12) [86%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, par exemple l'Oman, qui \u00e9tait pr\u00e9sident le stade quand la guerre froide. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:22) [79%] :\r\nComment, si vous voulez, cette esp\u00e8ce de de Red ce coeur comme disait \u00c9tats-Unis elle \u00e9poque parce que je v\u00e9cu se ne sait pas quoi aussi, j'\u00e9tais l\u00e0 et il avait peur qui qui liait mouvement ou dans le pays m\u00eame ou une attaque de survie \u00e9tait que l'ann\u00e9e en Europe dans le monde, ils avaient vraiment peur de de Russes et de quoi aider et de la gauche sur place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:52) [80%] :\r\nCe qui fait que donc trop mal, avait demand\u00e9 \u00e0 tous : Les membres du gouvernement fin du gouvernement, on aimerait des administrations de signer les papiers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:04) [84%] :\r\nQui, condamn\u00e9, je ne sais pas quoi qui \u00e9tait de de loyaut\u00e9, tout \u00e7a c'est exactement qui s'est pass\u00e9 en Gr\u00e8ce peut-\u00eatre ceux venus d'Am\u00e9rique ont demand\u00e9 \u00e0 tout le monde de cynisme pied si on le signe pas, on \u00e9tait choix mais en prison, soit ol\u00e9 ol\u00e9 ol\u00e9 c'est pas employ\u00e9, donc les gens qui \u00e9taient employ\u00e9es dans l'administration grecque, que ce soit la police, l'arm\u00e9e tout appareil de l'\u00c9tat s'\u00e9tait proclam\u00e9 ombre anti- communiste c'\u00e9tait policier n'a pas assez, c'est jusqu'\u00e0 63 comme quoi prendre ou Georges, arriv\u00e9e au pouvoir, et l\u00e0, il avait pas eu le temps de d'installer installer une nouvelle pareil c'est le l'ancien appareil qui avant m\u00eame parce que j'avais peur qu'il allait faire des changements, il commence donc il y a le 1er coup de coup politique de lois qui chasse Papandr\u00e9ou de du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:16) [94%] :\r\nIl y a une instabilit\u00e9 politique qui a donn\u00e9, si vous voulez le prix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:21) [86%] :\r\nTexte au colonel de prendre le pouvoir avec cet \u00c9tat qui \u00e9tait eux, donc il n'y avait pas de probl\u00e8me pour arriver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:32) [74%] :\r\n\u00e0 le faire sens de h\u00e9r\u00e9sie sans r\u00e9sistance qu'est ce qui faut -il ils Andins toutes, mais toutes les mesures, o\u00f9 ils avaient le pape Isabelle, h\u00e9 bien, fiches de la police. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:44) [93%] :\r\nDepuis la guerre, donc tous les r\u00e9sistants Temmar belle-m\u00e8re, par exemple, qui \u00e9tait une dame qui avait 65 ans l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:56) [86%] :\r\nEt qui \u00e9tait tr\u00e8s active dans la R\u00e9sistance, de gauche, elle avait donc un dossier elle est parmi les premi\u00e8res fiches arr\u00eat\u00e9s, envoy\u00e9s dans les \u00eeles, cette dame qui ne faisait plus de politique depuis des ann\u00e9es parce que elle, elle, elle \u00e9tait dans la R\u00e9sistance et tout et donc Jean, ils ont pris tous les gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:18) [90%] :\r\nTous les r\u00e9sistants, les anciens r\u00e9sistants tous les communistes, tous les hommes politiques, etc, tous les jours et m\u00eame de droite, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s parce qu'il n'\u00e9tait pas avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:30) [96%] :\r\nOn estime \u00e0 peu pr\u00e8s le le nombre des arrestations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:33) [84%] :\r\n\u00e9coutez, officiellement il y a eu du 1000 \u00e0 peu pr\u00e8s qui sont parqu\u00e9s dans un stade \u00e0 Ath\u00e8nes et ensuite ils sont partis dans l'\u00eele de Iarosh, mais \u00e0 mon avis, il y a eu beaucoup plus d'un jet de ce le commissariat de tout de tout le pays pour quelques jours et puis on les a l\u00e2ch\u00e9s apr\u00e8s sa dirigeants : arr\u00eatez tout le monde qui pouvait r\u00e9sister et puis une fois que le gouvernement du colonels L \u00e9tat de colonels bien install\u00e9 et je ai l\u00e2ch\u00e9 certains qui \u00e9taient dans le commissariat, mais ils ont gard\u00e9 les plus important, disons qu'il \u00e9tait d'un choix dans le il y a certaines prisons comme gens politiques importants ou des cadres de la de la gauche, qui \u00e9tait dans cette \u00eele de Gavroche, une dizaine d'une dizaine, du 2000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:32) [90%] :\r\nEn effet, Monsieur Kahn le lors ce 1er ministre a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'aube, ainsi que tous les principaux leaders politiques de la droite, du centre et de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:40) [90%] :\r\nT\u00e9l\u00e9vision suisse romande 4 avril 1967 Continents sans VISA Claude Iseran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [91%] :\r\nLe Parlement, le palais royal, les minist\u00e8res, les bureaux de poste, l'a\u00e9roport, les gares, la radio tous les centres nerveux sont cern\u00e9s par l'arm\u00e9e, m\u00eame les banques sont gard\u00e9s, Ath\u00e8nes est coup\u00e9 de la province et toute la Gr\u00e8ce du reste du monde, on s'attend \u00e0 une explosion de col\u00e8re du peuple grec mais les vagues d'arrestations stup\u00e9fie tout le monde la prudence parfois la peur prennent le dessus, le coup est bien mont\u00e9 minute et m\u00eame dans ses moindres d\u00e9tails. \r\nLes touristes, eux aussi, \u00e7a soit aux terrasses des caf\u00e9s devant des tables vides, aucun doute n'est possible, il n'y a pas un soup\u00e7on d'improvisation dans le d\u00e9roulement des op\u00e9rations, l'arm\u00e9e applique son dispositif avec l'assurance d'une troupe qui conna\u00eet la musique par coeur seul doivent improviser les malheureuses \u00e9trang\u00e8res \u00e9chapp\u00e9 de l'a\u00e9roport qui d\u00e9barquent dans une ville dont on ne sait si elle est bruyante ou morte, une ville sans sans tram son taxi, son mus\u00e9e sans restaurant vers midi, les Ath\u00e9niens venus \u00e0 pied des banlieues jusque dans le centre, et ceci en d\u00e9pit des interdictions vers midi ces alg\u00e9riens rentrent chez eux, aux carrefours, les feux sont \u00e9teints, seuls circulent encore les Jeep, les ambulances et quelques voitures \u00e9trang\u00e8res la troupe est partout, il vaut mieux film\u00e9e avec discr\u00e9tion, faute de quoi la police vous embarque comme ici, les coll\u00e8gues d'une TV \u00e9trang\u00e8res plus leur avance, plus il se confirme aussi que techniquement le co\u00fbt va r\u00e9ussir, on sait aujourd'hui que le plan de cette r\u00e9volution militaire datait de 2 ans d\u00e9j\u00e0 officiellement il a co\u00fbt\u00e9 devise humaine, un refus d'ob\u00e9ir aux sommations, une balle perdue, les colonels qui ont jet\u00e9 le masque exploite \u00e0 fond l'Avantage de la surprise, ils annoncent \u00e0 la population qu'apr\u00e8s le coucher du soleil, on tirera \u00e0 vue sur les passants, les rues se vident, Ath\u00e8nes va bient\u00f4t s'enfermer dans un silence impressionnant ponctu\u00e9 de coups de feu et loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:53) [91%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la Gr\u00e8ce, suite de l'entretien avec Robert Manthoulis, r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:03) [96%] :\r\nRobert Manthoulis, r\u00e9alisateur au micro d'histoire vivante en 2010. \r\nDonc amende Doris, juste avant cet entretien sa vie, la pr\u00e9cision de rappeler qu'il y a une singularit\u00e9 quant \u00e0 la dictature grecque, \u00e7a fait partie des choses que vous soulevez avec votre documentaire puisque avec de nouveaux documents, vous avez fait appara\u00eetre l'importante responsabilit\u00e9 par l'interm\u00e9diaire du cabinet 303 et de ma vie des \u00c9tats-Unis alors comme c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9cis dans la t\u00eate des gens pendant 10 minutes, vous pouvez tirer \u00e0 boulets rouges sur le cabinet 303 et ceux qui l'ont habilement anim\u00e9 d'autant plus que vous avez eu l'audace d'aller faire parler quelques-uns, j'ai retenu les noms Walter hosto qui se pr\u00e9sente habituellement comme \u00e9conomiste th\u00e9oricien politique am\u00e9ricain qui est un anticommuniste convaincu mais enfin qui accepte de vous voir alors de vous recevoir quant \u00e0 John Fante, si \u00e7a va, lui, c'est extraordinaire parce qu'elle est la r\u00e9sistance \u00e0 vous r\u00e9ponde enfin, racontez -nous tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:23) [83%] :\r\n\u00e9coutez, il y a eu avant moi journaliste grec qui, qui est all\u00e9, qui vivait \u00e0 Washington le pr\u00e9senter un journal grec ou une station laid et qui avait essay\u00e9 de d'obtenir certains documents de la mesure blanche de la CIA etc en faisant son boulot de journaliste pourrait creuser de papier etc. \r\nBah, parce qu'il a la Alexis papa, h\u00e9las, il est actuellement directeur d'un grand journal grec s'appelle Kathim\u00e9rini. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:08) [86%] :\r\nAlexis donc avait demand\u00e9 les papiers et on le donnait pas n'est -ce pas mais alors \u00c9tats-Unis il y a une loi pour des frais circulaient j'offre et faux mais chez qui dit que si certains documents ne sont pas dangeureux pour la la s\u00e9curit\u00e9 du pays, il faut donner donc lui il a fait un proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:38) [83%] :\r\nLes services en donn\u00e9 des documents au juge, le juge a choisi lesquelles il pouvait avoir et il avait acc\u00e8s \u00e0 ce un certain nombre de documents dont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:52) [91%] :\r\nPas mal de documents sign\u00e9s par Rostom. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:56) [77%] :\r\nDonc, je demande Alexis et me donne de copies, bien s\u00fbr, ne le que moi, que je mets dans la poche, avant que \u00e7a aille voir Rachkov. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:05) [89%] :\r\nDonc on, ancien conseiller de Lyndon Johnson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:08) [83%] :\r\nPour c'est-\u00e0-dire s'ils faisaient le boulot de Kissinger quand avant Kissinger, mais le probl\u00e8me c'est que lui il \u00e9tait tr\u00e8s influent pas seulement Rostov Rostov et Osthoff, comme Christine, g\u00e8re comme d'autres Bac bandits etc comme d'Al\u00e8s et j'\u00e9tais m\u00eame famille sorti souvent de Yael o\u00f9 il y a aussi Scolene Browns est une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s secr\u00e8te toute extr\u00eame droite etc d'o\u00f9 pas mal de grand officier de la CIA se sortie sera souvent natif du Texas, lui il est, c'est une famille, c'est : on les appelle Anne-Marie club des hommes politiques, de journalistes Verhostadt afghane la la gang la bande de Rostock, parce qu'il y a, il y a 5 au moins, qui avait les r\u00eanes du pouvoir russe \u00c9tats-Unis partout pour lui \u00e9tait partout \u00e0 des postes de travailleurs, lui qui \u00e9tait un ancien espion et qui est rentr\u00e9 apr\u00e8s dans le dans dans du conseil politique etc s\u00e9curit\u00e9 toujours, il se trouve d'abord avec avec Kennedy et ensuite avec Johnson, donc c'est un homme important, tr\u00e8s influent, on le dit que c'est lui le Vietnam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:43) [79%] :\r\nLa guerre, le Vietnam est l'huile main. \r\nParce qu'on avait une tr\u00e8s longue discussion dans son bureau presque toute une journ\u00e9e, et il m'a avou\u00e9 qu'il avait fait le coup d'\u00c9tat lui en Indon\u00e9sie car non avec un 1000000 de morts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:10) [89%] :\r\nOn oublie souvent \u00e7a : un 1000000 de morts dans quelques jours, de communistes qui \u00e9tait assassin\u00e9 pour qu'on puisse prendre le pouvoir et laisser la voie libre pour Wall Street parce que le lendemain tous les parce qu'il y avait plein de choses, l'Indon\u00e9sie qui kif-kif \u00e0 l'exploiter, il m'a avou\u00e9 que c'est lui qui a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:37) [80%] :\r\nApr\u00e8s le coup d'\u00c9tat au contraire Goulard je crois vous Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:43) [96%] :\r\nEt c'est lui qui a fait le coup d'\u00c9tat, il a avou\u00e9 \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:48) [80%] :\r\n\u00e0 Ath\u00e8nes, vu, j'ai eu un match, je suis comme un sage au pr\u00e9sident Johnson de 21 avril 67. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:56) [98%] :\r\nExtrait du documentaire de Robert Manthoulis la Gr\u00e8ce des colonels. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:00) [72%] :\r\nIl a, on va, qui vont peut-\u00eatre vous rappeler quelques souvenirs acte \u00e7a m\u00eame riche. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:05) [93%] :\r\nLe coup d'\u00c9tat grec \u00e0 9 heures la question imm\u00e9diate et qu'est ce qu'on dit publiquement, je pense que nous devons exprimer bien que mollement des regrets, \u00e9tant donn\u00e9 que la d\u00e9mocratie grecque est un symbole pour le monde entier, mais pas tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:22) [75%] :\r\nCe sera celui -ci du 21 avril \u00e7a c'est que c'est Suisse ISL, une ann\u00e9e, \u00e0 9 heures, je vois les gens du matin m\u00eame du soir le jeu suivant, ainsi de suite, j'ai une soeur alors le je crois arrondissement date des c'\u00e9tait sacr\u00e9ment au courant \u00e0 l'\u00e9poque, les id\u00e9es Sound White mais d'ailleurs, a \u00e9crit \u00e0 la dette de moins. \r\nWalter Rostom conseiller de Lyndon Johnson en 1967 pr\u00e9sid\u00e9 le comit\u00e9 303 qui dirigeait les op\u00e9rations clandestines \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 l'\u00e9poque du coup d'\u00c9tat que colonels. \r\nC'est pas mal, bah oui et alors bien vous savez de scouts Oscar ce putsch n'a pas \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, n'a pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 valser ses d'Olivier, \u00e0 vrai dire, il a \u00e9t\u00e9 foment\u00e9e par ce qui risquait de ne pas \u00eatre \u00e9lu vigoureusement et puis voil\u00e0 que c'est pas grave, ce pas de l'info, si vous concerne. \r\nAlors est viable mais souviens pas de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:21) [91%] :\r\nCompte rendu du comit\u00e9 303 2 mois avant le coup d'\u00c9tat Walter Rocheteau, j'esp\u00e8re que vous comprenez messieurs que ce que nous avons conclu ici, fait que le cours des \u00e9v\u00e9nements futurs en Gr\u00e8ce devient in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:35) [85%] :\r\nSe pose, je suppose qu'il s'agissait de savoir si les \u00c9tats-Unis allaient intervenir ou non ah je pose, je suppose, \u00e7a se passe au le jur\u00e9 c'est possible dit \u00e7a s\u00fbrement. \r\nAh oui, on m'a demand\u00e9 de travailler pour la CIA et une faut aller \u00e9norme 49 \u00e0 la r\u00e8gle et Togo veut c'est et j'ai accept\u00e9 d'aller en Europe comme officier de liaison avec les services secrets grec la qui et c'\u00e9tait dans notre int\u00e9r\u00eat de travailler la main dans la main, je voyais Papadopoulos tr\u00e8s fr\u00e9quemment Yann maintenant a besoin, nous avions plein d'choses \u00e0 faire ensemble et notre objectif, c'\u00e9tait de battre la gauche, voil\u00e0 ce que vous le le poches Edith Bosch voulait que ces gens et organis\u00e9 un coup d'\u00e9tat et que personne ne choquant ah non Madjigu\u00e8ne je sais ce que vous insinuez vous insinuez que nous leur avons donn\u00e9 le feu Vert mais qu'est ce que vous voulez que je vous dise un peu personnellement je d\u00e9teste avoir des sujets sinc\u00e8rement parce que m\u00eame si j'avais ma petite id\u00e9e oui enfin Habsheim actuellement \u00e0 conna\u00eetre Splash je vais pas vous la livrer \u00e0 demi je peux, je peux stupides, en voulant \u00e7a a \u00e9t\u00e9 je meurs, 30 ans apr\u00e8s, quand m\u00eame, on peut toujours mentir, 30 ans apr\u00e8s, elle est -elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:52) [84%] :\r\n\u00e0 la fin et m'aider et me dit, et ce dans le film est dit ah oui \u00e7a c'est sign\u00e9 par moi je lis le 2\u00e8me document ah oui c'est vrai, oui, et caetera et caetera et \u00e0 la fin il est et il peut plus et et m'a dit \u00e9coute tr\u00e8s monsieur vous savez oui d'accord, \u00e7a vaut le coup d'\u00c9tat, et tout \u00e7a, mais vous, j'avais le dernier responsable c'est pas voir parce que nous nous sommes 2 jambes, 2 mains. \r\nIci, on n'est pas \u00e9lu, comme je vous l'Europe, c'est le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis qui est le responsable, il \u00e9tait mort ah, c'\u00e9tait beau clin Johnson, on est des mercenaires. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:36) [88%] :\r\nBen, ce sont des mercenaires, on r\u00eave, nous sommes tous des mercenaires voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:40) [86%] :\r\nDonc voil\u00e0 pourquoi moi, je suis responsable de rien, moi je dis : ce qu'il faut faire et c'est lui qui signe, mais \u00e0 mon avis c'\u00e9tait lui il il donnait pas d\u00e9sordre hom\u00e9rique, conseiller et on le suivait. \r\nEt c'est pas un probl\u00e8me et la foi, moi j'avais lu le avant que j'aille Rocheteau Austin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:02) [81%] :\r\nC'est lu tous ses livres, ici \u00e0 Paris il y a la biblioth\u00e8que am\u00e9ricain Paris donc je trouve assez libre et Rostov je trouve dans un linge, une page, il parle \u00e0 l'\u00e9poque fran\u00e7ais ont quitt\u00e9 le Vietnam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:16) [90%] :\r\nC'\u00e9tait les Am\u00e9ricains qui allait entrer et ressort \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, il \u00e9crit un livre comment il faut faire avec la gauche Vietnamiens du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:27) [94%] :\r\nIls ont fait la m\u00eame chose avec la gauche agresse par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:33) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0, je trouve, elle dit voil\u00e0, il faut appliquer ce que j'appelle la formule grec rigoler Formule je lis \u00e7a, elle dit : c'est pas possible, jamais entendu parler, ce que vous avez entendu parler de ce de cette formule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:53) [81%] :\r\nVous connaissez la salade, mais pas le voir, mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:54) [84%] :\r\nGrec Formule 1 qu'est ce que c'est qu'grec formule alors et le travail de conseiller aux Am\u00e9ricains, parce qu'elle est d\u00e9j\u00e0 aux apr\u00e8s lui est dans le groupe, qui d'Oeuvres d'appliquer cette formule et c'est quoi ce forum grec, l\u00e0, c'est de n'pas interdire le parti communiste de le garder, de faire un choc pour qu'il n'est jamais plus de 10 pourcent aux \u00e9lections avec des pressions etc, parce que \u00e7a donne une bonne image du pays, voil\u00e0, on a les communistes, d'une part et d'autre part, comme le communiste sont qui sont ouverts dans le pays ouvert, on peut le ficher tous parce que sinon ils vont passer dans la clandestinit\u00e9 au va pas savoir qui est qui et voil\u00e0 comment il faut faire au Vietnam, parce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 \u00e7a Gr\u00e8ce avant le la guerre civile et la guerre civile, a commenc\u00e9 \u00e0 cause de cette histoire- l\u00e0, parce que, en essayant de r\u00e9duire l'image officielle de gauche qu'est ce qu'il faisait, ben il est des assassiner les gens pour qu'ils ne votent pas pour le Parti communiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:09) [84%] :\r\nPremi\u00e8rement Mondoli merci \u00e0 bient\u00f4t, merci \u00e0 vous. \r\nDemain, suite de notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 la Gr\u00e8ce, nous recevrons Karine degr\u00e9s \u00e0 Nice, Docteur en sciences politiques et dipl\u00f4m\u00e9 de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:31) [89%] :\r\nIls sont vivantes, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Corinne Val\u00e9rie d'antan, Daniel et Thierry Chatel r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T13:12:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Manthoulis, Robert", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6C47647-5010-4E75-8B9C-59E0F00C0223", "internalArchiveId": "E6C47647-5010-4E75-8B9C-59E0F00C0223", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En salle d'op pour une op\u00e9ration de la cataracte", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": " \r\nSt\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz vous emm\u00e8ne assister \u00e0 une op\u00e9ration de la cataracte. Ce trouble de la vision se corrige tr\u00e8s bien gr\u00e2ce \u00e0 une intervention qui consiste \u00e0 remplacer le cristallin par une lentille. De toutes les op\u00e9rations chirurgicales, c'est la plus pratiqu\u00e9e en Suisse.\r\nAvec le chirurgien ophtalmologue Philippe Othenin-Girard qui a op\u00e9r\u00e9 une quinzaine de milliers de cataractes!", "durationSec": 1379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10193963", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["En salle d'op pour une op\u00e9ration de la cataracte / CQFD_2019-02-19T10:04:15_en-salle-d-op-pour-une-operation-de-la-c", "CQFD du 19.02.2019"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz vous emm\u00e8ne assister \u00e0 une op\u00e9ration de la cataracte. Ce trouble de la vision se corrige tr\u00e8s bien gr\u00e2ce \u00e0 une intervention qui consiste \u00e0 remplacer le cristallin par une lentille. De toutes les op\u00e9rations chirurgicales, c\u02b9est la plus pratiqu\u00e9e en Suisse.\n\nAvec le chirurgien ophtalmologue Philippe Othenin-Girard qui a op\u00e9r\u00e9 une quinzaine de milliers de cataractes!"], "variantIds": ["ece-10193963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T18:28:36Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCQFD, le dossier de ce matin le dossier CQFD va se consacrer \u00e0 un trouble de la vision qui in\u00e9vitablement va toucher beaucoup d'entre nous, St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz la cataracte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nEh oui, la forme la plus courante de la cataracte est effectivement li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, tant et si bien que la majorit\u00e9 des retrait\u00e9s souffre d'un d\u00e9but de cataractes alors avec 2 des cons\u00e9quences plus ou moins graves, selon qu'on habite Lausanne ou Tombouctou si la cataracte tr\u00e8s tr\u00e8s bien chez nous, c'est d'ailleurs l'op\u00e9ration la plus pratiqu\u00e9e environ 50000 par ann\u00e9e en Suisse la cataracte est par contre la principale cause de c\u00e9cit\u00e9 dans le monde, cataracte, donc voil\u00e0 c'est effectivement trouble de la vision alors l'\u00e9tymologie du mot cataracte est parlante cataracte \u00e7a vient du latin cataracte \u00e0 la chute d'eau alors avant la cataracte, c'est un peu comme regarder \u00e0 travers une chute d'eau, voil\u00e0 l'image est brouill\u00e9e, parce que, en fait, le cristallin s'est progressivement voil\u00e9 opacifi\u00e9s alors il n'y a pas, pour l'instant de traitements m\u00e9dicamenteux, il n'y a que la chirurgie qui permettent de retrouver une meilleure vue chirurgie donc une op\u00e9ration qui va consister en quoi alors en 2 mots, \u00e0 remplacer le cristallin par une lentille pour un peu plus de d\u00e9tails, je vous emm\u00e8ne dans quelques minutes en salle d'op\u00e9ration seront tout d'abord dans le cabinet de Philippe Othenin Girard un chirurgien ophtalmologue qui op\u00e9r\u00e9 dans sa carri\u00e8re, une quinzaine de milliers de cataractes, il nous rappelle tout d'abord quel est le r\u00f4le du Christ, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [89%] :\r\nAlors le cristallin, c'est une des 2 optiques de l'oeil, donc l'image Valdes form\u00e9e sur la r\u00e9tine gr\u00e2ce \u00e0 la corn\u00e9e et au cristallin et en plus le cristallin lorsqu'on est jeune et capable de changer d'\u00e9paisseur sous l'action d'un must qui s'appelle le Corse hier qui va permettre aux cristallin de Bombay ou d'augmenter ou de diminuer son bon moment donc enfin nous permettre d'accommoder, c'est-\u00e0-dire de voir na\u00eetre de loin et de pr\u00e8s sans lunettes si on n'a pas besoin de lunettes de loin ou avec les m\u00eames lunettes pour de loin de pr\u00e8s et avec l'\u00e2ge appara\u00eet donc la presbytie, donc le cristallin se rigidifient n'est plus capable d'accommoder et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on doit commencer de ma\u00eetre si on n'a pas besoin de lunettes de loin d'\u00eatre ma\u00eetre de lunettes pr\u00e8s et si on a besoin de mettre des lunettes de loin \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'avoir des verres progressifs, ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque aussi, on a f\u00eat\u00e9 des lunettes Biffaud focale maintenant n'a presque plus que des verres progressifs de quoi il est compos\u00e9 cristallin alors le cristallin compos\u00e9 comme la plus grande partie de notre corps avant tout au moins, mais il est compos\u00e9 de cellules qui sont des cellules tr\u00e8s particuli\u00e8res, qui sont des cellules fibreuse, qui n'ont pas de noyau et qui sont translucides et sa forme si vous voulez une esp\u00e8ce de de geler, hein, donc il y a une gel\u00e9e centrale lorsqu'on est jeune, parce qu'avec justement la cataracte, on n'pas le cristallin va changer sa structure et puis l'entour\u00e9es d'une capsule qui contient le cristallin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [91%] :\r\nDonc la cataracte, on peut dire que c'est un trouble de la vision de moins ce que finalement si je vous dis que le cristallin s'opacifie c'est une d\u00e9finition \u00e0 peu pr\u00e8s correct. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [87%] :\r\nLa cataracte oui sans trouble du cristallin, c'est-\u00e0-dire que le cristallin qui ne plus translucide mais va s'opacifi\u00e9s progressivement la cause la plus courante, donc c'est la rage, donc on voit appara\u00eetre avec l'\u00e2ge des opacit\u00e9s dans le cristallin des opacit\u00e9s qui peut toucher le noyau, c'est-\u00e0-dire le Centre du cristallin ou le cortex, c'est-\u00e0-dire une la p\u00e9riph\u00e9rie du cristallin, voire toucher aussi la capsule ta du venin pacification de l'enveloppe qui entourent le cristallin et suivant l'importance de cette opacit\u00e9, bah la qualit\u00e9 visuelle va \u00eatre de moins en moins bonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [89%] :\r\nDonc, la forme la plus courante est li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, le mais la cataracte peut-\u00eatre trop provoquer aussi par d'autres causes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [88%] :\r\nOui, il y a beaucoup de causes qui entra\u00eene une cataracte, on peut avoir des cataracte \u00e0 la naissance, donc des cataracte cong\u00e9nitale, il y a des formes familiales il y a des formes m\u00e9tabolique, c'est-\u00e0-dire associ\u00e9 \u00e0 une maladie m\u00e9tabolique qui touche tout le corps, il y a des formes traumatiques, il y a des cataracte li\u00e9e par exemple, ou s'il y a des m\u00e9dicaments, des prises de m\u00e9dicaments, il y a passablement de formes de cataractes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [90%] :\r\nSt\u00e9phane la cataracte arrive donc progressivement avec l'\u00e2ge, oui, et il y a certains signes qui doivent alerter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [89%] :\r\nAlors il peut y avoir plusieurs signes dessine va se une baisse de vision un d'avoir l'impression que les lumi\u00e8res sans jamais assez forte, hein, qu'on pouvait changer l'ampoule parce que la lumi\u00e8re qui p\u00e9n\u00e8tre dans l'oeil enfin \u00eatre retenue si vous voulez, par l'opacit\u00e9 du cristallin, on peut avoir aussi des \u00e9blouissements hein, par exemple en conduisant la nuit avoir l'impression que les phares de voitures qui viennent en face ne sont plus bien form\u00e9s mais pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'eau tout autour du phare, \u00e7a c'est un des signes de cataractes, on peut \u00e9galement avoir effectivement une baisse de la qualit\u00e9 visuelle, de loin, de pr\u00e8s, de voir flou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [86%] :\r\nAlors on le disait en introduction, le seul traitement possible, c'est la chirurgie on va mieux comprendre maintenant comment voil\u00e0 de de ne d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 quoi elle vu comment elle va \u00eatre op\u00e9r\u00e9 voil\u00e0 oui, plus ou moins alors passe une place de mon cerveau suit ensuite mais \u00e7a rien \u00e0 voir avec la cataracte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [91%] :\r\nAlors en 2 mots, \u00e0 remplacer le cristallin par un un plan donc une lentille intra- oculaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [87%] :\r\nJuste dans les ann\u00e9es 80 on enlevait de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, simplement le cristallin et puis on fait porter des verres de lunettes tr\u00e8s \u00e9pais, puisque toute la puissance optique du cristallin \u00e9tait report\u00e9e dans le verre de lunettes, mais depuis le courant des ann\u00e9es 80 il technique est devenu de plus en plus courante et qui se fait maintenant syst\u00e9matiquement depuis plus de 35 ans, c'est de remplacer le cristallin par une lentille artificielle cette lentille artificielle on on calcule la puissance par des mesures qu'on fait durant l'examen pr\u00e9op\u00e9ratoire en fait ce qu'on appelle une biom\u00e9trie on va mesurer diff\u00e9rents param\u00e8tres de l'oeil, ces mesures sont int\u00e9gr\u00e9s dans des formules math\u00e9matiques qui nous disent pas, on doit mais tels types de lentille pour obtenir telle correction, et cette lentille est fait maintenant g\u00e9n\u00e9ralement en acrylique, \u00e0 l'\u00e9poque, elle a \u00e9t\u00e9 faite polym\u00e8re il mettent l\u00e0, donc c'est une lentille rigide, maintenant, on utilise des lentille souple qui vont nous permettre d'entrer dans les par une toute petite incision une incision qui fait un petit peu plus de 2 millim\u00e8tres la lentille, on va l'introduire dans un injecteur, elles s'ouvrent \u00e0 l'int\u00e9rieur du sac du cristallin, parce qu'en fait on va conserver le sac, on conserve l'enveloppe parce qu'on a besoin de cette enveloppe jetons pour glisser la lentille \u00e0 l'int\u00e9rieur et la lentille va tenir par de petites en ce qui France centrer l'optique au milieu de l'axe visuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [93%] :\r\nQuel est le la dur\u00e9e de vie de ces lentilles \u00e0 priori on peut dire, pour le reste de son existence, si tout se passe bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [85%] :\r\nSi tout se passe bien, oui, c'est alors on retrouve dans la litt\u00e9rature, surtout \u00e0 la beaucoup moins maintenant mais des lentille qui ont \u00e9t\u00e9 mal usin\u00e9 ou dans un mat\u00e9riau qui va perdre sa transparence, \u00e7a existe hein, mais c'est rarissime g\u00e9n\u00e9ralement les les gentils usine est actuellement c'est tout son temps, un mat\u00e9riau extr\u00eamement stable, c'est un mat\u00e9riel inerte lorsqu'on op\u00e8re un enfant, il faut avoir cette lentille jusqu'\u00e0 la fin de sa vie bien entendu aussi un adulte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [87%] :\r\nEt c'est l'anti- aujourd'hui aussi dans le l'\u00e9volution de ces lentilles elles int\u00e8grent des filtres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [89%] :\r\nAlors oui, maintenant toutes les lentille int\u00e8gre des filtres UV, maintenant il y a d'autres filtrant peut int\u00e9grer aussi un filtre jaune pour bloquer certains types de lumi\u00e8re avant tout la lumi\u00e8re bleue qu'on retrouve par exemple dans les LED qui pourraient \u00eatre effectivement toxique pour les ce qu'on appelle les photo- r\u00e9cepteurs des cellules r\u00e9tiniennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [89%] :\r\nEt dont les plus r\u00e9centes, c'est l'anti- l\u00e0 elles permettent aussi de corriger certains trouble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [88%] :\r\nAlors elles peuvent corriger bien entendu en trouble fractu c'est clair que la m\u00eame mani\u00e8re, vous avez pas les m\u00eames lunettes que moi : ben vous aurez pas dans l'oeil, la m\u00eame lentille que moi j'accueille diff\u00e9rent donc pour chaque patient en calcul avec la biom\u00e9trie, la lentille ad\u00e9quate pour le corriger son trop bref r\u00e9actif donc si quelqu'un est myope de moins 10 ben on peut lui \u00e9limin\u00e9 la myopie, bien entendu, en m\u00eame temps que l'op\u00e9ration de la cataracte, ensuite il y a des lentilles qui permettent aussi de corriger la stigmatise ce qu'on appelle des lentilles tory qu'on a aussi des lentilles qui vont \u00eatre multi- focale qui vont \u00eatre bi ou tri- focale qui vont permettre donc une vision interm\u00e9diaire, une vision de proximit\u00e9 avec la m\u00eame lentille donc id\u00e9alement de corriger si vous voulez aussi la presbytie mais c'est lentille en d'autres inconv\u00e9nients elle quand m\u00eame certaines s'aberrations optiques \u00e0 l'eau la nuit, donc c'est quand m\u00eame pas la panac\u00e9e universelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [91%] :\r\nAvant l'op\u00e9ration proprement dite, vous allez proc\u00e9der \u00e0 un certain nombre d'examens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [90%] :\r\nOui, ben on va contr\u00f4ler la vision du patient, hein, bien s\u00fbr, avec la meilleure correction possibles pour voir si sa vision a suffisamment baiss\u00e9 pour qu'on puisse envisager une op\u00e9ration, ensuite on va contr\u00f4ler l'\u00e9tat du cristallin, on va faire un examen du fond de l'oeil pour \u00eatre s\u00fbr qu'il par d'autres pathologies, qui n'est pas en association \u00e0 la cataracte, par exemple, une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence maculaire, ou d'autres pathologies oculaires, on va faire les examens biom\u00e9triques de l'oeil, donc, pour le calcul de la l'va mettre \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'oeil, assurant le contr\u00f4le aussi sa pression oculaire, ce qui est toujours tr\u00e8s important pour voir si un patient n'a pas une hypertension oculaire, voire anglo-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [91%] :\r\nOn va passer maintenant en salle d'op\u00e9ration, Philippe Othenin Girard op\u00e8re ce matin -l\u00e0 \u00e0 la clinique bois sert \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:11) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une garde pour l'instant, les yeux ferm\u00e9s, je ne sais slip Honfleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:18) [76%] :\r\nNon, j'aimerais vos ouvriers grand les 2 yeux, pas seulement le y a op\u00e9r\u00e9, mais l'autre comme \u00e7a gauche Sophie plus grand ou tr\u00e8s grand les 2 yeux tout pas de fermer, ouvrez grand. \r\nJe vais vous glissez un petit Carter sous les paupi\u00e8res oui vous pouvez sentir que je me mets un Carter la peau des paupi\u00e8res r\u00e9pond endormi, vous sentez que \u00e7a tire un peu maintenant, vous allez sentir du froid sur l'oeil embarrass\u00e9 encore avec une solution d\u00e9sinfectants, encore une fois. \r\nVoil\u00e0, je viens avec les lumi\u00e8res du microscope 3 petites taches lumineuses faudra fixer au milieu des 3 petites taches pas dans les bornes mais omis. \r\nIl \u00e0 quoi que ce soit qui se passe mal, vous le signalez doucement sans secouer la t\u00eate. \r\nNon, vous vous concentrez sur les. \r\nVoil\u00e0, je vais injecter un peu d'anesth\u00e9siant sur votre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:37) [81%] :\r\nMais aussi dans l'oeil, \u00e7a va boycotter \u00e7a va plus c\u00f4t\u00e9 c'est normal, c'est bien vous d\u00e9contractez respirer normalement pas bloquer la respiration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:53) [83%] :\r\nVoil\u00e0 j'augmente la lumi\u00e8re, vous allez \u00eatre plus \u00e9bloui L \u00e0, je vais vous bougez l'oeil, vous aurez l'impression que les lumi\u00e8res bouge, il faut me laisser faire, faut pas essayer vous bouger l\u00e0 il faut le laisser tous les bras, c'est moi qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:10) [64%] :\r\nJe suis en train coupes de l'enveloppe d'\u00e9crire. \r\nLe cristallin son enveloppe de voir m\u00eame mobiliser maintenant je vais venir avec une 100 \u00e0 ultrasons \u00e0 l'int\u00e9rieur de votre oeil vous allez sentir d\u00e9pression dans l'oeil parce que des \u00e9tudes l'infusion \u00e9quipes et je vais de nouveau bouger votre et donc vous aurez impuissante, les lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [90%] :\r\nVoil\u00e0 une sonde \u00e0 ultrasons \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'oeil pour quoi faire St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz alors vous rappelez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [83%] :\r\nEt enfin, le chirurgien va remplacer le cristallin par une lentille faut donc longer les ultrasons vont fragmenter le cristallin le liqu\u00e9fier si vous pr\u00e9f\u00e9rez donc, ensuite, je pourrais \u00eatre aspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:26) [81%] :\r\nInfusion aspirations d'ouvrir l'implant, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:29) [81%] :\r\nIl il y a XY. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:34) [84%] :\r\nVous allez sentir encore des petites pressions dans l'oeil va supprimer encore les petites masses de cortex r\u00e9siduel \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'enveloppe toute une cristallin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:55) [78%] :\r\nCe que je veux, mais je la base de l'acide y aller voir \u00e9quipe dans oeil pour rouvrir 5 pour pouvoir \u00eatre gliss\u00e9 ralenti \u00e0 l'int\u00e9rieur 20 ans mais la lentille dans injecteur diff\u00e9rents rouler dans l'injecteur et puis on va la glisser \u00e0 travers la petite incision de de faire une de l'id\u00e9e m\u00eame a la lentille dans l'oeil, elles s'ouvrent progressivement on va glisser comme il faut, \u00e0 l'int\u00e9rieur du 5 on la centre bien les fusion aspiration va maintenant enlever le gel qui reste encore \u00e0 20. \r\nTu peux je sais pas, un petit peu de monde bordure de vous. \r\nJ'\u00e9tais un peu d'antibiotiques dans l'oeil en contre l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 de Cl\u00e8ves je contr\u00f4le sur autre une bonne pression voil\u00e0 c'est fini, on va retirer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:30) [80%] :\r\nVous avez Carter, vous avez \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait tranquille, c'\u00e9tait parfait, vous avez fait souffrant qui \u00e9tait sur le 1er r\u00f4le dans cette \u00e9tude tombe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:54) [94%] :\r\nMa\u00eetre et puis on va faire un pansement, il ne faudra pas touch\u00e9 juste. \r\nJe vais vous mettre aussi un jeune sur l'oeil donc prot\u00e9ger fermer doucement comme pour dormir, regardez bien s\u00fbr, mais 2 yeux ferm\u00e9s et \u00e7a \u00e7a et vous \u00e9vitez de l'ouvrir formellement en a une bonne demi- heure Nice comme \u00e7a, il y a moins de risque qui vous pique qu'ils veulent pour eux, une fois que l'anesth\u00e9siant ne sera plusF. moi mais j'ai bien m\u00eame appr\u00e9ci\u00e9 vos commentaires je vos entrer voil\u00e0, bonne fin de journ\u00e9e revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [89%] :\r\nEt aux patients suivant bah oui, parce que sans cha\u00eenes, hein, il y en a un qui a fini, paf on installe le suivant pour une nouvelle op\u00e9ration de la cataracte, on a bien appr\u00e9ci\u00e9, nous nous aussi les les commentaires, les explications de Philippe Othenin Girard chirurgien ophtalmologue, une op\u00e9ration de la cataracte qui dure combien de temps, en moyenne, c'est assez rapide, une une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:06) [91%] :\r\nLe patient entre environ une heure avant l'op\u00e9ration clinique pour la pr\u00e9paration pour finir la dilatation pupille leur ensuite l'op\u00e9ration elle- m\u00eame, elle va durer environ un quart d'heure, il va ressortir de la clinique en moyenne une demi- heure plus tard, g\u00e9n\u00e9ralement l'anesth\u00e9sie maintenant dans plus de 90 95 pourcent des cas, c'est juste une anesth\u00e9sie on go\u00fbte et au moment o\u00f9 on entre \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'oeil, on va injecter aussi encore un peu d'anesth\u00e9siant \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'oeil, mais en fait maintenant rarement encore des piq\u00fbres \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'oeil, donc c'est une op\u00e9ration extr\u00eamement rapide, qui est indolore, elle est pas insensible patience sans qu'on l'op\u00e8re mais est cependant ressenti doux Louvre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:45) [97%] :\r\nLe patient, vous allez le revoir g\u00e9n\u00e9ralement quoi 24 heures plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:49) [85%] :\r\nAlors g\u00e9n\u00e9ralement le patient qui qu'il parle de la clinique, il a une protection sur le il y a un pansement, une coque ou juste une coque en peut le revoir \u00e9ventuellement en fin d'apr\u00e8s- midi ou le lendemain, et ensuite il y aura un contr\u00f4le environ une semaine plus tard, un 3\u00e8me contr\u00f4le environ un mois apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:06) [92%] :\r\nEst ce qu'il doit pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0, ce qu'il a un traitement particulier des m\u00e9dicaments \u00e0 prendre oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:12) [83%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, il a des m\u00e9dicaments \u00e0 prendre, il aura d\u00e9j\u00e0 gouttes \u00e0 mettre en pr\u00e9- op\u00e9ratoire le jour avant pour pr\u00e9parer l'oeil \u00e0 l'op\u00e9ration et puis ensuite en postop\u00e9ratoire, il va avoir des gouttes \u00e0 mettre \u00e0 dos d\u00e9gressive d\u00e9go\u00fbte anti- inflammatoire et antibiotiques Athos d\u00e9gressif sur plusieurs semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:29) [90%] :\r\nTr\u00e8s souvent vous op\u00e9r\u00e9 les 2 yeux il y a combien d'\u00e9cart, combien de temps entre les 2 op\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:36) [87%] :\r\nAlors on op\u00e8re extr\u00eamement rarement les 2 yeux durant le m\u00eame temps op\u00e9ratoire un sera se fait dans certains cas particuliers o\u00f9 on doit faire une anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, par exemple, et puis qu'on ne peut pas faire 2 anesth\u00e9sies g\u00e9n\u00e9rales rapprocher mais vraiment pour l'immense majorit\u00e9 des cas, on op\u00e8re les 2 yeux s\u00e9par\u00e9ment par principe de s\u00e9curit\u00e9 on va commencer bien entendu par l'oeil le plus atteint un qui a le plus de cataractes et puis l'autre si la pas de cataracte, ben, il sera peut-\u00eatre op\u00e9r\u00e9 5 ans ou 10 ans plus tard, si les 2 une cataracte, h\u00e9 ben on va peut-\u00eatre les op\u00e9rer \u00e0 une semaine au mois d'intervalle, mais vraiment extr\u00eamement rarement durant le m\u00eame temps op\u00e9ratoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:16) [94%] :\r\nR\u00e9sultat, on peut le dire \u00e0 tous les coups une nette am\u00e9lioration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:20) [90%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de la r\u00e9tine, c'est pas le cristallin qui voit le cristallin c'est une optique en remplace si vous le une optique a perdu sa transparence par une optique de mani\u00e8re \u00e0 ce que l'image \u00e0 ce que les milieux soient nouveau transparent l'image aillent se former sur la r\u00e9tine, maintenant si la r\u00e9tine, n'a pas une capacit\u00e9 discriminatoire suffisante parce que le patient par exemple une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence maculaire pas sa qualit\u00e9 visuelle, elle sera meilleure, mais elle va s'am\u00e9liorer relativement peu, parfois c'est possible maintenant si sa capacit\u00e9 r\u00e9tinienne est bonne, si la macula est bonne, le patient va retrouver une tr\u00e8s bonne acuit\u00e9 visuelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:58) [92%] :\r\nQuels sont les parce que \u00e7a peut arriver malheureusement qui sont les complications les plus courantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:03) [88%] :\r\nAlors, comme dans toute op\u00e9ration la complication la plus grave c'est l'infection s'heureusement rarissime \u00e0 notre \u00e9poque, c'\u00e9tait beaucoup plus fr\u00e9quent, il y a encore 15 ou 20 ans maintenant, en fin d'op\u00e9ration, on injecte un antibiotique \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'oeil, on a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu de cas infectieux, l'autre complication qu'on voyait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on faisait des grosses ouverture c'\u00e9tait dit des complications h\u00e9morragiques, ce qu'on appelait des h\u00e9morragies expulse ou le contenu de l'oeil pouvait \u00eatre expuls\u00e9 par une h\u00e9morragie dans les couches profondes de l'mais l'aussi comment travaille maintenant \u00e0 pression constante avec des petites incisions ces complications sont tr\u00e8s rares, et c'est vrai que c'est maintenant une op\u00e9ration, on a peu de complications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [93%] :\r\nUne op\u00e9ration tr\u00e8s pratiqu\u00e9e avec peu de complications, une op\u00e9ration qui est, on le disait, la seule r\u00e9ponse \u00e0 la cataracte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:48) [90%] :\r\nActuellement, absolument, c'est le seul traitement se pose donc la question : quand faut -il se faire op\u00e9rer, Philippe Othenin Girard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:54) [89%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s individuelle, il y a des passions qu'on voit arriver chez nous avec des cataracte tr\u00e8s avanc\u00e9es qui sont craintifs qui viennent nous voir avec des cataracte, avec une perte de vision d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement importante et qui se font op\u00e9rer tardivement et puis parfois il y a des patients \u00e0 cause de de besoins professionnels ou bien simplement parce qu'ils seront peut-\u00eatre plus sensible \u00e0 une certaine baisse de vision qui font d\u00e9j\u00e0 \u00e0 venir nous voir avec des plaintes tr\u00e8s marqu\u00e9e avec une vision encore de l'ordre de 80 voire 70 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:26) [89%] :\r\nIl y a des situations d'urgence ou lorsque \u00e0 une consultation, vous dites, alors l\u00e0 il y a pas le choix, il va falloir op\u00e9rer tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:33) [86%] :\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment une op\u00e9ration tr\u00e8s rapide, il y a des passions, qu'il faut absolument convainc d'\u00eatre rep\u00e9r\u00e9s parce que la cataracte \u00e9voluant le cristallin peut devenir tr\u00e8s dur hein dans des cataracte tr\u00e8s avanc\u00e9, alors l\u00e0, il faut convaincre le patient vraiment qu'il faut se faire op\u00e9rer maintenant parce que si on attend, plus bas, l'op\u00e9ration sera plus compliqu\u00e9, et puis l\u00e0 o\u00f9 on pourrait alors avoir des s\u00e9quelles dans les suites de l'op\u00e9ration, les autres indications, c'est ce qu'on appelle des cataracte un tu mais sans c'est-\u00e0-dire o\u00f9 le cristallin gonfle, parce que la capsule per si vous voulez, sans n'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9, puis on voit le cristallin gonfl\u00e9 L \u00e0 o\u00f9 \u00e7a pourrait provoquer par exemple du glaucome aigu o\u00f9 l\u00e0 on doit intervenir rapidement ou certaines cataracte qui se d\u00e9veloppe tr\u00e8s rapidement tenter diab\u00e8te extr\u00eamement important, \u00e7a on peut le voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:20) [93%] :\r\nAlors peut-\u00eatre une derni\u00e8re question Philippe Othenin Girard aujourd'hui le seul traitement de la cataracte c'est la chirurgie est ce qu'on peut imaginer demain qu'il y a des m\u00e9dicaments qui permettra de traiter la cataracte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:33) [89%] :\r\nOui, on peut tout \u00e0 fait imaginer alors il y a eu des \u00e9tudes de larges et \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques ont \u00e9t\u00e9 faites sur certaines substances comme la vitamine C comme la vitamine et comme des b\u00eata- carot\u00e8ne pour savoir si ces vitamines quand des pouvoirs antioxydants pouvait limiter des ph\u00e9nom\u00e8nes d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratif dans l'oeil, dont la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence maculaire dans la cataracte, mais l\u00e0, les r\u00e9sultats au niveau de la cataracte, il y a eu certaines \u00e9tudes contradictoires mais globalement ce ou pas d'effet sur l'\u00e9volution de la cataracte, il y a d'au tre Saint-Jean th\u00e9rapeutiques qui sont en cours d'\u00e9tude comme le l'annonce des r\u00f4les qui a montr\u00e9 une r\u00e9gression de la cataracte, par exemple si le chien, hein, c'est une \u00e9tude qui est parvenue jusqu'en 2015, 2016 o\u00f9 l\u00e0, \u00e7a va peut-\u00eatre donner une ouverture sous traitement chez l'homme mais il y a d'autres substances, comme le dit sulfure \u00e0 Amiens, enfin il y a pas mal d'\u00e9tudes, c'est vrai que c'est un march\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressant, hein, pour les maisons pharmaceutiques le march\u00e9 de la cataracte c'est \u00e9norme, donc il y a beaucoup d'\u00e9tudes en cours et peut-\u00eatre que dans un avenir plus ou moins lointain, esp\u00e9rons -le, on pourra se passer d'op\u00e9rer la cataracte, surtout par exemple dans les pays du tiers- monde o\u00f9, malheureusement, \u00e7a reste la cause de malvoyants, c'est la plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:48) [93%] :\r\nSur l'op\u00e9ration de la cataracte, c'\u00e9tait Philippe Othenin Girard chirurgien ophtalmologue au micro de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T10:16:05Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Othenin-Girard, Philippe", "role": "chirurgien ophtalmologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5940529-5D08-4E57-B30C-F16A4FBF7E8F", "internalArchiveId": "A5940529-5D08-4E57-B30C-F16A4FBF7E8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pousser les bact\u00e9ries de la tuberculose au suicide", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Tirer parti du \"suicide\" du bacille de Koch, c'est le moyen original imagin\u00e9 par une \u00e9quipe europ\u00e9enne pour combattre la tuberculose. Cette maladie est l'une des dix premi\u00e8res causes de d\u00e9c\u00e8s dans le monde.\r\nLes d\u00e9tails avec Olivier Neyrolles, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de pharmacologie et de biologie structurale (CNRS) \u00e0 Toulouse, interrog\u00e9 par Huma Khamis.", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10193962", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Pousser les bact\u00e9ries de la tuberculose au suicide / CQFD_2019-02-19T10:04:15_pousser-les-bacteries-de-la-tuberculose", "CQFD du 19.02.2019"], "alternativeSummary": ["Tirer parti du \"suicide\" du bacille de Koch, c'est le moyen original imagin\u00e9 par une \u00e9quipe europ\u00e9enne pour combattre la tuberculose. Cette maladie est l\u02b9une des dix premi\u00e8res causes de d\u00e9c\u00e8s dans le monde.\n\nLes d\u00e9tails avec Olivier Neyrolles, directeur de recherche \u00e0 l\u02b9Institut de pharmacologie et de biologie structurale (CNRS) \u00e0 Toulouse, interrog\u00e9 par Huma Khamis."], "variantIds": ["ece-10193962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T18:14:36Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLa tuberculose est encore \u00e0 ce jour, l'une des 10 premi\u00e8res causes de d\u00e9c\u00e8s dans le monde, Huma Khamis, des chercheurs ont d\u00e9couvert un moyen pour le moins original, un moyen de combattre ce fameux bacille de de corps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui, il s'agit donc de pousser le bacille au suicide Mycobacterium tuberculose et c'est son petit nom latin produit une toxine un poison qui lui est mortel \u00e0 moins d'\u00eatre neutralis\u00e9 par un antidote que la bact\u00e9rie produit aussi alors ce m\u00e9canisme tranche vient d'\u00eatre mis en \u00e9vidence pour la premi\u00e8re fois chez le bacille de la tuberculose, notamment par des chercheurs du se, CNRS, de l'Institut de pharmacologie et de biologie structurale de Toulouse et c'est une publication parue hier soir dans la revue mol\u00e9culaire et puisque le la bacille de Koch, produit un poison et son antidote, il suffirait donc soit de la forcer \u00e0 produire son poison, soit de l'emp\u00eacher de fabriquer son antidote pour la conduire \u00e0 sa propre destruction voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [91%] :\r\nPara\u00eet assez fut\u00e9 comme approche, on va commenter cela avec vous, Olivier Neyrolles, bonjour bonjour et bienvenue dans CQFD, vous \u00eates en Direct de Toulouse, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'Institut de pharmacologie et de biologie structurale CNRS donc \u00e0 Toulouse, vous \u00eates l'un des auteurs de cette publication, une bact\u00e9rie qui produit son propre poison \u00e7a para\u00eet d\u00e9j\u00e0 parce qu'on a fait voil\u00e0 ce constat avec Huma Khamis, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame assez surprenant, pourquoi ce qu'elle, elle fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:24) [90%] :\r\n\u00e7a me \u00e7a, \u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait surprenant c'est c'est m\u00eame paradoxal, on peut se demander pourquoi les les bact\u00e9ries de se structurer et en fait, il faut savoir que d\u00e9j\u00e0 chez les, les, les cellules eucaryotes, par exemple, chez l'homme ou les mammif\u00e8res le suicide cellulaire exister n\u00e9cessaires \u00e0 par exemple le d\u00e9veloppement etc alors chez les bact\u00e9ries, pourquoi il y aurait des suicide, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s d\u00e9battu comme question mais par exemple on a observ\u00e9 que dans des situations o\u00f9 les bact\u00e9ries sont attaqu\u00e9s par des virus qu'on appelle des phases qui sont des des virus, des bact\u00e9ries h\u00e9 bien bact\u00e9ries de se suicider pour emp\u00eacher que le virus se propage dans la population bact\u00e9rienne on a \u00e9galement observ\u00e9 par exemple que quand on met les bact\u00e9ries dans des situations de carences en nutriments donc o\u00f9 elles ont besoin de de manger si on peut dire, h\u00e9 bien on peut observer une qu'une fraction de la population se sacrifie, en quelque sorte, se suicide en quelque sorte pour fournir ces nutriments \u00e0 leurs cong\u00e9n\u00e8res donc le suicide dans les populations bact\u00e9riennes pourrait avoir une signification biologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [86%] :\r\nDonc c'est vraiment pour le pour le bien de la communaut\u00e9 bact\u00e9rienne mais comment cette toxine \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, enfin, elle a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 sur le bacille de Koch, comment elle agit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:39) [78%] :\r\nAlors, en fait, elle agit en d\u00e9gradant, une petite mol\u00e9cule qu'on appelle un abb\u00e9 c'est une c\u00f4te dynamite de nucl\u00e9otides, c'est une petite mol\u00e9cule qui est essentiel \u00e0 la vie qui sert \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions Bilodeau biochimiques dans une cellule chez les bact\u00e9ries, et chez les les cellules Cariat et en fait quand cette toxine est lib\u00e9r\u00e9e non quand elle n'est plus par son antidote, comme vous disiez, h\u00e9 bien elle Gradel, elle, elle, elle d\u00e9truit leN.A.D. et donc la lui la bact\u00e9rie trop progressivement se vide en une ann\u00e9e, et meurt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [89%] :\r\nDonc on a ce bacille de Koch, donc cette voil\u00e0 cette bact\u00e9rie qui produit son poison son propre poison, et qui produit aussi ou mal le disait voil\u00e0, et vous le soulignez aussi Olivier Neyrolles, un antidote que va faire l'antidote, quel est son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [87%] :\r\nL'antidote en fait \u00e0 une petite partie dans sa structure qui neutralise le site embl\u00e9matique de de la toxine, donc c'est une petite que si on veut dire qui s'ins\u00e8re dans le site catalytique embl\u00e9matique de la toxine qui le neutralise qui l'emp\u00eache de d\u00e9grader cette petite mol\u00e9cule n'avait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [89%] :\r\nComment est -ce que vous avez d\u00e9couvert ce syst\u00e8me de poison et d'antidote chez la bact\u00e9rie responsable de la tuberculose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [92%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert comme beaucoup de d\u00e9couvertes en fait un peu par hasard, en voulant travailler sur autre chose, \u00e7a se passe souvent comme \u00e7a en sciences. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:54) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:55) [89%] :\r\nEt en fait on a voulu faire un mutant de ce syst\u00e8me toxine anti- toxine et on n'y arrivait pas, on a pass\u00e9 des mois et des mois et des mois, et en fait, on s'est aper\u00e7u que on effectivement on ne pouvait pas le faire parce que cet anti- toxine, elle est essentielle et si, en fait on mute brutalement on g\u00e9n\u00e9tiquement brutalement le syst\u00e8me, h\u00e9 bien il reste de la toxine dans la bact\u00e9rie qui l'accuse donc on pouvait toujours essayer de faire un mutant temps on ne soient jamais arriv\u00e9, donc on a d\u00fb employer des chemins extr\u00eamement sinueux de la g\u00e9n\u00e9tique et de la biologie mol\u00e9culaire pour arriver \u00e0 faire des outils g\u00e9n\u00e9tiques nous permettant de d\u00e9montrer l'activit\u00e9 de cette toxine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [93%] :\r\nEt ensuite il a fallu confirmer que cette toxine agit bien comme un poison dans des syst\u00e8mes cellulaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc on a montr\u00e9 que 35, bact\u00e9ries, insectes des cellules, on peut en activant la toxine a tu\u00e9, on a \u00e9galement montr\u00e9 une ville au nord d'infection naturelle chez les rongeurs que si on active la toxine bien la bact\u00e9rie avec une efficacit\u00e9 d'ailleurs comparable \u00e0 celle de l'antibiotique utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:57) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [93%] :\r\nDonc on pense vraiment que c'est une piste effectivement tr\u00e8s prometteuses pour d\u00e9velopper de nouvelles th\u00e9rapeutiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [93%] :\r\nAlors justement, comment, \u00e0 partir de \u00e7a, de ce constat, on va d\u00e9velopper un traitement th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [83%] :\r\nAlors on en est \u00e9videmment loin un feu il faut se rendent compte que c'est tout \u00e7a, c'est long, mais ce qu'on envisage, c'est d'identifier des petites mol\u00e9cules qui pourraient par exemple d\u00e9loger disloqu\u00e9 le complexe toxines entre toxines donc en la toxine et neutralis\u00e9 par son toxines de ce se touche de fa\u00e7on une circulaire, si on peut trouver des petites mol\u00e9cules qui des t\u00e2ches \u00e0 ce moment -l\u00e0 on va relarguer la toxine dans la bact\u00e9ries qui devrait la d\u00e9truire, donc l\u00e0 on a des, des, des, des travaux en cours qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 l'pour identifier de de telles petites mol\u00e9cules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [94%] :\r\nAlors l\u00e0 on est face \u00e0 une piste de traitement original qui qui agit diff\u00e9remment des antibiotiques classiques Olivier Neyrolles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:53) [87%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que les antibiotiques classiques cible d\u00e8s des r\u00e9actions embl\u00e9matique essentielle chez les bact\u00e9ries, par exemple la synth\u00e8se de l'ARN la synth\u00e8se des prot\u00e9ines, la synth\u00e8se de de l'enveloppe de la paroi et donc c'est une pression telle sur les bact\u00e9ries que les bact\u00e9ries d\u00e9veloppent des r\u00e9sistances assez assez rapidement contre ces mol\u00e9cules -l\u00e0, l\u00e0 on a une approche vraiment il compl\u00e8tement diff\u00e9rente o\u00f9 o\u00f9 on va exploiter un syst\u00e8me naturel de la bact\u00e9rie de sa physiologie contre elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [88%] :\r\nEst -ce que ce syst\u00e8me de production de poison anti- poison existe chez d'autres bact\u00e9ries est ce que vous, on pourrait trouver d'autres traitements pour d'autres bact\u00e9ries aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:34) [90%] :\r\nAlors sans doute concernant celui -ci en particulier, il est relativement restreint aux mycobact\u00e9rie donc Mycobacterium tuberculose comme vous disiez, quelques autres mycobact\u00e9rie mais des syst\u00e8mes suicide doivent exister chercher d'autres bact\u00e9ries ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est le bacille de Koch, on a identifi\u00e9 ce syst\u00e8me -l\u00e0, on a \u00e9galement identifi\u00e9 2 autres syst\u00e8mes suicide un petit peu similaire convoi exploiter aussi pour essayer de d\u00e9velopper de nouveaux traitements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [90%] :\r\nBastien mais est -ce que la bact\u00e9rie pourrait pas petit \u00e0 petit, s'adapter \u00e0 un traitement, et du coup, comme pour les antibiotiques devenir r\u00e9sistantes \u00e0 votre traitement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:11) [88%] :\r\nC'est, c'est c'est toujours la course, c'est toujours la, la, la, l'\u00e9ternelle course au d\u00e9veloppement d'antibiotiques et \u00e0 la r\u00e9sistance derri\u00e8re sans doute que si des r\u00e9sistances \u00e0 \u00e0 part pourraient appara\u00eetre l'id\u00e9e, c'est de taper suffisamment fort et suffisamment t\u00f4t sur les bact\u00e9ries et de fa\u00e7on suffisamment r\u00e9guli\u00e8re, \u00e7a on l'oublie souvent, mais les r\u00e9sistances et \u00e9merge beaucoup parce que les patients ne prennent pas leur traitement de fa\u00e7on suffisamment suit donc les d\u00e9cisions tape suffisamment t\u00f4t et suffisamment fort, on pourrait arriver \u00e0 \u00e9viter l'\u00e9mergence de r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [89%] :\r\nDonc, si j'essaie de r\u00e9sumer la piste que vous proposez pour lutter contre la tuberculose, on se rend compte que la bact\u00e9rie qui est \u00e0 l'origine de cette du d\u00e9veloppement, la tuberculose, pardon, elle d\u00e9veloppe un poison et un antidote h\u00e9 ben le le but c'est de d\u00e9sactiver l'antidote, ce qui fait que la bact\u00e9rie va \u00eatre tu\u00e9 dans le fond se suicider parce que sans le poison va faire la f\u00eate sur elle, c'est \u00e7a en gros les plus tellement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:03) [81%] :\r\nBen s'empoisonner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [90%] :\r\nVoil\u00e0 le pass\u00e9 alors on le disait en d\u00e9but de sujet : la tuberculose est l'une des 10 premi\u00e8res causes de d\u00e9c\u00e8s dans le monde, mais il existe un vaccin -ce que \u00e7a serait pas plus simple de cibler les efforts justement sur des campagnes de vaccination plut\u00f4t que sur de nouveaux traitements. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [93%] :\r\nAlors il faut les 2, c'est-\u00e0-dire bon effectivement, il y a un vaccin que tout le monde conna\u00eet bien, qui s'appelle le BCG, qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 et tr\u00e8s largement dans le monde entier qui est particuli\u00e8rement efficace contre les formes de tuberculose graves chez les enfants et on s'est aper\u00e7u m\u00eame r\u00e9cemment, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant que les vaccine la vaccination par le BCG prot\u00e8ge m\u00eame contre d'autres maladies que la tuberculose, donc il faut continuer \u00e0 vacciner les enfants dans les pays touch\u00e9s par la tuberculose avec le BCG, par contre, ce dont on s'est aper\u00e7u, c'est que le BCG prot\u00e8ge pas assez bien, je dirais, contre les tuberculose pulmonaire chez l'adulte, donc il faut bien entendu continuer \u00e0 chercher un vaccin contre la tuberculose, mais en m\u00eame temps, il faut chercher des traitements pour les personnes d\u00e9j\u00e0 infect\u00e9es et malades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [95%] :\r\nOlivier Neyrolles merci beaucoup de nous avoir je rejoins en Direct ce matin, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de pharmacologie et de biologie structurale au CNRS donc \u00e0 Toulouse, vous avez une conf\u00e9rence qui est pr\u00e9vue \u00e0 Montpellier c'est \u00e7a sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:15) [87%] :\r\nJ'y cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [91%] :\r\nBah, allez -y y des auditeurs qui nous \u00e9coutent depuis le sud de la France, h\u00e9 bien on peut vous pister pour vous suivre dans cette conf\u00e9rence CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T10:16:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neyrolles, Olivier", "role": "directeur de recherche, IPBS - CNRS Toulouse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0D57FB9-FEF9-461B-AC42-D17B10C905A3", "internalArchiveId": "E0D57FB9-FEF9-461B-AC42-D17B10C905A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 19.02.2019", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Gonzague Monney, directeur musical\r\nManifestation: Gl\u00e2nissimo, concerts les 23 et 24 f\u00e9vrier 2019 en l'\u00e9glise de Siviriez\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au restaurant Le Lion d'Or - rte. de Romont, 4 - 1678 Siviriez\r\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Thierry Romanens et Pascal Vincent. Laurence Bisang. Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Jean-Daniel Mottet (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* * Invit\u00e9: Gonzague Monney, directeur musical\r\nManifestation: Gl\u00e2nissimo, concerts les 23 et 24 f\u00e9vrier 2019 en l'\u00e9glise de Siviriez\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au restaurant Le Lion d'Or - rte. de Romont, 4 - 1678 Siviriez\r\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Thierry Romanens et Pascal Vincent. Laurence Bisang. Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Jean-Daniel Mottet (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10194036", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 19.02.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Siviriez du 18 au 22 f\u00e9vrier 2019 2/5 / DIC_2019-02-19T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Siviriez du 18 au 22 f\u00e9vrier 2019 2/5 / DIC_2019-02-19T11:30:45_les-dicodeurs-a-siviriez-du-18-au-22-fev", "Les Dicodeurs du 19.02.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Siviriez du 18 au 22 f\u00e9vrier 2019 2/5 / DIC_2019-02-19T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Gonzague Monney, directeur musical\n\nManifestation: Gl\u00e2nissimo, concerts les 23 et 24 f\u00e9vrier 2019 en l'\u00e9glise de Siviriez\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au restaurant Le Lion d\u2019Or - rte. de Romont, 4 - 1678 Siviriez\n\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Thierry Romanens et Pascal Vincent. Laurence Bisang. Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Jean-Daniel Mottet (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Gonzague Monney, directeur musical\n\nManifestation: Gl\u00e2nissimo, concerts les 23 et 24 f\u00e9vrier 2019 en l'\u00e9glise de Siviriez\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au restaurant Le Lion d\u2019Or - rte. de Romont, 4 - 1678 Siviriez\n\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Thierry Romanens et Pascal Vincent. Laurence Bisang. Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Jean-Daniel Mottet (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10194037", "ece-10194036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:49:03Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:03) [94%] :\r\nJe crois bien que c'est le moment de se rel\u00e2cher un peu, non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [88%] :\r\nSort, sauf pour les Dicodeurs \u00e9videmment, pour qui c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'heure de se rassembler, se concentrer afin de vous offrir de quoi vous d\u00e9tendre, vous distraire, monsieur, c'est \u00e7a le Quatuor en charge de cette mission r\u00e9cr\u00e9ative et form\u00e9e par Thierry Robin dans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:39) [73%] :\r\nGod Morning ou ouais, ouais, ouais et Siviriez is Siviriez isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [86%] :\r\nNous sommes accueillis \u00e0 Siviriez, en effet, nous sommes au Lion d'or, et c'est dans le District de la Gl\u00e2ne, une gland avec un circonflexe sur le toute enti\u00e8re ou presque derri\u00e8re notre invit\u00e9 directeur musical et grand chef de gravissime au mesdames et messieurs, Gonzague. \r\nMais j'exag\u00e8re pas un quand j'affirme que toute une r\u00e9gion est engag\u00e9e dans ce projet, d'ailleurs, c'est vous qui le dites donc vous confirmez Zachmann glaner. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:01:20) [87%] :\r\nBah, il y a 220 chanteurs, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la population de la glane. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:01:24) [77%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:25) [89%] :\r\nTout le monde chante g\u00e9nial \u00e0 peu pr\u00e8s, non mais c'est magnifique \u00e0 voir \u00e7a a presque tout le monde, alors c'est quoi ce spectacle d'o\u00f9 vient l'id\u00e9e en fait d'origine, pourquoi, comment, vous nous direz \u00e7a avant midi, d'accord, voil\u00e0 pourquoi j'ai pens\u00e9 un petit peu plus comme \u00e7a, par touches, mais tout de suite, nous d\u00e9couvrons le 1er jeu de ce mardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [87%] :\r\nEt pas c'est le jeu chanter Gonzague les Dicodeurs vous livre vaillamment 4 versions du titre chant\u00e9 par Bourvil les abeilles connaissez ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:01:53) [99%] :\r\nJe crois pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [84%] :\r\n\u00e7a \u00e0 titre sous Pinay et un peu coquines ah mais on va voir ce que \u00e7a donne avec les Dicodeurs qui vont n'est de toute fa\u00e7on c'est naturel chez eux 4 couplets et l'accompagnement brillant magnifique souriant, mesdames et messieurs de Sandrine Viglino. \r\nBien chanter cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:19) [77%] :\r\nFrancis et \u00e7a se en fait c'est abandonne la caresse du printemps et dans la ruche tourbillonnent pr\u00eate prendre leur \u00e9lan triptyque les appels a se pose en passant et parmi 1000 sur les fleurs qui s'ouvrent, ta peine est le putain de leur pistil pour en extraire le pollen, vous avez, vous avez cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:00) [88%] :\r\nLes appareils moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:04) [83%] :\r\nPascal Vincent ils ont une tr\u00e8s grosse voix et sont la hantise des corps quand tu Johnson, j'entends le fait pas place au cyclone ador\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:20) [80%] :\r\nPas de nouvelles gr\u00e8ves Biasini l\u00e8ve Ourdan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:23) [76%] :\r\nEt mon auto dans le fourreau Point ex Point et sont pleins de bonne volont\u00e9 et croit m\u00eame faire des progr\u00e8s banque Billon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:42) [82%] :\r\nC'\u00e9tait les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:44) [74%] :\r\nPourtant qu'est Thierry Robin non, elles sont parfois de lutte perdue et ce de imp\u00f4ts de copains, elles vont retrouver la rue leur joli \u00e7a ne partent pas bien peut-\u00eatre vous \u00eates trait\u00e9 les abattoirs et \u00e0 et parfois elles rigole fin ao\u00fbt temps que papi va bien marcher, c'est des toutes petites bestioles, il faut vraiment en prendre soin, il disait tout \u00e0 fait, Pepsi, les appareils. \r\nEt Kaya G\u00fcner quand une fille totale, il a, c'est d'en haut, il n'est pas au beurre noir ne fait pas comme l'\u00e9cureuil a cach\u00e9 des noix dans le square Bizerte, vous \u00eates vous ne des. \r\n\u00e7a signifie qu'elle t'aime bien, ne lui file le pourtant ne la jusqu'au matin et lui de temps encore le temps, vous vous \u00eates eux vous faites \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [82%] :\r\nChanson est tout \u00e0 fait croquignol mais est -ce que les Dicodeurs en ont fait, h\u00e9 bien sympathique aussi, quand s'abonner, d'accord oui, alors cela dit, le couple qui appartient \u00e0 la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:34) [82%] :\r\nJe dois dire que je suis emprunt\u00e9 \u00e0 l'Otan hier avec Balavoine, c'\u00e9tait assez assez flagrant, mais l\u00e0, je suis assez emprunt\u00e9, vous comprenez Bonux et c'est un petit peu, un petit peu grivois, mais en tout cas, voil\u00e0 je pense peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, Kaya Gunners avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:49) [89%] :\r\nEt les 2 fois, je l'ai fait chuter cette semaine oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [76%] :\r\nJ'ai fait hier, non, non, pas fier, oui c'est Daniel Rausis, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire en couple, les 100 16 ans qui vraiment leur m\u00e8re un second \u00e7a se gonfle bon non, c'est l'essence magnifique mais effectivement est on \u00e9tudie, c'est du Rausis Saint-Laurent Ouest aurait pu dans ce on pu effectivement aurait pu du Rausis sous du Bourvil Bourvil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [90%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e notamment par Thierry Romanens, c'est toute une. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:06:15) [78%] :\r\nOui, je pense, d'ailleurs on en sprint prend mais oui \u00e7a va retourner oui avec. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:19) [70%] :\r\nPierre Mariam \u00e9treint et puis il a pris ma promesse un Bourvil, involontairement, c'est leur nez tout rouge, par exemple, on esp\u00e8re que c'est le plus tard possible et je le r\u00e9p\u00e8te r\u00e9guli\u00e8rement, vous avez Angola intol\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:29) [91%] :\r\nOn a fait une r\u00e9p\u00e8te c'\u00e9tait g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:32) [92%] :\r\nJoli joli tout \u00e7a pour finir, c'est vraiment bien, bon alors on va laisser le point ici on va applaudir une seconde fois les 4 que vous avez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:03) [81%] :\r\nCe matin, c'est que le sur son dos que la cause et surtout \u00e9tourderie. \r\nC'est une prime, tu sais que la main sur les tours de d\u00e9samour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:47) [95%] :\r\nSur la premi\u00e8re, les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [88%] :\r\nVous avez venez ici, c'est toujours un mot bien s\u00fbr qui g\u00e9n\u00e8re un jeu mais vous n'aurez que de r\u00e9ponses, une bonne, une fausse sous forme de sketches, d'accord, les Dicodeurs vont vous dire autrefois dans les villages qui \u00e9tait le Fournier le Fournier alors un 1er sketch \u00e9crit par Daniel Rausis, interpr\u00e9t\u00e9 par lui- m\u00eame et Kaya G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:17) [82%] :\r\nBonjour monsieur, moi aussi je viens pour les les fournitures, vous voulez dire les Furniture dans le lait ouais les fournitures, mais c'est pas pareil, non, non, mais enfin, non, mais enfin, vous fournissez pas d'efforts ni de George oui en tant que Fournier je fournis des Furniture non mais, mais, en d\u00e9faveur nicheurs en on peut dire que les fleurs nicheurs Sand des fournitures aussi ou bien puisque vous voulez fournissait oui mais les 2 mots n'ont plus tout \u00e0 fait le m\u00eame sens, vous savez les les mots sont mobiles, le sens des mots gliss\u00e9s en l'occurrence, dans le cas qui nous occupe, on peut dire que les mots sont plus que mobile et son meubles puisque pr\u00e9cis\u00e9ment j'ai \u00e0 vous demander si opprime fournir des fournitures s'donc des meubles, ben c'est mon m\u00e9tier, je suis Fournier et un fournir c'est un marchand de meubles, alors vous savez comment on appelle les biens meubles en allemand, non mais vous allez me le dit, on dit Farnese, ce qui peut \u00eatre bouger, on dit d'ailleurs que Fahrni or Forni, fin de la m\u00eame racine et n'aurait donc Ariane, voir avec les fournitures, mais alors c'est bien ce que je vous disais alors vous aimez vos meubles sont des fournitures et donc vos fournitures sont d\u00e9form\u00e9es charges ou des fournitures comme vous aider, on apr\u00e8s pas Monsieur le et je vois que vous aimez bien avoir raison, alors je ne vais pas vous contredire, qu'est ce que je peux vous fournir comme meuble alors j'aimerais aguerris dans ah \u00e7a m'\u00e9tonne pas, pourquoi j'ai une t\u00eate acheter gu\u00e9ri dehors, bien s\u00fbr, vous \u00eates plut\u00f4t jovial et alors h\u00e9 bien si tu es gai ris dont. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:42) [72%] :\r\nAh j'ai pas nous a r\u00e9ellement courir merci la France et d'jeudi aguerris d'dort pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:52) [87%] :\r\nUne table petite ronde avec un seul Pierre un gu\u00e9ridon en voil\u00e0 un, il a un peu au grand, il est trop cher, vous voulez dire monsieur ne vit pas sur un grand pied. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:10:02) [68%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:03) [85%] :\r\nNon, non, mais je ne veux pas investir plus que tout, je peux vous faire un cr\u00e9dit, si vous voulez, mais \u00e7a me fera une belle jambe et et un grand pays en m\u00eame temps assez me faut aguerris dort pas trop cher, c'est pour qu'il soit pas trop grand, s'il me faut aguerris, donc pas trop grand, c'est pour qu'il soit, pas trop lourd et il vous faut donc un gu\u00e9ridon l\u00e9ger oui parce que c'est pour faire parler les. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:24) [84%] :\r\nNon monsieur converse avec les morts oui messieurs et vous avez un bon r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:39) [83%] :\r\nUn second sketch pour nous expliquer qu'il est le Fournier cette fois, c'est Thierry Romanens ce qui l'a \u00e9crit, bon alors c'est \u00e7a interpr\u00e8te avec Pascal Vincent savez permettez oui voil\u00e0, je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:49) [80%] :\r\nPardon, je vous ai coup\u00e9 le l'non mais c'est bon maintenant bien alors tu vois tu r\u00e9p\u00e8te apr\u00e8s moi quoi autrefois dans les villages, il y en avait un dr\u00f4le de Gonzague et c'est marche au revoir dans le village, il y avait un dr\u00f4le de gonzesses et du connaissais ce mot toi bronzant non bronz\u00e9, non pas, non, je pense, \u00e7a vient de gauche tu vois un type un Gonzague gonze le masculin gonzesse, mais m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:16) [82%] :\r\nNon je pense tu vois gros, ils ont, ils ont mis le gosier, voil\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, je pense alors, autrefois dans les villages, il y avait un dr\u00f4le de Gosier et la TEP adressage on l'appelait le Fournier et la t\u00eate pas tr\u00e8s sages auront la m\u00eame info en je pense que c'est pour la rime en fait oui, ils ont mis Gonzague et pour que \u00e7a rime avec pour gagner, tu as un oui d'accord mais c'est \u00e7a, bon concentre -toi, je continue, oui, toutes les filles de passage lors de son c\u00f4t\u00e9 toute lev\u00e9e de passage Lamrani r\u00e9gnait sans que toutes les filles vraiment toutes les filles, non mais c'est plus stable, c'est-\u00e0-dire j'en sais rien, on n'a pas les statistiques non plus anciens, c'est ce que tu en chanson quoi toutes les filles de passage dans les sont connus : toute la vie, le passage de l'orni\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9, tu parce que \u00e7a fait beaucoup quand m\u00eame toutes les filles tous, il y avait combien d'habitants dans ces villages, je me change Jean s\u00e9rieux voil\u00e0 autrefois dans les villages \u00e7a fait combien de personnes, moi j'en suis, alors vous allez les villages, admettons, c'est des petits villages de il y a 2000 personnes en moyenne formidable parce qu'il y a 5 villages : \u00e7a fait 10000 personnes bon or bon le pourcentage, il est un peu plus masculin que f\u00e9minin, sur 10000 personnes, \u00e7a fait en gros il y a 5 5400 hommes et 4 4 1600 femmes je fais beaucoup quand m\u00eame nomm\u00e9 dit toutes les filles c'est pas toutes les femmes tout alors il y en a en sur sur 4 1620 bien peut-\u00eatre que 5 6 ans sont concern\u00e9s : tu vois d'bas, \u00e7a fait beaucoup quand m\u00eame toutes les filles lorgnait, de son c\u00f4t\u00e9 tout \u00e0 votre oui, mais admettons quand le Fournier dans le village et sont pas toute la joie et bon ben elles joue mais j'en sais rien, Raymond. \r\nLe jour, au boulot, on voit qu'on se dit : les filles de passage doit celle qui passe pas ben ils font rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:01) [98%] :\r\n\u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:02) [76%] :\r\nPierre Billaud oui au au terme mesurer toutes les filles le passage lors de son c\u00f4t\u00e9 toutes les effet de passage lorgnait, de son c\u00f4t\u00e9 terre, voil\u00e0 de de de l'orni\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9 jardin de mariage mais elles prenaient leur pied jamais de mariage mais elles prenaient leur pied, oui, mais en fait, c'est quoi l'Fournier mais fournir ces types qui mettait les brioches au four toi \u00e0 bord alors pas que les brioches visiblement oui pas le pain aussi, oui, oui, oui, oui c'est \u00e7a, genre d'endroit doivent avoir la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:51) [85%] :\r\nAlors, Gonzague Monney vous avez eu de sketches pour expliquer le fort renier autrefois dans les villages, dans le sketch de Daniel Rausis a compris que c'\u00e9tait le marchand de meubles et chez Thierry Romanens en c'\u00e9tait celui qui mettait les brioches au four, qui \u00e9tait le compagnon de travail du boulanger. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:14:10) [83%] :\r\nJe suis Fournel pardon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:12) [87%] :\r\netc, voil\u00e0, vous avez de Fournier, lequel choisissez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:16) [77%] :\r\nMoi je pense que ben des fournir Wolf je pensais plut\u00f4t la 2\u00e8me proposition j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:20) [97%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:32) [86%] :\r\nFace \u00e0 un voleur et si vous nous \u00e9coutez les enregistrements, les applaudissements sont truqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:37) [81%] :\r\nAu b\u00e2ton et ils sont fournis, des 2 c\u00f4t\u00e9s, hein, on voit bien que vous \u00eates aim\u00e9s, hein, les chefs de choeur ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:42) [84%] :\r\nOn est un peu des gourous. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:14:46) [88%] :\r\nMais c'est ce qui donne des excuses aux gens pour sortir tranquille, ma ch\u00e9rie, je vais \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:52) [80%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, beaucoup de gens en coupe dans les les coeurs, mais pas du taux bien au d\u00e9part Guillaume \u00e0 quelques-uns, oui, c'est il se forme sans entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:00) [81%] :\r\nMais vous connaissez la diff\u00e9rence entre le coucou elle cocu non le coucou chante au fond des bois le cocu Chanteclerc mixte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:06) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:08) [68%] :\r\nOh l\u00e0 l\u00e0 c'est mais disons oui Shapiro oui : dans : non, \u00e7a alors, oh la la, oui, mais c'est pas vrai, le cerf, c'est un beau coup, vous savez, une question autres qui ont eu pour y les corps c'est le plein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:25) [78%] :\r\nBon, h\u00e9 bien c'est un doublage d'y croire, \u00e9couter, \u00e7a tombe bien, c'est un oiseau, c'est un oiseau peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:32) [82%] :\r\nDans le camp, c'est un chanteur qu'on conna\u00eet pas forc\u00e9ment beaucoup plus chanteur am\u00e9ricain il a -t-elle pas sortir un nouvel album, je sais pas, s\u00fbrement plusieurs mar\u00e9es Finest work yet mon meilleur travail fait jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en l'occurrence il a 45 ans lui sont depuis un petit moment, mais vous l'indice de formation, voil\u00e0 un job qui nous chante Sysiphe us ces F si tu veux voil\u00e0 russe ouais si il fait pop Sennheiser je disais c'est assez heureux, enfin c'est c'est maintenant sur la premi\u00e8re voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:32) [61%] :\r\nC'est \u00e7a fait rire, surnomm\u00e9 instance trop fameux principe PS pas d'\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:41) [69%] :\r\nC'est qu'elle triste. \r\nC'est un. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:17:30) [64%] :\r\nOui. \r\nMais. \r\nEt le diplomate il. \r\nTr\u00e8s grave de etc. \r\nSa solitude, c'est un soutien se r\u00e9v\u00e8lent risqu\u00e9s de celle -ci. \r\nMais \u00e7a c'est une mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:18) [68%] :\r\nM\u00eame ordre. \r\nC'est ce qui est rien si dans Stowe le PS. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:05) [99%] :\r\nC'\u00e9tait chouette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:06) [89%] :\r\n\u00e7a prend un emploi Anne du boeuf de son nom, on en a tous pris de la graine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:13) [86%] :\r\nJe me en ce week- end, samedi 23 f\u00e9vrier dimanche 20. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:17) [87%] :\r\nDans l'\u00e9glise de Siviriez va raisonner un concert choral exceptionnel Gl\u00e2nissimo dans notre invit\u00e9 Gonzague parce que je sais pas l'instigateur oui voix \u00eatre l'instigateur, c'est clair, alors c'est vous qui avez eu l'id\u00e9e de cet \u00e9v\u00e9nement, ce parti d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:33) [88%] :\r\nC'est parti en fait des ateliers de, de, de, de coeur qu'on a dans les f\u00eates cantonales dans le canton de Fribourg, tous les 4 ou 5 ans et puis on a eu la premi\u00e8re F\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration des chorales \u00e0 Romont il y a eu de grands ateliers et notamment un grand atelier classique, il y a eu un un tr\u00e8s grand succ\u00e8s avec beaucoup de choristes qui se sont inscrits, nous ne sommes qu'on a m\u00eame d\u00fb refuser du monde et puis c'est vrai qu'enfin le le l'atelier avait eu lieu dans cette grande \u00e9glise de Siviriez et puis, suite \u00e0 l'engouement de de de cet atelier \u00e0 la 2\u00e8me f\u00eate qui avait eu lieu \u00e0 bulles, avec \u00e9galement un engouement similaire, h\u00e9 ben je me suis dit ce serait ce pourquoi pas l'id\u00e9e de de fonder quelque chose de local en prenant ce m\u00eame mod\u00e8le et puis en faisant quelque chose dans la Gl\u00e2ne et puis j'ai r\u00e9fl\u00e9chi aussi \u00e0 \u00e7a, parce que dans la Broye, on peut au moins, on peut faire le lien, c'est avec Fabien Volry, qui est, et il participent \u00e0 \u00e7a, ils font des grandes rencontres chorales r\u00e9guli\u00e8rement dans la Broye et 5 dans la glande, on a \u00e0 part la f\u00eate cantonale Tutti quand il en a, on n'a pas \u00e0 ma connaissance, de grandes f\u00eates chorales et puis je me suis dit ben tiens pourquoi pas essayer et puis voil\u00e0, ben, on en est, on en est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:40) [88%] :\r\nAlors attendez, alors je vous avez donc chercher chanteurs et chanteuses, je crois que vous viviez \u00e0 peu pr\u00e8s 120 choristes c'est \u00e7a. \r\nIls pratiquement le double quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:48) [94%] :\r\nOui c'est, c'est g\u00e9nial, c'est g\u00e9nial, parce que le projet a mis longtemps pour \u00eatre faisable et puis on a, on s'est dit on va gentiment esp\u00e9rer d\u00e9passer les 100 120 ce serait super avec un orchestre, et puis finalement on se retrouve avec 220 choristes hyper enthousiaste et puis \u00e7a fait, \u00e7a fait vraiment chaud au coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:07) [88%] :\r\nAlors justement, plus il y a 2 voies plus un coeur vibre \u00e9videmment mais est -ce qu'il est du coup plus difficile \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 cadrer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:14) [87%] :\r\nDisons que c'est une grosse machine, c'est je dirais c'est on pourrait comparer la diff\u00e9rence \u00e0 conduire un camion et une voiture, on peut \u00eatre pr\u00e9cis avec un camion mais \u00e7a demande \u00e7a demande quelques comment dire, mais il faut \u00eatre un petit peu plus s\u00e9v\u00e8re ou un peu plus pr\u00e9cis du vin qui a d\u00e9pass\u00e9 220 parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:30) [80%] :\r\nLa Chine, et surtout, et surtout pas de direction assist\u00e9e dans ce qu'il y a exactement l\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:37) [85%] :\r\nAlors 220 choristes, il est disciplin\u00e9, ce choeur mixte oui, ils viennent de diff\u00e9rents choeurs d'existant d\u00e9j\u00e0, la plupart des sons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:45) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors il y a, il y a quelques choeurs constitu\u00e9 presque in corpore qui font un petit peu le le noyau de base si on veut, mais la plupart sont quand m\u00eame des choristes qui se sont inscrits, c'est un d\u00e9fi et pour essayer voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:59) [88%] :\r\nD'accord, alors c'est mixte fut voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:02) [94%] :\r\nComment ben non, comme d'habitude, il a beaucoup plus de femmes que d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:05) [83%] :\r\nOui, mais comme elle chante moins fort pour dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:08) [84%] :\r\nOn va dire qu'on a de tr\u00e8s bons registre d'hommes particuli\u00e8rement le r\u00e9gime de base, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bon, a par exemple Jean-Louis l\u00e0 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 c'est c'est notre pilier et c'est notre pile lui demande si c'est de de. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:21) [65%] :\r\nAh \u00e7a va oh mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:22) [85%] :\r\n\u00e7a alors ok tr\u00e8s bien alors ces choristes vont chanter la messe de Puccini la messe dit Gloria c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:31) [83%] :\r\nC'est son surnom, c'est s\u00fbr, n'aurait m\u00eame joyeux je, vous dites -vous le nom, le nom officiel c'est c'est mais \u00e7a c'est la messe de Puccini Patrick une mais c'est vrai qu'on l'appelle le Hamas, a dit Gloria parce que Gloria est particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:43) [84%] :\r\nMais vous allez faire \u00e7a pendant le concert, ou pendant une messe non non c'est alors c'est vraiment un concert avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:48) [88%] :\r\nEt puis alors il y aura cette oeuvre originale, vous en avez un peu parl\u00e9 cette cr\u00e9ation de compositeurs de la r\u00e9gion, on va y revenir, bien entendu, il y a toujours un site 3 W point Gl\u00e2nissimo Point CH. Pour en savoir plus en nous \u00e9coutant Madame monsieur et l\u00e0, c'est le moment du d\u00e9fi du mardi quand Jacques Bonnet. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:06) [87%] :\r\nNon, alors aujourd'hui nous avons la la l'immense plaisir d'accueillir Wilshere parmi nos, pr\u00e9fet de la Gl\u00e2ne et qui est un personnage tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 dans la Gl\u00e2ne et puis je ne sais pas si tout le monde le sait mais ville il est connu aussi pour ses farces et ses surprises, notamment ces poissons d'avril, qui font toujours para\u00eet -il un un tr\u00e8s bel effet, une petite anecdote \u00e0 ce sujet et tu me pardonne ainsi je d\u00e9voile des choses qui devrait pas \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 publiquement, mais une fois ville a \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 un 1er avril par une journaliste qui voulait avoir des informations sur la construction du homme de huit Stern en de mon roman et quelques ann\u00e9es de \u00e7a et puis Vili a affirm\u00e9 \u00e0 la journaliste que faute de moyens financiers suffisants, les communes avaient d\u00e9cid\u00e9 de supprimer un \u00e9tage au b\u00e2timent et puis, la journaliste a pris \u00e7a pour de l'argent comptant et quand m\u00eame Villette sympa je crois la fin de l'interview, il a quand m\u00eame dit ce que je vous ai dit tout \u00e0 l'heure avec les les t\u00e2ches supprim\u00e9e c'est c'est enfin regarder quel jour on est aujourd'hui que c'\u00e9tait juste milice c'\u00e9tait quelque chose comme \u00e7a, voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:04) [73%] :\r\nBravo et \u00e7a l'a sauv\u00e9, car il faut sauver la plus gros, les cheminots le etc, je l'ai Willy a sauv\u00e9 oui des moines salaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:13) [83%] :\r\nOui, la journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:17) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et puis de \u00e9tait l\u00e0 au tout d\u00e9but de Gl\u00e2nissimo, il a \u00e9t\u00e9 dans les, dans le 1er groupe qui a, qui a commenc\u00e9 \u00e0 mettent sur pied l'\u00e9v\u00e9nement, il a m\u00eame pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 un moment, ce groupe et on nous avons son \u00e9pouse Nicole qui est responsable des finances, alors il est aussi tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans le projet et son \u00e9pouse aussi voil\u00e0, j'en reviens \u00e0 la question du d\u00e9fi Vili Schorderet donc, \u00e9tant donn\u00e9 ses farces et surprise qu'il aime faire \u00e0 fait une surprise aux choristes de Gl\u00e2nissimo lors d'une r\u00e9p\u00e9tition et j'aimerais que vous me disiez quelle \u00e9tait cette surprise. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:45) [92%] :\r\nLa montagne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:47) [80%] :\r\nBonsoir sont ab\u00eemant sur l'\u00eele est venu d\u00e9guis\u00e9 en quelques jours, oui en et non, enfin l'en Afrique non mais les gens ont reconnu quand m\u00eame toute non je crois que les gens dans leur pays donc, en g\u00e9n\u00e9ral, ce qui s'est pass\u00e9 politique ou non, c'est pas politique, en revanche, oui j'ai j'ai pas reconnu tout de suite non plus, alors je l'ai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 non mais il a pris une fonction comme \u00e7a une autre faut ah oui, il a jou\u00e9 le r\u00f4le oui \u00e7a jouer nomm\u00e9 ainsi qu'il a pris un doute, un corps de m\u00e9tier, certes pas un corps de m\u00e9tier, il a d\u00fb maquiller pour \u00e7a, il a voulu hein, parce qu'il a totalement chang\u00e9 enchanteur de non pas en chauffage Nord Quasimodo non plus en contrebas sonore et ce qui c'est et ce qu'il s'est mis les cheveux en arri\u00e8re avec une barre. \r\nAh oui, c'\u00e9tait pass\u00e9 pour vous peut-\u00eatre, non mais sans superh\u00e9ros un super mais \u00e7a quand m\u00eame un rapport assez assez fort avec le canton de Fribourg, on pourrait dire on est maigre on Saint-Nicolas Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:55) [84%] :\r\nEffectivement, Villiers venu habill\u00e9 en Saint-Nicolas dispenser la bonne parole, il l'a fait, il a fait m\u00eame un long discours, en parlant de la glane et puis du plaisir qu'il avait \u00e0 accueillir ce projet Gl\u00e2nissimo et je crois en posant la question : non, je crois que, pas tout le monde l'a reconnu un cheval et s'est trouv\u00e9, j'ai trouv\u00e9 excellent, qui prennent le temps de devenir faire ce pays gag lors d'une r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:15) [82%] :\r\n\u00e9coutez, moi, vous dites que tout le monde ne l'a pas reconnu quand il a enlev\u00e9 son costume de Saint-Nicolas o\u00f9 il n'a pas enlev\u00e9 il parti avec Accor. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:22) [94%] :\r\nBah bravo voil\u00e0 bravo c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:24) [83%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:29) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, pour ajouter quelque chose, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:31) [93%] :\r\nLa question avait lieu le 6 d\u00e9cembre et qui est justement le jour de la Saint-Nicolas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:35) [94%] :\r\nAlors tout le monde s'est demand\u00e9 qui \u00e9tait ce Saint-Nicolas l\u00e0 mais personne n'a reconnu lui en font. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:39) [88%] :\r\nMoi je pense que quelques-uns l'ont l'ont quand m\u00eame reconnu mais je pense que la majorit\u00e9 des choristes non mais sa femme l'pas reconnu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:48) [68%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 bien accorder la en bravo mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:51) [90%] :\r\nJe pense que dans le monde politique, il y en a pas assez qui font des petits, des petits gars comme \u00e7a, s'ils sont pas m\u00e9chants, donc en m\u00eame temps, voil\u00e0 qui surprennent, enfin, on devrait en faire plus, c'est bien, et j'en profite pour vous dire, mesdames et messieurs qui a hein, une nouvelle possibilit\u00e9 pour vous de faire des surprises au d\u00e9codeur si vous voulez, vous allez sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:06) [85%] :\r\nTed Point CH barres oblique Dicodeurs et vous pouvez en fait poser une question, une charade ce pas essayer de, de, de, de d\u00e9fier les Dicodeurs deviner, voil\u00e0, c'est un d\u00e9fi et de temps en temps, \u00e7a va venir dans les \u00e9missions, ben je poserai la question que vous avez pos\u00e9 les Dicodeurs en une minute pour tenter de trouver trouve pas, vous aurez droit \u00e0 un cadeau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:29) [82%] :\r\nOh oui, cadeau valeur Dicodeurs mais un cadeau quand m\u00eame, mais comme c'est d'ailleurs assez malheureux du coup donc voil\u00e0, si jamais RTS Point CH barbu Dicodeurs pour d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et on a d\u00e9j\u00e0 des choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:39) [85%] :\r\nPourtant dans la vie, qui sont assez assez rigolote croquignol les gens jouent le jeu et cet tr\u00e8s oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, pour un petit peu chatouiller les Dicodeurs, ce sera comme \u00e7a tr\u00e8s spontan\u00e9e en ce qui vous concerne, pour l'instant, on en reste \u00e0 5 points donc le d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:50) [78%] :\r\nC'est gagn\u00e9 pour Daniel donc ma foi, voil\u00e0 je vais quoique menti alors vous en fait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:55) [78%] :\r\nCe que vous voulez le donner comme \u00e7a je avoir jusqu'au client qu'on effectivement je l\u00e8ve le voile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:00) [86%] :\r\nVous faites ce que vous voulez, vous me dites si jamais vous vous voici les points pour l'instant on va c\u00e9der la place aux informations ces infos de midi l\u00e0 qui arrive et on se retrouve apr\u00e8s Siviriez au Lion d'or bien s\u00fbr \u00e0 toutes. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:10) [75%] :\r\nAlors leur avec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:18) [80%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il sonne midi rtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:24) [90%] :\r\nLes gilets jaunes pourrait bien d\u00e9barquer demain \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 la place des nations, en tous cas, un appel \u00e0 venir, il circule depuis plusieurs semaines sur les r\u00e9seaux sociaux et jusqu'\u00e0 5000 personnes y sont attendues, selon les organisateurs, mais Adrien creuser l'autorisation de manifester n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 par les autorit\u00e9s genevoises. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:29:43) [93%] :\r\nOui, pour le moment, c'est l'attente, contact\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ce matin, les services du conseiller d'\u00c9tat, Mauro Poggia non pour l'instant pas pris position sur une \u00e9ventuelle autorisation de la manifestation pr\u00e9vue demain entre 10 heures et midi une manifestation avant tout symbolique, puisque les gilets jaunes ont choisi, vous l'avez dit, la place des nations pour se rassembler, juste devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, leur but : d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res qui ont \u00e9maill\u00e9 le mouvement depuis le 17 novembre dernier mais aussi rendre hommage aux personnes tu\u00e9es ou bless\u00e9es durant les immobilisation contact\u00e9e ce matin, l'un des organisateurs de la manifestation, insiste surtout sur le caract\u00e8re tr\u00e8s pacifiste de ce rassemblement en pleine pr\u00e9paration du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, des dizaines de Cars ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s dans toute la France pour acheminer les gilets jaunes vers Gen\u00e8ve reste l'\u00e9pineuse question de la s\u00e9curit\u00e9, comment vont -ils contenir les \u00e9ventuels casseurs pr\u00e9sents dans le rang, h\u00e9 bien, selon les organisateurs, un service d'ordre fran\u00e7ais pourraient \u00eatre mis en place pour \u00e9viter les violences, la police genevoise, ce sera \u00e9videmment aussi mobilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:46) [90%] :\r\nAdrien merci rapatri\u00e9s les djihadistes suisse actuellement incarc\u00e9r\u00e9 en Irak ou en Syrie, c'est une option qui ne pla\u00eet pas \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter pour la ministre, de justice et police, il devrait plut\u00f4t \u00eatre jug\u00e9s sur place, en tout cas c'est une conviction dont elle a fait part ce matin sur nos ondes, la Suisse qui, comme plusieurs \u00c9tats europ\u00e9ens, confront\u00e9 \u00e0 cette \u00e9pineuse question \u00e0 l'heure o\u00f9 les Am\u00e9ricains pr\u00e9parent leur retrait de Syrie pour Karin Keller-Sutter donc rapatri\u00e9 en Suisse et combattants du Djihad et dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:31:15) [91%] :\r\nComment allez- vous les chercher, hein, c'est pas comme une personne que vous allez chercher \u00e0 la gare de Lausanne, c'est quand m\u00eame des gens qui sont dans une zone peut-\u00eatre aussi menac\u00e9e encore par le terrorisme, alors ce qui vient en premi\u00e8re ligne, c'est vraiment la s\u00e9curit\u00e9 de la population suisse et aussi la s\u00e9curit\u00e9 de forces de l'ordre de la Suisse parce que est -ce qu'on peut mettre par exemple en danger des Suisses pour aller \u00e9vacuer des gens qui sont partis de leur propre gr\u00e9 pour faire la guerre en Syrie et puis en Irak, des questions tr\u00e8s difficile aussi pour le jugement est ce que c'est possible et juger sur place, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e9rerai moi, vous avez des tribunes en Suisse et qui tout d'un coup doivent changer un comportement qui s'est produit en Syrie, alors si vous regardez par exemple les proc\u00e9dures p\u00e9nales normal entre guillemets, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de prouver aux criminels ce qu'ils ont fait, alors que dans ce cas -l\u00e0, c'est tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:08) [95%] :\r\n\u00e0 Karin Keller-Sutter invit\u00e9 donc de la matinale sur la premi\u00e8re d'milliards 800 millions c'est la somme que la commission des transports du Conseil des \u00c9tats veut investir pour d\u00e9sengorger le rail d'ici 2035 c'est donc pr\u00e8s d'un milliard de plus que les pr\u00e9visions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cette commission soutient ainsi notamment une ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds le Conseil des \u00c9tats en discutera lors de sa session de printemps, plus de la moiti\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais, dont le 1er ministre et du chef de file de la plupart des partis politiques, de m\u00eame que de simples citoyens vont participer ce soir \u00e0 des rassemblements contre l'antis\u00e9mitisme \u00e0 Paris et ailleurs dans toute la France les actes antis\u00e9mites en 2018 ont connu une hausse de 78 pourcent par rapport \u00e0 2017 et en marge du mouvement des Gilets jaunes, plusieurs incidents ont suscit\u00e9 une vive \u00e9motion dans le pays et Alexandre Adler. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:32:56) [92%] :\r\nOui, c'est le philosophe Alain Finkielkraut, pris \u00e0 partie verbalement samedi \u00e0 Paris par des gilets jaunes, ce sont des quenelles le geste antis\u00e9mite de Dieudonn\u00e9 fait l\u00e0 aussi en marge des manifestations et d'autres actes propos graffitis contre les juifs, pas forc\u00e9ment li\u00e9e au gilet jaune bien s\u00fbr mais qui font peser un climat tr\u00e8s lourd en France cette nuit un cimeti\u00e8re juif a \u00e9t\u00e9 profan\u00e9 en Alsace \u00e0 l'invitation du Parti socialiste, donc une vingtaine de formations politiques vont se rassembler ce soir \u00e0 19 heures \u00e0 Paris et dans les r\u00e9gions, Emmanuel Macron, ne sera pas pr\u00e9sent mais \u00c9douard Philippe, entour\u00e9 de ses ministres ou ou l'ex- pr\u00e9sident Hollande prendront part au rassemblement et en amont des des pol\u00e9miques politiques sont d\u00e9j\u00e0 apparus Alexandre le Rassemblement national de Marine Le Pen n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 le parti d'extr\u00eame droite organisera une autre manifestation qui entend elle d\u00e9noncer l'instrumentalisation de la question de l'antis\u00e9mitisme, la France insoumise, le parti de gauche ne faisait pas partie non plus des premiers signataires de l'appel mais, finalement, sera bien pr\u00e9sent malgr\u00e9 des accusations d'ambigu\u00eft\u00e9, portaient parfois \u00e0 son \u00e9gard dans sa condamnation de l'antis\u00e9mitisme. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:55) [93%] :\r\nAlexandra merci je suis profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7u de cette d\u00e9cision, je la juge terrible pour le Royaume-Uni, c'est la r\u00e9action vive du ministre britannique des entreprises \u00e0 la d\u00e9cision de Honda de fermer son usine de Swindon, en 2021, une d\u00e9cision qui n'est pas li\u00e9e au Brexit, se d\u00e9fend la direction g\u00e9n\u00e9rale de Honda qui se justifie en parlant des bouleversements du march\u00e9 automobile mondial 3500 emplois sont menac\u00e9s sur ce site du sud- ouest de l'Angleterre, enfin cette premi\u00e8re premi\u00e8re mondiale peut-\u00eatre ou sans doute samedi prochain, une route sera ferm\u00e9e durant plusieurs heures dans le canton du Jura et pas un petit chemin de traverse, mais carr\u00e9ment la route cantonale entre Porrentruy et Bure alors pourquoi son tron\u00e7on qui traverse la for\u00eat du failli sera -t-il fermer h\u00e9 bien parce que des sangliers qui traversent la route ils ils provoquent tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement des accidents avec des voitures, des chasseurs vont donc s'y livrer \u00e0 une battue, \u00e9videmment, il faut \u00e9viter que les automobilistes se retrouvent nez \u00e0 nez avec des sangliers poursuivi ou alors avec des chiens de chasse, rassurez -vous, si vous \u00eates promeneurs et que vous appr\u00e9ciez ce coin de nature ce massif forestier, les randonneurs seront aussi inform\u00e9s des heures cette battue sera organis\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o avec un soleil toujours radieux au moins jusqu'\u00e0 dimanche, malgr\u00e9 quelques voiles nuageux et quelques bancs de brouillards le matin sur le plateau des temp\u00e9ratures de 9 \u00e0 12 degr\u00e9s en plaine et \u00e0 2000 m\u00e8tres il fera 0 degr\u00e9 aujourd'hui 2 degr\u00e9s demain d\u00e8s samedi toujours du soleil mais avec probablement de la bise et du stratus sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:22) [95%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:33) [77%] :\r\nThierry Roland non ce qu'elle est lunaire Daniel Rausis s'Pascal Vincent 4 matou au Lion d'or Sylvie. \r\nNon mais c'est vrai des matous, Lion d'or, \u00e7a leur va bien, elle partage l'je disait Georges Dicodeurs avec le chef de Gl\u00e2nissimo Gonzague monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:01) [86%] :\r\nVous allez non je je suis bien, c'est pas vrai du tout hein vous allez Zizou vous re\u00e7u hier un face-\u00e0-face avec Pascal Vincent voil\u00e0 comme la dot debout \u00e0 la c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te face au public, ici dans cette salle des f\u00eates, salle de de rencontres du Lion d'or \u00e0 Siviriez en dialogue, peut-\u00eatre peu lui on va voir, on d\u00e9couvre, on \u00e9coute, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:24) [83%] :\r\nGonzague Monney, bonjour, bonjour, est ce qu'on dit bienvenue Anglade, bienvenue dans la Gl\u00e2ne, bienvenue, quoi, comment, dans la glace dans la grande \u00e7a va en tout cas tr\u00e8s \u00e7a va toujours \u00e7a va toujours car, comme le chantait le po\u00e8te Plastic Bertrand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:38) [80%] :\r\nSarah glane, pour moi \u00e7a agr\u00e9able pour moi \u00e7a \u00e7a la croix \u00e0 \u00e7a pour moi. \r\n\u00e7a, pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:56) [90%] :\r\nMais l\u00e0 n'est pas le propos d'abord m'attarder sur les c\u00f4t\u00e9 compositeur Gonzague Monney car vous \u00eates compositeur une partie de votre m\u00e9tier, hein, qui en dehors des heures de boulot, vous \u00eates aussi de bonne composition. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:10) [94%] :\r\nJ'esp\u00e8re oui oui c'est, c'est c'est naturel chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:37:15) [89%] :\r\nNon, alors je dois dire qu'\u00e0 la baisse en ce moment, je suis de mauvaise humeur, ouais, ouais, faut pas souvent mais r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pour \u00e7a que vous sortez beaucoup avec j'\u00e9vacue des fois la mauvaise humeur \u00e0 la maison peu apr\u00e8s je je fais semblant d'\u00eatre contents dans les coeurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:28) [95%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va un moment, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a vous rattrape. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:37:30) [80%] :\r\nOui \u00e7a comme si c'\u00e9tait c'est souvent seule \u00e0 la maison, alors comme \u00e7a, je suis de mauvaise humeur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:33) [92%] :\r\nTout \u00e7a pour \u00e7a que vous \u00eates de mauvaise humeur, il y a, vous avez un message \u00e0 passer mon nom. \r\nVous avez \u00e9crit une centaine de pi\u00e8ces peut-\u00eatre dire que ce sont des pi\u00e8ces de monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:46) [95%] :\r\nEt si oui, allez vous faire un jour des billets. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:37:50) [85%] :\r\nCe serait l'\u00e9tape suivante, effectivement oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:52) [84%] :\r\nFortune peut-\u00eatre est -ce que alors \u00e7a c'est une question s\u00e9rieuse et ce que la mort angoisse ou inspire le compositeur que vous \u00eates parce que la mort du compositeur c'est c'est un peu la page blanche finale : plus besoin de composer, il y a plus qu'\u00e0 d\u00e9composer sa joie en cl\u00e9 de sol \u00e7a, hein, m\u00eame un peu en dessous anglais de 2 sous- sol m\u00eame, est ce que vous \u00eates un compositeur joyeux ou tortur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:38:14) [90%] :\r\nNon, plut\u00f4t joyeux, je dirais oui et j'ai fait pas mal de choses assez joyeuse, globalement, \u00e7a vous inspire plus que les engouements alors je dois dire que c'est plus facile de composer des pi\u00e8ces triste que des pi\u00e8ces joyeuse mais je me suis efforc\u00e9 \u00e0 faire des choses justement joyeuse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:31) [83%] :\r\nEt c'est tout \u00e0 votre honneur, on dit de vous que par d\u00e9formation professionnelle, vous ne mangez que des salades compos\u00e9es, pour autant que ce soit moi qui l'ai d\u00e9compos\u00e9 parce que c'est vrai, les salades, des salades compos\u00e9es, oui, non peut-\u00eatre vous mangez pas toutes des salades, des fois, mais. \r\nAlors on va, on va les laisser planer le doute, et puis alors, vous \u00eates aussi chef de choeur hein tout le coeur suit le moindre de vos gestes c'est la toute puissance que vous recherchez dans ces moments o\u00f9 vous au contraire le partage et la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, vu que \u00e7a n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne : dans ces moments -l\u00e0, vous avez le coeur sur la main, l\u00e0 aussi, vous avez pas bonne r\u00e9ponse sous la main, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:09) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:11) [94%] :\r\n\u00e0 quoi vous pensez quand vous dirigez un coeur, vous faites vraiment corps avec votre coeur, quand vous battez la mesure o\u00f9 parfois il peut vous arriver de penser \u00e0 votre liste de courses sur votre chemise que vous devriez acheter plus ample, la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:23) [89%] :\r\nLa gomina parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:39:25) [91%] :\r\nElle arrive au bout et un an quand on dirige, on est, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s concentr\u00e9, il faut dire et puis c'est vrai que c'est une chance aussi, c'est qu'en dirigeant Van \u00e0 coeur, on a l'esprit compl\u00e8tement occup\u00e9 par ce qu'on fait en tout cas dans l'id\u00e9al, c'est rare que je pense \u00e0 quelque chose d'autre au point m\u00eame qu'il est arriv\u00e9 des fois que je ne voyais pas ou je n'entendent pas quelque chose qui s'est pass\u00e9 dans la salle, voil\u00e0, \u00e7a peut aider, il y a eu un un exemple nous moi par exemple, des cloches qui sonnent au moment de donner le ton, et \u00e7a a donn\u00e9 lieu \u00e0 une catastrophe lors d'un d\u00e9part et puis j'ai m\u00eame pas entendu qu'il y avait des cloches. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:55) [76%] :\r\nQui sonne oui une alarme, une alarme cantonal sir\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:39:59) [85%] :\r\nAlors, une fois, on a un petit anecdote dans un concert \u00e0 Lausanne avec la guerre fallait on a tout \u00e0 coup \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 sentir la fum\u00e9e, il y avait une choriste bouger trop vite l'excellente id\u00e9e de de Maistre sa veste, elle a cru que c'\u00e9tait un porte- manteau, mais c'\u00e9tait une lampe halog\u00e8ne enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:12) [87%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:14) [86%] :\r\nEt voil\u00e0, c'\u00e9tait l\u00e0, alors il y a pas eu d'incendie mais on a eu \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:18) [86%] :\r\nParlons pas loin, oui c'\u00e9tait ch\u00f4mage h\u00e9 ben en esp\u00e9rant que la prochaine fois pour vous penserez peut-\u00eatre un peu \u00e0 nous, lors de votre prochaine glane ici, bon l\u00e0 c'est Gl\u00e2nissimo Bienvenue chez les Dicodeurs merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:36) [86%] :\r\nUne citation ici Gustave Monnet Gustave. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:42) [76%] :\r\nAh oui mais \u00e7a c'est joli apr\u00e8s- vente Gaudill\u00e8re \u00e9tait un CV g\u00e9nial et c'est bon \u00e7a, ah l\u00e0, je crois qu'au d\u00e9part, un constat, c'est bon, c'est peu, alors vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:55) [84%] :\r\nLe compositeur mais vous \u00eates dans dans dans la peinture, mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:57) [85%] :\r\nMonsieur Dominati voil\u00e0, exactement, apr\u00e8s \u00e7a sera Gustave Eiffel, mais si on a plus rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:04) [78%] :\r\nCe malheureusement les initiales souvent quand je pr\u00e9pare, et puis GM Jojo dire G\u00e9rard Mermet, hein, donc c'est c'est nous ennuie quoi ma mission mais alors Gonzague Monney pardon bien une citation, disais -je, Kadi Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:18) [78%] :\r\nQuelle hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:20) [94%] :\r\nFribourgeois Marc Boivin \u00e0 propos des joueurs de cornemuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:25) [86%] :\r\nD'accord, les Dicodeurs vont donc vous donne une citation rock c'\u00e9tait difficile \u00e0 r\u00e9sumer, on va voir alors qu'elle est d'une heure. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:31) [85%] :\r\nOui, le grand, le tr\u00e8s grand Marc Boivin, que l'on surnomme aussi le scouts either fou, oui, des joueurs de cornemuse, ce qui est pratique avec les joueurs de cornemuse \u00e9cossais ce qu'ils ont toujours un tuyau de rechange \u00e0 port\u00e9e de main sous le kilt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:47) [92%] :\r\n\u00e7a se pourrait bien \u00e9t\u00e9. \r\nOn imagine bien les choses, bon Thierry Robin non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:52) [91%] :\r\nEt grand amateur de musique Marc Boivin il a dit, pour cr\u00e9er un effet st\u00e9r\u00e9o, les joueurs de cornemuse mangent du cassoulet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:04) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:07) [89%] :\r\n3\u00e8me possibilit\u00e9 avec les mots de Dell ont. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:42:09) [84%] :\r\nMais il n'aurait jamais os\u00e9 l'vulgarit\u00e9 pareille l'\u00e9norme Marc Boivin, a dit le joueur de cornemuse conna\u00eet sa musique comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:16) [73%] :\r\nPoches oh oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:21) [86%] :\r\nOui, et Pascal Vincent \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:23) [91%] :\r\nTe tais bonsoir augmente, donc tout est une question de point de vue un homme en jupe qui souffrent dans un tuyau pour gonfler un sac en Ecosse, on l'appelle un joueur de cornemuse, 3 petits points, pas au bois de Boulogne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:44) [86%] :\r\n\u00e7a c'est du bois, hein, j'ai cru \u00eatre hach\u00e9, c'est vrai, en tout cas il est vulgaire, se marre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:50) [90%] :\r\nC'\u00e9tait du ce qu'on peut, ce qu'on peut souligner c'est que ces 4 r\u00e9ponses qui nous ont fait rire son Dicodeurs quoiqu'il en soit, il y en a une qui est vraiment sign\u00e9 Marc Boivin, ce que vous voulez qu'on passe un petit vue ou bien ce que vous donnez votre choix tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:03) [90%] :\r\nC'est difficile parce qu'elles sont toutes cr\u00e9dible, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:05) [85%] :\r\nMais c'est \u00e7a, c'est vrai que c'est compliqu\u00e9, c'est c'est Marc Boivin mais quand c'est pas Marc Boivin, ben, c'est un des 3 autres l\u00e0 ici ou 4 enfin, il y en a 3 ce qu'il y en a un qui donne quand m\u00eame les paroles de de Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:16) [93%] :\r\nPascal Vincent Alaska les enfants. \r\nApr\u00e8s, vous auriez dit quoi apr\u00e8s, j'aurais dit peut-\u00eatre This oui, non, non plus, mais \u00e7a c'\u00e9tait du Daniel Rondeau, plus il conna\u00eet musique comme sa poche sur \u00e7a, alors \u00e7a c'est apr\u00e8s, vous auriez dit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:32) [76%] :\r\nApr\u00e8s, j'aurais dit Thierry Romanens et c'\u00e9tait \u00e7a, voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:38) [78%] :\r\nDonc, le tueur de rechange, \u00e7a c'est du cas gunners hein, comme \u00e7a les chansons qu'elle a Marc Boivin a dit dans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:47) [87%] :\r\nL'Evangile des id\u00e9es re\u00e7ues : c'est le dernier ouvrage qui compile ces ces id\u00e9es re\u00e7ues ces id\u00e9es \u00e0 lui aussi, enfin, sa fa\u00e7on de voir le monde n'est -ce pas bah quoi va dit pour cr\u00e9er un effet st\u00e9r\u00e9o : Les joueurs de cornemuse mangent du cassoulet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:02) [86%] :\r\nMais, mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:04) [84%] :\r\nMarc Boivin, enfin, puis nous aurait dit avec son petit sourire mais c'est burlesque, or c'est bien l\u00e0, c'est du Marc Boivin, on le salue bien c'est est \u00e0 l'\u00e9coute et \u00e7a vous fait glisser encore loup\u00e9 un point mais vous mais alors vous voulez pas non non rembarre pas du tout le public est encore une fois avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:44:33) [80%] :\r\nLe vent s'\u00e9tait lev\u00e9 une perche, on s'est bouch\u00e9e \u00e0 la fra\u00eeche, tu disais que la belle \u00e9toile, vous les 5 \u00e9toiles ta peau douce sur le sol aurait Chanc\u00e9 chez \u00e0 la fra\u00eeche, sentir la terre son nom de Corse anti- alcool\u00e9mie. \r\nAu bout de son fils, de p\u00eache, il y a la qui se balancent des \u00e9toiles filent comme des flashs dans un vacarme de silence, tu disais : il faut qu'on se d\u00e9p\u00eache de se coucher \u00e0 la fra\u00eeche bien pour l'\u00e9t\u00e9 sera parti et bient\u00f4t le faire. \r\nAvant c'\u00e9tait avait l'emp\u00eache, on sait \u00e0 la fra\u00eeche, tu disais que la belle \u00e9toile, \u00e7a vaut tous les 5 \u00e9toiles nous d\u00e9sirs sont donc l's\u00e8che pour son coucher la fra\u00eeche sentir au plus profond. \r\nC'est le sans fil de p\u00eache \u00e0 la ligne qui se balance les \u00e9toiles comme des flamm\u00e8ches qui sont sur la Provence, tu disais faut on se d\u00e9p\u00eache de ce chez fra\u00eeche bient\u00f4t l'\u00e9t\u00e9 sera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:16) [86%] :\r\nDerniers jeux du jour, les tourn\u00e9es vers les \u00c9tats-Unis, Gonzague Monney aux \u00c9tats-Unis, qu'appelle -t-on les droits Miranda. \r\n\u00e7a vous dit quelque chose, pas du toit du tout allez Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:47:27) [85%] :\r\nEt Miranda non conna\u00eet pas tellement bien pass\u00e9 la culture anglo- saxonne Shakespeare La Temp\u00eate, Prospero qui a une fille Miranda et sont sur une \u00eele d\u00e9serte Miranda du latin devant \u00eatre admir\u00e9s admirable, quel beau nom pour une fille mais comment \u00eatre admir\u00e9s sur une \u00eele d\u00e9serte quand on est seul avec papa, h\u00e9 bien, en devenant une fille \u00e0 papa Miranda et donc le prototype mythologique de la fille \u00e0 papa et la loi Miranda aux \u00c9tats-Unis est une loi qui interdit de favoriser sa famille dans l'administration publique, chez nous, on dirait une loi sur la r\u00e9cusation, l'usage du nom propre hein pour d\u00e9signer des choses, on a \u00e7a chez nous, on a des mots, on a l'Harpagon le Danjuan le Tartuffe, c'est marrant, \u00e7a vient tout de Moli\u00e8re oui, d'ailleurs, on a aussi le Moli\u00e8re, j'ai gagn\u00e9 un Moli\u00e8re qui d\u00e9signe un excellent com\u00e9dien ou un excellent spectacle en fran\u00e7ais, on utilise surtout des personnages fran\u00e7ais on est chauvin, vous savez, c'est un personnage d'un Vaudeville qui s'appelle Nicolas Chauvin, vous n'avez pas de patriotes exalt\u00e9s et un Vaudeville, \u00e7a c'est un Vaudeville, d'ailleurs, c'est aussi une Antonin, c'est le nom d'une petite r\u00e9gion Norman racines \u00e0 une belle entre nos mains, c'est une b\u00eache, une femme ben chat bien c'est un personnage de Racine Unterbaech dans les plaideurs, voil\u00e0 ce qui nous ram\u00e8ne sur une une femme qui, qui veut toujours un peu avoir raison, comme \u00e7a on les plaideurs, ce qui nous ram\u00e8ne au domaine des lois Harpagon, aujourd'hui c'est un adolescent d\u00e9sordonn\u00e9e qui ne trouve plus sa cassette, enfin dit Light. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:48) [63%] :\r\nVous voulez vu leur oui, oui, la cassette. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:48:50) [85%] :\r\nCassette, ma cassette, ou \u00e0 ma cassette en Tartuffe, c'est un administrateur de r\u00e9seaux sociaux Facebook Tumblr et tous ces trucs hein mais cachez donc ce sac ne saurait voir et Don Juan, c'est celui qui t\u00e9l\u00e9charge des filles en 3D. \r\nSimple encore, dans tous ces tous la loi Miranda la loi compte la r\u00e9cusation oui pour la r\u00e9cusation pardon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:12) [90%] :\r\nOui, d'accord, c'est la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:19) [75%] :\r\nOk droits Miranda, hein, c'est Thierry Romanens en ce qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:23) [88%] :\r\nC'est marrant, \u00e7a fait pas longtemps que j'ai entendu parler de ces droits, l\u00e0 il y a plein de s'de s\u00e9rie documentaire sur les ge\u00f4les des \u00c9tats-Unis en ce moment qu'on peut voir sur le sur l'infraction sur ces sites, les Gina ge\u00f4le. \r\nOh, saisi sur les si de bondir sur les prisons am\u00e9ricaines ah oui actuel rel\u00e8ve alors voil\u00e0 c'est plut\u00f4t orange du les tenues ben voil\u00e0, ouais, ouais, ouais, il y a ces gens il y a Highbury qui l'heure quelque chose comme \u00e7a, Making et Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:50) [82%] :\r\nMais les documentaires vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:51) [86%] :\r\nOui, m\u00eame si les syndicats sont bien foutu \u00e0 un peu plus plusieurs \u00e9pisodes, c'est mon psy Mons c'est plus, c'est l\u00e0 o\u00f9 des fois on dit la fiction d\u00e9passe la r\u00e9alit\u00e9, mais l\u00e0, c'est la r\u00e9alit\u00e9 et c'est \u00e9norme oui et non, on a vraiment l'impression qu'on n'y croit pas, mais l\u00e0 c'est vrai quoi, c'est que des d\u00e9bats un documentaire donc je vous en recommande quelques on entend parler des droits Miranda c'est le fait coup aux \u00c9tats-Unis, le procureur doivent que quand on est condamn\u00e9, le procureur de prouver la culpabilit\u00e9 de l'accus\u00e9, les accus\u00e9s doivent juste d\u00e9montr\u00e9 que l'accusation tient pas, si vous voulez, c'est, c'est c'est \u00e7a le principe alors chez nous, si \u00e0 l'avocat de prouver que le gars est innocent, c'est un peu Fignon le truc mais c'est clair puisque je dit -on. \r\nPour le cas, certains m\u00eame toi tu te poses la question dit faut que l\u00e0 il faut clap le procureur disent apporte \u00e0 preuve que le gars et pas aussi non, non, c'est nous, on doit prouver qu'il est innocent, c'est dire sinon dire attendez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:37) [71%] :\r\nBen non alors vous je m'excuse Pierre Royer non je plaisante, j'en d\u00e9non\u00e7ant mais. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:50:42) [91%] :\r\nJustement, mais ce que je veux dire c'est que c'est que si tu donnes pas comment la la la, il y a un un jour, c'est pas la bonne r\u00e9ponse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:48) [74%] :\r\nNon, leur a des. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:50:51) [82%] :\r\nPas d'amende, c'est un ordi si le Crime n'a pas de preuves, il peut \u00eatre ni\u00e9 sans preuve, on parle de \u00e7a cette para\u00eet normal ben c'est c'est la pr\u00e9somption d'innocence, il au progr\u00e8s au dont il faut toujours et forc\u00e9ment une travers\u00e9e \u00e7a et c'est comme \u00e7a depuis les Romains, en tout cas d'accord aux \u00c9tats-Unis qui doit prouver que tu es innocent, je pense, j'ai rien compris aux jardin \u00e0 la con. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:09) [74%] :\r\nOui \u00e0 accord donc c'est \u00e7a oui, tu dois pas \u00e7a parle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:11) [92%] :\r\nLa diff\u00e9rence c'est que nous, on doit prouver qu'il doit prouver qu'il est innocent, tandis qu'aux \u00c9tats-Unis, ils doivent prouver qu'il est coupable, c'est, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence oui chose parce que si tu sais pas parler. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:51:20) [85%] :\r\nNos avocats c'est juste on arrive ils arrivent toujours \u00e0 d\u00e9monter l'accusation, tu vois, \u00e7a veut dire, et c'est ce qui explique que le syst\u00e8me judiciaire, il y a un petit peu plus en faveur des gens cours d'\u00e9tudes il y a plein de cas, on en conna\u00eet un peu, tout soit devenu alors \u00e7a, c'est pas nous, \u00e0 nouveau en caution et a pour finir pas \u00eatre accus\u00e9 parce qu'on ils ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9monter l'accusation d'accord, c'est un peu finaud mais c'est, je crois que \u00e7a tient un peu par exemple contient regarder ses s\u00e9ries, elles sont plus int\u00e9ressantes que mes propos. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:42) [77%] :\r\nDonc c'est vous dire brasse tout simplement c'\u00e9tait pas le temps, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:50) [88%] :\r\n3\u00e8me proposition c'est pour vous embrouiller encore un petit peu de plaindre non seulement d'ailleurs encore de ce 3\u00e8me proposition concernant les droits Miranda oui Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:58) [89%] :\r\nLes droits Miranda sont certainement les droits les plus c\u00e9l\u00e8bres de par le monde et ce, \u00e0 cause ou gr\u00e2ce au cin\u00e9ma am\u00e9ricain dans lequel on ne compte plus les fois o\u00f9 l'a entendu, on a entendu un policier les prononc\u00e9e lors d'une arrestation d'un m\u00e9chant ou suppos\u00e9s m\u00e9chants, vous avez le droit de garder le silence si vous renoncez \u00e0 ses droits, c'est les Am\u00e9ricains qui parlent comme \u00e7a, vous pouvez changer vous dire et pourra \u00eatre o\u00f9 sera utilis\u00e9e contre vous devant une cour de justice, vous avez le droit \u00e0 un avocat lors de l'interrogatoire si vous n'avez pas les moyens, un avocat vous sera fourni gratuitement tirant chaque interrogatoire pourrait d\u00e9cider \u00e0 n'importe quel moment d'exercer ses droits de leur r\u00e9pondre \u00e0 aucune question ou de l'affaire, aucune des positions c'est quand primordial, mais alors \u00e7a, c'est pas dans tous les films, c'est moi qui ait rajout\u00e9 mais enfin aux \u00c9tats-Unis tout est complexe et avant d'arriver \u00e0 ces droits l\u00e0 sous cette forme -l\u00e0, on a pas mal cherch\u00e9 la forme, on a pas mal h\u00e9sit\u00e9 pas mal alors n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenues, vous avez le droit de parler la bouche pleine t\u00e2tonnante tout ce que vous direz pourra \u00eatre retenu contre vous, foi de si vous avez mauvaise haleine \u00e7a non plus, vous avez le droit de manger un avocat- crevettes durant votre interrogatoire appartenu attention ni oui ni non, non plus, c'est celui qui dit qui est morte, vainqueur, et encore une fois comment et pourquoi en est -on arriv\u00e9 l\u00e0, bleu ou Vert attention publicit\u00e9 cach\u00e9e, c'est \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 Ernesto Miranda malfrats de Phoenix en Arizona lors de son interrogatoire, il a tout avou\u00e9, les enl\u00e8vements, les viols, c'est un m\u00e9chant et lors de son proc\u00e8s, ces aveux sont utilis\u00e9es contre lui par le procureur et le voil\u00e0 lourdement condamn\u00e9 ce n'est que quelques ann\u00e9es plus tard que des avocats persuad\u00e9s que de tels aveux \u00e9taient bien facile \u00e0 obtenir, venant de suspect n'ayant pas un niveau d'\u00e9ducation surdimensionn\u00e9 ne connaissant bien souvent par leurs droits et pour ceux qui font appel, je n'ai pas compris ma phrase. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:57) [92%] :\r\nParce que vous avez pas fini sa place et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:59) [87%] :\r\nOui, puis aller les droits 1966 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis d\u00e9cident que dor\u00e9navant les droits des personnes interrog\u00e9es seront garantis, \u00e7a c'est important, ils ont cr\u00e9\u00e9 un arr\u00eat appel\u00e9 l'arr\u00eat Miranda contre Arizona qui n'a rien \u00e0 voir avec l'arr\u00eat Krishna, \u00e7a c'est un autre film marathon pas org. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:19) [80%] :\r\nBon. \r\nEt pour que le jeu soit complet, il faut bien sur la r\u00e9ponse de Kaya du nerf. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:29) [91%] :\r\nAlors je je vais le compl\u00e9ter, hein, les \u00c9tats-Unis sont un pays o\u00f9 les lois et les droits sont parfois tr\u00e8s tr\u00e8s bizarres, on a vu une chronique comme \u00e7a ou Dicodeurs qui parlait des lois am\u00e9ricaines par exemple en Californie, il est interdit de tirer au fusil sur quoi que ce soit depuis sa voiture, sauf si c'est une baleine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:49) [94%] :\r\nMais \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:50) [90%] :\r\nUne loi am\u00e9ricaine oui donc, la baleine c'est permis mais le phoque, pas de beurre c'est d\u00e9j\u00e0 bon, apr\u00e8s, pour ce qui est de la d\u00e9finition de la baleine, il doit aussi y avoir une loi qui l'a d\u00e9fini difficile la baleine doit peser quelques tonnes et vivre dans l'eau de mer et pas dans la baignoire \u00e0 la maison, \u00e7a c'est peut-\u00eatre un truc \u00e0 Chicago, il est interdit de p\u00eacher en pyjama alors est -ce que le pyjama \u00e0 rayures fait peur aux poissons ou alors est -ce qu'on peut le confondre avec une tenue de prisonnier en fuite, du coup, le flic le d'essence et d'une bavure interdits aussi au Nevada de chevaucher un chameau sur l'autoroute, alors \u00e7a je un dromadaire, \u00e7a doit \u00eatre permis mais un chameau Noah Sedna ou, ou, c'est peut-\u00eatre pour la vitesse, un pas sur un chameau peut atteindre les 65 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, peut-\u00eatre \u00e0 cause des dos d'\u00e2ne et des nids de poule sur l'autoroute, je sais pas, c'est pour les droits Miranda \u00e7a concerne uniquement les animaux domestiques, ils deviennent de plus en plus humain, aux \u00c9tats-Unis et sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme des enfants lors par exemple de divorce, concr\u00e8tement, les animaux ont droit \u00e0 des avocats d\u00e9di\u00e9 et les juges doivent prendre en compte le bien- \u00eatre des animaux lorsqu'ils officient pour des s\u00e9parations, savoir qui va garder le poisson rouge lors d'une s\u00e9paration gr\u00e2ce aux droits Miranda aujourd'hui c'est chose faite, il faut aussi savoir que dans le Minnesota, il est interdit d'exciter les putois parce qu'apr\u00e8s il se l\u00e2che et l'odeur est intenable. \r\nVous \u00eates passible des droits Miranda Miranda vient de Miranda Delphine, une avocate qui a r\u00e9ussi \u00e0 les obtenir ses droits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:23) [77%] :\r\nOk. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:31) [88%] :\r\nQui allait nous dire qui dit la v\u00e9rit\u00e9, je r\u00e9p\u00e8te donc la question c'est qu'appelle -t-on les droits Miranda aux \u00c9tats-Unis pour Daniel Rausis, ce les droits Miranda sont d'une, en fait, hein, dans la Loire, enfin l'interdiction de favoriser sa famille, c'est \u00e7a, Miranda, prototype de la fille \u00e0 papa etc Thierry Romanens annonce nous explique les droits Miranda c'est procureur doit prouver l'accusation du condamn\u00e9, c'est le procureur qui doit amener des preuves, enfin le et l'\u00e9quipe qui attaque pour Pascal Vincent c'est le l'art et la mani\u00e8re de garder le silence quand on est arr\u00eat\u00e9 et avec le droit d'avoir un avocat sur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:57:13) [85%] :\r\nC'est de citer tous les droits d'avertir, de tous les droits, avant un interrogatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:17) [84%] :\r\nVoil\u00e0 et pour qu'elle g\u00e9n\u00e8re les droits Miranda concernant les animaux domestiques lors de s\u00e9paration de divorce, ces animaux ont droit \u00e0 des avocats d\u00e9di\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:26) [93%] :\r\nVoil\u00e0, mais je me demande si c'est pas Pascal Vincent mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:36) [76%] :\r\nAvons encore tout \u00e7a dans une s\u00e9rie, justement, il y en a plein rythme semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:40) [89%] :\r\nAlors les droits Miranda sont en effet les droits prononc\u00e9e lors de l'arrestation d'un individu qui lui signifie notamment son droit de garder le silence, droit de b\u00e9n\u00e9ficier d'un avocat, nous connaissons ces droits gr\u00e2ce \u00e0 de nombreux films et t\u00e9l\u00e9films Eur\u00eaka, voil\u00e0 c'est \u00e7a, et le nom Miranda vient de la faire Miranda versus Arizona trait\u00e9 par la Cour supr\u00eame en 1966. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:00) [83%] :\r\nCe pour gar\u00e7on, il a avou\u00e9 tout de suite qu'il avait enlev\u00e9 des, des, des personnes et puis les avait viol\u00e9 or et c'est pas juste, il faut le d\u00e9fendre, on va y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 la justice est bizarre, mais on a le droit de de la de de d\u00e9faut d'\u00eatre d\u00e9fendu de se d\u00e9fendre de plus mal ses droits, mais quant \u00e0 vous, oui, j'ai fait cette b\u00eatise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:16) [79%] :\r\nOu puisque b\u00eatise bah voil\u00e0 \u00e7a hein, non mais on va pas discuter dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:58:20) [85%] :\r\nSouvent, vous voyez dans ces fameuses s\u00e9ries a plein de gens qui ont avou\u00e9 un peu sous la contrainte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:25) [89%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a va, en m\u00eame temps si qu'ils ont vraiment fait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:58:28) [82%] :\r\nOui, mais des fois il des gens fragiles, il y a des gros Susaeta apr\u00e8s il y a des gens bien des parcours de vie, on n'y croit pas, mais \u00e7a me rendait vraiment loin d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:35) [81%] :\r\nNon mais c'est vrai, c'est vrai, \u00e7a, non mais ce qui est g\u00e9nial, ici, c'est qu'il y a maintenant d'avouer et vous avez gagn\u00e9 votre 6\u00e8me point conduit au pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:48) [94%] :\r\n\u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:49) [87%] :\r\nAu Lion d'or \u00e0 Siviriez ou samedi et dimanche en l'\u00e9glise ce jour- Gl\u00e2nissimo ensemble choral de la classe, \u00e7a va \u00eatre magnifique 3 W point Gl\u00e2nissimo Point CH mais on en parle encore demain, apr\u00e8s- demain et apr\u00e8s \u00e0 peine salut la compagnie a\u00e9rienne en cause. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:59:12) [75%] :\r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CA. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise, Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice, Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\", Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur, Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D441B798-A431-4CC2-A698-AC16F21F0375", "internalArchiveId": "D441B798-A431-4CC2-A698-AC16F21F0375", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Georges Schwizgebel, pionnier du film suisse d'animation", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schwizgebel , Georges \r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Georges Schwizgebel, pionnier du film suisse d'animation (Georges Schwizgebel)   Georges Schwizgebel OK DIR ST GE ** 72 / ** 36\r\n\"Swiss animation, \u00e7a bouge\" sa 23.2-17.3 // 21.3 \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que soir\u00e9e d\u00e9di\u00e9e au film d'animation \r\n Le cin\u00e9ma d'animation c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans la capitale vaudois. D\u00e8s samedi et pour 3 semaines,  croquis, notes, story-board, maquette, marionnettes, conf\u00e9rences, vous permettront de d\u00e9couvrir dans une grande exposition, le processus cr\u00e9atif qui conduit aux films d'animation. Une vingtaine d'\u00e9crans diffuseront des oeuvres de plus de 23 artistes actifs en Suisse ou \u00e0 l'international, dont bien s\u00fbr les auteurs du c\u00e9l\u00e8bre Ma vie de courgette, mais aussi l'oeuvre de notre invit\u00e9. Georges Schwizgebel. Bonjour ! \r\nPionnier du film suisse d'animation, vos oeuvres ont \u00e9t\u00e9 plusieurs fois prim\u00e9es dans diff\u00e9rents fesitvals du monde. Stuttgart, Tokyo, Osaka, Annecy, Paris, New York. Vous recevez deux fois le Prix du cin\u00e9ma suisse: en 2002, pour La Jeune Fille et les Nuages, et en 2016, pour Le roi des Aulnes (Erlk\u00f6nig). Prix d'honneur du cin\u00e9ma suisse 2018. \r\n((D\u00e9j\u00e0 visit\u00e9e par plusieurs milliers de personnes \u00e0 Baden, \u00e0 Bellinzone et aux Journ\u00e9es de Soleure, l'exposition pr\u00e9sente le travail de 23 artistes, actifs en Suisse ou \u00e0 l'international, de leurs premiers coups de crayon jusqu'\u00e0 leurs r\u00e9alisations finales. \u00ab Ma Vie de Courgette \u00bb de Claude Barras sera naturellement en vedette ))\r\nhttps://www.youtube.com/watch?v=DtHAd37sMk0\r\n- sacr\u00e9 programme ! Parce que le film d'animation a pris de l'ampleur ces derni\u00e8res ann\u00e9es GS ?\r\n- Et le boom avec Ma vie de Courgette ??\r\n- Vous avez co-fond\u00e9 le Groupement Suisse du Film d'Animation (GSFA),en1968, dont le demi-si\u00e8cle sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9 lors de cette exposition, plus de 50 ans de carri\u00e8re GS qu'est ce qui a le plus chang\u00e9 dans le film d'animation?\r\n- certains dessins anim\u00e9s pas bcp chang\u00e9....entre les productions studio Ghibli de Myazaki de ces derni\u00e8res ann\u00e9es et les cr\u00e9ations japonaises des ann\u00e9es 80....les traits sont similaires, malgr\u00e9 les progr\u00e8s technologiques !! \r\n- est-ce qu'il y a un style Suisse, une patte suisse, bien reconnaissable dans le domaine du film d'animation ?\r\n- votre patte \u00e0 vous, c'est le court-m\u00e9trage, sans paroles, avec une large place laiss\u00e9e \u00e0 la musique souvent classique. La place de l'imaginaire, comment il fonctionne c'est une question que vous vous \u00eatres tr\u00e8s vite pos\u00e9e au d\u00e9but de votre carri\u00e8re !\r\n- Le dessin anim\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 l'enfance, (d'ailleurs fan de Walt Disney)....l'ouvre doit \u00eatre tout aussi accessibles aux enfants qu'aux adultes GS ?\r\n- Et des courts-m\u00e9trages qui sont de v\u00e9ritables peintures en mouvement. Vous \u00eates un fin connaisseur de la peinture, vous auriez pu \u00eatre peintre ?\r\n- n\u00e9 \u00e0 Reconvilier dans le Jura bernois, cette r\u00e9gion a-t-elle eu une influence sur vos dessins ?\r\n- la pr\u00e9carit\u00e9 de la vie,la mort, th\u00e8me souvent abord\u00e9, personnages squelette proches de la culture mexicaine et de la f\u00eate des morts, imagerie qu'on retrovue aussi chez tim burton...la mort vous fais peur ou c'est tout le contraire ?\r\n- quelles nouveaux projets ? toujours pas de long-m\u00e9trage ?\r\n- Un film, cr\u00e9\u00e9 en 50 h par 40 \u00e9tudiants suisses et fran\u00e7ais il y a 2 semaines +  une autre r\u00e9alisation, imagin\u00e9e par plus de 50 animateurs/trices suisses (pour marquer le demi-si\u00e8cle du Groupement Suisse du Film d'Animation (GSFA), sera \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9e au public), vous avez d\u00e9j\u00e0 vu le r\u00e9sultat ?", "durationSec": 512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211779", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Georges Schwizgebel, pionnier du film suisse d'animation", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Georges Schwizgebel, pionnier du film suisse d'animation / 12H30_2019-02-19T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Georges Schwizgebel, pionnier du film suisse d'animation / 12H30_2019-02-19T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "variantIds": ["ece-10211781", "ece-10211779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:01Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt de la photographie, on passe au film d'animation, le cin\u00e9ma d'animation, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans la capitale vaudoise d\u00e8s samedi et pour 3 semaines, croquis, notes story-board maquette marionnettes conf\u00e9rences vous permettront de d\u00e9couvrir dans une grande Exposition le processus cr\u00e9atif qui conduit aux films d'animation, une vingtaine d'\u00e9crans diffuseront \u00e9galement des Oeuvres de plus de 23 artistes actifs en Suisse ou \u00e0 l'international, donc bien s\u00fbr, les auteurs du c\u00e9l\u00e8bre Ma vie de courgette, mais aussi l'oeuvre de notre invit\u00e9 Georges Schwizgebel bonjour, bonjour, merci de nous rejoindre en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve, Georges Schwizgebel, pionnier du film suisse d'animation vos Oeuvres ont \u00e9t\u00e9 plusieurs fois prim\u00e9 dans diff\u00e9rents festivals du monde Stuttgart Tokyo, Osaka Annecy Paris New-York vous recevez 2 fois le prix du cin\u00e9ma suisse en 2002 pour la jeune fille et les nuages en 2016 pour le roi des zones Ercolani prix d'honneur du cin\u00e9ma suisse l'ann\u00e9e passe \u00e9galement, c'est un sacr\u00e9 programme qui va s'ouvrir, samedi \u00e0 Lausanne est -ce que c'est parce que le film d'animation a pris de l'ampleur, c'est un des ann\u00e9es Georges Schwizgebel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nOui, c'est vrai qu'il a pris de l'ampleur, mais il y a aussi les 50 ans du Groupement suisse du film d'animation, donc si vous avez co- fond\u00e9, oui, oui, en 68, donc c'est \u00e7a mais c'est vrai qu'il y a aussi des quelles \u00e9coles qui sont ouvertes pour l'animation, ce qui n'avait pas du tout, quand j'ai commenc\u00e9, donc effectivement il y a de plus en plus de films qui se r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [87%] :\r\nLe boom aussi, je le citais tout \u00e0 l'heure, la vie ma vie de courgette, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que les choses aussi une \u00e9tape particuli\u00e8re aussi pour le film d'animation vous pensez Georges VI chez Isabelle pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [87%] :\r\nAh oui le \u00e7a, c'est assez extraordinaire, le succ\u00e8s qu'a eu ce film parce qu'il y a eu le longtemps ont critiqu\u00e9 un peu la Suisse, qui n'avait pas encore fait de longs m\u00e9trages en en animation et \u00e7a, c'\u00e9tait un peu la preuve d'\u00eatre d'une maturit\u00e9, d'avoir fait coproduit un long m\u00e9trage pour un pays en animation donc avec ce succ\u00e8s vraiment ce cet inesp\u00e9r\u00e9 et puis \u00e7a \u00e7a se reporte sur aussi sur le court m\u00e9trage sur la mine inhumation en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [90%] :\r\nVous savez qu'on fraude, vous l'avez dit Georges Schwizgebel, le Groupement suisse du film d'animation le JSF en 1968 Laurence le demi- si\u00e8cle \u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans lors de cette Exposition, plus de 50 ans de carri\u00e8re qu'est -ce qui a le plus chang\u00e9 dans le film d'animation Georges Schwizgebel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [88%] :\r\nDans ce que je viens, viens de lire les \u00e9coles parce qu'il y a, il y a beaucoup d'\u00e9tudiants dans les festivals maintenant alors qu'au tout d\u00e9but, cette les jeunes, des jeunes, des agents isol\u00e9s qui travaillaient il y a peu de pays o\u00f9 il y avait une industrie du cin\u00e9ma d'animation, donc chacun travaillait un peu dans son coin, d'ailleurs, c'est un peu le but de ce groupement qu'on avait fond\u00e9 en 68 c'est pour qu'on se rend compte et qu'on \u00e9change nos exp\u00e9riences, donc ce qui ce qui a beaucoup chang\u00e9, c'c'est \u00e7a les le professionnalisme si on veut les gens apprennent \u00e0 faire c'est une donation et puis aussi la technique, la technique, le Digital a qu'a aussi chang\u00e9 \u00e7a change, \u00e7a change pas les sc\u00e9narios mais \u00e7a a chang\u00e9 beaucoup, beaucoup d'chose c'est plus pratique, plus rapide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [88%] :\r\nIl y a certains dessins anim\u00e9s, j'en veux dire qui n'ont pas beaucoup chang\u00e9 entre par exemple les productions des studios Ghibli de Miyazaki, notamment au Japon, de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les cr\u00e9ations japonaises des ann\u00e9es 80 on voit quand m\u00eame beaucoup de similitudes dans le dans le trait, les traits sont similaires, malgr\u00e9 les progr\u00e8s technologiques vous votre tr\u00e8s Georges belle et ce qu'il a aussi chang\u00e9, il a \u00e9volu\u00e9 depuis The d\u00e9but de carri\u00e8re jusqu'aujourd'hui la technologie vous voulez savoir des vous l'utiliser, faut faire attention \u00e0 pas trop non plus se perdre dans l'ordinateur dans l'informatique, comment vous avez vu votre propre \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [91%] :\r\nNon, moi j'ai pas tellement chang\u00e9 de technique au d\u00e9but je trouvais tr\u00e8s vilain ce qui se faisait en digital, ce qui est plus le cas maintenant, on peut tout faire, mais et puis j'ai j'ai pas tellement j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 travailler de continuer de travailler comme j'ai toujours fait, j'aime bien aussi pas voir ce que je fais plut\u00f4t que d'\u00eatre tout le temps devant un \u00e9cran, mais apr\u00e8s pour la postproduction j'utilise aussi bien sur le le toute la souplesse qu'il y a dans la, dans l'informatique compte c'est du digital, donc on peut tout changer apr\u00e8s tandis qu'avant, pourtant film\u00e9es en 35 millim\u00e8tres il y avait une grande qualit\u00e9 de l'image, mais simplement tout ce qu'on vient, on devait le refaire, si on voulait changer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [83%] :\r\nQu'est ce qui est ce qui est hostile Suisse une patte suisse bien reconnaissable dans le domaine du film d'animation par la votre, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [87%] :\r\nJe pense pas, non, non, non je pense pas qu'on puisse enfin moi \u00e7a serait aussi assez difficile de juger soi -m\u00eame si une quelque chose de suisse dans les film suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [91%] :\r\nVotre pote \u00e0 vous, Georges Schwizgebel, c'est le court- m\u00e9trage sans paroles, avec une large place laiss\u00e9e \u00e0 la musique souvent classique la place aussi l'imaginaire comment il fonctionne, c'est une question que vous vous \u00eates tr\u00e8s vite pos\u00e9e au d\u00e9but de votre carri\u00e8re, comment fonctionne l'imaginaire et c'est encore une question que vous posez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [88%] :\r\nNon, enfin c'est c'est vrai que comme McLaren, a dit le plus important dans le film d'animation s'ce qui a entra\u00een\u00e9, j'image, donc on essaye de faire travailler l'imagination des, des gens qui regardent, qui regardent les films d'animation, mais c'est, c'est c'est toujours : on est toujours surpris quand on fait un film de voir le r\u00e9sultat la la la la r\u00e9ception du film par la suite, on a souvent surpris, quelquefois en mal, mais aussi en bien, devrait s'exclame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [78%] :\r\nEt le dessin nomm\u00e9 de n'aimez doit \u00eatre associ\u00e9 doit \u00eatre et ce qui doit \u00eatre associ\u00e9e, mais enfin il est souvent associ\u00e9 \u00e0 l'enfance, d'ailleurs, vous \u00e9tiez fan de, de, de Walt Disney, vous Georges Schwizgebel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [85%] :\r\nPas du tout, pas dit non, c'est seul non je je connaisse ce seulement les films que j'ai pu voir au Festival d'Annecy o\u00f9 les films que distribu\u00e9 par l'Office national du film du Canada de McLaren, qui m'ont donn\u00e9 envie de faire des films, pas du tout les les cartoons mais on peut tr\u00e8s bien rentrer par les cartons, c'est ce qui est -ce que c'est pas mon cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [82%] :\r\nMais est -ce que cette le loft d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout aussi accessibles aux enfants qu'aux adultes pour qu'elle soit v\u00e9ritablement comprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [87%] :\r\nBen, pendant longtemps, on luttait pour dire que c'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement pour les enfants, \u00e7a pouvait \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 les enfants mais comme moi- m\u00eame, j'ai eu des enfants, je me suis rendu compte qu'ils \u00e9taient tout de suite crochet d\u00e8s qu'il y avait un film d'animation quoi que ce soit, donc il y a quelque chose, c'est vrai pour pour les enfants seulement, ce qui m'int\u00e9resse moi, c'est de voir un film sans penser que ce sp\u00e9cialement pour les enfants, s'il est s'ils aiment les film tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [89%] :\r\nDes courts-m\u00e9trages qui sont de v\u00e9ritables peintures suis fixe ce que Schwizgebel des peintures en mouvement, vous \u00eates un fin connaisseur de la peinture aussi, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure est -ce que vous auriez pu \u00eatre peintres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais j'aime aussi beaucoup r\u00e9seau des probl\u00e8mes techniques et le film d'animation me m'a permis de peindre et d'avoir des probl\u00e8mes techniques \u00e0 r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [94%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Reconvilier dans le Jura bernois est -ce que cette r\u00e9gion est une influence sur vos dessins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre les paysages du Jura \u00e9ventuellement la parce que j'ai arrondi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [89%] :\r\nParce que cette arrondi, on les voit effectivement donc vous vos dessins, la pr\u00e9carit\u00e9 de la vie de la mort, c'est un th\u00e8me que vous abordez souvent des personnages de squelette un peu qui sont proches de la culture mexicaine, la f\u00eate des morts, c'est imagerie qu'on retrouve aussi chez chez un certain Tim Burton la mort vous fait peur, c'est au contraire Georges Schwizgebel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [94%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, on pense toujours \u00e0 la mort, mais j'ai pas tellement peur de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [87%] :\r\nQuels autres projets dans votre besace quand on est arriv\u00e9 \u00e0 ce stade -l\u00e0, d'une carri\u00e8re avec de nombreux courts-m\u00e9trages, est ce que l'envie de de faire un long m\u00e9trage, c'\u00e9tait que jamais voulu faire parce que si vous y r\u00e9fl\u00e9chissez o\u00f9 vraiment pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [91%] :\r\nNon pas fin, j'ai eu r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 faire un long m\u00e9trage, mais il y a longtemps, et puis apr\u00e8s plus du tout, parce que c'est quand m\u00eame, il y a une telle libert\u00e9 dans le court- m\u00e9trage, on peut, on peut exp\u00e9rimenter beaucoup plus que quand on fait un long m\u00e9trage, on doit penser \u00e0 tout l'argent que \u00e7a co\u00fbtait au aux gens qui vont devenir voir le voir le film pour pour rentrer un peu dans les fonds, donc j'ai la chance de travailler sans grande pression financi\u00e8re et de de faire ce que je veux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [91%] :\r\nUn film cr\u00e9\u00e9 par an 50 heures par 40 \u00e9tudiants suisses et fran\u00e7ais, il y a 2 semaines, plus une autre r\u00e9alisation sera aussi sera sur place dans cette cette Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir donc d\u00e8s ce samedi 23 f\u00e9vrier jusqu'au 17 mars et le 21 mars ce jeudi \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, il y aura une soir\u00e9e d\u00e9di\u00e9e au film d'animation, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [93%] :\r\nUne chose c'est que justement, il y aura de l'\u00e9cole, c'est rue l'homme qui a organis\u00e9 un marathon du film d'animation, puis c'est eux qui vont prendre en charge cette Exposition \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [81%] :\r\nL'\u00e9cole survol\u00e9 sa campagne aussi de cette exposition merci beaucoup Georges Schwizgebel belle suite \u00e0 vous et belle journ\u00e9e, au revoir, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T12:12:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-481C3290-F622-4AA1-BCBF-65A84FC02CCC", "internalArchiveId": "481C3290-F622-4AA1-BCBF-65A84FC02CCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la vision de Karin Keller-Sutter, qui pr\u00e9f\u00e9rerait que les djihadistes suisses soient jug\u00e9s sur place", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karin Keller-Sutter, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police\r\nD\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d'Amnesty International, et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national (PLR/VD).\r\n\r\nD\u00e9bat sur la vision de Karin Keller-Sutter, qui pr\u00e9f\u00e9rerait que les djihadistes suisses soient jug\u00e9s sur place   \r\nFaut-il rapatrier les djihadistes suisses, qui sont  actuellement en prison en Irak ou en Syrie ? Selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller Suter, il vaudrait mieux les juger sur place. La nouvelle ministre de justice et police a fait cette d\u00e9claration aujourd'hui dans notre matinale: \u00e9coutez: \r\n 20 secondes\r\nPour la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est la s\u00e9curit\u00e9 des Suisses dans la Conf\u00e9d\u00e9ration qui prime. Mais est-ce possible de juger de mani\u00e8re \u00e9quitable des citoyens suisses dans ces pays ? Et sans cette certitude, peut-on pr\u00f4ner cette solution au nom de la s\u00e9curit\u00e9 des habitants de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nPour en d\u00e9battre nous recevons\r\nManon Schick, directrice d'Amnesty International\r\nEt \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois\r\nou Andrea Caroni , CN PLR appenzellois\r\nA Manon Schick\r\n- Juger l'acte l\u00e0 o\u00f9 il s'est produit. Ca para\u00eet logique, c'est aussi plus simple pour la r\u00e9colte des preuves \r\n- Elles risquent des peines extr\u00eames, mais elles savaient qu'elles s'y exposaient...\r\nIl n'y a pas seulement des combattants djihadistes suisses, mais \u00e9galement leurs femmes et leurs enfants. Et ecs rapatriements s'annoncent aussi compliqu\u00e9: \u00e9coutez ce qu'en dit Karin Keller Suter:\r\n- \"Enfant n'est pas forc\u00e9ment enfant\" dit Karin Keller-Sutter... Comment vous r\u00e9agissez \u00e0 cette nuance? Un jeune de 15 ans, 17 ans, n'est plus un enfant?!\r\n---------------------\r\nA PLR\r\n- Juger l'acte sur place. Vous partagez le point de vue de votre ministre? C'est mieux pour la proc\u00e9dure et la r\u00e9colte de preuves?\r\n- Le risque d'un proc\u00e8s qui ne serait pas \u00e9quitable voire inexistant...\r\n-  Sur territoire kurde, il n'y a pas d'Etat de droit ? Eux-m\u00eames ne veulent pas les juger !!!\r\n- Ces personnes risquent la peine de mort! (-> \"elles savaient \u00e0 quoi elles s'exposaient\")\r\n- On se d\u00e9charge de notre responsabilit\u00e9? La Suisse est responsable de ses citoyens non? Ils se sont radicalis\u00e9s dans les mosqu\u00e9es de Gen\u00e8ve de Bienne et de Winthertur ?\r\n- La Suisse, elle, expulse bien ses criminels \u00e9trangers!?\r\n- Pour les questions de s\u00e9curit\u00e9, ce n'est pas pr\u00e9f\u00e9rable de les rapatrier plut\u00f4t qu'ils soient rel\u00e2ch\u00e9s dans la nature et qu'ils reviennent sans avoir \u00e9t\u00e9 suivis?\r\nEnfant\r\n- Il y a mineur et mineur? Quelle limite?! 15 ans, 17 ans?! Vous qui avez une formation juridique, vous pouvez accepter qu'on relativise ainsi les droits fondamentaux des mineurs?\r\n- Franchement, ce n'est pas un d\u00e9rapage, une maladresse, de Karin Keller-Sutter?", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211789", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la vision de Karin Keller-Sutter, qui pr\u00e9f\u00e9rerait que les djihadistes suisses soient jug\u00e9s sur place / FOR_2019-02-19T18:02:00_developpement-5", "Forum du 19.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d'Amnesty International, et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-10211789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:29Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFaut -il rapatrier les djihadistes suisses qui sont actuellement en prison en Irak ou en Syrie, h\u00e9 bien, selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter il vaudrait mieux les juger les faire juger sur place, la nouvelle ministre de justice et police a fait cette d\u00e9claration aujourd'hui dans notre matinale \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nEst -ce qu'on peut mettre par exemple en danger des Suisses pour aller \u00e9vacuer des gens qui sont partis de leur propre gr\u00e9 pour faire la guerre en Syrie et puis en Irak, des questions tr\u00e8s difficile aussi pour le jugement est ce que c'est possible et juger sur place, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e9rerais moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [94%] :\r\nPour la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est donc la s\u00e9curit\u00e9 des Suisses dans la Conf\u00e9d\u00e9ration qui prime mais est -ce possible de juger de mani\u00e8re \u00e9quitable des citoyens suisses dans ce pays et, sans cette certitude : peut -on pr\u00f4ner cette solution au nom de la s\u00e9curit\u00e9 des habitants de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour en d\u00e9battre, nous recevons Manon Schick bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice d'Amnesty International et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo est \u00e9galement avec nous, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:58) [88%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [94%] :\r\nVous \u00eates conseiller national PLR Vaudois Manon Schick finalement juger l'acte l\u00e0 o\u00f9 il s'est produit, \u00e7a peut para\u00eetre logique c'est peut-\u00eatre aussi plus simple, c'est ce que disait Karin Keller-Sutter ce matin sur notre antenne pour la r\u00e9colte des preuves, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [93%] :\r\nOui, \u00e7a peut para\u00eetre logique effectivement plus simple de de se fournir les preuves sur place et je rappelle que, effectivement, on parle de 2 personnes qui potentiellement qu'ont commis des crimes atroces, et qui donc effectivement doivent \u00eatre traduites en justice, nous ce qui nous inqui\u00e8te, c'est plut\u00f4t que, aujourd'hui, les pays dont on parle s'ce sont des pays comme l'Irak et la Syrie, qui sont des pays dont le syst\u00e8me de justice pour ne pas dire le reste est compl\u00e8tement d\u00e9truit et qui recourt aussi aujourd'hui encore \u00e0 la peine de mort, et donc on peut effectivement douter de la possibilit\u00e9 de juger des personnes dans dans ce cadre -l\u00e0 de fa\u00e7on \u00e9quitable et sans que ces personnes ensuite ne ne soit condamn\u00e9 \u00e0 mort et donc dans ce cadre -l\u00e0, on pourrait dire qu'au moins le minimum qu'on pourrait attendre de des autorit\u00e9s suisses serait si on veut que ces personnes soient jug\u00e9s sur place et alors, au moins, d'aider les autorit\u00e9s irakiennes d'aider la justice irakienne \u00e0 garantir des proc\u00e8s \u00e9quitables et \u00e0 garantir que les personnes ne puissent puissent avoir acc\u00e8s \u00e0 ce ce proc\u00e8s \u00e9quitable et si ce n'est pas garanti h\u00e9 bien alors, effectivement, une solution assez simple puisqu'on parle d'un tout petit nombre de personnes, h\u00e9 bien c'est de les rapatrier et de les juger en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [91%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, c'est vrai, le syst\u00e8me de justice sur place il est d\u00e9truit les, les, les, les personnes jug\u00e9es risque la peine de mort, \u00e7a vous d\u00e9range pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:34) [89%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, parce que nous sommes, nous sommes tous sensibles \u00e0 la vie des Suisses qu'ils aient ou pas commis des d\u00e9lits, ceci dit, moi je ne vais pas parler de de ces pays, en particulier, je ne connais pas leur situation, je pense que peut-\u00eatre Madame plus d'informations et j'imagine que le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res aussi et c'est vers eux qu'on doit se tourner, mais le principe m\u00eame de dire, c'est un principe du droit qui est aujourd'hui acquis depuis longtemps du droit international, c'est que on est jug\u00e9 \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 on a caus\u00e9 un d\u00e9lit, h\u00e9 bien je crois que ce principe -l\u00e0, il est pas \u00e0 a rejet\u00e9 aujourd'hui, c'est tr\u00e8s important de le dire, les gens qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger et commettent des d\u00e9lits et des crimes et ils seront jug\u00e9s \u00e0 l'heure au lieu o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [94%] :\r\nMais aussi, un principe qui veut que chaque citoyen a droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, on n'a pas la garantie que ce soit le cas s'ils sont jug\u00e9s par les Kurdes pire par Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:30) [88%] :\r\nOui, alors c'est se pr\u00eatent, encore une fois, je, je r\u00e9p\u00e8te, c'est tr\u00e8s difficile de parler d'un pays L \u00e0 vous vous mettez des noms tout de suite et puis \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a effraye, donc \u00e7a je comprends, je pense que Madame Schick tout \u00e0 l'heure en disant est -ce que le gouvernement devrait pas suisses aider ces gouvernements l\u00e0 pour veiller \u00e0 ce qu'ils aient un proc\u00e8s \u00e9quitable, \u00e7a \u00e7a me semble \u00eatre une piste \u00e0 laquelle je peux tout \u00e0 fait me rallier madame Keller soudain et des tr\u00e8s prudente ce matin, elle a bien dit qu'il fallait aussi \u00e9tudier les cas, il fallait aller voir les situations et sans doute, peut-\u00eatre que la Suisse aurait une attitude diff\u00e9rente d'un pays \u00e0 l'autre, mais enfin, globalement, le principe reste quand m\u00eame \u00e0 qui que on est jug\u00e9 \u00e0 l'endroit o\u00f9 on caus\u00e9 le Daily. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [92%] :\r\nEt non, et moi je suis effectivement de de d'avis que c'est, c'est important, hein, de juger les gens \u00e0 l'endroit o\u00f9 ils ont commis un d\u00e9lit, c'est important aussi pour les victimes parce qu'elles assistent effectivement \u00e0 assez proc\u00e8s donc on peut esp\u00e9rer que, voil\u00e0 qu'il y a une condamnation que \u00e7a va aider les victimes, etc, ce qui, il y a un certain nombre de cas o\u00f9 des personnes ne sont pas jug\u00e9s dans le pays o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait le cas par exemple de de g\u00e9nocidaires rwandais, dont l'un avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque parce que, effectivement, devant la justice militaire d'ailleurs dans le dans le canton de Vaud parce que le la la d\u00e9claration en l'occurrence de \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 \u00e9tait de dire : il se trouve en Suisse les crimes qui lui sont reproch\u00e9s sont reproch\u00e9s au Rwanda, le Rwanda a r\u00e9clam\u00e9 l'extradition, mais la Suisse craignaient que cette personne ne soit condamn\u00e9 \u00e0 mort, si elle \u00e9tait renvoy\u00e9e parce qu'effectivement, il avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de crimes extr\u00eamement graves et donc dans ce cadre -l\u00e0, la justice suisse avait dit : c'est important que cette personne ne soit pas condamn\u00e9 \u00e0 mort et donc nous allons le juger en Suisse et il va purger sa peine en Suisse et je crois que, on peut imaginer effectivement aussi la situation aujourd'hui dans laquelle se trouve des pays comme Irak et la Syrie, c'est-\u00e0-dire ils sont confront\u00e9s \u00e0 des milliers de combattants \u00e9trangers plus des milliers de combattants nationaux et donc \u00e0 un moment donn\u00e9, ils vont aussi avoir un syst\u00e8me qui est tout simplement incapable de r\u00e9pondre \u00e0 une telle ampleur de de de d\u00e9lits et donc peut-\u00eatre que s'ont fait \u00e7a les aiderait, alors il faudra voir s'il y aura une demande officielle de la part de de ces gouvernements de dire s'il vous pla\u00eet prenez vous reprenez vos d\u00e9linquant et juger les vous- m\u00eame, mais il se trouve qu'effectivement ils sont aujourd'hui dans une situation qui est extr\u00eamement d\u00e9licate de d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 autant de criminels qui ne viennent m\u00eame pas de leur pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [91%] :\r\nManon Schick certaines personnes qui nous \u00e9coutent peuvent se dire : finalement, les gens qui sont partis combattre, faire le Djihad en Syrie, en Irak risque peut-\u00eatre des peines extr\u00eames, elle savait \u00e0 quoi elle s'exposait sont all\u00e9s en connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [93%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s on peut dire qu'effectivement les personnes sont parties en connaissance de cause, elles sont surtout partis avec beaucoup de propagande dans la t\u00eate \u00e7a n'excuse absolument rien, \u00e7a n'excuse pas les actes, les crimes atroces qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 commis les crimes contre l'humanit\u00e9 et les crimes de guerre et donc effectivement ces crimes doivent \u00eatre maintenant juger ces personnes doivent \u00eatre traduits en justice, je crois que l\u00e0 il y a personne qui qui d\u00e9bat l\u00e0- dessus, par contre, effectivement, est ce que ces personnes ont acc\u00e8s par exemple \u00e0 une aide de la part de la Suisse \u00e0 une ce qu'on appelle le le l'diplomatique, on voit que la Suisse normalement fournit cette aide y compris \u00e0 des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s pour p\u00e9dophilie en Tha\u00eflande, y compris pour des crimes peut-\u00eatre de moindres entre guillemets gravit\u00e9 mais quand m\u00eame des crimes graves et je crois que la Suisse, c'est son r\u00f4le, en g\u00e9n\u00e9ral, quand elle a des ressortissants qui sont dans une situation d\u00e9licate, de s'assurer que ces personnes ont acc\u00e8s \u00e0 un proc\u00e8s, qu'elle soit jug\u00e9 que les conditions de d\u00e9tention ne soient pas des conditions qui s'apparentent \u00e0 de la torture. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:01) [91%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a oui, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait juste \u00e0 ce que vous dites, effectivement, je pense que c'\u00e9tait la Suisse peut avoir une responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 des pays qui ne pourrait pas fournir, qui ne sont pas capables, parce que le syst\u00e8me de justice et d\u00e9truit sont pas incapables de mener un proc\u00e8s, mais il faut bien diff\u00e9rent, c'est 2 choses : 1 je pense qu'il y a certains pays qui ont des peines beaucoup plus dur que chez nous et donc, il est exclu de participer \u00e0 une sorte de tourisme de la d\u00e9linquance d'une mani\u00e8re ou d'une autre et puis les pays qui n'ont simplement pas la capacit\u00e9 d'assumer des proc\u00e8s mais \u00e7a et je pense qu'il faut faire attention aussi \u00e0 ces 2 \u00e9l\u00e9ments, puis une derni\u00e8re chose, c'est que, n'oublions pas que la Suisse ne proc\u00e8de pas \u00e0 l'extradition de ses propres citoyens, \u00e7a veut dire que si quelqu'un commet un d\u00e9lit \u00e0 l'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, revient en Suisse, il reste en Suisse, la Suisse ne va pas l'extrader ou que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [91%] :\r\nAlors il n'y a pas seulement le le rapatriement des combattants djihadistes suisses qui s'annonce compliqu\u00e9e mais \u00e9galement celui de leurs femmes et de leurs enfants, \u00e9coutez ce qu'on a dit ce matin : Karin Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [89%] :\r\nEnfant n'est pas, enfant, vous voyez, il y a des des des enfants en bas-\u00e2ge on parle aussi d'enfants lorsque quelqu'un qu'\u00e0 15 ans et on le sait, que l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 des extr\u00e9mistes, aussi, d'ailleurs aussi par les m\u00e9faits parmi les femmes, hein, parce qu'on parle toujours des combattants du groupe d'\u00c9tat islamiste mais il faut aussi voir que parmi les femmes, il y a beaucoup d'extr\u00e9mistes aussi ou des femmes qui ont pouss\u00e9 aussi les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloo ce que dit en gros : Karin Keller-Sutter s'il y a mineur et mineur, alors c'est plus 18 ans l'\u00e2ge de la majorit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre 15 ans 17 ans, vous qui avez une formation juridique, vous avez pas un peu la pression que que ces propos relativise peut-\u00eatre un peu les les droits fondamentaux des mineurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:40) [89%] :\r\nOui, non, j'ai une formation dans les chiffres, alors je voudrais tout de suite, mais enfin en l'occurrence, je pense que Madame Keller-Sutter a raison, \u00e7a veut dire si vous avez un jeune de 17 ans qui a commis des crimes, je veux dire il est et voil\u00e0, il a commis des crimes, doit \u00eatre jug\u00e9, si vous avez des enfants plus plus plus en bas \u00e2ge qui sont rest\u00e9s \u00e0 la maison pendant que leurs parents se comportaient diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire ont commis des d\u00e9lits, h\u00e9 bien dans ce cas -l\u00e0 assister des enfants, \u00e7a me semble qui n'ont absolument rien fait qui qui sont passifs, me semble partir du parfait bon sens et de la part cette solidarit\u00e9 qui suisses doivent avoir avec les Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, mais encore une fois, un gar\u00e7on de 17 ans, ou une fille de 17 ans, h\u00e9 bien, qui, qui a pris les armes, peut-\u00eatre des crimes sur la conscience, \u00e7a. \r\nJe pense que \u00e7a vaut la peine de, de, de peser le pour et le contre, parce que, encore une fois, mais madame Keller-Sutter aussi dites chaque situation devait \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e et surtout quand il s'agit des mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:35) [91%] :\r\nManon Schick non alors l\u00e0 moi je, je, pour moi, c'est il y a vraiment une question de principe et je trouve \u00e7a assez choquant, je crois que vraiment le la convention des droits de l'enfant, s'applique \u00e0 toute personne qui a moins 18 ans et \u00e7a veut dire que, y compris des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s, alors qu'ils \u00e9taient mineurs qui ont \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s \u00e0 commettre des crimes et qui ont, on le sait, on a publi\u00e9 des rapports s'l\u00e0- dessus, on a des enfants qui ont t\u00e9moign\u00e9 qu'ils ont \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s \u00e0 \u00e0 comment pratiquer des amputations des d\u00e9capitations etc je jeudi ces personnes -l\u00e0 sont des mineurs, ces mineurs ont droit \u00e0 une protection \u00e0 une justice sp\u00e9ciale ces mineurs -l\u00e0 sont des enfants soldats et en fait les enfants soldats aujourd'hui sont en terme de droit international, au b\u00e9n\u00e9fice d'une protection, et je crois que c'est extr\u00eamement important que on distingue effectivement bah les b\u00e9b\u00e9s, hein, et les enfants qui seraient aujourd'hui d\u00e9tenus en prison avec leur avec leurs parents, des combattants qui sont effectivement des des mineurs, mais les mineurs doivent imp\u00e9rativement \u00eatre trait\u00e9 d'une autre fa\u00e7on que les adultes, c'est la c'est l'\u00e9tat de droit qui veut \u00e7a, c'est la c'est la garantie que aujourd'hui on a effectivement un autre traitement quand on est mineur par rapport \u00e0 quand on est une personne d'de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:45) [90%] :\r\nLeur quartier, le corps Fr\u00e9d\u00e9ric ben alors oui, alors juste une derni\u00e8re question Monsieur Blackburn Martin oui justement, parlons un peu d'effet puisque tout \u00e0 l'heure, Manon Schick disait c'est relativement simple d'aller les chercher, c'est pas tout \u00e0 fait ce que disait Karin Keller-Sutter ce matin, elle disait : voil\u00e0, c'est pas des gens qu'on va chercher sur le quai de la gare, \u00e0 Lausanne, aller les chercher, \u00e7a peut mettre en danger le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qu'est ce que vous dites l\u00e0- dessus bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:06) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je ne connais pas les situations sur place, je pense qu'elle est plus au courant que quiconque les des les situations l\u00e0- bas, enfin Madame Schick aussi bien entendu je c'est certainement pas une partie de plaisir, c'est donc pas quelque chose qui est facile et puis ensuite il y a des n\u00e9gociations \u00e0 faire avec les pays etc donc je pense que dans tous les cas de figure, c'est quand m\u00eame quelque chose qui est quoi qu'il en soit compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:27) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Boileau, conseiller national PLR Vaudois Manon Schick, directrice d'Amnesty International, vous \u00eates venus d\u00e9battre du rapatriement des djihadistes suisses et je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:38) [100%] :\r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Pr\u00e9sident section vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "role": "Directrice g\u00e9n\u00e9rale Amnesty International Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4098306-2DF0-4786-8E95-BBCB9F76C1AE", "internalArchiveId": "A4098306-2DF0-4786-8E95-BBCB9F76C1AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Neuch\u00e2tel va transformer son h\u00f4pital en un r\u00e9seau, comme mise en ouvre de l'initiative de 2017", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel va transformer son h\u00f4pital en un r\u00e9seau, comme mise en ouvre de l'initiative de 2017  \r\n*** Le canton de Neuch\u00e2tel va transformer son h\u00f4pital. en un r\u00e9seau ! C'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 le grand conseil cet apr\u00e8s-midi: les d\u00e9put\u00e9s se sont entendus sur un compromis, afin de mettre en ouvre l'initiative \u00ab pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs, autonomes et compl\u00e9mentaires \u00bb. \r\nEtienne Kocher, c'est cette initiative qui avait d\u00e9chir\u00e9 le canton en deux, il y a deux ans... On peut dire que c'est un peu une crise hospitali\u00e8re qui se d\u00e9noue aujourd'hui?\r\nEn tout cas c'est la fin d'une p\u00e9riode particuli\u00e8rement tendue. Depuis le 12 f\u00e9vrier 2017... Lorsque le peuple neuch\u00e2telois accepte cette initiative... qui demande de maintenir deux sites de soins aigus dans le canton... \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\nA l'\u00e9poque comme aujourd'hui, H\u00f4pital neuch\u00e2telois c'est une grosse entreprise en mains publiques, HNE, avec 2'700 employ\u00e9s r\u00e9partis sur plusieurs sites. Mais selon les initiants, la direction de l'h\u00f4pital d\u00e9laisse le site de la Chaux-de-Fonds. L'initiative exige notamment la s\u00e9paration en deux entit\u00e9s autonomes, et le maintien d'un bloc op\u00e9ratoire ouvert nuit et jour dans le haut du canton.\r\nPour le Conseil d'Etat, le vote est un camouflet, mais ensuite aussi un casse-t\u00eate \u00e0 mettre en oeuvre. Puisque le gouvernement estime, tout comme la direction de l'hopital,... que cette s\u00e9paration entraine davantages de co\u00fbts et de risques pour la qualit\u00e9 des soins. \r\n*** Deux ans plus tard, pourtant, une solution est sur la table...\r\nOui mais elle ne vient finalement pas du Conseil d'Etat. Le ministre de la sant\u00e9, Laurent Kurth, a propos\u00e9 une mise en ouvre \u00e0 la lettre, l'\u00e9t\u00e9 dernier. Plusieurs soci\u00e9t\u00e9s anonymes... c'est trop radical, trop cher, trop risqu\u00e9... aux yeux des d\u00e9put\u00e9s. Ceux-ci d\u00e9cident donc de prendre l'initiative... et la commission sant\u00e9 du Grand Conseil pr\u00e9pare un Plan B: Ce projet de R\u00e9seau Hospitalier Neuch\u00e2telois. \r\nUn compromis... longuement \u00e9labor\u00e9 sous la conduite du pr\u00e9sident de la commission, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric de Montmollin. Qui ne satisfait personne compl\u00e8tement, mais tente de maintenir des synergies sans franchir les lignes rouges fix\u00e9es par les initiants. Et qui a obtenu le soutien de 93 d\u00e9put\u00e9s contre 6 et 15 abstentions. \r\n*** Conr\u00e8tement, ce compromis, qu'est-ce que \u00e7a donne ?\r\nOn a une id\u00e9e claire de l'organigramme, surtout... Le R\u00e9seau hospitalier ce sera: Une seule soci\u00e9t\u00e9, publique... avec un Conseil d'Administration, \u00e9largi... Mais par contre pas de r\u00e9el directeur. A la place, un coll\u00e8ge des direction.... avec un directeur pour chaque site, ainsi qu'un directeur des soins \u00e0 Neuch'\u00e2tel... un directeur m\u00e9dical \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Et un directeur pour le centre de services transversaux. \r\nPour le reste... les aspects financiers... ont \u00e9t\u00e9 peu trait\u00e9s. L'h\u00f4pital estime entre 5 et 10 millions de surcouts par an. \r\nLa r\u00e9partition des missions est aussi \u00e0 pr\u00e9ciser. Le politique veut laisser cela aux dirigeants du R\u00e9seau. Il y aura ce symbole d'un bloc op\u00e9ratoire qui restera ouvert la nuit \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\nEn somme, la cr\u00e9ation de ce r\u00e9seau ne fait pas disparaitre tous les probl\u00e8mes, mais c'est un appaisement, le seul On sait par contre que la cr\u00e9ati cet appaisemen 'engage \u00e0 retirer l'initiative pour le maintien d'une maternit\u00e9 dans les montagnes neuch\u00e2teloises", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211790", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Neuch\u00e2tel va transformer son h\u00f4pital en un r\u00e9seau, comme mise en \u0153uvre de l\u2019initiative de 2017 / FOR_2019-02-19T18:02:00_developpement-6", "Forum du 19.02.2019"], "variantIds": ["ece-10211790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:30Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel va transformer son h\u00f4pital en un r\u00e9seau, c'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 le grand conseil cet apr\u00e8s- midi, les d\u00e9put\u00e9s se sont entendus sur un compromis afin de mettre en oeuvre, initiative pour deux h\u00f4pitaux s\u00fbrs autonomes et compl\u00e9mentaires \u00c9tienne Kocher ce cette initiative qui avait d\u00e9chir\u00e9 le canton de il y a 2 ans, on peut dire que c'est un peu une crise hospitali\u00e8re qui se d\u00e9noue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nAlors, en tout cas, on peut dire que c'est la fin d'une p\u00e9riode particuli\u00e8rement tendue depuis le 12 f\u00e9vrier 2017 lorsque le peuple neuch\u00e2telois accepte cette initiative qui demande le maintien de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e0 l'\u00e9poque comme aujourd'hui h\u00f4pital neuch\u00e2telois \u00e0 Ch\u00eanois c'est une grosse entreprise en mains publiques avec 2700 employ\u00e9es r\u00e9parties sur plusieurs sites, mais selon les initiants la direction de l'h\u00f4pital d\u00e9laisse le site de La Chaux-de-Fonds l'initiative exige notamment la s\u00e9paration en 2 entit\u00e9s autonomes et le maintien d'un bloc op\u00e9ratoire ouvert nuit et jour dans le haut du canton pour le Conseil d'\u00c9tat, le vote, c'est un camouflet, mais ensuite, c'est aussi un casse- t\u00eate \u00e0 mettre en oeuvre, puisque le gouvernement estime, tout comme la direction de l'h\u00f4pital que cette s\u00e9paration entra\u00eene davantage de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [91%] :\r\nCo\u00fbt et de risques pour la qualit\u00e9 des soins et pourtant, 2 ans plus tard, h\u00e9 bien, une solution est sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nMais oui, mais elle ne vient finalement pas du Conseil d'\u00c9tat, le ministre de la sant\u00e9 Laurent Kurth avait propos\u00e9 une mise en oeuvre \u00e0 la Lettre l'\u00e9t\u00e9 dernier, plusieurs soci\u00e9t\u00e9s anonymes c'\u00e9tait trop radical, trop cher, trop risqu\u00e9 aux yeux des d\u00e9put\u00e9s, ceux -ci ont donc d\u00e9cid\u00e9 de prendre l'initiative, avec un plan B, ce projet de r\u00e9seau hospitalier neuch\u00e2telois un compromis longuement \u00e9labor\u00e9 sous la conduite du pr\u00e9sident de la commission sant\u00e9 Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric de Montmollin qui tente de satisfaire tout le monde, autant que possible, et qui a obtenu le soutien finalement de 93 d\u00e9put\u00e9s contre 6 et 15 abstentions concr\u00e8tement \u00c9tienne ce compromis qu'est ce que \u00e7a donne, alors on a une id\u00e9e claire de l'organigramme surtout le r\u00e9seau hospitalier, ce sera une seule soci\u00e9t\u00e9 avec un conseil d'Administration \u00e9largi mais pas de directeur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la place un coll\u00e8ge de 5 personnes de directeurs de site, un directeur des soins \u00e0 Neuch\u00e2tel, un directeur m\u00e9dical \u00e0 la Chaux-de-Fonds et encore un pour le Centre de services transversaux, la r\u00e9partition des missions par contre \u00e7a, \u00e7a reste \u00e0 pr\u00e9ciser le politique veut laisser cela aux futurs dirigeants du r\u00e9seau hormis \u00e9videmment ce symbole d'un bloc op\u00e9ratoire qui restera ouvert la nuit \u00e0 la Chaux-de-Fonds et puis les aspects financiers aussi ont \u00e9t\u00e9 peu trait\u00e9s l'h\u00f4pital estime entre 5 et 10 millions de surco\u00fbts par an, autrement dit ce r\u00e9seau ne fera pas dispara\u00eetre tous les probl\u00e8mes mais c'est un apaisement, les d\u00e9fenseurs du aux promettent de retirer leur autre initiative, celle pour le maintien d'une maternit\u00e9 dans les montagnes neuch\u00e2teloises la direction de l'h\u00f4pital, elle ne fait plus de commentaires, et puis le Conseil d'\u00c9tat salue ce compromis, un compromis \u00e0 la neuch\u00e2teloise donc le seul qui \u00e9tait envisageable pour que le canton puisse aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [91%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Neuch\u00e2tel, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T17:40:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84F2C642-B9C5-4902-9F49-D421A7C83175", "internalArchiveId": "84F2C642-B9C5-4902-9F49-D421A7C83175", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de Karl Lagerfeld, couturier allemand : interview de St\u00e9phane Bonvin, consultant en mode", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Avec nous pour \u00e9voquer quelques minutes cette rock star de la mode, disparue \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans...\r\nSt\u00e9phane Bonvin, consultant en mode, bonsoir! Chanel, marque de luxe, pas forc\u00e9ment accessible pour le commun des mortels... Comment expliquer l'incroyable popularit\u00e9 de Lagerfeld?\r\nLe sens de la mise en sc\u00e8ne Mise en sc\u00e8ne de soi, mais mise en sc\u00e8ne des d\u00e9fil\u00e9s aussi: l\u00e0 il a vraiment impos\u00e9 un style! C'est au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 que les propri\u00e9taires de chanel font appel \u00e0 lui... \u00e0 l'\u00e9poque chanel est une maison un peu d\u00e9mod\u00e9e... c'est le tailleur un peu stricte de la grande bourgeoise... lui, karl lagerfeld va compl\u00e8tement d\u00e9poussi\u00e9rer la marque!\r\nDifficile de ne pas \u00e9voquer son grand rival: Yves Saint-Laurent... Laferfeld, saint-laurent: on peut dire que tout les opposait!\r\nPersonnalit\u00e9 assez insaisissable... il y avait m\u00eame des doutes quant \u00e0 son ann\u00e9e de naissance...au fond on ne savait pas qui \u00e9tait vraiment karl lagerfeld!!\r\nKarl Lagerfeld a aussi voulu d\u00e9mocratiser la mode, en 2004, il a fait cette collection sp\u00e9ciale pour H et M qui s'est vendue comme des petits pains, \u00e7a faisait partie de sa vision de la mode ?\r\n(Kartl Lagerfeld n'h\u00e9sitait pas\u00e0 bousculer les rep\u00e8res, m\u00eame sur sa date de naissance - 1933 ou 1935 - il disait que sa m\u00e8re s'\u00e9tait tromp\u00e9e ...)\r\nSilhouettes plus modernes, Vanessa Paradis, In\u00e8s de la Fressange , ses \u00e9g\u00e9ries, c'est ce type de femmes qu'il a pouss\u00e9 ?\r\nIl avait dit aussi cette phrase choc - par exemple sur les femmes grosses - il avait dit: si on montre des robes sur des femmes grosses, les femmes rondes s'en d\u00e9tournent, elles ne veulent pas cela, il vendait une image id\u00e9alis\u00e9e de la mode Chevelure grise en catogan, lunettes teint\u00e9es, il avait perdu plus de 40 kilos pour porter ses costumes ..il soignait sa propre image Face sombre, il avait tent\u00e9 de sousatrire de l'argent au fisc - 16 millions d'euros d'arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts dont il paiera finalement que la moiti\u00e9, personne ne r\u00e9sistait \u00e0 Karl Lagerfeld ?", "durationSec": 395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211788", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["mode vestimentaire", "mort (biologie)", "produit de luxe", "couture"], "thematicPersons": ["Chanel, Coco", "Lagerfeld, Karl"], "alternativeTitle": ["Karl Lagerfeld, le \"Kaiser de la mode\": interview de St\u00e9phane Bonvin / FOR_2019-02-19T18:02:00_developpement-4", "Forum du 19.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de St\u00e9phane Bonvin, consultant en mode."], "variantIds": ["ece-10211788"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:30Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt avec nous pour \u00e9voquer quelques minutes cette rock Star de la mode, disparue \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans, il y a St\u00e9phane Bonvin, consultant en mode bonsoir monsieur, bonsoir Chanel marque de luxe, hein, pas forc\u00e9ment accessible pour le commun des mortels, c'est le moins qu'on puisse dire, comment expliquer alors l'incroyable popularit\u00e9 de Lagerfeld. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [86%] :\r\nParce qu'il y a -t-il de travailler \u00e0 \u00e7a que Lagerfeld depuis ses d\u00e9buts, s'est constitu\u00e9 un personnage qui, qui a manipul\u00e9, il disait : je suis ma propre marionnette et je me suis constitu\u00e9 ma marionnette au fond Lagerfeld c'est le fils d'Andy Warhol, il a retenu toutes toutes les le\u00e7ons de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, comment se construire et l\u00e0 on a jou\u00e9 \u00e0 la fois en se mettant en avant en se vantant, mais aussi en prend avec beaucoup d'autod\u00e9rision ce qui raconte sur Choupette \u00e9videmment, je ne crois pas du tout, du tout, mais enfin c'est une fa\u00e7on de se mettre en sc\u00e8ne d'\u00eatre ironique par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait c'est qualit\u00e9 et son talent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [92%] :\r\nLe sens de la mise en sc\u00e8ne, mise en sc\u00e8ne de soi St\u00e9phane Bonvin mais aussi mise en sc\u00e8ne des d\u00e9fil\u00e9s et l\u00e0 aussi, il a vraiment impos\u00e9 un Style. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nAlors je ne sais pas s'il a impos\u00e9 un Style parce que c'\u00e9tait le probl\u00e8me avec Jeanne avec avec Boy et je fais le lapsus du Chanel le dire Lagerfeld c'est qu'au fond on sait pas tr\u00e8s bien qui \u00e9tait Lagerfeld en terme de Style dire il \u00e9tait temps d'un g\u00e9nial mercenaires, mais au fond, quand on l'est, c'est parce que les les dictionnaires retiendront du Style de Lagerfeld, par contre, les d\u00e9fil\u00e9s Chanel, c'\u00e9tait un truc c'\u00e9tait wahou quoi c'\u00e9tait plein les yeux, Jean, mais j'en ai plein les mirettes \u00e0 toute la plan\u00e8te, au m\u00e9pris d'ailleurs de toute sorte de consid\u00e9ration, il y a pas si longtemps, chez Chanel, il y avait un iceberg qui avait soi-disant \u00e9t\u00e9 import\u00e9e de la banquise je me pas imaginer le bilan, le bilan carbone que \u00e7a devait repr\u00e9senter mes id\u00e9es gigantesques, gigantesques, gigantesques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [88%] :\r\nVotre lapsus de tout \u00e0 l'heure \u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur comme c'est comme c'est souvent le cas des lapsus St\u00e9phane Bonvin Chanel c'\u00e9tait Lagerfeld Lagerfeld c'\u00e9tait Chanel voil\u00e0, c'\u00e9tait dans le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 qui est propri\u00e9taire de la marque avait fait appel \u00e0 lui pour la relancer, \u00e0 l'\u00e9poque, Chanel \u00e9tait un petit peu d\u00e9mod\u00e9e, lui a en quelque sorte d\u00e9poussi\u00e9rer cette marque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [86%] :\r\nAlors il a d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9, mais d'abord en reprenant tous les codes et j'Lagerfeld n'a jamais dit qu'il \u00e9tait meilleur que chat que je que Coco Chanel, elle a toujours mis en avant l'ADN de la marque, premi\u00e8re chose, c'\u00e9tait une question d'Intelligence, ensuite il s'est servi de ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la mode, les mod\u00e8les, les mannequins avec DD des tenues tr\u00e8s sexy qui qui qui ne correspondait pas aux codes du luxe de l'\u00e9poque et l\u00e0 il a je pense bouleverser le luxe d'aujourd'hui, donc, \u00e0 partir de l\u00e0, tous les codes Chanel ont \u00e9t\u00e9 revisit\u00e9s bouscul\u00e9 et et du coup \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son succ\u00e8s assez clair avec un nom pareil qui dormait lui la boucle totalement boost\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [88%] :\r\nMais d'ailleurs, il a d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9 le petit tailleur un peu stricte de la grande bourgeoise en typique de Chanel de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nBah oui, parce que d'abord, il lui a rendu son origine parce qu'\u00e0 la base, le petit tailleur strict de la grande bourgeoise \u00e0 la bas, c'\u00e9tait un truc tout simple, donc il est revenu \u00e0 son origine, et puis apr\u00e8s il a d\u00e9tourn\u00e9, il a, il a travaill\u00e9, retravaill\u00e9 avec tout le talent qui il l'aide qui \u00e9tait le sien, c'\u00e9tait un grand, un grand, un grand dessinateur et puis un grand ic\u00f4ne c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [83%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, Coco Chanel, la plus lausannoise d\u00e8s 2 cr\u00e9atrices de de de mode \u00e0 ce que ce qu'elle aurait aim\u00e9 justement ce qu'il a fait, lui, de la marque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [87%] :\r\nAlors je ne sais pas chaque homog\u00e8ne \u00e0 la fin \u00e9tait comme comme Lagerfeld une langue de vip\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que, mais oui, c'est vrai, je veux dire \u00e0 la fin, Coco Chanel mais rien d'autre et elle mettait beaucoup de talent de rien d'autre qu'elle, il mettait beaucoup de talent et de g\u00e9nie \u00e0 \u00e0 au fond \u00e0 d\u00e9gommer ses concurrents, c'est la premi\u00e8re chose, donc je ne sais pas si je pense que Coco Chanel aurait admir\u00e9 comment la fa\u00e7on dont Lagerfeld a pris sa marque et on a fait quelque chose de bon c\u00e2ble d'int\u00e9ressant et de glamour pour des g\u00e9n\u00e9rations, beaucoup plus jeune, \u00e7a c'est ce qu'avait fait Coco Chanel en son temps, est ce qu'elle aurait admis : je ne suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [92%] :\r\nAlors, Karl Lagerfeld a aussi voulu d\u00e9mocratiser la mode un plus r\u00e9cemment en 2004, il a fait cette collection sp\u00e9ciale pour H M, d'ailleurs \u00e7a s'est vendu comme des petits pains, \u00e7a faisait partie de sa vision de la la mode, la rendre accessible \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [90%] :\r\nJe pense que oui et je peux quand m\u00eame que Lagerfeld \u00e9tait quelqu'un qui connaissait son m\u00e9tier qui aimait les belles choses qui dessine et je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit merveilleusement bien, donc du coup \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'adapte pas forc\u00e9ment avec le le lac, la confection de masse, l\u00e0 je pense qu'il a vu une occasion de devenir plus populaire de voir \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a ce soir sa gloire encore grandir, oui, de ce c\u00f4t\u00e9 de ce point de vue l\u00e0, oui l\u00e0 il a saisi l'opportunit\u00e9 mais alors moi j'ai jamais vu j'ai j'ai fait 20 ans devant is mode franchement le la vente H&M par par Lagerfeld c'\u00e9tait non, mais c'\u00e9tait juste, c'\u00e9tait l'\u00e9meute jamais vu \u00e7a de ma vie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [86%] :\r\nDifficile de pas \u00e9voquer aussi le grand rival de Karl Lagerfeld, Yves Saint Laurent, c'est 2 l\u00e0, on peut dire que tout les oppose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [85%] :\r\nAlors est -ce qui se sont oppos\u00e9s en tout, je sais pas mais \u00e0 la base, oui tous les opposait on on a l'impression, regarder de loin et c'est pas ma th\u00e8se, c'est la th\u00e8se dans dans dans Livres c\u00e9l\u00e8bres qu'au fond, Lagerfeld s'est construit contre la contre, contre, contre Yves Laurent, comme si il avait voulu sur compenser tout ce qui n'avait pas Saint-Laurent quand m\u00eame on va dire : voil\u00e0, je fais une formule un peu facile Saint-Laurent c'\u00e9tait un g\u00e9nie Lagerfeld il \u00e9tait g\u00e9nial, il y a, mais quand m\u00eame une une une nuance entre les 2, et du coup, Lagerfeld a multipli\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 Saint-Laurent a \u00e9t\u00e9 silencieux Lagerfeld \u00e9tait bavard, l\u00e0 aussi ce que quand aura \u00e9t\u00e9 secret Lagerfeld construise un personnage public, donc on a l'impression qu'il y en a rajout\u00e9 la ou plut\u00f4t, comme pour compenser ce qu'il avait peut-\u00eatre pas ce qu'il n'avait pas au d\u00e9part par rapport \u00e0 Yves Saint-Laurent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [88%] :\r\nBavard et pas \u00e0 court de 2 phrases chocs qu'incarne Lagerfeld il par exemple, il avait, il avait eu cette tirade sur les femmes grosses il avait dit : si on montre des robes sur des femmes grosses les femmes rondes s'en d\u00e9tournent, elles ne veulent pas cela en fait, il vendait une image id\u00e9alis\u00e9e de la mode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [89%] :\r\nAlors il vendait une image id\u00e9alis\u00e9e de la mode, je ne sais pas s'il avait raison ou tort par rapport \u00e0 cette phrase : cette phrase, elle est choquante, elle peut choquer, mais au fond, honn\u00eatement, je n'ai pas v\u00e9rifi\u00e9 moi s'ils allaient \u00eatre raison ou tort, mais c'est clair qu'il vendait du luxe et il vendait des tailleurs et failli cr\u00e9er des tailleurs, des habits de luxe qui servait aussi \u00e0 vendre des parfums qui \u00e9tait beaucoup plus abordable qui qui ont fait la fortune de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [91%] :\r\n\u00e0 une personnalit\u00e9 qui a pu agacer assez insaisissable aussi, hein, il y avait m\u00eame des doutes St\u00e9phane Bonvin sur son ann\u00e9e de naissance, au fond, on ne sait pas tr\u00e8s bien qui \u00e9tait Karl Lagerfeld. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [89%] :\r\nAu fond, on commence \u00e0 savoir un peu qu'il \u00e9tait, mais c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant, c'est entre la la marge entre ce qu'il a racont\u00e9 de lui ce qu'il a mis en sc\u00e8ne de lui et ce qu'il \u00e9tait vraiment il pr\u00e9tendait venir donc je sais pas, d'un baron su\u00e9dois, c'\u00e9tait la petite bourgeoisie de Hambourg, on a pu reconstituer assez bien qu'il \u00e9tait, apr\u00e8s c'est vrai qu'il s'est il s'est amus\u00e9 \u00e0 brouiller les pistes pour s'inventer une forme de, de, de myst\u00e8re et puis d'aristocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [96%] :\r\nSt\u00e9phane Bonvin, consultant en mode merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes pour \u00e9voquer cette personnalit\u00e9 hors Pair, qui nous a quitt\u00e9 aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans, Karl Lagerfeld, directeur artistique de Chanel, merci et excellente soir\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T17:24:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonvin, St\u00e9phane", "role": "Consultant en mode et tendances", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F775917-C515-4302-BC3E-D13A86FF1A1C", "internalArchiveId": "2F775917-C515-4302-BC3E-D13A86FF1A1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le couturier allemand Karl Lagerfeld est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. La mode a perdu un de ses ma\u00eetres", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Le couturier allemand Karl Lagerfeld est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans  Karl Lagerferd est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui. Il \u00e9tait directeur artistique de la maison Chanel, c'\u00e9tait \"le Kaiser de la mode\", ou le \"Mick Jagger de la mode, c'est selon...\r\nKatja Schaer, Lagerfeld avait sa propre d\u00e9finition du luxe!\r\nOu plut\u00f4t ses d\u00e9finitions. Pour Karl Lagerfeld, le luxe \u00e9tait de toutes sortes. \r\nSON\r\nUne tournure d'esprit. Et de l'esprit, le personnage en recelait. Le personnage ... parce que c'est peut-\u00eatre la principale cr\u00e9ation de Karl Lagerfeld, celle de son propre personnage. Philosophe ironique de la vie, il jouait son propre r\u00f4le \u00e0 chacune de ses apparitions. Couturier bien s\u00fbr, mais ic\u00f4ne pop aussi. Lunettes noires, queue de cheval et \u00e9ventail. Karl Lagerfeld a su  s'amuser de l'h\u00e9ritage de Coco Chanel ... d\u00e9sacraliser la fourrure chez Fendi... d\u00e9mocratiser la haute couture en en faisant du pr\u00eat \u00e0 porter chez H&M. \r\nMais Karl Lagerfeld, c'est aussi un cr\u00e9ateur qui a su se maintenir en quarante ans de carri\u00e8re...\r\nIl a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 styliste le plus influent des 25 derni\u00e8res ann\u00e9es - c'\u00e9tait en 2012 encore. Ind\u00e9tr\u00f4nable, il a jou\u00e9 sur plusieurs tableaux, entre haute couture et fast fashion am\u00e9lior\u00e9 - il a soign\u00e9 sa marque aussi. Avec toujours, au centre, ce personnage th\u00e9\u00e2tral - dont il semble parfois lui-m\u00eame se moquer. Une personnage entour\u00e9 d'\u00e9g\u00e9ries, mais qui disait n'avoir qu'une seule muse.  \r\nChoupette, donc, h\u00e9riti\u00e8re d\u00e9sign\u00e9e de Karl Lagerfeld, le philosophe ironique de sa propre vie ...", "durationSec": 127, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211787", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["couture", "mort (biologie)"], "thematicPersons": ["Lagerfeld, Karl"], "alternativeTitle": ["Le couturier allemand Karl Lagerfeld est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans / FOR_2019-02-19T18:02:00_developpement-3", "Forum du 19.02.2019"], "variantIds": ["ece-10211787"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:29Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa mode a perdu un de ses ma\u00eetres, Karl Lagerfeld est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui, il \u00e9tait directeur artistique de la maison Chanel, c'\u00e9tait le Kaiser de la mode ou le Mick Jagger de la mode, c'est selon Katia cher Lagerfeld avait sa propre d\u00e9finition du luxe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nOu plut\u00f4t c'est d\u00e9finitions pour Karl Lagerfeld, le luxe \u00e9tait de toutes sortes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [86%] :\r\nLe luxe, c'est aussi d'avoir du temps pour soi, \u00e7a va \u00eatre oblig\u00e9 de vivre ce une pression continuelle, aujourd'hui elle est pas aux gens qui n'ont rien en fait et d'autres qui sont trop stress\u00e9s, donc \u00e7a c'est le luxe aussi le luxe, c'est aussi une question de qualit\u00e9 de luxe est devenu une question de tournure d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nUne tournure d'esprit de l'esprit, le personnage en recelait le personnage, parce que c'est peut-\u00eatre la principale cr\u00e9ation de Karl Lagerfeld, celle de son propre personnage philosophe ironique de la vie, il jouait son propre r\u00f4le \u00e0 chacune de ses apparitions couturier bien s\u00fbr mais, ic\u00f4ne pop aussi lunettes noires que cheval et \u00e9ventail Karl Lagerfeld a su s'amuser de l'h\u00e9ritage de Coco Chanel d\u00e9sacraliser la fourrure chez Fendi d\u00e9mocratiser la haute couture en faisant du pr\u00eat-\u00e0-porter chez Hachette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [94%] :\r\nEt puis, Karl Lagerfeld, c'est aussi un cr\u00e9ateur qui a su se maintenir Katia en 40 ans de carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [90%] :\r\nAbsolument, en 2012 encore, il \u00e9tait nomm\u00e9 styliste le plus influent des 25 derni\u00e8res ann\u00e9es ind\u00e9tr\u00f4nable il a jouer sur plusieurs tableaux entre haute couture et Fast fashion am\u00e9lior\u00e9, il a soign\u00e9 sa marque aussi avec toujours, au centre, ce personnage th\u00e9\u00e2tral, donc ils sont bleus parfois lui- m\u00eame se moquer un personnage entour\u00e9 de jeunes et d'\u00e9g\u00e9ries mais qui disait n'avoir qu'une seule muse son chat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [88%] :\r\nLa vue Choupette par sa simple pr\u00e9sence, hein, c'est pas, elle a un effet tr\u00e8s calmement d'ailleurs fait m\u00e9dicalement reconnu que les gens qui ont un chat, beaucoup m\u00eame le moins de probl\u00e8mes de sant\u00e9 du tout que ceux qui n'en ont pas, il para\u00eet que c'\u00e9tait une th\u00e9rapie incroyable et avant jamais ma vie, j'ai pens\u00e9 que je pourrais tomber amoureux d'un char, mais elle est exceptionnelle et c\u00e9l\u00e8bres dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nBen Choupette donc h\u00e9riti\u00e8re d\u00e9sign\u00e9e de Karl Lagerfeld, le philosophe ironique de sa propre existence. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T17:18:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lagerfeld, Karl", "role": "couturier allemand [archive RTS]", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E66A1BA4-1DAB-434A-BD70-27CFAC3FA6B6", "internalArchiveId": "E66A1BA4-1DAB-434A-BD70-27CFAC3FA6B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Philippe Val, ancien directeur de Charlie Hebdo, se raconte dans \"Tu finiras clochard, comme ton Zola\"", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Interview de Philippe Val, ancien r\u00e9dacteur en chef et directeur de publication de l'hebdomadaire Charlie Hebdo.\r\n\r\nPhilippe Val, ancien directeur de Charlie Hebdo, se raconte dans \"Tu finiras clochard, comme ton Zola\"  \r\nIl a \u00e9t\u00e9 Charlie pendant 17 ans...\r\nPhilippe Val, ancien r\u00e9dacteur en chef et directeur de publication de l'hebdomadaire Charlie Hebdo, a choisi de se raconter dans une longue autobiographie, au titre un peu \u00e9nigmatique: \"Tu finiras clochard, comme ton Zola\"...\r\nIl est avec nous en duplex de Paris, bonsoir Monsieur!\r\nGros bouquin: 850 pages! Avec un petit d\u00e9tail qui surprendre au premier abord: c'est \u00e9crit \u00e0 la troisi\u00e8me personne... Qu'est-ce que vous avez eu envie de dire \u00e0 travers ce livre? \r\nPhilippe Val, chansonnier avant de devenir journaliste... vous \u00e9voquez beaucoup de choses dans ce bouquin, notamment le duo artistique que vous avez form\u00e9 avec Patrick Font... Mais il est aussi beaucoup question de l'aventure Charlie Hebdo... C'est vous qui avez d\u00e9cid\u00e9 de relancer ce journal, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990... A quoi ressemblait le charlie de l'\u00e9poque, par rapport au charlie d'aujourd'hui?\r\nOn comprend dans votre livre qu'il y avait deux familles au sein de la r\u00e9daction: les esprits libres, Cabu, Wolinski.. Et puis ceux qui avaient une approche plus militante, et qui consid\u00e9raient que l'humour \u00e9tait au service de leurs convictions... On comprend aussi que vous \u00e9tiez plus \u00e0 l'aise avec la premi\u00e8re approche!\r\nVous citez souvent cette charte interne, qui exclut explicitement toute forme de l\u00e9gitimation du terrorisme... Et pourtant on voit que dans la r\u00e9daction, y compris au milieu des ann\u00e9es 90, il y avait des d\u00e9bats internes sur l'interpr\u00e9tation du terrorisme!\r\nCertaine complaisance aussi avec l'antis\u00e9mitisme... Vous citez un journaliste qui vous dit, on est alors vers le milieu des ann\u00e9es 90: l'antis\u00e9mitisme, \u00e7a n'int\u00e9resse plus personne, le vrai probl\u00e8me c'est Isra\u00ebl!\r\nEt pendant ces ann\u00e9es, vous avez beaucoup censur\u00e9... on vous l'a pas mal reproch\u00e9, \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la r\u00e9daction!!\r\n2005, les caricatures de Mahomet, publi\u00e9es dans Charlie... A l'\u00e9poque vous aviez choisi de consulter la r\u00e9daction, c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 pour vous? \u00e7a pouvait pas \u00eatre une d\u00e9cision unilat\u00e9rale?\r\nC'est une question d\u00e9licate: si c'\u00e9tait \u00e0 refaire??\r\nD\u00e8s le jour de la publication, vous \u00eates mis sous protection polici\u00e8re... Depuis c'est devenu votre quotidien?\r\nVous quittez charlie en 2009... Trop de d\u00e9saccord avec la r\u00e9daction?\r\nVous parlez tr\u00e8s peu de l'attentat de janvier 2015... pourquoi?\r\nPlusieurs survivants de l'attentat ont \u00e9crits, ces derni\u00e8res ann\u00e9es ou ces derniers mois... Notamment Zineb El Rhazoui, qui a r\u00e9cemment dit que la libert\u00e9 d'expression avait clairement recul\u00e9 depuis janvier 2015... On n'ose plus attaquer l'islamisme radical de front... Vous l'observez aussi?", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211791", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Philippe Val, ancien directeur de Charlie Hebdo, se raconte dans \"Tu finiras clochard, comme ton Zola\" / FOR_2019-02-19T18:02:00_developpement-7", "Forum du 19.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Val, ancien r\u00e9dacteur en chef et directeur de publication de l'hebdomadaire Charlie Hebdo."], "variantIds": ["ece-10211791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:30Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 Charlie pendant 17 ans, Philippe Val, ancien r\u00e9dacteur en chef et directeur de publication de l'hebdomadaire Charlie Hebdo a choisi de se raconter dans une longue autobiographie au titre un peu \u00e9nigmatique, tu finiras clochard comme ton Zola, c'est aux \u00e9ditions l'observatoire Philippe Val qui est avec nous en duplex de Paris bonsoir monsieur, bonsoir, alors gros bouquin 850 pages avec un petit d\u00e9tail qui peut surprendre au premier abord c'est \u00e9crit \u00e0 la 3\u00e8me personne qu'est ce que vous avez eu envie de dire \u00e0 travers ce livre Philippe Val. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nD'abord, le titre n'est pas si \u00e9nigmatique que cela l'offre, c'est une phrase que mon p\u00e8re prononc\u00e9 hors de lui quand au lieu de faire un bac sciences, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire un bac litt\u00e9raire, et il \u00e9tait tr\u00e8s en col\u00e8re et comme je lisais beaucoup Zola et que c'\u00e9tait mon idole quand j'\u00e9tais adolescent, il a explos\u00e9 en disant tu finiras clochard comme ton Zola mois plus tard, quelques ann\u00e9es plus tard, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un bon titre de li\u00e8vre, ensuite, ensuite la 3\u00e8me paire l\u00e0 ce livre d\u00e9crit \u00e0 la 3\u00e8me personne, effectivement, tout simplement parce que il le livre est en 3 parties, il est sur 3 \u00e9poques et il raconte l'histoire d'un personnage qui porte mon nom et avec d'autres personnages anonymes ou c\u00e9l\u00e8bres qui ont fait le si\u00e8cle et il fallait que ce personnage central ce personnage fil rouge qui qui porte mon nom, donc soit racont\u00e9e par un narrateur parce que, \u00e0 la premi\u00e8re personne, c'\u00e9tait compl\u00e8tement impossible \u00e0 \u00e9crire, il fallait une esp\u00e8ce de narrateur non pas objectif, mais, mais un un narrateur pour lequel qui s'\u00e9tait d\u00e9barrass\u00e9 de son personnage pour pouvoir \u00e9crire cr\u00fbment sur lui, vous voyez ce que je veux dire pour dire quelque chose au plus vrai et le jeune l'interdisait, voil\u00e0 donc il y a un narrateur dont on on va deviner lentement et et on va voir \u00e0 la fin qui est ce narrateur qui n'est \u00e9videmment pas loin du personnage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [94%] :\r\nAlors vous \u00e9voquez beaucoup de choses dans ce livre, Philippe Val, notamment le duo artistique que vous avez form\u00e9 avec Patrick Font, mais il est aussi beaucoup question sans doute de l'aventure, Charlie Hebdo, c'est vous qui avez d\u00e9cid\u00e9 de relancer ce journal, on est alors au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 \u00e0 quoi ressemblait le Charlie de l'\u00e9poque, par rapport au Charlie qu'on conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [92%] :\r\nBien le Charlie de l'\u00e9poque de de 1992 donc je on ne refonde Cabu et moi, il avait disparu depuis 10 ans, depuis un peu plus de 10 ans des kiosques et c'est un journal que l'on voulait journal intellectuel et dr\u00f4le pour tous et, en plus, si possible, avecD. une grande qualit\u00e9 graphique une grande exigence puisque Cabu \u00e9tait le directeur artistique, et c'\u00e9tait un maestro du dessin, reconnu par tous et voil\u00e0 on voulait \u00e0 la fois que le dessin soit un langage \u00e0 part enti\u00e8re, une langue et non pas un petit commentaire mais une langue et on voulait aussi s'adresser le plus intelligemment le plus joyeusement possible \u00e0 ce public susceptibles d'acheter Charlie Hebdo voil\u00e0 sous ses dehors potache, c'\u00e9tait un journal assez politique et et culturel voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nEt on comprend, dans votre livre qu'il y avait 2 familles au sein de la r\u00e9daction les esprits libres les Cabu les Wolinski et puis ceux qui avaient une approche plus militante qui consid\u00e9raient que l'humour \u00e9tait en quelque sorte au service de leurs convictions et on comprend que vous \u00e9tiez plus \u00e0 l'aise avec la premi\u00e8re approche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [89%] :\r\nBen oui, enfin dans tout ce livre, un des th\u00e8mes de ce livre, c'est la la trahison des intellectuels du XXe si\u00e8cle dont on paye la cons\u00e9quence aujourd'hui : ils ont adh\u00e9r\u00e9 soit au au, D D d\u00e8s 1920 au parti fasciste ou au Parti communiste, parfois dans les 2, mais il ne se d\u00e9finissait plus par la grande libert\u00e9 qu'avaient les intellectuels de la g\u00e9n\u00e9ration d'avant, comme \u00c9mile Zola ou Victor Hugo ou des artistes extr\u00eamement libre comme Apollinaire ou Proust, donc il y a une perte de libert\u00e9 des intellectuels incroyable qui est une faillite au au au 20\u00e8me si\u00e8cle, Charlie et c'est le terrain cette faillite c'est ce que vous dites on, on, non mais on on est les h\u00e9ritiers \u00e0 la fois de des esprits libres et des esprits id\u00e9ologiques et et dans notre \u00e9quipe, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a d\u00e8s il futM. \u00e9videmment il y a des jeunes gens de grand talent et d'autres plus \u00e2g\u00e9es d'ailleurs qui sont tr\u00e8s marqu\u00e9s par les id\u00e9ologies de leur si\u00e8cles et d'autres qui ne le sont pas, moi, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 Cabu non plus, on \u00e9tait d'une gauche anar, si vous voulez, profond\u00e9ment libertaire on \u00e9tait moi je n'\u00e9tais pas un foudre de politique j'la politique me passionnait, mais, mais je me je me vivaient plus comme un artiste avec des certaines convictions, un peu de gauche libertaire, vous voyez quelque chose comme \u00e7a, mais vous avez pas un id\u00e9ologue du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [87%] :\r\nTout, oui, d'ailleurs, vous dites que vous avez g\u00e9r\u00e9 par Charlie Hebdo, un peu comme un un patron de music-hall mais vous citez souvent Philippe Val dans ce dans ce livre la charte interne de Charlie, qui exclut explicitement toute forme de l\u00e9gitimation du terrorisme, et pourtant on voit que dans la r\u00e9daction et y compris au milieu des ann\u00e9es 90 il y a eu un d\u00e9bat assez vif, hein, sur cette question de l'un sur l'interpr\u00e9tation c'est, terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [90%] :\r\nAbsolument, et j'ai d\u00fb me s\u00e9parer de collaborateurs \u00e0 coup parce que cette charte que nous avions \u00e9labor\u00e9 Cabu, Cavanna et moi- m\u00eame, de refuser totalement toute complaisance envers le terrorisme, or il y en avait qui consid\u00e9raient que certains, certaines formes de terrorisme des des actes de r\u00e9sistance et nous nous jugions qu'en d\u00e9mocratie le terrorisme n'\u00e9tait pas un acte de r\u00e9sistance, c'\u00e9tait tout simplement un Crime 2000, \u00e7a continue \u00e0 le penser d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [93%] :\r\n2005 \u00e9pisodes \u00e9videmment majeur les caricatures de Mahomet publi\u00e9es dans Charlie, \u00e0 l'\u00e9poque vous aviez choisi consulter la r\u00e9daction, c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 pour vous \u00e7a pouvait pas \u00eatre juste une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de votre part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [91%] :\r\nNon, je voulais pas simplement la r\u00e9daction le personnel administratif, standardiste, tout le monde a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9, parce qu'il y avait un risque je Cabu et moi, nous savions qu'il y avait un risque et nous voulions pas prendre ce risque, \u00e0 la place D'des gens bien s\u00fbr, on voulait pas que mettre en danger des gens sans leur demander leur avis et il fallait qu'il se prononce tout simplement, c'\u00e9tait la moindre des choses, que c'est la 3\u00e8me partie oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [88%] :\r\nPardon, oui, c'est la oui \u00e9videmment, c'est la 3\u00e8me partie question d\u00e9licate quand m\u00eame Philippe Val qu'on est un peu oblig\u00e9 de vous poser, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [91%] :\r\nMais si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, on s'est souvent pos\u00e9 la question avec Cabu et avec \u00e9videmment avant avant les attentats, bien s\u00fbr, mais mais \u00e9videmment qu'on l'aurait refait puisque l'\u00e9poque alors qu'il \u00e9tait impossible \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'abord les attentats n'avait pas encore eu lieu et ensuite on ne pouvait pas laisser se restreindre une libert\u00e9 notamment une libert\u00e9 de la presse, mais une libert\u00e9 d'expression du dessin, c'\u00e9tait un journal de dessinateurs notamment un bon alors que ce sont des libert\u00e9s qui ne cesse de se gagner et et restreindre \u00e7a accepter cette d\u00e9faite, c'\u00e9tait se soumettre \u00e0 se soumettre \u00e0 une autre forme de censure qui n'est pas du tout celle qui s'\u00e9tait exerc\u00e9 autrefois dans les si\u00e8cles pass\u00e9s, \u00e9thique, c'\u00e9tait une censure qui s'exer\u00e7ait du pouvoir de la part du pouvoir par le pouvoir ou par le pouvoir religieux par le pouvoir politique, l\u00e0 c'est une censure qui s'est exerc\u00e9e par la terreur par quelque chose qui se qui s'\u00e9tait form\u00e9 dans le peuple et qui \u00e9tait \u00e0 une menace terroriste, pr\u00e9cis\u00e9ment, on ne pouvait pas laisser une monast\u00e8re or isme restreint de le droit de la cr\u00e9ation et le droit de la presse : et si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, \u00e9videmment, on se disait on le referait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [92%] :\r\nL'attentat de janvier 2015, vous en parlez tr\u00e8s peu dans ce Live seulement \u00e0 la fin, est ce que c'est un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [91%] :\r\nJ'ai \u00e9crit un livre apr\u00e8s les apr\u00e8s les attentats, je voulais pas r\u00e9\u00e9crire ce livre, je ne sais pas, c'est pas que j'en parle peu, Jean, je parle de la, je parle de ce que les attentats ont comme effet sur les survivants sur les gentils restent sur les familles sur les amis, je parle de la mort d'une certaine fa\u00e7on, et de la et et du monde qui change apr\u00e8s les attentats, mais le personnage principal de et d'ailleurs il est pas seul des personnages de ce livre, il a une, il a une qu\u00eate il depuis le d\u00e9but, depuis son enfance, c'est une qu\u00eate de on pourrait dire de la gr\u00e2ce au sens o\u00f9 la musique, les artistes, l'Intelligence, les amis, les rencontre l'amour l\u00e0, tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne par moments de fa\u00e7on \u00e9pisodique clignotantes h\u00e9las mais mais quand m\u00eame on cherche que ressentir \u00e7a, le plus souvent possible et que si on ne rep\u00e8re pas, \u00e7a c'est le la vie n'a pas de sens, je vous c'est un livre finalement qui dit que le sens de la vie, c'est une saison qu\u00eate de ce qu'on pourrait appeler une gr\u00e2ce qui n'est que la forme supr\u00eame de la libert\u00e9, c'est une sensation de pl\u00e9nitude de lettres que l'on ressent voil\u00e0 en faisant de la musique ou en \u00e9coutant ou ou en ayant une conversation puissante ou vous voil\u00e0 et j'ai voulu quand m\u00eame adresser aux enfants qui viennent maintenant ces enfants qui sont n\u00e9s avec le 21\u00e8me si\u00e8cle pour leur dire voil\u00e0 de vous venez, voil\u00e0 ce qui, voil\u00e0 ce qu'on peut garder de ce si\u00e8cle calamiteux et voil\u00e0, \u00e0 mon avis, ce qu'il ne faudrait pas recommencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [95%] :\r\nEt on rappelle le titre de ce livre qui para\u00eet aux \u00e9ditions l'Observatoire tu finiras clochard comme ton Zola merci Philippe Val, ancien r\u00e9dacteur merci, directeur de publication de Charlie Hebdo, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Val, Philippe", "role": "Ancien directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AFF5EBC-EB67-4333-B6E0-A42884E5F461", "internalArchiveId": "8AFF5EBC-EB67-4333-B6E0-A42884E5F461", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avalanche de Crans-Montana. Une avalanche tombe sur une piste balis\u00e9e du domaine de Montana : interview de Robert Bolognesi, nivologue, directeur de Meteorisk", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Une avalanche tombe sur une piste balis\u00e9e \u00e0 Crans-Montana (VS): interview de Robert Bolognesi  Robert Bolognesi, nivologue, directeur de Meteorisk  Entre 10 et 12 personnes ensevelies, selon le pr\u00e9sident de la commune de Crans Montana, on est dans une situation grave Cette avalanche intervient sur une piste balis\u00e9e  c'est rare ?\r\n12 personnes ennselevies sur les pistes, on peut s'attendre \u00e0 ce qu'ils n'aient pas de d\u00e9tecteur de victies d'avalanche, comment s'organisent les recherches dans une telle situation ?\r\non est 4 heures apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement, quelles sont les chances de retrouver des personnes ensevelies encore vivantes ?\r\nDes militaires pr\u00e9sents pour les \u00e9preuves de la Coupe du monde de ski f\u00e9minin de ce week-end aident \u00e0 bloquer les pistes et \u00e0 \u00e9vacuer les skieurs, il faut faire appel \u00e0 toutes les bonnes voont\u00e9s ?\r\nIl faisait chaud, c'est arriv\u00e9 l'apr\u00e8s-midi, apr\u00e8s 10 jours de beau temps, ces conditions de beau temps laissaient-elles pr\u00e9voir cela ? Attendre de voir ce qui s'est pass\u00e9\r\nLes photos sont impressionnantes,vous les avez vues, que peut-on dire de cette coul\u00e9e de neige  \r\nL'institut suisse \u00e9valuait le danger d'avalanche \u00e9tait de 2 sur 5, on a sous-\u00e9valu\u00e9 les risques ?\r\nLa m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8rement douce de ces dernier jours augmente ces risques d'avalanche ?\r\nMeteo plus douce \r\nEst-ce que cet \u00e9v\u00e9nement de Crans Montana peut s eproduire aileurs en Valais ou est-ce un \u00e9v\u00e9nement local ?\r\nL'\u00e9v\u00e9nement choque, c'est la p\u00e9riode des vacances scolaires, quels sont vos conseils de prudence ?", "durationSec": 335, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211786", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Montana (VS)", "Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["avalanche"], "alternativeTitle": ["Une avalanche tombe sur une piste balis\u00e9e \u00e0 Crans-Montana (VS): interview de Robert Bolognesi / FOR_2019-02-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Robert Bolognesi, nivologue, directeur de Meteorisk."], "variantIds": ["ece-10211786"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:30Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nRobert Bolognesi bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:01) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nVous \u00eates nivologue, directeur de m\u00e9t\u00e9o risque alors, selon le pr\u00e9sident de la commune de Crans Montana, entre 10 et 12 personnes seraient ensevelies \u00e0 cause par sous cette avalanche, on peut dire que on est dans une situation grave. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il est rarissime que des avalanche tous les pistes de ski et lorsque c'est arriv\u00e9 dans le pass\u00e9 et c'\u00e9tait peut-\u00eatre une de victimes la 10 ou 12 personnes, c'est un accident qui est tr\u00e8s tr\u00e8s grave et qui est tr\u00e8s rare en station. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [90%] :\r\nEt ce qui est ce qui choque, c'est que notamment c'est que cette avalanche intervient sur une piste balis\u00e9e, l\u00e0 encore, on est dans un dans un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, d'une part parce que cette avalanche, comme celles qui sont sur les pentes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et surveill\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9clench\u00e9es, d'autre part parce qu'on parle de redoux, mais \u00e0 cette altitude le redoux est tr\u00e8s relatif au maximum le le thermom\u00e8tre 0 degr\u00e9 la temp\u00e9rature de la neige \u00e9tait autour de moins 18 ce matin \u00e0 cette altitude \u00e0 moins 5 degr\u00e9s au plus chaud de la journ\u00e9e, donc le redoux est quand m\u00eame tr\u00e8s relatif \u00e0 cette altitude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nOui, d'ailleurs le l'institut suisse qui a valu \u00e0 le le danger d'avalanche l'\u00e9valu\u00e9 \u00e0 2 sur 5 ans en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, \u00e7a veut dire qu'on qu'on a un peu sous- \u00e9valu\u00e9 les risques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [89%] :\r\nNon je pense pas parce que cette avalanche et rare, on ne peut pas dire qu'on est toute une s\u00e9rie d'avalanche qui est concern\u00e9, ces orientations, elle s'est d\u00e9clench\u00e9e au-dessus m\u00eame de l'altitude habituel qu'on observe en ce moment pour les r\u00e9parations, m\u00eame largement au-dessus, donc \u00e0 mon sens le le le ce degr\u00e9 de pour des avalanche de rotation et convenable, du reste, on voit sur la station des \u00e9ructations qui sont tr\u00e8s proches des glissements qui sont tr\u00e8s proches de cette avalanche qui n'ont pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des avalanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [95%] :\r\nRobert Bolognesi 12 personnes ensevelies sur une piste balis\u00e9e, on peut s'attendre \u00e0 ce que ces personnes n'est pas de d\u00e9tecteur de victimes d'avalanche, comment s'organisent les recherches dans une telle situation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [92%] :\r\nAlors c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, tous les moyens sont mis en oeuvre, habituellement dans ces situations, ce soir, les \u00e9quipes cynophiles avec les chiens, que ce soit les sondeurs, que ce soit les recherches avec les reco avec tous les moyens disponibles de fa\u00e7on \u00e0 retrouver des gens et puis on aura bient\u00f4t, en tout cas les les avis disparition Les les proches qui vont attendre et \u00e7a donnera une information encore plus pr\u00e9cise sur le nombre de personnes recherch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [93%] :\r\nOn sait qu'il y a des militaires qui sont pr\u00e9sents pour les \u00e9preuves de la Coupe du monde de ski f\u00e9minin ce week- end qui aident \u00e0 bloquer les pistes \u00e0 \u00e9vacuer les skieurs, on a besoin de, de, de tout le monde, toutes les bonnes volont\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [89%] :\r\nOui, absolument, dans un accident, comme \u00e7a tout le monde est mobilis\u00e9 tout le monde d'ailleurs se pr\u00e9sente, en g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit par les militaires que quand ils sont l\u00e0, que ce soit les les professeurs de ski, les guides de la r\u00e9gion, les patrouilleurs, tout le monde doit participer et en g\u00e9n\u00e9ral tout le monde s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [94%] :\r\nAlors on est 4 heures apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement, quelles sont les chances de retrouver des personnes qui seraient Ancely encore vivantes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:56) [89%] :\r\nAlors si on se r\u00e9f\u00e8re aux courbes habituelle, les chances sont tr\u00e8s tr\u00e8s minces mais on doit jamais oublier qu'on a beaucoup d'exemples que les gens surv\u00e9cu tr\u00e8s longtemps sous l'avalanche 10 heures jusqu'\u00e0 17 heures, donc c'est difficile \u00e0 dire, et c'est pour \u00e7a que les \u00e9quipes de de secours ne ne ne l\u00e2che pas, n'abandonnent pas, ils continuent leurs recherches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [90%] :\r\nAlors on a pas mal Padre \u00e9voqu\u00e9 plusieurs fois ce terme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi dit par Julie Rosie, c'est une avalanche de r\u00e9putation parce que nous en dire un peu plus, c'est quoi ce ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a doit encore \u00eatre confirm\u00e9e suite \u00e0 des des mesures qui seront faites demain la r\u00e9putation, c'est un mouvement lent du manteau neigeux Robert Laval qui se d\u00e9clenche en g\u00e9n\u00e9ral, quand on a eu des fortes chutes de neige sur des versions qui sont un peu chaud et \u00e7a se mat\u00e9rialise par des grandes fissures tr\u00e8s tr\u00e8s large et qui en g\u00e9n\u00e9ral vont jusqu'au sol avec un manteau neigeux qui est un petit peu pliss\u00e9, alors c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est particulier, qu'on n'observe pas chaque ann\u00e9e et on sait qu'il faut \u00eatre sp\u00e9cialement prudent mais dans le cas de l'avalanche de Montana \u00e7a doit encore \u00eatre confirm\u00e9e suite au relev\u00e9 qui seront effectu\u00e9es prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [87%] :\r\nAlors, Robert Bolognesi, au nom bien pleine p\u00e9riode de vacances scolaires, cette question sans doute beaucoup de personne se la posent, ce soir, est ce que cet \u00e9v\u00e9nement de Crans Montana, peut se reproduire ailleurs en Valais ou est c'est un \u00e9v\u00e9nement local. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [92%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement local, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui est, qui est assez incroyable qui qui qui devrait pas se produire, donc c'est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s tr\u00e8s particulier et en principe, on n'a gu\u00e8re de chance de le voir se reproduire ailleurs sur une autre piste dans la station ou dans d'autres stations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [95%] :\r\nQuels sont vos conseils de prudence ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [88%] :\r\nLes conseils de prudence par rapport au au skieurs qui font de la montagne, en dehors des pistes, c'est d'\u00eatre particuli\u00e8rement vigilants \u00e0 ces fissures de r\u00e9putation d'\u00eatre tr\u00e8s attentif au versant sud, surtout \u00e0 plus basse altitude mais on a aussi \u00e0 haute altitude, nom Red qui sont instables, \u00e7a c'est pas beau projet qui pratiquent la montagne pour les gens qui font du ski, en principe, le service s\u00e9curit\u00e9 g\u00e8rent leur s\u00e9curit\u00e9 justement, et ces gens n'ont pas de prudence de de pr\u00e9cautions particuli\u00e8res \u00e0 prendre parce que le service s\u00e9curit\u00e9 veillent sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [91%] :\r\nRobert Bolognesi, merci, vous \u00eates nivologue, directeur de m\u00e9t\u00e9o risque merci d'\u00eatre venu commenter \u00e0 chaud, c'\u00e9tait \u00e9v\u00e9nement sachez encore que la police cantonale valaisanne a ouvert une Nightline au 0 848 112 117 et qu'\u00e0 partir de 19 heures, la police cantonale donne un point presse, que vous pourrez suivre en Direct sur RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T17:16:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bolognesi, Robert", "role": "nivologue, directeur de Meteorisk", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FDD09A9-149F-4145-AB10-C7BFA789B250", "internalArchiveId": "0FDD09A9-149F-4145-AB10-C7BFA789B250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avalanche de Crans-Montana. Une avalanche emporte une dizaine de skieurs sur le demaine skiable de Montana", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par une avalanche \u00e0 Crans-Montana (VS) sur une piste de la Plainte-Morte, selon la police cantonale valaisanne", "durationSec": 130, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211785", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Montana (VS)", "Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["avalanche"], "alternativeTitle": ["Une avalanche emporte une dizaine de skieurs sur une piste \u00e0 Crans-Montana (VS) / FOR_2019-02-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.02.2019"], "variantIds": ["ece-10211785"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:29Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe domaine skiable de Crans Montana, frapp\u00e9s par une avalanche, cet apr\u00e8s- midi, plusieurs skieurs ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s Julie Rosie, vous \u00eates l'une de nos correspondantes en Valais vous vous trouvez dans la station du Haut-Plateau est ce qu'on en sait plus sur ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:16) [92%] :\r\nC'est une importante avalanche, c'est ce qu'indique le porte- parole de la police cantonale Stoev l\u00e9ger, elle a d\u00e9val\u00e9 la piste Kandahar au lieu-dit passage du major, selon la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana l'alarme a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 14 heures 23 pr\u00e9cis\u00e9ment par un patrouilleur, les circonstances de l'accident ne sont pas encore connues, la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques, et la police indique qu'une colonne de secours est engag\u00e9e et les sauveteurs sont sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [96%] :\r\nEt Julie, que peut -on dire d'\u00e9ventuelles victimes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:46) [93%] :\r\nEn \u00e9tat actuel CMA donc la la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques, ne peut pas confirmer d'\u00e9ventuelles victimes \u00e0 noter qu'un num\u00e9ro d'urgence pour les familles, a \u00e9t\u00e9 ouvert et selon diff\u00e9rentes sources, entre 10 et 12 personnes auraient \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par cette avalanche 4 skieurs auraient \u00e9t\u00e9 extraits \u00e0 l'heure actuelle, mais on ne sait rien de leur \u00e9tat de sant\u00e9, la police cantonale valaisanne qui est arriv\u00e9 dans la station vers 17 heures communiquera ult\u00e9rieurement ici sur place, c'est le ballet des h\u00e9licopt\u00e8res de secours qui se poursuivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [92%] :\r\nEst ce qu'on a quelques \u00e9l\u00e9ments je lis sur cette coul\u00e9e neigeuse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:19) [89%] :\r\nEh bien, selon Paul Victor Amaudruz, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du domaine skiable de T\u00e9l\u00e9verbier au vu des premi\u00e8res images, il s'agirait d'une avalanche dite de r\u00e9putation avec de la neige qui part jusqu'\u00e0 son accroche au sol une avalanche atypique en cas de fort redoux comme ces derniers jours, selon lui, ce genre d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 caract\u00e8re exceptionnel est extr\u00eamement difficile \u00e0 pr\u00e9venir, voire impossibles et les op\u00e9rations pr\u00e9ventives comme le minage ni peuvent souvent rien, il rappelle que l'an pass\u00e9, une telle avalanche de r\u00e9putation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e au mois de mars au-dessus de raids dans le ballon tardifs, faisant plusieurs victimes, voil\u00e0 ce que l'on peut dire pour l'heure siM. \u00e0 travers son pr\u00e9sident Philippe magistrate il ne communiquera pas avant demain, la police cantonale pourrait -elle s'exprimer, d\u00e9j\u00e0 dans la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [93%] :\r\nJe vous remercie Julie Rosie c'est vous intervenez \u00e0 tout moment dans cette \u00e9mission pour faire le point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T17:10:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "correspondante RTS Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DC2D752-50F3-403F-B3DA-E8460C1F5BFA", "internalArchiveId": "7DC2D752-50F3-403F-B3DA-E8460C1F5BFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Vatican ouvre sa grande conf\u00e9rence sur la p\u00e9dophilie: interview de Federico Lombardi, ancien directeur du Bureau de presse du Saint-Si\u00e8ge", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "200 \u00e9v\u00eaques, hauts dirigeants de l'Eglise et experts du monde entier sont r\u00e9unis d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'\u00e0 dimanche au Vatican... Autour d'une question: comment pr\u00e9venir et punir les abus sexuels au sein de l'Eglise...\r\nUne conf\u00e9rence dirig\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e par l'ancien directeur du Bureau de presse du St-Si\u00e8ge, Federico Lombardi...\r\nNous avons pu le joindre tout \u00e0 l'heure... En lui demandant ce que l'on pouvait attendre de ce sommet:\r\n((P\u00e8re Federico Lombardi\r\nSemaine \u00f4 combien importante pour l'Eglise catholique avec jeudi un sommet in\u00e9dit au Vatican... Le pape Fran\u00e7sois a convoqu\u00e9 pr\u00e8s de 200 \u00e9v\u00eaques, hauts dirigeants de l'Eglise et experts du monde entier pour se pencher sur les moyens de lutter et pr\u00e9venir les abus sexuels au sein de l'Eglise...\r\nLe pape renvoie l'Eglise face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s dans ce qui ressemble \u00e0 un grand examen de conscience...\r\nEt c'est vous, Federico Lombardi, qui allez diriger et mod\u00e9rer cette rencontre qui d\u00e9bute donc jeudi et qui se terminera dimanche... bonsoir !\r\n- L'enjeu de cette rencontre, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Eglise ?\r\n- On imagine que diriger une telle rencontre sur une th\u00e9matique aussi sensible... les abus sexuels sur mineurs au sein de l'Eglise... sera tr\u00e8s compliqu\u00e9e. Comment allez-vous vous y prendre pour faire avancer les d\u00e9bats ?\r\n- Comment aujourd'hui pr\u00e9venir les abus sexuels sur mineurs dans l'Eglise ? Comment \u00e9viter que certains responsables couvrent les actes de leurs subordonn\u00e9s ? Comment pousser les pr\u00eatres \u00e0 changer d'attitude ?\r\n- A quel point aujourd'hui l'image, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Eglise est \u00e9corn\u00e9e ? Semaine apr\u00e8s semaine, les scandales s'accumulent aux Etats-Unis, au Chili, en Allemagne... \r\n- Le cardinal am\u00e9ricain Theodore McCarrick a \u00e9t\u00e9 d\u00e9froqu\u00e9 (rendu \u00e0 l'Etat la\u00efc) samedi pour avoir abus\u00e9 sexuellement de jeunes s\u00e9minaristes... c'\u00e9tait il y a plusieurs dizaines d'ann\u00e9es... mais cette sanction est symbolique... \u00e7a veut dire que la politique de l'Eglise aujourd'hui c'est tol\u00e9rance z\u00e9ro ?\r\n- Qu'est-ce qu'il faut aujourd'hui \u00e0 l'Eglise Catholique pour se refaire une image ? une reconnaissance plus g\u00e9n\u00e9rales de ces actes ? un jugement ? \r\n- Fran\u00e7ois a appel\u00e9 les participants \u00e0 rencontrer les victimes  avant de venir \u00e0 Rome...des victimes participeront aussi au sommet...qu'attendre de ces confrontations? \r\n- On parle d'une rencontre \"\u00e9ducative\", d'une prise de conscience collective... \u00e7a veut dire qu'il y a r\u00e9ellement des membres de l'Eglise catholique qui n'en ont pas conscience ? Ce n'est pas un peu hypocrite au vu des r\u00e9cents scandales ?\r\n- L'Eglise catholique fait aujourd'hui son examen de conscience... n'est-il pas temps que les autres Eglises chr\u00e9tiennes, les autres confessions s'attellent elles-aussi \u00e0 ce type de remises en question ?))", "durationSec": 476, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211793", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vatican"], "thematicThemes": ["Eglise (soci\u00e9t\u00e9)", "p\u00e9dophilie", "d\u00e9lit sexuel"], "thematicPersons": ["Vatican"], "alternativeTitle": ["Le Vatican ouvre sa grande conf\u00e9rence sur la p\u00e9dophilie: interview de Federico Lombardi / FOR_2019-02-19T18:02:00_developpement-9", "Forum du 19.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Federico Lombardi, ancien directeur du Bureau de presse du Saint-Si\u00e8ge, qui dirige et mod\u00e8re la conf\u00e9rence."], "variantIds": ["ece-10211793"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:29Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn sommet contre la loi du silence, 200 \u00e9v\u00eaques hauts dirigeants de l'\u00e9glise et experts du monde entier se r\u00e9unissent d\u00e8s jeudi et jusqu'\u00e0 dimanche au Vatican autour d'une question : comment pr\u00e9venir et punir les abus sexuels au sein de l'\u00e9glise, une conf\u00e9rence dirig\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e par l'ancien directeur du bureau de presse du Saint-Si\u00e8ge, Federico Lombardi, nous avons pu le joindre tout \u00e0 l'heure, on lui demandant d'abord ce que l'on pouvait attendre de ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [88%] :\r\nLa nouveaut\u00e9 d\u00e9c\u00e9dera encore entre c'est d'\u00eatre une rencontre de repr\u00e9sentants de toute l'\u00c9glise universelle, c'est-\u00e0-dire des repr\u00e9sentants de l'\u00e9glise et qui viennent de diff\u00e9rents partis du monde jusqu'\u00e0 maintenant, les probl\u00e8mes des 7 but sexuels pour 2001 contre le mineurs et de la protection des enfants a \u00e9t\u00e9 des v\u00e9los tr\u00e8s fortement, surtout dans certaines pays o\u00f9 on a eu des cas dramatiques de scandales des discussions profondes et o\u00f9 l'\u00e9glise, c'est d\u00e9j\u00e0 un pays et aussi pour se renouveller et pour affronter la caisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [74%] :\r\nQui ont dans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [86%] :\r\nToute v\u00e9rit\u00e9 et d\u00e9cision mais l'id\u00e9e para\u00eet un peu le p\u00e8re du pape Fran\u00e7ois universaliser la cette cette responsabilit\u00e9, cette conscience car il y a des pays qui sont d'un corps encore le dans une semaine tr\u00e8s lente ou ils n'ont pas encore compris bien la question ou des \u00e9v\u00eaques qui ont peur d'affronter ou ne savent pas comme faire alors mettre ensemble le les \u00e9v\u00eaques du monde pour avoir leur coresponsabilit\u00e9 pour partager les exp\u00e9riences, les les la conscience du probl\u00e8me, les. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [85%] :\r\nIl y concr\u00e8te les bonnes pratiques, \u00e7a c'est pour moi absolument pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [89%] :\r\nFederico Lombardi, il est vrai que, on dit beaucoup, notamment dans les \u00e9glise africaine, hein, le parler de sexualit\u00e9, c'est encore un tabou, mais pas seulement en Afrique, hein, est visiblement en Italie, parfois aussi certains certains pr\u00e9lats trouvent que le pape Fran\u00e7ois pr\u00eate peut-\u00eatre un peu trop le flanc \u00e0 la critique est que, il n'est pas contest\u00e9e \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [86%] :\r\nBon, et je dois dire, qui dans chaque communaut\u00e9, qui est la je o\u00f9 on a bless\u00e9 exp\u00e9riences tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on a naturellement une vari\u00e9t\u00e9 d'attitude, il y a les personnes qui sont plus conscients les plus avis\u00e9s de probl\u00e8mes, il n'y a d'autres qui n'ont pas encore bien compris ou qui, par ce qui la chose n'est pas tr\u00e8s grave, ou je ne sais pas quoi hein alors le la chose importante c'est exactement D, d'avoir cette conscience commune solidaire conduire partager et \u00e7a m'pur\u00e9e le ban et l'Avantage d'avoir une conversation ensemble entre ceux qui ont v\u00e9cu et le probl\u00e8me dans toute \u00e7a Bramati cit\u00e9 et qui peuvent donner leur exp\u00e9rience et aider les autres, un march\u00e9 beaucoup plus vite et \u00e0 prendre les les attitudes des suicides qui doivent prendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [92%] :\r\nAlors vous dites : il faut que les bonnes pratiques soient mieux connues, qu'elles se g\u00e9n\u00e9ralisent, on l'a vu en Suisse \u00e0 la semaine pass\u00e9e, l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Sion, instaurer une formation obligatoire pour tous les pr\u00eatres pour pr\u00e9venir les abus sexuels, est ce qu'on pourrait imaginer g\u00e9n\u00e9raliser une mesure comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [86%] :\r\nNaturellement, naturellement, et les faut voir dans les diff\u00e9rentes situations avec les ressources qu'on a avec les exp\u00e9riences Kaunas et mais \u00e7a c'est la bonne direction, exactement, j'ai essay\u00e9 aussi dans mes articles sur la sur cette question des faire voir qu'il y a d\u00e9j\u00e0 toute une richesse des mod\u00e8les d'intervention, vous avez donn\u00e9 une bonne exemple mais il y a des pays dans lesquels on fait d\u00e9j\u00e0, \u00e7a on le fait aussi au niveau des paroisses, sur le fait alors et si on devient conscient de cette richesse d'attention et d\u00e8s ne et d'exp\u00e9rience, on pouvait marcher beaucoup, beaucoup plus vite, je pense dans la communaut\u00e9 universelle o\u00f9 il y a de place dans lequel cette attention et cette d\u00e9cision n'est pas encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [93%] :\r\nCertains disent qu'on est en train de vivre un moment aussi important que la r\u00e9forme protestante, quel est le risque pour l'\u00e9glise, si elle n'arrive pas \u00e0 op\u00e9rer ce changement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [79%] :\r\nBon, j'ai, je pense qu'il est, c'est difficile de faire des comparaisons avec d'autres situations, mais d'autres Allemands Mann, tout ce qui se passe aujourd'hui \u00e0 faire avec aussi les changements de de culture, de communication, beaucoup de choses qui sont assez nouvelle dans dans dans un autre monde la fa\u00e7on des DD affronter affront\u00e9s les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [78%] :\r\nMais je suis totalement d'accord, qui est, c'est un texte, un test d\u00e8s la profonde IT d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:19) [86%] :\r\nLa r\u00e9forme est de r\u00e9nover le manque et je suis totalement d'accord, qu'il ne faut pas seulement prendre des mesures au niveau d'organisation ou des mesures de de punition p\u00e9nale \u00e7a c'est important, mais c'est n\u00e9cessaire, naturellement, mais il faut vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:39) [82%] :\r\nQu'il y a des aptitudes d\u00e9fendent comme du pas pas parce qu'on a soi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [86%] :\r\nDe l'utilisation de l'autorit\u00e9, seulement pour le service et pas pour le pouvoir du respect par enfant pour les autres personnes qui sont les enfants qui sont les femmes qui sont les autres et nous sommes au service de tous, d'Inde, Bernard. \r\nMais alors, si on renouvelle fondamentalement nos aptitudes vraiment alors on paie, on paie et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:06) [80%] :\r\nGu\u00e9rir gu\u00e9rir et est \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s les racines de des probl\u00e8mes naturellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [91%] :\r\nDans une monde dans lequel nous vivons mais il y aura toujours des probl\u00e8mes, mais on doit aller un profond dites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:19) [90%] :\r\nFederico Lombardi, est ce que cette ce sommet ce questionnement cette remise en question pourrait sonner le glas du c\u00e9libat des pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [86%] :\r\nEt je pense qu'il n'a absolument rien \u00e0 faire avec le c\u00e9libat des pr\u00eatre s', car tous les personnes qui sont mal experts qui conna\u00eet les probl\u00e8mes des 7 B ou D, traitement des, des, des enfants de 15 ans et sont bien conscients que \u00e7a se passe d'un dans tous les milieux, dans des questions diff\u00e9rents, autant maintenant de grandes crises dans des confessions religieuses ou il n'y a absolument pas de c\u00e9libat des pr\u00eatre et le probl\u00e8me, c'est dans la m\u00eame mesure, ou plus encore, alors, et \u00e7a ce sont des choses qui n'ont rien \u00e0 voir, mais je suis d'accord qui pour affronter bien le probl\u00e8me des larmes. \r\nDe la protection des enfants, dans tous ces dit m\u00eame si en la participation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:18) [87%] :\r\nFemme c'est tr\u00e8s c'est important, alors j'ai j'ai suis absolument convaincu, il pourrait \u00e9couter par exemple ou pour faire passer les la la la protection et la pr\u00e9vention de la mentalit\u00e9 de la pr\u00e9vention dans le dans les \u00e9coles dans dans les communaut\u00e9s paroissiales et comme \u00e7a la participation active et la c'est \u00e9taient des femmes, c'est absolument fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [96%] :\r\n\u00e0 l'ancien directeur du bureau de presse du Saint-Si\u00e8ge, Federico Lombardi, qui nous a donc accord\u00e9 cet entretien avant le sommet qui s'ouvre ce jeudi au Vatican sommet consacr\u00e9 \u00e0 la lutte contre les abus sexuels dans l'\u00e9glise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T18:04:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Federico", "role": "ancien directeur du Bureau de presse du Saint-Si\u00e8ge", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F290798-D850-4B1D-AE37-081D44FE8E1A", "internalArchiveId": "7F290798-D850-4B1D-AE37-081D44FE8E1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des \"gilets jaunes\" manifesteront sur la Place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de l'organisateur Nicolas Mollier", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mollier, Nicolas \r\nInterview de Nicolas Mollier, organisateur de la manifestation, formateur technique en v\u00e9hicules de transport routier dans un lyc\u00e9e de Chamb\u00e9ry.\r\n\r\nDes \"gilets jaunes\" manifesteront sur la Place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de l'organisateur Nicolas Mollier  \r\nITW Nicolas Mollier. DIR TEL: +33.6.13.56.94.02. Appeler sur WhatsApp! \r\n*** Les gilets jaunes fran\u00e7ais d\u00e9barquent \u00e0 Gen\u00e8ve! Les autorit\u00e9s cantonales ont autoris\u00e9 cet apr\u00e8s midi le rassemblement pr\u00e9vu demain, Place des Nations... Il aura lieu entre 10h et midi... Jusqu'\u00e0 5000 personnes sont attendues selon les organisateurs... Une manifestation avant tout symbolique, face au Palais des Nations... L\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les r\u00e9unions du Conseil des Droits de l'Homme de l'ONU... But du rassemblement notamment: d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res... Et rendre hommage aux personnes tu\u00e9es ou bless\u00e9es durant les mobilisations...\r\nBonsoir Nicolas Mollier (prononcer Molle-y\u00e9 ) ! Vous \u00eates l'organisateur de cette manifestation... Gilet jaune, formateur technique en v\u00e9hicules de transport routier dans un lyc\u00e9e de Chamb\u00e9ry en Savoie voisine... \r\n-Choisir la place des Nations pour manifester face \u00e0 l'ONU... Est-ce que \u00e7a n'est pas un peu pr\u00e9somptueux quand on sait que ce sont les peuples dit \"opprim\u00e9s\" ou victime de la guerre qui viennent habituellement s'y faire entendre... ?? (Non, car le mouvement n'est pas seulement fran\u00e7ais... Il est aujourd'hui transfrontalier...)\r\n-Qu'attendez vous concr\u00e8tement de ce rassemblement? Quel impact?  (Un impact m\u00e9diatique. Montrer que l'on peut se d\u00e9placer pacifiquement.)\r\n-Les gilets jaunes sont de moins en moins nombreux au fil des semaines... Ce genre de protestation, c'est aussi un moyen de diversifier votre action pour tenter de remobiliser? \r\n-On sait que le mouvement a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 par des violences... Est-ce que vous avez pr\u00e9vu un dispositif pour contenir les \u00e9ventuels casseurs pr\u00e9sents dans vos rangs? (Selon lui, un service d'ordre fran\u00e7ais sera mis en place pour \u00e9viter les violences. Certains sont professionnels de la s\u00e9curit\u00e9, membres de gilets jaunes. Ils travailleront avec la police genevoise)\r\n-Vous parlez des violences polici\u00e8res... On sait que certaines d'entre elle ont \u00e9t\u00e9 commises par des flashball (le LBD 40) de fabrication helv\u00e9tique... Vous allez aussi profiter d'\u00eatre en Suisse pour d\u00e9noncer cette production? (On va \u00e9num\u00e9rer les victimes une \u00e0 une. On ne va pas d\u00e9noncer la production suisse mais l'utilisation des ces flashballs faite en France)\r\n-Sur les r\u00e9seaux sociaux, les r\u00e9actions sont vives... Beaucoup de Genevois sont critiques quant \u00e0 votre d\u00e9placement demain... Vous comprenez que \u00e7a d\u00e9plaise? (Oui, il a lui m\u00eame re\u00e7u des courriers violents. Mais tout cela n'a rien \u00e0 voir avec la Suisse. Si le Conseil des droits de l'homme se situait \u00e0 Venise, les gilets jaunes seraient all\u00e9s \u00e0 Venise). \r\n-Nicolas Mollier, vous \u00eates gilet jaune depuis les premi\u00e8res manifestations... Vous allez aller jusqu'o\u00f9 pour vous faire entendre? \r\nQuestions Renaud:\r\n-Vous parlez d'un mouvement transfrontalier... Et c'est vrai qu'il s'est internationalis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, il y a des gilets jaunes en allemagne, en pologne, au royaume-uni... mais avec des revendications tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un pays \u00e0 l'autre... aujourd'hui vous cherchez \u00e0 vous organiser?\r\n-Risque \u00e9videmment que \u00e7a donne lieu \u00e0 des d\u00e9bordements... On peut imaginer que \u00e7a provoque quelques craintes... vous ne pouvez pas garantir que \u00e7a se passera dans le calme!!", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211792", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des \"gilets jaunes\" manifesteront sur la Place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de l'organisateur Nicolas Mollier / FOR_2019-02-19T18:02:00_developpement-8", "Forum du 19.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicolas Mollier, organisateur de la manifestation, formateur technique en v\u00e9hicules de transport routier dans un lyc\u00e9e de Chamb\u00e9ry."], "variantIds": ["ece-10211792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:29Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes gilets jaunes fran\u00e7ais d\u00e9barquent \u00e0 Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s cantonales ont autoris\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, le rassemblement pr\u00e9vu demain Place des nations, il y aura lieu entre 10 heures et midi jusqu'\u00e0 5 1000 personnes sont attendues, selon les organisateurs, une manifestation avant tout symbolique, face au Palais des nations et en re\u00e7oit ce soir l'organisateur de cet orgue de cette manifestation Nicolas Mollier bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [89%] :\r\nAlors vous \u00eates gilet jaune formateur technique en v\u00e9hicules de transport routier dans ce le vent lyc\u00e9e de Chamb\u00e9ry, en Savoie, voisine vous avez choisi la place des Nations pour manifester face \u00e0 l'ONU est -ce que c'est pas un peu d\u00e9plac\u00e9 quand on sait que c'est vraiment le lieu symbolique d\u00e9peuplent opprim\u00e9s et des victimes de tortures D D D pectine de dictature, c'est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait faux de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [89%] :\r\nNon je je pense pas que ce soit d\u00e9plac\u00e9, si on n'est pas son Place des nations aujourd'hui, c'est pour rendre hommage \u00e0 nos victimes et \u00e0 nos bless\u00e9s qu'on a, depuis le le 17 novembre en France et pour d\u00e9noncer ces violences qu'on a chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [84%] :\r\nEt qu'est ce que vous voulez d\u00e9noncer concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [91%] :\r\nOui alors d\u00e9noncer toutes les violences, toutes les violences polici\u00e8res qui ont subi depuis le depuis le d\u00e9but du 17 novembre de par l'utilisation de la force d\u00e9mesur\u00e9e qu'utilisent nos forces, nos forces contre nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nMais vous admettrez que peut-\u00eatre face \u00e0 des personnes victimes de torture dans des pays d'Asie, \u00e7a peut para\u00eetre un tout petit peu disproportionn\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [86%] :\r\nNon je pense pas, aujourd'hui, nous avons des victimes en France qui, qui ont perdu, qui ont perdu des yeux qui ont eu des mains arrach\u00e9es, des jambes arrach\u00e9es, des blessures, des blessures graves, certains, certains une personne soignante t\u00e9moigner de de blessures de guerre au au vu des victimes que nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [91%] :\r\nAlors les gilets jaunes sont de moins en moins nombreux au fil des semaines, est ce que ce genre de protestation, c'est pas aussi un moyen de diversifier votre action d'attirer de nouveau l'attention m\u00e9diatique de de remobiliser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [89%] :\r\nJe ne, je vais vous d\u00e9mentir -les gilets jaunes ne sont pas de moins en moins nombreux chaque semaine \u00e7a c'est ce que veulent nous faire croire les les m\u00e9dias ou gouvernants mais se diversifier, je pense pas parce qu'on vient l\u00e0 pour pour rendre hommage \u00e0 nos victimes et demand\u00e9, je pense, une aide \u00e0 l'Organisation des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [92%] :\r\nCe qu'on constate aussi, c'est que le mouvement s'est un peu internationalis\u00e9, de mani\u00e8re un petit peu spontan\u00e9s ou d\u00e9sordonn\u00e9 des gilets jaunes en Allemagne en Pologne Royaume-Uni avec des revendications tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un pays \u00e0 l'autre, aujourd'hui aussi un peu la volont\u00e9 de s'organiser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [88%] :\r\nJe pense que la bont\u00e9, s'organiser mais s'organiser de mani\u00e8re intelligente, je sais pas comment vous expliquez \u00e7a mais aujourd'hui les gilets jaunes, je pense, et dans tous les pays internationaux n'ont pas de leader et ni de Leadership, on essaye de s'organiser \u00e0 nos propres moyens, nous, citoyens, de, de, de chaque pays je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [88%] :\r\nAlors on sait que que le mouvement des Gilets jaunes a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 par des violences, est ce que vous avez pr\u00e9vu un dispositif pour contenir les \u00e9ventuels casseurs qui serait pr\u00e9sent demain dans vos rangs \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [90%] :\r\nAlors oui, j'esp\u00e8re que les personnes qui se d\u00e9placent \u00e0 Gen\u00e8ve ont bien compris notre, notre d\u00e9marche, effectivement, il y aura un service d'ordre qui sera l\u00e0, service d'autres Fran\u00e7ais et qui qui qui, avec qui on travaille encore de laboratoire avec aux autorit\u00e9s aux autorit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [92%] :\r\nMais vous pouvez en m\u00eame temps imaginer que \u00e7a puisse susciter quelques craintes comment voil\u00e0, quelle garantie est ce que vous pouvez apporter ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [87%] :\r\nAlors les garanties, moi je peux pas vous emportez personnellement je suis ma\u00eetre de moi- m\u00eame, je ne peux pas \u00eatre ma\u00eetre des, des, de tous les manifestants qui qui vont venir demain Place des nations mais nous ferons en sorte et j'esp\u00e8re que ce ce mouvement et ce d\u00e9placement ultra- pacifiste et je mets un point d'honneur, point d'honneur \u00e0 \u00e7a parce que vous ne demandez d\u00e9noncer les violences et j'esp\u00e8re que ce cette manifestation se passera au mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [88%] :\r\nAlors vous parlez ce soir oui vous excusez -moi, vous vous parlez de de violence polici\u00e8re Un c'est le but de ce rassemblement devant le Palais des Nations unies, vous allez faire quoi concr\u00e8tement pour d\u00e9noncer ces ces violences polici\u00e8res qu'est -ce que vous attendez concr\u00e8tement de cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:08) [87%] :\r\nAlors une une je pense aujourd'hui une une fraternit\u00e9 et et surtout montrer un autre notre gouvernement qui nous sommes capables de de manifester tr\u00e8s pacifiquement, apr\u00e8s, c'est ce qu'on appelle Place des nations un sitting donc les noms de nos victimes Endo d\u00e9c\u00e9d\u00e9 seront \u00e9grain\u00e9s seront une par une et nous respecterons une minute de silence \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il y aura pr\u00e9sents sur la place des nations des des bless\u00e9s de nos manifestations qui seront l\u00e0 pour t\u00e9moigner aussi de, de, de tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [93%] :\r\nEst ce que vous ne devez pas admettre quand m\u00eame qu'une frange au moins de votre mouvement s'est radicalis\u00e9 au fil des semaines. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [90%] :\r\nNon, non, \u00e7a, c'est toujours pareil, c'est ce qu'on essaye de nous faire croire, on sait, on essaye de nous placer dans des cases dans des cases de casseurs dans des cases de de cas sociaux dans des cases d'antis\u00e9mite, mais non, au niveau des gilets jaunes, il y a pas de radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [93%] :\r\nAucune autocritique \u00e0 faire de votre c\u00f4t\u00e9, donc non Nicole. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:04) [90%] :\r\nPas en tant que pas en tant que gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien va Nicolas Mollier, donc vous \u00eates donc gilets jaunes, organisateur de du rassemblement pr\u00e9vu demain \u00e0 Gen\u00e8ve, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [95%] :\r\nJe vous remercie, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T18:01:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A306296C-020D-421A-B2DB-30D087F48550", "internalArchiveId": "A306296C-020D-421A-B2DB-30D087F48550", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: le patinage artistique, 1940 (1/2)", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 577, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10194023", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: le patinage artistique, 1940 (1/2) / ALA_2019-02-19T15:15:49_archive-le-patinage-artistique-1940-1-2", "A l'abordage du 19.02.2019"], "variantIds": ["ece-10194023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:45:50Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nC'est le moment de l'autre archive une archive de 1940 conserver figurez -vous sur des 78 tours Johan Albrecht la nous a s\u00e9lectionn\u00e9 quelques unes de ces tr\u00e8s anciennes archives, des archives qui chante, vous verrez, on est donc en 1940 et on parle le patinage artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [82%] :\r\nC'est donc Jurassien car depuis longtemps le canton Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds notamment qui a fix\u00e9 pr\u00e9sentement \u00e0 Pontarlier et avec leurs conditions bien manger avec lui, il s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que son histoire si je puis dire, l'histoire du sport qu'il a pratiqu\u00e9 avec ferveur depuis ses premiers jours, c'est-\u00e0-dire le patinage se confondant Sam avec l'histoire du patinage suisse monsieur cherche voulez -vous peut-\u00eatre pour nos auditeurs, ce qui \u00e9tait le patinage, ce qu'il est devenu ce qu'il y a pr\u00e9sentement, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [77%] :\r\nEh bien, comment est depuis devenu patineur en \u00e9tant \u00e0 gauche devrait prendre tout le monde, pas qui est dans la rue et ensuite sur les \u00c9tats lorsque j'habitais le Loft accro, faut -il aller patiner sur le lac des brevets dans les vaches, et plus tard nous avons patin\u00e9 sur un \u00e9tang \u00e0 la Chaudefond nous avons inform\u00e9 le public patineurs nous \u00e9tions 14 \u00e0 table, nomm\u00e9 pr\u00e9sident et de la nous sommes partis de la vente, en cherchant pour faire les figures d'\u00e9cole soit des bouquins ou soit quelqu'un qui nous ont, qui nous renseigne sur ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [78%] :\r\nParce qu'on n'avait pas \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 Paris au sur le profil d'aller \u00e0 Paris aussi, en 1924 et 25 au palais de la une quinzaine de jours et lorsque je suis ouverte o\u00f9 on \u00e9tait tellement chant\u00e9 dans un palais de glace, je l'avais fait la proposition, alors \u00e7a, roman de patinage \u00e0 Lausanne, de faire un palais de glace ou du moins maintenant avec la glace artificielle ici en Suisse, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on m'a dit : mais vous \u00eates tout \u00e7a co\u00fbte trop cher, c'est pas possible, ensuite on passe de la glace artificielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [82%] :\r\nC'est un Jurassien plus longtemps le canton Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds notamment qui a fix\u00e9 pr\u00e9sentement \u00e0 Pontarlier et avec la police bien lui, avec lui, il s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que son histoire si je puis dire, l'histoire du sport qu'il a pratiqu\u00e9 avec ferveur depuis ses premiers jours, c'est-\u00e0-dire le patinage se confondant Sam avec l'histoire du patinage suisse monsieur cherche voulez -vous peut-\u00eatre pour nos auditeurs, ce qui \u00e9tait le patinage, ce qu'il est devenu ce qu'il y a pr\u00e9sentement, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [79%] :\r\nEh bien, comment est depuis devenu patineur en \u00e9tant, \u00e0 gauche, comme tout le monde, pas qui est dans la rue et ensuite sur les \u00c9tats lorsque j'habitais le Loft accro, faut -il aller patiner sur le lac des brevets dans les vaches, et plus tard nous avons patin\u00e9 sur un \u00e9tang \u00e0 la Chaudefond nous avons form\u00e9 le plus des patineurs nous \u00e9tions 14 \u00e0 table, nomm\u00e9 pr\u00e9sident de la nous sommes partis de la vente, en cherchant pour faire des figures d'\u00e9cole soit des bouquins ou soit quelqu'un qui nous ont, qui nous renseigne sur ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [78%] :\r\nParce qu'on n'avait pas \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 Paris au sur pour le d'aller \u00e0 Paris aussi, en 1924 et 25 au palais de la une quinzaine de jours et lorsque je suis ou de retour \u00e9tait tellement caract\u00e9risant a parl\u00e9 de glace, je l'avais fait la proposition, alors \u00e7a, \u00e7a fait roman de patinage \u00e0 Lausanne, de faire un palais de glace ou du moins maintenant avec la glace artificielle ici en Suisse, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on m'a dit : mais vous, tout \u00e7a co\u00fbte trop cher, c'est pas possible, et ensuite on passe de la glace artificielle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T15:38:04Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D6C1883-4C43-4434-8B1D-06CE0B36AA66", "internalArchiveId": "7D6C1883-4C43-4434-8B1D-06CE0B36AA66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - La cigarette revient en douce dans la Formule 1", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait radio du Grand Prix 1994\r\n\r\n\r\nAlter Eco - La cigarette revient en douce dans la Formule 1 ALTER ECO - 19.02.2019 - LA CIGARETTE REVIENT EN DOUCE DANS LA FORMULE 1\r\n***Il est 7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est l'heure d'Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nCe matin, vous nous expliquez comment la cigarette revient sur la pointe des pieds dans le sport automobile.\r\n  FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne + 1 son \u00e0 logger\r\n  SON SCHUMI (DIGAS DEMAIN) \r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre de cette saison l\u00e9gendaire, 1994,  Michael Schumacher devient champion du monde de Formule 1. Sur l'aileron arri\u00e8re de la Ford Benetton bleu et vert tr\u00f4ne le logo de Mild Seven. L'une des marques de cigarettes alors la plus vendue au monde, en mains de Japan Tobacco.\r\nMild Seven sera le principal sponsor de l'\u00e9quipe Benetton d\u00e8s 94 et continuera \u00e0 l'\u00eatre avec Renault jusqu'en 2006 lorsque la pub pour le tabac est interdite.\r\n***RELANCE : Et aujourd'hui, comment reviennent ces fabricants ?\r\nIl faut dire que si les cigarettiers ont fait l'\u00e2ge d'or de la formule 1 des ann\u00e9es septante aux ann\u00e9es 2000, leur strat\u00e9gie est aujourd'hui diff\u00e9rente.\r\nLors du dernier grand prix de Suzuka l'\u00e9t\u00e9 dernier, un nouveau logo est apparu sur la monoplace de Ferrari : Mission Winnow. C'est une initiative de Philip Morris, qui avait continu\u00e9 \u00e0 financer la Scuderia apr\u00e8s l'interdiction pour le tabac de sponsoriser la discipline.\r\nMission Winnow est la vitrine technologique de Philip Morris, qui affiche les ambitions du groupe pour monde sans tabac et am\u00e9liorer l'environnement de l'\u00eatre humain. Oui, vous l'avez bien compris : pour am\u00e9liorer notre vie, Philip Morris sponsorise du sport automobile. \r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 revenir.\r\nBritish American Tobacco vient d'annoncer un accord sur plusieurs ann\u00e9es avec l'\u00e9curie McLaren. Dans les ann\u00e9es nonante, BAT \u00e9tait l'un des plus gros sponsors de la Formule 1. Cette fois, on avance avec prudence : McLaren pr\u00e9cise que l'accord est \u00ab centr\u00e9 uniquement sur les produits \u00e0 risque potentiellement r\u00e9duit de BAT, et bas\u00e9 sur la technologie et l'innovation\u00bb.\r\nA d\u00e9faut de pouvoir faire directement de la pub pour le tabac, les producteurs de cigarettes fait la promotion de leurs projets parall\u00e8les.\r\n***RELANCE : Et \u00e7a marche ? Les lois permettent aux fabricants de tabac ce retour en douce ?\r\nL'Union europ\u00e9enne va regarder \u00e7a de pr\u00e8s.\r\nEn Australie, en vue du Grand Prix d\u00e9but mars, les autorit\u00e9s vont examiner si le logo Mission Winnow n'estrient d'autre que de la publicit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9e pour le tabac.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la FIA, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de l'automobile r\u00e9p\u00e8te qu'elle s'oppose depuis 2006 \u00e0 toute publicit\u00e9 qui touche aux produits du tabac. C'est elle qui \u00e9dicte les r\u00e8gles, mais malgr\u00e9 sa fermet\u00e9, le dossier n'est pas clos. \r\nEt sur le paddock, le retour du tabac est une aubaine.Louis Camilleri, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Ferrari, a annonc\u00e9 une hausse du budget cette ann\u00e9e en Formule 1. Et il comptera bien sur l'argent de Philip Morris pour lui aussi faire revenir la Scuderia en pole position.", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211717", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - La cigarette revient en douce dans la Formule 1", "Alter Eco - La cigarette revient en douce dans la Formule 1  / LME_2019-02-19T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - La cigarette revient en douce dans la Formule 1  / LME_2019-02-19T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10211730", "ece-10211717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T17:24:10Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e0 7 heures 42 c'est l'heure de notre chronique \u00e9conomique Alter \u00e9co avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric, ce matin vous nous expliquez comment la cigarette revient sur la pointe des pieds dans le sport automobile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [92%] :\r\nAd\u00e9la\u00efde 9 ans en 1994 ce que j'pas que je l\u00e2che. \r\n35 5\u00e8me tour Michael Schumacher frappe un mur revient accroche des monnaies, il l'Allemand gagne son 1er titre sur une pol\u00e9mique : les fans s'en souviendront, et dans une monoplace tapiss\u00e9 du logo de Miles Seven, l'une des marques de cigarettes alors la plus vendue au monde en mains de Japan Tobacco mais Seven sera le principal sponsor de l'\u00e9quipe Benetton d\u00e8s 1994 et continuera \u00e0 l'\u00eatre avec Renault jusqu'en 2006 lorsque la pub pour le tabac est interdit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [89%] :\r\nOui, aujourd'hui, comment reviennent ces fabricants de tabac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [95%] :\r\nIl faut dire que si les cigarettiers ont fait l'\u00e2ge d'or de la Formule 1 des ann\u00e9es 70 aux ann\u00e9es 2000, leur strat\u00e9gie est aujourd'hui bien diff\u00e9rente : l'an dernier lors du Grand Prix du Japon, un nouveau logo est apparu sur la monoplace de Ferrari Mission Winnow c'est une initiative de Philip Morris, li\u00e9s depuis longtemps avec la Scuderia mission Winnow c'est la vitrine technologique de Philip Morris, qui vante les ambitions du groupe pour un monde sans tabac et pour am\u00e9liorer l'environnement de l'\u00eatre humain, si si, vous avez bien entendu pour am\u00e9liorer notre vie Philip Morris sponsorise du sport automobile et il n'est pas le seul \u00e0 revenir, British American Tobacco vient d'annoncer un accord du m\u00eame genre sur plusieurs ann\u00e9es avec l'\u00e9curie McLaren, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir faire directement de la pub pour le tabac, les producteurs de cigarettes font la promotion de leurs projets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [92%] :\r\nParall\u00e8les et \u00e7a marche : Les lois permettent aux fabricants de tabac, ce retour en douce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nEh bien l'Union europ\u00e9enne va regarder \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s en Australie, en vue du Grand Prix, d\u00e9but mars, les autorit\u00e9s vont examiner si le logo Mission Winnow n'est rien d'autre que de la pub d\u00e9guis\u00e9e pour le tabac, \u00e9videmment, de son c\u00f4t\u00e9, la FIA, la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'automobile et intraitable depuis 2006, c'est elle qui \u00e9dicte les r\u00e8gles mais malgr\u00e9 \u00e7a, malgr\u00e9 sa fermet\u00e9, le dossier n'est pas forc\u00e9ment clou\u00e9 sur le paddock, le retour du tabac repr\u00e9sente une v\u00e9ritable aubaine Lewis Kamilya nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de Ferrari et ancien patron de Philip Morris a annonc\u00e9 une hausse du budget cette ann\u00e9e en Formule 1 et il comptera bien s\u00fbr l'argent de son ancien employeur pour lui aussi, faire revenir la Scuderia en pole position. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [88%] :\r\nCe qu'Alter \u00c9co Alter \u00c9co avec Kees l'agence qui vont votre maison sans commission cas il y z Point CH Karin Keller-Sutter on dit souvent que, que la Suisse est plut\u00f4t agr\u00e9able aux lobbyistes de du du tabac, notamment en ce qui concerne la publicit\u00e9 une premi\u00e8re r\u00e9vision de la loi sur le le tabac propos\u00e9 d'interdire la publicit\u00e9 dans les dans les festivals, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, il y aura maintenant une nouvelle leur r\u00e9vision, on est quand m\u00eame tr\u00e8s permissif en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [90%] :\r\nNon, moi je trouve pas, je crois qu'on a quand m\u00eame une tradition lib\u00e9rale en 3\u00e8me tradition aussi qui, qui veut que les citoyens et les citoyennes peuvent d\u00e9cider eux- m\u00eames elles-m\u00eames et assumer leurs propres responsabilit\u00e9s, enfin parce que, par exemple, moi je vois des publicit\u00e9s pour le tabac ou pour les cigarettes je ne commence pas \u00e0 fumer, j'entends, je sais qu'entra\u00eene que c'est nuisible et puis j'ai pas envie de fumer, alors je ne fume pas, pour les jeunes, peut-\u00eatre, il faut trouver des moyens parce que ou des chemins, parce qu'il y a des publicit\u00e9s qui s'adresse directement aux jeunes et pile \u00e0 je crois qu'il faut \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re quand m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T06:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2B7B7CB-8173-4F62-9A6B-1CB2DF9C0391", "internalArchiveId": "E2B7B7CB-8173-4F62-9A6B-1CB2DF9C0391", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Xavier Dumusque, chercheur en exoplan\u00e8tes", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dumusque, Xavier\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Xavier Dumusque, chercheur en exoplan\u00e8tes Xavier Dumusque, chercheur UNIGE en exoplan\u00e8tes, ** 43, loge \u00e0 l'h\u00f4tel Swisswine, taxi command\u00e9 ok. \r\n-----L'INVITE PARTIE 1 : XAVIER DUMUSQUE \r\n***Sommes-nous seuls dans l'univers ? Ce serait tr\u00e8s pr\u00e9somptueux de le penser, c'est ce qu'on se dit.... il n'emp\u00eache que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune forme de vie extra terrestre n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e... ni ne s'est manifest\u00e9e. Mais la recherche n'a pas dit son dernier mot... on construit des m\u00e9ga giga t\u00e9lescopes, et on les envoie dans l'espace pour d\u00e9couvrir ce que l'on appelle des exoplan\u00e8tes, des plan\u00e8tes hors de notre syst\u00e8me solaire qui pourraient peut-\u00eatre abriter des formes de vie. Et figurez-vous que la SUisse s'en est fait une sp\u00e9cialit\u00e9...oui on est tr\u00e8s fort pour cela para\u00eet-il... pour parler de potentielles vies extra terrestres, j'accueille ce matin Xavier Dumusque...astrophysicien, sp\u00e9cialiste de ces exoplan\u00e8tes, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...bonjour ! \r\n- Les exoplan\u00e8tes sont des plan\u00e8tes hors de notre syst\u00e8me solaire... c'est juste comme d\u00e9finition ? \r\n- Il y en a beaucoup ? \r\n- L'exoplan\u00e9tologie, le fait d'\u00e9tudier ces plan\u00e8tes lointaines, est une branche toute jeune de l'astronomie si je ne me trompe pas ? Pourquoi pas avant ? On n'avait pas les moyens technologiques ? \r\n- En fait on fait comment pour chercher et d\u00e9couvrir ces plan\u00e8tes ? \r\n- Ce sont deux Suisses (Michel Mayor et Didier Qu\u00e9loz) qui ont d\u00e9couvert, identifi\u00e9 comme telle la premi\u00e8re exoplan\u00e8te... et depuis la Suisse est devenue un peu leader de l'exoplan\u00e9tologie...comment \u00e7a se fait ? \r\n- Pourtant on sait que le ciel suisse est tr\u00e8s mauvais pour l'observation du ciel...trop nuageux ?  Le d\u00e9sert d'Atacama reste le nec plus ultra en mati\u00e8re d'observation ? \r\n- Vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9tranger pour les observations ? Pendant des heures et des heures vous restez scotch\u00e9s derri\u00e8re un t\u00e9lescope g\u00e9ant ?\r\n- Xavier Dumusque est-ce que vous \u00eates un chasseur de plan\u00e8tes ? \r\n- Qu'est ce qui vous fascine ? \r\n- Alors essayer de d\u00e9couvrir de nouvelles plan\u00e8tes, certes c'est bien....mais \u00e7a sert \u00e0 quoi Xavier Dumusque ? Qu'est ce qu'on cherche ? (\u00e0 savoir s'il y a de la vie ailleurs dans l'univers) \r\n- Qu'est ce qui nous fait penser scientifiquement qu'il y a de la vie ailleurs dans l'univers ? Quelles preuves avez-vous d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter ? \r\n- Vous recherchez des preuves d'existence de vie, donc des \u00e9l\u00e9ments propices \u00e0 un d\u00e9veloppement de vie, de l'oxyg\u00e8ne, de l'eau... ? \r\n- Vous ne recherchez pas des formes de vie intelligentes, on en est loin ? \r\n- Un scientifique expliquait dans un article que statistiq\tuement, la probabilit\u00e9 de trouver un autre forme de vie intelligente \u00e9tait tr\u00e8s faible...pourquoi ? C'est pr\u00e9somptueux non ? \r\n- En 2015, Stephen Hawking soutenait un programme de recherche de vie extraterrestre, mais une vie intelligente, qui pourrait m\u00eame nous d\u00e9truire... pour vous c'\u00e9tait une nouvelle pol\u00e9mique infond\u00e9e ? \r\n- Vous vous recherchez de la vie sur des exoplan\u00e8tes, des plan\u00e8tes hors de notre syst\u00e8me solaire on le rappelle.... parce que les plan\u00e8tes de notre syst\u00e8me solaire on a d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 l'id\u00e9e qu'il y avait de la vie dessus ? Pourquoi ?\r\n- Vous avez remport\u00e9 en 2014 le prix Sch\u00e4fli de l'acad\u00e9mie suisse des sciences car vous avez d\u00e9couvert une exoplan\u00e8te....sauf qu'il y en a des milliers maintenant qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes...en quoi celle-ci \u00e9tait sp\u00e9ciale, au point de vous faire gagner ce prix ? \r\n- Comment l'avez vous d\u00e9couverte ?\r\n- Elle ressemble \u00e0 la Terre ? Il pourrait y a avoir de la vie dessus ? \r\n------L'INVITE PARTIE 2 : XAVIER DUMUSQUE \r\n***Y a t-il quelqun d'autre dans l'univers ? Est-ce que la plan\u00e8te Terre est la seule plan\u00e8te \u00e0 abriter les formes de vie que nous connaissons et que nous sommes ? Ca fait partie assur\u00e9ement des questions existentielles que l'homme se pose....et vu que jusqu'\u00e0 maintenant on n'a pas de r\u00e9ponses, et bien toutes les r\u00e9ponses, des plus scientifiquement pointues aux plus farfelues co existent ! Mais notre invit\u00e9 lui ne fait pas qu'imaginer, au contraire, il cherche ! Xavier Dumusque est astrophysicien, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en exoplan\u00e8tes, ces plan\u00e8tes en dehors de notre syst\u00e8me solaire.... \r\n- Vous utilisez d'\u00e9normes t\u00e9lescopes pour observer ces exoplan\u00e8tes... d'ailleurs, il y a maintenant un satellite suisse, il s'appelle KHEOPS... un outil tr\u00e8s important ? Qu'est ce qu'il permet de faire ? Par qui est il utilis\u00e9 ? \r\n- Est ce que c'est difficile en Suisse de d\u00e9bloquer des fonds pour la recherche en astronomie ? Comment faites vous valoir vos arguments ? \r\n- Est ce que la Suisse est entr\u00e9e dans la danse de la comp\u00e9tition spatiale ? Les Etats Unis restent g\u00e9ants dans le domaine, il y a l'Europe, la Chine s'est aussi lanc\u00e9e tr\u00e8s fort la dedans... \r\n- C'est important pour la r\u00e9putation internationale d'un pays de faire partie de ces recherches spatiales ? \r\n- Est-ce que l'on peut dire qu'il y a une industrie spatiale suisse ? \r\n- Ca va certainement vous paraitre b\u00eate, mais on pourrait pas aller directement voir sur ces plan\u00e8tes ? S'y rendre ? \r\n- La NASA devrait lancer, apr\u00e8s de nombrex reports, son fameux James Webb Telescop... qui doit remplacer Hubble. Ce nouveau giga t\u00e9lescope ne va pas faire que rechercher des exoplan\u00e8tes, mais \u00e7a sera quand m\u00eame une petite partie de sa mission... on s'attend \u00e0 de fabuleuses avanc\u00e9es ? \r\n- Vous pourrez vous travailler sur le James Webb Telescop ? \r\n- Vous \u00eates tout jeune Xavier Dumusque, mais pensez-vous que de votre vivant, vous aurez la r\u00e9ponse \u00e0 cette fameuse question : existe t il de la vie ailleurs dans l'univers ? \r\n- Avec votre regard de scientifique, c'est une vie qui ressemblerait \u00e0 quoi ? A des amibes ? A des poissons, des animaux...ou quelque chose qu'on ne connait pas du tout ? \r\n-----XAVIER DUMUSQUE, astrophysicien, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, chasseur de plan\u00e8tes, sp\u00e9cialiste en exoplan\u00e8tes.", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211749", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Xavier Dumusque, chercheur en exoplan\u00e8tes / LMA_2019-02-19T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.02.2019"], "variantIds": ["ece-10211749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T17:22:00Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSommes -nous seuls dans l'univers Ce serait tr\u00e8s pr\u00e9somptueux de le penser, c'est ce qu'on se dit, il n'emp\u00eache que, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent aucune forme de vie extraterrestre n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e, ni ne s'est manifest\u00e9 mais la recherche n'a pas dit son dernier mot, on construit des m\u00e9ga giga t\u00e9lescopes et on les envoie dans l'espace pour d\u00e9couvrir ce que l'on appelle des exoplan\u00e8tes des plan\u00e8tes hors de notre syst\u00e8me solaire, qui pourrait peut-\u00eatre abriter des formes de vie et figurez -vous que la Suisse s'en est fait une sp\u00e9cialit\u00e9, on est tr\u00e8s fort pour cela, para\u00eet -il, pour parler de potentielles vies extra terrestres j'accueille ce matin, Xavier Dumusque, astrophysicien sp\u00e9cialiste de ces exoplan\u00e8tes, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve bonjour Xavier Dumusque moi je regrette, merci d'\u00eatre avec nous, alors les exoplan\u00e8tes sont des plan\u00e8tes hors de notre syst\u00e8me solaire, c'est juste comme d\u00e9finition, c'est bien plus complexe que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [88%] :\r\nNon, non, c'est pas, c'est pas, c'est pas tr\u00e8s difficile, c'est juste, effectivement comme Mars comme V\u00e9nus qui tourne autour du Soleil, c'est des plan\u00e8tes de la m\u00eame de la m\u00eame nature mais qui tourne juste autour d'autres \u00e9toiles il y en a beaucoup, il y en a des au pense aujourd'hui qu'il y en a des milliards parce qu'que des d\u00e9tections, on en a fait peut-\u00eatre 4 1000, 5 1000, mais on ne peut pas les d\u00e9tecter sur toutes les \u00e9toiles donc, apr\u00e8s, si on fait juste un peu de statistiques, on arrive \u00e0 la conclusion que pr\u00e8s sur toutes les \u00e9toiles on voit dans le ciel, donc il est des milliards et des milliards d'\u00e9toiles, il y a au en moyenne une plan\u00e8tes qui tournent autour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [94%] :\r\nOui, donc \u00e7a fait effectivement beaucoup l'exoplan\u00e9tologie, c'est le fait d'\u00e9tudier ces plan\u00e8tes lointaines, c'est une branche toute jeune en fait de l'astronomie, si je me trompe pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [88%] :\r\nDonc c'est c'est assez r\u00e9cent, alors il y avait beau bien s\u00fbr il y y a beaucoup de personnes qui pensaient qu'il y avait des plan\u00e8tes comme des \u00e9toiles ont sans doute du prion sont quand m\u00eame de loin, or depuis le moyen- \u00e2ge, m\u00eame on va dire les Grecs, mais c'est vrai que vraiment avoir la technologie pour les d\u00e9tecter \u00e7a a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, donc la premi\u00e8re d\u00e9couverte du Net ou d'une plan\u00e8te vraiment autour d'une \u00e9toile comme le Soleil, c'est termin\u00e9 dans 5 par justement de chercheurs suisses Michel Mayor et Didier Kellogg et c'est pour \u00e7a que, aujourd'hui, la Suisse est vraiment un des leaders mondiaux dans la d\u00e9tection des plan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [96%] :\r\nComment est -ce qu'on fait pour chercher, d\u00e9couvrir ces plan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [90%] :\r\nAlors il y a de diff\u00e9rentes techniques principalement, il y en a un peu plus, mais vraiment, le Lyonnais, les 2 principales et en fait c'est assez simple : la 1\u00e8re c'est comme une \u00e9clipse de soleil quand la Lune passe devant le Soleil, on voit une baisse de luminosit\u00e9 ben si on a de la chance qu'une une exoplan\u00e8te passe autour de d'une autre \u00e9toile, on va voir, juste une toute petite baisse de luminosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [88%] :\r\nNon, c'est la lumi\u00e8re fait dire que ah bah voil\u00e0, il y a quelque chose qui est pass\u00e9 devant, donc \u00e7a veut dire que le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [88%] :\r\nOn va le voir une fois, on va se dire il y a peut-\u00eatre quelque chose, mais apr\u00e8s, si la plan\u00e8tes tournent autour de l'\u00e9toile aux 5 autres jours 50 jours plus tard, on va voir exactement le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne se reproduira \u00e0 nouveau et ainsi de suite et ainsi de suite, et du coup, au bout de 3 ce qu'on appelle de ses transitent on va dire, effectivement, on a une plan\u00e8tes qui tournent autour de cette \u00e9toile, donc \u00e7a c'est une technique qui est beaucoup utilis\u00e9 et une autre, c'est m\u00eame une mani\u00e8re de mesurer la vitesse des \u00e9toiles et donc s'il y a une plan\u00e8tes qui tournent autour d'une \u00e9toile, vu que la plan\u00e8te ait une petite masse l'\u00e9toile va quand m\u00eame un petit peu boug\u00e9, d'accord, donc l'\u00e9toile va bouger aussi de face au p\u00e9riodique, donc elle va s'\u00e9loigner s'approcher et s'\u00e9loigner s'approcher et effectivement, si on voit ce ph\u00e9nom\u00e8ne p\u00e9riodique se r\u00e9p\u00e9ter au bout d'un moment, on va dire, effectivement, on a une plan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [89%] :\r\nAlors, vous nous avez dit qu'effectivement la premi\u00e8re exoplan\u00e8te avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes par 2 Suisses par Michel Mayor et Didier kilos et que la Suisse \u00e9tait devenu un petit peu leader, \u00e7a veut dire quoi, que c'est la Suisse qui en qui on d\u00e9couvre le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [87%] :\r\nAh, meilleur chasseur de plan\u00e8tes, on va dire qu'au niveau fait alors ce qui s'est pass\u00e9, c'est que, r\u00e9cemment, la Nasa envoyer un satellite justement qui est -elle, on a d\u00e9couvert \u00e9norm\u00e9ment, donc l\u00e0, effectivement, on peut dire qu'ils nous ont battus, mais je veux dire on est vraiment dans la dans la technique qu'on utilise celle mesurent les vitesses des \u00e9toiles, on a vraiment actuellement les meilleurs instruments monde quoi \u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et vraiment il ne ces instruments nous permet vraiment de d\u00e9tecter les plan\u00e8tes les plus petites en termes de masse que conna\u00eet actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [91%] :\r\nPourtant c'est assez marrant parce que si je ne me trompe pas le ciel suisse, il est vraiment pas du tout du tout du tout favorable \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'observation d'toiles de plan\u00e8tes de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [90%] :\r\nNon, effectivement ce qui se passe c'est qu'aujourd'hui on observe plus \u00e0 l'endroit o\u00f9 on fait la recherche donc nous \u00e0 Gen\u00e8ve, on a des t\u00e9lescopes enfin collabore avec l'Europe, l'Europe des t\u00e9lescopes \u00e0 la fois soit aux \u00eeles Canaries, soit au Chili et donc c'est parmi les meilleurs ciel au monde pour observer et donc on a vraiment acc\u00e8s aux plus gros t\u00e9lescope pour faire les meilleures mesures possibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [93%] :\r\nLe ciel suisse, c'est quoi son probl\u00e8me trop nuageux trop de pollution lumineuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [86%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 au niveau des nuages oui c'est pas excellent, parce que je sais pas, ou peut peut-\u00eatre dire qu'il y a sa cote pourcent de nuit qui sont corrects pour observer peut-\u00eatre alors qu'au Chili, on est plut\u00f4t dans les 90 pourcent quelque chose comme \u00e7a et puis apr\u00e8s \u00e9norm\u00e9ment de d'humidit\u00e9 de vapeur d'eau et le probl\u00e8me de la vapeur d'eau, c'est comme corps garde \u00e0 travers une piscine de comme avoir quelque chose d'un peu flout\u00e9, donc si on arrive \u00e0 enlever la vapeur d'eau d'Conan dans des oeufs d\u00e9sert comme dans l'ACTA Kama, on a aussi en altitude comme \u00e7a aurait d\u00fb l'atmosph\u00e8re au-dessus de nous comme \u00e7a, on a, on a de moins en moins d'humidit\u00e9 ben l\u00e0 on arrive \u00e0 obtenir des images qui sera bien meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [89%] :\r\nVous avez Dumusque ce qu'on peut dire que vous \u00eates un chasseur de plan\u00e8tes, on peut dire \u00e7a oui, \u00e7a vous pla\u00eet comme terme oui non c'est c'est assez gratifiant et qu'est -ce qui vous fascine l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [90%] :\r\nJe crois et ce qui fascine, c'est tous les, tous les chercheurs qui soit dans ce domaine -l\u00e0, c'est le but ultime, oui, c'est bien s\u00fbr essayer de trouver la vie autre part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0, vous venez de r\u00e9pondre \u00e0 ma prochaine question finalement c'est c'est tr\u00e8s joli, il y a quelque chose de tr\u00e8s pro et po\u00e9tique dans tout \u00e7a, mais \u00e0 quoi \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [88%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a sert, bah l\u00e0, on va plut\u00f4t peut-\u00eatre vers une question un peu philosophique, on va dire, c'est-\u00e0-dire que je pense que tout \u00eatre humain, l'humanit\u00e9 enti\u00e8re aimerait savoir si effectivement on est les seuls dans l'univers conna\u00eet une \u00e0 Lom\u00e9 anomalie quelque part dans l'univers ou est -ce qu'il y a d'autres plan\u00e8tes o\u00f9 il pourrait y avoir de la vie, alors apr\u00e8s, la vie a \u00e9t\u00e9 les l\u00e9gende, c'est une autre question, mais est -ce que la vie a pu se d\u00e9velopper autre par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [95%] :\r\nAlors si vous faites toutes ces recherches, on imagine que vous vous penchez plut\u00f4t pour un oui, oui, il y a de la vie ailleurs probablement oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [88%] :\r\nOui, ben oui au PSG dire oh, c'est qu'il y a des milliards de plan\u00e8tes, elles sont peut-\u00eatre pas toutes comme la n\u00f4tre, et \u00e7a on le sait mais je veux dire, il y en a des des centaines de milliers qui sont comme la n\u00f4tre, et on voit que court garde partout dans l'univers, on voit que la chimie est partout la m\u00eame, et ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [96%] :\r\n\u00e7a, ce sont les \u00e9l\u00e9ments scientifiques qui nous permettent de penser qu'il y a de la vie ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [88%] :\r\nDonc oui, je veux dire on n'a pas malheureusement pour l'instant, on n'a pas plus de preuves que \u00e7a, mais effectivement encore garde la structure de l'univers, c'est la m\u00eame chose partout, alors bien s\u00fbr, il est tr\u00e8s difficile, m\u00eame aujourd'hui pour les biologistes sur la terre, il est trait\u00e9 difficile pour eux de savoir comment la vie \u00e0 \u00e9merger sur Terre, donc \u00e7a c'est aussi une question qu'il faut r\u00e9pondre, mais vu que tu veux que je veux dire, Lucas oui, vu que la chimie est vraiment la m\u00eame partout dans l'univers s'attend que la vie est apparue aussi sur d'autres plan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que, sur ces exoplan\u00e8tes, vous recherchez des preuves d'existence de vie certes vous cherchez des \u00e9l\u00e9ments des \u00e9l\u00e9ments chimiques, vous vous cherchez quoi de de l'oxyg\u00e8ne de l'eau, c'est \u00e7a que vous recherchez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [89%] :\r\nDonc oui, donc, pour l'instant, enfin, va dire les 10 premi\u00e8res ann\u00e9es de la recherche des exc\u00e8s des exoplan\u00e8tes, on a trouv\u00e9, on les a trouv\u00e9s et maintenant en fait ce qui se passe et qu'on a introduit d'eau quand la plan\u00e8te passe devant son \u00e9toile, si on a cette chance -l\u00e0, il y a une fraction de la lumi\u00e8re qui va passer par l'atmosph\u00e8re de la plan\u00e8te, et nous on arrive aujourd'hui \u00e0 mesurer cette cette fraction de lumi\u00e8re et donc c'est comme au regarde \u00e0 travers je sais pas moi un filtre jaune, pourquoi la lumi\u00e8re devient jaune apr\u00e8s c'est juste \u00e0 cause de la Constitution la la chimie du filtre d'accord et donc l'atmosph\u00e8re agit comme un filtre et donc aussi en mesurant cette lumi\u00e8re -l\u00e0, on arrive \u00e0 caract\u00e9riser, quelles sont les chimiques dans l'atmosph\u00e8re de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [94%] :\r\nXavier Dumusque, vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin, vous \u00eates un chasseur de plan\u00e8tes, chercheur en exoplan\u00e8tes, ces plan\u00e8tes hors de notre syst\u00e8me solaire, on marque une petite pause musicale et on vous retrouve tout de suite apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [98%] :\r\nSur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [72%] :\r\nSolitude la mauvaise serr\u00e9 la libert\u00e9 record de 100 on aura du bien, tu vois ce qui travaille. \r\nLaurence si sur, sur la mer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:39) [94%] :\r\nEnfin elle et Jean-Louis Aubert sur la route et nous nous sommes ce matin en route vers les \u00e9toiles avec notre invit\u00e9, Xavier Dumusque, chercheur en exoplan\u00e8tes des plan\u00e8tes situ\u00e9es hors de notre syst\u00e8me solaire pour voir s'il existe de la vie ailleurs peut-\u00eatre et Xavier Dumusque, vous ne recherchez pas des formes de vie intelligente, on en est loin, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [92%] :\r\nOui, donc le le probl\u00e8me avec la vie intelligente, c'est qu'effectivement, je crois qu'aujourd'hui la plupart des exoplan\u00e9tologie sous convaincu que la vie existe autre part apr\u00e8s que la vie intelligente, \u00e7a c'est beaucoup plus difficile comme question, parce que si on regarde l'esp\u00e8ce humaine, \u00e7a fait, \u00e7a fait s'auto qu'on a vraiment le le d\u00e9veloppement technologique pour pouvoir communiquer avec l'ext\u00e9rieur, envoyer des signaux dans l'espace et pouvoir les d\u00e9tecter et donc c'est c'est vraiment une fraction de toute la dur\u00e9e de vie, enfin toute la la dur\u00e9e de la vie sur la Terre c'est une infime fraction et si \u00e7a se trouve dans une centaine d'ann\u00e9es sera plus l\u00e0 ou peut-\u00eatre 200 ans \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:43) [92%] :\r\nOui, donc, statistiquement le fait qu'il ait une autre forme devient intelligente, en tout cas en m\u00eame temps que nous et qu'on puisse se rencontrer l\u00e0 c'est ultra faible c'est \u00e7a extr\u00eamement ferme, vous recherchez la vie sur les exoplan\u00e8tes, parce que les plan\u00e8tes de notre enfin les exoplan\u00e8tes qui sont donc des plan\u00e8tes hors de notre syst\u00e8me solaire, je le rappelle, encore une fois, mais \u00e7a veut dire que les plan\u00e8tes de notre syst\u00e8me solaire, on a d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 l'id\u00e9e qu'il y avait de la vie dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [87%] :\r\nNon, alors pas pas totalement de la vie facile \u00e0 trouver, oui \u00e7a \u00e0 la surface des plan\u00e8tes, \u00e7a oui, je crois, par qu'il y a encore quelques quelques quelques satellites de Saturne par exemple ou de Jupiter, ou au poste qu'il pourrait y avoir ailleurs au c'est qu'il a des oc\u00e9ans au liquide sous la surface de la plan\u00e8te et oppose qui pourrait peut-\u00eatre y avoir de la vie dans ces oc\u00e9ans et c'est par exemple le cas de hausser a du s'c'est un satellite d'une des de ces plan\u00e8tes g\u00e9antes et du coup, peut-\u00eatre qu'il pourrait y avoir de la vie, mais au sexe, pas de l'eau, c'est que ces ces diff\u00e9rents compos\u00e9s chimiques le liquide et les l'effet de Dick diff\u00e9rents compos\u00e9s chimiques, donc c'est pas \u00e7a serait pas le m\u00eame, la m\u00eame forme de vie qu'on a sur terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:55) [87%] :\r\nQuand est -ce qu'on pourra savoir si c'est de la vie, si c'est pas de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:58) [87%] :\r\nDonc il y a des missions qui sot pr\u00e9vue justement pour aller l\u00e0- bas, ensuite, le probl\u00e8me c'est que l'oc\u00e9an, si je me trompe pas, il y a, je crois qu'il y a un kilom\u00e8tre sous la surface \u00e0 la for\u00eat, donc il faut forer un kilom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:10) [91%] :\r\nOn a 3 de for\u00eat comme \u00e7a sur des plan\u00e8tes, on a le droit de faire tout ce qu'on veut l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:15) [87%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, je ne suis pas je, je n'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 une sans que oui, il me semble que oui, apr\u00e8s c'est c'va \u00e7a doit \u00eatre un accord international qui doit d\u00e9cider, mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:28) [87%] :\r\nXavier Dumusque, vous en 2014 vous avez remport\u00e9 le prix, chef- lieu de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences, car vous avez d\u00e9couvert vous aussi votre exoplan\u00e8tes, sauf qu'il nous dit : il y en a des milliers, maintenant \u00e7a vous l'avez dit qu'est ce qu'elle avait de sp\u00e9cial en tout cas d'assez sp\u00e9cial pour vous faire remporter ce prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [87%] :\r\nDonc cette plan\u00e8te avait une particularit\u00e9, c'est que 2 1 il \u00e9tait extr\u00eamement petite, donc c'est une plan\u00e8te qui avait vraiment la masse de la Terre ce qui ce qui, m\u00eame encore aujourd'hui, est tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9tecter avec les instruments connard, c'est, c'est tr\u00e8s difficile et au plus une autre chose exceptionnelle, c'est que cette plan\u00e8tes orbitent autour de l'\u00e9toile la plus proche de la 2\u00e8me, \u00e9toile la plus proche de nous, de vraiment tr\u00e8s pr\u00e8s par rapport \u00e0 l'\u00e9chelle d'une univers au reste \u00e0 4 ann\u00e9es- lumi\u00e8re, donc il faut, c'est un trop pour la lumi\u00e8re pour y aller, donc \u00e7a c'est, c'est le syst\u00e8me le plus proche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:20) [90%] :\r\nEt il pourrait y avoir de la vid\u00e9o sur votre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [85%] :\r\nAlors non, sur cette plan\u00e8te, il pourrait pas parce que la plan\u00e8te elle est tr\u00e8s tr\u00e8s proche de son \u00e9toile, donc elle tourne autour de l'\u00e9toile aux 3 jours donc Mercure qui est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement chaudes comme plan\u00e8te o\u00f9 on ne peut pas imaginer la vie tourne autour de soleil en un autre jour, donc l\u00e0, on est encore beaucoup, beaucoup plus proche, la temp\u00e9rature de surface et de l'ordre de 2000 degr\u00e9s donc ce donc on ne peut pas imaginer de la vie sur sa plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:46) [98%] :\r\nXavier Dumusque on continue cette passionnante conversation avec vous apr\u00e8s le journal de 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T06:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8292B41-1B47-4881-AC78-205E026C6938", "internalArchiveId": "F8292B41-1B47-4881-AC78-205E026C6938", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Vatican face aux nombreuses accusations d'abus sexuels au sein de l'Eglise", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211801", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Vatican face aux nombreuses accusations d'abus sexuels au sein de l'Eglise / TUM_2019-02-19T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 19.02.2019"], "variantIds": ["ece-10211801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T17:19:52Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Vatican face \u00e0 la question sexuels, cette semaine, un film sur les abus, un livre sur l'hypocrisie au sujet de l'homosexualit\u00e9 dans l'\u00e9glise et puis cette grande conf\u00e9rence organis\u00e9e jeudi par le pape, est ce que l'\u00c9glise change de strat\u00e9gie pour affronter ses probl\u00e8mes dont on parle d\u00e9sormais beaucoup dans la soci\u00e9t\u00e9, Isabelle cornes \u00e0 la conf\u00e9rence de jeudi, elle \u00e9tait pr\u00e9vue de longue date mais le hasard du calendrier fait qu'elle se tient \u00e0 un moment tr\u00e8s agit\u00e9e pour l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, avec de nouvelles accusations, il y a cette enqu\u00eate pr\u00e9liminaire, ouverte fin janvier contre un ambassadeur du Vatican en France qui est soup\u00e7onn\u00e9 d'agression sexuelle contre un employ\u00e9 de la mairie de Paris et aussi le scandale autour des non- abus\u00e9s par des pr\u00eatre s', des nouveaux t\u00e9moignages seront d'ailleurs diffus\u00e9s sur Arte dans un documentaire d'ici quelques jours, l'\u00c9glise et donc rattrap\u00e9 par des questions de violence sexuelle sur adulte en parall\u00e8le aux cas de p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [97%] :\r\nEt puis donc d'autres films ou livres critiques paraissent aussi en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [92%] :\r\nLe long m\u00e9trage de Fran\u00e7ois Ozon, prim\u00e9 \u00e0 Berlin qui revient sur l'affaire de p\u00e9dophilie pr\u00e9sum\u00e9e dans le dioc\u00e8se de Lyon la 2\u00e8me proc\u00e9dure lanc\u00e9e pour retarder la sortie du film, pr\u00e9vue demain sera tranch\u00e9 cet apr\u00e8s- midi par la justice fran\u00e7aise, quoi qu'il en soit, sa sortie en Suisse, elle n'est pas menac\u00e9e et puis il y a le livre Sodome \u00e0 d'un journaliste de France Culture, traduit dans plusieurs langues, une enqu\u00eate qui d\u00e9nonce l'hypocrisie du Vatican au sujet de l'homosexualit\u00e9, autant de th\u00e8mes sur lesquels l'\u00c9glise catholique est appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondent de mani\u00e8re de plus en plus pressante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [91%] :\r\nIsabelle qu'elle a \u00e9t\u00e9 ces derniers jours la r\u00e9action du pape Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [91%] :\r\nAlors il y a de fait relativement in\u00e9dit, d'abord il y a quelques jours, lors de son voyage aux \u00c9mirats Arabes Unis, il a reconnu que des pr\u00eatre avait et agress\u00e9 sexuellement des religieuses et puis, pour la premi\u00e8re fois il a d\u00e9froqu\u00e9 un cardinal accus\u00e9 d'attouchements sur mineurs et de violences sexuelles \u00e0 l'\u00e9gard d'adultes, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e samedi dernier Henri Tincq, ancien chroniqueur religieux au journal Le Monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [92%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un cardinal Romain et r\u00e9duisent \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc que par le pass\u00e9, hier, qu'il y a m\u00eame plus le droit de c\u00e9l\u00e9brer la messe, c'est un signe tr\u00e8s fort pour marquer que le Vatican ne tol\u00e9rera plus la moindre incartade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [91%] :\r\nEst ce que la soci\u00e9t\u00e9 elle ne tol\u00e8re plus ce ne sont pas seulement les violences mais aussi le silence qui a entour\u00e9 ces abus l'\u00c9glise commence \u00e0 en prendre conscience petit \u00e0 petit, Bernard Lecomte : \u00e9crivain, sp\u00e9cialiste du Vatican. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [93%] :\r\nAujourd'hui on en est plus \u00e0 faire la chasse aux p\u00e9dophiles dans l'\u00e9glise, on en est \u00e0 g\u00e9rer les probl\u00e8mes de n\u00e9gligence ou de l\u00e2chet\u00e9 ou de silence des responsables qui ont ferm\u00e9 les yeux, plus ou moins consciemment, c'est \u00e7a la 2\u00e8me vague qui a atteint le pape Fran\u00e7ois, voyez le proc\u00e8s Barbarin le le cardinal Barbarin il est pas accus\u00e9 d'\u00eatre p\u00e9dophile, il est accus\u00e9 de n\u00e9gligence, donc on est sur une nouvelle vague du sujet qui n'est plus la m\u00eame chose qu'au d\u00e9but, aujourd'hui on est en train d'essayer \u00e0 Rome de de d'organiser la la la transparence au fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [94%] :\r\nEt alors qu'est ce qu'il faut attendre la conf\u00e9rence qui s'ouvre jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [93%] :\r\nEh bien justement, peut-\u00eatre, enfin, des mesures fortes \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9v\u00eaques qui ont couvert des abus sexuels au sein de l'\u00e9glise, un tribunal sp\u00e9cial devait \u00eatre mis sur pied \u00e0 cet effet, mais il n'a toujours pas vu le jour, Henri Tincq. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [91%] :\r\nLe tribunal sp\u00e9cial pour juger les \u00e9v\u00eaques n'a pas encore \u00e9t\u00e9 mis en place, alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a 2 ou 3 ans, il esp\u00e8re que l\u00e0 on pourra le mettre en place et puis la nouveaut\u00e9 aussi de cette r\u00e9union, c'est que toutes les \u00e9glises seront pr\u00e9sent\u00e9s ce n'est plus le probl\u00e8me de l'\u00c9glise en France ou au Chili, aux \u00c9tats-Unis, le pape en r\u00e9unissant tous les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e0 \u00e9piscopale veut dire que m\u00eame en Asie, m\u00eame en Afrique, cette question des abus sexuels, elle int\u00e9resse l'\u00c9glise dans son Lino Garcia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [91%] :\r\nAlors l'\u00c9glise dans son universalit\u00e9, mais selon les pays et m\u00eame au sein de l'Europe d'ailleurs, la fa\u00e7on dont sont trait\u00e9es ces affaires change. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [94%] :\r\nOui, dans des pays comme l'Espagne, par exemple, la paire parole commence \u00e0 peine \u00e0 se lib\u00e9rer alors en cause le r\u00f4le historique de l'\u00c9glise catholique dans le pays et peut-\u00eatre aussi la mani\u00e8re dont l'Espagne a cherch\u00e9 \u00e0 surmonter d'autres p\u00e9riodes difficiles de son histoire comme le franquisme, par exemple, en passant par l'oubli plut\u00f4t que la d\u00e9nonciation au sein de l'\u00c9glise catholique en France, en revanche, Bernard Lecomte, qui suit de pr\u00e8s l'\u00e9volution estime qu'il y a eu des progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:00) [94%] :\r\nLes \u00e9v\u00eaques ont \u00e9t\u00e9 longs \u00e0 se plonger dans le dossier, mais maintenant, ils sont tous convaincus qu'ils n'en sortiront que par un examen pr\u00e9cis des choses et par une transparence totale et par une r\u00e9elle attention \u00e0 l'\u00e9gard des victimes, on n'est plus l\u00e0 dans la demi- mesure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [94%] :\r\nAlors par exemple sur le continent africain, sauf erreur, on n'a presque jamais entendu parler d'abus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [91%] :\r\nOui et non pas parce qu'il n'existe pas mais parce que la figure du pr\u00eatre et de l'\u00e9v\u00eaque sont encore inattaquable un notre constance Colonna C\u00e9sari et les sp\u00e9cialistes de la diplomatie du Vatican, elle ajoute que la presse dans ces pays et moins form\u00e9s aussi pour traiter ces dossiers, donc moins active, de m\u00eame que les victimes, pour pouvoir se f\u00e9d\u00e9rer en association, l'\u00c9glise catholique doit donc s'attendre \u00e0 de nouvelles vagues de r\u00eaver d\u00e9lation \u00e0 l'avenir, \u00e0 \u00eatre hant\u00e9 par ce probl\u00e8me pendant de longues ann\u00e9es encore \u00e0 \u00e9tait l'Avantage \u00e0 prendre les devants plut\u00f4t que d'\u00eatre tout le temps dans la r\u00e9action, c'est une question qui se pose en tout cas, Henri Tincq qu'on entendait tout \u00e0 l'heure, estime lui que la situation aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0, est tr\u00e8s critique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:59) [94%] :\r\nCette accumulation d'affaires de moeurs et de soup\u00e7ons ne peut plus durer quoi, c'est il faut qu'on en prenne la mesure mais le pape Fran\u00e7ois est d\u00e9j\u00e0 l'objet d'attaques de la part des milieux conservateurs dans quelle mesure peut -il \u00e0 aller plus loin, je n'en sais rien, mais en tout cas, il est s\u00fbr qu'on est l\u00e0 au bord d'un bon chiffre, je ne sais pas o\u00f9 on va aller dans les mois et dans les ann\u00e9es qui vont dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [91%] :\r\nLes associations de victimes d\u00e9sormais mieux structur\u00e9, attendent des r\u00e9ponses dans l'\u00c9glise catholique ne peut plus se d\u00e9douaner, c'est une attente aussi d'une partie des fid\u00e8les d\u00e9\u00e7us par la lenteur ou l'incoh\u00e9rence des positions du Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [80%] :\r\nMerci, Isabelle a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T07:44:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-6D9886CE-4392-4404-A83F-534AC10058AC", "internalArchiveId": "6D9886CE-4392-4404-A83F-534AC10058AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - A la rencontre des r\u00e9parateurs d'instruments \u00e0 vent en Valais", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elie Darbellay, apprenti r\u00e9parateur d'instruments de musique \u00e0 vent;Nicolas Dev\u00e8nes, r\u00e9parateur d'instruments de musique \u00e0 vent;Michel Pfefferl\u00e9, r\u00e9parateur d'instruments de musique \u00e0 vent\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - A la rencontre des r\u00e9parateurs d'instruments \u00e0 vent en Valais ILS 19.02 VS/REPARATEURS INSTRUMENTS A VENT\r\n YVES TERRANI, direct studio Sion + 2 sons (\u00e0 envoyer depuis Ls)\r\nATTENTION, LE DIALOGUE COMMENCE PAR UN EXTRAIT DE MUSIQUE.\r\ntiming OK si on shunte le son 1/2 \u00e0 9 secondes :-)\r\n  1/2 ((0'33'' \u00c0 SHUNTER D\u00c8S 0'09'' SOUS LE LANCEMENT DE ROMAINE))\r\n*** 6h49... direction Sion.. pour Ici la Suisse... \r\nBonjour, Yves Terrani! \r\nNous allons parler musique avec vous ce matin.. \r\n. Musique. oui. en Valais. Un canton qui compte quelque 150 fanfares et plusieurs brass band r\u00e9put\u00e9s, dont le Valaisia. que l'on vient d'entendre. champion d'Europe 2018. Mais pour atteindre pareil niveau, il faut non seulement de bons musiciens, mais aussi de bons instruments. Or, on peut laisser tomber au sol une trompette. Un buggle peut se d\u00e9r\u00e9gler. Une basse avoir besoin d'un bon service ou d'un nettoyage.\r\n***Et s'occuper des instruments endommagers.. c'est un m\u00e9tier  aussi rare que m\u00e9connu.\r\n. Celui de r\u00e9parateur d'instruments de musique \u00e0 vent. Ils ne sont que quatre en Valais. Ce m\u00e9tier, on peut l'apprendre. Et c'est ce que fait actuellement Elie Darbellay dans l'atelier de Music Centre, \u00e0 Sion. Nicolas Dev\u00e8nes le forme, qui a pris le relais de Michel Pfefferl\u00e9, 44 ans de pratique et retrait\u00e9 depuis l'an dernier. On part \u00e0 leur rencontre.\r\n  2/2 ((reportage 3'42'' fin paroles 3'29'' - fin en musique))\r\n*** R\u00e9parateur d'instruments de musique \u00e0 vent c'est un vrai m\u00e9tier d'art.\r\n. Exactement... Michel Pfefferl\u00e9 poss\u00e8de ainsi une collection de fl\u00fbtes traversi\u00e8res produites entre 1790 et 1900. Un v\u00e9ritable tr\u00e9sor. Passionn\u00e9 d'histoire de la musique, il a \u00e9t\u00e9 le premier r\u00e9parateur en Valais. C'\u00e9tait en 1975. Ils n'\u00e9taient alors que 5 \u00e0 exercer en Suisse romande.\r\n*** D'o\u00f9 l'importance de la transmission du savoir.\r\n. Et l\u00e0 rien n'est simple. Si la pratique se fait en atelier, la th\u00e9orie, elle, n'est enseign\u00e9e qu'\u00e0 Arenenberg. Thurgovie. Elie Darbellay s'y rend chaque ann\u00e9e pour 5 blocs de 2 semaines + 1 \u00e0 2 semaines de cours pratiques. Le tout en allemand... Pas \u00e9vident et la raison sans doute pour laquelle il n'y a que peu de postulants. L'\u00e9cole ne compte qu'une quarantaine seulement d'\u00e9l\u00e8ves pour toute la Suisse, form\u00e9s \u00e0 5 m\u00e9tiers diff\u00e9rents. En Europe, il n'y a que la Suisse et l'Allemagne qui offrent une formation d\u00e9bouchant sur un certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9. \u00abAu d\u00e9part, il faut trouver des apprentis motiv\u00e9s et qui ont des comp\u00e9tences\u00bb, commente Claude Pottier, le chef du Service valaisan de la formation. Qui voit une autre difficult\u00e9. Comme il s'agit de petits ateliers, les patrons formateurs ne prennent g\u00e9n\u00e9ralement qu'un apprenti qu'ils suivent sur 4 ans. Les places sont donc ch\u00e8res.\r\n*** R\u00e9parateur d'instruments de musique \u00e0 vent: un m\u00e9tier de niche, exigeant, mais \u00e9clectique vu la diversit\u00e9 des instruments. Merci, Yves Terrani.", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211710", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - A la rencontre des r\u00e9parateurs d'instruments \u00e0 vent en Valais", "Ici la Suisse - A la rencontre des r\u00e9parateurs d'instruments \u00e0 vent en Valais / LME_2019-02-19T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - A la rencontre des r\u00e9parateurs d'instruments \u00e0 vent en Valais / LME_2019-02-19T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10211723", "ece-10211710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T17:15:42Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n6 heures 48 direction Sion pour Ici la Suisse bonjour Yves Terrani bonjour, nous allons parler et entendre, du coup, musique de musique avec vous ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, musique en Valais un canton qui compte quelque 150 fanfares et plusieurs Brass band r\u00e9put\u00e9s dans le Valais Jacques longtemps que longtemps la valise \u00e0 champion d'Europe 2018 dans la cat\u00e9gorie Excellence maintenant pour atteindre pareil niveau il faut non seulement de bons musiciens mais aussi de bons instruments, or on peut laisser tomber au sol, une trompette un but peut se d\u00e9r\u00e9gler une basse avoir besoin d'un bon service ou d'un nettoyage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [89%] :\r\nEt s'occuper des instruments endommag\u00e9 Yves, c'est un m\u00e9tier aussi rare que m\u00e9connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nCelui de r\u00e9parateur d'instruments de musique avant, ils ne sont que 4 en Valais \u00e0 le pratiquer ce m\u00e9tier, on peut l'apprendre en 4 ans et c'est ce que fait actuellement Elie Darbellay dans l'atelier de Music Centre \u00e0 Sion, c'est Nicolas Dev\u00e8nes qui le forme, ce dernier a pris le relais de Michel Pfefferl\u00e9, 44 ans de pratique et retrait\u00e9 depuis l'an dernier, part leur rencontrent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [84%] :\r\nOui, cette basse caboss\u00e9e et tout \u00e7a vaut encore la peine de r\u00e9parer, je suis l\u00e0 avec ces vieux instruments la secte quand m\u00eame la tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, \u00e7a vaut la peine, r\u00e9parer surtout que 9, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, apr\u00e8s faut voir aussi l'utilisation et puis, si elle a vraiment trop vieille, c'est vrai que \u00e7a peut aussi co\u00fbter cher des caves, c'est compl\u00e8tement la basse donc l\u00e0 on va jauger \u00e0 discuter avec le client pour savoir ce qu'est le mieux \u00e0 faire, bonjour, donc l\u00e0 il y a juste un li\u00e8ge remettent la Douma contr\u00f4l\u00e9e, faut pas faire trop de frais, l\u00e0- dessus, c'est pour l'instruction \u00e7a uniquement pour 100 d'accord, arriver \u00e0 faire pour qu'un mois, \u00e7a peut faire tout de suite, c'est tout de suite si \u00e7a certainement de \u00e7a, bon alors ok, Christian, vous venez d'ailleurs et vous avez ici un alto qu'est ce qu'il a men\u00e9 un petit probl\u00e8me avec le d\u00e9collement ben Li\u00e8ge d'une cl\u00e9, donc, et puis comme \u00e7a, il y a l'air qui est pas sortir, c'est pas tr\u00e8s bien pour la sonorit\u00e9, entre autres, il y des petites pi\u00e8ces, c'est souvent une question de patience. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:51) [89%] :\r\nOui, alors on doit \u00eatre capable de fabriquer de modifier d'arranger les choses pour que tout fonctionne au mur des fanfares pas du bricolage, mais s'arranger pour fabriquer des choses dans les meilleures conditions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [78%] :\r\nCelui qu'on a fait il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es avec le raton panache compl\u00e8te je crois \u00e7a donc, mais il a, il a pratiquement pas boug\u00e9 \u00e0 \u00c9vian, c'est c'est Tergnier, le argent toujours ternie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [85%] :\r\nMais par contre ton pointage anthropophage encore bon il est impeccable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [90%] :\r\nMichel Pfefferl\u00e9, regard vous portez sur cette carri\u00e8re d'un m\u00e9tier qui finalement est rare et m\u00eame m\u00e9connu, souvent par les musiciens eux- m\u00eames, effectivement, on peut dire que beaucoup de gens ne connaissent pas ce m\u00e9tier du tout et n'apprennent par hasard que Riposte faire r\u00e9parer leurs instruments, donc des gens sont arriv\u00e9s comme \u00e7a, tout simplement, c'est \u00e9tonnant dans un canton qui compte 150 fanfares, peut-\u00eatre pour des musiciens plut\u00f4t priv\u00e9s ou des gens qui des \u00e9l\u00e8ves du conservatoire ou d'\u00e9coles de musique, plus que dans les milieux des fanfares qu'est -ce qui fait qu'on est un bon r\u00e9parateur d'instruments \u00e0 vent, c'est essentiellement dans l'int\u00e9r\u00eat de d\u00e9part pour la m\u00e9canique en g\u00e9n\u00e9ral, et ensuite la pratique bien entendu parce qu'il faut tr\u00e8s longtemps pour arriver \u00e0 de tr\u00e8s bonne chose. \r\nElie 7 clarinette \u00e9tait pr\u00eate pour la casse et vous, vous l'avez compl\u00e8tement refaite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [89%] :\r\nExactement, alors c'est \u00e0 des instruments que des personnes s'en d\u00e9barrasse parce qu'ils ont pas forc\u00e9ment envie de remettre des milliers de francs pour les refaire, c'est l'Avantage de faire ce m\u00e9tier, alors l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de la reprendre \u00e0 0 compl\u00e8te reconstruire le bois, refaire les Perses comme il faut les cl\u00e9s, la finition puis maintenant en fait, apr\u00e8s pas mal d'heures de travail \u00e7a enfin une clarinette qui extr\u00eamement bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [85%] :\r\nQu'est ce qui fait que le jour o\u00f9 on d\u00e9cide de devenir r\u00e9parateur d'instruments de musique alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [89%] :\r\nMais, l\u00e0, clairement, la passion des instruments depuis tout petit, la passion dans que d\u00e9j\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat d'AOL pour tout type d'instruments de musique, de vouloir en jouer le plus possible et puis apr\u00e8s, ben quand on a la possibilit\u00e9 justement de faire cet apprentissage dans la r\u00e9paration des instruments, c'est vraiment le le top, je savais d\u00e9j\u00e0 que je voulais faire \u00e7a clairement apr\u00e8s j'ai eu la chance de pouvoir trouver sa place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [83%] :\r\nNicolas ce but le d\u00e9monter, remonter, il \u00e9tait l\u00e0 pour service, donc on a nettoy\u00e9 int\u00e9rieurement et l'ext\u00e9rieur aussi Poli brillant qu'il soit tout beau, puis on va r\u00e9gler tout ce qui est pistonne \u00e2g\u00e9 coulisses Trigger, puis \u00e0 la derni\u00e8re partie, ceux de l'essayer afin de voir s'il y a une perte de Roubaix bien une vibration quelque chose qui ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [87%] :\r\nR\u00e9parateur d'instruments de musique, avant, on l'entend Yves Terrani, c'est un vrai m\u00e9tier d'art en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [91%] :\r\nOui, exactement, Michel Pfefferl\u00e9, poss\u00e8de ainsi une collection de fl\u00fbtes traversi\u00e8res produites entre 1790 et 1900, un v\u00e9ritable tr\u00e9sor passionn\u00e9 d'histoire de la musique, il a \u00e9t\u00e9 le 1er r\u00e9parateur en Valais, c'\u00e9tait en 1975 ils n'\u00e9taient alors que 5 \u00e0 exercer en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [97%] :\r\nD'o\u00f9 l'importance de la transmission de ce savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [91%] :\r\nEt l\u00e0, rien n'est simple, si la pratique se fait en atelier, la th\u00e9orie, elle vous savez, ces fameux cours professionnel n'est enseign\u00e9e \u00e0 Reneberg Thurgovie Elie Darbellay s'y rend chaque ann\u00e9e pour 5 blocs de 2 semaines, plus une \u00e0 2 semaines de cours pratiques le toute en allemand un peu compliqu\u00e9, donc, et elle a raison, sans doute, pour laquelle il n'y a que peu de postulants une quarantaine seulement d'\u00e9l\u00e8ves pour toute la Suisse, et qui se forme \u00e0 5 m\u00e9tiers diff\u00e9rents, notamment celui de facteurs d'orgues en Europe, il n'y a que la Suisse et l'Allemagne, qui offrent une formation d\u00e9bouchant sur un certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 au d\u00e9part, il faut trouver des apprentis motiv\u00e9s qui ont des comp\u00e9tences, commente Claude Pottier, le chef du service valaisan de la formation qui voit une autre difficult\u00e9, comme il s'agit de petits ateliers, les patrons formateurs ne prennent g\u00e9n\u00e9ralement qu'un apprenti qui le suivent sur 4 ans, les places sont donc ch\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [95%] :\r\nR\u00e9parateur d'instruments de musique avant un m\u00e9tier de niche un m\u00e9tier exigeant, on l'aura compris, merci beaucoup Yves Terrani. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33EFBACF-E2E9-48B4-9A18-5A03E983EBC8", "internalArchiveId": "33EFBACF-E2E9-48B4-9A18-5A03E983EBC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Venditti\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/USA URGENCE NATIONALE) Leur r\u00e9ponse \u00e0 Donald Trump n'a pas tard\u00e9. Seize Etats am\u00e9ricains, et pas des moindres, ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de s'opposer \u00e0 l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Ils ont ainsi d\u00e9pos\u00e9 un recours en justice contre cette mesure prise par la Maison-Blanche pour faire construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, Rapha\u00ebl Grand\r\n((Donald Trump s attendait \u00e0 devoir mener une bataille juridique. Il va devoir faire face \u00e0 16 \u00c9tats qui jugent que cette urgence natianle est inconstitutionnelle. D'abord parce que le pr\u00e9sident n'a pas le droit  de s'octroyer des fonds f\u00e9d\u00e9raux pour construire son mur. C'est une pr\u00e9rogative du Congr\u00e8s.. Ensuite parce que le cadre de cette urgence nationale est probl\u00e9matique.? LE pr\u00e9sident peut-il l'invoqu\u00e9e au vu de la situation \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. Une urgence qui semble fabriqu\u00e9e de toute pi\u00e8ce.\r\nCes 16 \u00e9tats, parmi lesuelles figurent New York et la Californie, mettent aussi en avant la protection de leurs r\u00e9sidents, de leur ressource naturelles, de leur finances face \u00e0 un pr\u00e9sident qui ne respecte aps la s\u00e9aparation des pouvoirs.\r\n***New York et la Californie. Des \u00e9tats qui se sont d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9s par le pass\u00e9 \u00e0 l'administration Trump  et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser leur plainte devant une cour f\u00e9d\u00e9rale de Californie\r\nOui devant La cour f\u00e9dr\u00e9ale du Distrcit de San FRancisco qui fait partie du fameux 9\u00e8em circuit de la justice am\u00e9ricaine.. Trump s'en plaint souvent de ce 9\u00e8me cuircuit. C'est l\u00e0 o\u00f9 els cours sont en g\u00e9n\u00e9ral plus progressives et donc plus hostile \u00e0 l administration Trump. Le pr\u00e9sident a de fortes chance de perdre.. Il a d\u00e9j\u00e0 essuy\u00e9 des revers en Californie dans des affaires li\u00e9es \u00e0 l'immigration ou l'environnement.\r\nMais cette plainte n'est que  la premi\u00e8re \u00e9tape  d'un long combat juridique qui se terminera sans doute devant la Cour Supr\u00eame. Et l\u00e0 les chances de l'emporter sont plus grandes pour Trump.. avec une Cour Supr\u00eame qui compte une majorit\u00e9 de juges conservateurs. \r\nPour l'instant, cette plainte des \u00e9tats am\u00e9ricains..  c'est un message fort de d\u00e9fiance envers le pr\u00e9sident.. Les plaignants  qui esp\u00e8rent stopper au plus vite le transfert de quelques 6 milliards de dollars que la Maison Blanche veut emprunter dans les caisses du Pentagone pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re.))\r\n(OK TF1/CP VATICAN PEDOPHILIE) *** La multiplication des affaires de p\u00e9dophilie pousse aujourd'hui l'Eglise catholique dans ses retranchements.\r\nDes scandales ces derniers mois....cette deuxi\u00e8me plainte pour attouchements sexuels d\u00e9pos\u00e9e hier contre l'ambassadeur du Vatican en France....sans parler des remous provoqu\u00e9s par \"Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu\", le film de Fran\u00e7ois Ozon qui doit normalement sortir demain. \r\n*** Le Vatican a donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir....\r\nLe Pape Fran\u00e7ois a convoqu\u00e9 une rencontre sans pr\u00e9c\u00e9dent: jeudi, 190 \u00e9v\u00eaques et religieux se retrouveront pour tenter de mettre fin aux abus sexuels au sein de l'Eglise catholique. Jean Baptiste Venditti, vous \u00eates notre correspondant au Vatican:  peut-on d'un tournant ?\r\nOn peut parler d'\u00e9tape d\u00e9cisive en effet, sur un parcours qui ne se terminera pas avec cette rencontre et on en est bien conscient au Vatican. Ceci dit, Fran\u00e7ois a convoqu\u00e9 les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales du monde entier, les sup\u00e9rieurs des ordres religieux et des experts afin qu'au niveau mondial, l'Eglise catholique prenne la mesure du scandale et qu'elle adopte une ligne commune sans \u00e9quivoque et transparente partout o\u00f9 elle se retrouve confront\u00e9e \u00e0 des cas d'abus sexuels sur mineurs. Au cours de ces quatre journ\u00e9e, plusieurs responsables religieux doivent prendre la parole, mais les 190 participants \u00e0 cette rencontre seront aussi appel\u00e9s \u00e0 \u00e9couter des victimes. Des t\u00e9moignages douloureux souvent m\u00e9sestim\u00e9s, mal g\u00e9r\u00e9s et des vies broy\u00e9es qui difficilement ont trouv\u00e9 dans le clerg\u00e9 une oreille attentive.\r\n*** Quelles mesures le Vatican entend-il adopter contre les pr\u00e9dateurs sexuels ?\r\nCes mesures existent d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9alit\u00e9. Elles sont d\u00e9finies dans plusieurs documents publi\u00e9s depuis une vingtaine d'ann\u00e9e par les trois derniers papes. Mais elles ne sont pas toujours bien connues ni appliqu\u00e9es avec la n\u00e9cessaire rapidit\u00e9. Fran\u00e7ois redira aux \u00e9v\u00eaques qu'ils ont la responsabilit\u00e9 de suspendre imm\u00e9diatement les pr\u00eatres et religieux soup\u00e7onn\u00e9s, qu'ils doivent diligenter une enqu\u00eate interne, puis qu'ils ont le devoir de collaborer avec les autorit\u00e9s civiles. Le tout, sans tergiverser, et dans la transparence, qui devient un v\u00e9ritable mot d'ordre. L'objectif fondamental de cette rencontre unique en son genre c'est de faire en sorte que les \u00e9v\u00eaques qui rentreront dans leur pays dimanche prochain, sachent exactement comment agir contre la p\u00e9dophilie dans l'Eglise.\r\nEt concernant le film Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, consacr\u00e9 \u00e0 la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, sa projection reste suspendue \u00e0 une d\u00e9cision judiciaire attendue cet apr\u00e8s-midi en France. Une femme que son nom soit retir\u00e9 du film. Un pr\u00eatre inculp\u00e9 dans l'affaire au cour du long m\u00e9trage r\u00e9clamait \u00e9galement le report de la projection jusqu'\u00e0 son proc\u00e8s. Mais sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par la justice fran\u00e7aise.\r\n(OK TF2/RFFA ENJEU ENORME, MAURER CONTRE LES SIENS) *** C'est sans conteste le grand test de la l\u00e9gislature: la RFFA, sur laquelle les Suisses voteront le 19 mai prochain\r\nDerri\u00e8re ces quatres lettres, un enjeu majeur pour la Suisse: la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement des retraites. Signe de son importance: deux Conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont venus hier en conf\u00e9rence de presse lancer la campagne en sa faveur. Muriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral; mais pourquoi diable cet objet est-il si important? \r\nParce que cette r\u00e9forme est in\u00e9vitable. Il faut que la Suisse abolisse les forfaits fiscaux pour les multinationales. Sur \u00e7a, tout le monde est d'accord. L'Union europ\u00e9enne notamment agite le b\u00e2ton: si la suisse ne le fait pas, elle est menac\u00e9e de sanctions. \r\nMais comment la faire, cette r\u00e9forme? C'est l\u00e0 ou les avis divergent.  Les suisses avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 un premier projet, il y a deux ans... c'\u00e9tait RIE3...Aujourd'hui, le gouvernement et la majorit\u00e9 du parlement comptent convaincre avec une carotte: une compensation via un financement des retraites. Et apr\u00e8s le non \u00e0 RIE3... apr\u00e8s le non aussi \u00e0 pr\u00e9voyance vieilliesse 2020... le gouvernement et la majorit\u00e9 du parlement arrivent avec ce nouveau projet... et ils devront convaincre le peuple, sous peine qu'il ne reste pas grand chose \u00e0 retenir de l'actuelle l\u00e9gislature. \r\n*** Convaincre le peuple... mais quelles sont les forces en pr\u00e9sence? \r\n3 grands partis politiques - PS, PDC et PLR - soutiennent le projet... Les Verts s'y opposent... l'UDC aussi, l'UDC qui a vot\u00e9 aux 3/4 NON \u00e0 RFFA au parlement. Et c'est int\u00e9ressant aujourd'hui de voir leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Ueli Maurer, d\u00e9fendre le projet au nom du gouvernement. Ueli Maurer qui va donc devoir faire face aux attaques qui viennent de son propre parti. \r\n*** Et comment le ministre des finances r\u00e9agit-il dans cette situation? \r\n\"A la fin de la journ\u00e9e, ils seront d'accord avec moi. On a de bons arguments aussi pour les \u00e9lecteurs de notre parti\". R\u00e9f\u00e9rence l\u00e0 aussi aux retraites qui seraient garanties avec ce paquet, mart\u00e8le le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais c'est justement le m\u00e9lange des genres qui ne plait pas \u00e0 l'UDC: on ne troque pas une nouvelle fiscalit\u00e9 avec le financement de l'AVS. Vous vous trompez, r\u00e9pond en substance Ueli Maurer: le compromis, c'est la culture m\u00eame de la politique suisse.  On va voir si la fin de la journ\u00e9e arrivera avant ou apr\u00e8s la votation du 19 mai... car l'une des cl\u00e9s du succ\u00e8s de RFFA, elle se trouve \u00e0 l'UDC.\r\n(elections europe) Le Parlement europ\u00e9en pourrait conna\u00eetre un \u00e9miettement sans pr\u00e9c\u00e9dent lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai prochain. Selon es premi\u00e8res projections publi\u00e9es hier par l'institution, aucun groupe ne parviendrait \u00e0 d\u00e9passer les 200 si\u00e8ges, sur les 705 pr\u00e9vus. Les deux grandes familles politiques europ\u00e9ennes, conservateurs et sociaux-d\u00e9mocrates, \r\nn'auraient donc plus la majorit\u00e9 \u00e0 elles seules.\r\n(breve honda) Le constructeur automobile japonais Honda pourrait fermer en 2022 son usine de Swindon, au Royaume-Uni. Cette mesure menace 3.500 emplois, un nouveau coup dur pour le pays \u00e0 l'approche du Brexit.\r\n(OK 09/GB DESAVOEU CORBYN ET TRAVAILLISTES PA) *** Au Royaume-Uni, le Brexit fait des vagues aussi au sein du parti travailliste\r\nC'est avec fracas que sept d\u00e9put\u00e9s ont claqu\u00e9 la porte hiere de la principale formation d'oppositoion. Ils reprochent \u00e0 son chef de file, Jeremy Corbyn, de ne pas faire campagne pour un second r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Europe. Mais aussi de s'\u00eatre attaqu\u00e9 trop mollement au probl\u00e8me d'antis\u00e9mitisme au sein du parti. Ils estiment par ailleurs que leur d\u00e9sormais ancienne formation politique a \u00e9t\u00e9 noyaut\u00e9e par la gauche radicale. A Londres, Catherine Ilic\r\n((Apr\u00e8s des mois de sp\u00e9culations, la scission a finalement eu lieu, r\u00e9v\u00e9lant l'ampleur de la fracture au sein du parti travailliste, entre l'aile gauche de la formation, actuellement aux commandes, et le courant centriste qui se sent totalement marginalis\u00e9. Le fait que Jeremy Corbyn n'ait jamais voulu remettre en cause le Brexit n'a fait qu'exacerber les tensions, poussant ce petit groupe de frondeurs \u00e0 franchir le pas. M\u00eame si ces d\u00e9fections ne vont pas fondamentalement changer l'\u00e9quilibre des forces au parlement, elles affaiblissent le parti travailliste au moment m\u00eame o\u00f9 il essaie de profiter des difficult\u00e9s de la Premi\u00e8re ministre conservatrice Theresa May, elle-m\u00eame emp\u00eatr\u00e9e dans le bourbier du brexit. D'autant que la fronde pourrait s'\u00e9largir. D'autres d\u00e9put\u00e9s travaillistes pourraient \u00eatre en effet tent\u00e9s de grossir les rangs de ce mouvement, qui caresse l'id\u00e9e de devenir un nouveau parti centriste. CI, RTS-info, Londres))\r\n(breve salvini) En Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles a d\u00e9cid\u00e9 de prot\u00e9ger son alli\u00e9 gouvernemental Matteo Salvini. Consult\u00e9s par internet, ses militants ont vot\u00e9 hier contre la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire du ministre de l'Int\u00e9rieur et dirigeant de la Ligue. Matteo Salvini soup\u00e7onn\u00e9 de s\u00e9questration de personnes, pour avoir interdit en ao\u00fbt dernier le d\u00e9barquement dans le port de Catane de migrants secourus en mer par un navire des gardes-c\u00f4tes.\r\n(16/VENEZUELA 7H) *** Au Venerzuerla, c'est \u00e0 coup de concerts de soutien et d'aide humanitaire qu'on se dispute le pouvoir\r\nLe pr\u00e9sident en place Nicolas Maduro continue de s'opposer \u00e0 la livraison de dizaines de tonnes de vivres et de m\u00e9dicaments am\u00e9ricains stock\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re colombienne. En revanche, il annonce l'arriv\u00e9e demain dans son pays d'une aide humanitaire de poids... en provenance de Russie, Simon Corthay\r\n---------\r\n300 tonnes de m\u00e9dicaments tr\u00e8s co\u00fbteux arriveront de Russie mercredi, promet le chef d'\u00e9tat dans une d\u00e9claration t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e. Nicolas Maduro pr\u00e9cise que Moscou ne serait pas le seul pourvoyeur d'aide: la Chine, la Turquie et les Nations-Unies figureraient parmi les donateurs. Le pr\u00e9sident en place profite aussi de l'occasion pour qualifier de show politique et d'attrape-nigauds l'envoi de l'aide humanitaire am\u00e9ricaine demand\u00e9e par son rival, le pr\u00e9sident par interim Juan Guaido, soutenu par Washington. \r\nLes vivres et les m\u00e9dicaments fournis par les alli\u00e9s de Guaido sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re par l'arm\u00e9e rest\u00e9e fid\u00e8le \u00e0 Maduro. A cela s'ajoute maintenant un nouvel affrontement verbal entre les deux camps. Verbal et musical... A l'annonce d'un concert de charit\u00e9 organis\u00e9 c\u00f4t\u00e9 colombien par le milliardaire britannique, Richard Branson, le pouvoir en place au Venezuela r\u00e9plique en programmant au m\u00eame moment un autre concert, sur son territoire. Le camp Maduro explique: c'est pour d\u00e9noncer l'agression brutale du peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien... que Caracas met sur pied ce moment de musique.\r\n(breve rilax) Le Canton de Neuch\u00e2tel perd l'un de ses importants contribuables. Rilax Group va rapatrier \u00e0 Londres d'ici deux ans ses activit\u00e9s financi\u00e8res bas\u00e9es en ville de Neuch\u00e2tel. 25 emplois passeront \u00e0 la trappe, indique la radio cantonale RTN. Apr\u00e8s Bulgari et Nexansse, c'est la troisi\u00e8me entreprise \u00e0 annoncer des suppressions de postes ces derni\u00e8res semaines dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n(OK 04/GE PARC COMMEMORATION ARMENIENS) *** A Gen\u00e8ve, les R\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire pourront d\u00e9finitivement rester en place. \r\nDans un jugement publi\u00e9 hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bout\u00e9 des habitants oppos\u00e9s \u00e0 l'installation de ce monument comm\u00e9moratif du g\u00e9nocide arm\u00e9nien. Ils craignaient que l'emplacement choisi ne cristallise certaines tensions. Adrien Krause.\r\n((Des manifestations opposant la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne et les associations turques de Suisse. Voil\u00e0 ce que jugeait possible plusieurs voisins du Parc Trembley, l\u00e0 o\u00f9 le monument comm\u00e9moratif a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en avril dernier. D\u00e9j\u00e0 d\u00e9bout\u00e9 par la justice genevoise, c'est maintenant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui estime qu'ils n'ont pas qualit\u00e9 \u00e0 recourir... En cause notamment : ces habitants \u00ab n'exposent pas clairement en quoi consisteraient les troubles dont ils craignent la survenance \u00bb. \r\nCet arr\u00eat du TF met un terme d\u00e9finitif \u00e0 un feuilleton de plus de 10 ans. Avec une pol\u00e9mique principale en 2013. La Municipalit\u00e9 proposait alors d'installer le m\u00e9morial dans un parc proche de l'ONU. Projet abandonn\u00e9 sur pression d'Ankara. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en personne avait contest\u00e9 cet emplacement au nom de la neutralit\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale. \r\nAu final, \u00ab Les R\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire \u00bb voient donc le jour dans le Parc Tremblay. C'est \u00e0 cet endroit que se dresse d\u00e9sormais neuf r\u00e9verb\u00e8res... Tous se terminent par une ampoule en forme de larme.))\r\n(breve gilets jaunes) Les gilets jaunes fran\u00e7ais veulent venir manifester demain \u00e0 Gen\u00e8ve. Un appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a plusieurs semaines sur les r\u00e9seaux sociaux. Les organisateurs attendent entre 3000 et 5000 et insistent sur le c\u00f4t\u00e9 pacifique de cette mobilisation. Contact\u00e9es, les autorit\u00e9s genevoises n'ont pas encore d\u00e9livr\u00e9 d'autorisation de manifester. Elles devraient prendre leur d\u00e9cision aujourd'hui.\r\n(tas) *** Faut-il imposer un traitement m\u00e9dical aux athl\u00e8tes femmes qui pr\u00e9sentent un taux de testost\u00e9rone anormalement \u00e9lev\u00e9...\r\nC'est la question \u00e0 laquelle va tenter de r\u00e9pondre jusqu'\u00e0 vendredi \u00e0 Lausanne le Tribunal arbitral du sport. La sud-africaine Caster Semenya, double championne olympique du 800 m\u00e8tres, a fait recours en effet contre une r\u00e8glementation de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme. C'est elle qui va d\u00e9fendre cette semaine la cause des femmes dites hyper androg\u00e8nes. La d\u00e9cision du TAS ne devrait pas tomber avant fin mars.\r\n(sportifs annee) Elle est Am\u00e9ricaine...elle a remport\u00e9 six m\u00e9dailles dont quatre d'or aux derniers mondiaux de gymnastique.. Simone Biles a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier sportive de l'ann\u00e9e 2018 lors de la c\u00e9r\u00e9monie des Laureus Awards hier soir \u00e0 Monaco. Et c'est le Serbe Nivak Djokovic, vainqueur l'an dernier en tennis de l'Open d'Australie et de l'US Open, qui a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 chez les hommes.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211712", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-19T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-19T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10211740", "ece-10211712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T17:22:00Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlace au journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour 16 contre en Californie et New York en t\u00eate 16 \u00c9tats am\u00e9ricains partent en guerre contre l'urgence nationale de Donald Trump il juge cette mesure ill\u00e9gale et pourrait bien gagner devant la justice quatres lettres et un enjeu RFF \u00e0 une r\u00e9forme fiscale in\u00e9vitable pour faire face aux pressions europ\u00e9ennes mais encore faut -il pouvoir convaincre le peuple c'est l'\u00e9pilogue d'un feuilleton qui aura dur\u00e9 10 ans, mais les r\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire resteront en place \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9finitivement le g\u00e9nocide arm\u00e9nien a donc bel et bien son monument comm\u00e9moratif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nLeur r\u00e9ponse \u00e0 Donald Trump trompe n'a pas tard\u00e9 16 \u00c9tats am\u00e9ricains et pas des moindres, ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de s'opposer \u00e0 l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ils ont ainsi d\u00e9pos\u00e9 un recours en justice contre cette mesure prise par la Maison Blanche pour faire construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [93%] :\r\nOui, Donald Trump s'attendait \u00e0 devoir mener une bataille juridique, il va devoir faire face \u00e0 16 \u00c9tats qui jugent que cette urgence nationale est inconstitutionnelle, d'abord parce que le pr\u00e9sident n'a pas le droit de s'octroyer des fonds f\u00e9d\u00e9raux pour construire son mur c'est une pr\u00e9rogative du Congr\u00e8s, ensuite parce que le cadre de cette urgence nationale est probl\u00e9matique : le pr\u00e9sident peut -il l'invoqu\u00e9e au vu de la situation \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, une urgence qui semble fabriqu\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, ces 16 \u00e9tats, parmi lesquels figurent, New York et la Californie mettent aussi en avant la protection de leurs r\u00e9sidents de leur ressource naturelles de leur finances face \u00e0 un pr\u00e9sident qui, je cite, ne respectent pas la s\u00e9paration des pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [97%] :\r\nNew York et la Californie des \u00c9tats qui se sont d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9s par le pass\u00e9, l'administration Trump et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser leur plainte devant une cour f\u00e9d\u00e9rale de Californie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [95%] :\r\nC'est \u00e7a, devant la Cour f\u00e9d\u00e9rale du District de San Francisco, qui fait partie du fameux 9\u00e8me Circuit de la justice am\u00e9ricaine Trump s'en plaint souvent de ce 9\u00e8me circuit, c'est l\u00e0 o\u00f9 les cours sont en g\u00e9n\u00e9ral plus progressiste et donc plus hostile \u00e0 l'administration Trump, le pr\u00e9sident a de fortes chances de perdre Il a d\u00e9j\u00e0 essuy\u00e9 des revers en Californie dans les affaires li\u00e9es \u00e0 l'immigration ou l'environnement mais cette plainte n'est que la premi\u00e8re \u00e9tape d'un long combat juridique qui se terminera sans doute devant la Cour supr\u00eame et l\u00e0, les chances de l'emporter sont plus grandes pour Trump avec une Cour supr\u00eame, qui compte une majorit\u00e9 de juges conservateurs, pour l'instant cette plainte des \u00e9tats am\u00e9ricains, c'est un message fort de d\u00e9fiance envers le pr\u00e9sident, les plaignants qui esp\u00e8rent stopper au plus vite le transfert de quelque 6 milliards de dollars que la Maison Blanche veut emprunter dans les caisses du Pentagone pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [96%] :\r\nLa multiplication des affaires de p\u00e9dophilie pousse aujourd'hui l'\u00c9glise catholique dans ses retranchements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [97%] :\r\nDes scandales ces derniers mois, cette 2\u00e8me plainte pour attouchements sexuels d\u00e9pos\u00e9e hier contre l'ambassadeur du Vatican en France sans parler des remous provoqu\u00e9s par Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, le film de Fran\u00e7ois Ozon, qui doit normalement sortir demain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [96%] :\r\nOui, le Vatican qui a donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [95%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois a convoqu\u00e9 une rencontre sans pr\u00e9c\u00e9dent jeudi 190 \u00e9v\u00eaques et religieux se retrouveront pour tenter de mettre fin aux abus sexuels au sein de l'\u00e9glise catholique Jean-Baptiste Beniti vous \u00eates notre correspondant au Vatican, peut -on parler d'un tournant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:06) [94%] :\r\nOn peut parler d'\u00e9tape d\u00e9cisive en effet sur un parcours qui ne se terminera pas avec cette rencontre il on en est bien conscient, au Vatican, ceci dit le pape, Fran\u00e7ois a convoqu\u00e9 les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales du monde entier, les sup\u00e9rieurs des ordres religieux et des experts afin qu'au niveau mondial, l'\u00e9glise catholique prenne enfin la mesure du scandale et qu'elle adopte une ligne commune sans \u00e9quivoque et transparente, partout o\u00f9 elle se retrouve confront\u00e9e \u00e0 des cas d'abus sexuels sur mineurs au cours de ces quatre journ\u00e9e plusieurs responsables religieux doivent prendre la parole, mais les 190 participants \u00e0 cette rencontre seront aussi et surtout appeler \u00e0 \u00e9couter des victimes des t\u00e9moignages douloureux, donc souvent m\u00e9sestim\u00e9s mal g\u00e9r\u00e9s et des vies broy\u00e9es qui difficilement ont trouv\u00e9 dans le clerg\u00e9 une oreille attentive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [97%] :\r\nQuelles mesures le Vatican entend-il adopter contre les pr\u00e9dateurs sexuels. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:54) [96%] :\r\nEn fait ces mesures existent d\u00e9j\u00e0, elles sont d\u00e9finies dans plusieurs documents publi\u00e9s depuis une vingtaine d'ann\u00e9es par les 3 derniers papes mais elles ne sont pas toujours bien connues ni appliqu\u00e9es avec la n\u00e9cessaire rapidit\u00e9 Fran\u00e7ois redira aux \u00e9v\u00eaques qu'ils ont la responsabilit\u00e9 de suspendre imm\u00e9diatement les pr\u00eatre s'et religieux soup\u00e7onn\u00e9s, qu'ils doivent diligenter une enqu\u00eate interne et puis qu'ils ont le devoir de collaborer avec les autorit\u00e9s civiles, le tout sans tergiverser et dans la transparence, la transparence qui devient un v\u00e9ritable mot d'ordre : l'objectif fondamental de cette rencontre unique en son genre, c'est de faire en sorte que les \u00e9v\u00eaques qui rentreront dans leur pays, dimanche prochain, sachent enfin exactement comment agir contre la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [95%] :\r\nEt concernant le film : Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, sa projection reste suspendue \u00e0 une d\u00e9cision judiciaire attendue cet apr\u00e8s- midi en France une femme que son existe que son nom soit retir\u00e9 du film Un pr\u00eatre inculp\u00e9 dans l'affaire au coeur du long m\u00e9trage r\u00e9clamait \u00e9galement le report de la projection jusqu'\u00e0 son proc\u00e8s, mais sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par la justice fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [93%] :\r\nC'est l'\u00e9glise face \u00e0 la p\u00e9dophilie, on y reviendra avec notre invit\u00e9, ce sera juste apr\u00e8s ce journal, et c'est sans conteste le grand test de la l\u00e9gislature, on parle politique suisse avec la RFFA, c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle Reif RFFA sur laquelle les Suisses voteront le 19 prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [93%] :\r\nEt derri\u00e8re ces quatres lettres un enjeu majeur pour la Suisse, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement des retraites, signe de son importance de conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont venus hier en conf\u00e9rence de presse, lancer la campagne en sa faveur, Murielle Bolle Hamon, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral mais pourquoi diable cet objet est -il si important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [93%] :\r\nEh bien parce que la r\u00e9forme est in\u00e9vitable, il faut que la Suisse abolisse les forfaits fiscaux pour les multinationales sur \u00e7a, tout le monde est d'accord, l'Union europ\u00e9enne notamment agite le b\u00e2ton si la Suisse ne le fait pas, elle est menac\u00e9e de sanctions, mais comment la faire cette r\u00e9forme, c'est l\u00e0 o\u00f9 les avis divergent, les Suisses avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 un 1er objet il y a 2 ans, souvenez -vous, c'\u00e9tait RIE3 aujourd'hui, le gouvernement et la majorit\u00e9 du parlement comptent convaincre avec une carotte, une compensation via un financement des retraites et apr\u00e8s le non \u00e0 RIE3, apr\u00e8s aussi le non \u00e0 pr\u00e9voyance aviez vieillesse 2020, le gouvernement et la majorit\u00e9 du parlement arrivent avec ce nouveau projet, et ils devront convaincre le peuple sous peine de qu'il ne reste pas grand chose \u00e0 retenir de l'actuelle l\u00e9gislature, convaincre le peuple, mais quelles sont les forces en pr\u00e9sence, h\u00e9 bien les 3 grands partis politiques PS PDC et PLR soutiennent le projet, les Verts s'y opposent l'UDC aussi l'UDC qui a vot\u00e9 aux trois-quarts non \u00e0 RFFA, au Parlement et c'est int\u00e9ressant aujourd'hui de voir leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou Lima horaires d\u00e9fendre le projet au nom du gouvernement ou les Maurer, qui va donc devoir faire face aux attaques qui viennent de son propre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [95%] :\r\nEt comment le ministre des finances r\u00e9agit -t-il dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [93%] :\r\n\u00e0 la fin de la journ\u00e9e, ils seront d'accord avec moi, on a de bons arguments aussi pour les \u00e9lecteurs de notre parti, nous dit Ueli Maurer, en substance, r\u00e9f\u00e9rence l\u00e0 aussi aux retraites qui seraient garanties avec ce paquet, mart\u00e8le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est justement le m\u00e9lange des genres qui ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC on ne troque pas une nouvelle fiscalit\u00e9 avec le financement de l'AVS, vous vous trompez, r\u00e9pond au Ueli Maurer, le compromis, c'est la culture m\u00eame de la politique suisse, et bien, et cette opposition, c'est l'une des raisons pour lesquelles UDC n'a pas pr\u00e9vu de mettre beaucoup de moyens dans cette votation, on va voir si la fin de la journ\u00e9e, dont parlait Ueli Maurer arrive avant ou apr\u00e8s la votation du 19 mai car l'une des cl\u00e9s du succ\u00e8s de RFFA, h\u00e9 bien il se trouve \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [95%] :\r\nLe Parlement europ\u00e9en pourrait conna\u00eetre un \u00e9miettement sans pr\u00e9c\u00e9dent lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes de 1000 prochain selon les premi\u00e8res projections publi\u00e9es hier par l'institution, aucun groupe ne parviendrait \u00e0 d\u00e9passer les 200 si\u00e8ges sur les 705 pr\u00e9vus, les 2 grandes familles politiques europ\u00e9ennes, conservateurs et sociaux- d\u00e9mocrates n'aurait donc plus la majorit\u00e9, \u00e0 elle seule le constructeur automobile japonais Honda pourrait fermer en 2022 son usine de Swindon au Royaume-Uni, cette mesure menace 3500 emplois, un nouveau coup dur pour le pays, \u00e0 l'approche du Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [96%] :\r\nAu Royaume-Uni, justement, le Brexit fait aussi des vagues au sein du Parti travailliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [94%] :\r\nC'est avec fracas que sept d\u00e9put\u00e9s ont claqu\u00e9 la porte hier de la principale formation d'opposition, il reproche \u00e0 son chef de file, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, de ne pas faire campagne pour un second r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Europe, mais aussi de s'\u00eatre attaqu\u00e9 trop mollement au probl\u00e8me d'antis\u00e9mitisme au sein du parti, ils estiment par ailleurs que leur d\u00e9sormais ancienne formation politique, a \u00e9t\u00e9 noyaut\u00e9e par la gauche radicale, \u00e0 Londres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:18) [93%] :\r\nApr\u00e8s des mois de sp\u00e9culations la scission a finalement eu lieu elle r\u00e9v\u00e8le l'ampleur de la fracture au sein du Parti travailliste, entre l'aile gauche de la formation actuellement aux commandes et le courant centriste qui se sent totalement marginalis\u00e9, le fait que J\u00e9r\u00e9my Corbyn n'a jamais voulu remettre en cause le Brexit n'a fait qu'exacerber les tensions, poussant ce petit groupe de frondeurs \u00e0 franchir le pas, m\u00eame si ces d\u00e9fections ne vont pas fondamentalement changer l'\u00e9quilibre des forces au Parlement elles affaiblissent le parti travailliste au moment m\u00eame o\u00f9 il essaie de profiter des difficult\u00e9s de la Premi\u00e8re ministre conservatrice Theresa May elle- m\u00eame emp\u00eatr\u00e9e dans le bourbier du Brexit d'autant que la fronde pourrait s'\u00e9largir, d'autres d\u00e9put\u00e9s travaillistes pourraient \u00eatre en effet tent\u00e9 de grossir les rangs de ce mouvement qui caresse l'id\u00e9e de devenir un nouveau parti centriste Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [93%] :\r\nLaurent en Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles, a d\u00e9cid\u00e9 de prot\u00e9ger son alli\u00e9 gouvernemental Matteo Salvini consult\u00e9s par internet, ses militants ont vot\u00e9 hier contre la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire du ministre de l'Int\u00e9rieur et dirigeant de la Ligue, Matteo Salvini, soup\u00e7onn\u00e9 de s\u00e9questration de personnes pour avoir interdit en ao\u00fbt et dernier le d\u00e9barquement dans le port de Catane de migrants secourus en mer par un navire de guerre de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [93%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, on se disputent le pouvoir \u00e0 coup de concerts de soutien et d'aide humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident en place, Nicolas Maduro continue de s'opposer \u00e0 la livraison de dizaines de tonnes de vivres et de m\u00e9dicaments am\u00e9ricains stock\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re colombienne, en revanche, il annonce l'arriv\u00e9e demain dans son pays d'une aide humanitaire de poids on provenance de Russie, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [95%] :\r\n300 tonnes de m\u00e9dicaments tr\u00e8s co\u00fbteux arriveront de Russie mercredi, promet le chef d'\u00c9tat, dans une d\u00e9claration t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, Nicolas Maduro pr\u00e9cise que Moscou ne serait pas le seul pourvoyeur d'aide la Chine, la Turquie et les Nations-Unies figureraient parmi les donateurs, le pr\u00e9sident en place profite aussi de l'occasion pour qualifier de show politique et d'attrape- nigaud l'envoie de l'aide humanitaire am\u00e9ricaine demand\u00e9e par son rival, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Juan Guaido, soutenu par Washington, les vivres et les m\u00e9dicaments fournis par les alli\u00e9s de quoi sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re par l'arm\u00e9e rest\u00e9e fid\u00e8le \u00e0 Maduro \u00e0 cela, s'ajoute maintenant un nouvel affrontement verbal entre les 2 camps verbal et musical \u00e0 l'annonce d'un concert de charit\u00e9 organis\u00e9 c\u00f4t\u00e9 colombien par le milliardaire britannique Charles Bronson, le pouvoir en place, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, r\u00e9plique en programmant au m\u00eame moment un autre concert sur son territoire le camp Maduro explique c'est pour d\u00e9noncer l'agression brutale du peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien que Caracas met sur pied ce moment de musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [90%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 Neuch\u00e2tel, le canton perd l'un de ses importants contribuables l'ex- groupe va rapatrier \u00e0 Londres d'ici 2 ans ses activit\u00e9s financi\u00e8res bas\u00e9es en ville de Neuch\u00e2tel 25 emplois passeront \u00e0 la trappe, indique la radio n'a qu'une cantonale RTN apr\u00e8s Bulgari et Nexans, c'est la 3\u00e8me entreprise annonc\u00e9 des suppressions de postes, ces derni\u00e8res semaines dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:21) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les r\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire pourront d\u00e9finitivement rester en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [94%] :\r\nDans un jugement publi\u00e9 hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bout\u00e9 les habitants oppos\u00e9s \u00e0 l'installation de ce monument comm\u00e9moratif du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, ils craignaient que l'emplacement choisi ne cristallise certaines tensions Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:37) [95%] :\r\nDes manifestations entre la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne et les associations turques de Suisse, voil\u00e0 ce que jugeait possible plusieurs voisins du Parc Trembley, l\u00e0 o\u00f9 le monument comm\u00e9moratif a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en avril dernier, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bout\u00e9 par la justice genevoise, c'est maintenant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui estime que ces riverains n'ont pas qualit\u00e9 \u00e0 recourir en cause notamment il n'exposent pas clairement en quoi consisteraient les troubles dont ils craignent la survenance cet arr\u00eat du TF met un terme d\u00e9finitif \u00e0 un feuilleton de plus de 10 ans \u00e0 Gen\u00e8ve avec une pol\u00e9mique principale, c'\u00e9tait en 2013 la Municipalit\u00e9 proposait alors d'installer le m\u00e9morial dans un parc proche de l'ONU, projet abandonn\u00e9 sur pression d'Ankara, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en personne avait contest\u00e9 cet emplacement au nom de la neutralit\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale les r\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire ont donc finalement vu le jour dans le Parc Tremblay, c'est \u00e0 cet endroit que se dresse d\u00e9sormais neuf r\u00e9verb\u00e8res, tout se termine par une ampoule en forme de l'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [94%] :\r\nEnfin, les gilets jaunes fran\u00e7ais veulent venir manifester demain \u00e0 Gen\u00e8ve un appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a plusieurs semaines sur les r\u00e9seaux sociaux, les organisateurs attendent ont 3000 et 5000 personnes et insiste sur le c\u00f4t\u00e9 pacifique de cette mobilisation, contact\u00e9 les autorit\u00e9s genevoises n'ont pas encore d\u00e9livr\u00e9 d'autorisation de manifester, elles devraient prendre leur d\u00e9cision aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:53) [94%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E3A2240-E65D-4F2F-8190-60A31EB157A0", "internalArchiveId": "4E3A2240-E65D-4F2F-8190-60A31EB157A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Franco Knie Jr. - \"On apprend l'ordre tr\u00e8s jeune\"", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSur les pas de Franco Knie Jr. - \"On apprend l'ordre tr\u00e8s jeune\" sommaire\r\nfoued boukari pour le journal\r\nBienvenue dans cette Matinale\r\nLa suite.. jusqu'au journal.. \r\n- Bernardin Allemand pour Sport Matin et Val\u00e9rie Droux pour la presse\r\n- Dans Ici la Suisse.. la d\u00e9couverte d'un m\u00e9tier rare, exigeant.. celui de r\u00e9parateur d'instruments de musique \u00e0 vent...  le reportage d'YvesTerranni.. \r\n- Et puis Sur la pas de Franco Knie Junior... directeur technique du cirque.. dompteur d'\u00e9l\u00e9phants..", "durationSec": 323, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211711", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Franco Knie Jr. - \"On apprend l\u2019ordre tr\u00e8s jeune\"", "Sur les pas de Franco Knie Jr. - \"On apprend l\u2019ordre tr\u00e8s jeune\" / LME_2019-02-19T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Franco Knie Jr. - \"On apprend l\u2019ordre tr\u00e8s jeune\" / LME_2019-02-19T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10211734", "ece-10211711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T17:15:42Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures 54 sur la premi\u00e8re lors de sur les pas, sur les pas cette semaine du nouveau patron du cirque Knie Franco KnieJr. il est le directeur technique, et comme son p\u00e8re, il est aussi dompteur d'\u00e9l\u00e9phants, il nous fait d\u00e9couvrir ce matin les tr\u00e9sors dans les quartiers d'hiver de l'entreprise, c'est \u00e0 Rapperswil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [84%] :\r\nIci, on a l'atelier couture vous regarde tous les costumes, o\u00f9 il y a aussi. \r\nUne porte en plus, il y a les les v\u00eatements avec le clown Knie comme \u00e7a, tous nos employ\u00e9es pendant les heures de travail sont habill\u00e9s Corporated NTT disons conserve oui il y a plein ici, il y a, il a, il y a des noms polonais, il y a des noirs marocain, c'est surtout \u00e7a, polonais, marocains qui qui travaillent pendant spectacle ces 2 groupes notre costume ce sont justice derri\u00e8re, \u00e0 droite, il faut tout bien rang\u00e9, sinon tu on cherche quelque chose c'est tellement grand ici, et si en fait il y a tous les costumes de la famille surtout bien cette ferm\u00e9e \u00e0 cl\u00e9 aussi, et \u00e7a c'est tous nos anciens costumes fait de nouveaux costumes vont arriver en mars, \u00e7a c'est le costume de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, en fait c'est le costume qu'on avait pour notre spectacle avec les dr\u00f4nes, un joli costume de ma femme en couleurs souvent tr\u00e8s \u00e0 une longue robe et moi, mon fils, on a eu des pantalons et une veste tout en blanc avec plein de broderie, on a a en argent fait \u00e7a c'est s\u00fbr, et de mon fils sur les voitures plus, actuellement, grandit, bah je vois mon fils qui qui joue le piano et faisait la l'ouverture du num\u00e9ro un piano et \u00e7a, \u00e7a me rappelle \u00e7a si je regarde les autres costumes pluvieux encore de disons de mon fils que j'\u00e9tais tout petit, \u00e7a, \u00e7a touche ses premi\u00e8res pompiste etc, bien s\u00fbr que si elle avait 2 ans et non, non et demi, 2 ans, elle a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, voil\u00e0, c'est un peu le bordel ici, on n'a pas encore bien rang\u00e9es, mais non, non, non, il faut on a, on a tellement de choses si on n'a pas d'avoir dress\u00e9 entre retrouve plus jamais, c'est dommage, voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'on apprend chez nous, oui, on a, on apprend du d\u00e9but \u00e0 avoir un certain ordre et sinon, on a tellement, tellement de r\u00e9cuser tellement chose on en trouve plus rien apr\u00e8s, je vous fais voir un autre chose ici, je ne sais pas si j'arrive ouvrir avec mes clefs, \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s vieux, \u00e7a passe, alors \u00e7a c'est tout toll\u00e9 les les a command\u00e9 des harnais des \u00e9l\u00e9phants et des des choix de derni\u00e8re ce pas 30, 40, 50 ann\u00e9es \u00e7a s'est offert main chez nous et on tient l\u00e0 \u00e7a c'est tous des vieux souvenirs, c'est \u00e0 utiliser 2013, je crois qu'on a fait un num\u00e9ro avec des acrobates sur les \u00e9l\u00e9phants \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait un des derniers num\u00e9ros qu'on avait fait un moi, ma femme et mon fils, on \u00e9tait aussi habill\u00e9s en blanc, c'est cela, blanc et noir, c'\u00e9tait dernier qu'on a eu avant qu'on avait arr\u00eat\u00e9 oui \u00e0 toutes les couleurs, c'\u00e9tait toujours adapt\u00e9es aux costumes qu'on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 hier, on appelle \u00e7a l'\u00e9tait, hier, on adapte les \u00e9tait hier comme le costume pour les \u00e9l\u00e9phants, oui pour les \u00e9l\u00e9phants et la m\u00eame chose, notre c\u00f4t\u00e9 tout le sel et tous les arm\u00e9es des choses tout ce tout \u00e7a des des pi\u00e8ces uniques, en fait, s'amuser, s'amuser beaucoup d'histoires et fait oui, et si et si peu rentrer seulement la famille et la personne qui a, qui a, qui a construit disons c'est c'est c'\u00e9tait hier et ses pour les choses, l\u00e0 c'est une visite exceptionnelle Club S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [74%] :\r\nVous nous mais que chez Lynch ou au moins de Seine-Maritime et pour notre pays oubli\u00e9 encore tournant mais que de qu'mais que le voir un une ou d'un pays de Longue-Pointe pour une de ses plus si donc il ne s'puis retard tout d'un gouvernement \u00e0 tous les Bains, mais il n'y idyllique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [85%] :\r\nParce que celui. \r\nPas un impact par qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [82%] :\r\nMichael Jackson, m\u00eame de mire en souvenir d'anciens spectacles, notamment avec les \u00e9l\u00e9phants de Franco KnieJr. vous pouvez retrouver les photos de ses murs de de costumes sur RTS point CH barres obliques sur les femmes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C99C562-9669-4049-9D29-6CC0FD568B69", "internalArchiveId": "3C99C562-9669-4049-9D29-6CC0FD568B69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *\r\n** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nDes experts \"anti-tabac\" pr\u00f4nent des cigarettes \u00e9lectroniques avec un taux de nicotine plus \u00e9lev\u00e9.\r\nUn paradoxe relev\u00e9 ce matin par le Bund, le Tages Anzeiger, la Basler et la Berner Zeitung.\r\nLa Commission de la sant\u00e9 du Conseil des Etats se penche aujourd'hui sur la nouvelle loi sur les produits du tabac.\r\nAuditions d'experts au programme. Des experts qui vont donc pr\u00e9senter cette proposition d'autoriser des taux de nicotine beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s qu'actuellement dans les cigarettes \u00e9lectronique.\r\nL'id\u00e9e, c'est d'amener le pluss de fumeurs possibles vers les \"e-cigarettes\", consid\u00e9r\u00e9es comme moins nocives. Une mani\u00e8re aussi de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nLes milieux de la pr\u00e9vention ouvrent de grand yeux: la question d\u00e9cisive doit plut\u00f4t \u00eatre de savoir comment prot\u00e9ger les jeunes de la d\u00e9pendance \u00e0 la nicotine, et donc de les tenir aussi \u00e9loign\u00e9s des cigarettes \u00e9lectroniques. \r\n*** Sant\u00e9 encore: les cantons romands sont perdant, en mati\u00e8re de subventions pour les assurances maladies.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration participe aussi aux subsides accord\u00e9s pour aider \u00e0 payer l'assurance maladie, \u00e0 hauteur de 7,5% de l'assurance obligatoire, rappellent d'abord 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nMais le probl\u00e8me, poursuivent les journaux, c'est que la clef de r\u00e9partition de cette manne oublie tout une s\u00e9rie de param\u00e8tres: le montant des primes ou les co\u00fbts r\u00e9els li\u00e9s au nombre des b\u00e9n\u00e9ficiaires des prestations compl\u00e9mentaires dans les cantons. \r\nInfographie limpide \u00e0 l'appui, plusieurs cantons romands sont l\u00e9s\u00e9s: Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel ou le Jura. Ce qui fait dire au conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Jean-Nath Karakash, interivew\u00e9: Berne n'aide pas les cantons qui en ont le plus besoin. \r\n*** La Suisse se pr\u00e9pare au retour des combattants du Groupe Etat islamique.\r\nUn retour auquel le Conseil F\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9pare depuis des mois, disent l'Aargauer zeitung et la Luzerner Zeitung. Il y aurait, dans la zone de guerre entre la Syrie et l'Irak environ 35 personnes d'origine suisse.\r\nLes d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux de la D\u00e9fense, des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de la Justice travaillent ensemble, sur des questions humanitaires, juridiques et logistiques complexes; hier, le gouvernement a inform\u00e9 la commission comp\u00e9tente du National de l'avanc\u00e9e du dossier. \r\nR\u00e9actions contrast\u00e9es, notent les journaux; o\u00f9 une PDC est plus virulente qu'un UDC. \r\nLa PDC lucernoise Ida Glanzmann explique: ils ont choisi de quitter la suisse, en connaissant les risques, pourquoi les reprendre ? ce serait de la folie de mettre ainsi en danger notre s\u00e9curit\u00e9.\r\nPour le pr\u00e9sident de ladite commission, l'UDC Werner Salzmann: s'il n'est pas possible de faire juger et condamner ces djihadistes sur place, alors la Suisse doit s'en occuper: les ramener, les arr\u00eater, les juger et les punir s\u00e9v\u00e8rement. \r\n*** La presse continue de parler du PLR et de sa volte-face sur le climat.\r\nLa Luzerner Zeitung et l'Aargauer Zeitung \u00e9voquent un conflit entre la base et l'\u00e9lite du PLR, sur ces questions. Certaines sections cantonales sont tr\u00e8s favorables \u00e0 ce changement de climat au PLR, contrairement \u00e0 certains parlementaires. \r\nUne base qui m\u00e9riterait peut-\u00eatre d'\u00eatre davantage \u00e9cout\u00e9e, note le journal.\r\nDans les journaux Tam\u00e9dia al\u00e9maniques, une interview du pr\u00e9sident des verts lib\u00e9raux J\u00fcrg Grossen.\r\nPas inqui\u00e8t du tout pour son parti: il doute que le PLR puisse VRAIMENT op\u00e9rer un changement de cap sur ce th\u00e8me du climat. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, tout autre chose que de la politique: un m\u00e9moire de master unique en Suisse...\r\nUnique de par sa forme: un \u00e9tudiant fribourgeois l'a r\u00e9alis\u00e9 en Bande dessin\u00e9e. \r\nUnique en Suisse, et m\u00eame en Europe, dit la preofesseur et directrice de ce m\u00e9moire, Fran\u00e7oise Revaz. \r\nLa question centrale du travail de l'\u00e9tudiant Fabio Carbone: Un support tel que la BD est-il viable pour uun travail universitaire, et si oui, de quelle mani\u00e8re. D\u00e9veloppement en 3 chapitres: les contraintes spaciales, picturales et narratives. Avec l'objectif de montrer qu'il existe une vraie possibilit\u00e9 d'allier art et acad\u00e9mie. La cr\u00e9ativit\u00e9, dit-il, manque cruellement dans les \u00e9tudes de lettres.", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211718", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-19T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-19T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10211744", "ece-10211718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T17:11:24Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn parle figurez -vous de de tabac ou plut\u00f4t d'anti- tabac dans la presse, Val\u00e9rie Droux, des experts anti- tabac justement qui pr\u00f4nent des cigarettes \u00e9lectroniques alors avec un taux de nicotine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nPlus \u00e9lev\u00e9 oui un paradoxe relev\u00e9 ce matin par le Bund le Tages-Anzeiger la Basler et l\u00e0 Bernard Zeitung, la commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats se penche aujourd'hui justement sur la nouvelle loi sur les produits du tabac auditions d'experts au programme et des experts qui vont donc pr\u00e9senter cette proposition d'autoriser des taux de nicotine beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s qu'actuellement dans les cigarettes \u00e9lectroniques, l'id\u00e9e c'est d'amener le plus de fumeurs possibles vers l'est e-cigarettes consid\u00e9r\u00e9es comme moins nocives, une mani\u00e8re aussi de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, les milieux de la pr\u00e9vention ouvrent de grands yeux la question d\u00e9cisive, disent -ils, doit plut\u00f4t \u00eatre de savoir comment prot\u00e9ger les jeunes de la d\u00e9pendance \u00e0 la nicotine et donc de les tenir aussi \u00e9loign\u00e9 des cigarettes \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [92%] :\r\nQui Fr\u00e9d\u00e9ric oui parce que justement cette pol\u00e9mique, c'est qu'\u00e9videmment d'un c\u00f4t\u00e9 on dit la cigarette \u00e9lectronique est de sortir du tabac et de l'autre, ce que \u00e9videmment contest\u00e9 les cigarettiers, c'est que \u00e7a plut\u00f4t \u00e7a attire des jeunes vers la cigarette \u00e9lectronique qui basculeront sans doute pour beaucoup d'entre eux vers la vraie cigarette sant\u00e9 encore les cantons romands sont perdant en mati\u00e8re de subventions pour les assurances maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [95%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration participe aussi aux subsides accord\u00e9s pour aider \u00e0 payer l'assurance maladie \u00e0 hauteur de7,5 pourcent de l'assurance obligatoire rappellent d'abord 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, mais le probl\u00e8me, poursuivent les journaux, c'est que la cl\u00e9 de r\u00e9partition de cette manne oublie toute une s\u00e9rie de param\u00e8tres, le montant des primes ou encore les co\u00fbts r\u00e9els li\u00e9s au nombre des b\u00e9n\u00e9ficiaires des prestations compl\u00e9mentaires dans les cantons infographie limpide \u00e0 l'appui, plusieurs cantons romands sont l\u00e9s\u00e9s, Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel ou le Jura, ce qui fait dire au conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Jean-Nat Karakash interview\u00e9 Berne n'aide pas les cantons qui en ont le plus besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [90%] :\r\nMais un sujet qui concerne notre invit\u00e9 qui est chef du D\u00e9partement de justice et police, la Suisse se pr\u00e9pare au retour des combattants du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nUn retour auquel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9pare depuis des mois, disent largue avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung, il y aurait dans la zone de guerre entre la Syrie et l'Irak, environ 35 personnes d'origine suisse, les d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux de la d\u00e9fense, des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la Justice, travaillent ensemble sur des questions humanitaires juridiques et logistiques complexes et hier, le gouvernement a inform\u00e9 la commission comp\u00e9tente du National de l'avanc\u00e9e de ce dossier : r\u00e9actions contrast\u00e9es, notent les journaux une PDC par exemple les plus virulente un UDC, soulignait -il la PDC lucernoise Ida Glanzmann explique : ils ont choisi de quitter la Suisse en connaissant les risques, pourquoi les reprendre, ce serait de la folie de mettre ainsi en danger notre s\u00e9curit\u00e9 pour le pr\u00e9sident de ladite commission, l'UDC Werner Salzmann, il n'est pas possible s'il n'est pas possible de faire juger et condamner ces djihadistes sur place alors la Suisse doit s'en occuper les ramener les arr\u00eater, les juger et les punir s\u00e9v\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [90%] :\r\nKarin Keller-Sutter ce dossier, c'est un dossier sensible, pas seulement pour la Suisse, la France, l'Allemagne, le Royaume-Uni \u00e9galement sont confront\u00e9s \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce dilemme au fond est -ce qu'on fait rentrer ces djihadistes l\u00e0 est -ce qu'on prend ce risque est ce qu'il faut les faire juger sur sur notre territoire, on a vu que les pays europ\u00e9ens sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 les faire rentrer, c\u00f4t\u00e9 suisse, quelle est l'id\u00e9e on les rapatrie, on les juge ici o\u00f9 il faut qu'il soit jug\u00e9 sur sur zone, comme on dit en Syrie, en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [89%] :\r\nLeur r\u00e9\u00e9couter comme vous l'avez dit avant, c'est une question tr\u00e8s complexe et puis j'ai eu l'occasion de d'abord un \u00e9change avec mes coll\u00e8gues ministres de l'Int\u00e9rieur \u00e0 Bucarest, lors du sommet des chefs de fin des des ministre de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne et c'est vrai que les \u00c9tats europ\u00e9ens sont r\u00e9ticents parce qu'il y a quand m\u00eame une s\u00e9rie de probl\u00e8mes parce qu'on dit maintenant, les repas tr\u00e8s rapatri\u00e9s mais comment allez- vous les chercher un c'est pas comme une personne que vous allez chercher \u00e0 la gare de Lausanne, c'est quand m\u00eame des gens qui sont dans une zone de guerre dans une zone peut-\u00eatre aussi menac\u00e9e encore par le terrorisme par l'\u00c9tat islamique, alors pour moi, ce qui vient en premi\u00e8re ligne, c'est vraiment la s\u00e9curit\u00e9 de la population suisse, c'est ce ce, c'est cette fin c'est cette s\u00e9curit\u00e9- l\u00e0 de la population suisse qui a quiM. priorit\u00e9 absolue pour moi et aussi la s\u00e9curit\u00e9 de forces de l'ordre de, de la Suisse parce que est -ce qu'on peut mettre par exemple en danger des Suisses pour aller des gens qui sont partis de leur propre gr\u00e9 pour faire la guerre en Syrie et puis en Irak, des questions tr\u00e8s difficile aussi pour le jugement est que c'est possible et juger sur place, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e9rerais moi mais parce que d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 l'\u00e9preuve en a vraiment avoir une proc\u00e9dure p\u00e9nale normal sur place, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile, mais imaginez comment cette en Suisse, vous avez des tribunes en Suisse qui tout d'un coup doivent juger un comportement qui s'est produit en Syrie, alors si vous regardez par exemple les proc\u00e9dures p\u00e9nales normal entre guillemets, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de prouver aux criminels ce qu'ils ont fait, alors que dans ce cas -l\u00e0, c'est tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [85%] :\r\nC'est encore plus complexe Madame Keller-Sutter quand il y a des enfants, on l'a vu, la France est est largement confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me l\u00e0, sur les 35 suisse, qui sont 35 personnes en tout cas d'origine suisse, qui sont sur zone et ce qu'il a des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [90%] :\r\nOui, on estime qu'il a des enfants, mais enfin on n'est pas, enfant, voyez, il y a des des des enfants \u00e0 bas \u00e2ge ou \u00e0 la situation peut-\u00eatre les diff\u00e9rentes que, par exemple, si vous avez des adolescents parce qu'on parle aussi d'enfants lorsque quelqu'un 15 \u00e0 15 ans et on le sait, et c'est d'ailleurs un \u00e9change que j'ai eue avec le 1er ministre n\u00e9erlandais, la semaine derni\u00e8re que l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 des extr\u00e9mistes, aussi, d'ailleurs aussi par les m\u00e9faits parmi les femmes, hein, parce qu'on parle toujours des combattants du groupe d'\u00c9tats islamiste en parle des enfants et puis des femmes mais il faut aussi voir que parmi les femmes, il y a beaucoup d'extr\u00e9mistes aussi ou des femmes qui ont pouss\u00e9 aussi les hommes, alors la question n'est pas simple, il faut regarder chaque cas mais je veux dire, encore une fois, si on regarde la question du rapatriement, il faut vraiment dire et \u00e7a je le dis comme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en priorit\u00e9 c'est la s\u00e9curit\u00e9 de la population qui en Suisse, et aussi la s\u00e9curit\u00e9 des gens qui devraient par exemple les \u00e9vacuer \u00e7a, il faut aussi bien regard\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [90%] :\r\nKarine Keller-Sutter on parle aussi de votre parti, le PLR dans la presse ce matin, et en particulier de sa volte face \u00e0 des per\u00e7u comme \u00e7a sur le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [94%] :\r\nLa Luzerner Zeitung et avoir Zeitung \u00e9voque un conflit entre la base et l'\u00e9lite du PLR sur ces questions, certaines sections cantonales sont tr\u00e8s favorables \u00e0 ce changement de climat au PLR, contrairement \u00e0 certains parlementaires une base qui m\u00e9riterait peut-\u00eatre d'\u00eatre davantage \u00e9cout\u00e9e note les journaux et puis dans les journaux Tamedia al\u00e9maniques une interview du pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux J\u00fcrg Grossen pas inquiet du tout pour son parti, il doute que le PLR puissent vraiment op\u00e9rer un changement de cap sur ce th\u00e8me du climat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [91%] :\r\nKarin Keller-Sutter les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est au mois d'octobre, le PLR doivent faire plus vers la raison P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [92%] :\r\nBon, ce qui est bien, maintenant, c'est qu'il y a une discussion au sein du parti mais il faut quand m\u00eame dire que bon moi \u00e7a fait un moment que je suis un mon ben, membre du PLR, quand m\u00eame, et je dois dire qu'il y a une grande tradition \u00e9cologiste aussi au sein du Parti lib\u00e9ral, mais peut-\u00eatre cette tradition est un peu diff\u00e9rente de celle des Verts, qui pr\u00f4ne, par exemple, l'intervention de l'\u00c9tat, des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, etc, alors que du c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral, on a toujours mis\u00e9 sur l'innovation aussi sur la responsabilit\u00e9 individuelle par exemple aussi sur l'innovation dans l'antre dans les entreprises, et je crois que l\u00e0, on peut tout \u00e0 fait aussi avancer une autre vision de l'\u00e9cologie en Suisse, il faut aussi regarder le co\u00fbt social, hein, si vous regardez ce qui se passe en France, par exemple, vous voyez, il y a tr\u00e8s souvent encore, la population est en faveur de mesures qui concernent l'\u00e9cologie et tout d'un coup, lorsqu'il y a des projets tr\u00e8s concrets lorsqu'il faut payer, peut-\u00eatre plus pour pour certaines prestations, la population devient plus r\u00e9ticents, d'ailleurs on a vu qu'il y a dans 2 cas dans les \u00e9lections, dont les votations cantonales les lois sur les \u00e9nergies ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s aussi pour ces raisons -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [95%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse avec tout autre chose que de la politique un m\u00e9moire de master unique en Suisse Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [92%] :\r\nOui, unique, de par sa forme, un \u00e9tudiant fribourgeois la r\u00e9alis\u00e9 en bande dessin\u00e9e unique en Suisse, et m\u00eame en Europe, dit la professeure et directrice de ce m\u00e9moire Fran\u00e7oise Revaz la question centrale du travail de l'\u00e9tudiant Fabio Carbone Un support telles que la BD est -il viable pour un travail universitaire et si oui, de quelle mani\u00e8re la cr\u00e9ativit\u00e9, dit -il dans La Libert\u00e9 manque cruellement dans les \u00e9tudes de lait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, voil\u00e0 pour la presse, merci beaucoup Val\u00e9rie \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T07:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 26600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer a8DuMHLpVMRTUT0th4Ei1SiQD8k4"}]