[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=14200&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=14225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=14175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-EBC37FC8-122B-46C1-92C1-6F6DC7F8DC72", "internalArchiveId": "EBC37FC8-122B-46C1-92C1-6F6DC7F8DC72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les victimes de st\u00e9rilisation forc\u00e9e au Japon ne seront pas indemnis\u00e9es", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges \r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLes victimes de st\u00e9rilisation forc\u00e9e au Japon ne seront pas indemnis\u00e9es 12H30: JAPON / st\u00e9rilisation forc\u00e9e BAUMGARTNER\r\nAu Japon, les victimes de st\u00e9rilisation forc\u00e9e ne seront pas indemnis\u00e9es...Un tribunal du nord du pays a rejet\u00e9 il y a deux semaines toutes les demandes de compensation de 16'500 personnes st\u00e9rilis\u00e9es de force depuis 1949.  \r\nLa plupart d'entre elles pr\u00e9sentaient un handicap physique ou mental, des troubles psychiques ou des maladies infectieuses comme la l\u00e8pre. Un loi eug\u00e9niste abolie en 1996. Notre correspondant au Japon Georges Baumgartner a rencontr\u00e9 des victimes...\r\n   2'36''\r\nExtro:\r\nA noter que d'autres pays comme l'Allemagne, la Suede ou la Suisse entre autres ont eu des lois eugenistes similaires a celle du Japon....\r\n((SON  DANS UN BUS : a partir de 32 sec lorsqu'on entend une voix feminine. Et celle du chauffeur \r\nNous roulons dans un bus de la banlieue de Tokyo avec  Saburo Kita, ce n'est pas son vrai nom.Ce petit homme de 76 ans se souvient tres bien du jour ou on  l'a conduit chez un medecin pour etre sterilise. Il avait 14 ans. Il est reste angoisse./\r\nSaburo Kita 1540 \"A cause de mon comportement ,J'avais ete place un an plus tot dans un centre d'education surveillee  Un jour, le directeur m'a emmene dans un hopital voir un gynecologue. J'ai trouve ca etrange. Il m'a dit qu'il allait enlever de mon corps une chose qui n'allait pas.On m'a aussitot anesthesie\"\r\nCe n'est que  plus tard qu'il  a compris  ce qui etait en train de lui arriver. Ses parents ne lui ont jamais dit qu'ils avaient succombe aux pressions de l'ecole pour  permettre au gynecologue de l'operer. Meme si Saburo Kita  n'a jamais ete diagnostique d'un handicap physique ou mental.\r\nSaburo Kita: \" J'en ai toujours voulu a mes parents et a l'ecole qui ne m'ont jamais dit que j'allais etre sterilise. Mais ce n'est que l'an dernier en apprenant par la  presse que des personnes poursuivaient l'Etat pour des sterilisations forcees que j'ai compris que le responsable de mon malheur c'etait l'Etat\". \r\nSaburo Kita a attendu la veille de la mort de sa femme pour lui avouer qu'en 1957 il a ete sterilise sans son consentement. Son dossier medical n'a ete conserve que durant vingt ans. Il a obtenu un nouveau certificate et a pris un avocat Naoto Sekiya.\r\nNaoto Sekiya:\" De nombreuses victimes ont ete operees sans savoir ce qui leur arrivait. Elles n'ont  appris ce qui s'est passe que recemment. Elles se sont mariees  sans savoir non plus qu'elles ne pouvaient pas avoir d'enfants. Et ca c'est choquant.\"\r\nSON D'UN SUJET D'UN SUJET D'ACTUALITE TIRE DU LIEN INTERNET\r\nhttps://www3.nhk.or.jp/news/html/**/k**1000.html\r\nLa presse rapporte qu'un tribunal de Sendai, ville ou Saburo Kita a ete sterilise, statue que la loi eugeniste restee en vigueur jusqu'en 1996 etait contraire a la constitution qui accorde a chacun le droit au bonheur. Mais ce ne satisfait pas son avocat Naoto Sekiya,\r\nNaoto Sekiya:1536\" Le gouvernement doit admettre sa responsabilite dans les sterilisations. Tant qu'il s'y refusera, il laissera planer l'idee que des  personnes handicapes  ne devraient pas avoir d'enfants\"\r\nLe tribunal de Sendai  estime que l'Etat n'est pas oblige de verser des dedommagements aux victimes de sterilisations. Le delais de prescription de 20 ans etant ecoule. Selon la presse, des enfants de 9 ans ont subi de force de telles oprations. Le Parlement a vote une loi pour  verser jusqu'a 30.000 francs par victime. sans mentionner la responsabilite de l'Etat.\r\nEND))", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495291", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les victimes de st\u00e9rilisation forc\u00e9e au Japon ne seront pas indemnis\u00e9es / 12H30_2019-06-17T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T11:21:28Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAu Japon, les victimes de st\u00e9rilisation forc\u00e9e ne seront pas indemnis\u00e9es un tribunal du nord du pays a rejet\u00e9 il y a 2 semaines, toutes les demandes de compensation de 16500 personnes st\u00e9rilis\u00e9es de force depuis 1949 la plupart d'entre elles pr\u00e9sentaient un handicap physique ou mental, des troubles psychiques ou des maladies infectieuses comme la l\u00e8pre une loi eug\u00e9niste abolie en 1996, notre correspondant au Japon Georges Baumgartner a rencontr\u00e9 des victimes on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nUn quand les campagnes nous roulons dans le Champ bus de la banlieue de Tokyo avec Saburo Kita, ce n'est pas son vrai nom, ce petit homme de 76 ans, se souvient tr\u00e8s bien du jour o\u00f9 on l'a conduit chez un m\u00e9decin pour \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9e il avait 14 ans, il est rest\u00e9 angoiss\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [90%] :\r\nBon d'accord encore votre ce est \u00e0 cause de mon comportement, ils avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s, un an plus t\u00f4t, dans un centre d'\u00e9ducation surveill\u00e9e, un jour, le directeur m'a emmen\u00e9 dans un h\u00f4pital voir gyn\u00e9cologue, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a \u00e9trange, il m'a dit qu'il allait enlever de mon corps, une chose qui n'allait pas, on m'a aussit\u00f4t anesth\u00e9si\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [96%] :\r\nCe n'est que plus tard qu'il a compris ce qui lui \u00e9tait arriv\u00e9, ses parents ne l'ont jamais dit qu'ils avaient succomb\u00e9 aux pressions de l'\u00e9cole pour permettre au gyn\u00e9cologue de l'op\u00e9rer, m\u00eame si Saburo Kita n'a jamais \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 d'un handicap physique ou mental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [91%] :\r\nUtilitariste est, j'en ai toujours voulu \u00e0 mes parents, il y a l'\u00e9cole qui ne m'ont jamais dit que j'allais \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9s, mais ce n'est que l'an dernier en apprenant par la presse que des personnes poursuivaient l'\u00e9tape pour des st\u00e9rilisations forc\u00e9es, c'est que j'ai compris que le responsable de mon malheur c'\u00e9tait l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [96%] :\r\nSaburo Kita a attendu la veille de la mort de sa femme pour lui avouer qu'en 1957 il avait \u00e9t\u00e9 st\u00e9rilis\u00e9es sans son consentement, son dossier m\u00e9dical n'a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9 que durant 20 ans, il a obtenu un nouveau certificat et a pris un avocat Naoto Sekiya. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [79%] :\r\nAlors, Rony gars se sont retour dans les moments de nombreuses victimes ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s sans savoir ce qui leur arrive, nous ont appris ce qui s'est pass\u00e9 que r\u00e9cemment, ils se sont mari\u00e9s sans savoir non plus qu'elle ne pouvait pas avoir d'enfants, et \u00e7a, c'est choquant, bon \u00e7a Dussollier enqu\u00eate sinon il va mon dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [91%] :\r\nLa presse rapporte qu'un tribunal de cha\u00eenes Drive ville ou Saburo Kita \u00e9t\u00e9 st\u00e9rilis\u00e9e a statu\u00e9 que la loi a eug\u00e9niste rester en vigueur jusqu'en 1996 \u00e9tait contraire \u00e0 la constitution qui accorde \u00e0 chacun le droit au bonheur, mais \u00e7a ne satisfait pas son avocat Naoto Sekiya. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [90%] :\r\n\u00e9t\u00e9 aux yeux, le gouvernement doit admettre sa responsabilit\u00e9 dans les st\u00e9rilisations tant qu'il s'y refusera il laissera planer l'id\u00e9e que des personnes handicap\u00e9es, ne devrait pas avoir d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [93%] :\r\nLe tribunal de chandails estime que l'\u00c9tat n'est pas oblig\u00e9 de verser des d\u00e9dommagements aux victimes de st\u00e9rilisation, le d\u00e9lai de prescription de 20 ans \u00e9tant \u00e9coul\u00e9, selon la presse, des enfants de 9 ans ont subi de force de telles op\u00e9rations, le parlement a vot\u00e9 une loi pour verser jusqu'\u00e0 30000 francs par victime, sans mentionner la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat Georges Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [97%] :\r\n\u00e0 noter que d'autres pays comme l'Allemagne, la Su\u00e8de ou la Suisse, entre autres, ont eu des lois eug\u00e9nistes similaires \u00e0 celles du Japon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F86243E8-14F0-4EFD-AB7B-0CA6799BB778", "internalArchiveId": "F86243E8-14F0-4EFD-AB7B-0CA6799BB778", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monica Duca Widmer est la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de Ruag", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nMonica Duca Widmer est la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de Ruag  12H30: Femme pr\u00e9sidente CA Ruag\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9sign\u00e9 la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de Ruag. \r\nC'est une Tessinoise, Monica Duca (DOU-KA) Widmer. Elle ma\u00eetrise les trois langues officielles et son CV est impressionnant. \r\nPauline Rappaz, sa t\u00e2che sera compliqu\u00e9e, car l'entreprise d'armement est en pleine mutation.\r\nC'est s\u00fbr, Monica Duca Widmer a du pain sur la planche. Mais le gouvernement affirme avoir trouv\u00e9 la perle rare.\r\nLa Tessinoise de 59 ans est docteure en chimie, elle a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'EPFZ et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Milan, elle a de l'exp\u00e9rience dans la gouvernance d'entreprises, chez Migros et au sein d'une soci\u00e9t\u00e9 de conseil en environnement. \r\nMembre aussi du Conseil de l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, vice-pr\u00e9sidente de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences techniques. Et depuis dix ans, membre de la Commission d'armement. Elle devra \u00e9videmment faire le tri.\r\nLe gouvernement l'a d\u00e9sign\u00e9e vendredi, pour qu'elle ait le temps de se \"familiariser avec sa nouvelle fonciton\", six mois avant la mise en oeuvre de l'entreprise d'armement Ruag, qui sera donc coup\u00e9e en deux. \r\nIl y aura d'un c\u00f4t\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 MRO Suisse, supervis\u00e9e par le D\u00e9partement de la d\u00e9fense et charg\u00e9e de la logistique militaire du pays. \r\nEt de l'autre, Ruag International: un groupe a\u00e9rospatial, privatis\u00e9 \u00e0 moyen terme. \r\n**** Un milieu masculin... peut-on voir un geste politique dans la nomination de Monica Duca Widmer?\r\nLa cheffe du D\u00e9partement de la d\u00e9fense Viola Amherd l'a dit ce matin: rien de politique, rien de symbolique: Monica Duca Widmer est juste la personne qu'il fallait pour ce poste. La Tessinoise qui a d'ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 que en tant qu'ing\u00e9nieure, elle \u00e9tait habitu\u00e9e \u00e0 travailler avec une majorit\u00e9 de coll\u00e8gues masculins. \r\nSa priorit\u00e9 dans la gestion de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 de participation financi\u00e8re Ruag, c'est d'amener plus de transparence.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495287", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Monica Duca Widmer est la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de Ruag / 12H30_2019-06-17T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T11:28:19Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 Berne, justement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9sign\u00e9 la nouvelle pr\u00e9sidente du conseil d'administration de Ruag c'est une Tessinoise Monica Duca Widmer, elle ma\u00eetrise les 3 langues officielles et son CV est impressionnant, Pauline, sa t\u00e2che sera compliqu\u00e9e car l'entreprise d'armement est en pleine mutation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [95%] :\r\nC'est s\u00fbr, Monica Duca Widmer a du pain sur la planche, mais le gouvernement affirme avoir trouv\u00e9 la perle rare, la Tessinoise de 59 ans est docteure en chimie, elle a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e \u00e0 vous aider \u00e0 l'Universit\u00e9 de Milan, elle a de l'exp\u00e9rience dans la gouvernance d'entreprise chez Migros et au sein d'une soci\u00e9t\u00e9 de conseil en environnement membre aussi du Conseil de l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, vice- pr\u00e9sidente de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences, techniques et depuis 10 ans, membre de la commission d'armement, elle devra \u00e9videmment faire le tri, le gouvernement l'a d\u00e9sign\u00e9 vendredi pour qu'elle ait le temps de se familiariser avec sa nouvelle fonction, 6 mois avant la mise en oeuvre de l'entreprise d'armement Ruag qui sera donc coup\u00e9e en 2, il y aura d'un c\u00f4t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 MRO Suisse supervis\u00e9e par le d\u00e9partement de la D\u00e9fense et charg\u00e9e de la logistique militaire du pays et de l'autre Ruag International, un groupe a\u00e9rospatial privatis\u00e9 \u00e0 moyen terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nAlors une d\u00e9signation qui se fait dans un milieu masculin Pauline est ce qu'on peut voir un geste politique dans la nomination de Monica Duca Widmer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [92%] :\r\nLa chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense Viola Amherd il a dit ce matin, rien de politique, rien de symbolique Monica Duca Widmer est juste la personne qu'il fallait pour ce poste, la Tessinoise, qui a d'ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 qu'en tant qu'ing\u00e9nieur, elle \u00e9tait habitu\u00e9e \u00e0 travailler avec une majorit\u00e9 de coll\u00e8gues masculins, en tout cas sa priorit\u00e9 dans la gestion de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 de participation financi\u00e8re Ruag c'est d'amener plus de transparence, Pauline Rappaz merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-817C9D80-61BB-44AD-9F3B-F0C365F6BD06", "internalArchiveId": "817C9D80-61BB-44AD-9F3B-F0C365F6BD06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Anne Roumanoff pr\u00e9sente son spectacle \"Tout va bien\" \u00e0 Morges-sous-rire", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne Roumanoff, humoriste\r\nInterview d'Anne Roumanoff, humoriste.\r\n\r\nAnne Roumanoff pr\u00e9sente son spectacle \"Tout va bien\" \u00e0 Morges-sous-rire (12H30/INVITE ANNE ROUMANOFF MORGES SOUS RIRE) 12h30: Anne Roumanoff\r\nHumoriste. \"Tout va bien\", Morges-Sous-Rire, mercredi 19 juin, Th\u00e9\u00e2tre de Beausobre \u00e0 19h. \r\nDIGAS Studio Europe 1, 8h30-8h50 - David Chapuis.\r\n((Titres: Elle ne porte plus ses v\u00eatements rouges...si caract\u00e9ristiques...mais c'est bien elle sur sc\u00e8ne...\r\nAnne Roumanoff pr\u00e9sente son nouveau spectacle \"Tout va bien\" lce mercredi19 juin au Th\u00e9\u00e2tre de Beausobre dans le cadre du festival pour Morges sous rire qui d\u00e9bute aujourd'hui...L'humoriste fran\u00e7aise est notre invit\u00e9e dans ce 12h30.))\r\n  EXTRAIT (En rouge et noir laisser 10 sec...)\r\nOn l'appelait la dame en rouge! Mais.....elle pourrait bien porter du noir ce mercredi au th\u00e9\u00e2tre de Beausobre...\r\nUn peu de Jeanne Mas pour introduire....Anne Roumanoff. \r\nL'humoriste pr\u00e9sente son nouveau spectacle \"TOUT VA BIEN!\" ce mercredi dans le cadre du festival Morges sous rire...festival qui commence aujourd'hui jusqu'au 22 juin. \r\nEt donc au placard, le c\u00e9l\u00e8bre costume \u00e9carlate devenu, au fil de ses plus de 30 ans de carri\u00e8re, une deuxi\u00e8me peau, presque une signature. \r\nAlors \u00e7a pourrait \u00eatre un d\u00e9tail.... mais \u00e7a n'en est pas un....\r\nLa cinquantaine, l'humoriste fran\u00e7aise propose un nouveau visage...\r\nBonjour Anne Roumanoff!\r\n  SON 1\r\n**** Anne Roumanoff...merci pour cet entretien!\r\n  SON 2 ((merci \u00e0 vous))\r\nJe rappelle qu'on peut vous voir ce mercredi 19 juin \u00e0 19h au Th\u00e9\u00e2tre de Beausobre dans le cadre du festival.. Morges-sous-Rire.\"Tout va bien!\"....c'est le nom de votre spectacle...\r\nJe rappelle que vous remplacez au pied lev\u00e9 les Chevaliers du fiel...Donc les billets achet\u00e9s pour le spectacle des deux acolytes sont valables bien s\u00fbr pour votre spectacle...\r\nOn passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o\r\n((Bonjour!\r\nC'est un plaisir de vous avoir dans ce journal quelques minutes...vous \u00eates en direct de notre studio de Paris....\r\n*** Donc..plus de rouge, votre couleur f\u00e9tiche...vous vous en amusez sur sc\u00e8ne d'ailleurs...\r\nMais ce choix finalement il est simple...changement de vie, changement de fringues, changement de couleur...c'est \u00e7a?\r\n*** En plus de tomber la veste, vous tombez aussi le masque....Dans ce spectacle vous avez d\u00e9cid\u00e9 de parler d'avantage de vous...Vous aviez envie de montrer une autre facette?\r\n*** Anne Roumanoff, si vous avez chang\u00e9 de vie, vous n'oubliez pas vos fondamentaux quand m\u00eame...\r\nVous reprenez vos fameux personnages du quotidien....il y a par exemple la bouch\u00e8re, Liliane, et son mari, Jean-Claude, qui gal\u00e8re avec internet, les ordinateurs et les t\u00e9l\u00e9phones portables...\r\n*** vous m\u00eame comment vous les consommez les nouvelles technologies? Les r\u00e9seaux sociaux...votre smartphone? vous \u00eates une accro?\r\n*** Alors c'est aussi un spectacle qui s'attaque \u00e0 l'actualit\u00e9 politique ...les gilets jaunes bien s\u00fbr, Emmanuel Macron...Est-ce que c'est compliqu\u00e9 de faire faire de l'humour avec l'actualit\u00e9 ou au contraire...c'est plus simple? \r\n*** Vous parlez de votre vie de quinqua dans le spectacle, du march\u00e9 amoureux de seconde main...les sites de rencontres: vous dites \u00ab La derni\u00e8re fois que j'ai dragu\u00e9, le minitel existait encore \u00bb...on vit une r\u00e9volution de l'amour avec ces techonologies?\r\n*** \"Tout va bien..\" c'est le titre du spectacle...c'est du Dany Boon...tout va bien je vais bien...\r\nvous \u00eates dans le d\u00e9ni Anne Roumanoff??\r\n*** Vous vivez non pas une crise mais une lib\u00e9ration de la cinquantaine??\r\n*** Ce spectacle mercredi au th\u00e9\u00e2tre de Beausobre pour Morges sous rire... vous remplacez au pied lev\u00e9 les Chevaliers du Fiel...qui ont d\u00fb annuler leur spectacle pour des soucis de sant\u00e9...\r\nUne aubaine pour les Suisses romands...Vous la Suisse, vous venez souvent y jouer? Vous connaissez bien?\r\n*** Et vous \u00eates tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e chez nous...Plus de 30 ans de sc\u00e8ne, c'est quoi la cl\u00e9 d'un tel succ\u00e8s ?\r\n*** Alors il n'y a pas que ce spectacle...le cin\u00e9ma aussi. J'ai vu que vous recherchiez des adolescents pour le casting de votre prochain film?...\u00e7a va parler de quoi?\r\n(Dans Lyon mag et dans le Progr\u00e8s)\r\n*** Vous allez jouer dedans??\r\n*** L'ann\u00e9e derni\u00e8re vous avez lanc\u00e9 La Place du Spectacle.com...une plateforme internet d\u00e9di\u00e9e aux professionnels du spectacle vivant ...\r\nA quoi \u00e7a sert expliquez-nous...\r\n*** Pourquoi cette plateforme...vous trouvez que le secteur est trop opaque il faut plus de transparence??\r\n*** Est-ce que \u00e7a fonctionne bien? ))", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Anne Roumanoff pr\u00e9sente son spectacle \"Tout va bien\" \u00e0 Morges-sous-rire", "Anne Roumanoff pr\u00e9sente son spectacle \"Tout va bien\" \u00e0 Morges-sous-rire  / 12H30_2019-06-17T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Anne Roumanoff pr\u00e9sente son spectacle \"Tout va bien\" \u00e0 Morges-sous-rire  / 12H30_2019-06-17T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anne Roumanoff, humoriste.", "Interview d'Anne Roumanoff, humoriste.", "Interview d'Anne Roumanoff, humoriste."], "variantIds": ["ece-10495300", "ece-10495298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T11:35:15Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn peu de Jeanne Mass, pour introduire notre invit\u00e9. \r\nOn l'appelait la dame en rouge, mais elle pourrait bien porter du noir ce mercredi au th\u00e9\u00e2tre de Beausobre Anne Roumanoff pr\u00e9sente son nouveau spectacle, tout va bien, ce mercredi, donc, cas du festival Morges-sous-Rire, festival qui commence donc aujourd'hui jusqu'au 22 juin et donc au placard le c\u00e9l\u00e8bre costume \u00e9carlate, devenu au fil de ses plus de 30 ans de carri\u00e8re une deuxi\u00e8me peau presque une signature alors \u00e7a pourrait \u00eatre un d\u00e9tail, mais \u00e7a n'en est pas en la cinquantaine, l'humoriste fran\u00e7aise propose un nouveau visage, bonjour Anne Roumanoff bonjour, alors c'est un plaisir de vous avoir dans ce journal, donc plus de rouge, Anne Roumanoff \u00e0 votre couleur f\u00e9tiche, d'ailleurs, vous vous en amusez sur sc\u00e8ne, mais ce choix, finalement, il est assez simple changement de vie, changement de fringues, changement de couleur, quoi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [86%] :\r\nMoi je suis pas changer de couleur pour toujours, mais l\u00e0 c'\u00e9tait dans ce spectacle l\u00e0 j'avais envie d'changer un peu du rouge tout le temps, mais \u00e7a ne veut pas dire, mais tr\u00e8s peu de rouge, hein, c'est pas, c'est pas assez, ce n'est pas sorti de votre vie, non non non non non, d'ailleurs, \u00e0 la fin du spectacle, j'ai une veste rouge donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [91%] :\r\nC'est vrai, alors en plus de tomber la veste, justement, vous en parlez -vous tombeau, c'est un petit peu le masque dans ce spectacle, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de de parler davantage de vous, vous aviez envie de montrer une autre facette de dans ce spectacle, tout va bien, je me suis j'ai envie de de apr\u00e8s moi je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [88%] :\r\nQuand le spectacle, je sais qu'il soit le plus sinc\u00e8re possible, donc l\u00e0, en effet, je parle du divorce de des rencontres apr\u00e8s le mariage des ruptures mais c'est pas non plus que le th\u00e8me du spectacle c'est pas que l\u00e0- dessus, mais je parle des adolescents, je parle des voyants, enfin, c'est en fait j'essaye \u00e0 chaque fois de, de, d'\u00eatre en accord avec le moment o\u00f9 je suis, de ma vie quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [91%] :\r\nVous oubliez pas vos fondamentaux non plus Anne Roumanoff, vous reprenez d'ailleurs des des personnages du quotidien, qui est un peu votre marque de fabrique aussi \u00e0 et a par exemple la bouch\u00e8re, Liliane, son mari, Jean-Claude qui gal\u00e8re avec internet, les ordinateurs, les t\u00e9l\u00e9phones portables, c'est une th\u00e9matique qui vous tenait \u00e0 coeur, la technologie aujourd'hui oui mais \u00e7a lanc\u00e9 plus une femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [90%] :\r\nDonc, qui se vendent de bien r\u00e9ussir la technologie mais en fait on parle \u00e7a va assez loin, en fait, je parle des imprimantes, des imprimantes WiFi mais \u00e9galement des cookies du fait qu'on est tout le temps, espionner sur Internet et tout \u00e7a quoi, mais de de faire, de le faire par le prisme d'une femme \u00e7a fait que les gens rient beaucoup quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [90%] :\r\nVous avez vous- m\u00eame vous \u00eates comment comme consommatrice de de nouvelles technologies les r\u00e9seaux sociaux, votre smartphone, vous \u00eates une accro oui, je suis quand m\u00eame accro, bien s\u00fbr, mais en m\u00eame temps je gal\u00e8re comme tout le monde et c'\u00e9tait important justement de vouloir parler de cet aspect -l\u00e0, oui, ou le fait de dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [86%] :\r\nQue par exemple quand on va imprimer quelque chose et qu'on est press\u00e9 et stress\u00e9 c'est toujours l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a bug quand on a rien \u00e0 faire, \u00e7a s'imprime en 3 secondes, quand c'est important bague. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [95%] :\r\nC'est aussi un spectacle qui s'attaque \u00e0 l'actualit\u00e9 politique, vous l'avez dit avant et a les gilets jaunes, bien s\u00fbr, comment ne pas ne pas en parler, Emmanuel Macron alors est -ce que c'est plus compliqu\u00e9 de de faire un spectacle de faire de l'humour avec de l'actualit\u00e9 ou, au contraire, c'est plus simple, on peut s'appuyer sur sur des sujets tr\u00e8s porteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [89%] :\r\nJe sais pas si c'est plus simple et plus compliqu\u00e9 le probl\u00e8me de l'actualit\u00e9, c'est que \u00e7a bouge tout le temps, donc en fait, il faut que le spectacle \u00e9volue en permanence, voil\u00e0 donc ben \u00e7a c'est la partie c'est la fin du spectacle, je fais un quart dans 20 minutes sur l'actualit\u00e9, h\u00e9 bah \u00e7a en effet je je la je bouge ce sera en fonction de l'actualit\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [82%] :\r\n\u00e9crire justement ces sketchs, je sais pas, \u00e7a vous a \u00e7a prend plus de temps qu'on sait, c\u00f4t\u00e9 politique et il faut faire plus attention, peut-\u00eatre c'est plut\u00f4t que, si je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [88%] :\r\nNon, non, non, je fais pas sp\u00e9cialement attention et ces pathologies, mais je fais juste par contre un sketch sur le politiquement correct en expliquant au public, ce dont l'endroit de rire ou pas maintenant et la conclusion, c'est qu'on alors qu'il faut fermer sa gueule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [91%] :\r\nAlors bon, c'est ce que vous pensez vraiment, non je pense pas mais il faut voir le sketch : vous parlez aussi alors de votre vie de de quinquag\u00e9naires dans le spectacle du march\u00e9 amoureux de seconde main, les sites de rencontre puis vous dites l\u00e0 la derni\u00e8re fois que j'ai dragu\u00e9 le Minitel existait encore, on n'avait pas le Minitel en Suisse, mais on sait tr\u00e8s bien ce que c'est, on vit une r\u00e9volution de l'amour avec ces technologies pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [92%] :\r\nC'est et je sais pas, c'est juste des nouveaux moyens de se rencontrer apr\u00e8s le fondamentaux, \u00e7a change pas, on a toujours apr\u00e8s le fond, c'est juste une nouvelle mani\u00e8re de se rencontrer, mais apr\u00e8s il y a un homme et une femme face \u00e0 face et apr\u00e8s, je ne crois pas que \u00e7a change tellement de choses en fait apr\u00e8s ces pages raconte pas que ma vie sur sc\u00e8ne, je m'inspire de mes copines aussi de de des gens autour de moi ce que j'observe tout \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [88%] :\r\nEt puis alors on pourrait dire que vous vivez, non pas peut-\u00eatre une crise de la quarantaine de la cinquantaine, pardon, vous rajeunit mais une lib\u00e9ration de la cinquantaine, c'est ce que vous ressentez -vous Anne Roumanoff Bajaur jour jour sans ouais une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [90%] :\r\nDe joie, mais ce n'est pas forc\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 ma s\u00e9paration c'est c'est comme \u00e7a, on se dit : je sais pas, on est peut-\u00eatre plus d\u00e9tendu, on se dise on a accompli certaines choses qu'on ont plus envie de savourer la vie en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [95%] :\r\nC'est comme \u00e7a que vous lui aussi dans votre votre vie professionnelle, vous vous sentez peut-\u00eatre je sais pas plus libre aujourd'hui de parler de certains sujets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [91%] :\r\nOu vous avez toujours eu cette cette libert\u00e9 en vous, moi, je pense que je me suis toujours senti Liban mais c'est vrai qu'apr\u00e8s, encore une fois, j'ai essay\u00e9 de consensus quand j'\u00e9cris un spectacle d'\u00eatre en osmose avec ce que je suis au moment o\u00f9 je le fais donc voil\u00e0 je j'essaie vraiment d'\u00eatre sinc\u00e8re et de parler de choses qui me concerne, en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai remarqu\u00e9 que si on est sinc\u00e8re, on concerne les obligeant aussi donc c'est c'est c'est c'est plus \u00e7a apr\u00e8s, savoir si je suis libre, plus libre, moins livre je c'est une question d'authenticit\u00e9, finalement, c'est \u00e7a que vous dites oui c'est une question de vous anticipez et puis certainement l\u00e0 le seul Avantage de phares de la sc\u00e8ne depuis 30 ans, c'est que certainement, je suis plus d\u00e9tendu maintenant qu'avant, donc moins dans la dans la recherche de la performance, tout de suite et plus dans le plaisir en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [92%] :\r\nAlors tout va bien, c'est, c'est le titre de votre spectacle, c'est du Dany Boon, tout va bien, en tout va bien, je vais bien, vous \u00eates dans une sorte de d\u00e9ni, Anne Roumanoff, tout va bien dans la vie, en fait, tout va mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [93%] :\r\nBah je bizarrement, vu la situation, surtout en France, c'est un titre ironique bien s\u00fbr mais c'est aussi l'id\u00e9e que c'est pas parce que \u00e7a va mal, qu'il faut aller mal et qu'on peut essayer quand m\u00eame d'aller bien, dans un monde qui va mal et c'est tout le propos du spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [90%] :\r\nAlors ce spectacle vous le jouer mercredi au th\u00e9\u00e2tre de Beausobre pour Morges rire vous remplacer au pied lev\u00e9, les Chevaliers du Fiel qui ont d\u00fb annuler leur spectacle pour des soucis de sant\u00e9, alors c'est une aubaine pour les Suisses romands, vous, vous savez que la Suisse vous appr\u00e9cient beaucoup, vous, vous connaissez bien notre pays vous venez souvent jou\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [88%] :\r\nOui, j'adore le public suisse, franchement c'est pas pour vous flatter, mais \u00e7a ne public pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parce que je trouve qu'il a \u00e0 la fois fin et chaleureux et il y a des publics qui sont en chaleureux mais pas tr\u00e8s fin qui sont enfin mais pas tr\u00e8s chaleureux, donc non, non, vraiment, j'adore jouer en Suisse dans ce festival, donc en fait quand on a propos\u00e9 cette un peu rock'n'roll, au niveau des horaires parce que le lendemain, j'ai une \u00e9mission \u00e0 la radio et je pr\u00e8s bonjour je me l\u00e8ve \u00e0 6 heures du matin le lendemain tout mais j'avais vraiment envie de venir, je vraiment j'adore apr\u00e8s c'est dommage, c'est un aller-retour, je vais pas en profiter, mais j'aime beaucoup Morges, j'aime beaucoup, oui, l'organisation, les gens l'ambiance tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [93%] :\r\nOui, vous \u00eates tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e chez nous plus de 30 ans de carri\u00e8re Anne Roumanoff c'est quoi la clef dans telle succ\u00e8s, que ce soit en Suisse, en France ou ailleurs d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [86%] :\r\nVoil\u00e0, apr\u00e8s, je pense qu'il y a toujours une part myst\u00e9rieuse dans le sous ses faux demande au public c'est le public qui d\u00e9cide apr\u00e8s moi de mon c\u00f4t\u00e9, j'essaie de vraiment encore une fois, de beaucoup travailler de livrer des spectacle, enfin, je suis tr\u00e8s perfectionniste, je trouve, voil\u00e0, chaque mot est pes\u00e9 et tout \u00e7a et puis, et puis j'essaye encore une fois cette sinc\u00e9rit\u00e9, l\u00e0 aussi, je pense, de d'\u00eatre en ad\u00e9quation et je pense que c'est le propre du One man show, c'est tr\u00e8s important de ne pas faire semblant d'\u00eatre quelqu'un d'autre que ce qu'on est quoi alors il n'y a pas que ce sport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [88%] :\r\nTacle dans votre vie, bien s\u00fbr, il y a le cin\u00e9ma aussi, puis j'ai vu que vous cherchez des adolescents pour le casting de votre prochain film, mais enfin, on les a trouv\u00e9s \u00e0 vous les avez trouv\u00e9s pourquoi vous vouliez vous proposer non, non, je voulais savoir de quoi \u00e7a allait parler pourquoi des adolescents, vous pouvez nous en dire un peu, un petit peu plus ou pas encore bah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [92%] :\r\nBon, c'est un peu compliqu\u00e9 mais c'est disons que c'est une femme de 50 ans qui divorce tout simplement voil\u00e0, apr\u00e8s c'est la suite, il faudra aller voir le film. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [90%] :\r\nBah, magnifique, on se r\u00e9jouit de voir de de quoi \u00e7a va parler et comment \u00e7a va se faire, et puis encore une chose : l'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous avez lanc\u00e9 la place du spectacle pommes comme ce serait int\u00e9ressant de pouvoir parler de de 2 minutes de de cette plateforme internet qui est d\u00e9di\u00e9 aux professionnels du spectacle vivant en quelques mois, \u00e0 quoi \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [89%] :\r\nAlors c'est une plateforme qui, elle, les professionnels \u00e0 se mettre en contact les uns avec les autres et notamment souvent les professionnels du spectacle ont du mal \u00e0 trouver des bons prestataire donc, en fait, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de lister les bons prestataires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [95%] :\r\nMais vous trouvez que que le secteur est trop opaque, il faut plus de transparence, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [86%] :\r\nApr\u00e8s, apr\u00e8s, c'est compliqu\u00e9 d'changer les moeurs que les gens, ils aiment bien voir les gens t\u00e9l\u00e9phonent, ils ont raison des fois des sont un peu r\u00e9fractaires \u00e0 commander sur Internet mais c'est l'id\u00e9e de proposer des prestations pr\u00e9cise \u00e0 des prix pr\u00e9cis avec des prestataires s\u00e9lectionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [94%] :\r\nAnne Roumanoff, merci beaucoup pour cet entretien, merci \u00e0 vous, je rappelle qu'on peut vous voir ce mercredi 19 juin \u00e0 19 heures au Th\u00e9\u00e2tre de Beausobre \u00e0 Morges dans le cas du festival Morges-sous-Rire tout va bien, c'est le nom de votre spectacle, je rappelle aussi que vous remplacer au pied lev\u00e9, les Chevaliers du Fiel, donc les billets achet\u00e9s pour le spectacle des deux acolytes sont valables, bien s\u00fbr, pour votre spectacle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T11:16:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7FF1771-4B4E-4F35-ADF8-4D8D6F627CF9", "internalArchiveId": "A7FF1771-4B4E-4F35-ADF8-4D8D6F627CF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les autorit\u00e9s jurassiennes veulent que l'histoire du Jura soit racont\u00e9e dans les \u00e9coles du canton", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Lapaire, conseiller p\u00e9dagogique jurassien;Martial Courtet, ministre de la formation du canton du Jura\r\nD\u00e9veloppement 9\r\n\r\nLes autorit\u00e9s jurassiennes veulent que l'histoire du Jura soit racont\u00e9e dans les \u00e9coles du canton 12h30: Projet histoire du Jura \u00e0 l'\u00e9cole KLEIN\r\nUn nouveau mat\u00e9riel d'enseignement pour raconter l'histoire du Jura dans les \u00e9coles jurassiennes. Les autorit\u00e9s cantonales ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin  l'ensemble des moyens didactiques mis d\u00e9sormais \u00e0 disposition des enseignants. Ga\u00ebl Klein, les festivit\u00e9s marquant le 40\u00e8me anniversaire de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton le week-end prochain ont soulign\u00e9 le besoin de faire connaitre \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration l'histoire de la cr\u00e9ation de son canton. \r\nL'histoire ayant conduit \u00e0 l'ind\u00e9pendance jurassienne, on en parle d\u00e9j\u00e0, mais uniquement aux \u00e9l\u00e8ves du secondaire depuis la rentr\u00e9e 2012 avec un manuel qui consacre tout un chapitre \u00e0 la Question jurassienne. L'id\u00e9e a donc \u00e9t\u00e9 de proposer quelque chose de plus global sur l'ensemble de la scolarit\u00e9 obligatoire. La r\u00e9ponse en fait \u00e0 une motion accept\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Parlement jurassien en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, mais en \u00e9vitant le militantisme. C'est d'ailleurs pour cette raison sans doute que cette histoire n'\u00e9tait pas enseign\u00e9e auparavant. \r\nMichel Lapaire est conseiller p\u00e9dagogique. Il enseigne depuis plus de 40 ans et a v\u00e9cu de l'int\u00e9rieur toute cette histoire jurassienne.\r\n  0'16''\r\nLes autorit\u00e9s ont donc pr\u00e9par\u00e9 des outils p\u00e9dagogiques p\u00e9rennes et \u00e9volutifs.\r\nOui, on trouve d\u00e9sormais un ouvrage sous forme de BD dans les \u00e9coles primaires avec un dossier \u00e0 exploiter en classe. L'\u00e9cole enfantine n'est pas oubli\u00e9e avec une histoire orale \u00e0 raconter en plusieurs s\u00e9quences qui s'appuie notamment sur un m\u00e9mory. Des moyens qui permettent un survol chronologique de l'histoire jurassienne, mais sans obligation pour l'enseignant \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\nLe ministre de la formation Martial Courtet. \r\n  0'20''\r\nL'ensemble des ressources p\u00e9dagogiques ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9es sur un site internet d\u00e9di\u00e9. Il sera encore compl\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la journ\u00e9e scolaire du 40e anniversaire du canton du Jura qui va rassembler 5000 \u00e9l\u00e8ves et 350 enseignants.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495294", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les autorit\u00e9s jurassiennes veulent que l\u2019histoire du Jura soit racont\u00e9e dans les \u00e9coles du canton / 12H30_2019-06-17T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T11:28:18Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on se rend dans le canton du Jura ou un nouveau mat\u00e9riel d'enseignement pour raconter l'histoire du Jura, dans les \u00e9coles jurassiennes les autorit\u00e9s cantonales ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, l'ensemble des moyens didactiques mis d\u00e9sormais \u00e0 disposition des anciennes en Ga\u00ebl Klein les festivit\u00e9s marquant le 40\u00e8me anniversaire de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton, le week- end prochain, ont soulign\u00e9 le besoin de faire conna\u00eetre \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration, l'histoire de la cr\u00e9ation de son canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nOui, l'histoire ayant conduit \u00e0 l'ind\u00e9pendance jurassienne, on en parle d\u00e9j\u00e0, mais uniquement aux \u00e9l\u00e8ves du secondaire et seulement depuis la rentr\u00e9e 2012 avec un Manuel qui consacre tout un chapitre \u00e0 la Question jurassienne, l'id\u00e9e a donc \u00e9t\u00e9 de proposer quelque chose de plus global sur l'ensemble de la scolarit\u00e9 obligatoire, la r\u00e9ponse aussi \u00e0 une motion accept\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Parlement jurassien en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, mais en \u00e9vitant le militantisme, c'est d'ailleurs pour cette raison, sans doute que cette histoire n'\u00e9tait pas enseign\u00e9e auparavant Michel Lapaire et conseiller p\u00e9dagogique, il enseigne depuis plus de 40 ans et a v\u00e9cu de l'int\u00e9rieur, toute cette histoire jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [89%] :\r\nBeaucoup d'enseignants n'osaient pas vraiment l'enseigner, pour ne pas confondre le militantisme, le fait d'actualit\u00e9 et le fait historique, je pense que \u00e7a fait partie de la d\u00e9ontologie, parce qu'en fait, si les colons devient militant de quelque chose, on n'est plus l'\u00e9cole disons r\u00e9publicaine pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [94%] :\r\nGa\u00ebl, les autorit\u00e9s ont donc pr\u00e9par\u00e9 des outils p\u00e9dagogiques p\u00e9rennes et \u00e9volutifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [95%] :\r\nOui, on trouve d\u00e9sormais un ouvrage sous forme de BD dans les \u00e9coles primaires, avec un dossier exploiter en classe, l'\u00e9cole enfantine n'est pas oubli\u00e9e, avec une histoire orale \u00e0 raconter en plusieurs s\u00e9quences qui s'appuie notamment sur un Memory des moyens qui permettent un survol chronologique de l'histoire jurassienne mais sans obligation pour l'enseignant \u00e0 l'\u00e9cole primaire, le ministre de la formation Martial Courtet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [95%] :\r\nC'est vrai que pour l'\u00e9cole primaire, par exemple, il n'y a aucune obligation \u00e0 ce niveau l\u00e0, il m'a plut\u00f4t voulu susciter une certaine \u00e9mulation en proposant des supports de cours en proposant cette BD, donc voil\u00e0, on a plut\u00f4t voulu mettre des moyens \u00e0 disposition et puis apr\u00e8s, laisser effectivement cette libert\u00e9 aux enseignants de l'\u00e9cole primaire, mais pour l'\u00e9cole secondaire pour la 11\u00e8me ann\u00e9e, \u00e7a fait vraiment partie du plan d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [94%] :\r\nL'ensemble des ressources p\u00e9dagogiques ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9es sur un site internet d\u00e9di\u00e9, il sera encore compl\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la journ\u00e9e scolaire du 40\u00e8me anniversaire du canton du Jura qui va rassembler ce vendredi 5000 \u00e9l\u00e8ves et 350 enseignants, merci beaucoup, Ga\u00ebl Klein. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T11:00:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49127996-D783-4553-8F4C-DE37E90E3A57", "internalArchiveId": "49127996-D783-4553-8F4C-DE37E90E3A57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lib\u00e9ration \u00e0 Hong-Kong du militant Joshua Wong", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLib\u00e9ration \u00e0 Hong-Kong du militant Joshua Wong 12H30: Hong Kong : lib\u00e9ration Josua Wong PEUKER\r\ncette lib\u00e9ration maintenant...celle de Joshua Wong figure embl\u00e9matique de la r\u00e9volte des parapluies de 2014 \u00e0 Hong Kong. Il est sorti de prison ce matin. Cette lib\u00e9ration survient au lendemain d'une nouvelle manifestation monstre dans les rues de l'ancienne colonie britannique. 2 millions de personnes ont manifest\u00e9 pour exiger le retrait du projet de loi sur les extraditions vers la Chine ainsi que le d\u00e9part de la dirigeante du territoire. De Hong Kong, les pr\u00e9cisions de Michael Peuker.\r\n  1'00'' \r\n((\u00ab Carrie Lam doit assumer ses responsabilit\u00e9s et d\u00e9missionner \u00bb. Les premiers mots libres de Joshua Wong \u00e9taient adress\u00e9s \u00e0 la cheffe de l'ex\u00e9cutif. Il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 les exigences de la rue : une simple suspension du projet de loi controvers\u00e9 ne suffit pas, il doit \u00eatre retir\u00e9 a-t-il martel\u00e9 tout en appelant au d\u00e9part de la dirigeante.\r\n\u00c2g\u00e9 de 17 ans au moment de la r\u00e9volte des parapluies - qui avait paralys\u00e9 le centre de Hong Kong pendant plusieurs semaines - le jeune militant pro-d\u00e9mocratie avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trois mois de prison en janvier 2018 pour avoir refus\u00e9 l'\u00e9vacuation d'un campement \u00e9rig\u00e9 durant le mouvement. En mai dernier, le juge d'appel avait r\u00e9duit la sentence \u00e0 deux mois et contraint Joshua Wong \u00e0 purger sa peine de prison ferme. Ce dernier sort aujourd'hui, apr\u00e8s une semaine de tensions historiques \u00e0 Hong Kong. Selon le droit en vigueur sur le territoire, un d\u00e9tenu peut \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s avoir purg\u00e9 la moiti\u00e9 de sa peine en cas de bonne conduite. La lib\u00e9ration de Joshua Wong serait donc un simple hasard de calendrier. Un hasard qui ne passe pas inaper\u00e7u dans le contexte actuel. Joshua Wong a \u00e9t\u00e9 accueilli en h\u00e9ros par ses partisans. Michael Peuker, RTSInfo, Hong Kong. ))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495289", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lib\u00e9ration \u00e0 Hong-Kong du militant Joshua Wong / 12H30_2019-06-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T11:28:19Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt cette lib\u00e9ration maintenant celle de Joshua Wong, figure embl\u00e9matique de la r\u00e9volte des parapluies de 2014 \u00e0 Hong Kong, il est sorti de prison ce matin cette lib\u00e9ration survient au lendemain d'une nouvelle manifestation monstre dans les rues de l'ancienne colonie britannique, 2 millions de personnes ont manifest\u00e9 pour exiger le retrait du projet de loi sur les extraditions vers la Chine, ainsi que le d\u00e9part de la dirigeante du territoire de Hong-Kong, les pr\u00e9cisions de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nCarrie Lam doit assumer ses responsabilit\u00e9s et d\u00e9missionner les premiers mots libres de Joshua Wong \u00e9taient adress\u00e9s \u00e0 la cheffe de l'ex\u00e9cutif hongkongais, il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 les exigences de la rue, une simple suspension du projet de loi controvers\u00e9 ne suffit pas, il doit \u00eatre retir\u00e9, a -t-il martel\u00e9, tout en appelant au d\u00e9part de la dirigeante \u00e2g\u00e9 de 17 ans au moment de la r\u00e9volte des parapluies qui avait paralys\u00e9 le centre de Hong Kong pendant plusieurs semaines, le jeune militant pro- d\u00e9mocratie avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 mois de prison en janvier 2018 pour avoir refus\u00e9 l'\u00e9vacuation d'un campement \u00e9rig\u00e9 durant le mouvement en mai dernier, le juge d'appel avait r\u00e9duit la peine \u00e0 2 mois, ce dernier sort donc aujourd'hui apr\u00e8s une semaine de tensions historiques \u00e0 Hong-Kong, selon le droit en vigueur sur le territoire, un d\u00e9tenu peut \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s avoir purg\u00e9 la moiti\u00e9 de sa peine, en cas de bonne conduite, la lib\u00e9ration de Joshua Wong serait donc un simple hasard de calendrier, un hasard qui ne passe pas inaper\u00e7ue dans le contexte actuel, Joshua Wong a \u00e9t\u00e9 accueilli en h\u00e9ros par ses partisans, Michael Peuker rtsinfo Hong Kong. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E9C6834-FA37-4C1B-BE7C-E5CDED556338", "internalArchiveId": "5E9C6834-FA37-4C1B-BE7C-E5CDED556338", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants \u00e0 la fusion de Peseux avec Neuch\u00e2tel font recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLes opposants \u00e0 la fusion de Peseux avec Neuch\u00e2tel font recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral  12H30: Fusion de Peseux, recours au TF KOCHER\r\n*** Les opposants \u00e0 la fusion de Peseux avec Neuch\u00e2tel ne d\u00e9sarment pas ! L'association \"j'aime Peseux\" annonce un recours au Tribunal F\u00e9d\u00e9ral. Le 25 novembre 2018, une majorit\u00e9 des habitants de Peseux avait accept\u00e9 de fusionner avec la ville de Neuch\u00e2tel et deux autres communes. Etienne Kocher, malgr\u00e9 plusieurs d\u00e9faites... les recourants esp\u00e8rent toujours faire annuler cette votation.\r\nLe fond de l'affaire, pour ce collectif, c'est cette crainte de ne pas vivre une fusion... mais une absorbtion du village de Peseux... par la ville de Neuch\u00e2tel. Rappelons que ce regroupement de quatre communes ferait du Grand Neuch\u00e2tel la troisi\u00e8me ville de Suisse romande. \r\nConcr\u00e8tement, les recourants d\u00e9noncent des mensonges prof\u00e9r\u00e9s durant la campagne, des violations du devoir de r\u00e9serve des \u00e9lus. Mais aussi le fait que seul Peseux ait revot\u00e9 en 2018, apr\u00e8s l'annulation d'un premier vote en 2016. \r\n*** Mais ces arguments ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s plusieurs fois. \r\nD'abord par la chancellerie cantonale, en f\u00e9vrier. Elle a estim\u00e9 que les communes ont respect\u00e9 toutes leurs obligations. Mais surtout que le recours \u00e9tait trop tardif pour \u00eatre recevable. \r\nD\u00e9cision confirm\u00e9e d\u00e9but juin par le Tribunal cantonal. : Les critiques des opposants portent sur des faits qui ont eu lieu plusieurs semaines avant la votation. Ils auraient du faire recours tout de suite. Et non pas apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats. \r\nCes derni\u00e8res semaines, la promesse d'un ultime recours au Tribunal F\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait dans l'air. Hier soir les opposants l'ont confirm\u00e9. Ils vont d\u00e9poser recours avec demande d'effet suspensif. Malgr\u00e9 leur manque de moyens, ils se disent convaincus par le succ\u00e8s de leur stand de soutien, ce weekend devant le centre commercial du village.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495293", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les opposants \u00e0 la fusion de Peseux avec Neuch\u00e2tel font recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2019-06-17T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T11:28:19Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes opposants \u00e0 la fusion de Peseux avec Neuch\u00e2tel ne d\u00e9sarme pas l'association j'aime Peseux annonce un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le 25 novembre 2018, une majorit\u00e9 des habitants de Peseux avec ce accept\u00e9 de fusionner avec la ville de Neuch\u00e2tel et 2 autres communes \u00e9tait une Kocher malgr\u00e9 plusieurs d\u00e9faites, les recourants esp\u00e8rent toujours faire annuler cette votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nLe fond de l'affaire pour ce collectif, c'est cette crainte de ne pas vivre une fusion mais une absorption du village de Peseux par la Ville de Neuch\u00e2tel, on rappelle que ce regroupement de 4 communes ferait du Grand Neuch\u00e2tel la 3\u00e8me ville de Suisse romande alors concr\u00e8tement les recourants d\u00e9noncent des mensonges prof\u00e9r\u00e9s durant la campagne des violations du devoir de r\u00e9serve, des \u00e9lus, mais aussi le fait que seul Peseux et revot\u00e9 en 2018 apr\u00e8s l'annulation d'un 1er vote en 2016, mais ces arguments \u00c9tienne ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s plusieurs fois, oui, d'abord par la chancellerie cantonale en f\u00e9vrier, elle a estim\u00e9 que les communes ont respect\u00e9 toutes leurs obligations, mais surtout que le recours \u00e9tait trop tardif, d\u00e9cision confirm\u00e9e d\u00e9but juin par le Tribunal cantonal, les critiques des opposants porte sur des faits qui ont eu lieu plusieurs semaines avant la votation, ils auraient d\u00fb faire recours tout de suite, pendant la campagne, et non pas apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats ces derni\u00e8res semaines, l'id\u00e9e \u00e9tait dans l'air, hier soir, les opposants l'ont confirm\u00e9, ils d\u00e9poseront un ultime recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avec demande d'effet suspensif malgr\u00e9 leur manque de moyens financiers, ils se disent convaincus par le succ\u00e8s de leur stand de soutien ce week- end devant le centre commercial de Peseux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T10:56:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5FB59D7-2C0D-4267-9E09-E3EC0139D13F", "internalArchiveId": "B5FB59D7-2C0D-4267-9E09-E3EC0139D13F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 51, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495398", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-06-17T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-06-17T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10495425", "ece-10495398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:18:06Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [69%] :\r\nOui, ce retard ce matin oui c'est bien apr\u00e8s 6 mois qui s'temps les comptes oui bonjour je vous rendez compte, tout le temps, \u00e7a c'est un choix, c'est, passez moi ce la remise en question \u00e0 oui, mais, mais, j'ai \u00e9crit une chanson ce matin 9 offre \u00e7a c'est s\u00e9rieux, oui, \u00e7a peut pas papa, papa, papa du petit peu baiss\u00e9 le le club sur son merci qui \u00e0 la, oui un m\u00e9tier 3 4 la gueule de bois, j'ai pas bien dormi et j'ai besoin de vomir j'la gueule de un non j'sorti samedi \u00eatre d'alcool venger la gal\u00e8re \u00e0 27 ans c'est pas, c'est normal de la sant\u00e9, c'est l'aller le voir en attendant la gloire moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T04:21:00Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F05D697-E4AC-4B03-9D29-A288B785945B", "internalArchiveId": "3F05D697-E4AC-4B03-9D29-A288B785945B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10478420", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-06-17T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-06-17T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10478424", "ece-10478420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T06:28:22Z", "webPublicationDate": "2019-06-17T06:24:05Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD93C238-31F8-4867-9698-B12F24671DD1", "internalArchiveId": "CD93C238-31F8-4867-9698-B12F24671DD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une fondation romande aide les seniors \u00e0 prendre soin de leurs animaux", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "ASA - aide senior animaux - aide les personnes \u00e2g\u00e9es qui doivent se s\u00e9parer de leurs animaux de compagnie en cas d'urgence, comme un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital, un d\u00e9part en EMS ou un d\u00e9c\u00e8s. La fondation cherche dans un premier temps des familles d'accueil pour ces animaux et peut h\u00e9berger les chats dans la Maison d'ASA, \u00e0 Gingins (VD). ASA fonctionne avec de nombreux b\u00e9n\u00e9voles et en recherche de nouveaux pour ses nouvelles prestations \u00e0 la Maison d'ASA. Par Lydia Gabor.", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10478691", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Une fondation romande aide les seniors \u00e0 prendre soin de leurs animaux / OEP_2019-06-17T08:59:23_sequence-2", "On en parle du 17.06.2019"], "alternativeSummary": ["ASA - aide senior animaux - aide les personnes \u00e2g\u00e9es qui doivent se s\u00e9parer de leurs animaux de compagnie en cas d\u2019urgence, comme un s\u00e9jour \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, un d\u00e9part en EMS ou un d\u00e9c\u00e8s. La fondation cherche dans un premier temps des familles d\u2019accueil pour ces animaux et peut h\u00e9berger les chats dans la Maison d'ASA, \u00e0 Gingins (VD). ASA fonctionne avec de nombreux b\u00e9n\u00e9voles et en recherche de nouveaux pour ses nouvelles prestations \u00e0 la Maison d'ASA. Par Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-10478691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:46:28Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn ne se s\u00e9pare pas si facilement de ses animaux de compagnie \u00e0 un certain \u00e2ge, si ce n'est, en cas d'urgence, comme un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital ou en SMS du coup des structures comme les refuges ou autres proposent de l'aide aupr\u00e8s des seniors et leurs animaux de compagnie, et vous en avez trouv\u00e9 un exemple Lydia Gabor oui, j'ai rencontr\u00e9 Gilles Alv\u00e8s qui est m\u00e9decin v\u00e9t\u00e9rinaire, pr\u00e9sident de la fondation ASA et de la toute neuve maison ASA \u00e0 Gingins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nASA, \u00e7a veut dire tout simplement aide senior animaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [94%] :\r\nVous aider \u00e0 la fois les seniors, on va le voir, et les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nExactement, on est donc toutes les personnes qui ont l'\u00e2ge de la retraite et plus et qui ont justement, c'est le but de la fondation qui ont qui ont un probl\u00e8me avec leur animal de compagnie, \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9part dans un MS, \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9part momentan\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e7a peut \u00eatre malheureusement aussi le grand d\u00e9part, qu'est ce que l'on va faire, on va tout de suite, et \u00e7a c'est le travail du Groupe d'action de la Fondation, on va essayer de trouver une famille d'accueil tout d'abord pour h\u00e9berger l'animal de compagnie, que ce soit un chien ou un chat, et puis si la personne \u00e2g\u00e9e ne reviendra plus et ne peut plus r\u00e9cup\u00e9rer son animal de compagnie, h\u00e9 bien on va faire adopter d\u00e9finitivement cet animal de compagnie, comme malheureusement des fois les chats \u00e2g\u00e9s ont de la peine \u00e0 trouver des b\u00e9n\u00e9voles pour comme famille d'accueil ou qu'ils ont de la peine \u00e0 \u00eatre adopt\u00e9, h\u00e9 bien on a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er la Maison d'ASA o\u00f9 nous nous trouvons actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [95%] :\r\nDonc les gens qui sont ici peuvent \u00eatre l\u00e0 pour une p\u00e9riode limit\u00e9e ou peu \u00eatre l\u00e0 parce qu'ils ont pas trouv\u00e9 preneur et qu'ils vont passer leur vie ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [88%] :\r\nCes premi\u00e8res c'est probable, on va tout faire pour leur trouver bien entendu une famille pour les adopter, mais il est possible que les chats tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es finiront peut-\u00eatre leur vie ici dans la maison d'ASA. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [93%] :\r\nASA donc une structure d'accueil, principalement pour les chats, pourquoi cette pr\u00e9f\u00e9rence pour les chats, d'abord parce que le chat est l'animal de compagnie, le plus fr\u00e9quent, mais aussi \u00e0 cause de sa personnalit\u00e9 Jilal fait v\u00e9t\u00e9rinaire et pr\u00e9sident de la maison ASA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [90%] :\r\nOn a remarqu\u00e9 que pour les du chien on arrivait tr\u00e8s rapidement \u00e0 trouver des familles d'accueil et souvent il nous manque des animaux parce qu'on a \u00e9t\u00e9 aussi des personnes \u00e2g\u00e9es qui cherche des des animaux et des chiens, h\u00e9 bien on a plus de peine \u00e0 trouver des chiens pour donner \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es par compte pour le chat, c'est pas du tout \u00e7a pour les chats vraiment \u00e2g\u00e9e, on a souvent beaucoup de peine \u00e0 les placer, vous savez pourquoi je pense que le chat il s'adapte moins facilement \u00e0 une nouvelle famille souvent aussi l'endroit ne lui pla\u00eet pas, il va tout faire pour s'en aller \u00e0 chacun d'habitude de sortir, il ne va pas rester dans un appartement, imaginez un chat de 15 ans qui a v\u00e9cu la moiti\u00e9 de sa vie dehors et dedans chez ses anciens propri\u00e9taires h\u00e9 bien quand il va rentrer dans un endroit qu'Clot h\u00e9 ben il sera pas bien, donc, en fait, la famille ne pourra jamais ouvrir les fen\u00eatre jamais ouvrir les portes, parce qu'il attendra le dernier moment, que la porte soit ouverte pour pouvoir fuguer donc le chat est plus attach\u00e9s au lieu en fait oui, l'achat est attach\u00e9 beaucoup \u00e0 son lieu o\u00f9 il a o\u00f9 il vivait avant voyez bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [90%] :\r\nEt ici, donc vous voir vous avez cr\u00e9\u00e9 des structures, il peut pas s'en aller facilement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [88%] :\r\nAlors oui, comme vous le voyez, c'est une structure ou le chat peut sortir mais tout tu es prot\u00e9g\u00e9, il y a, il y a une tr\u00e8s grande voli\u00e8re qui est attenante \u00e0 l'achat et les chats peuvent rentrer et sortir comme ils veulent, ils peuvent aller jouer dehors, mais tout est s\u00e9curis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nMais finalement, Lydia, quelle est la diff\u00e9rence entre la maison d'ASA et un refuge quelconque h\u00e9 bien la maison d'ASA s'adresse aux personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 leurs animaux de compagnie en priorit\u00e9 avec des conditions adapt\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [88%] :\r\nEh bien pour tous : Les chats, des personnes \u00e2g\u00e9es, tout est bien entendu gratuit, la personne \u00e2g\u00e9e qui veut et qui doit placer son chat enfin mais il accueille mais qui va placer dans la maison d'ASA, h\u00e9 bien la mesure de hasard h\u00e9berger c'est la fondation qui paiera la maison d'ASA mais c'est pas le propri\u00e9taire du chat, le propri\u00e9taire du chat le droit peut faire s'il y a des moyens, un don \u00e0 la fondation, mais il n'y a pas de pension pour lui c'est la fondation qui paye \u00e0 la maison d'ASA par contre la maison d'ASA, elle va servir aussi de pensions traditionnelles pour des gens qui partent en vacances et \u00e7a il faut bien le dire, pour des gens qui doivent s'absenter qui a besoin de mettent leurs chars en pension comme dans une pension traditionnels peuvent venir t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 \u00c9lisa ici pr\u00e9sente et lui demander si, \u00e0 l'heure de la place pour une un s\u00e9jour d'une semaine, 2 semaines \u00e0 la maison d'ASA et l\u00e0 c'est payant et l\u00e0 o\u00f9 c'est payant, comme c'est le m\u00eame prix que dans toute l'et que dans toutes les pensions pour pour les chats, donc c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 20 francs par jour, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 20 francs par jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [90%] :\r\n\u00e0 part la gratuit\u00e9 pour les personnes \u00e2g\u00e9es, est ce que la Maison d'ASA proposent d'autres services sp\u00e9cifiques pour ces personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [90%] :\r\n\u00e0 la diff\u00e9rence en effet des SPA ou autres organismes qui place des animaux, nous avons tout un syst\u00e8me qui nous permet justement de suivre l'animal de compagnie, qu'on va placer \u00e0 une personne qui sera \u00e2g\u00e9 et je peux imaginer que certaines structures ne veulent pas placer leurs animaux chez les personnes qui sont trop \u00e2g\u00e9s, nous avons en effet la possibilit\u00e9 d'avoir dans le Groupe d'action des antennes, des personnes qui vont \u00e0 domicile qui vont voir comment sera et le l'animal de compagnie, comment il les nourrit si la personne \u00e2g\u00e9e peut justement s'en occuper correctement pour un Cancellara si elle peut aller promener son chien r\u00e9guli\u00e8rement et tout, sinon pour l'aider, sinon l'aide, on a des promeneurs, on a des nourrices qui sont l\u00e0 et si cette personne a besoin d'aller faire un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital, h\u00e9 bien des familles d'accueil qui prennent le chien pendant quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [90%] :\r\nMais quand m\u00eame, vous offrez certains services pour les chiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [92%] :\r\n\u00e0 la maison d'ASA en urgence, c'est-\u00e0-dire nos personnes \u00e2g\u00e9es, qui sont propri\u00e9taires de chiens s'il leur arrive un accident, si elles doivent partir rapidement \u00e0 l'h\u00f4pital, h\u00e9 bien il est certain que la premi\u00e8re action c'\u00e9tait le trouver une famille d'accueil, il se peut que cette famille d'accueil, nous la trouvions pas dans les 24 heures \u00e0 ce moment -l\u00e0, le chien peut \u00eatre h\u00e9berg\u00e9es en urgence \u00e0 la maison d'ASA, on a la possibilit\u00e9, ici, de loger entre 5 et 6 chiens mais que des cas d'urgence, on ne prend pas de pension pour les chiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [88%] :\r\nVoil\u00e0 les chiens bienvenue mais uniquement en cas d'urgence ou autre situation exceptionnelle et puis pour peu de temps, comment \u00e7a c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette maison d'ASA \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait alors c'est une vraie maison pour chats, c'est-\u00e0-dire que tout est organis\u00e9 en hauteur entre le sol et le plafond Style arbres achat g\u00e9ant avec des passerelles, des cabanes pour chats, des petits lits en hauteur car le chat doit voir ses cong\u00e9n\u00e8res de haut pour se sentir en s\u00e9curit\u00e9 alors la Maison d'ASA vient d'ouvrir depuis une semaine et a d\u00e9j\u00e0 2 pensionnaires sur lesquels veille la gardienne des lieux \u00c9lisa Michaud on vous suit, alors il y a un petit rouquin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [86%] :\r\nLa il dort voil\u00e0, donc \u00e7a c'est, c'est une petite miette de 18 ans et demi \u00e7a propri\u00e9taire, donc elle est partie \u00e0 l'OMS, c'est donc pour \u00e7a que qu'elle arriv\u00e9e ici et vous essayez de la de la faire adopter quand m\u00eame dans l'id\u00e9e exactement, voil\u00e0, d'accord, et donc \u00e7a, \u00e7a va pas trop ne peut pas forc\u00e9ment venir la voir ou faire la commune malheureusement pas, ce qui est fini d'accord et puis il y a une autre qui est cach\u00e9 dans un arbre \u00e0 chat, mais qui a une sorte de cabane, on va dire l'\u00c9tat chinois, Lhassa, c'est vite pour, peut-\u00eatre, qui elle, donc sa propri\u00e9taire, elle est partie \u00e0 l'h\u00f4pital, donc elle est venue aussi en urgence ici et donc elle, elle a des chances de retrouver sa patronne oui mais directement peu savait \u00e0 peu pr\u00e8s pour combien de temps il est l\u00e0, normalement c'\u00e9tait 2 semaines d'accord, si tout va bien dans 2 semaines, elle repart. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [90%] :\r\nIl y a de la place pour accueillir des chats, il y a environ 60 places donc cet \u00e9t\u00e9 par exemple on on peut mettre son chien en pension pour environ 20 francs par jour, comme dans n'importe quelle pension achat il faut savoir que malgr\u00e9 un vaste r\u00e9seau de b\u00e9n\u00e9voles, la Fondation ASA cherche des b\u00e9n\u00e9voles comme famille d'accueil promeneur et autres activit\u00e9s aupr\u00e8s des chats ou des chiens pour ses diff\u00e9rentes antennes \u00e0 Nyon \u00e0 Lausanne ou dans le Nord Vaudois et toutes les informations sont sur le site 3 W ASA, gfk Point CH lien que vous trouverez bien s\u00fbr sur notre propre page RTS barres oblique, on en parle, merci Lydia Gabor et que vous dire d'autre Yahoo hier \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T07:52:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B31919D3-726F-42A8-8C27-BAC72F8C650F", "internalArchiveId": "B31919D3-726F-42A8-8C27-BAC72F8C650F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10478419", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-06-17T07:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-06-17T07:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-10478423", "ece-10478419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T06:27:42Z", "webPublicationDate": "2019-06-17T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6B3A1C6-2657-4A74-B745-F934DC6BCAA0", "internalArchiveId": "E6B3A1C6-2657-4A74-B745-F934DC6BCAA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le commerce itin\u00e9rant comme mode de vie", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Philippe Vuagniaux est boulanger-p\u00e2tissier-confiseur. Sa profession, il l'exerce dans un food truck car travailler dans une boulangerie fixe \u00e7a ne lui pla\u00eet pas. Depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, il \u00e9cume les march\u00e9s et les foires, d'abord comme vendeur sur les march\u00e9s et depuis trois ans dans sa cuisine remorquable baptis\u00e9e \"La bo\u00eete \u00e0 go\u00fbts\". Il raconte sa passion pour ce travail nomade au micro de Th\u00e9o Chavaillaz. Adrian B\u00fcrgi, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 romande des commerces itin\u00e9rants, explique les particularit\u00e9s de ces professions nomades.", "durationSec": 1035, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10478692", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le commerce itin\u00e9rant comme mode de vie / OEP_2019-06-17T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 17.06.2019"], "alternativeSummary": ["Philippe Vuagniaux est boulanger-p\u00e2tissier-confiseur. Sa profession, il l'exerce dans un food truck car travailler dans une boulangerie fixe \u00e7a ne lui pla\u00eet pas. Depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, il \u00e9cume les march\u00e9s et les foires, d'abord comme vendeur sur les march\u00e9s et depuis trois ans dans sa cuisine remorquable baptis\u00e9e \"La bo\u00eete \u00e0 go\u00fbts\". Il raconte sa passion pour ce travail nomade au micro de Th\u00e9o Chavaillaz. Adrian B\u00fcrgi, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 romande des commerces itin\u00e9rants, explique les particularit\u00e9s de ces professions nomades."], "variantIds": ["ece-10478692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:53:36Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIls font d\u00e9sormais partie du paysage festif des foires et des places publiques de nos r\u00e9gions les Food trucks se multiplient les foutre, donc ce sont ces petits camions qui vendent de la nourriture, ils ont m\u00eame leur festival d'ailleurs dans diverses villes de Suisse romande et vous Th\u00e9o Chavaillaz, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la rencontre d'un quadrag\u00e9naire enchant\u00e9 par ce mode de restauration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nIl s'appelle Philippe Vue agneaux et les boulangers p\u00e2tissiers confiseurs de formation et puis les tenanciers du foot, la bo\u00eete \u00e0 go\u00fbts il vend, entre autres, des desserts faits maison, des cr\u00eapes celle au caramel beurre sal\u00e9 fait maison est incroyable, je vous la recommande vivement et vous avez raison, Philippe, puisque Philippe vu agneau est un type assez enthousiaste quand il parle de son travail de commer\u00e7ants itin\u00e9rants, m\u00eame les affaires ne sont pas terribles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [86%] :\r\nDans un petit moment de repos mais c'est bien, je n'avais besoin j'ai eu un gros printemps un gros hiver nager quelques semaines ou c'est un peu plus tranquille, la puis \u00e7a report \u00e0 nouveau enfin jour d\u00e9but juillet \u00e0 fond ao\u00fbt jusqu'\u00e0 septembre, c'est quoi le mieux pour de foutre \u00e7a un temps estival ou alors le froid et l'affluence des march\u00e9s de No\u00ebl, c'est le lieu c'est ou tu, c'est \u00e7a qui est vraiment important, donc il y a des endroits, \u00e7a va mieux, l'hiver, des endroits mieux \u00e9tait le foot truck Festival les f\u00eates c'est l'\u00e9t\u00e9, donc l'\u00e9t\u00e9 en fait de l'argent parce qu'on travaille beaucoup et puis apr\u00e8s il faut trouver aussi cette p\u00e9riode d'hiver, je pense que si tu g\u00e8res bien ton truc qui marche bien, toute l'ann\u00e9e parce qu'il y a toujours un \u00e9v\u00e9nement en hiver ou en \u00e9t\u00e9, il y a toujours quelque chose qui se passe, il faut aller chercher quoi, c'est tout, s'il faut aller le chercher \u00e7a o\u00f9 typiquement or foutre festival qu'est -ce qui marche bien, alors j'ai boss\u00e9 l'hiver pass\u00e9, j'\u00e9tais dans une petite station de ski une au Chalet, Dagobert et puis une autre dans les Pr\u00e9alpes vaudoises pendant quelques fois L \u00e0 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 en \u00e9t\u00e9 en hiver mais voil\u00e0 c'est on est : il y a les gens qui font du ski, c'est le week- end, puis \u00e7a bosse super bien, quoi, \u00e7a bosse super bien parce ce qu'on est dans ce concept un peu cong\u00e9s vacances bille en foutre qu'il l'a sa place pour amener le petit truc en plus du loisir quoi on son pique- nique, on prend petite cr\u00eape au sucre, on prend un petit dessert c'est plus quoi nous on bosse Jean son plaisir et vos horaires, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, \u00e7a fait 3 ans que je travaille plus en fait non, je trouve, j'ai pas de r\u00eave tout le temps, train de bosser, c'\u00e9tait pas sur un festival tard du bureau \u00e0 faire, puis c'\u00e9tait pas du bureau doit \u00e9crire un devis \u00e0 gauche puis si tu fais pas une fac pour 4, une facture qui, tout en train de bricoler quelque chose en choeur foutre quoi ind\u00e9pendant g\u00e9n\u00e9ral c'est pas un m\u00e9tier, c'est une fa\u00e7on de vivre, \u00e7a fait partie de mon quotidien, j'ai pas travaill\u00e9 pour un patron, je ne sais pas ce sentiment d'aller travailler dans ce pour \u00e7a que je dis, \u00e7a fait 3 ans que je travaille plus, c'est parce que je vis en produisons ma enfin \u00e7a implique la famille \u00e7a implique tout ce qui gravite autour de vous, exactement, enfin vite un petit tour en v\u00e9lo, entre 2 parce qu'on a 5 minutes, on va faire un bricolage avec le gamin va le on va coucher France retourne bosser, on reste \u00e0 la maison prend cong\u00e9, \u00e7a fait longtemps que j'ai plus remplit des carnets de l'horaire quoi je travaille \u00e0 \u00e9chelle humaine, j'ai envie de dire je prends pas ce que je peux pas assumer seul ou avec quelques personnes, je commence par mobile surcharg\u00e9 de travail, tout \u00e7a ne vaut pas la peine, c'est brasser beaucoup d'air pour faire pas grand chose en fait, quoi, donc j'essaye de de bien choisir mes coups et puis \u00e7a a commenc\u00e9 quand et comment cette vocation pour le march\u00e9 pour le, pour le commerce itin\u00e9rant Philippe Gagnon alors moi j'ai toujours aim\u00e9 mon m\u00e9tier de boulanger p\u00e2tissier confiseur mais j'ai jamais aim\u00e9 \u00eatre enferm\u00e9, il y a bien quelques ann\u00e9es vous \u00eates commer\u00e7ant itin\u00e9rant pas que foutre je travaille dans les march\u00e9s, vous donnez du pain, on les march\u00e9s dans des fois, je faisais des fois je demandais dans ses bouger avec son produit, donc on on bouge le soir en sport avec son commerce, on rentre chez soi, on est le moyen de nouvelles aventures parce qu'un nouveau festival \u00e0 nos clients qu'on conna\u00eet pas, c'est cette compl\u00e9mentarit\u00e9 qui a 11 entre- mon m\u00e9tier de bouche et puis le fait d'aimer bouger quoi j'ai toujours aim\u00e9 travailler dans ce milieu fait plut\u00f4t que faire la f\u00eate, c'est assez rigolo parce qu'il y a une dynamique, il y a quelque chose qui se passe, on participe \u00e0 quelque chose que nous en fait on consomme quelque chose, donc c'est un peu la la la diff\u00e9rence quoi, moi j'aime bien participer, apr\u00e8s il y a un investissement, c'est s\u00fbr que c'est pas le m\u00eame d'investir dans un food-truck, nous allons investir dans une boulangerie Raymond financier, je pense que c'est une des raisons qui fait qu'il y a beaucoup de jeunes cuisiniers ou jeunes ind\u00e9pendant qui se lance dans la nourriture avec ce genre de moyens pour pas grand chose, on arrive \u00e0 faire quelque chose de pas mal, pour commencer, c'est pas les m\u00eames Budgets qui sont investis, donc on prend moins de risques, on dort mieux la nuit l\u00e0 il vous a fallu combien de temps pour apprivoiser la m\u00e9t\u00e9o pour savoir ce qu'il fallait mettre dans mon frigo et quelle nourriture avoir \u00e0 disposition selon la m\u00e9t\u00e9o et selon la place alors c'est le temps \u00e7a toute parce qu'il y a eu des march\u00e9s, il y a eu les les festivals, il y a eu mon exp\u00e9rience en laboratoire qui, qui a fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, ing\u00e9rer la marchandise, \u00e7a fait partie du m\u00e9tier de cuisinier de boulanger n'importe, m\u00e9tiers de bouche, g\u00e9rer sa marchandise, c'est aussi important de bien savoir faire manger, donc, et surtout dans le foutre, donc on doit vraiment faire attention \u00e0 ce qu'on met dans notre frigo et puis \u00e7a c'est le c'est la bouteille, je me suis plant\u00e9 quand m\u00eame bien des fois vont de la avant puis je sais pas encore \u00e0 la perfection et encore des fois o\u00f9 j'ai o\u00f9 j'ai mes id\u00e9es re\u00e7ues, je travaille avec ce que j'ai comme outil, puis je me plante, c'est quand m\u00eame estim\u00e9 \u00e0 quelque chose qui n'est pas encore arriv\u00e9, je travaille avec des bureaux, donc en g\u00e9n\u00e9ral quand il fait beau, il profite de 1er pique- nique puis d'aller en dehors march\u00e9s allaient s'asseoir dans un pr\u00e9, 5 minutes pour manger plut\u00f4t que venir au Fou truck multiples, il y a de tout, sauf tr\u00e8s quoi ce conseil c'est, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quoi \u00e0 la Riponne, il pleut pas bon \u00e0 Morges par exemple s'il pleut, c'est tr\u00e8s bon, donc, la m\u00e9t\u00e9o, il faut en prendre consid\u00e9ration, c'est tr\u00e8s important, va conna\u00eetre pour remplir ses frigos, donc apr\u00e8s, faut faire avec, il faut apprendre \u00e0 l'apprivoiser, c'est nous qui devons apprendre \u00e0 la conna\u00eetre travaille avec Pilhan s'en sort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [83%] :\r\nPhilippe vonio, boulangers, p\u00e2tissiers confiseurs tenancier du Food trucks la bo\u00eete \u00e0 go\u00fbts que vous avez donc rencontr\u00e9 Th\u00e9o Chavaillaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [96%] :\r\nOui, et puis on va se mettre du c\u00f4t\u00e9 du consommateur dans un instant, mais restons dans la peau du commer\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [90%] :\r\nAvec Adrianne Burgy, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre dans on en parle, Adrien B\u00fcrgi, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 romande des des commerces itin\u00e9rants, vous \u00eates aussi vendeur sur les march\u00e9s et dans les foires, vous vendez des sp\u00e9cialit\u00e9s du terroir comme certaines viandes s\u00e9ch\u00e9es et fromages d'alpage, alors vous avez entendu l'interview de de Philippe Boineau, on a l'impression que c'est plus qu'une profession, c'est presque une vocation d'\u00eatre commer\u00e7ant itin\u00e9rant, vous partagez cette cette opinion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [88%] :\r\nAlors je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Monsieur vonio, c'est un, c'est un travail qui vient avec un un certain Style de vie ensemble, c'est peut-\u00eatre, on peut comparer avec un un paysan, un agriculteur, donc c'est pas, c'est pas un travail qui se termine, ou, id\u00e9e qui commence \u00e0 9 heures le matin et qui se termine \u00e0 17 heures le soir mais d\u00e9j\u00e0 que c'est des heures des heures beaucoup plus long et il faut aussi s'adapter \u00e0 la \u00e0 \u00e7a la saisonnalit\u00e9 peut-\u00eatre du produit vendu, \u00e7a peut \u00eatre importe quoi, il faut savoir s'adapter aux longues horaire des fois si on travaille comme monsieur vous sur des festivals ont travaill\u00e9 toute la nuit, aucun jusqu'\u00e0 tort, donc voil\u00e0 c'est il faut adapter sa vie enti\u00e8re sur ce m\u00e9tier mais c'est aussi \u00e7a qui qui fait le plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [90%] :\r\nAvec aussi un c\u00f4t\u00e9 nomade hein presque forains puisque vous vous d\u00e9placez comment d\u00e9bute en tant que commer\u00e7ant itin\u00e9rant, \u00e7a c'est plut\u00f4t par voie de succession bien prendre la d\u00e9cision ferme comme \u00e7a, allez on s'ach\u00e8te un camion fou et puis on d\u00e9cide d'y aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [86%] :\r\nJe pense qu'il y a les 2, beaucoup plus, je pensais vraiment la d\u00e9cision ferme soi -m\u00eame, c'est peut-\u00eatre par une id\u00e9e dans certains produits, peut-\u00eatre par n\u00e9cessit\u00e9, par quelqu'un qui, qui justement est pas employ\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, puis qui cherche \u00e0 son employ\u00e9 lui- m\u00eame pour ce qu'il se il se retrouve avec une une bonne id\u00e9e, \u00e7a existe aussi, je connais des cas o\u00f9 c'\u00e9tait par voie de succession ou les les parents ont donn\u00e9 leur leur commerce au aux enfants, dans mon cas, c'\u00e9tait mon ancien patron que j'ai travaill\u00e9 pour, sur les march\u00e9s, qui a pass\u00e9 la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [88%] :\r\nEt qu'est ce que \u00e7a co\u00fbte de se lancer, Adrian B\u00fcrgi ou de reprendre un commerce itin\u00e9rant fait vous l'avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [89%] :\r\nC'est impossible \u00e0 nommer un chiffre exact je dirais on peut comme monsieur vous \u00e0 Voynet au bien de le dire, on peut sans avec tr\u00e8s tr\u00e8s peu de moyens, donc c'est comme il vient d'expliquer, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s facile dans ce cas, ou de de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, donc si on fait un produit qui en produit lui- m\u00eame, il faut avoir un peu de duty il faut investir un petit peu dans, dans le temps mais pour finir, c'est pas des \u00e9normes moyens qu'il faut avoir \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [86%] :\r\nMais vous arrivez a estim\u00e9 \u00e0 une fourchette, c'est quoi la mise de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [90%] :\r\nLa mise de d\u00e9part d\u00e9pend fort du produit, si on a un produit cher qu'on veut vendre il faut se faire du stock, donc on parle peut-\u00eatre 5000 voire m\u00eame 10000 francs si on fait un produit \u00e0 lui- m\u00eame ou un produit qui est, qui est plus de taux du dans le segment ont un peu plus brader des prix on peut commencer m\u00eame avec 500 francs avec 1000 francs \u00e7a d\u00e9pend tr\u00e8s fort de quel commerce on compare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [91%] :\r\nAdrienne B\u00fcrgi alors on parle de foutre qu'on a l'impression de, de, de r\u00e9inventer la roue, alors qu'en fait, les commer\u00e7ants itin\u00e9rants existe depuis pas mal de temps en fait quelle diff\u00e9rence y a dans le y a -t-il dans le fonctionnement entre les diff\u00e9rents commerces itin\u00e9rants comme vous, vous n'avez pas un food-truck, hein, on le pr\u00e9cise, mais vous avez un \u00e9tal sur les march\u00e9s, c'est quoi la diff\u00e9rence finalement entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [86%] :\r\nBon, la diff\u00e9rence, c'est certainement le produit m\u00eame, c'est la fa\u00e7on de travailler, je pense \u00e0 un foutraque doit travailler ou doit attirer le le monde autrement qu'un instant de de v\u00eatements instant de produits du terroir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [93%] :\r\nOn a juste \u00e0 poser les choses et puis elles sont expos\u00e9es, tandis que dans un foutre en fait on on cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [97%] :\r\nPour le le produit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [89%] :\r\nOn transforme le produit ou dans quoi la lui son travail du jour, c'est accueillir les clients, mais aussi tr\u00e8s tr\u00e8s souvent de de pr\u00e9parer le produit dans mon cas, moi je, je dois expliquer mon produit je veux doit ressentir un peu Les besoins les besoins du client exactement et je dois, je vois bien accueillir le client lui conseiller de de mani\u00e8re professionnelle, donc pour moi, c'est beaucoup plus la connaissance, les infos sur mes produits que je peux communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [89%] :\r\nEnsuite, qu'est ce que \u00e7a co\u00fbte, sur les march\u00e9s ou les foires, ce que l'on sait pas vraiment \u00e7a, on va sur les march\u00e9s, mais on n'a pas le c\u00f4t\u00e9 le l'envers du d\u00e9cor, vous payez votre pr\u00e9sence, par rapport \u00e0 quoi votre chiffre d'affaires ou par rapport aux ma\u00eetres d'\u00e9talage que vous utilisez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:40) [85%] :\r\nD'habitude c'est le ma\u00eetre d'\u00e9talage donc sur classique march\u00e9s foires c'est le Lema\u00eetre lin\u00e9aire, donc c'est la longueur Dustan, \u00e7a existe dans des un peu plus grand manifestations qu'ont pay\u00e9 au m\u00e8tre carr\u00e9 \u00e0 la suite, par rapport \u00e0 la surface utilis\u00e9e, je connais des des festivals, c'est vraiment plut\u00f4t des tr\u00e8s grands manifestation qui demandent un paiement par rapport au chiffre d'affaires, le commer\u00e7ant itin\u00e9rant traditionnel, je veux dire il est pas grand fan parce qu'il aimerait quand m\u00eame avoir bah, pour finir, c'est un risque qu'on prend le le prix de temps et apr\u00e8s, si on travaille bien, on aimerait quand m\u00eame en cours gagner dessus et para\u00eet \u00eatre puni pour bien travailler en entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [92%] :\r\nOui, parce qu'en plus ce genre de festival, g\u00e9n\u00e9ralement ils demandent une taxe fixe pour l'emplacement plus la participation au chiffre d'affaires durant le festival. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a dans entreprendre sur gagner de l'argent, c'est \u00e7a, donc on est, on a le d\u00e9savantage que si on fait un bon chiffre, ben on doit payer plus et puis on a aussi le d\u00e9savantage que si on fait un mauvais chiffre, ben on doit toujours payer beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [91%] :\r\nDont on se rend pas compte en tant que consommateur, c'est qu'il existe d'immenses diff\u00e9rences de prix d'emplacements entre les diff\u00e9rentes villes de Suisse et d'ailleurs, une enqu\u00eate du surveillant des prix, sorti en 2018 montre qu'un emplacement \u00e0 Coire par exemple co\u00fbte 25 fois plus cher qu'\u00e0 Berne pour prendre les 2 extr\u00eames 1 francs 30 le m\u00e8tre lin\u00e9aire \u00e0 Berne contre 32 50 le ma\u00eetre lin\u00e9aire \u00e0 Coire : est ce que vous, les commer\u00e7ants itin\u00e9rants vous r\u00e9percuter ces diff\u00e9rences sur vos prix de vente est ce que vos produits seront vendus plus cher, selon l'emplacement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [88%] :\r\nNon, jamais, alors je connais aucun je connais aucun coll\u00e8gue commer\u00e7ant itin\u00e9rant qui fera \u00e7a c'est vrai que c'est des \u00e9normes diff\u00e9rences mais pour finir, comme je viens de dire, c'est un risque qu'on doit estimer \u00e0 l'art vont s'du de la manifestation, c'est clair, si on se lance, on conna\u00eet pas du tout la manif, donc il faut peut-\u00eatre aller, regarder en priv\u00e9 une fois, est ce qu'il y a 10 passagers, ce qu'il y a du monde, et apr\u00e8s c'est un, c'est une question de d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:42) [89%] :\r\nL'emplacement, il a, il est aussi tr\u00e8s important selon vous vous placez dans un march\u00e9 c'est-\u00e0-dire que parfois c'est Philippe agneau qui me l'a dit hors micro, il peut y avoir de 3 frictions entre les marchands si quelqu'un a vol\u00e9 l'emplacement de l'autre qui est habitu\u00e9 \u00e0 voir son emplacement bien mis c'est pas c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:59) [87%] :\r\nC'est bien possible, connaissent un peu les les histoires comme \u00e7a, en tout cas un sourire qui en dit long : ah bien s\u00fbr essayer non non c'est c'est vrai que comme on a un emplacement sur une manifestation qu'on fait depuis des ann\u00e9es qu'on est fid\u00e8le, c'est une c'est aussi tr\u00e8s dur pour un commer\u00e7ant de ce \u00e0 \u00e9tablir sur un autre emplacement, moi j'ai eu une fois le le cas personnellement que sur une manifestation que j'ai \u00e9t\u00e9 pendant des ann\u00e9es, j'ai d\u00fb tourner mon sang \u00e0 90 degr\u00e9s donc c'est exactement le m\u00eame sont exactement le m\u00eame emplacement, et puis j'ai eu une dizaine de clients r\u00e9guliers qui connaissait mon sang qui sont arriv\u00e9s en mais vous \u00eates nouveau, vous \u00eates qui, et donc c'est c'est \u00e9norme le le client dans le comme le client du commer\u00e7ant itin\u00e9rant, il est beaucoup moins fix\u00e9 sur un nom, mais beaucoup plus sur la la vue, donc il conna\u00eet la devant la maison XY. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:56) [93%] :\r\nVoil\u00e0 la m\u00e9moire visuelle finalement qui que voil\u00e0 qui que que l'on retient, c'est ce que l'on retient en fait plus, l'image que que l'enseigne Adrienne B\u00fcrgi maintenant, mettons -nous peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 du du consommateur est -ce qu'il existe un gage de qualit\u00e9, un Label qui certifie qu'on a affaire \u00e0 un commer\u00e7ant qui vend des produits de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:12) [89%] :\r\nPour le moment, un Label qui certifie le commer\u00e7ant, \u00e7a n'existe pas, c'est justement un projet qu'on est en train de d\u00e9velopper dans notre soci\u00e9t\u00e9, afin de pouvoir cr\u00e9er une un esp\u00e8ce de charte morale h\u00e9 \u00e9thique \u00e0 laquelle nos membres vont s'y tiendrait oui par contre ce qui existe comme tous les commerces classique, c'est les labels par rapport au produit c'est ou alors choisir exactement aussi pour les v\u00eatements de faire les Label Fairtrade donc c'est les produits qui peuvent \u00eatre certifi\u00e9s apr\u00e8s pour pour un commer\u00e7ant, mon nom est -ce \u00e7a n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:57) [90%] :\r\nMais vous \u00eates quand m\u00eame contr\u00f4l\u00e9 par les autorit\u00e9s v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal, s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:03) [84%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait oui c'est \u00e9gal que pour tous les que pour tous les commerces classiques ben \u00e0 la maison donc ton lit dans les magasins dans les nos d\u00e9p\u00f4ts ou dans l'Euro, production d'habitude c'est des visites qui sont pr\u00e9vus, donc on est contact\u00e9 quelques jours \u00e0 l'avance comme quoi il y aura un contr\u00f4le et puis il faut pr\u00e9parer les 2 documents n\u00e9cessaires sur les lieux de vente aussi sur les lieux, devront aussi il y a le le v\u00e9rificateur des des points, mesure qui qui tournent tr\u00e8s souvent qui vient contr\u00f4ler les balances \u00e7a qui vient contr\u00f4ler les les macarons sont \u00e0 date donc il faut justement les les vous avez rien surveiller, on est bien s\u00fbr, et selon les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [89%] :\r\nQuand on il y a des endroits o\u00f9 vous allez, moins volontiers que d'autres parce que vous savez que celui -ci est plus s\u00e9v\u00e8re peut-\u00eatre je ne sais pas non freiner plus tatillon ou alors chez les Welsch beaucoup plus libre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:01) [89%] :\r\nOn fait pas non, non, non, alors, mais c'est vrai qu'on sent quand m\u00eame des diff\u00e9rences cantonales par \u00e0 la stricte S \u00e7a existe, c'est vrai, donc la rigueur avec laquelle les autorit\u00e9s vont vous vous vous surveillez vont contr\u00f4ler oui c'est \u00e7a, et certainement il y a, il y a toujours aussi un petit c\u00f4t\u00e9 humain dans ses contr\u00f4les que par exemple un contr\u00f4leur qui vient de me contr\u00f4ler, il y a un mois, et il y a 3 mois \u00e0 l'avance et qui a vu qui a dit que tout \u00e9tait nickel pas il fera paf ouvrir un gros bureau la 3\u00e8me fois et puis un autre qui se rappelle que, en la derni\u00e8re fois il y avait quelque chose qui jouaient pas Barrymore regarder un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:42) [89%] :\r\nProche d'ailleurs \u00e0 ce propos, je vous rappelle qu'on avait fait un reportage Isabelle Fion fait reportage souffert c'\u00e9tait \u00e0 La Chaux-de-Fonds au Locle, en tout cas dans les montagnes neuch\u00e2teloises sur les contr\u00f4les effectu\u00e9s dans les festivals dans les vendeurs de nourriture dans les foires et les festivals, merci beaucoup, Adriano Burgy d'\u00eatre venu, donc nous pr\u00e9senter votre m\u00e9tier de commer\u00e7ants itin\u00e9rants, vous \u00eates m\u00eame pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 romande des commerces itin\u00e9rants, il vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Th\u00e9o Chavaillaz on vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:12) [98%] :\r\nMerci beaucoup, merci de m'avoir eu une excellente journ\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T07:48:05Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fcrgi, Adrian", "role": "pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 romande des commerces itin\u00e9rants", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-899A866F-7AC9-4C18-BF4F-436DB387730C", "internalArchiveId": "899A866F-7AC9-4C18-BF4F-436DB387730C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 57, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495401", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-06-17T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-06-17T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10495420", "ece-10495401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:02:55Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\nC'est du v\u00e9cu \u00e0 Toulouse, o\u00f9 tu veux, Paribas, \u00e0 savoir que ce \u00e7a d\u00e9pend lesquels probl\u00e8me il questionnaire a \u00e9t\u00e9 boules pr\u00e9nom monsieur Michel merci mon m\u00e9tier c'est animateur producteur et puis, et puis j'ai l'\u00e2ge de la raison des villes nous avons, nous, \u00e0 l'autre, la plus belle preuve d'un manque tu as re\u00e7u c'est moi, c'est ma maman qui m'a mis au monde, que j'ai fait le sur leur taille parce que faire quoi faire ben accouch\u00e9 d'un levier dans ce \u00e0 \u00e9crire le soleil fait tromper plus basse pas compte, il n'est pas de sentiments, 3 mots qui \u00e9tudie pendant la mort, oui, oui, mais oui encore quitter : mythe ou r\u00e9alit\u00e9 des d'explorer trouver qui ont cours mais \u00e0 mon avis, \u00e7a doit \u00eatre une r\u00e9alit\u00e9 fuite Hitler priant passionnant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-584DF2BA-68DA-4128-8425-84401E07EFF5", "internalArchiveId": "584DF2BA-68DA-4128-8425-84401E07EFF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495403", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-06-17T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-06-17T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10495422", "ece-10495403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:37Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [69%] :\r\nLa tendance, c'est bien par Caroline Pel\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nLa semaine pass\u00e9e, je suis all\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre encore, je veux dire, j'ai j'ai pas boire de la bi\u00e8re ti\u00e8de et manger des grillades, comme tout le monde, ben non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [63%] :\r\nVous qu'elle veut Robert Soetens Week-End, c'est vous qui vont venir, quelle prose dont on a Madame Jacquaint quelqu'un tribunal du traverser, je les Xstrata oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [80%] :\r\nAlors bon, non, non plus, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [82%] :\r\nLe diable c'est plus forc\u00e9ment bouffer des tours de perruques en d\u00e9clamant des rimes parfois tellement riche qu'arriver au bout en souviens plus du d\u00e9but du vers, Rick peu instables gaines, c'est ce que pr\u00e9sentent les \u00e9l\u00e8ves d\u00e9sormais ex- \u00e9tudiants com\u00e9diens de la manufacture 2 heures 10 de punch pour s'interroger sur ce qu'il en reste aujourd'hui est -ce qu'on aurait aim\u00e9 qu'il en soit rest\u00e9 moi du spectacle Jean-Ren\u00e9 garder oui bon quelques inflexions de beaux souvenirs de nichons aussi sur de dire que oui, et un acouph\u00e8ne qui me restera s\u00fbrement jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, mais une phrase, une phrase qui me parle avec laquelle je suis tellement d'accord, ouvrez les guillemets, j'aime pas les caract\u00e8res ti\u00e8de. \r\nQui les les sans avis l'un peu les moyens les pompette, ceux qui sont jamais vraiment ivre mais n'est pas tout \u00e0 fait sobre sur les m\u00eames que ceux qui qui boivent un verre de vin, un verre d'eau, je dis, pas ce qui essaient de boire un verre d'eau apr\u00e8s chaque verre d'alcool, je parle de ceux qui y arrivent, cela qui \u00e7a leur va, pour tout \u00e7a leur va pas encore assist\u00e9 ou du homo ce combat, on prend du vin se combat, on m'a offert un b\u00e9b\u00e9, \u00e7a m'a mais non c'est pas \u00e7a me va, on veut un b\u00e9b\u00e9, un b\u00e9b\u00e9 issu d'un \u00e7a me va, \u00e7a va donner quoi non employez de com qui bosse \u00e0 la r\u00e9ception d'une usine de clopes accompagnateurs pas l\u00e9gaux en 5\u00e8me ligue FC plut\u00f4t content parce qu'on a de la chance avec le temps, j'donc plus, ce qui ne fait peut-\u00eatre il existe peut-\u00eatre pas faire appel parce que \u00e7a te va puis quoi encore \u00e7a d\u00e9range pas non moi ce qui me fera un gosse, il le fera comme si c'est Churchill qu'on est en train de concevoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [87%] :\r\nD'accord, bon, au moins c'est clair, bon, bon, on imagine du coup tomber du caract\u00e8re quoi. \r\n\u00e7a, oui, oui, oui, par des des \u00e9tincelles sont doit pas \u00eatre \u00e9vident tous les jours je pense fort oui, alors bon, ah la la, mais alors si vous aussi vous \u00eates comme sentence les 2, c'est ce qui conduit en rentrant apr\u00e8s tout ces verres d'alcool son verre d'eau oui d'accord peut-\u00eatre peut-\u00eatre qui les panneaux qui est qui, qui un petit ses ceintures oui peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que c'est exag\u00e9r\u00e9 un peu. \r\nOui, peut-\u00eatre que dans les rangs temp\u00e9rament comme le tien, \u00e7a fait du bien un peu de sagesse, c'est vrai, oui, c'est le rend sec th\u00e8me bien exag\u00e9r\u00e9, c'est vrai, ben oui, th\u00e8me vivre intens\u00e9ment te donne tout ont saisi, c'est pas grave, ah oui, mais comment, comment il sait quand vous savez th\u00e8me choc n'est pas \u00e2me chanter L \u00e0 oui, Lewis de vieux de 20 \u00e0 Stone inquiets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [58%] :\r\nLe feu qui \u00e9tait apr\u00e8s 60 ans sortent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [78%] :\r\nAussi pour le public. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T05:23:04Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C049BE91-6232-4556-8394-AE0EC679B9EF", "internalArchiveId": "C049BE91-6232-4556-8394-AE0EC679B9EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 65, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495402", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-06-17T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-06-17T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10495413", "ece-10495402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:33Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [67%] :\r\nJe ne peux m\u00e9riterait d\u00e9claration directement dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [96%] :\r\nMarchons pour le climat. \r\nMarchons pour l'\u00e9galit\u00e9, marchons pour le droit \u00e0 l'avortement, marchons pour \u00e9liminer le cap qui est de 14 heures. \r\nTant de causes pourtant ne pas tant de pas pourtant de slogans sortir dans la rue s'exprimer hors de l'espace qui penser tr\u00e8s fort ce qu'on pensait bah. \r\nDe si petits montants si grand dans l'revendications je vous aime parce que c'est comme \u00e7a qu'on change les choses. \r\nSi on gueule assez fort en bas des fen\u00eatre. \r\nPeut-\u00eatre que \u00e7a peut arriver jusqu'aux oreilles des concern\u00e9s, qui sont l\u00e0 o\u00f9 on leur tour tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [76%] :\r\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 Japon d'intentions merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D5C23DD-F472-494E-BA06-CBF6B1E1C980", "internalArchiveId": "4D5C23DD-F472-494E-BA06-CBF6B1E1C980", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 305, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495405", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-06-17T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-06-17T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10495411", "ece-10495405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:36Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [68%] :\r\nBonjour, je comprends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [75%] :\r\nSalut les amis magn\u00e9to Jo\u00eblle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [77%] :\r\nIl a perdu gravissime \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e7a fuite du Pentagone, les documents budg\u00e9taires les plus hautement confidences. \r\nC'est-\u00e0-dire 7000 pages qui raconte en d\u00e9tail 40 ans de mensonges de la Maison Blanche sur la guerre du Vietnam. \r\nTous ces mensonges, il faut que c'\u00e9tait pas que soit qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [70%] :\r\nFilm parce qu'juge non, j'ai des d\u00e9bats dans la avec quel film est tir\u00e9 l'extrait que nous, nous venons d'entendre ben \u00e7a c'est donc Espagne d\u00e9borde, ils sont cingl\u00e9s Bird, le film rien de moins, Fifi Brindacier ohlala, avec \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans l'entreprise, le film avec l'argot, parce que je n'ose pas non, non, bon vous ramener ce matin Johnny type, le film a \u00e9crit un article dans la vous donc c'est-\u00e0-dire personnages principaux du film sur le terminal comme Aventis ah ben c'est s\u00fbr, il y a pas qu'un petit air de film date de 2000 18 ans, ah oui, d'ailleurs c'est Spielberg oui ces gens du parc ben ouais tathagata patates voil\u00e0 c'est quel film Garde alors il s'agit de TPS, il revient sur l'un des plus grands scoops de l'histoire du journalisme am\u00e9ricain, il y aura un candidat tous dans l'extrait en plus oui, pas les choses, la gauche objet oui on est tous on extrait les terribles t\u00eate-\u00e0-t\u00eate week- end orageux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [87%] :\r\nMais en fait, le le 13 juin 1971 le New-York Times, or ces Pentagone qui donneront son son son titre au film de Spielberg la faire sans ses p\u00e9pins sont des documents hautement confidentiels, plus de 7000 pages en tout qui d\u00e9crivent par le menu comment les gouvernements des pr\u00e9sidents Truman, Eisenhower Johnson et Nixon aux Monty au peuple am\u00e9ricain au sujet de l'implication des \u00c9tats-Unis dans la guerre civile qui ensanglantent le Vietnam depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale ont menti comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [83%] :\r\n\u00e0 pr\u00e9sent les les incidents du Golfe du Tonkin, qui vont pr\u00e9cipit\u00e9 l'intervention am\u00e9ricaine au Vietnam en 65 militaires am\u00e9ricaines, en fait de l'attaque nord- vietnamiennes des bateaux am\u00e9ricains le 4 ao\u00fbt 1964 n'a jamais eu lieu, c'est une totale new faites -nous cependant justifier l'envoi de centaines de milliers de Jajce \u00e0 Sa\u00efgon le pr\u00e9sident Johnson le sait comme il sait que le lobby militaro- industriel US r\u00e9clament une guerre pour faire tourner ses usines et ceci dit comment \u00e7a c'est Pentagone des peurs cette bombe \u00e9norme, on la doit \u00e0 Daniel SBA, comme le raconte Fabrizio Calvi dans l'homme le plus dangereux du monde, son r\u00e9cit en cette \u00e9pisode sur cette affaire, mis en ligne sur notre site, c'est pour info c'est qui sera lib\u00e9r\u00e9, c'est un monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [85%] :\r\nOui, c'est impressionnant, c'est pas Thomas instance joue le r\u00e9dacteur en chef du Washington Post dans le dans le film, en fait, elle sait bien que c'est un ancien analyste du Pentagone qui bosse alors pour la Roumaine Cooperation Fintan qui conc\u00e8de la l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine conna\u00eet l'existence de ces Peppers parce qu'il y a particip\u00e9, en fait, il a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction quand il travaillait dans les ann\u00e9es 60 pour la la d\u00e9fense, il en manque donc une copie \u00e0 son ancien boss une copie destin\u00e9e \u00e0 la reine Cooperation au d\u00e9but l'ancien soldat patriotes dans l'\u00e2me, n'a pas envie de trahir et \u00e0 force de tourner les pages de ce rapport, il comprend que son pays n'a jamais fait gagner cette foutue guerre parce qu'elle \u00e9tait perdue d'avance en fait pour lui, ce conflit lointain est un Crime, ils veulent arr\u00eater mais alors comment alors dis mois durant, SBF transporte le soir dans sa serviette, des pages du rapport les photocopies la nuit et les ram\u00e8nent le matin, ni vu ni connu, finalement il transmet cette \u00e9norme dossier aux journalistes d'une note Times et \u00e7a se termine, \u00e7a se termine plut\u00f4t bien pour lui, en fait, m\u00eame si les rapidement d\u00e9masqu\u00e9 s'Berg a \u00e9t\u00e9 poursuivi au d\u00e9part un pour vol conspiration espionnage il risquait une peine de prison de 115 ann\u00e9es alors puis badaboum, le juge apr\u00e8s plusieurs mois de proc\u00e8s annul\u00e9 les poursuites, pourquoi avoir \u00e7a, c'est celle -l\u00e0, la merveille de les \u00c9tats-Unis c'est c'est assez g\u00e9nial, notamment parce que les accusations contre Esbjerg ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s dans dans le dossier finalement c'\u00e9tait du lanceur d'alerte sur son propre m\u00e9decin et, d\u00e9tail piquant, les Camry, les cambrioleurs sont les m\u00eames qui seront pass\u00e9s en 72 dans les bureaux du Parti d\u00e9mocrate, situ\u00e9 dans l'immeuble du Watergate \u00e0 Washington, c'est faux plombier, ces cambrioleurs dont sont en fait de vrais agents secrets et surtout des hommes de main de Nixon, ce dernier devra d\u00e9missionner en 74 \u00e0 la suite de ce scandale, celui du Watergate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [75%] :\r\nEt comme d'habitude, ce r\u00e9cit, l'homme le plus dangereux du monde est \u00e0 lire sur 7 points forts et dans le cirque Nock contre dans toutes les meilleures librairies de Suisse romande, h\u00e9 oui, merci beaucoup de de pub oui c'est le meilleur moyen de soutenir les journaux ind\u00e9pendants ce et libre Elie d'librement, c'est ces types, c'est-\u00e0-dire un livre Nick bon app\u00e9tit papa \u00e0 faire appel \u00e0 Rachel oui la semaine prochaine et puis entre 2, je voulais juste souhaiter joyeux anniversaire mon fr\u00e8re, c'est aujourd'hui son anniversaire, c'est \u00e7a, voil\u00e0 oui dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [60%] :\r\nAlain Jupp\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E74076E-95E8-4A5C-82A8-D168BE8F030F", "internalArchiveId": "8E74076E-95E8-4A5C-82A8-D168BE8F030F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos excuses 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 102, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495410", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Nos excuses", "Nos excuses / EALG_2019-06-17T08:55:00_nos-excuses", "Nos excuses / EALG_2019-06-17T08:55:00_nos-excuses"], "variantIds": ["ece-10495414", "ece-10495410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:37Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nD'accord, en attendant la gloire oui quelques excuses parce qu'on a vex\u00e9 quelques personnes pendant ces 3 heures d'\u00e9mission, oui, j'ai re\u00e7u un message directement apr\u00e8s une de mes blagues. \r\nLe pardon certains Denis Moulin \u00e9coutez je voulais mettre une bombe s'est dot\u00e9e, sympa, je sais que ai vex\u00e9 avec mon jeu de mots sur le Bol d'Or, je dis que j'ai pas eu de Bol d'Or, alors ce qui m'a corrig\u00e9 et m'a dit que le meilleur jeu de mot \u00e0 faire sur cette comp\u00e9tition, c'\u00e9tait le Bol d'orage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [79%] :\r\nOui je je pas il a raison, oui, oui, mon trip on a avec ses 20 mois j'ai vex\u00e9 \u00e0 7 heures 10 les gens pour qui \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [70%] :\r\nJe d\u00e9teste qui ont le caract\u00e8re ti\u00e8de ce ce sauvage de pommes sont des tests pas pas \u00e7a va appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [74%] :\r\nTi\u00e9dasse pas va je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [68%] :\r\nJe pense que, avec ceci : Les et les gens qui n'arrivent m\u00eame pas \u00e0 toucher leur genou avec leurs codes. \r\nOn parle de souplesse \u00e0 d\u00e9but surtout l\u00e0, c'est un handicap quand m\u00eame difficile \u00e7a qui fait peur d'\u00e9v\u00eaques, c'est-\u00e0-dire, je veux bien et je pense que sur les 3 heures globalement on a vex\u00e9, ceux qui sont pas sorti ce week- end et qui ont v\u00e9cu une gueule de bois par procuration, on nous \u00e9coute, oui, je pense que vous avez la mauvaise haleine sans m\u00eame avoir bu une seule goutte d'alcool \u00e0 Londres et savoir \u00e9couter. \r\nOui, oui, en attendant la gloire du lundi au vendredi, l'\u00e9mission qui finit dans des spams. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T07:03:02Z", "program": {"href": "/programs/D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "id": "D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "name": "Nos excuses"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1878050B-21BF-47B7-8C1D-F36BDE5F2332", "internalArchiveId": "1878050B-21BF-47B7-8C1D-F36BDE5F2332", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 275, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495407", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-06-17T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-06-17T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10495423", "ece-10495407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:34Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [62%] :\r\nQuel avec pour oui, donc, pour tenter de nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [77%] :\r\nSalut Christina c'est-\u00e0-dire est -ce que tu as un lecteur 45 tours, non plus, alors d\u00e9sol\u00e9, on jouera pas \u00e9tonnant, voil\u00e0 des vagues de plus 13 13, reste avec nous, qui restent qu'il reste \u00e0 l'heure du temps du temps trouvera hein ou alors tu offrira ce 45 tours un peu plus loin exactement qui sait est -ce que tu as un corps Christina oui \u00e0 sa sortie, Project nous venait donc j'parfait comme \u00e7a tu pourras y ranger ton peignoir manich\u00e9en non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [65%] :\r\nSur le corps r\u00eav\u00e9 non oui c'est top travaille donc l'\u00e0 El-Fasher avait valid\u00e9 tr\u00e8s \u00e9troit d'esprit, un monde ouvert, r\u00e9alisation moi \u00e9troit d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [77%] :\r\nParce que c'est aussi surtout donc il y a quand il va bien, merci \u00e0 vous, mais tr\u00e8s bien est -ce que tu as d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 avec nous, oui, semble -t-il dire que leur 6\u00e8me ce texte voil\u00e0 \u00e7a nous dit quelque chose, alors on rappelle quand m\u00eame pour les gens qui nous \u00e9coutent, le but c'est que tu trouves ce film en moins de temps possible donc Yoann va -t-elle d\u00e9crire un chrono et \u00e0 chaque fois que j'une proposition \u00e0 faire : tu dit Stop, on arr\u00eate le chrono, on t'\u00e9coute, et si c'est pas la bonne r\u00e9ponse ont r\u00e9enclench\u00e9 le chrono, etc, qui peut dire Stop, autant de fois qu'il veut pas conduit \u00e0 une seule proposition par un raid chrono enqu\u00eate marche et puis si on donne la r\u00e9ponse avant toi, h\u00e9 bien ce qu'il aura un score d'accord comme raison l'Alabama effectivement quelqu'qui pr\u00eate Christina tr\u00e8s on est parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [84%] :\r\nVous \u00eates un passerait pas, on avoisine super connu avec laquelle c'est s\u00fbr que tu auras de deviner de quel film je parle mais et elle n'est pas dans celui que je te faire d\u00e9couvrir aujourd'hui les petites entreprises, oui et non dans le film, y a plein de r\u00e9pliques, c'\u00e9tait un peu le cas, il me semble, avec tous les films, je pense pas qu'il ait de films complicit\u00e9, enfin si, mais on s'\u00e9loigne, on s'\u00e9loigne clairement du film \u00e2ge un classique peut-\u00eatre avant tout un monstre du cin\u00e9ma mais pas n'importe quel cin\u00e9ma, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais ah \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un indice non, c'est-\u00e0-dire que, par exemple, qui peuvent les Expendables comme possibilit\u00e9, ce qui ne facilitera la t\u00e2che, je pense bien, c'est un film dans lequel il y a un acteur qui a jou\u00e9 dans un autre film, dans lequel il n'y a pas, mais pas de citation au c'est possible par le cin\u00e9ma, sans dire un mot donc soit cet acteur est tr\u00e8s vieux et a fait du cin\u00e9ma muet soit l\u00e9ger dans un film muet, pour lequel il a re\u00e7u un Oscar en 2012 et franchement depuis un gars, une fille, il en a fait du chemin, c'est donc Jean Dujardin qui dans le film de ce matin, joue le r\u00f4le d'un espion fran\u00e7ais en mission ouais. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:49) [55%] :\r\nOui, OSS 100 Richard oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [80%] :\r\nJ'\u00e9tais objecteur de la marmelade avant parce que si je disais : Jean Dujardin espion c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait gagn\u00e9 haut la main, puis aurait d\u00fb donner tous nos pays noir Christina. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [68%] :\r\nC'est un fait, bon, c'est un joli 54 secondes voil\u00e0 tr\u00e8s Jean-Marc oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [76%] :\r\nOuais, mais en m\u00eame temps et pas masse d'indices avance, donc je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [78%] :\r\nA peu de r\u00e9pit aller un petit peu au culot, ouais, c'est la cit\u00e9, mais aussi une la bataille oui voil\u00e0 sortir il faut pas h\u00e9siter, il faut pas avoir peur si y a bien un endroit sur cette plan\u00e8te o\u00f9 on peut dire des b\u00eatises, c'est bien dans cette \u00e9mission, c'est vrai que vraiment peu h\u00e9sit\u00e9, mais en tout cas qu'il l'a trouv\u00e9e jolie oui joli 54 secondes qu'on note pour l'instant, qui est la meilleure, la classe autre oui oui c'est lundi est -ce que tu as des cochons \u00e0 c\u00f4t\u00e9 toi est -ce que tu es en train de nourrir des animaux de la ferme, non mais je pense que faire, alors j'ai ferm\u00e9 la ma\u00eetresse, alors je veux dire aux gens se calmer ubuesque, la base, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le Zama Zama un peu une petite Madeleine de Proust, quand m\u00eame, ce plan qui va donner aux animaux \u00e0 manger le matin, bon \u00e7a c'est pas mal Polito non \u00e7a parle Cristina oh non je suis vraiment tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [79%] :\r\nOui, oui \u00e7a alors une vraie Madeleine de Proust, l\u00e0 vraiment c'est moi je les mange moi bonjour je mange plus d'ailleurs des madeleines de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [82%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, bon ben non tant pis alors c'est pas grave, on ne saura pas ce qui se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui, mais c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon moment avec toi merci Christina bah merci \u00e0 vous et pass\u00e9 une belle journ\u00e9e, merci \u00e0 grossi semaine va voir ailleurs, mais l'ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [77%] :\r\nPourtant, c'est le jeune \u00e0 la gr\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T06:24:02Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBBE414D-5FAF-4CBB-BDCB-230236C8BECD", "internalArchiveId": "DBBE414D-5FAF-4CBB-BDCB-230236C8BECD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grosse info 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 165, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495400", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La grosse info", "La grosse info / EALG_2019-06-17T06:30:00_la-grosse-info", "La grosse info / EALG_2019-06-17T06:30:00_la-grosse-info"], "variantIds": ["ece-10495418", "ece-10495400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:18:03Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nOui mais au non sont et l\u00e0 haut ou devient l'attraction nationale : il s'agit, Philippe Nanzer, de 2050. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nEh oui, de 1050 clubs l'an 2050, c'est-\u00e0-dire l'ann\u00e9e \u00e0 laquelle le Chili sera neutre en carbone, c'est en tout cas le objectif qu'il s'est fix\u00e9 2000 57 ans, 30 ans, \u00e7a c'est ambitieux quand m\u00eame alors non seulement l'objectif est ambitieux, mais il y a \u00e9galement rare puisque jusqu'\u00e0 maintenant, seuls 4 pays dans le monde se sont fix\u00e9s, cette m\u00eame ambition, \u00e0 savoir le Costa Rica, la France et le Royaume-Uni et le Japon, la Norv\u00e8ge, elle \u00e9tant encore plus ambitieuse puisqu'elle compte il y arriver en 2030 mais revenons au Chili pour graver cet objectif dans le marbre compte adopter une loi sur la neutralit\u00e9 carbone pour la ministre de l'environnement de ce pays, cette loi va constituer, je cite, un changement profond qui va permettre d'activer l'action contre le r\u00e9chauffement climatique de fa\u00e7on transversale dans tous les secteurs et aussi bien au niveau central, au niveau donc national qu'au niveau local mais -ce Vega Live adopter cette nouvelle nous traiter carbone alors les plus n\u00e9gatives, vous diront que, comme sur vous accueille en d\u00e9cembre prochain, la 25\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur les changements climatiques, la 25 \u00e7a fait genre quoi hein alors c'est vrai que \u00e7a pourrait passer pour un coup de com qui ne mange pas de pain comme on dit, parce que apr\u00e8s tout en politique les promesses ne sont valables que pour ce qu'il y croit, cela dit, il faut quand m\u00eame saluer le fait que le Chili se soit port\u00e9 volontaire au pied lev\u00e9 pour organiser cette comme 25 parce que le Br\u00e9sil, qui \u00e9tait le pr\u00e9sident allemand organisateur s'est d\u00e9sist\u00e9, un mois apr\u00e8s l'\u00e9lection du pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite jaillir sur la roue, j'ai Wilson h\u00e9ros qui je vous le rappelle, je vous le rappelle, est un climato-sceptiques notoire et puis il ne faut pas oublier que le Chili est particuli\u00e8rement expos\u00e9 aux cons\u00e9quences du changement climatique, notamment en raison de ses vastes zones c\u00f4ti\u00e8res \u00e0 basse attitude et de ses nombreuses r\u00e9gions arides ou bois\u00e9 et puis comment ses ambitions : devenir r\u00e9alit\u00e9 alors pour la 1\u00e8re mise en oeuvre, c'est l'arr\u00eat de toute construction s'entra\u00eener triste \u00e0 charbon ensuite la fermeture de 8 des 28 centrales existantes d'ici 5 ans, l'objectif \u00e9tant de produire 100 pourcent d'\u00e9nergie grande ouvrables d'ici 2040 et d\u00e8s 2022 il y a une loi va obliger les entreprises \u00e0 non seulement collect\u00e9 directement chez le consommateur, les d\u00e9chets contaminant qu'ils auront produit mais il faudra aussi que les voici qu'il y a priori, c'est du s\u00e9rieux, puisque le gouvernement chilien par le DAB anti- prompt atteindre 9 millions de dollars pour toute entreprise contrevenante bref donc le pour que la plan\u00e8te se refroidisse du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui ne jouent pas le jeu, \u00e7a va chauffer au Chili. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [83%] :\r\nMerci Philippe D\u00e9sert, que l'on se retrouve \u00e0 7 heures et vie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T04:38:00Z", "program": {"href": "/programs/48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "id": "48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "name": "La grosse info"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05884A2F-866B-410A-9FE8-E7AEAD6E43A9", "internalArchiveId": "05884A2F-866B-410A-9FE8-E7AEAD6E43A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TCS lance une application pour voler en toute l\u00e9galit\u00e9 avec son drone", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Plus de 100'000 drones ont \u00e9t\u00e9 vendus dans notre pays ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d'apr\u00e8s des chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Des appareils populaires, toujours plus accessibles, mais dont l'usage pose fr\u00e9quemment des questions de s\u00e9curit\u00e9. Afin de guider les propri\u00e9taires de drones, le Touring Club Suisse (TCS) a sorti une application qui fournit toutes les informations n\u00e9cessaires \u00e0 un vol en toute s\u00e9curit\u00e9 sans enfreindre la loi. J\u00e9r\u00f4me Zimmermann re\u00e7oit Samuel Lopes, charg\u00e9 de communication du TCS.", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10478690", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le TCS lance une application pour voler en toute l\u00e9galit\u00e9 avec son drone / OEP_2019-06-17T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 17.06.2019"], "alternativeSummary": ["Plus de 100'000 drones ont \u00e9t\u00e9 vendus dans notre pays ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u2019apr\u00e8s des chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Des appareils populaires, toujours plus accessibles, mais dont l\u2019usage pose fr\u00e9quemment des questions de s\u00e9curit\u00e9. Afin de guider les propri\u00e9taires de drones, le Touring Club Suisse (TCS) a sorti une application qui fournit toutes les informations n\u00e9cessaires \u00e0 un vol en toute s\u00e9curit\u00e9 sans enfreindre la loi. J\u00e9r\u00f4me Zimmermann re\u00e7oit Samuel Lopes, charg\u00e9 de communication du TCS."], "variantIds": ["ece-10478690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:39:45Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPlus de 100000 drones ont \u00e9t\u00e9 vendus dans notre pays ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d'apr\u00e8s les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration des appareils populaires toujours plus accessibles, mais dont l'usage pose fr\u00e9quemment des questions de s\u00e9curit\u00e9, alors pour guider les propri\u00e9taires de dr\u00f4nes le TCS vient de sortir une application qui fournit toutes les informations n\u00e9cessaires au vol car J\u00e9r\u00f4me Zimmermann il y a quand m\u00eame pas mal de r\u00e8gles \u00e0 conna\u00eetre pour effectuer un vol sans enfreindre la loi oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nAlors les dr\u00f4nes sont des appareils assimil\u00e9s sur le plan juridique \u00e0 des mod\u00e8les r\u00e9duits volant et aucune autorisation n'est n\u00e9cessaire pour les appareils dont le poids est inf\u00e9rieur \u00e0 30 kilos pas d'autorisation, mais quand m\u00eame plusieurs restrictions dont on va d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9 la premi\u00e8re r\u00e8gle absolue, ainsi que le pilote doit maintenir un contact visuel, Direct permanent avec le drones, donc pas avec des jumelles mais avec ses propres yeux et ensuite donc au niveau des restrictions il n'est pas permis de survoler un rassemblement de personnes il n'est pas possible non plus de voler \u00e0 moins de 5 kilom\u00e8tres d'un a\u00e9roport ou d'un h\u00e9liport sans autorisation ni de voler \u00e0 plus de 150 m\u00e8tres de hauteur dans des zones de contr\u00f4le a\u00e9rien les dr\u00f4nes ne sont pas les bienvenus, non plus, \u00e0 proximit\u00e9 des lieux d'intervention des secours ou de la police ou encore les zones prot\u00e9g\u00e9es comme des r\u00e9serves naturelles, enfin les les pilotes ou op\u00e9rateurs de dr\u00f4nes sont aussi tenus de respecter la loi sur la protection des donn\u00e9es et des dispositions en mati\u00e8re de sph\u00e8re priv\u00e9e, il ne faut donc pas faire voler son appareil \u00e0 basse altitude au-dessus d'un terrain priv\u00e9 ou de lieux publics o\u00f9 se tiennent des personnes enfin un rappel d\u00e8s que le poids de l'appareil exc\u00e8de les 500 grammes une responsabilit\u00e9 civile \u00e0 hauteur d'un 1000000 de francs doit \u00eatre conclu aupr\u00e8s d'une assurance, donc il faut dans ces cas v\u00e9rifier si votre couverture de base prend cela d\u00e9j\u00e0 en charge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [92%] :\r\nEh bien, \u00e7a fait pas mal de r\u00e8gles \u00e0 garder en t\u00eate et c'est justement pour cela que le Touring Club Suisse TCS a sorti une application sur iOS et Andro\u00efd afin de faciliter la vie des pilotes de dr\u00f4nes Samuel Lopez bonjour, bonjour, vous \u00eates charg\u00e9 de communication au au TCS, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de notre Studio de de Gen\u00e8ve, cette application, donc elle co\u00fbte 5 francs, il faut le pr\u00e9ciser c'est pour responsabiliser les drones Istres comme on les appelle, il y a trop de r\u00e8gles qui ne soit pas respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [92%] :\r\nAlors, effectivement, \u00e0 l'heure actuelle, il y a certaines incivilit\u00e9s, il faut savoir qu'on compte actuellement entre 150000 et 170000 drones en activit\u00e9 en Suisse, ce qui n'est pas rien, cela n\u00e9cessite donc un un apprentissage en ce qui concerne le le co\u00fbt de l'application qui est de 5 francs c'est un montant symbolique qui doit notamment couvrir le d\u00e9veloppement de l'application, c'est une une application qui contient des informations qui ont une certaine valeur le prix refl\u00e8tent donc aussi une certaine qualit\u00e9 pr\u00e9cisions du contenu qui est propos\u00e9 dans l'application. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [90%] :\r\nAlors, des informations qui a une certaine valeur cette application justement est -ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e avec des des partenaires particuliers des autorit\u00e9s des des autorit\u00e9s de contr\u00f4le des a\u00e9roports. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [94%] :\r\nAlors, cette application, nous l'avons d\u00e9velopp\u00e9 nous-m\u00eames mais en collaboration avec une entreprise qui se trouve au Lynch au Liechtenstein, pardon, ce sont des des professionnels dans le d\u00e9veloppement d'applications dans le domaine de l'aviation, nous avons \u00e9galement travaill\u00e9 avec la F\u00e9d\u00e9ration suisse des dr\u00f4nes civils et l'application contient en fait toutes sortes de d'informations qui proviennent des communes des grands a\u00e9roports Skyguide est \u00e9galement l'OFAC donc l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [87%] :\r\nMais quel type d'informations exactement ce qu'il y a des cartes avec les zones o\u00f9 on ne peut pas voler, hein, avec un drone, qu'est ce qu'elle contient exactement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [89%] :\r\nAlors c'est cette application est tr\u00e8s compl\u00e8te par rapport \u00e0 certaines qui existent d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9, gratuite, notamment sur cette application peut consulter les cartes officielles pour le le vol de dr\u00f4nes suisses il y a \u00e9galement des conseils sur le pilotage du drones, notamment les pr\u00e9parations au vol il y a des cartes actualis\u00e9es quotidiennement avec les les restrictions temporaires de l'espace a\u00e9rien, ainsi que certaines fonctionnalit\u00e9s int\u00e9ressantes comme vous connaissez Wikip\u00e9dia comme certaines donc contribution que les utilisateurs peuvent apporter \u00e0 l'application, en ajoutant des informations quant aux restrictions cantonal qui ensuite sont contr\u00f4l\u00e9s valid\u00e9s et finalement int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'application. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [93%] :\r\nDonc une application mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement, vous faites aussi appel \u00e0 des contributeurs dans les aspects pratiques, est ce qu'il faut t\u00e9l\u00e9charger des cartes ou est -ce que il faut absolument avoir du r\u00e9seau et on t\u00e9l\u00e9charge en Direct, on peut l'utiliser n'importe o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [90%] :\r\nAlors on peut l'utiliser n'importe o\u00f9, ce n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir du r\u00e9seau WiFi ou ou ou 4 G, on peut t\u00e9l\u00e9charger les appeler les cartes pardon cependant, elles ne seront pas forc\u00e9ment \u00e0 jour puisqu'elles sont continuellement mis \u00e0 jour, mais gr\u00e2ce au r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [95%] :\r\nEt elle est destin\u00e9e essentiellement aux amateurs ou est -ce qu'on peut trouver aussi un usage pour les professionnels avec cette application. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [85%] :\r\nAlors les 7 application est destin\u00e9 \u00e0 tout le monde \u00e0 tous ceux qui d\u00e9sirent faire voler leur drones que \u00e7a soit les novices ou les ou les confirmer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [86%] :\r\nAlors, il existe aussi des tout petits engins de tout petits dr\u00f4nes de rien du tout, on pourrait ne consid\u00e9rer qu'ils ne sont pas concern\u00e9s par ces dispositions est -ce que c'est vraiment le cas ou est -ce que c'est vraiment tous les drones. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [93%] :\r\nAlors oui, on est un petit ou un grand drones la r\u00e9glementation et les lois concernant notamment donc la protection des donn\u00e9es, et tout ce qui concerne la sph\u00e8re priv\u00e9e concerne tous les types de drones, il faut toutefois savoir que les dr\u00f4nes de moins de 30 kilos ne n\u00e9cessite pas une licence de pilotage mais les restrictions de vols restent les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [89%] :\r\nOn parle de de toutes ces restrictions, j'aimerais savoir quels sont les risques quand m\u00eame pour un pilote de drone s'ils respectent pas certaines interdictions, que ce soit \u00e0 proximit\u00e9 d'un a\u00e9roport ou survoler des lieux publics, fatalement, on peut penser \u00e0 des accidents est -ce que cela se produit, r\u00e9ellement, il y en a beaucoup et puis surtout, mais est ce qu'il y a des amendes ou est -ce qu'il y a des poursuites potentielles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [91%] :\r\nAlors oui effectivement des risques, il y en a, les principaux risques se sont donc justement d\u00e8s les collisions avec d'autres engins a\u00e9riens, tels que des avions, des h\u00e9licopt\u00e8res ou autres, des amendes, il y en a \u00e9galement aujourd'hui on parle de d'monde entre \u00e7a commence \u00e0 \u00e0 environ 100 francs et \u00e7a va au-del\u00e0 des 300 francs si on vole au-dessus de de certains groupes ou si on quitte le drones des yeux ou alors si on est proche de certaines instances a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [82%] :\r\nAlors quitt\u00e9 l'drones des yeux, par exemple, c'est 150 francs d'amende. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [90%] :\r\n50 francs c'est juste et s'il fallait insister sur quelques r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires pour les amateurs de drones qui nous \u00e9coutent, sur lesquels il faudra -t-il insist\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [93%] :\r\nAlors vous l'avez tr\u00e8s bien dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, \u00e0 l'heure actuelle, les principales r\u00e8gles c'est notamment certaines interdictions de voler dans certains territoires comme les territoires de chasse les r\u00e9serves naturelles, les r\u00e9serves d'oiseaux migrateurs aussi notamment \u00e0 proximit\u00e9 de zones d'intervention de de secours tout cela donc, sans autorisation, ensuite, aucun vol n'est permis au-dessus de certaines foules donc on on estime \u00e0 partir 24 personnes et puis il y a une obligation si on n'en parle pas forc\u00e9ment, il est obligatoire d'avoir une assurance responsabilit\u00e9 civile, hein, avec un montant de de couverture d'au minimum 1 1000000 de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [87%] :\r\nIl y a des drones professionnels, il y a aussi des dr\u00f4nes de loisirs, on les teste, on va survoler des propri\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es autour de soi, on peut peut-\u00eatre observer ce que font les voisins, les piscines, ce qui fait que ces appareils sont souvent maintenant consid\u00e9r\u00e9 un peu comme intrusif et une certaine m\u00e9fiance grandissante vis-\u00e0-vis de de ces appareils s'un peu l\u00e0 avec le TCS, qui donnent des des formations qui \u00e9dite cette application qui fait des tests, c'est un peu pour pour apaiser justement par rapport \u00e0 cet usage grandissant des dr\u00f4nes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [94%] :\r\nAlors effectivement le drone est un outil qui se d\u00e9veloppe de plus en plus il est certainement d\u00e9rangeant pour pour certaines personnes, mais il est bien l\u00e0 et de plus en plus justement, c'est pourquoi le le le TCS a donc d\u00e9velopp\u00e9 cette application est con\u00e7u des cours afin de former les utilisateurs et leur rappeler qu'il y a une r\u00e9glementation \u00e0 respecter et le Toniste comme on dit aujourd'hui se doit aussi de dans ses missions de vol dans son travail aussi pour les professionnels d'avertir les personnes qui sont dans le p\u00e9rim\u00e8tre du vol du drones. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [92%] :\r\nEt pourquoi vous Samuel Lopez pourquoi vous le TCS parce que le TCS on l'associe plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 la voiture, pourquoi vous vous int\u00e9ressez comme \u00e7a au drones. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [92%] :\r\nAlors pourquoi le le TCS a lanc\u00e9 une bonne question le TCS : elle est actuellement est le plus grand club de la mobilit\u00e9 en Suisse, donc c'est un club qui s'engage pour toutes les formes de mobilit\u00e9, notamment en mati\u00e8re de dr\u00f4nes qui est un engin qui fait partie maintenant de de la mobilit\u00e9 du futur, c'est pour \u00e7a que le le le TCS s'engage dans toutes les formes et tous les aspects de la mobilit\u00e9 occupaient d\u00e9j\u00e0 le terrain pour revenir ah ben c'est c'est quelque chose qui risque d'arriver, pour l'instant l'et les drones comme on dit pour l'instant restent des prototypes mais on n'est pas \u00e0 l'abri de les voir dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [92%] :\r\nOn retient en tout cas comme conseil principaux c'est de ne pas faire voler son drone n'importe o\u00f9 \u00e0 il y a des zones o\u00f9 c'est autoris\u00e9, d'autres o\u00f9 c'est interdit, la RC donc l'obligation d'\u00eatre assur\u00e9, responsabilit\u00e9 civile puis garder un oeil sur son drone a toujours pouvoir le le voir \u00e0 l'oeil nu, merci beaucoup, Samuel Lopez je rappelle que vous \u00eates charg\u00e9 de communication au Touring Club Suisse donc le TCS, qui \u00e9dite cette application pour iOS et Andro\u00efd au prix de 5 francs, bonne journ\u00e9e, merci pour votre invitation, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T07:28:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lopes, Samuel", "role": "charg\u00e9 de communication du TCS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA47C990-A307-4602-ACAD-8AC7D2FAE1ED", "internalArchiveId": "AA47C990-A307-4602-ACAD-8AC7D2FAE1ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan: Espace th\u00e9\u00e2tral Arc-en-Ciel", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nR\u00e9sultats r\u00e9jouissants pour ce projet puisque vous avez \u00e9t\u00e9 une petite vingtaine \u00e0 vous annoncer pour soutenir la demande de Charles Nomwend\u00e9 Tiendreb\u00e9ogo, com\u00e9dien-acteur, performer et conteur burkinab\u00e9 n\u00e9 \u00e0 Bereba. Des jeunes de 12 \u00e0 18 ans vivant dans la rue seront h\u00e9berg\u00e9s et nourris dans cet espace culturel qui est actuellement en train d'\u00eatre construit pr\u00e8s de Ouagadougou et b\u00e9n\u00e9ficieront durant 9 mois d'un parcours \u00e9ducatif et formatif intense (th\u00e9\u00e2tre, danse, peinture et musique). Cette structure sera g\u00e9r\u00e9e sous forme associative par la Compagnie Th\u00e9\u00e2tr'Evasion dont Charles Nomwend\u00e9 Tiendreb\u00e9ogo est le directeur artistique et travaillera avec d'autres compagnies de th\u00e9\u00e2tre, m\u00eame si sa principale collaboratrice et b\u00e9n\u00e9ficiaire restera la population locale. \r\nIl manque encore:\r\n- Tout mat\u00e9riel adapt\u00e9 pour l'installation de panneaux solaires (c\u00e2bles, kit d'autoconsommation, batteries pour charger l'\u00e9nergie solaire)\r\n- Un dispositif de forage pour cr\u00e9er un puit (un surpresseur, une colonne de refoulement, des c\u00e2bles d'alimentation pour la pompe, un ballon de forage, une sonde g\u00e9othermique)\r\n- Du mat\u00e9riel de lumi\u00e8re (projecteurs, consoles, circuits, c\u00e2blage, bloc-gradateur, poutres treillis en alu ou rampes)\r\n- Des micros\r\n\r\n* * R\u00e9sultats r\u00e9jouissants pour ce projet puisque vous avez \u00e9t\u00e9 une petite vingtaine \u00e0 vous annoncer pour soutenir la demande de Charles Nomwend\u00e9 Tiendreb\u00e9ogo, com\u00e9dien-acteur, performer et conteur burkinab\u00e9 n\u00e9 \u00e0 Bereba. Des jeunes de 12 \u00e0 18 ans vivant dans la rue seront h\u00e9berg\u00e9s et nourris dans cet espace culturel qui est actuellement en train d'\u00eatre construit pr\u00e8s de Ouagadougou et b\u00e9n\u00e9ficieront durant 9 mois d'un parcours \u00e9ducatif et formatif intense (th\u00e9\u00e2tre, danse, peinture et musique). Cette structure sera g\u00e9r\u00e9e sous forme associative par la Compagnie Th\u00e9\u00e2tr'Evasion dont Charles Nomwend\u00e9 Tiendreb\u00e9ogo est le directeur artistique et travaillera avec d'autres compagnies de th\u00e9\u00e2tre, m\u00eame si sa principale collaboratrice et b\u00e9n\u00e9ficiaire restera la population locale. \r\nIl manque encore:\r\n- Tout mat\u00e9riel adapt\u00e9 pour l'installation de panneaux solaires (c\u00e2bles, kit d'autoconsommation, batteries pour charger l'\u00e9nergie solaire)\r\n- Un dispositif de forage pour cr\u00e9er un puit (un surpresseur, une colonne de refoulement, des c\u00e2bles d'alimentation pour la pompe, un ballon de forage, une sonde g\u00e9othermique)\r\n- Du mat\u00e9riel de lumi\u00e8re (projecteurs, consoles, circuits, c\u00e2blage, bloc-gradateur, poutres treillis en alu ou rampes)\r\n- Des micros", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10478775", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 17.06.2019", "Chacun pour tous du 17.06.2019", "Bilan: Espace th\u00e9\u00e2tral Arc-en-Ciel / CPT_2019-06-17T09:29:00_chacun-pour-tous", "Bilan: Espace th\u00e9\u00e2tral Arc-en-Ciel / CPT_2019-06-17T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["R\u00e9sultats r\u00e9jouissants pour ce projet puisque vous avez \u00e9t\u00e9 une petite vingtaine \u00e0 vous annoncer pour soutenir la demande de Charles Nomwend\u00e9 Tiendreb\u00e9ogo, com\u00e9dien-acteur, performer et conteur burkinab\u00e9 n\u00e9 \u00e0 Bereba. Des jeunes de 12 \u00e0 18 ans vivant dans la rue seront h\u00e9berg\u00e9s et nourris dans cet espace culturel qui est actuellement en train d'\u00eatre construit pr\u00e8s de Ouagadougou et b\u00e9n\u00e9ficieront durant 9 mois d\u02b9un parcours \u00e9ducatif et formatif intense (th\u00e9\u00e2tre, danse, peinture et musique). Cette structure sera g\u00e9r\u00e9e sous forme associative par la Compagnie Th\u00e9\u00e2tr\u02b9Evasion dont Charles Nomwend\u00e9 Tiendreb\u00e9ogo est le directeur artistique et travaillera avec d\u02b9autres compagnies de th\u00e9\u00e2tre, m\u00eame si sa principale collaboratrice et b\u00e9n\u00e9ficiaire restera la population locale. \nIl manque encore:\n- Tout mat\u00e9riel adapt\u00e9 pour l\u02b9installation de panneaux solaires (c\u00e2bles, kit d\u02b9autoconsommation, batteries pour charger l\u02b9\u00e9nergie solaire)\n- Un dispositif de forage pour cr\u00e9er un puit (un surpresseur, une colonne de refoulement, des c\u00e2bles d\u02b9alimentation pour la pompe, un ballon de forage, une sonde g\u00e9othermique)\n- Du mat\u00e9riel de lumi\u00e8re (projecteurs, consoles, circuits, c\u00e2blage, bloc-gradateur, poutres treillis en alu ou rampes)\n- Des micros", "R\u00e9sultats r\u00e9jouissants pour ce projet puisque vous avez \u00e9t\u00e9 une petite vingtaine \u00e0 vous annoncer pour soutenir la demande de Charles Nomwend\u00e9 Tiendreb\u00e9ogo, com\u00e9dien-acteur, performer et conteur burkinab\u00e9 n\u00e9 \u00e0 Bereba. Des jeunes de 12 \u00e0 18 ans vivant dans la rue seront h\u00e9berg\u00e9s et nourris dans cet espace culturel qui est actuellement en train d'\u00eatre construit pr\u00e8s de Ouagadougou et b\u00e9n\u00e9ficieront durant 9 mois d\u02b9un parcours \u00e9ducatif et formatif intense (th\u00e9\u00e2tre, danse, peinture et musique). Cette structure sera g\u00e9r\u00e9e sous forme associative par la Compagnie Th\u00e9\u00e2tr\u02b9Evasion dont Charles Nomwend\u00e9 Tiendreb\u00e9ogo est le directeur artistique et travaillera avec d\u02b9autres compagnies de th\u00e9\u00e2tre, m\u00eame si sa principale collaboratrice et b\u00e9n\u00e9ficiaire restera la population locale. \nIl manque encore:\n- Tout mat\u00e9riel adapt\u00e9 pour l\u02b9installation de panneaux solaires (c\u00e2bles, kit d\u02b9autoconsommation, batteries pour charger l\u02b9\u00e9nergie solaire)\n- Un dispositif de forage pour cr\u00e9er un puit (un surpresseur, une colonne de refoulement, des c\u00e2bles d\u02b9alimentation pour la pompe, un ballon de forage, une sonde g\u00e9othermique)\n- Du mat\u00e9riel de lumi\u00e8re (projecteurs, consoles, circuits, c\u00e2blage, bloc-gradateur, poutres treillis en alu ou rampes)\n- Des micros"], "variantIds": ["ece-10478776", "ece-10478775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T08:20:34Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous tout d'abord, permettez -moi de vous souhaiter un excellent d\u00e9but de semaine avec des bonnes nouvelles, oui le projet Espace th\u00e9\u00e2tral arc-en-ciel a retenu toute votre attention, nous avons re\u00e7u une vingtaine d'appels, ce qui est remarquable, compte tenu de la liste de mat\u00e9riel qui s'est r\u00e9duite de jour en jour c'est magnifique en 2 mots, je vous rappelle qu'il s'agit d'un projet d'un com\u00e9dien d'un acteur d'un compteur, Charles Tiendreb\u00e9ogo, il est lui- m\u00eame d'origine Burkinab\u00e9, il a compl\u00e9t\u00e9 sa formation du c\u00f4t\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre Dimitri au Tessin en Suisse et en Europe, mais ambitionne maintenant de retourner s'installer au Burkina Faso pour son exp\u00e9rience et ses connaissances au service de son pays, ont cr\u00e9\u00e9 une structure d'accueil pour les enfants les plus d\u00e9munis de \u00e7a, r\u00e9gion, il s'agit de jeunes de 12 \u00e0 18 ans, qui vivent dans la rue qui seront h\u00e9berg\u00e9s, nourris dans cet espace culturel qui b\u00e9n\u00e9ficieront durant quelques mois d'un parcours \u00e9ducatif et formatif, th\u00e9\u00e2tre, danse, peinture et musique en particulier, il a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 la construction d'un b\u00e2timent situ\u00e9 \u00e0 15 kilom\u00e8tres du centre de Ouagadougou et donc il a besoin de mat\u00e9riel pour ce b\u00e2timent ainsi que pour l'\u00e9quipe et il manque tr\u00e8s peu d'chose donc je vous le donne, c'est avec simplicit\u00e9 que vous retrouverez en d\u00e9tail la liste de mat\u00e9riel restantes et surtout le projet dans son d\u00e9tail sur RTS Point CH oblique chacun pour tous, voici donc ce qui nous manque encore et pour celles et ceux qui sont fid\u00e8les \u00e0 chacun pour tous reste plus grand chose, hein, des c\u00e2bles, des kits d'autoconsommation des batteries pour charger l'\u00e9nergie solaire, mais c'est du mat\u00e9riel donc adapt\u00e9 pour l'installation de panneaux solaires, il nous manque pas mal de mat\u00e9riel pour un dispositif de forage pour cr\u00e9er un puit un surpresseur, une colonne de refoulement des c\u00e2bles d'alimentation pour la pompe un ballon de forage une sondes g\u00e9othermiques donc surpresseur colonnes de refoulement des c\u00e2bles d'alimentation pour la pompe un ballon de forage et une sondes g\u00e9othermiques et puis un petit peu de mat\u00e9riel de lumi\u00e8re \u00e9galement pour le th\u00e9\u00e2tre, donc mat\u00e9riel adapt\u00e9 pour l'installation de panneaux solaires, dispositif de forage pour cr\u00e9er un puit et du mat\u00e9riel de lumi\u00e8re 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00 7 ans bilan tout \u00e0 fait positif pour un projet dont la demande \u00e9tait assez pointu et vous avez r\u00e9pondu pr\u00e9sent, merci beaucoup, nous sommes tr\u00e8s heureux et j'imagine aussi que ceux qui vont profiter de cet espace th\u00e9\u00e2tral arc-en-ciel auront l'occasion dans quelques mois peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es de vous remercier \u00e0 l'enseigne de chacun 0 58 236 16 00, bonne journ\u00e9e et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T07:42:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-0706C642-F342-463D-8301-32EC2E32B8B2", "internalArchiveId": "0706C642-F342-463D-8301-32EC2E32B8B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 179, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495449", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-06-17T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-06-17T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10495454", "ece-10495449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T08:00:17Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [70%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 de leur d\u00e9signation du plus de votre toit pour autant cette fois tout est un robot salut que tous les lieux Herv\u00e9 Beroud \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc \u00e9vitez de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [68%] :\r\nBon, le public dit qu'est -ce qu'on peut vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [83%] :\r\nEt ce qui est, voil\u00e0, vous pouvez pas vous exprimer sur vendredi parce que l\u00e0 on va avoir du mal \u00e0 comprendre un peu et qu'elle peut donc vous avez raison, alors c'est vrai ce qu'on dit, tu vis dans une grande au milieu des montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [71%] :\r\n\u00e9coutez ce que tu veux, je vous dans une glace, je suis type un clochard n'ont vu dans un petit local celui un peu plus loin qui a \u00e9t\u00e9 papa je vous cache pas qu'avec toute \u00e0 Berthoud foutez dans la vall\u00e9e de Chevron allemande vraiment dans les montagnes et alors avoir d'ATD justement plus vieux pulls Chevreul, \u00e7a fait 3 jours, j'ai pas bouffer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [77%] :\r\nAh, on doit bien avoir devra \u00eatre Gaglione et qu'est -ce que c'est vraiment. \r\nJ'ai vu des 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [86%] :\r\n\u00e7a vous fait peur, ben oui, vous \u00eates un y\u00e9ti et vous avez peur de quelqu'un qui crie : ben oui, je suis un monstre sensible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [78%] :\r\nQuand vous dites que vous \u00eates \u00e0 votre sensible voulez dire que vous \u00eates tr\u00e8s sensible donc nuit diviser le bobo en tant qu'adjectif quantitatif ou vous dites pourcent si parce que vous \u00eates \u00e0 et donc, bon, ce qui est sensible, oui, oui, c'est pas une r\u00e9ponse est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [65%] :\r\nEt encore, c'est-\u00e0-dire qui affecte c'est \u00e7a parce qu'il quoi, c'est quoi \u00e7a monte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [76%] :\r\nEt, sur place, nous ont -ils dit Herv\u00e9, calme -toi, respire en fait ce y\u00e9ti, les mots. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [65%] :\r\nPas quand uniquement contre qu'il est tr\u00e8s sympa et donc utiliser le bobo reprend tant qu'adjectif quantitatif ou du Liban, c'est \u00e7a, ben parce que c'est un lieu qui est donc avant tout qui est sa barque oui que tu commences o\u00f9 il avait dit oui, alors qu'il a 2 choix des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [80%] :\r\nHerv\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9sente notre nouvelle c'est un liquide qui s'appelle cette ann\u00e9e il y aura peut-\u00eatre pas demander votre pr\u00e9nom, je pr\u00e9f\u00e8re pas vous le dire pourquoi, parce que j'ai pas envie de vous moquer de moi, y a pas de raison, on va partir d'entraide oui mais \u00e7a apr\u00e8s non pas tr\u00e8s adapt\u00e9 pour investir et allez Eddy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [72%] :\r\n\u00e0 c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [67%] :\r\nNous avons donn\u00e9, merci, c'est moi, donc pas vous voil\u00e0, c'est comme si un Ours d'appliquer, dit : non, \u00e7a marche pas parce que y a tiss\u00e9 pas un pr\u00e9nom : ah ben oui, les monstres qu'on lui a oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [85%] :\r\nQuand vous dites qu'on voulait dire dans le sens le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [81%] :\r\nHerv\u00e9 DDE 2 idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T08:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8527398B-CA80-4AB1-A217-98AA691781D7", "internalArchiveId": "8527398B-CA80-4AB1-A217-98AA691781D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Go\u00fbt 17.06.2019", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10478439", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196906.image", "alternativeTitle": ["Option Go\u00fbt", "Option Go\u00fbt / 09-12_2019-06-17T11:30:00_option-gout", "Option Go\u00fbt / 09-12_2019-06-17T11:30:00_option-gout"], "variantIds": ["ece-10478441", "ece-10478439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T08:00:18Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nAvec Brigitte Marie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [92%] :\r\nAujourd'hui le tandem 100 de Sand c'est Serge et Sandrine, ils viennent de sortir leur 3\u00e8me album l'album O'Neil et \u00e0 cette occasion, nous les avons rencontr\u00e9s, ils habitent dans le Pays de Gex, pas tr\u00e8s loin de la fronti\u00e8re genevoise Sand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [90%] :\r\nEst ce que vous aimez manger, alors \u00e7a je suis c'est une gourmande, une vraie gourmande oui, alors j'ai une question on aime une recette de 100 \u00e0 une recette de moi, alors c'est une recette qui vient un petit peu de Madagascar ou plut\u00f4t de la R\u00e9union, puisque j'ai des origines malgaches, c'est un bon poulet au curry, voil\u00e0 bien ce avec la dose qu'il faut, d'\u00e9pices, un peu de lait de coco parce qu'on veut, c'est le d\u00e9but ingr\u00e9dients qui sont tous une vraie recette une ferait recette enfin alors une vraie recette alors pour le poulet curry, vous commencez par \u00e9mincer 1 oignon 2 oignons, m\u00eame avec de pommes voil\u00e0 vous faites rissoler le tout donc dans de l'huile d'olive ensuite vous rajoutez des \u00e9pices, donc de la muscade, un petit peu de cannelle, vous continuez \u00e0 faire rissoler pendant 5 minutes, c'est long, hein, je je pr\u00e9viens \u00e7a mijote et donc par la suite, vous pouvez rajouter le poulet, le poulet donc que vous aurez pris soin d'enlever la peau avant voil\u00e0 et puis ensuite, donc, vous mettez du curry, sel, poivre, \u00e9ventuellement on rajoute une tomate voil\u00e0 pour faire un petit peu de de de peps dans le plat, rajouter un peu de couleur et par la suite du lait de coco et on fait cuire tout \u00e7a pendant 40 minutes et donc faut pas h\u00e9siter \u00e0 laisser vraiment mijoter tr\u00e8s longtemps le le poulet curry, donc vous pouvez y aller jusqu'\u00e0 au moins une heure, une heure et quart et 10 minutes avant la fin de la cuisson, on rajoute de la cr\u00e8me fra\u00eeche avec un citron press\u00e9, moi personnellement, je pr\u00e9f\u00e8re mettre 1 demi- citron parce que c'est un petit peu moins fort et apr\u00e8s \u00e7a g\u00e2che un peu le go\u00fbt s'il en a trop et voil\u00e0 votre poulet et tr\u00e8s bien, non, bien \u00e9videmment, il faut prendre soin de le la compagnie avec un bon riz basmati. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [78%] :\r\n\u00e0 tous, option musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T09:44:05Z", "program": {"href": "/programs/65A31A6A-DE92-46D7-AB1C-0275A76B2202", "id": "65A31A6A-DE92-46D7-AB1C-0275A76B2202", "name": "Option go\u00fbt"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D4D0520-1EB8-454B-84A0-9CDE6EBA20E2", "internalArchiveId": "5D4D0520-1EB8-454B-84A0-9CDE6EBA20E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son: Brigitte Fontaine - Il pleut", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 407, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495447", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son: Brigitte Fontaine - Il pleut", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Brigitte Fontaine - Il pleut / PNY_2019-06-17T09:12:57_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Brigitte Fontaine - Il pleut / PNY_2019-06-17T09:12:57_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10495453", "ece-10495447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T08:07:01Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nUne voix off, enfin il avait point\u00e9 Auteuil on n'avait pas demand\u00e9 d'la machine monter le ciel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [80%] :\r\nTout, la 3 place \u00e0 une femme Fontaine ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [94%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous. \r\nBonsoir, il y a de la musique, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [89%] :\r\nBrigitte de son pr\u00e9nom, Brigitte Fontaine, Brigitte Fontaine est folle, c'est ce que beaucoup de monde pense alors, elle en a fait le titre d'un album en 1968 il y a 50 ans, histoire de rigoler et, surtout, histoire de faire de jolis titres peaufin\u00e9e par Jean-Claude Vannier, l'homme qui a si bien arrang\u00e9 les sixties et des seventies notamment Serge Gainsbourg sur histoire de M\u00e9lodie Nelson entre autres au Johnny sur que je t'aime, Brigitte Fontaine L \u00e0 ma\u00eetre sur sc\u00e8ne avant toute chose, et c'est important, son 1er amour c'est le th\u00e9\u00e2tre, mais allez d\u00e9courager tr\u00e8s t\u00f4t, dit -on, par un homme jaloux qui ne veut pas la voir dans les bras de jeune 1er, alors elle trouve la parade et se mettent en solo en musique. \r\nBrigitte Fontaine, pas besoin de vous le faire remarquer et parfaitement libre hors circuit par maison de disques pour une bonne partie de sa carri\u00e8re avec son compagnon Areski Belkacem mais en collaboration aussi quand cela se justifie, comme justement sur l'album, Brigitte Fontaine est folle qu'elle posera sur Saravah, le Label d'un certain Pierre Baroux, si vous ne voyez pas qui c'est Pierre Baroux, vous saurez peut-\u00eatre le chantonner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [98%] :\r\nNon au fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [78%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre un peu la base de choses Toulouse, \u00e7a va \u00eatre avec nous, qui avait dit : voil\u00e0 la valeur ben voil\u00e0 Madouni dirige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [89%] :\r\nOui, Pierre Baroux, c'est l'homme derri\u00e8re cette chanson d'un homme et une femme, de Claude Lelouch et pour la petite histoire, il cr\u00e9e le Label Saravah pour \u00e9diter les chansons du film Lelouch \u00e9tant arriv\u00e9 \u00e0 court de moyens Saravah est un Label tr\u00e8s ouvert aux sonorit\u00e9s ext\u00e9rieurs \u00e0 la francophonie mais aussi aux projets diff\u00e9rents, il est donc une maison parfaite pour Brigitte Fontaine et ses propos fantasmagorique sur des sujets extr\u00eamement concret, la guerre, la mort, les accidents, la maladie mentale, l'avortement ou m\u00eame peut-\u00eatre l'infanticide, comme sur ce duo avec Jacques Higelin, cet enfant que tu m'avais fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [69%] :\r\nMais cet enfant ou l'attitude tu ne fais attention oui. \r\nTe souviens du il fait pas chaud, bonjour l'enfant doit avoir froid aux se souvient du \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, moi j'ai pass\u00e9 13. \r\nDonc que disiez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour un, un extrait de cet enfant que tu m'avais fait avec Jacques Higelin, un \u00e9trange morceau sorti en 68 alors que l'avortement \u00e9tait interdit en France Brigitte Fontaine n'a pas eu peur, plus tard, en 1971 de signer avec 340 2 autres femmes, dont Simone de Beauvoir, le manifeste des 343 avouant publiquement avoir avort\u00e9 comme l'et un 1000000 de Fran\u00e7aises de faisait ill\u00e9galement chaque ann\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle ne sera pas poursuivi comme aucune des autres signataires d'ailleurs mais pour ce matin, nous en resterons avec cette naissance il y a 50 ans de ce Label Saravah avec justement ce 1er v\u00e9ritable album de Brigitte Fontaine, un \u00e9v\u00e9nement qui marque peut-\u00eatre la naissance officielle de l'Andorre Brown fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [52%] :\r\nC'est pour cela que les 7. \r\nC'est toute une surprise. \r\nC'est tout ce qui est fait. \r\nC'est pour nous ce qui nous fait peur. \r\nCette tourn\u00e9e sp\u00e9ciale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [97%] :\r\nIl y a 50 ans sur le tout 1er album de Brigitte Fontaine et du Label Saravah, c'\u00e9tait le titre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T07:27:03Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E2821E4-EE05-4D38-8C32-5E8F14F42A9E", "internalArchiveId": "1E2821E4-EE05-4D38-8C32-5E8F14F42A9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas d'\u00e9galit\u00e9 face aux perturbateurs endocriniens", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Nous ne sommes pas tous \u00e9gaux face aux perturbateurs endocriniens. C'est une \u00e9tude genevoise qui vient de le d\u00e9montrer. Les chercheurs se sont pench\u00e9s sur les phtalates, un groupe de produits chimiques utilis\u00e9s dans la fabrication de cosm\u00e9tiques, de peintures, de v\u00eatements et de jouets. Certains d'entre eux ont un effet toxique sur le syst\u00e8me endocrinien, induisant des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9. \r\nLes d\u00e9tails avec Ariane Giacobino, chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige) et m\u00e9decin-adjointe aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG), interrog\u00e9e par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10478731", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Pas d'\u00e9galit\u00e9 face aux perturbateurs endocriniens / CQFD_2019-06-17T10:04:15_pas-d-egalite-face-aux-perturbateurs-end", "CQFD du 17.06.2019"], "alternativeSummary": ["Nous ne sommes pas tous \u00e9gaux face aux perturbateurs endocriniens. C'est une \u00e9tude genevoise qui vient de le d\u00e9montrer. Les chercheurs se sont pench\u00e9s sur les phtalates, un groupe de produits chimiques utilis\u00e9s dans la fabrication de cosm\u00e9tiques, de peintures, de v\u00eatements et de jouets. Certains d'entre eux ont un effet toxique sur le syst\u00e8me endocrinien, induisant des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9. \n\nLes d\u00e9tails avec Ariane Giacobino, chercheuse \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Unige) et m\u00e9decin-adjointe aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG), interrog\u00e9e par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-10478731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T09:13:27Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nNous ne sommes pas forc\u00e9ment tous \u00e9gaux face aux perturbateurs endocriniens, c'est une \u00e9tude genevoise qui vient de le d\u00e9montrer, St\u00e9phane d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nOui, des chercheurs de l'universit\u00e9 des H\u00f4pitaux de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9s sur l'effet des phtalates, c'est un groupe de substances chimiques utilis\u00e9s dans la fabrication notamment de cosm\u00e9tiques, peintures, v\u00eatements, jouets, l'effet des phtalates sur la spermatogen\u00e8se le processus de production des spermatozo\u00efdes alors certains de ses phtalates perturbent le syst\u00e8me endocrinien donc il d\u00e9r\u00e8gle le syst\u00e8me hormonal en induisant notamment des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9, l'\u00e9tude des chercheurs, je ne vois publi\u00e9 dans PLoS One montre que nous ne sommes pas \u00e9gaux face au phtalates et que ces modifications \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques peuvent \u00eatre transmises aux g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [93%] :\r\nBonjour, Ariane jacobino- bonjour, vous \u00eates chercheuse au d\u00e9partement de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est une des auteurs de cet article publi\u00e9 donc dans PLoS One alors en fait, tout a commenc\u00e9 en 2015 vous avez observ\u00e9 les effets des phtalates sur 2 groupes distincts de souris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [91%] :\r\nExactement, c'\u00e9tait des groupes de souris g\u00e9n\u00e9tiquement diff\u00e9rente, mais au sein de chaque groupe, elles \u00e9taient toutes identiques, ces souris, on les a prises pendant la grossesse et on les a expos\u00e9s durant la 2\u00e8me moiti\u00e9 de la grossesse,A.D. phtalates et puis on a regard\u00e9 ce qu'il advenait des petits m\u00e2les expos\u00e9s \u00e0 ces substances pendant la grossesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nC'\u00e9tait des doses pr\u00e9cises de de phtalates qui correspondait \u00e0 quelque chose de pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [89%] :\r\nAlors c'est des doses assez importantes, mais quand on regarde ce qui peut atteindre le feu tue chez la souris, \u00e7a correspondrait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce \u00e0 quoi un b\u00e9b\u00e9 aux soins intensifs, entour\u00e9 de mati\u00e8res plastiques, pourraient \u00eatre expos\u00e9es donc c'est pas hors des possibilit\u00e9s d'Exposition humaine donc \u00e0 l'\u00e9chelle, \u00e7a correspond oui tout \u00e0 fait d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'aux soins intensifs, c'est le b\u00e9b\u00e9, c'est les cath\u00e9ters qui contiennent des phtalates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [87%] :\r\nAlors moi maintenant mais tout \u00e0 fait, il y avait D\u00e9d\u00e9 compos\u00e9s plastiques tout autour un toutes les tubulures les masques, tous ceux qui \u00e9taient autour du b\u00e9b\u00e9 et aussi des adultes, mais le b\u00e9b\u00e9 est plus vuln\u00e9rable est compos\u00e9 de 2 mati\u00e8res plastiques effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nAlors vous avez \u00e9tudi\u00e9 la concentration et la qualit\u00e9 des spermatozo\u00efdes chez les descendants de de ces Raquel elle r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [85%] :\r\nAlors, il s'agissait bien de de souris et et soit il jouera favorable : attention, on a observ\u00e9 que, dans une des souches expos\u00e9s, rien ne se passait, par contre, dans l'autre, les m\u00e2les, issue de l'Exposition avait tous un tr\u00e8s s\u00e9rieux probl\u00e8mes de fertilit\u00e9 et des probl\u00e8mes de malformation testiculaire et c'est l\u00e0 qu'on a tiqu\u00e9 en disant mais finalement, \u00e0 dose \u00e9gale dans 2 souches de souris diff\u00e9rentes, il se passe des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes, qui est ce qu'il en est mol\u00e9culaire ment ou g\u00e9n\u00e9tiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [90%] :\r\nDonc vous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir pourquoi et vous avez, vous \u00eates parti du c\u00f4t\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [88%] :\r\nLe tabac, voil\u00e0, on est d'abord parti du c\u00f4t\u00e9 \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques en se disant mais finalement est -ce qu'il y a des g\u00e8nes dont le fonctionnement est d\u00e9r\u00e9gl\u00e9 et ce que \u00e7a peut nous permettre de comprendre, on a trouv\u00e9 une soixantaine de g\u00e8nes dont le fonctionnement \u00e9tait d\u00e9r\u00e9gl\u00e9, donc avec des modifications \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques, certains \u00e9taient impliqu\u00e9s dans la fabrication des spermatozo\u00efdes, \u00e7a c'\u00e9tait dans la souche vuln\u00e9rable, donc ils manifestaient les probl\u00e8mes et dans l'autre, pas du tout de d\u00e9r\u00e8glements fort de \u00e7a, on s'est dit bon dans ses 60 g\u00e8nes pourquoi est -ce qu'ils sont d\u00e9r\u00e9gl\u00e9s, et c'est l\u00e0 qu'on est all\u00e9 au g\u00e9nome en se disant : bon, on conna\u00eet, on a la s\u00e9quence compl\u00e8te g\u00e9n\u00e9tique de ces 2 types de souris allons voir par g\u00eane s'il y a des diff\u00e9rences finalement constitutive qui pourrait expliquer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [83%] :\r\nEt vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 au voisinage des des g\u00e8nes qui \u00e9tait li\u00e9s \u00e0 la se permettent aux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [89%] :\r\nExactement, on a cherch\u00e9 dans le voisinage de ces g\u00e8nes candidats finalement, et c'est l\u00e0 qu'on a trouv\u00e9 qu'il avait des petites diff\u00e9rences g\u00e9n\u00e9tiques constitutive hein qui faisait partie de chacune des souches et dont la souche vuln\u00e9rable, certaines de ces variations des sites de liaison aux hormones donc finalement le fin mot de l'histoire et que, par hasard, on n'ayant g\u00e9n\u00e9tiquement des sites de liaison aux hormones, ils ont permis de lier des perturbateurs endocriniens comme il irait des hormones mais par la de d\u00e9r\u00e9gler le fonctionnement d'un certain nombre de g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [85%] :\r\nEt dans l'autre groupe, en fait, c'est pas du tout le cas o\u00f9 ils sont prot\u00e9g\u00e9s, de mani\u00e8re dit ne certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors dans l'autre groupe, paradoxalement, ils avaient des sites de production de prot\u00e9ines qui permettent de r\u00e9sister, \u00e7a s'appelle les d\u00e9fensines qui permettent de prot\u00e9ger les spermatozo\u00efdes ou contre les infections, par exemple, ou d'autres param\u00e8tres donc une souche vuln\u00e9rables et on comprend pourquoi, et l'autre qui produit un facteur de r\u00e9sistance, on comprend aussi pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [86%] :\r\nDonc l'effet \u00e9pig\u00e9n\u00e9tique des phtalates, emp\u00eache les jeunes de la spermatogen\u00e8se de s'exprimer correctement et s'entra\u00eenent des des probl\u00e8mes de fertiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [91%] :\r\n\u00e7a entra\u00eene des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9 qui peuvent \u00e0 aller jusqu'au malformations uro g\u00e9nital donc vraiment des choses importantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [96%] :\r\nDes probl\u00e8mes transmis aux descendants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on est all\u00e9 voir ensuite dans les g\u00e9n\u00e9rations suivantes, on a quand m\u00eame pu croiser ces petits m\u00e2les hypo- fertiles avec des femelles et suivra sur 2 g\u00e9n\u00e9rations ult\u00e9rieures et on a vu que, malheureusement, ces perturbations \u00e9taient transmises sur en tout cas de g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s l'Exposition, vous vous y vous y attendaient \u00e0 \u00e7a, oui, on s'y attendait, parce que dans d'autres types de modification \u00e9pig\u00e9n\u00e9tique qu'on a pu voir des effet transg\u00e9n\u00e9rationnel, donc on avait cette arri\u00e8re- pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [92%] :\r\nDonc l\u00e0 on parle de la souris, vous allez maintenant poursuivent l'\u00e9tude et cette fois sur l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [97%] :\r\nVoil\u00e0 sur l'humain et chez les hommes expos\u00e9s par leur par leur m\u00e9tier, donc des expositions professionnelles aux perturbateurs endocriniens notamment phtalates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [95%] :\r\nCe qui vous int\u00e9resse notamment, c'est de voir quel pourcentage d'hommes sont concern\u00e9s par cette vuln\u00e9rabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [88%] :\r\nExactement, et de se dire finalement la toxicologie on \u00e9tablit des normes mais c'est \u00e9norme, on le comprend bien, \u00e0 travers \u00e7a, elles vont marcher entre guillemets ou prot\u00e9ger un certain pourcentage de la population, mais pas forc\u00e9ment tous et il y a une sorte d'injustice native face \u00e0 certains compos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [88%] :\r\nIl C\u00e9cile est -ce que pour les femmes enceintes, on sait qu'il y a une Exposition pour les b\u00e9b\u00e9s, est ce que des femmes pourraient avoir cet effet protecteur ou au contraire non protecteur pour leur foetus est ce que \u00e7a c'est encore une autre, une autre possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [91%] :\r\nOui, on peut imaginer qu'elles soient elles-m\u00eames g\u00e9n\u00e9tiquement protectrice protectrice en transmettant ce fonds g\u00e9n\u00e9tique protecteur et qu'\u00e0 Exposition \u00e9gale par rapport \u00e0 d'autres femmes qui seraient pas expos\u00e9es, elles seraient moins vuln\u00e9rables que d'autres et donc leurs futurs enfants aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [89%] :\r\nEst ce qu'on a ont d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de de quel pourcentage justement de personnes pourraient \u00eatre concern\u00e9es, \u00e7a serait quelque chose qui serait tr\u00e8s, tr\u00e8s important o\u00f9 se concentrer plut\u00f4t une minorit\u00e9 de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [92%] :\r\nOn pas tellement compte ce qui nous permet de comprendre \u00e7a, c'est un peu les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques qui pointe certains probl\u00e8mes de sant\u00e9 et qui moi, me font penser qu'il y a vraiment parfois des susceptibilit\u00e9s qui sont li\u00e9s, qu'on voit dans certains groupes de population ou certains pays du monde, certaines r\u00e9gions et pas dans d'autres et que l\u00e0 il s'agirait effectivement d'une question g\u00e9n\u00e9tique sous- jacente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [89%] :\r\nDonc la la la dimension r\u00e9gionale dimension ethnique pourrait avoir une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [90%] :\r\nOui, donc, a fait tout \u00e0 fait et d'ailleurs on s'en rend compte, hein, il y a des \u00e9tudes qui d\u00e9crivent que certains groupes de population pense m\u00eame si on il n'en est pas question dans cette \u00e9tude, o\u00f9 l\u00e0 l'histoire des b\u00e9b\u00e9s sans bras, on se dit mais il y a peut-\u00eatre quelque chose, un point commun, un certain nombres de personnes dans une r\u00e9gion donn\u00e9e qui peuvent faire sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:21) [89%] :\r\nJ'ai encore il estime \u00e0 c'est c'est passionnant, est ce que cette protection, elle dure longtemps, enfin je veux dire, ou si c'est g\u00e9n\u00e9tique, \u00e7a veut dire qu'on l'a ou alors est -ce qu'on peut avoir cette protection et puis \u00e0 un moment si on est vraiment trop expos\u00e9s pendant longtemps aux perturbateurs endocriniens la protection ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [93%] :\r\nOui, c'est une bonne question, c'est vrai que l\u00e0 on n'a pas essayer d'augmenter encore les doses, on peut imaginer qu'en d\u00e9passant un certain seuil, finalement elle deviendrait aussi vuln\u00e9rable que les autres tout \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [88%] :\r\nAriane jacobino- il y a quelques quelques semaines une ou 2 ou 3, je crois, on a parl\u00e9 de cette \u00e9tude sur le \u00e9pid\u00e9miologique sur la qualit\u00e9 du sperme des jeunes Suisses, on sait, mais \u00e9ventuellement les causes \u00e9ventuelles une \u00e9tude faite \u00e0 Gen\u00e8ve aussi cause \u00e9ventuelle pourrait justement \u00eatre une cause environnementale, notamment les perturbateurs endocriniens, c'est totalement au fait parall\u00e8le en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [95%] :\r\nExactement, d'ailleurs on va travailler ensemble sur cette cohorte d'hommes expos\u00e9s \u00e0 des \u00e0 des phtalates par rapport \u00e0 des personnes non expos\u00e9s, on va se mettre ensemble et faire les 2 choses, la caract\u00e9risation des param\u00e8tres de fertilit\u00e9 et puis les \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques et \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [92%] :\r\nParce qu'il est, ce qui me fait penser \u00e0 \u00e7a, c'est que l\u00e0 vous parliez de transmission transg\u00e9n\u00e9rationnelle en tout cas sur sur 2 g\u00e9n\u00e9rations, or pour le cas des de la qualit\u00e9 spermatique des des jeunes Suisses, on voit effectivement que \u00e7a augmente, donc on peut dire que \u00e7a se transmet aussi de g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 empiriquement comme \u00e7a voil\u00e0 transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [90%] :\r\nJ'aurais une vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e0 la base, qui est peut-\u00eatre native et puis par- dessus, s'ajoute un facteur environnemental mais c'est tout \u00e0 fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [87%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est quelque chose que vous Berry fit aussi, c'est l'homme si ces probl\u00e8mes se transmette aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [86%] :\r\nVoil\u00e0, j'aurai pas le temps, moi- m\u00eame, de tester \u00e0 beaucoup de g\u00e9n\u00e9rations et c'est vrai qu'en posant des questions, par exemple, aux hommes, dont on verra qui sont infertiles et qu'ils ont des modifications \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques en leur disant : mais finale on \u00e0 quoi est -ce que vos m\u00e8res, bon c'est un petit peu compliqu\u00e9 de se de retrouver cette information mais \u00e0 quoi est -ce que vous m\u00e9ritez expos\u00e9 compte vous \u00e9tiez dans le ventre de celle -ci ou est -ce qu'elle vivait, on esp\u00e8re pouvoir tirer un certain nombre de, de, de donner au environnementale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [89%] :\r\nQuand m\u00eame, et bien merci beaucoup Ariane Jacob c'est vrai que c'est beaucoup plus facile pour un chercheur, 2, voire 3 ou 4 g\u00e9n\u00e9rations de souris et Kyocera occasionnel si on d'humains, c'est vrai, merci beaucoup, je rappelle que vous \u00eates chercheuse au d\u00e9partement de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique et d\u00e9veloppement de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve m\u00e9decin- adjoint agr\u00e9g\u00e9 au service de g\u00e9n\u00e9tique d\u00e8s H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve \u00e9galement, je vous souhaite une tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:49) [78%] :\r\nSi CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T08:28:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giacobino, Ariane", "role": "m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9ticienne, m\u00e9decin adjointe agr\u00e9g\u00e9e Service de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique HUG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02F0714A-B505-44D4-A7BB-6EB15181E475", "internalArchiveId": "02F0714A-B505-44D4-A7BB-6EB15181E475", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle efficience \u00e9nerg\u00e9tique pour les voitures d'aujourd'hui", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "A l'heure o\u00f9 de plus en plus de Suisses ach\u00e8tent des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, Adrien Zerbini s'int\u00e9resse \u00e0 l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique des voitures. Cette approche int\u00e8gre l'\u00e9nergie pour produire le v\u00e9hicule, les am\u00e9liorations techniques pour r\u00e9duire sa consommation, mais aussi les modalit\u00e9s de son utilisation.\r\nAvec Thierry Robert, professeur HES, responsable du groupe Energie et Mobilit\u00e9 de la Haute \u00e9cole Arc, et Luca Placi, ing\u00e9nieur et co-fondateur du service de mobilit\u00e9 Enuu. \r\nUn dossier pr\u00e9par\u00e9 en partenariat avec l'\u00e9mission \"Aujourd'hui\" (RTS UN).", "durationSec": 1182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10478732", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Quelle efficience \u00e9nerg\u00e9tique pour les voitures d'aujourd'hui / CQFD_2019-06-17T10:04:15_quelle-efficience-energetique-pour-les-v", "CQFD du 17.06.2019"], "alternativeSummary": ["A l\u02b9heure o\u00f9 de plus en plus de Suisses ach\u00e8tent des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, Adrien Zerbini s'int\u00e9resse \u00e0 l\u02b9efficience \u00e9nerg\u00e9tique des voitures. Cette approche int\u00e8gre l'\u00e9nergie pour produire le v\u00e9hicule, les am\u00e9liorations techniques pour r\u00e9duire sa consommation, mais aussi les modalit\u00e9s de son utilisation.\n\nAvec Thierry Robert, professeur HES, responsable du groupe Energie et Mobilit\u00e9 de la Haute \u00e9cole Arc, et Luca Placi, ing\u00e9nieur et co-fondateur du service de mobilit\u00e9 Enuu. \n\nUn dossier pr\u00e9par\u00e9 en partenariat avec l\u02b9\u00e9mission \"Aujourd\u02b9hui\" (RTS UN)."], "variantIds": ["ece-10478732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T09:20:15Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCQFD alors \u00e0 l'heure o\u00f9 de plus en plus de Suisses ach\u00e8tent des v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e0 on en voit de plus en plus sur les routes, Adrien Zerbib, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 ce matin \u00e0 l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des voitures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [87%] :\r\nOui, la question de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'est la question la plus englobante qui soit, lorsqu'on parle des voitures, surtout lorsqu'on y int\u00e8gre l'\u00e9nergie qu'il faut pour produire le v\u00e9hicule lui- m\u00eame, on va \u00e9galement comprendre que la modalit\u00e9s et finalement tr\u00e8s importante en pour pour faire simple, une voiture partag\u00e9e et vite 10 voitures individuelles, par exemple, le mais l'\u00e9nergie globale utilis\u00e9 sera bien plus faible, donc l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, meilleur pr\u00e9cisons que ce dossier a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e en partenariat avec la \u00e9mission de RTS 1 aujourd'hui qui d\u00e9butera sa 3\u00e8me saison ce samedi 22 juin et pour tout l'\u00e9t\u00e9, tous les samedis, toujours avec le duo Jonas et Mark M\u00fcller et toujours avec leur combi solaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [95%] :\r\nEt cette ann\u00e9e, sous une forme d'une \u00e9mission hebdomadaire exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [88%] :\r\nDemande juste apr\u00e8s le 12 45 du samedi RTS donc vers 13 heures 10 avec toujours la recherche d'initiatives positives qui d\u00e9montre que la transition peut se faire avec un gain de confort et m\u00eame d'argent et cette semaine, le duo d\u00e9couvrira notamment un syst\u00e8me d'autopartage urbain biennois tr\u00e8s particulier, c'est et nous s'\u00e9critE.N. U alors un des 2 fondateurs de et nous est avec nous ont dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [87%] :\r\nTexte Neuch\u00e2tel bonjour Luc aplati bonjour messieurs, vous \u00eates ing\u00e9nieur est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s se trouve Thierry Robert, bonjour \u00e0 vous aussi, bonjour, vous \u00eates professeur HES, sp\u00e9cialiste des domaines \u00e9nergie et Mobilit\u00e9 \u00e0 la hache et et Arc donc la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e Neuch\u00e2tel Bienne Jura on va commencer avec vous Thierry Robert avec avec vos \u00e9tudiants dans le pass\u00e9, vous avez notamment particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9co marathon et, vous avez r\u00e9ussi dans la cat\u00e9gorie citadin \u00e0 parcourir 330 kilom\u00e8tres en voiture avec un litre d'essence et ceux -ci donc on parcours urbain, donc avec des arr\u00eats red\u00e9marrages d\u00e9marrage etc et franchement comment est -ce possible hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 une manifestation d'\u00e9tudiants, donc environ 200 \u00e9tudiants du monde entier qui participent \u00e0 cette comp\u00e9tition L objectif comme vous l'avez dit, c'est faire le v\u00e9hicule le plus efficient possible tout en respectant un r\u00e8glement ce r\u00e8glement impose d\u00e9tail du v\u00e9hicule, ainsi que des \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9 obligatoire comme l'pour les v\u00e9hicules de Kirkouk qui roule sur la route, elle aurait \u00e9t\u00e9 comment votre v\u00e9hicule, alors nous avons construit compl\u00e8tement avec les \u00e9tudiants, un v\u00e9hicule qui a 4 ou qui assez petit, puisque finalement il contient, il permet de int\u00e9grer une seule personne \u00e0 l'int\u00e9rieur et l'objectif pour arriver \u00e0 une faible consommation, c'\u00e9tait de faire un v\u00e9hicule excessivement l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [93%] :\r\nDonc quel poids. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [93%] :\r\nAlors le v\u00e9hicule complet sans le pilote fait environ 130 kilos et puis tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 dans la Haute \u00c9cole Arc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nEt vous l'avez gagn\u00e9 en fait cet \u00e9co- marathon mais qu'est ce qui a fait la diff\u00e9rence finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [92%] :\r\nAlors pour gagner \u00e7a, \u00e9videmment, on a pass\u00e9 pas mal de temps, on a, on a particip\u00e9 pendant 15 ans et pendant ces 15 ans on n'a fait que de d'optimiser et d'am\u00e9liorer et la cl\u00e9, en fait, elle est dans l'optimisation de tous les composants du v\u00e9hicule donc pas simplement il y a pas un endroit particulier sur lequel il faut travailler, il faut vraiment s'occuper de l'int\u00e9gralit\u00e9 du v\u00e9hicule en passant par les roues, la transmission, le poids vraiment c'est c'est c'est la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [89%] :\r\nAlors, lorsqu'on les r\u00e9sultats de ces \u00e9co- marathon, on est toujours surpris dans la cat\u00e9gorie Prototype 1 o\u00f9 les v\u00e9hicules ne sont pas oblig\u00e9s, comme c'\u00e9tait le cas pour le vote de de s'arr\u00eater de red\u00e9marrer, il y a fr\u00e9quemment des engins qui, avec un litre d'essence font 3000 km ah c'est vrai qu'on en deviendrait presque un peu complotistes, on se dit mais est -ce que vraiment les voitures commerciales, celles qu'on qu'on va acheter, elles sont optimis\u00e9s o\u00f9 on nous des des moteurs qui sont qui qui qui qui sont de d'un autre \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [88%] :\r\nNon alors clairement, ils seront vraiment optimis\u00e9 donc les les constructeurs font le maximum pour pour arriver au meilleur performance avec leur v\u00e9hicule, la diff\u00e9rence principale c'est que \u00e9videmment notre v\u00e9hicule de course et vraiment rudimentaire en tant en termes de d'\u00e9quipements alors que, dans votre voiture, enfin les voitures que nous roulons tous les jours on a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9quipements qui augmente le poids et \u00e9galement aussi du poids qui est n\u00e9cessaire pour ce qu'on appelle la s\u00e9curit\u00e9 passive pour qu'en cas de d'accidents, les passagers soit compl\u00e8tement en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [88%] :\r\nDonc, c'est quoi \u00e7a, c'est une rigidification de de de ne tout l'habitat, c'est tout ce qui va avec, avec les les airbags et tout \u00e7a, ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [93%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, donc tous les composants que vous voyez dans la voiture \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a c'est une partie, mais il y a beaucoup de choses qui sont un peu cach\u00e9s en termes de structure dans le ch\u00e2ssis qui permettent, le cas \u00e9ch\u00e9ant en cas d'accident de se d\u00e9former pour emmagasiner l'\u00e9nergie et si possible de sauver les occupants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [89%] :\r\nOui Luc aplaties on va, on va en venir maintenant \u00e0 et nous hein la la Start-Up dont vous \u00eates le cofondateur, expliquez -nous en quelques mots ce ce que vous faites en fait \u00e0 Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [90%] :\r\nAlors, et nous, c'est un service de partage de petits v\u00e9hicules \u00e9lectriques et on est venu vraiment dans ce cr\u00e9neau que la micro mobilit\u00e9 donc la micro mobilit\u00e9 c'est quoi, c'est le 1er et le dernier kilom\u00e8tre 1 en moyenne avec le service qu'on a \u00e0 Bienne les courses effectu\u00e9es font un virgule 75 km, donc c'est vraiment ce cr\u00e9neau -l\u00e0, et c'est un cr\u00e9neau dans lequel il reste encore, disons, beaucoup de, de, de, de, d'opportunit\u00e9s et de, de, de possibilit\u00e9s parce que c'est souvent ce dernier cr\u00e9neau qui est mal desservi et c'est pour \u00e7a que la plupart des gens choisissent peut-\u00eatre plut\u00f4t la voiture personnelle que les transports publics, donc nous on a vraiment voulu s'attaquer \u00e0 cette probl\u00e9matique avec nous et la petite particularit\u00e9 de nos v\u00e9hicules, c'est que ce sont de tout petits v\u00e9hicules \u00e9lectriques l\u00e9gers sur 4 roues qui ont une carrosserie donc compl\u00e8tement ferm\u00e9 avec un habitacle des vitres, un espace pour les bagages et en Suisse et homologu\u00e9 comme une chaise roulante \u00e9lectrique, donc \u00e7a roule n'maximum \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure, on a besoin d'un permis de cat\u00e9gorieM. pour pouvoir utiliser service et on peut utiliser les pistes cyclables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [87%] :\r\nAlors, \u00e0 Bienne, il existe un peu, comme partout en Suisse, un des syst\u00e8mes d'autopartage qui fonctionne bien, c'est Mobility en Suisse, on les conna\u00eet, par ailleurs, dans beaucoup de de villes de Suisse, on a pris un peu de retard avec les v\u00e9los, mais dans beaucoup de villes en Europe, on sait qu'il y a des v\u00e9los en en partage, est ce qu'il y a besoin de ce maillon encore suppl\u00e9mentaires 7 micro- mobilit\u00e9 comme vous dites \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [89%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait en fait ce que j'explique un petit peu avant, c'est qu'il y a beaucoup de enfin la modalit\u00e9s fait que dans la cha\u00eene de la mobilit\u00e9 pour aller d'un point A \u00e0 un point B il y a, il y a diff\u00e9rentes options qu'on peut utiliser et au jour d'aujourd'hui, m\u00eame si en Suisse et transports publics reste tr\u00e8s bien d\u00e9velopp\u00e9, il y a vraiment ce 1er et dernier kilom\u00e8tre o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu, je dirais de service qui dessert, vous avez parl\u00e9 de Mobility \u00e0 Mobility c'est pas vraiment pour du 1er et du dernier kilom\u00e8tre, par contre, des services de partage comme les v\u00e9los \u00e9lectriques ou les trottinettes \u00e0 Lens situent vraiment dans ce cr\u00e9neau l\u00e0 la diff\u00e9rence qu'on qu'on va venir faire avec et nous c'est c'est vraiment que notre v\u00e9hicule, il est beaucoup plus je dirais abordable dans le sens o\u00f9 c'est pas uniquement r\u00e9serv\u00e9e pour une client\u00e8le tr\u00e8s jeune mais comme on est en s\u00e9curit\u00e9, on est sur 4 o\u00f9 il y a une certaine stabilit\u00e9 des personnes aussi plus \u00e2g\u00e9es ont confiance et ce temps se sentent \u00e0 l'aise d'utiliser notre service alors justement ce v\u00e9hicule, vous l'avez d\u00e9velopp\u00e9 vous- m\u00eame, non, non, on n'a pas d\u00e9velopp\u00e9, nous-m\u00eames, on a commenc\u00e9, disons pour trouver le v\u00e9hicule id\u00e9al en faisant un petit prototype, on a fait des tests avec diff\u00e9rents utilisateurs potentiels et \u00e7a nous a donn\u00e9 une liste caract\u00e9ristiques et dans une volont\u00e9 de pouvoir offrir notre service le plus rapidement possible une fois qu'on avait cette liste de caract\u00e9ristiques on a charg\u00e9 un produit existant et ce produit existant est un v\u00e9hicule produit d\u00e9j\u00e0 que on va venir ensuite modifi\u00e9 avec notre propre hardware et software pour qu'on puisse utiliser dans notre service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [80%] :\r\nEt vous avez d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate c'est le v\u00e9hicule suivant qui sera lui- m\u00eame lui d\u00e9velopp\u00e9 par par vos services, par exactement au cerveau aussi et qu'est ce qu'il aura, qu'est ce qu'il aura diff\u00e9rents alors qu'est -ce qui vous allez am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [89%] :\r\nEn disant que comme on est \u00e0 la micro mobilit\u00e9 la MIMO mais mobilit\u00e9 douce, pardon, donc c'est en g\u00e9n\u00e9ral des vitesses qui situe entre 10 et 20 kilom\u00e8tres heure en moyenne, par exemple sur le site de Bienne, on a une vitesse pour notre trajets de 12 kilom\u00e8tres heure, donc on \u00e9volue dans dans ces termes de vitesse l\u00e0 est -ce qu'on va essayer de faire vraiment maintenant c'est d'optimiser le v\u00e9hicule au niveau du poids, l\u00e0 il y a, il y a pas mal de possibilit\u00e9s d'optimisation au niveau de la r\u00e9gulation, r\u00e9gulation des des motards et aussi surtout r\u00e9cup\u00e9ration d'\u00e9nergie de freinage, c'est quelque chose d'assez important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [86%] :\r\nIl a Thierry Robert tout \u00e0 l'heure nous place il disait qu'effectivement la moyenne des trajets fait avec les v\u00e9hicules des nous, c'est d'1 virgule 75 km, on sait que g\u00e9n\u00e9ralement en Suisse, la moyenne je crois de tous les trajets en voiture, c'est inf\u00e9rieur \u00e0 5 kilom\u00e8tres je crois c'est c'est quelque chose d'un d\u00e9c\u00e8s, a fait pourtant bien souvent, les Suisses ont ont ont quasiment, quasiment tous une voiture quoi la m\u00eame pour aller au travail pour aller par exemple au au au Chalet en famille le week- end, comment vous expliquant qu'on est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [94%] :\r\nOui alors c'est effectivement \u00e7a le paradoxe c'est qu'aujourd'hui les gens ont tous une voiture, m\u00eame une grande majorit\u00e9 ont une grande voiture alors que dans la plupart des huttes des cas d'utilisation, ils font des petits trajets et ils sont peut-\u00eatre m\u00eame seuls dans leur grande voiture mais il faut savoir que la voiture aujourd'hui, comme on la conna\u00eet, c'est un peu notre 2\u00e8me maison c'est c'est l'\u00e9l\u00e9ment o\u00f9 le v\u00e9hicule dans lequel on stocke nos affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [77%] :\r\nArr\u00eat\u00e9 qui sont pendu au r\u00e9troviseur c'est personnalis\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un peu \u00e7a peut encore une fois, notre 2\u00e8me maison donc c'est l\u00e0 o\u00f9, quelque part, on n'est pas tr\u00e8s optimum en termes de mobilit\u00e9 puisqu'en r\u00e9alit\u00e9, c'est pas du tout ce genre de v\u00e9hicule qu'on aurait besoin pour aller \u00e0 notre bureau offert les petits trajets dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [88%] :\r\nL \u00e0 vous parlez en fait, la majorit\u00e9 des gens, mais il y a quand m\u00eame des gens qui habitent dans des r\u00e9gions qui sont moins bien desservie par les transports publics et o\u00f9 les magasins sont 2 francs un petit peu plus loin, alors on va citer le canton notamment Valais, on dit souvent \u00e7a, eux, ils peuvent difficilement s'en passer quand m\u00eame bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [92%] :\r\nAlors ils peuvent, ils peuvent difficilement s'en passer, mais par contre ils ont pas forc\u00e9ment tous besoin d'une si grande voiture une voiturette, comme le proposent les constructeurs pourraient suffire pour une grande majorit\u00e9 et transport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [90%] :\r\nAlors, par ailleurs, pendant qu'on parle l\u00e0 de d'optimisation \u00e9nerg\u00e9tique et de v\u00e9hicules hyper l\u00e9ger on peut consulter les statistiques et on voit que les voitures sont de plus en plus grosse, et de plus en plus lourde, hein, j'ai regard\u00e9 dans dans les ann\u00e9es 60 voitures pesaient en moyenne 800 kilos aujourd'hui on est \u00e0 1000 300 kilos mais que se passe -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:05) [89%] :\r\nBah c'est exactement je dirais l'\u00e9volution de D des envies, des clients puisque, aujourd'hui, tout le monde a envie d'une voiture qui, qui a la climatisation qui les vitres \u00e9lectriques, les si\u00e8ges \u00e9lectriques, enfin beaucoup d'\u00e9quipements et puis c'est cet \u00e9quipement, qui a fait augmenter le poids des v\u00e9hicules pendant c'est 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [88%] :\r\nVous pensez si en Suisse, on avait aller franchement, disons les choses tr\u00e8s clairement : si on avait moins de moyens, en Suisse, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale on n'ach\u00e8terait pas ces gros SUV monstrueux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [88%] :\r\nC'est en partie vrai, si on va voir dans les pays un peu moins riches, les v\u00e9hicules sauf enfin les gens voyagent souvent dans des v\u00e9hicules de plus petite taille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [87%] :\r\nAlors, Lucas aplati, est ce que vous avez des chiffres de ce que donne l'\u00e9conomie de partage parce que l\u00e0 on est en train de parler en fait de la modalit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e d'avoir une voiture individuelle versus des voitures partag\u00e9es et ce qu'on a chiffr\u00e9 l'\u00e9conomique, \u00e7a fait d'avoir des des v\u00e9hicules partag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [92%] :\r\nC'est toujours difficile de chiffrer \u00e7a pr\u00e9cis\u00e9ment nous ce qu'on peut dire maintenant \u00e7a fait environ 6 mois qu'on a lanc\u00e9 sur le site de Bienne avec 20 v\u00e9hicules ah il y a plus de 10000 kilom\u00e8tres qui ont \u00e9t\u00e9 parcourus sans \u00e9mission de CO2 avec nos petits v\u00e9hicules, d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre on est environ un v\u00e9hicule pour 50 \u00e0 sans utilisateurs et nous, donc c'est clair que ce ne sont pas tous les utilisateurs qui font l'impasse sur leur voiture pour utiliser nous m\u00eame si on a 20 ou 30 pourcent de ses utilisateurs la \u00e7a fait quand m\u00eame une diminution cons\u00e9quente de l'utilisation de la voiture en ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:37) [91%] :\r\nDonc vous dites donc que m\u00eame si on a une voiture chez soi que de temps en pour faire un petit trajet on utilise et nous plut\u00f4t que sa voiture \u00e0 soi, c'est, c'est plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:47) [91%] :\r\nOui, c'est si je pense qu'il faut vraiment aller on voit au jour d'aujourd'hui a le plus, en plus des diff\u00e9rentes options pour pour \u00eatre mobile et et ne pas enfin perdre un petit peu ce r\u00e9flexe de toujours prendre la voiture et regarder le reste de l'offre de mobilit\u00e9 disponible, c'est en en ayant un petit peu ce ce genre de comportement qu'on qu'on peut esp\u00e9rer diminuer \u00e0 moins polluer je tiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [91%] :\r\nImaginons, je suis chez moi j'habite un peu dans dans la dans la la banlieue en bas, la banlieue de Bienne, on va dire mais mais pas du bon c\u00f4t\u00e9, par rapport au supermarch\u00e9 o\u00f9 je veux aller chercher quelque chose qui est peut-\u00eatre \u00e0 3 4 kilom\u00e8tres et je fais comment, avec qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [90%] :\r\nBah, vous ouvrez l\u00e0 en admettant que vous ayez d\u00e9j\u00e0 enfin compte ensuite vous r\u00e9servez nous qui est le plus proche, une fois que vous avez fait \u00e7a vous pouvez sauter dedans, vous allez faire vos courses, donc vous laisser devant le magasin, vous pouvez le mettre en pause, une fois que vous sortez du magasin vos courses, vous pouvez reprendre et nous et rentrer chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:45) [88%] :\r\nAlors puisqu'on parle d'optimisation \u00e9nerg\u00e9tique et cette question fait \u00e7a s'adresse un petit peu \u00e0 tous les 2, on a souvent ces discussions notamment \u00e0 table ici \u00e0 midi ouais ou je, je, mus\u00e9es, est une hybride et une \u00e9lectrique ou est -ce que l'\u00e9lectricit\u00e9 c'est c'est toujours le meilleur choix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:02) [89%] :\r\nBah, disons de mon avis, ce qui est surtout important, c'est plut\u00f4t que le quel type d'\u00e9nergie, on va utiliser, c'est d'essayer de r\u00e9duire le montant total d'\u00e9nergie consomm\u00e9e et \u00e7a, on en parlait avant, il y a, il y a 2 choses qui sont principal dans l'\u00e9nergie consomm\u00e9e, c'est notamment la vitesse un essayer de faire le plus de d\u00e9placements possibles mobilit\u00e9 douce et aussi le poids, donc essayer d'avoir des v\u00e9hicules dans la mesure du possible, le plus l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [96%] :\r\nThierry Robert, sur cette m\u00eame question de l'\u00e9lectricit\u00e9 versus du moteur thermique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:33) [92%] :\r\nAlors je pense que l'\u00e9lectricit\u00e9 Saad\u00e9 tr\u00e8s bon c\u00f4t\u00e9 pour certaines applications, notamment justement dans les v\u00e9hicules qui doivent se d\u00e9placer en ville mais encore une fois, le paradoxe, c'est de pas forc\u00e9ment utilis\u00e9 toujours le m\u00eame v\u00e9hicule pour toutes les applications et c'est l\u00e0 que quelque part il y a un probl\u00e8me puisque je pense qu'aujourd'hui on n'est pas pr\u00eat \u00e0 acheter plusieurs v\u00e9hicules pour plusieurs utilisations et l\u00e0, c'est par exemple des solutions communes et nous qui pourrait faire le joint pour diff\u00e9rents types d'application. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:09) [87%] :\r\nEst ce que qu'est ce que vous pensez du downsizing c'est c'est une, on va dire, pas une mode, mais enfin il y a pas mal quand m\u00eame de de de constructeur automobile, notamment Renault, pour ne pas le citer ici fort l\u00e0 dedans, donc elles font, ils font des moteurs tout petits et qui ont quand m\u00eame une certaine puissance et qui consomment moins que quand moteur plus gros avec la m\u00eame puissance est -ce que vous pensez que c'est une solution d'avenir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:31) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une solution qui, qui va dans la dans la bonne direction, \u00e7a permet effectivement de r\u00e9duire la masse, sachant que d'apr\u00e8s les \u00e9tudes qu'on nous qu'on a r\u00e9alis\u00e9 si on r\u00e9duit la masse de 10 pourcent d'un v\u00e9hicule, on va \u00e9conomiser environ 5 pourcent de d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [87%] :\r\nEst ce qu'on peut et globalement esp\u00e9rer une une rupture technologique, quelque chose qui rendrait les v\u00e9hicules vraiment beaucoup moins gourmand en \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:00) [93%] :\r\nAlors, pas vraiment, on pourra pas r\u00e9volutionner les n\u00e9cessaire, voil\u00e0 les lois de la physique voil\u00e0 quelque part on est, on est toujours confront\u00e9 \u00e0 ces fameuses lois de la physique, par contre dans ces lois -l\u00e0 comme je vous l'ai dit -il, le Hamas a de l'importance, mais aussi la taille au travers des coefficient a\u00e9rodynamique si on va faire un v\u00e9hicule plus petit il va r\u00e9duire sa tra\u00een\u00e9e, donc aussi r\u00e9duire sa consommation d'\u00e9nergie et le dernier point, \u00e9videmment, c'est quand m\u00eame aussi la vitesse si on arrive \u00e0 \u00e0 se d\u00e9placer avec des vitesses un peu plus faible, on arrive aussi \u00e0 \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:40) [92%] :\r\nJe suis assez d'accord avec, je pense qu'on peut aussi ajouter \u00e0 optimiser la fa\u00e7on dont sont quand on se d\u00e9place et ce que j'entends par l\u00e0 s'essayer le plus possible de regrouper les d\u00e9placements avec d'autres personnes, donc notamment des id\u00e9es comme Le car sharing ou l'utilisation de de transport public dans la mesure du possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:58) [95%] :\r\nOui, donc si je r\u00e9sume, on est l\u00e0 en face de 2 ing\u00e9nieurs qui nous disent qu'il faut pas penser que m\u00eame avec le d\u00e9veloppement des voitures \u00e9lectriques, on va, on va arriver \u00e0 une am\u00e9lioration absolument terrible, la d\u00e9pense d'\u00e9nergie dans le dans la la mobilit\u00e9 automobile mais qu'il faut changer la mani\u00e8re de consommer la mobilit\u00e9 c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:18) [93%] :\r\nC'est exactement \u00e7a et je pense qu'on l'on s'en rend compte de plus en plus, ces gens sont de plus en plus sensibilis\u00e9s je suis assez persuad\u00e9 qu'on va avoir beaucoup de de progression durant ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:28) [89%] :\r\nDonc, c'est pas des ing\u00e9nieurs qui nous faut, c'est c'est quoi des psychologues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:32) [81%] :\r\nQu'en pense monsieur Robert compense le Thierry Robert, pensent les les Jeux \u00e0 la qui vous enseignez de \u00e7a et ce qui il r\u00eave d'avoir une bagnole, ils ont tous une bagnole ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:42) [94%] :\r\nAlors je trouve que de moins en moins quoi aujourd'hui les jeunes sont quand m\u00eame bien sensible au probl\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l'environnement et de plus en plus, on voit les jeunes qui se d\u00e9placent en transports publics ou qui cherchent des solutions alternatives pour se d\u00e9placer, comparativement \u00e0 quelques ann\u00e9es, voir une dizaine d'ann\u00e9es auparavant o\u00f9 il r\u00eavait d\u00e8s leur la possibilit\u00e9 de de leur \u00e2ge d'avoir leur permis de conduire leur voiture aujourd'hui a quand m\u00eame une grande majorit\u00e9 d'\u00e9tudiants qui n'ont m\u00eame pas encore le permis de conduire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:20) [92%] :\r\nOui, il ne faut pas oublier aussi que je pense que notre dans notre g\u00e9n\u00e9ration, on a peut-\u00eatre un petit peu moins de budget pour \u00e7a on a lu peut-\u00eatre un petit peu moins de budget pour \u00e7a et on a plus tendance \u00e0 vouloir consommer la mobilit\u00e9 comme un service plut\u00f4t que d\u00e9penser pour un v\u00e9hicule pour des assurances pour de l'entretien etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:35) [83%] :\r\nOui, bon, mon fils, elle permis la pas de voiture, il ach\u00e8te quand m\u00eame l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a lui co\u00fbte quand m\u00eame pour pas qu'elle, oui, c'est vrai qu'il est bien, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, Thierry Robert, merci beaucoup, professeur associ\u00e9 \u00e0 ce sp\u00e9cialiste du domaine \u00e9nergie Mobilit\u00e9 a l\u00e2ch\u00e9 Arc donc la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e Neuch\u00e2tel Berne Jura merci au \u00e0 vous aussi Luca Plati, ing\u00e9nieur, co- fondateur de et nous donc ce syst\u00e8me de v\u00e9hicules partag\u00e9s pour l'instant, pour l'instant \u00e0 Bienne bient\u00f4t d'autres villes en Suisse d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:05) [93%] :\r\nOui, on va d\u00e9marrer \u00e0 Z\u00fcrich, B\u00e2le, Berne, Gen\u00e8ve, d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:10) [92%] :\r\nEt on va rappeler encore quelque chose qui va arriver tout bient\u00f4t sur RTS Un Adrien Zeller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:15) [90%] :\r\nOui, d\u00e8s ce samedi 22 juin donc tr\u00e9sor disserter \u00e7a nous pourrons d\u00e9couvrir \u00e9galement et nous donc dans l'\u00e9mission aujourd'hui qui red\u00e9marre pour sa 3\u00e8me saison tous les samedis de l'\u00e9t\u00e9, apr\u00e8s le 12 45 donc sur RTS Un avec Jonasz, chanteur et Mark M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [90%] :\r\nEt merci encore \u00e0 notre coll\u00e8gue \u00c9tienne Kocher qui vous a accueilli aujourd'hui dans nos studios, monsieur, je vous souhaite une tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci, merci, bonne journ\u00e9e au revoir CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T08:32:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Placi, Luca", "role": "ing\u00e9nieur et co-fondateur de Enuu", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert-Nicoud, Thierry", "role": "professeur, Haute Ecole Arc au Locle, d\u00e9veloppeur d'un mini moteur thermique", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 14200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer zB65bXh25GEj1iTmlxWgPIcDy9qB"}]