[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=15600&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=15625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=15575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-BAF635E6-A469-4DE2-A60B-60B098BAA7B8", "internalArchiveId": "BAF635E6-A469-4DE2-A60B-60B098BAA7B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Natzweiler-Struthof: camp de concentration nazi en terre alsacienne", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "Le camp de Natzweiler-Struthof est le seul camp de concentration nazi \u00e0 avoir exist\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais, en Alsace, annex\u00e9e de 1940 \u00e0 1945. Principalement destin\u00e9 aux opposants de toutes nationalit\u00e9s, il a vu aussi passer d'autres profils de d\u00e9port\u00e9s. Tous ceux que l'Allemagne nazie voit comme une menace et souhaite \u00e9liminer : Tziganes, Juifs, ''asociaux'', homosexuels. Cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas mais depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, le Struthof a totalement sa place dans les circuits p\u00e9dagogiques des classes de la r\u00e9gion. Comment int\u00e9resser des adolescents de 2019 \u00e0 cette p\u00e9riode de l'histoire? El\u00e9ments de r\u00e9ponse en suivant la visite d'une classe de troisi\u00e8me REP (\u00e9ducation prioritaire) de Mulhouse.\r\nUn reportage de St\u00e9phanie Wenger r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: entr\u00e9e du camp de concentration nazi alsacien de  Natzweiler-Struthof", "durationSec": 1876, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448782", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Natzweiler-Struthof: camp de concentration nazi en terre alsacienne / ALA_2019-06-04T15:11:45_point-de-fuite-natzweiler-struthof-camp", "A l'abordage du 04.06.2019"], "alternativeSummary": ["Le camp de Natzweiler-Struthof est le seul camp de concentration nazi \u00e0 avoir exist\u00e9 sur le territoire fran\u00e7ais, en Alsace, annex\u00e9e de 1940 \u00e0 1945. Principalement destin\u00e9 aux opposants de toutes nationalit\u00e9s, il a vu aussi passer d\u02b9autres profils de d\u00e9port\u00e9s. Tous ceux que l\u02b9Allemagne nazie voit comme une menace et souhaite \u00e9liminer : Tziganes, Juifs, \u02b9\u02b9asociaux\u02b9\u02b9, homosexuels. Cela n\u02b9a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas mais depuis une quinzaine d\u02b9ann\u00e9es, le Struthof a totalement sa place dans les circuits p\u00e9dagogiques des classes de la r\u00e9gion. Comment int\u00e9resser des adolescents de 2019 \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u02b9histoire? El\u00e9ments de r\u00e9ponse en suivant la visite d\u02b9une classe de troisi\u00e8me REP (\u00e9ducation prioritaire) de Mulhouse.\nUn reportage de St\u00e9phanie Wenger r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: entr\u00e9e du camp de concentration nazi alsacien de  Natzweiler-Struthof"], "variantIds": ["ece-10448782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T13:24:33Z", "webPublicationDate": "2019-06-04T14:13:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37E79D2C-EB4F-4D44-84E6-B56756D338F2", "internalArchiveId": "37E79D2C-EB4F-4D44-84E6-B56756D338F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Belinda Cannone, \u00e9crivaine : A propos de l'ouvrage qu'elle a dirig\u00e9 avec Christian Doumet  \"Dictionnaire des mots parfaits\" (Ed. Thierry Marchaisse, 2019)", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "C'est une initiative originale de Belinda Cannone et Christian Doumet: inviter une cinquantaine d'\u00e9crivains \u00e0 choisir un ou deux mots qui, selon chacun, confinent \u00e0 la perfection. Plaisir des consonances, des associations d'images et des collisions de sens. il y a mille raisons d'aimer un mot plus que les autres. Comme il y a mille fa\u00e7ons de justifier son inclination. L'\u00e9crivain romand J\u00e9r\u00f4me Meizoz y c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 sa mani\u00e8re les mots \"saperlipopette\" et \"point\". Ce r\u00e9pertoire affectif vient compl\u00e9ter deux publications ant\u00e9rieures: le \"Dictionnaire des mots manquants\" et celui \"Des mots en trop\". La d\u00e9sormais trilogie s'offre au lecteur comme un plateau de mignardises litt\u00e9raires, \u00e0 d\u00e9guster selon l'inspiration du moment.", "durationSec": 2050, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448644", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicThemes": ["dictionnaire", "linguistique"], "alternativeTitle": ["Belinda Cannone: \"Dictionnaire des mots parfaits\"", "Belinda Cannone: \"Dictionnaire des mots parfaits\" / VSS_2019-06-04T09:08:04_versus-lire-et-penser", "Belinda Cannone: \"Dictionnaire des mots parfaits\" / VSS_2019-06-04T09:08:04_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est une initiative originale de Belinda Cannone et Christian Doumet: inviter une cinquantaine d\u02b9\u00e9crivains \u00e0 choisir un ou deux mots qui, selon chacun, confinent \u00e0 la perfection. Plaisir des consonances, des associations d\u02b9images et des collisions de sens\u2026 il y a mille raisons d\u02b9aimer un mot plus que les autres. Comme il y a mille fa\u00e7ons de justifier son inclination. L\u02b9\u00e9crivain romand J\u00e9r\u00f4me Meizoz y c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 sa mani\u00e8re les mots \"saperlipopette\" et \"point\". \nCe r\u00e9pertoire affectif vient compl\u00e9ter deux publications ant\u00e9rieures: le \"Dictionnaire des mots manquants\" et celui \"Des mots en trop\". La d\u00e9sormais trilogie s\u02b9offre au lecteur comme un plateau de mignardises litt\u00e9raires, \u00e0 d\u00e9guster selon l\u02b9inspiration du moment.\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nA lire: Belinda Cannone & Christian Doumet: \"Dictionnaire des mots parfaits\", Editions Thierry Marchaisse", "C\u02b9est une initiative originale de Belinda Cannone et Christian Doumet: inviter une cinquantaine d\u02b9\u00e9crivains \u00e0 choisir un ou deux mots qui, selon chacun, confinent \u00e0 la perfection. Plaisir des consonances, des associations d\u02b9images et des collisions de sens\u2026 il y a mille raisons d\u02b9aimer un mot plus que les autres. Comme il y a mille fa\u00e7ons de justifier son inclination. L\u02b9\u00e9crivain romand J\u00e9r\u00f4me Meizoz y c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 sa mani\u00e8re les mots \"saperlipopette\" et \"point\". \nCe r\u00e9pertoire affectif vient compl\u00e9ter deux publications ant\u00e9rieures: le \"Dictionnaire des mots manquants\" et celui \"Des mots en trop\". La d\u00e9sormais trilogie s\u02b9offre au lecteur comme un plateau de mignardises litt\u00e9raires, \u00e0 d\u00e9guster selon l\u02b9inspiration du moment.\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nA lire: Belinda Cannone & Christian Doumet: \"Dictionnaire des mots parfaits\", Editions Thierry Marchaisse", "C\u02b9est une initiative originale de Belinda Cannone et Christian Doumet: inviter une cinquantaine d\u02b9\u00e9crivains \u00e0 choisir un ou deux mots qui, selon chacun, confinent \u00e0 la perfection. Plaisir des consonances, des associations d\u02b9images et des collisions de sens\u2026 il y a mille raisons d\u02b9aimer un mot plus que les autres. Comme il y a mille fa\u00e7ons de justifier son inclination. L\u02b9\u00e9crivain romand J\u00e9r\u00f4me Meizoz y c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 sa mani\u00e8re les mots \"saperlipopette\" et \"point\". \nCe r\u00e9pertoire affectif vient compl\u00e9ter deux publications ant\u00e9rieures: le \"Dictionnaire des mots manquants\" et celui \"Des mots en trop\". La d\u00e9sormais trilogie s\u02b9offre au lecteur comme un plateau de mignardises litt\u00e9raires, \u00e0 d\u00e9guster selon l\u02b9inspiration du moment.\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nA lire: Belinda Cannone & Christian Doumet: \"Dictionnaire des mots parfaits\", Editions Thierry Marchaisse"], "variantIds": ["ece-10448648", "ece-10448644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-09T12:58:14Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nOui, nous allons lire et des mots remarquable de surcro\u00eet des mots parfaits, comme vous savez les manier Jean-Marie F\u00e9lix bonjour, alors c'est en fait trop d'honneur bonjour Anne-Laure alors qu'est ce qui est nouveau, justement, l'honneur de parler de mots parfaits aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [87%] :\r\nRappel des faits, ce Dictionnaire des mots parfaits forment dor\u00e9navant une trilogie avec 2 autres r\u00e9pertoire parues pr\u00e9c\u00e9demment, il y a d'abord eu un Dictionnaire des mots manquants 44 \u00e9crivains tenter d'y exprimer les lacunes du lexique le manque \u00e9prouv\u00e9s dans leur pratique de la langue, c'est-\u00e0-dire une zone de sens qui n'est couverte par aucun mot existant dans le vocabulaire de la langue fran\u00e7aise, c'\u00e9tait vraiment une une initiative tr\u00e8s tr\u00e8s originales et audacieuses, inversement, il a eu ensuite un Dictionnaire des mots en trop 44 \u00e9crivains, certains \u00e9taient les m\u00eames, il auscult\u00e9 le le ou les mots pour lesquels il ressentait une aversion, voire une r\u00e9pugnance en toute subjectivit\u00e9 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nRien que le mot r\u00e9pugnant, c'est assez d\u00e9go\u00fbtant comme \u00e7a quand on dit on peut, je crois qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [89%] :\r\nIl faisait pas partie d'une entr\u00e9e de ce dictionnaire mais une dimension politique \u00e9manait de ce r\u00e9pertoire parce que m\u00eame si cela rel\u00e8ve du phantasme souhaiter la disparition d'un mot du vocabulaire courant n'est de loin pas neutre et donc aujourd'hui para\u00eet le Dictionnaire des mots parfaits 51, \u00e9crivain, cette fois, on choisit un ou plusieurs mots qui tendent, selon eux, vers la perfection, alors l\u00e0 aussi la subjectivit\u00e9 toute-puissante plaisir des consonances des associations d'images des collisions de sens, il y a sans doute eu 1000 raisons d'aimer un mot plus que les autres, comme il y a 1000 fa\u00e7ons de justifier son inclination et quant \u00e0 le consid\u00e9rer comme un mots parfaits, la d\u00e9monstration est parfois difficile \u00e0 \u00e9tablir, alors vous- m\u00eame Belinda Cannone, vous avez sign\u00e9 trois entr\u00e9es foule et pampilles alors que Christian Doumet fait l'\u00e9loge du mot \u00e9t\u00e9 : on y trouve des mots souvent bref tels que or nuit nu, h\u00e9 oui, pourquoi pas, en revanche, j'ai \u00e9t\u00e9 assez surpris Didier rencontrer des entr\u00e9es comme cornichon groseillier renoncer ou discorde et c'est justement cette subjectivit\u00e9 qui fait le sel de cette trilogie joueuse pleine de sens et de double sens qui se picore comme des petites perles litt\u00e9raire de formes vari\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nBonjour Belinda Cannone, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous pour parler de ce beau projet justement vous vouliez revenir hein Jean-Marie F\u00e9lix \u00e0 la source de ce qui est devenu cette cette trilogie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [93%] :\r\nOui, comment est n\u00e9 Belinda Cannone cette envie chez vous et chez Christian Doumet, votre complice de proposer \u00e0 des \u00e9crivains tr\u00e8s divers d'exprimer leur go\u00fbt et leur d\u00e9go\u00fbt pour des mots choisis refaisons un peu l'historique de cette trilogie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [90%] :\r\nOui, en effet, h\u00e9 bien \u00e9coutez, il y a de nombreuses ann\u00e9es au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, une amie linguistes m'avait fait remarquer que qui n'existait pas de mots pour dire une situation humaine tr\u00e8s je dirais pas banale, mais en tout cas tr\u00e8s r\u00e9pandue, tr\u00e8s ancienne et tr\u00e8s grave, c'est le fait pour un parent de perdre son enfant, lorsqu'un enfant perd son parent, on appelle \u00e7a un orphelin, donc on a un mot pour d\u00e9signer cette situation et lorsqu'un parent perd son enfance qui apr\u00e8s tout est attach\u00e9 \u00e0 l'histoire de l'humanit\u00e9 depuis longtemps et qui ne la laisse sans doute pas indemne, h\u00e9 bien il n'y a pas de mot pour le d\u00e9signer et c'est vrai dans quasiment toutes les langues que nous connaissions et lorsqu'elle m'avait dit cela, j'avais \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s frapp\u00e9, c'\u00e9tait une absence lexical qui \u00e9tait extraordinaire me semblait, il est tr\u00e8s vite peut-\u00eatre tout de suite, je me suis dit tiens, il faudrait demander aux \u00e9crivains dans leur pratique de la langue, quels mots, quel plut\u00f4t quel territoire de sens leur manque et donc voil\u00e0 je j'avais cette id\u00e9e depuis assez longtemps et, un jour o\u00f9 je prenais un verre avec Christian Doumet justement mon vieil ami, il me dit il me parle de quelque chose me dit tu vois l\u00e0 pour cette situation, il manque un mot et je l'ai arr\u00eat\u00e9 jeudi, \u00e9coute, faisons un Dictionnaire des mots manquants et et donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment comme vous l'avez rappel\u00e9 fort justement en toute subjectivit\u00e9, de demander \u00e0 des \u00e9crivains, c'est-\u00e0-dire les, les, les gens qui utilisent particuli\u00e8rement le lexique dont c'est le mat\u00e9riau fondamental leur demander ce qui pouvait leur manquer dans dans la langue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [92%] :\r\nEt lorsque vous avez publi\u00e9 ce Dictionnaire des mots manquants, donc le 1er de ce qui allait devenir une trilogie est ce que vous pensiez d\u00e9j\u00e0 justement assez 2 fr\u00e8res qui allait venir le Dictionnaire des mots en trop et maintenant le Dictionnaire des mots parfaits. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [86%] :\r\nMais non, \u00e0 aucun moment, c'est-\u00e0-dire chaque fois \u00e7a s'est pr\u00e9sent\u00e9 de fa\u00e7on surprenante, je crois qu'on a fait le Dictionnaire des mots parfaits, on est des mots manquants, pardon, on \u00e9tait tr\u00e8s content, on avait beaucoup aim\u00e9 le projet justement un jour on se f\u00e9liciter avec l'\u00e9diteur, on se f\u00e9licitait de de cette sortie, on buvait un verre tout content et l'un de nous 3, je ne sais plus si c'est Christian Doumet ou l'\u00e9diteur a dit comme une blague ah ben 9 heures faire les les mots en trop, et l\u00e0 tout \u00e0 coup je l'ai regard\u00e9, j'ai dit mais bien s\u00fbr qu'il faudrait faire les mots en trop, de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on a fait les mots manquants ce ce sont des Dictionnaire subjectif, demandons aux \u00e9crivains calmos leur paraissent d\u00e9sagr\u00e9ables ou bien calme o\u00f9 ils n'utilisent jamais de toute fa\u00e7on, ou bien quel point il repousse etc et pareillement la 3\u00e8me une fois que c'\u00e9tait fait en, je m'\u00e9tais dit \u00e7a y est, on a termin\u00e9 Pierre matin en bref et je me suis dit mais non, apr\u00e8s avoir fait les 2, les 2 qui exprim\u00e9 soit le manque soit le trop plein, il faut maintenant demande aux \u00e9crivains quel leur plaisent vraiment leur agr\u00e9\u00e9 parfaitement voil\u00e0 mais \u00e7a une fois, je suis s\u00fbr que c'est fini en revanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [89%] :\r\nMais pourquoi avoir choisi B\u00e9linda Cannone cette notion de perfection pour qualifier ce que vous d\u00e9signez \u00e0 l'instant ce ce plaisir, ce go\u00fbt pour certains mots est -ce que \u00e7a n'aurait pas pu \u00eatre le Dictionnaire des mots d\u00e9licieux ou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:40) [89%] :\r\nD\u00e9licieux, c'est bon mots parfaits toucher droit au coeur, et pourtant ce n'est pas une ce n'est pas une entr\u00e9e que vous avez choisi parce que collaborez aussi ce dictionnaire oui bien s\u00fbr, mais justement c'est la preuve que je n'avais jamais imagin\u00e9 de de de chaque fois le Dictionnaire suivant, parce que dans les mots en trop, je me suis amus\u00e9 \u00e0 faire par une sorte d'antiphrase \u00e0 traiter d\u00e9licieux en disant voil\u00e0, justement, un mot qui ne peut en aucun cas \u00eatre en trop, parce que s'il n'existait pas, je ne pourrait plus \u00e9crire donc je l'avais fait sous forme de blague en n'imaginant pas que que je ferai les mots parfaits, parce que sinon il aurait \u00e9t\u00e9 le 1er 1er \u00e0 l'int\u00e9rieur mais je votre question c'\u00e9tait quoi, pardon, pourquoi la avoir choisi cette notion de oui parfaits \u00e9coutez dans la mesure bien entendu comme comme on vous le dira, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, tous les mots sont parfaits, bien s\u00fbr, ils sont parfaitement pr\u00eats \u00e0 remplir leur fonction s'ils sont l\u00e0, c'est qu'on a besoin d'eux et qu'ils sont parfaitement \u00e0 leur place, non, c'est vraiment dans la mesure o\u00f9 ce sont des Dictionnaire subjectif, il faut entendre cette perfection comme une expression pure de subjectivit\u00e9 quels mots pour X pour J\u00e9r\u00f4me Mezzo, par exemple, quel mot est parfait pour lui, tout \u00e0 l'heure vous signez, vous citiez cornichons Groseille \u00e9videmment que cornichons et un mots parfaits que pour tr\u00e8s peu de personnes et peut-\u00eatre uniquement pour l'\u00e9crivain qui a trait\u00e9 ce mot- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [90%] :\r\nMais c'est vrai qu'en litt\u00e9rature et c'est sans doute le cas aussi en philosophie Belinda Cannone, il est difficile de cerner cette id\u00e9e de de perfection et d'ailleurs plusieurs auteurs- contributeurs \u00e0 ce Dictionnaire \u00e9voquent dans leur article, cette difficult\u00e9 et parmi eux il y a un auteur suisse Romand qu'on conna\u00eet bien dans nos contr\u00e9es, c'est Fran\u00e7ois de plus qui lui a choisi le mot justesse et d'embl\u00e9e, il \u00e9crit ceci, je le cite, il ne saurait y avoir ni homme ni mots parfaits, s'il existait le mots parfaits pourrait \u00eatre celui qui tue par asphyxie la phrase ou le po\u00e8me, celui qui, faute d'Inter d'interstices ou de secr\u00e8te d\u00e9faillance rendrait impossible toute vibration de la phrase et toute vibration du mot dans la phrase alors vous disiez vous- m\u00eame tout \u00e0 l'heure que tous les mots sont parfaits, ce n'est pas apparemment l'avis de Fran\u00e7ois de parce que pour lui cette perfection est inatteignable, elle rel\u00e8ve plut\u00f4t du divin, et l\u00e0 on touche au domaine de la th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:52) [92%] :\r\nAbsolument, et d'un ailleurs, il a d'autant plus raison que, en r\u00e9alit\u00e9, je dirais, par paradoxe que tous les mots sont manquants, c'est-\u00e0-dire que si les mots \u00e9taient parfaits, nous n'aurions plus besoin de litt\u00e9rature, or la litt\u00e9rature vient pr\u00e9cis\u00e9ment en lieu et place de tous ces espaces de sens qui ne sont pas couverts par un mot, on \u00e9crit des livres, on \u00e9crit des po\u00e8mes, on \u00e9crit des textes parce que justement il y a quelque chose qui n'est pas assez dit assez bien dit, c'est parfaitement dit par la langue, donc bien entendu, je dirais que le fondement de la litt\u00e9rature, \u00e7a serait plut\u00f4t les mots manquants, cela \u00e9tant vous me parliez de d\u00e9licieux ou moi, d\u00e9licieux, pour moi, c'est un mot qui dit quelque chose qui me qui m'agr\u00e9\u00e9 qui me va droit au coeur et qui exprime une un \u00e9tat du monde ou un \u00e9tat des choses du monde qui qui est tellement qui me convient si bien, que je pourrais dire que c'est parfait mais mais justement parce que c'est tellement subjectif je sais fort bien que \u00e7a ne marchera pas pour telle autre locuteur, donc vous voyez la perfection et absolument relative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [86%] :\r\nEt dans la la pr\u00e9face que vous avez sign\u00e9, vous- m\u00eame, face \u00e0 ce Dictionnaire des mots parfaits vous rappeler que la langue allemande poss\u00e8de un mot tout \u00e0 fait d\u00e9licieux justement c'est Loeb lynx Woerth, ce qui fait le charme d'un mot, le rend d\u00e9sirable et peut-\u00eatre sa perfection aussi c'est pas forc\u00e9ment son sens c'est \u00e7a consonances et sa forme c'est son signifiant puisque son signifier oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [92%] :\r\nOui c'est \u00e7a et vous citer ce mot merveilleux comme les Allemands savent en fabriquer ces concr\u00e9tions de mots qui font sens, mais ici on dirait, on dirait des clochettes il est il \u00e0 la perfection de de sa sonorit\u00e9 aussi donc, voil\u00e0 une des raisons de trouver un mot parfaits, \u00e7a peut \u00eatre la merveilleuse sonorit\u00e9 de ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [91%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que vous- m\u00eame vous avez sign\u00e9 une entr\u00e9e dans ce dictionnaire pampilles tant pis clochette, on est \u00e0 peu pr\u00e8s dans le m\u00eame registre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:40) [89%] :\r\nJe vous donne, oui c'est vrai les pampilles, vous vous rendez compte, il y a un mot pour d\u00e9signer ces esp\u00e8ces de gouttes de cristal ou de verre qui tombent des lustres, \u00e7a devient des lustres \u00e0 pampilles pompiste, un mot qui est vraiment charmant Moog l'entendre d'abord, je me fais plaisir fait plaisir \u00e0 mes oreilles et puis je suis \u00e9merveill\u00e9 qu'il existe un mot pour d\u00e9crire cette chose parfaitement inutile parfaitement luxueuse et gratuite de ces gouttes de cristal donc comme parfois les mots sont merveilleux parce qu'ils sont tellement luxueux justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [87%] :\r\nEt ce mot pampilles, c'est ce que vous appelez tr\u00e8s joliment un mot gamin qui sonne gamin, \u00e7a nous ram\u00e8ne au monde de l'enfance, c'est les Blacks Woerth c'est mon ch\u00e9ri, nous ram\u00e8ne \u00e0 \u00e0 ADP \u00e0 des comptines \u00e0 des histoires qui nous ont sans doute travers\u00e9 l'esprit, lorsque nous \u00e9tions enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [87%] :\r\nOui, souvent le mot parfaits renvoie soit un souvenir, une situation, une \u00e9vocation qui est li\u00e9 \u00e0 l'enfance, tr\u00e8s souvent, ces revenus dans ce dictionnaire, les auteurs racontent quelque chose qui, qui tient \u00e0 leur enfance par exemple quelqu'un lucille board traite le mot \u00e9patant et bien \u00e9patant c'est son grand c'est son grand- p\u00e8re ou bien Val\u00e9rie Zenatti parle de sa d\u00e9couverte du mot \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, l\u00e0 aussi c'est la d\u00e9co, elle le d\u00e9couvre \u00e0 l'\u00e9cole lorsqu'elle \u00e9tait enfant, il y a quelque chose qui est attach\u00e9e \u00e0 l'enfance \u00e0 cet \u00e9merveillement puisqu'on y vient, c'est l'\u00e9merveillement qui est une une situation de l'enfance, une situation plus ordinaire de l'enfance, c'est qu'on a tendance \u00e0 perdre le temps passant, h\u00e9 bien l'\u00e9merveillement et parfois attach\u00e9s \u00e0 certains mots qu'on a d\u00e9couvert entendu ou qui sont frapp\u00e9s par ce par cette esp\u00e8ce de de beaut\u00e9 qui est li\u00e9 au jeu au plus jeune \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [89%] :\r\nUn \u00e9merveillement auquel vous avez consacr\u00e9 d'ailleurs un ouvrage, on peut le le rappeler en passant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:27) [80%] :\r\nOui, c'est moi, j'ai \u00e9crit, c'est merveilleux parce que je trouve que c'est un tr\u00e8s beau sentier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:32) [86%] :\r\nOn a parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, Belinda Cannone de de subjectivit\u00e9 et c'est vrai que tous ces articles sont \u00e9crits avec cette ce filtre de la subjectivit\u00e9 et tout ce qu'il faudrait rappeler cette distinction que faisait volontiers Roland Barth\u00e8s, qui appelait \u00e0 d\u00e9chiffrer le mot litt\u00e9raire qui n'est en rien le mot courant distinction entre mots litt\u00e9raire mots courants, c'est-\u00e0-dire qu'il y a l\u00e0 un acte de de r\u00e9appropriation d'un mot partager tous lu par tous les locuteurs de d'une m\u00eame langue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, et c'est en quoi c'\u00e9tait le c'\u00e9tait exactement le projet du Dictionnaire, c'est-\u00e0-dire comment les auteurs que nous avons sollicit\u00e9 donc une cinquantaine, comment les auteurs se r\u00e9approprie la langue, ce mot qui est, qui est au fond ou qu'a une sorte enfin les mots ont une sorte de neutralit\u00e9, c'est ce qui leur permet de circuler entre toutes les mains entre toutes les bouches, entre toutes les oreilles, h\u00e9 bien comment les \u00e9crivains se les r\u00e9approprient comment il les charges d'un sens qui leur appartient, et comment ils les font sonner d'une fa\u00e7on tout \u00e0 fait singuli\u00e8re, donc il y avait en effet de cela cette subjectivit\u00e9 revendiqu\u00e9e, c'est vous, comme comme Bart le disait, une fa\u00e7on pour les \u00e9crivains, de se r\u00e9approprier la langue de la, de lui donner du sens \u00e0 nouveaux frais je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [90%] :\r\nAlors vous avez sign\u00e9 vous- m\u00eame trois entrer dans de dans ce Dictionnaire des mots parfaits Belinda Cannone, on a parl\u00e9 de pampilles il y a aussi le verbe \u00e0 l'infinitif lev\u00e9e et puis un 3\u00e8me article consacr\u00e9 au mots Foulquier et vous commencez aussi dans cet article par d\u00e9crire le plaisir incroyable que que que provoque la prononciation de ce mot en mettant en avant sa rondeur et sa d\u00e9licatesse, donc on est toujours, et c'est le cas aussi de plusieurs \u00e9crivains qui mais qui commencent leur article en disant \u00e0 quel point la prononciation du mot qu'ils ont choisi et jouissive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:16) [89%] :\r\nOui le la dimension sonore de la langue est souvent mise en avant et c'est vrai que dans un mot lorsqu'on le fait rouler dans sa bouche dans son oreille on entend vraiment comment il les construit parfois c'est c'est c'est sa beaut\u00e9 ou sa peau, son c\u00f4t\u00e9 surprenant parce que Foulke par exemple, l'association en fran\u00e7ais du elle \u00e9duque je je la crois tr\u00e8s rare, je me demande s'il y a beaucoup d'autres exemples d'ailleurs \u00e0 part foulque de voil\u00e0, donc l\u00e0 il y a une singularit\u00e9 d'une association de phon\u00e8mes qui a, qui est assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:44) [87%] :\r\nIl savait penser tout de m\u00eame l'entr\u00e9e en ce moment, folk \u00e0 \u00e0 Ponge, moi je n'ai pas pu m'emp\u00eacher de penser \u00e0 Francis Ponge quand il d\u00e9crit la cruche notamment un aucun mot ne sonne comme seule Ruscha sur le sur sur est -ce que vous seriez d'accord Belinda Cannone de nous lire la derni\u00e8re page de de l'article que vous consacrez justement \u00e0 ce mots Foulquier qui nous rapproche de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [90%] :\r\nMais avec plaisir. \r\nR\u00e9cemment par une belle apr\u00e8s- midi d'Automne ensoleill\u00e9, je me promenais avec un Genevois au bord du lac \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:20) [85%] :\r\n\u00e0 des foules que j'lanc\u00e9e avec une secr\u00e8te Choi minuscule mon compagnon ne voyait pas de quoi il s'agissait. \r\nJe l'ai lu et d\u00e9sign\u00e9 tout \u00e9tonn\u00e9, un habitu\u00e9 du lac n\u00e9s sur ces rives qui n'avait jamais remarqu\u00e9 les foules. \r\nCertains curiosit\u00e9 m'a rappel\u00e9, la fois o\u00f9 j'avais parl\u00e9 des pays qui veulent lutter dans les pins autour de nous et o\u00f9 mon ami m'avait avou\u00e9 ignorer \u00e0 quoi ressemblait une pi pi si gros bruyante avec son costume tellement reconnaissable et presque aussi commune que le pigeon ou cette autre fois en Gr\u00e8ce qu'en nageant au milieu des castagne le noir et queue fourchue poissons qui sont les pays de la M\u00e9diterran\u00e9e, je demandais \u00e0 une femme du village leurs noms que je ne parvenais pas \u00e0 retrouver l'ignorer. \r\nJe ne sais si vous pouvez vous figurait chaque fois ma stupeur vivre au milieu du monde, sans le nommer, sans le voir, donc, ou voir un continuera, mais rien de distincts, ne pas \u00eatre curieux de ce qui nous entoure d'un regard indiff\u00e9rent l'univers visible comme c'est \u00e9trange et pas seulement \u00e9trange mais d'une \u00e9tranget\u00e9 qui me blesse ces exp\u00e9riences renouvelle mon \u00e9tonnement et mon inqui\u00e9tude devant les mani\u00e8re si profond\u00e9ment diff\u00e9rentes d'utiliser chacun notre cerveau. \r\nJ'aurais tendance \u00e0 croire que nous percevons tous la m\u00eame chose que nous pensons \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose et pas du tout, pas du tout. \r\nQue m'apprennent ce qui vivent parmi les foules qu'elle castagne Hall en ignorant leur nom qu'il ne distingue pas ce que je vois dans l'univers que la diversit\u00e9 et la fantaisie de l'existant ne les frappe pas ne les \u00e9merveille pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:09) [90%] :\r\nTous les mots sont parfaits et d\u00e9sirable, m\u00eame les moches comme castagne parce qu'ils r\u00e9pondent \u00e0 notre soif de nommer le monde pour le fixe et le retenir et surtout le voir vraiment le partager aussi. \r\nCe qui vaut pour la beaut\u00e9 du monde vaut pour tout le reste, nous ne croyons proche, semblable peut-\u00eatre alors que nous pensons si diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:35) [91%] :\r\nTenez, m\u00eame cette inqui\u00e9tude profonde que j'essaie d'exprimer, je ne suis pas certaine que vous l'entendrez, qu'est ce qu'elle nous raconte celle -l\u00e0, en quoi serait -il grave de vivre parmi les Castano les les foules sans les voir. \r\nM\u00eame tristesse \u00e0 l'id\u00e9e une supposition que tous les jours au printemps, les habitants de Montmartre n'entendent ni le du Moulin Rouge qui chante rue Lepic je me Davis chaque fois la t\u00eate en passant pour l'apercevoir perch\u00e9s sur une chemin\u00e9e ni le du moulin de la galette en face de mon bureau, je l'entends, mais je ne l'ai jamais vu, c'est pourtant un privil\u00e8ge extraordinaire que les Merle habite parmi nous E dont le Champ est le plus beau de se des oiseaux, des villes. \r\nFoule est le mot qui dit parfaitement ma blessure secr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:23) [88%] :\r\nMerci Linda Cannone pour cette lecture de votre rentr\u00e9e pour ce mots que vous terminez sur une blessure secr\u00e8te qui ne l'est plus, puisque vous l'\u00e9voquez dans un autre texte publi\u00e9 mais pourquoi est -ce que ce mot foulque dit parfaitement, selon vous, cette blessure intime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:43) [91%] :\r\nEh bien parce que \u00e7a reprend vraiment en effet tout le projet du dictionnaire parce que je, je suis toujours frapp\u00e9 au fond que les gens ne voient pas ce qui les entoure, parce que ne pas nommer, c'est ne pas voir d'abord moi, lorsque je vois quelque chose de 9, j'ai tout de suite envie d'aller apprendre le nom de cette chose comme \u00e7a que j'ai d\u00e9couvert les foules qui, d'ailleurs, envoyant \u00e0 Annecy, une premi\u00e8re fois, je me suis dit : mais qu'est -ce que c'est cet oiseau tellement bizarre avec une semelle blanche sur la t\u00eate et donc j'ai appris son nom, \u00e7a veut dire que les gens traversent le monde sans le regarder, c'est vrai que c'\u00e9tait aussi un peu le sujet de s'\u00e9merveiller devant un essai, je suis toujours frapp\u00e9 par cela et mon p\u00e8re m'avait dit : quand j'\u00e9tais enfant, que le le la t\u00e2che d'un \u00e9crivain, c'\u00e9tait de voir et de dire ce qu'il avait vu et je si bien int\u00e9gr\u00e9 que je passe mon temps \u00e0 essayer de voir, d'abord il \u00e0 le dire ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:35) [95%] :\r\nCe qui signifie que c'est une blessure secr\u00e8te qui touche essentiellement les \u00e9crivains, peut-\u00eatre que le quidam n'a pas forc\u00e9ment besoin de nommer pour voir le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:46) [92%] :\r\nAussi, je crois que tout le monde, c'est, c'est vraiment notre outil notre outil commun minimal, la langue, nous, nous avons tous besoin de nommer le monde tous les enfants passent leur temps demander comment \u00e7a s'appelle comment, et nous voulons savoir comment \u00e7a s'appelle autour de nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:01) [90%] :\r\nMais avant cela, il passe par une \u00e9tape ben une forme sans vient de l\u00e0, qui n'a pas le langage donc l'enfant passe par cette \u00e9tape o\u00f9 il ne conna\u00eet pas encore les mots et pourtant il s'\u00e9merveille de tout, vous qui avez un go\u00fbt tout particulier pour cet \u00e9merveillement, on peut s'\u00e9merveiller du monde, sans le nommer, en \u00e9tant un peu plus peut-\u00eatre d\u00e9gag\u00e9 de tout poids des mots en aube serment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:25) [88%] :\r\nJe ne crois pas, vous savez le monde c'est un continuum, c'est nous qui dit Dick discriminant dans ce monde des des partis, des objets, des objets distincts et aussit\u00f4t que nous discriminant, c'est que nous lui associons -le nous lui associons un mot pour d\u00e9crire ce cette partie du monde, je sais, c'est un m\u00eame mouvement, bien s\u00fbr que l'enfant s'\u00e9merveille mais dans le m\u00eame mouvement de l'\u00e9merveillement, ils demandent, ils demandent le le nom, et je crois que c'est \u00e7a \u00eatre un humain, c'est vouloir, c'est \u00eatre capable de mettre des mots sur ce que nous voyons, \u00eatre capable de, de, de voir les objets, les multiples objets du monde et vous savez bien, nous passons devant un Champ de c\u00e9r\u00e9ales orbitant des vilaines disant tiens des c\u00e9r\u00e9ales l\u00e0 ou un autre, dira Tiens du seigle ou tient du bl\u00e9, et donc voil\u00e0 ma\u00eetre le le le monde en mots \u00e7a veut dire aussi que nous commen\u00e7ons \u00e0 percevoir des diff\u00e9rences dans ce monde, c'est \u00e7a \u00eatre un \u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:20) [90%] :\r\nCe Dictionnaire des mots parfaits va d'art mais pas jusqu'\u00e0 Z, parce qu'il s'arr\u00eate, avait avec un tr\u00e8s bel article sign\u00e9 Jean-Pierre Martin autour du mot vie V et Jean-Pierre Martin cite une phrase que je trouve magnifique de Diderot, je la cite un mot n'est pas la chose mais un \u00e9clair, \u00e0 la lueur duquel on l'aper\u00e7oit, j'ai l'impression que l\u00e0 aussi on est au coeur de votre projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:42) [88%] :\r\nAbsolument, absolument, c'est \u00e7a, c'est c'est dans c'est l'id\u00e9e de cet, de cet \u00e9clat par lequel soudain le monde nous appara\u00eet est au coeur du projet, mais chacun bien entendu ensuite pr\u00e9f\u00e9rera \u00e9clair\u00e9 voir TV des objets diff\u00e9rents des parties du monde diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:01) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais surpris aussi par l'abondance des mots tr\u00e8s court mono- syllabique plusieurs auteurs ont choisi oui non or nu des mots tr\u00e8s faciles \u00e0 \u00e0 cerner, m\u00eame si le le le signifier, lui, n'est pas cernable facilement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:17) [87%] :\r\nOui c'est c'est exemplaire d'ailleurs un mot comme auront par exemple qui est un mot tellement banal, on a l'impression qu'on doit l'employ\u00e9 des tas de fois dans la semaine, on d\u00e9crit quelque chose qui est rond et tout \u00e0 coup, Jean-Michel Delacompt\u00e9e essaye de faire dire \u00e0 ce mot tout ce qu'il tout ce qu'il comporte, nous emm\u00e8ne m\u00eame jusqu'aux astres qui sont et donc \u00e0 partir de ce petit mot tr\u00e8s ordinaire, tout \u00e0 coup de c'est le monde entier qui peut \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 les parties du monde, qui peuvent \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 il y a aussi des mots tr\u00e8s beau comme h\u00e9 oui comme chose pas pareillement, ce sont des mots tout \u00e0 fait banal, mais sans pourrait tout simplement pas parler donc, l\u00e0 aussi, ils avaient leur place en tant qu'ils sont tellement utiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:58) [88%] :\r\nParmi les cinquantaine 51 un auteur appel\u00e9s \u00e0 contribuer \u00e0 ce Dictionnaire des mots parfaits, il y en a 2 qui sont suisses romands Fran\u00e7ois de que je citais tout \u00e0 l'heure est aussi J\u00e9r\u00f4me Maison que vous- m\u00eame, vous citiez tout-\u00e0-l'heure mais aussi C\u00e9cile Adjali, on peut la citer oui parce qu'elle est n\u00e9e \u00e0 Lausanne, mais je suis pas s\u00fbr qu'elle ait pas je ne sais pas, c'est enseignants apr\u00e8s une vive ensuite seulement elle a des rapports avec avec la Suisse tout \u00e0 fait donc J\u00e9r\u00f4me mais o\u00f9 je reviens \u00e0 lui est \u00e0 la fois, chercheur, enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et \u00e9crivain et lui a choisi de mots pour \u00e9voquer cette id\u00e9e de perfection lexical saperlipopette et point saperlipopette, c'est un mot dr\u00f4le, plein de malice et c'est ce qui m'a confi\u00e9 : lorsque je l'ai joint par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:22:38) [91%] :\r\nC'est comme un un petit mot d'enfant, que les enfants s'amuserait \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter et dans lequel on retrouve le le plaisir du jeu sonore qui semble -t-il d'apr\u00e8s Freud, un plan plaisir tr\u00e8s enfantin, puisque les enfants d\u00e9couvrent les sons et les jeux sont avant m\u00eame de s'int\u00e9resser, fin ao\u00fbt, d'\u00eatre contraint par le sens et c'est quelque chose, ce jeu avec les sons qu'on retrouve \u00e9videmment dans la po\u00e9sie dans la chanson dans les jeux de mots, c'est quelque chose qui \u00e0 l'\u00e2ge adulte nous est un peu retir\u00e9, donc \u00e7a je l'ai un peu r\u00e9introduire le plaisir d'entendre ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:14) [84%] :\r\nEt dans sa pr\u00e9face, Belinda Cannone parle de Loeb lynx Woerth heures donc c'est mon ch\u00e9ri qui ram\u00e8ne \u00e0 l'enfance pour vous saperlipopette se rattache \u00e0 voler bling Woerth. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:23:24) [86%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment dans ma biographie ou dans mes habitudes verbal, mais c'est un mot bien s\u00fbr que j'ai beaucoup entendu et j'ai certainement beaucoup prononc\u00e9, il a un petit peu anciens aussi, c'est, je l'aime bien parce qu'il est, est maintenant, il est devenu, c'est devenu un mot qu'on entend moins dans la bouche des gens qu'en litt\u00e9rature, o\u00f9 il est, il est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le th\u00e9\u00e2tre du XIXe si\u00e8cle qu'il est un beau d'ailleurs joue avec les toutes les variantes du mot un saperlipopette ou Issa Perlot Issa perd Pouillaude etc donc il en fait toutes sortes de vari\u00e9t\u00e9s qui sont justement des vari\u00e9t\u00e9s avant tout sonore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:57) [83%] :\r\nSaperlipopette quelle perfection sonore quel acrobatie de consommer de voyelles quel joyeux vocable qui \u00e9voque la libert\u00e9 des tr\u00e8s t\u00f4t les bagarres de guignols la stup\u00e9faction rieuse devant un impr\u00e9vu ce mot vous met en joie, rien qu'\u00e0 le dire ou \u00e0 l'entend il d\u00e9dramatise toute embrouille ensoleille tout \u00e9change la langue s'donne comme un jeu d'enfant saperlipopette ah, le bonheur, ancien des joutes sonores pur plaisir du signifiant que Freud dans le mots d'esprit 19105 d\u00e9crit comme une jouissive r\u00e9gression. \r\n\u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 l'enfant apprend \u00e0 manier le vocabulaire de sa langue maternelle, il \u00e9prouve un plaisir manifeste \u00e0 faire de ce mat\u00e9riau, une exp\u00e9rimentation ludique, il assemble les mots sans se soumettre \u00e0 la condition de sens afin d'obtenir, gr\u00e2ce \u00e0 eux, l'effet de plaisir li\u00e9 au rythme ou \u00e0 la rime, mais continue -t-il le plaisir \u00e9prouv\u00e9 \u00e0 manipuler ainsi les sons se trouve peu \u00e0 peu r\u00e9prim\u00e9 par l'\u00e9ducation, qui visent \u00e0 apprendre \u00e0 penser juste et contrarie ses jeux enfantins jusqu'\u00e0 ce que les seules assemblages de mots autoris\u00e9 qui lui reste, soit ceux qui ont un sens. \r\nPeut -on vraiment renonc\u00e9 \u00e0 ce type de plaisir Freud ne le pense pas qu'les voit ressurgir \u00e0 l'\u00e2ge adulte dans diverses circonstances comme ces assembl\u00e9es d'\u00e9tudiant potache ou se d\u00e9bitent de joyeuse absurdit\u00e9 Beer-Sheva affole en r\u00e9action notamment au s\u00e9rieux de la pens\u00e9e universitaire saperlipopette, il s'agit d'un juron ch\u00e2trer, de m\u00eame que nos parents nous ont appris \u00e0 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 non de bleu ah non de Dieu, bien des jurons \u00e0 caract\u00e8re religieux ont subi cette ir\u00e9nique correction ainsi saperlipopette vient de sa paire autre ou sacre autre d\u00e9riv\u00e9 du mot sacr\u00e9 comme Sapristi d\u00e9rive de sacr\u00e9s cristaux sacre bleu de sacr\u00e9s Dieu tant de mots parfaits saperlipopette ornent les r\u00e9pliques comiques du th\u00e9\u00e2tre second Empire et on le trouve en 1864 dans les proses et vers de coll\u00e8ges d'Arthur Rimbaud, qui ont multiplie les d\u00e9riv\u00e9s ludique. \r\nPassons aux Grecs cette salle langue n'est parl\u00e9e par personne, personne au monde \u00e0 saperlipopette de saperlipopette Sapristi moi je serai rentiers, il ne fait pas si bon de s'user les culottes sur les bancs saperlipopette, il pourrait \u00eatre des crottes heures gagner la place de d\u00e9crottoirs il faut passer un examen, car les places qui vous sont accord\u00e9s sont d'\u00eatre ou des crottes heures ou Porcher ou Bouvier, Dieu merci, je n'en veux pas \u00e0 moi saperlipopette avec sa des soufflets vous sont accord\u00e9es pour r\u00e9compense, on vous appelle animal, ce qui n'est pas vrai bout homme etc \u00e0 sa perte bouillotte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:10) [89%] :\r\nEt donc le second mots que vous avez choisi dans ce Dictionnaire des mots parfaits J\u00e9r\u00f4me mais o\u00f9 est le mot Point et vous pr\u00e9ciser qu'il s'agit du point grammaticale, donc celui qui appartient \u00e0 la ponctuation et apparemment rien de tr\u00e8s parfaits dans ces r\u00e8gles qui sont parfois un peu rigide. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:27:25) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et le mot point o\u00f9 les locutions qui vont avec le point comme un point c'est tout, mettre les points sur les listes etc, sont souvent des locutions qui mettent fin un qui interrompent sont sont pas tr\u00e8s ouverte, mais moi ce qui m'a fascin\u00e9, c'est justement ce qu'on peut faire avec ce point un peu rigide quand on le d\u00e9tourne, et j'ai \u00e9t\u00e9 voir un petit peu ce que les \u00e9crivains en avait fait notamment toutes les inventions de points, point d'humour, point d'aisance, point de po\u00e9sie, donc toute la une ponctuation en quelque sorte amusante que les \u00e9crivains ont invent\u00e9 pour r\u00e9ussir \u00e0 ponctuer la langue avec plus d'expressivit\u00e9 que simplement le point o\u00f9 la virgule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:05) [82%] :\r\nEt ces points d'humour ces point d'aisance, de po\u00e9sie, d'ironie, de doutes, d'acclamations d'autorit\u00e9 et d'amour se sont tant de points que vous citez dans votre article \u00e0 tous, correspond \u00e0 un signe graphique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:28:16) [88%] :\r\nAlors oui, les les po\u00e8tes comme Julien Blaine ou Michel au long aussi utiliser oui ont invent\u00e9 les signes graphiques, par exemple dans le cas de du point d'indignation un qui a invent\u00e9 par Raymond Queneau, c'est un point d'exclamation \u00e0 l'envers, donc lui il a utilis\u00e9 dans des romans comme le chiendent mais \u00e9videmment le probl\u00e8me de ces usages, ceux qui sont tr\u00e8s amusant, mais il passe tr\u00e8s rarement dans l'usager dans la langue, donc il reste des sortes de singularit\u00e9 comme \u00e7a qu'on peut observer dans les Oeuvres mais qui ne sont jamais finalement repris par les usagers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:47) [97%] :\r\nEt parmi ces points que je viens de citer ce qu'il en est un qui a votre faveur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:28:51) [89%] :\r\nAlors moi, j'aime beaucoup le point d'indignation de Queneau c'\u00e9tait au 1er auquel j'avais pens\u00e9 parce que j'avais travaill\u00e9 sur Queneau et puis ensuite j'ai \u00e9t\u00e9 chercher un petit peu les autres comme le bas, le point de po\u00e9sie, j'aime bien aussi, ou bien le poids d'amour pour terminer une lettre d'amour, au fond, inventer des mani\u00e8res de faire entendre dans la langue des rythmes et des des sens qui sont en Suisse des mots en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:15) [89%] :\r\nEt c'est ce double langage qui pour vous rend ce mot point parfaits. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:29:19) [86%] :\r\nOui, en tout cas \u00e7a c'est virtualit\u00e9 qui m'ont plu, mais, mais c'est pas le voir, le mot point \u00e9tait pas \u00e0 l'origine, un mot qui me fascinait ou qui me plaisaient particuli\u00e8rement mais c'est surtout les les virtualit\u00e9s de ce mot, quand ils sont d\u00e9clin\u00e9s par des po\u00e8tes qui m'ont plu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:33) [94%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre aussi la la rondeur du point final, il y a quelque chose de parfait dans la sph\u00e8re ou dans le disque, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:29:39) [87%] :\r\nOui effectivement le le le point quand on le regarde de pr\u00e8s, c'est une petite boule qui termine souvent une phrase qui qui met fin \u00e0 quelque chose qui permet \u00e0 autre chose de de recommencer aussi, donc c'est vrai qu'il est petit peu graphiquement il est beau \u00e0 observer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:53) [87%] :\r\nDonc, si on se r\u00e9sume, 3 Dictionnaire : le Dictionnaire des mots manquants, le Dictionnaire des mots en trop, le Dictionnaire des mots parfaits, y aurait -il encore un volume selon vous, a ajout\u00e9 \u00e0 cette s\u00e9rie \u00e0 ce \u00e0 cette trilogie pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:30:06) [87%] :\r\nGr\u00e2ce peut-\u00eatre le Dictionnaire des mots interdits ou des mots impossible, mais je sais pas si les \u00e9diteurs y ont song\u00e9 ou s'ils ont envie de continuer l'exp\u00e9rience prouve domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait les les propos de J\u00e9r\u00f4me mais qui est l'Inde, et 51 contributeur \u00e0 ce Dictionnaire des mots parfaits paraissant aux \u00e9ditions Thierry Marchese, dont vous \u00eates l'une des \u00e9ditrices Belinda Cannone est aujourd'hui notre invit\u00e9 dans dans versus lire et on a entendu il faut -il si le site au passage Fr\u00e9d\u00e9rique Lebon, le com\u00e9dien Fr\u00e9d\u00e9ric Lugo, qui donnait en lecture, cette entr\u00e9e saperlipopette, tout cela est assez en effet d\u00e9licieux et savoureux, comment entendez -vous Belinda Cannone, cette proposition est ce que cette s\u00e9rie de Dictionnaire pourrait se poursuivre avec celui des mots interdits et impossible, vous nous disiez tout \u00e0 l'heure que vous arr\u00eatiez l\u00e0 mais c'est une suggestion \u00e0 retenir peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:59) [89%] :\r\nOh, vous savez, non, moi j'ai l'impression que c'est assez parfait comme \u00e7a avec ces 3 pattes que se tient tr\u00e8s bien tout seul les mots interdits ou le moins possible, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les montrant oui, c'est-\u00e0-dire ce qu'on n'utilise pas, c'est, je crois qu'on a vraiment fait le tour, apr\u00e8s on pourrait s'amuser \u00e0 entrer dans, dans, dans des d\u00e9tails, mais d'abord pourquoi ce serait des mots d'\u00e9crivains, ici, on est quand m\u00eame rester tout le temps dans l'id\u00e9e que c'\u00e9tait des \u00e9crivains qui allait nous faire part de leur usage de la langue, leur utilisation de la langue, donc je crois que, avec ces 3 fa\u00e7ons l\u00e0 de d'avoir abord\u00e9 le lexique, on a fait le tour, il me semble, ce qui pourrait \u00eatre refait, ce serait de demander \u00e0 d'autres \u00e9crivains, parce que l\u00e0, bien entendu, on en toute subjectivit\u00e9 on aurait \u00e0 nouveau des propositions qu'on n'aurait pas encore entendu, l\u00e0 on a quand m\u00eame sans un \u00e9crivain de langue fran\u00e7aise francophones en tout cas qui ont qui ont travaill\u00e9, ce qui \u00e9tait, c'\u00e9tait un peu \u00e7a aussi l'id\u00e9e de qui, qui m'a plu, avec le temps, c'\u00e9tait dit et de faire travailler ensemble des \u00e0 Hanovre, une oeuvre commune, en tout cas des \u00e9crivains qui d'habitude sont des gens solitaire qui restent enferm\u00e9s dans leur bureau et je trouvais que c'\u00e9tait c'est agr\u00e9able avec Christian Doumet nous avons pens\u00e9 que c'\u00e9tait agr\u00e9able et utile et int\u00e9ressant de de tout \u00e0 coup, les faire oeuvrer \u00e0 des livres qui seraient l'\u00e9manation de la litt\u00e9rature contemporaine, au fond, on est entr\u00e9 dans les ateliers secrets des \u00e9crivains par ces 3 Dictionnaire et \u00e7a faisait partie aussi du projet cela de de tout \u00e0 coup donn\u00e9 la voie \u00e0 une partie de de la litt\u00e9rature contemporaine, alors \u00e9videmment pourrait recommencer \u00e0 aller en chercher 100 autres nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:43) [93%] :\r\nDictionnaire des mots parfaits, donc c'est cet ouvrage que vous \u00e9ditez Belinda Cannone, en collaboration avec Christian Doumet chez Thierry Marchese Belinda Cannone encore une question, vous \u00eates une grande amoureuse et connaisseuse de la musique aussi, vous avez consacr\u00e9 des ouvrages \u00e0 celle du 18\u00e8me d\u00e9but 19\u00e8me \u00e9galement, est que c'est selon vous la la p\u00e9riode o\u00f9 l'on frise la perfection. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:08) [90%] :\r\nJe ne sais pas, parce que j'aime, oui, j'aime beaucoup la musique du 18\u00e8me j'aime beaucoup bac mais j'aime beaucoup Schubert alors est -ce que vous me demandez si apr\u00e8s \u00e7a s'arr\u00eate, ce sont quand m\u00eame font un peu \u00e9coutez, moi je suis une auditrice un peu banal, je m'arr\u00eate \u00e0 Schoenberg apr\u00e8s \u00e7a devient un peu plus compliqu\u00e9 pour moi de d'entendre la musique de la comprendre, alors qu'elle est tr\u00e8s \u00e9vidente disons jusqu'au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et probablement que dans l'\u00e9vidence, il y a quelque chose qui est qui frise la perfection, enfin qui, qui est une autre fa\u00e7on de parler de la perfection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:43) [94%] :\r\nAlors je vous propose qu'on avance un tout petit peu dans le dans le temps pour \u00e9couter ici Claude Debussy, une m\u00e9lodie de Claude Debussy pour chant et piano sur un po\u00e8me, puisqu'on parle de la beaut\u00e9 des mots, un po\u00e8me tir\u00e9s des Fleurs du mal, de Baudelaire donc ici on va \u00e9couter le le dernier des des 5 po\u00e8mes de Charles Baudelaire \u00e9crit donc par le compositeur fran\u00e7ais \u00e0 la fin du XIXe, il s'agit de la mort des amants et on vous salue encore Belinda Cannone merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T07:50:04Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AE67471-4D06-4454-A383-3687D8590792", "internalArchiveId": "3AE67471-4D06-4454-A383-3687D8590792", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claude: les ciseaux et les oiseaux pour l'envol 2/2", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "Claude est coiffeur parce qu'il aime rendre les gens beaux. Il aime les voir,  transform\u00e9s par une nouvelle coupe, prendre un nouvel envol.\r\nSon grand amour, c'est les oiseaux, leur point de vue sur le monde, leur libert\u00e9. \u00catre libre, c'est son grand projet!\r\nClaude est au micro de Martine Beguin.\r\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux.\r\n\r\n* * Claude est coiffeur parce qu'il aime rendre les gens beaux. Il aime les voir,  transform\u00e9s par une nouvelle coupe, prendre un nouvel envol.\r\nSon grand amour, c'est les oiseaux, leur point de vue sur le monde, leur libert\u00e9. \u00catre libre, c'est son grand projet!\r\nClaude est au micro de Martine Beguin.\r\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux.", "durationSec": 3376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448845", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124698.image", "alternativeTitle": ["Voix off du 04.06.2019", "Voix off du 04.06.2019", "Claude: les ciseaux et les oiseaux pour l\u02b9envol 2/2 / VOX_2019-06-04T21:03:45_voix-off", "Claude: les ciseaux et les oiseaux pour l\u02b9envol 2/2 / VOX_2019-06-04T21:03:45_voix-off"], "alternativeSummary": ["Claude est coiffeur parce qu\u02b9il aime rendre les gens beaux. Il aime les voir,  transform\u00e9s par une nouvelle coupe, prendre un nouvel envol.\nSon grand amour, c\u02b9est les oiseaux, leur point de vue sur le monde, leur libert\u00e9. \u00catre libre, c\u02b9est son grand projet!\nClaude est au micro de Martine Beguin.\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux.", "Claude est coiffeur parce qu\u02b9il aime rendre les gens beaux. Il aime les voir,  transform\u00e9s par une nouvelle coupe, prendre un nouvel envol.\nSon grand amour, c\u02b9est les oiseaux, leur point de vue sur le monde, leur libert\u00e9. \u00catre libre, c\u02b9est son grand projet!\nClaude est au micro de Martine Beguin.\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux."], "variantIds": ["ece-10448846", "ece-10448845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T08:55:07Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [64%] :\r\nAu terme d'point du qui peut dire oui de plus et voil\u00e0 Off voil\u00e0 voir point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [80%] :\r\nVoil\u00e0 bon avec Martine Billard et C\u00e9line ou Clin, Nathalie Chabanne et Samuel pourriez genou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [68%] :\r\nVoil\u00e0, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [82%] :\r\nBon, h\u00e9 bien, vous aussi, vous \u00eates bien ah bah oui, on est bien, on est l\u00e0, tout pr\u00e8s, tout pr\u00e8s, qui fait beaucoup plus chaud, tr\u00e8s chaud fait bon d'autres invit\u00e9s les villes est bien install\u00e9 sur le canap\u00e9, canap\u00e9s \u00e0 fleurs, ce soir, et avant de lui conter fleurette, il est chez lui et il r\u00e9pond \u00e0 cette question Martine conter fleurette conter fleurette, bon, c'\u00e9tait il y a quelques jours, il \u00e9tait chez lui, et moi je lui pose la question qui tue c'est. \r\nClaude \u00e0 quoi tu penses \u00e0 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [84%] :\r\nIl y a 21 heures, j'ai pas pass\u00e9 une belle journ\u00e9e, c'\u00e9tait pas terrible aujourd'hui et je me suis pris une amende en plus donc la journ\u00e9e est un peu difficile et puis allaiter longue les, les gens ont \u00e9t\u00e9 p\u00e9nibles aujourd'hui au sein du travail c'\u00e9tait pas facile \u00e0 supporter, mais dans l'ensemble, on va quand m\u00eame t\u00e2che est pass\u00e9 une bonne soir\u00e9e, il reste encore tout \u00e0 pr\u00e9parer, faire un petit repas pour se remettent les id\u00e9es \u00e0 9 et repartir d'un bon pied demain matin pour une future journ\u00e9e difficile. \r\nOn est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [79%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait au point, il est tomb\u00e9 malade, dans l'Is\u00e8re, c'est tomb\u00e9 sur son grand c\u00f4t\u00e9. \r\nOui, oui, mais on est l\u00e0. \r\nMais. \r\nLes toi. \r\nRetard le jour le Tour, notons -le demain. \r\n\u00e9coutons -le au jeune allumettes, c'est un jour o\u00f9 on ne retrouve alors il y a rien de sec, il pr\u00e9vient : c'est vous voyez bien qu'elle soit avec toi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [74%] :\r\nVous sentez journ\u00e9e Claude pleines ou vides, j'en ai son \u00e0 cette plainte bien en g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit et des jours de cong\u00e9s ou ce soir, les jours de semaine au bout d'une assez bon g\u00e9n\u00e9ral c'est pour r\u00e9pond clairement celle son. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:06) [63%] :\r\nAllez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [81%] :\r\nC'est qui, moi et ma conscience, c'est moi, moi et moi m\u00eame faire danser, c'est le l'\u00e9quipe le Team le le moi, je crois qu'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:19) [81%] :\r\nIl y a 2 mois, dans la vie de tous les jours. \r\nEt puis le mois au salon qui \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame, mais qui m'impose un petit peu plus de s\u00e9rieux, forc\u00e9ment va dire de correction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [71%] :\r\nEt C\u00e9line oui Martine, vous \u00eates combien toi Robin il nous nous sommes l\u00e9gion pour Martine l'Esma Crim\u00e9e hein non non non non non non, moi je suis que 2 je suis Martine et martyre parce que constate \u00e7a fait martien bien un petit qui appara\u00eet sur mon clavier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [69%] :\r\nTop, d'autant que scanner et je suis tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [85%] :\r\nEt \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:46) [70%] :\r\nOui, obstacles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [81%] :\r\nLe mot cl\u00e9 qui devient pour d\u00e9crire ta passion Claude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:52) [86%] :\r\nLa pers\u00e9v\u00e9rance de pers\u00e9v\u00e9rance. \r\nParce que dans dans les choses qu'on entreprend, \u00e7a sert \u00e0 rien entreprendre des choses je pense si on va pas forc\u00e9ment au bout, on peut essayer de ne pas se trouver arr\u00eater mais je pense quand on essaye quelque chose que ce quelque chose nous pla\u00eet, on continue, entre guillemets, pour toujours, je voudrais bien des choses comme \u00e7a. \r\nEst que tu es capable C\u00f4te d'\u00e9tat soit dans une chaise Young et de rien faire produire alors tout \u00e0 fait parce que des moments comme \u00e7a se pr\u00e9sente, j'ai appris plus avec un petit peu de temps apr\u00e8s, on a profit\u00e9 aussi de ce moment -l\u00e0, c'est quelque chose qui vient de plus en plus courant et j'ai beaucoup de plaisir dans ces moments -l\u00e0, qui sont finalement assez court mais mais bon qui fait la sieste seulement en vacances, on va commencer, parfois on en cong\u00e9 le week- end, \u00e7a peut arriver la semaine jamais, malheureusement, j'aimerai bien d\u00e9form\u00e9e, la vie ne le permet pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:06) [57%] :\r\n\u00e9videmment, c'est une super il leur et donc quand le conflit la d'un c\u00f4t\u00e9, donc moi, donc je vais, il doit bien y arriver, on a une super et leur offre et donc moi qui c'est quand m\u00eame chez soi, oui, que ceux qui ne voyaient en et que j'ai 6 mois mais j'ai quand m\u00eame oui un gasoil grimpe, je ne vois alors les et c'est heureux, ben je re\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:51) [60%] :\r\nM\u00eame quand m\u00eame, oui, mais \u00e7a c'est une belle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:55) [59%] :\r\nT\u00e2che qu'est -ce que vous voyez iMac mais \u00e7a oui, bien s\u00fbr, oui, oui, donc fait oui \u00e7a car vous allez sans savoir quel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:09) [63%] :\r\nEt que oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:15) [69%] :\r\nDonc, donc quand m\u00eame et donc oui et 11. \r\nR\u00e9sistance \u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:45) [64%] :\r\nD'un geste oui oui oui \u00e7a de mieux que d'oui oui, elle dit \u00e7a point savoir qu'elle pas savoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:35) [73%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:37) [85%] :\r\nEst -ce que tu as un doudou Claude. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:42) [79%] :\r\nNon, plus maintenant, il y a longtemps que je me suis s\u00e9par\u00e9 de monde autour, non, c'est fini, \u00e7a fait quand il \u00e9tait carr\u00e9 plat avec 2 textures diff\u00e9rentes, une tr\u00e8s douces et soyeuses, une autre plus cotonneuse et je tra\u00eenais partout, je pouvais m'endormir seulement avec \u00e7a et, \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ou 7 ans, c'\u00e9tait termin\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9 avec la sucette d'ailleurs d\u00e9peint comme essayer en m\u00eame temps, ni c\u00f4t\u00e9 je sais pas ce qu'il \u00e9tait venu en face qui sont devenus devenu grand \u00e0 6, 7 ans, paf, je pense qu'il \u00e9tait heure on avait d\u00e9j\u00e0 largement conseillers oppos\u00e9s, savon, j'ai quand m\u00eame fait un r\u00e9sistance pendant 2 ans, mais au moins, et un beau jour est arriv\u00e9, il \u00e9tait d'\u00eatre un peu plus grand en effet fait plus d'enfants s'un fruit ou un peu \u00e7a, voil\u00e0 c'est c'est l'enfant, une vraie compte ces moments de poser, je trouve pas que ce seuil impliqu\u00e9 par des personnes autour qui dirige l'int\u00e9grant, maintenant il faut que tu poses ton truc, il faut que tu arr\u00eates de faire ci ou faire \u00e7a, je trouve que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:08) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e7a doit passer par le conditionnement, on nous apprend d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:13) [74%] :\r\nLa vie qui nous attendent, je pensais \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:02) [85%] :\r\nEst -ce que tu as un animal totem Claude. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:05) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'on entendrait par Total. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:08) [81%] :\r\nSouad quitte repr\u00e9sente soit qui pour toi symbolise quelque chose de 13 hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:13) [71%] :\r\nSi c'est dans ce qu'il y a l\u00e0, ce serait l'oiseau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:16) [95%] :\r\nEt demi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:19) [68%] :\r\nJ'ai mesur\u00e9 : je pense souvent aux oiseaux donc l'oiseau, il est, il est libre, id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:28) [84%] :\r\nIl y a une vue sur le le monde qu'on n'aura jamais nous d\u00e9shumanise, j'ai envie d'oiseaux d'avoir cette vision Janville oiseaux de de pouvoir se d\u00e9placer comme \u00e7a avec des trajets, simple et efficace d'un point \u00e0 un point B qui cette libert\u00e9 que \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente donc oiseaux c'est c'est vraiment voil\u00e0 l'animal totem, ce serait d'oiseaux animal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se serait d'chiens parce que le chien et le chat, je l'aime, le jeune et beau, le chien est le plus fid\u00e8le ami de l'homme, je dirais, mais l'animal totem vraiment ces boissons pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:17) [69%] :\r\nLes la Suisse, et moi je socialement oiseaux tu d\u00e9crit la Suisse comme. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:24) [76%] :\r\nPublic si la Suisse de mani\u00e8re mani\u00e8re assez pur mani\u00e8re assez authentique encore avec beaucoup de relief, \u00e9videmment, je te dis que si la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:39) [99%] :\r\nComme un endroit o\u00f9 il fait bon vivre encore pour un oiseau passe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:43) [83%] :\r\nC'est quand m\u00eame beaucoup de for\u00eats encore il y a beaucoup de v\u00e9g\u00e9tation, il y a beaucoup de la trompe, on peut se ressourcer on peut planer au-dessus et l\u00e0 qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:53) [61%] :\r\nPSG au-dessus et en on peut sentir vivant vivant et ancien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:58) [79%] :\r\n\u00e9curie aussi beaucoup c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:01) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est pas tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e dans ce pays, et tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:06) [95%] :\r\n\u00e7a apporte beaucoup de beaucoup de beaucoup de th\u00e8ses beaucoup de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:11) [74%] :\r\nJe pense oui, alors je ne savais pas Philippe point Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:19) [57%] :\r\nL'\u00c9tat et un homme inutilement et donc et d'ici, attendez, mais quand m\u00eame \u00e0 ce point mais enfin pas, il a fait point oui y a c'\u00e9tait et espoir de poids, on va pas ici l'ant\u00e9riorit\u00e9, une cha\u00eene de moins d'un r\u00e9acteur et, mais oui, il faut encore et et un ministre. \r\nC'est pass\u00e9 \u00e0 voil\u00e0, ouais c'est c'est ce qu'on appelle un aquarium dans quelques instants, fille mais finalement, et c'est \u00e7a qui est joli comme un point alors oui ben quand il est. \r\nCe n'est pas du point, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'un peu d'un d'un peu plus t\u00f4t mais implicite et puis, et c'est une id\u00e9e. \r\nEt oui, il a parl\u00e9 d'un coup fait c'est pas d'puis d'. \r\n\u00e0 Paris, c'est tenter d'un dernier point pas, on a envie de \u00e0 poil qui n'est pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:34) [81%] :\r\nSi Martine mais C\u00e9line, quelle est la sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise que tu pr\u00e9f\u00e8res toi je crois que cette s\u00e9rie parle vachement bien les Fran\u00e7ais, il faut jamais de fautes tout fluide tous bien mais ils font des crocs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:52) [94%] :\r\nJ'adore au montage, c'est facile \u00e0 enlever. \r\nEt toi, qu'est -ce que tu pr\u00e9f\u00e8res chez les Fran\u00e7ais le droit de gr\u00e8ve, le 3 gr\u00e8ves ont fait, je suis \u00e9lu, non soumise qui, \u00e0 part \u00e7a on continue l'\u00e9mission quand m\u00eame absolument mon commandant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:17) [76%] :\r\nLa coutume suisse que tu pr\u00e9f\u00e8res ont. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:21) [84%] :\r\nCoutumes suisses que je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:29) [78%] :\r\nLa caract\u00e9ristique, on va dire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:36) [92%] :\r\nMoi ce que j'aime, je crois, dans ce pays, c'est cette je crois cette temporisation \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir. \r\nD\u00e9battre un petit peu, je dirais, c'est j'ai j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 voir l'approche qu'ont les gens. \r\nSur les sujets de la vie, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, que ce soit les choses du monde o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:00) [94%] :\r\nL'\u00e9cologie ou m\u00eame le syst\u00e8me de mani\u00e8re globale, donc c'est en fait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:05) [84%] :\r\nSin\u00e9 Sin\u00e9 \u00e9nergie en fait j'aime, j'aime ce pays, pour ce qui repr\u00e9sente, \u00e0 part enti\u00e8re, il n'y a pas un truc plus pr\u00e9cis qui nous d\u00e9pla\u00eet non il le Style des b\u00e9rets plus peut-\u00eatre, ce serait des gens qui sont peut-\u00eatre radicaux oui mais je, je, je note, c'est souvent des gens qui sont quand m\u00eame dans des localit\u00e9s, un peu plus ferm\u00e9. \r\nEt c'est un peu propre au monde et \u00e0 tous les pays, en g\u00e9n\u00e9ral, je dirais c'est c'est pas propre payer, donc je pense que pour ce qui est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:38) [82%] :\r\nVivant dans ce dans ce pays d'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:41) [85%] :\r\nL'attitude de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale du Suisse et bonne affaire si je devais dire ce serait important. \r\nDe savoir se contenter de ce qu'on a et d'\u00eatre heureux, parce que les gens ici ont quand m\u00eame, m\u00eame si peut-\u00eatre, alors, on dira que le Genevois et parfois r\u00e2leur, mais ne serait -il pas influenc\u00e9 par son voisin fran\u00e7ais qui r\u00e2lent peut-\u00eatre de trop et trop souvent parce qu'on a quand m\u00eame beaucoup de bonnes choses et un bel \u00e9quilibre ici qui je pense demandera un petit peu on au pays peut-\u00eatre voisin de s'inspirer un peu plus justement. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:26:27) [74%] :\r\nDemande et d'ailleurs plus qui acclamerait Est- allemand oui bien s\u00fbr, mais m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:34) [77%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:44) [70%] :\r\n\u00e7a, c'est pas une partie du match paisiblement cossu d'aider gardien qui est encore une balle doit pas dit la la d\u00e9cision de Poutine, \u00e9vite de dire ben oui pas dire s'il y avait pr\u00e9cis\u00e9 vraiment dire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:28) [99%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:34) [62%] :\r\nC'est plus l'histoire scolaire d'qui fait \u00e7a, non, pas du doigt, pas fait pire, la demande pour ce qu'on va jouer de flamber, mais c'est tout des billets Pass de Londres. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:27:54) [71%] :\r\nMais il est pass\u00e9 romantique Bibi pers\u00e9v\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:41) [61%] :\r\nPr\u00e9sident : c'est la base de moto quoi Jeff a tout ce qui est juste \u00e0 titre d'Arlit et t\u00e9l\u00e9spectateurs assaisonnement quoi tiers j'appelle point distanc\u00e9 de Washington, les citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:29:05) [62%] :\r\nEt puis, puis battu. \r\nUne l\u00e9gende perl\u00e9 intervient. \r\nLa Tohu jaune Pearl et qu'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:30) [80%] :\r\nQu'est -ce que tu peux vraiment pas Claude. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:34) [89%] :\r\nQu'est -ce que je peux vraiment pas supporter. \r\nParce que je supporte le moins, c'est les gens, les gens m\u00e9disants. \r\n\u00e7a, je peux vraiment pas, je peux pas comprendre qui on se permet d'\u00eatre pour pouvoir juger l'autre, en mani\u00e8re mani\u00e8re critique brutal, je dirais. \r\nDe faire ses opinions peu sur ses opinions, mais je pense qu'on n'a pas le droit de dans le jugement, les gens qui sont dans le jugement avant de conna\u00eetre l'autre, c'est, c'est un truc avec lequel serait assez radicale et puis le voile, la, la, l'intol\u00e9rance, l'intol\u00e9rance \u00e7a c'est : voil\u00e0, je pense que ces 2 choses qui se relie \u00e0 ses devoirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:23) [88%] :\r\nSa botte secr\u00e8te : Claude ton talent cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:25) [84%] :\r\nParce que tu sais faire mieux que personne l'analyse le ressenti d'une personne en tr\u00e8s peu de temps \u00e0 arriver \u00e0 d\u00e9finir de cette personne si oui oui. \r\nElle a une personne, si j'ose dire, entre guillemets, on va dire un peu un brin \u00e9veill\u00e9 et puis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:49) [95%] :\r\nUn minimum authentique, je pense avoir cette chance d'avoir cette facult\u00e9 de pouvoir ressentir rapidement si la personne en face de moi et dans ce registre ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:03) [79%] :\r\nParce qu'il y a des mots que je trouve beau Claude. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:08) [76%] :\r\nBeaucoup, il y a beaucoup de mots sont. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:10) [54%] :\r\nAndrewH. puisque. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:15) [97%] :\r\nLe registre de de l'amour en fait partie et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:19) [83%] :\r\nQui soit, qui soit sentimental, amical ou familial, mais au-del\u00e0 des mots, je pense que c'est plus un registre qui est beau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:30) [60%] :\r\nLes vrais il y a de l'amour, le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:33) [85%] :\r\nPartage sont des mots qui sont bons, je dirais, voil\u00e0, ce sont les 2 plus beaux mots de ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:45) [79%] :\r\nEn relisant ta lettre, je m'aper\u00e7ois que l'orthographe et toi, \u00e7a fait 2 bons points c'est toi que j'aime ne pas d'un c\u00f4t\u00e9 sud. \r\nJe t'en supplie le point sur les c'est moins confiance. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:10) [65%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:11) [70%] :\r\nL'esclandre son sac sans grande. \r\nC'est ridicule, c'est magique. \r\nTout \u00e7a m'affecte \u00e7a c'est correct au plus haut point si tu renonces comme \u00e7a, cependant ce mais \u00e9coutez avec la vie comme \u00e7a s'\u00e9crit Jean-Philippe. \r\nPour me garder de qu'invit\u00e9s tenteront recule. \r\nPas de coeur, il y a pas d'\u00e9cole comme dans les r\u00e8gles, voil\u00e0, voil\u00e0, bonjour mourir, elle n'est pas fran\u00e7ais. \r\nQuant au fond, tout \u00e7a se contre foutent plein, il y en a pas, voil\u00e0, voil\u00e0, moi je te signale que garde non, ne prend pas de. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a te cale donc pas pr\u00eat \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:36) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:37) [74%] :\r\nEst -ce que tu aimes touche Claude. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:41) [86%] :\r\nIl y a des gens avec qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:43) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:44) [80%] :\r\nOn pourrait ressentir c\u00f4t\u00e9 tactique facilement dans le sens o\u00f9 ils ont une certaine authenticit\u00e9 de certaines valeurs qui sont je pens\u00e9es correspondante reviennent ou \u00e9quivalente et je pense qu'\u00e0 l'inverse, j'ai affaire \u00e0 des personnes qui ne sont pas non ce m\u00eame registre, ce sera difficile de pouvoir appr\u00e9cier le c\u00f4t\u00e9 tactique de l'autre, mais toi tu coiffeur qui touche les gens, forc\u00e9ment \u00e7a implique que, moi, moi, personnellement, je vais forc\u00e9ment toucher les gens de de la Loire que soit r\u00e9ciproque pas toujours forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:25) [75%] :\r\nIl y a des gens qui tu fait une coupe ou un shampooing et tu te dis ouah oh, j'ai pas c'est pas agr\u00e9able tout. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:32) [87%] :\r\n\u00e7a peut arriver, on aura du coup pas la m\u00eame proximit\u00e9 peut-\u00eatre qu'implicitement, et sans s'en rendre compte, mais le massage passera peut-\u00eatre pas de la m\u00eame mani\u00e8re, on va ressentir une obligation de t\u00eate l'\u00e9courter un petit peu plus qu'avec une personne avec qui on n'est plus \u00e0 l'aise avec qui on sent bien, c'est mais \u00e7a, c'est une mani\u00e8re plus implicite et inconsciente que consciente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:01) [77%] :\r\n\u00e9tonnant, c'est un m\u00e9tier d'quand m\u00eame tr\u00e8s intime, la coiffure. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:05) [88%] :\r\nMoi je trouve finalement tr\u00e8s intime c'est c'est quelque chose qu'on ressent plus au d\u00e9but vraiment quand on commence, cette d\u00e9couverte de voir qu'il va falloir toucher l'autre parfois qu'il va falloir s'occuper de l'autre, s'occuper de de son de son p\u00e8re, chef du de son hygi\u00e8ne si j'ose dire, aussi, par la m\u00eame occasion et \u00e7a peut, c'est peut-\u00eatre un peu d\u00e9rangeant parfois au d\u00e9but et avec le temps, on se rend compte que c'est quelque chose qui vient un quotidien qui fait partie du quotidien, on y attache presque plus de dents portant sur les r\u00e8gles c'est quelque chose de qui va avec le le le travail et on fait et puis gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:53) [90%] :\r\nOn a quand m\u00eame de la chance je dirais de de vivre quand m\u00eame dans un monde o\u00f9 les gens ont quand m\u00eame dans l'ensemble une hygi\u00e8ne correcte et rarement \u00e0 faire \u00e0 des gens en trop, on va \u00eatre au donc c'est pas trop difficile, on dira de de voil\u00e0, de s'occuper des gens et d'avoir un c\u00f4t\u00e9 en effet tactile, parfois un peu plus que dans certains autres m\u00e9tiers en dire un point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:21) [70%] :\r\nQuand, quand on appelle la femme. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:36:24) [64%] :\r\nPoint qui sont \u00e0 la peine qui fait pas \u00e9t\u00e9 Jean et il y a pas d'y a -t-il pas bien cela peut plaire d'un t\u00e9moin, moins de la m\u00eame toute la t\u00eate et de vulgarit\u00e9 et pas \u00e0 c'est tout oui il pas, elle est d'un peu, donc pas d'un d'ici la au final que et de s\u00e9curit\u00e9 aussi, donc oui donc toujours excellent puisqu'il y a ceux qui ne s'est jamais fait de soit, donc il y a aussi, et de ce que vous d\u00e9sirez pas ce si nous permettra voil\u00e0 exactement d'de pas si c'est \u00e0 moi d\u00e9j\u00e0 en route pour les aussi Toulouse pour manger, \u00e7a comprend l'ordre et du humour, je ne suis d'pas le temps ou parti plus haut pr\u00e9sum\u00e9s au la de la peinture justice au point c'est un b\u00e9b\u00e9, donc, oui, oui, il y a pas d'voil\u00e0 donc pas d'aboutir \u00e0 de si la Bagdad au syst\u00e8me, nous avons besoin de s\u00e9curit\u00e9, il a aussi donc, oui, donc qui devrait texto, c'est qu'il y a ce continent une chapelle aller soit \u00e0 pied, donc il y a cess\u00e9 de monter pour qui est possible, oui c'est pas mal \u00e7a, point d'de 13 ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:39) [62%] :\r\nPour une poign\u00e9e de, de, de belles pour le point de Isabelle 2 points, bon voil\u00e0 donc beaucoup points. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:38:53) [63%] :\r\nLa oui et c'est tout ce qui est oui donc toujours, c'est \u00e0 ce continent et on va aller soit \u00e0 terme, il a tent\u00e9 de ce que nous, j'ai m\u00eame pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:39:10) [68%] :\r\nPierre point qui \u00e9tait point et bien dit lui- point hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:29) [72%] :\r\nJe vais faire \u00e9couter d'autres sont cette fois, c'est un petit chapelet de son qui \u00e9coutent, et puis tant choisira -t-il un commentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:35) [80%] :\r\nOui, qui est seul, vous \u00eates quand m\u00eame, nous aimerions que vous veniez, r\u00e9pondre \u00e0 quelques questions, commissariat, \u00e7a veut dire que vous m'arr\u00eatez si vous voulez appeler \u00e7a comme \u00e7a, tu peux enfiler quelque chose de plus appropri\u00e9, elle prendra qu'une minute pouvez entrer. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:40:13) [67%] :\r\nOui, et puis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:46) [81%] :\r\nPierre qu'est -ce qui ce qui choisit Claude les oiseaux, pour changer, c'est ce qu'il est vrai, le plus de de similitudes avec ce que j'aime ce que je suis ce que je repr\u00e9sente, c'est ce qui me pla\u00eet dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:04) [99%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:41:05) [74%] :\r\nSi on a int\u00e9ress\u00e9 qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu qui voudrait en avoir, un jour, je sais pas bien donc il c'est-\u00e0-dire qu'ils j'tous les matins en plein sur mon balcon qui viennent et qui repartent librement un vrai petit d\u00e9fit des de de mes de Moineau de quelques rouge gorge parfois mais qui sont plus rares mais gentiment \u00e0 la force de temps, je crois que soins de tuer connaissent leur endroit et je les juste devant, devant une en 1\u00e8re ligne de mire, il est formidable des des voix allait venir, \u00e7a me suffit largement voir comme \u00e7a, que dire, enfin toutes les ils ont une petite maison, je ne suis pas emb\u00eater faire j'ai la mienne \u00e0 construire ce que ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:56) [80%] :\r\nJe te donne un 1000000 type construire ta maison id\u00e9ale, Claude Poirier, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:02) [85%] :\r\nOui, alors si on parle d'id\u00e9es, le jeu, la for\u00eat en Gr\u00e8ce sans me r\u00e9p\u00e9ter dans cette petite pointe qui Borde la mer et et j'ai re\u00e7u de Thessalonique, je la ferai -je la Frambois clairement avec une fondation en structure m\u00e9tallique d\u00e9montable qui est une chose suffisamment durable pour que je puisse y vivre ma vie, mais que le jour o\u00f9 j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:32) [81%] :\r\nPartir et qu'elle soit aussi totalement d\u00e9montables son cette trace de mon passage et la for\u00eat, le plus simple possible en un seul \u00e9tage rectangulaire avec juste assez de l'espace pour avoir de quoi vivre Remstar Amangeais dormir \u00e0 l'abri, un minimum d'hygi\u00e8ne aussi mais surtout avec ce qui se dit passe que d'espace int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:05) [87%] :\r\nQui ne fait quoi pour toi l'homme id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:15) [72%] :\r\nLes yeux plus mais pas de quoi l'\u00e9toile moi \u00e0 midi \u00e0 avec beaucoup de poils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:27) [74%] :\r\nOui, c'est un animal, mais je ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:34) [74%] :\r\nDes ronchons font des de et de je dois derri\u00e8re va citer chafouin, fais attention aux jeunes, m\u00eame dans la maison refonctionne c'est une maison prise adoss\u00e9 \u00e0 tous de sid\u00e9rurgie, on y vient taper, on a un peu peur, les gens qui vivent l\u00e0 sont tous de mauvaise humeur, il y a Jean-Pierre Pochon font jeu sans arr\u00eat en cherchant la cl\u00e9 de la maison des r\u00e9ponses et Bernard Weber qui lui crie apr\u00e8s la guerre, du fait de la clef de la maison et les bi\u00e8res vraiment \u00e7a l'\u00e9nerve quand il y a Bernard qu'il y a Jean-Pierre qui a perdu un truc qu'est -ce que dans l'affaire, si je le savais et ce n'est pas perdu et \u00e7a m'\u00e9nerve, \u00e7a m'\u00e9nerve jamais rien point m\u00e9t\u00e9o chauffe, on peut dire, au fond, fond de de d\u00e9marches doivent \u00eatre au fond la cit\u00e9 chafouin vers attention nous approchons de la Maison des ronchons, Jean-Pierre on on a retrouv\u00e9 la cl\u00e9 sous le paillasson de la Maison des r\u00e9gions et Bernard Weber, jeudi \u00e7a je \u00e7a r\u00e9sonne super toujours la cl\u00e9 sous le paillasson ou recours et Marie- Pierre grognon vraiment r\u00e2l\u00e9, mais enfin quand il y a Bernard qu'il y a Jean-Pierre captur\u00e9s je savais certaines si tu le savais pourquoi tu l'as pas trouver toi -m\u00eame \u00e7a m'\u00e9nerve jamais sa minerve jamais vous mettez vous devez des pour, de d\u00e9crocher le domaine si des chars font un m\u00e9dia, attention, nous p\u00e9n\u00e9trons dans la maison des responsables, on a d\u00e9cid\u00e9 de boire l'ap\u00e9ritif et dans le salon de la maison des robots m\u00eame la bourse de de mauvais poil, pas de on est bien dans la maison des ronchons, Jean-Pierre en Savoie, je voulais dire, constatant qu'except\u00e9 le sur le bouchon et Bernard Weber, du tirage de la pourquoi tu t'\u00e9tonnes cher pour venger champion et Marie- Pierre grognon, vraiment \u00e7a l'\u00e9nerve Bernard qu'il y a Jean-Pierre entre temps aurait bien mieux fait d'aller chez Fauchon d\u00e9cid\u00e9ment Bernard M\u00e9nez Mervyn. \r\nEn Showroom ronchons de des sachets de th\u00e9 proche de v\u00e9ritables petites \u00e9chapperont, je fais attention, on voit qu'il dans la maison des ressources, il faut une femme \u00e0 cette sombre histoire, une grande morale \u00e0 cette petite de chanson, c'\u00e9tait donc revenir, c'\u00e9tait trop, tu passeras ta soir\u00e9e avec des comptes avait. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:45:50) [61%] :\r\nC'est quoi, les recherches ont donc f\u00e2cher en Chine bien au fond qu'il y a pas point Pal\u00e9o aux fonctions qui finira pas habiter dans la maison des bouchons sont vides, voil\u00e0 et on change tout joueur f\u00e2ch\u00e9 que moi je veux bien tout pointe des boissons chaudes comme tu finiras tout appris comment fonctionne, \u00e7a permet un certain certaine perversit\u00e9 \u00e7a fait perdre sa faiblesse certains et certaines, mais enfin \u00e7a fait, mais en fait, sa d\u00e9termination, \u00e7a fait bien parce qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:19) [85%] :\r\nTengas ni fournir Claude j'ai j'ai une tendance \u00e0 voir le fou rire facile, c'est pas toujours pour des choses tr\u00e8s, comment dirais -je c'est c'est pas toujours tr\u00e8s sympa pour ceux qui arrivent \u00e0 l'autre, mais malheureusement des fois de le voir, c'est, c'est assez dr\u00f4le et j'ai vu la derni\u00e8re fois en fait une une personne, en fait, en v\u00e9lo, qui malheureusement, vous l'enfourcher son v\u00e9lo a rat\u00e9 sa p\u00e9dale et c'est compl\u00e8tement sur guidon son v\u00e9lo et a du coup chut\u00e9 et j'ai j'ai malheureusement exploser de rire compl\u00e8tement, mais par chance, j'ai \u00e9t\u00e9 loin et c'\u00e9tait pas juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Seine, donc \u00e7a s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:07) [65%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend qui a dit que \u00e7a \u00e7a partout, pas parce que du temps Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:47:15) [59%] :\r\nDonc, et europ\u00e9en d'alors, que faire, politologue absolument Hipolito dans l'omerta et et \u00e7a marche qu'elle ouest encore, pas d'autres la et de que certains, et puis il y avait un automate \u00e0 la r\u00e9sistance des pertes colossales a permet de et puis a vu la valeur brute \u00e7a tort dans le. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:47:49) [65%] :\r\nRobert et surtout et pour \u00e7a, donc, donc point de PIB dans l'Europe et notre perception et \u00e0 ce RSA beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:04) [68%] :\r\nDe l'environnement, l'\u00c9tat bon et alors au pays de quand m\u00eame en Italie un tonneau Madame Perrin t\u00f4t dans bien c'est bon et alors d'quand m\u00eame c'est-\u00e0-dire restaurer l'hommage \u00e0 la Star et juste. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:48:22) [66%] :\r\nReportage de Christophe autour de cette cit\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'est donc \u00e0 la base pour complicit\u00e9 parce qu'il sera partag\u00e9 et surtout que \u00e7a, c'est une superbe contribuera de tester pour tous les bateaux derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:40) [71%] :\r\nM\u00eame perturb\u00e9 depuis cette nuit, certains ici qui restaurent branle-bas de combat, passagers de Nicolas Robin de salari\u00e9s et puis il y avait intervenant Barbara et. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:48:55) [58%] :\r\nHors Pair et cependant d'entre vous, \u00e7a donc qui catastrophe de depuis parce l'apport d'c'est d'de RTL d'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:12) [95%] :\r\nD'une. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:49:15) [60%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, moi qui paie la cause, c'est une d\u00e9faite ou Baudelaire, certains pays comme c'est a ravi de tout, notamment, d'abord, c'est l'homme appel\u00e9 le parce que Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:49:33) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:49:35) [62%] :\r\nQue \u00e7a va quoi, \u00e7a, c'\u00e9tait l'\u00e9poque. \r\nC'est-\u00e0-dire que travailler la soci\u00e9t\u00e9 Isabelle Marie \u00e0 la Poste, l'Espagne, \u00e7a il y a pas de feu. \r\nLa m\u00e9diocrit\u00e9 si et cause semblait en cas d'augmenter d'un temps du bon c'est encore Desperate \u00e7a peut tr\u00e8s bien faire un peu plus dans la bataille et sur les tomates et surtout tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:50:49) [67%] :\r\nEt avec le groupe d'esp\u00e9rance, de 6 points, d'o\u00f9 d'accord mettre d'et j'ai surtout \u00e9t\u00e9 \u00e0 quoi sert l'esprit \u00e7a d'accord l'pour l'et l'concours et c'est bon d'un c\u00f4t\u00e9 les responsabilit\u00e9s d'\u00e0 quoi pas d'bol donc ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:34) [84%] :\r\nMoi, je vais te demander maintenant ton nom, ton pr\u00e9nom, ton \u00e2ge et ta profession, alors je m'appelle quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:42) [92%] :\r\nDonc j'ai 35 ans au mois de septembre, j'aurai 35 ans moins septembre et je suis quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:51) [100%] :\r\nEt si c'\u00e9tait \u00e0 refaire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:55) [90%] :\r\nPas grand chose que j'aimerais changer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:58) [97%] :\r\nMais quand m\u00eame quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:02) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:06) [94%] :\r\nTenter l'exp\u00e9rience d'un autre pays, plus, plus, diff\u00e9rent de mon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:11) [86%] :\r\nEt d\u00e9part et qui aurait un autre rythme de vie, mais avec le recul aujourd'hui, j'ai trop de. \r\nTrop maintenant de de confort ici et des j'ai pas envie de revivre une 2\u00e8me s\u00e9paration avec les gens que j'ai appris \u00e0 aimer localement, donc au final. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:33) [96%] :\r\nDes regrets mais pas vraiment des remords. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:39) [83%] :\r\nParce qu'en fait si je repartais c\u00f4t\u00e9 genre esp\u00e8ces comme Georges aurait pu \u00e9ventuellement je pense que ce serait beaucoup plus triste de nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:50) [85%] :\r\nQue j'ai renouvel\u00e9 une exp\u00e9rience que j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu de partir d'un endroit de laisser les siens laisser ses proches, sa famille et tout le monde, et ici, ben j'ai plus de familles \u00e0 laisser les j'ai ma nouvelle famille, mes amis, mes amis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:01) [92%] :\r\nProche j'aime et je trouve que ce serait dur de se dire qu'on part, on recommence pratiquement tout \u00e0 0 sur un autre continent, oui, tout est \u00e0 reconstruire, maintenant on va pas passer sa vie \u00e0 \u00e0 recommencer tous les 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:53:17) [68%] :\r\nEt donc de parce point et si n'y d'point est invit\u00e9 alors l\u00e0 au niveau de a augment\u00e9, point, c'est leur mission de poireaux alors. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:53:49) [60%] :\r\nPuis lentement repris au pas, c'est la dire, d\u00e8s lundi, il y a peu de d\u00e9but, \u00e7a va, rendez- vous de la tribune Poiret qui doivent donc de l'\u00c9tat ne peuvent pas au point de faire et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:54:21) [62%] :\r\nEnviron 2 millions ben alors \u00e7a pour la gauche, avec sa dette, une politique invit\u00e9 \u00e0 la ma\u00eetrise de de ce qui n'est pas permis et votre discours nous l'\u00c9lys\u00e9e point de Benjamin de tr\u00e8s \u00e0 tout de suite, quoi de tout car ce n'est pas sans histoire dans le monde de toute. \r\nPar la crise qui a \u00e7a la car les ardeurs de prurit avait fait oui de la avenir je mets tout \u00e0 et bonne soir\u00e9e d'un homme non et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:43) [82%] :\r\nC'\u00e9tait ce soir, avec comme invit\u00e9e, Martine Aubry, Claude, c'\u00e9tait aussi avec C\u00e9line Auckland Martine B\u00e9guin \u00e7a finalement et \u00e0 la r\u00e9alisation Fran\u00e7ois Pitrel \u00e0 la programmation musicale et Nicole Corpataux notre attach\u00e9 de production l'. \r\nDemain, demain, n'est pas la le monde demain il affronte mais on revient jeudi apr\u00e8s les informations de 22 heures on retrouve la ligne de coeur sur la 1\u00e8re il est 22 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T20:16:00Z", "program": {"href": "/programs/E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "id": "E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "name": "Voix off"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D65951A-B674-4CC6-9BA6-A31473BB8059", "internalArchiveId": "0D65951A-B674-4CC6-9BA6-A31473BB8059", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mix Exclusif De Dj Sylvano", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 3409, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465670", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Mix Exclusif De Dj Sylvano / TGEN_2019-06-04T23:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 04.06.2019", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 04.06.2019"], "variantIds": ["ece-10465670", "ece-10465671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T08:48:00Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [93%] :\r\nLa couleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nC'est oui oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [85%] :\r\nOui, couleur donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [66%] :\r\nDonc bienvenue en plein coeur de la musique, des \u00c9tats, des couleurs pour la tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et l'Ille-et-Vilaine, on a 3 points environ, c'est en toute la vie et donc elle est de l\u00e9gislations est le Didier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [66%] :\r\nPourquoi quoi point de Publicis, si les juges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [67%] :\r\nSur quoi l'\u00c9tat vous savez ce Sylvano ce soir, c'est ma tourn\u00e9e, je sur Couleur3 pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:48) [83%] :\r\nPoint point point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:02) [77%] :\r\nTendance donc point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:33) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:49) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:03) [63%] :\r\nSur l'infid\u00e8le qui va pas remboursement total il a non, monde non les de voitures francilienne, \u00e9crivain il y a un CDI. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [71%] :\r\nPoint com pour Duba\u00ef a baiss\u00e9, point important et j'ai moi- m\u00eame lundi qu'il place au pass\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:36) [63%] :\r\nPoint pour mieux vous cacher alors l'a \u00e9t\u00e9 : bonjour, mais il y a une section au pays point \u00e0 part maintenant \u00e0 midi point l'\u00e9cran voil\u00e0 T\u00e9l film politique de pr\u00e9caution va une pointe lundi et une protection, sachant que cette interview, c'est \u00e0 et sur des questions aussi sur lui, international, point fort et donc la m\u00eame paire la meilleure alors elle pointe du dandysme hier le point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:23) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:26) [65%] :\r\nBonsoir est pointilleux ou en Belgique, la place bonsoir bonjour faire \u00e7a, dit point et point sur France Info, c'est qui permettra au bal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:58) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:11) [84%] :\r\nDonc point donc pour point pour point de Bercy parce qu'Poitou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [99%] :\r\nGen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:04:42) [95%] :\r\nPoint tout \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:13) [55%] :\r\nPoint qu'il redistribue historien la grande tol\u00e9rance, donc des rafles, fait divers, ni la trahison et la guerre, la r\u00e9\u00e9lection, pourquoi y a un de ce qui a permis. \r\nPour le roi consulte \u00e0 Hollywood bien bonne fin du Nouvel avait marqu\u00e9 mysticisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [63%] :\r\nVall\u00e9e sup\u00e9rieure, film qui met en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:03) [63%] :\r\nPoint du paquebot qui para\u00eet nouvelle album du p\u00e8re point nouvelle album alors elle pas donc pas bonsoir Herv\u00e9 Le Pen bonsoir, donc \u00e7a vous dirait pas alors demain. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:07:22) [67%] :\r\n\u00e9videmment tout \u00e0 fait, c'est une com\u00e9dienne la semaine la reprise de la Salafia parce qu'\u00e0 la fin, oui, avec une banque qui n'a rien d'pourquoi pas il y a les respect puisque d'ailleurs pas laisser le ou une coupure \u00e0 effet imm\u00e9diat comme v\u00e9rit\u00e9 id\u00e9ologique une quelle est la bonne, c'est le respect de No\u00ebl, \u00e7a revient \u00e0 la famille de la commune candidature il y a une flamb\u00e9e de beaucoup, beaucoup d'une qui, au sein de la 5\u00e8me place parce que c'est l'anniversaire de Vinexpo, donc oui, nous le point de la libert\u00e9, les commentaires de la faiblesse de bonbons de Katrina esp\u00e8re vendu avec Millenarium supersonique de nous parce les 2 \u00e7a de bon nous passons au Carrefour au niveau de la m\u00e9moire, donc il faut donc plus d'un demi- reste de loin d'alors, donc c'est-\u00e0-dire semble d'une banque, donc la perturbation \u00e7a c'est Machiavel, c'est pour l'instant flamand aller un lieu de soleil de Bombay une bon interpellative, parce qu'elle, une \u00e0 l'air, mais ce n'est pas une. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:08:56) [58%] :\r\nAlors il est que quelqu'un, on est la combien il a une ferme sur pour conclure avec Serge Bramly elle on aborde la aspect parce qu'on a m\u00eame des finances parce qu'un point de s'appeler, vous savez que c'est un un seul auteur Intel, le point avec les socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:16) [84%] :\r\nQui oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:45) [76%] :\r\nPoint de presse mais au point et vous avez marqu\u00e9 point qui va laisser derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:10:58) [76%] :\r\nEst interdit. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:11:11) [68%] :\r\nPoint \u00e0 2 notamment, donc, une telle p\u00e9riode point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:31) [98%] :\r\nQui ont. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:12:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:12:42) [77%] :\r\nPoint pour les il y avait ici l'obtention d'un parcours et il y a Sylvie Pierre point l'indice. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:15:07) [68%] :\r\nOui pour partir avec une pointure mieux point une fuite, point \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, donc voil\u00e0 moi l'point de rentrer au pays avec une \u00e9quipe, \u00e7a c'est pas d'\u00eatre donc la m\u00e8re point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:16:21) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:16:50) [80%] :\r\nDonc prendre. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:16:55) [76%] :\r\nPar ailleurs, sur les besoins, voil\u00e0, je voudrais qu'on peut se m\u00e9langent. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:17:04) [67%] :\r\nSurtout pour \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:06) [71%] :\r\nPoint, on ne peut plus rien, je ne sais pas, Paris Match, ce qui par lui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:20:15) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:20:25) [79%] :\r\nPoint com la. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:20:39) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:21:16) [74%] :\r\n2 points de points de et puis pourquoi pas il y a encore plus de points de vue oui point et donc de point de de l'ouverture de la popularit\u00e9 de de oui, moins de points 2 points, de 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:22:16) [76%] :\r\nPoint l'ouverture du pays. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:22:28) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:23:00) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:23:32) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:23:47) [74%] :\r\nBernard bonsoir Philippe plus de points et autant de points de mardi alors le plus de points oui ben point de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:24:18) [92%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:24:50) [68%] :\r\nDonc la point de l'histoire, il. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:25:06) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:25:19) [65%] :\r\nOui bon pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:25:21) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:25:53) [65%] :\r\nCar c'est oui, c'est bon, donc c'est bon, c'est, c'est c'est c'est c'est donc c'est c'est donc c'est bien si a \u00e9t\u00e9, il a bien \u00e9videmment donc si on va tomber et puis on va tomber, oui on va. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:26:24) [58%] :\r\nC'\u00e9tait y a beaucoup de l'industrie, il va faire il suffit est 9, donc nous il va donc si il va donc rien du tout et une abstention, si il va donc tout est 9 sites et d'absence de communication et merci bien, il suffit qu'il y a, il y a rien du tout et merci de sites. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:28:31) [67%] :\r\nPoint final, donc c'est c'est donc \u00e7a, c'est donc c'est c'est c'est c'est c'est donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:45) [66%] :\r\nC'est Sylvano c'est ce soir sur leur trouvera le surco\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:30:52) [77%] :\r\nVoil\u00e0, c'est donc on ne sait pas si Point donc RFI. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:05) [97%] :\r\nPoint. \r\nPoint et donc de 16 points. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:35:36) [66%] :\r\nPoint qui vont quelque part demain on va -t-elle enfin par Point et enfin, doutez pas point enfin de pointer l'enfant g\u00e2t\u00e9 point th\u00e9orique donc, donc. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:36:17) [95%] :\r\nVous dites point. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:36:22) [65%] :\r\nPoint n'entendront Bioland pointure non n'atteindront 15 points d'de la pointe \u00e9dit\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:36:39) [97%] :\r\nBeaucoup. \r\nIl avait pas point en fait un il y a point il de un point un et en perspective, la question c'est une pointe de belles qualit\u00e9s c'est une po\u00eale en perspective de la. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:37:37) [64%] :\r\nPour pointer, donc on comprend que tout petit peu pointer pour aujourd'hui, demain 40 \u00e0 tout \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:40:47) [67%] :\r\nDonc vous permettez -moi qui vous pointez depuis que vous voulez bien, il y avait une trentaine de d\u00e9put\u00e9s pour passer de l'aide pour un peu de v\u00e9rit\u00e9 pour complicit\u00e9, les biscuits, pourquoi a -t-elle frapp\u00e9 depuis pour compenser la baisse qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:41:06) [65%] :\r\nJe voulais donc on aujourd'hui soit comme toujours la pointe le soleil br\u00fble menace que nous avions qui prend pour point c'est-\u00e0-dire que avons faire. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:41:22) [66%] :\r\nVoici ce qui est plus important, poisson, trouble du point barre Pointe-\u00e0-Pitre, c'est le souvenir de comprendre par rapport pointe justement voir le notamment orange j'ai surmont\u00e9 d'instabilit\u00e9 bonjour donc. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:41:53) [60%] :\r\nDonc, point du groupe appelle donc \u00e7a y est, le qui contenait du navire, donc certainement durer puisque le point suppl\u00e9mentaire tout \u00e7a de l'superstition pour la difficult\u00e9, donc si vous voulez dire, pour compl\u00e9ter le sourire, vous portez pourquoi combien vous pointez puisqu'on ne peut pas nous dire pourquoi alors pour d\u00e9couvrir point d\u00e9velopper pourquoi rapporter on pour \u00e7a, c'est \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:42:24) [76%] :\r\nIl a affirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:45:35) [66%] :\r\nEt puis je plus proche de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:09) [55%] :\r\nLes r\u00e9sultats cancer que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:36) [74%] :\r\nOui, oui et oui. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:50:40) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:51:42) [84%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:43) [79%] :\r\nEt puis, plus c'est Sylvano ce soir tous les orages. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:51:46) [61%] :\r\nDonc de points dans une po\u00eale, il \u00e9tait la mais c'\u00e9tait la une question : la vie, la vie pas du comme la celui du cette somme -l\u00e0, c'est bien fait, sceptique, non mais donc, point tr\u00e8s d\u00e9voil\u00e9s v\u00e9t\u00e9rinaire, point barre, oui, c'est une bien voil\u00e0 et voil\u00e0 l'avait mais \u00e9coutez oui et bien voil\u00e0, merci de nous \u00e9couter, alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:52:30) [61%] :\r\nEh bien voil\u00e0 c'est suis comme pour Orange et bien voil\u00e0, merci, et quand m\u00eame et pour mieux voyager suisse, il manifeste oui pourquoi c'\u00e9tait bien voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est fait et c'est pourquoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:52:46) [63%] :\r\nDe l'a \u00e9t\u00e9 la rebondir de donc des 10 pays membres de l'dans le monde, a dit Sp\u00e9nard donc la balle. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:53:49) [68%] :\r\nDit point qui dit pointu de dissiper, donc \u00e7a suffit et c'est beaucoup profit\u00e9 du mat\u00e9riel dans sa d\u00e9bat et ce passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:05) [69%] :\r\n\u00e0 un feu vous. \r\n\r\nLocuteur MS47 (00:54:47) [65%] :\r\nDonc, donc il y a quoi, et on en fait pas \u00e9t\u00e9 dit bon pas, on esp\u00e8re voir compliqu\u00e9 dit. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:55:10) [60%] :\r\nNous devrions dans ce disque, donc de la bande dessin\u00e9e la beaucoup de voter dans ce disque a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 la du s\u00e9nat donc donc, donc \u00e7a va et c'est bon de l'information, la volont\u00e9 de d'inventaire, d'ici l\u00e0, donc nous devrions donc mieux d\u00e9router donc des n'a pas beaucoup de bless\u00e9s, la bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS47 (00:56:07) [65%] :\r\nDes voix s'appelle \u00e0 Narbonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:45) [57%] :\r\nCouleur 3 comme minuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T22:16:00Z", "program": {"href": "/programs/2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "id": "2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-87CF3678-C36B-46BD-A7A5-46A1CA26AA22", "internalArchiveId": "87CF3678-C36B-46BD-A7A5-46A1CA26AA22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Connectos : 1. American Fugitive, jeu vid\u00e9o. - 2. Going Ape, court m\u00e9trage sur le web", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 568, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465640", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["court m\u00e9trage", "jeu vid\u00e9o", "Internet"], "alternativeTitle": ["Connectos", "Connectos / CALM_2019-06-04T16:45:00_connectos", "Connectos / CALM_2019-06-04T16:45:00_connectos"], "variantIds": ["ece-10465645", "ece-10465640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T12:35:54Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\n3 plut\u00f4t a salu\u00e9 il y a expliqu\u00e9 \u00e0 l'honneur, se fait \u00e0 l'envers les frontaliers Yann mari\u00e9, il a l'important madame, bonjour, bonjour, donc \u00e7a va faire petit message j'\u00e9tais reporter, j'ai d\u00fb m'a dit : ouais, j'aime bien les gens un peu d\u00e9lirer aujourd'hui ce que rapporte Alain Williams jamais dit \u00e7a, ce serait tr\u00e8s la diva de d\u00e9lire, je vous rappelle que de la sous cette mais moi aussi, mais j'ai not\u00e9 bref voix am\u00e9ricaine fugitifs, c'est un petit juin 20 balles, un jeu d'action qui se d\u00e9roule dans une petite ville des \u00c9tats-Unis au milieu des ann\u00e9es huitante dans le canton de Vaud si on incarne oui les bras, il est un pauvre type qui va faire accus\u00e9 pour le meurtre de son papa, et puis apr\u00e8s une sc\u00e8ne d'\u00e9vasion qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [83%] :\r\nOn retrouve dans la nature, \u00e0 chercher les coupables pour qu'innocent\u00e9 sympa comme sc\u00e9nario c'est tr\u00e8s avant la dame donc pour jouer \u00e0 tout \u00e7a, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que je pr\u00e9sente au vu du dessus comme les tout premiers \u00e9pisodes de GTA sorti dans les ann\u00e9es 90 sauf que visuellement parlant quand m\u00eame en 2019 c'est plut\u00f4t joli, c'est enti\u00e8rement en 3D avec un cycle jour en temps r\u00e9el, plut\u00f4t sympa et puis des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9cor destructive qui peut traverser quasiment par les maisons mais les jardins et tous ceux qui, \u00e0 son ton chemin le et s\u00e9parant 3 zones que tu vas d\u00e9couvrir au fur \u00e0 mesure du sc\u00e9nario remplissant \u00e0 plusieurs missions pourtant frangin au d\u00e9but qui une casse et puis un petit peu plus tard pour le monde de la p\u00e8gre qui habite dans cette r\u00e9gion, en fait, tu vas devoir voler des voitures, qui va devoir d\u00e9truire des voitures du avoir p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 par effraction chez des gens pour leur voler leurs biens ou des codes secrets pour l'ouvrir des coffres de d\u00e9barrasser de certains policiers verrouillent tout en \u00e9vitant les flics honn\u00eates qui font leur boulot, aussit\u00f4t que tu commences \u00e0 rouler sur n'importe qui est n'importe comment, voil\u00e0, c'est assez bien fichu, puisqu'il reprend un petit peu le le c\u00f4t\u00e9 qu'on avait pu avoir \u00e0 l'\u00e9poque dans GTA, mais c'est vraiment plus soft et acc\u00e8s pas dans une grosse ville comme New-York, c'est plut\u00f4t dans une petite cit\u00e9 comme \u00e7a campagne en petite campagne sympa d'ailleurs qui peut conduire un tracteur et tout d\u00e9foncer avec aussi si tu as envie il y va, pour le reste pas qui va gagner des points de comp\u00e9tences en l'avait pas dans GTA d\u00e9pend de comp\u00e9tences et de l'argent qui vont permettent justement de courir plus longtemps, allez les filles derri\u00e8re toi de porter plus d'objets de coller des patates plus forte parce qu'Natura pas les tuer qui rajuster vous assommer oui je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 conduire un corbillard, je sers retrouv\u00e9 arrach\u00e9 un distributeur de billets avec une d\u00e9panneuse voil\u00e0 il y 2 3 petites missions sympa visuellement parlant, c'est vraiment cool et puis surtout, voil\u00e0 si un gamin demande de jouer \u00e0 GTA, tu dis : tiens tu, \u00e0 commencer par celui -l\u00e0 oui vu du dessus, c'est beaucoup moins encore et qui va pas emb\u00eat\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [77%] :\r\n\u00e7a me fait penser un peu au GTA like qui avait dans les dans les jeux, les jeux sur les t\u00e9l\u00e9phones portables \u00e0 la commence par une sortie un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [80%] :\r\nLa t\u00eate dans le confort de ton canap\u00e9, \u00e0 savoir : il est sorti sur PC et sur XBox ont pest\u00e9 Shawn 4 et sur dans une console qui manque cruellement de jeux \u00e0 la guitare pour 20 balles la bande- son est sympa \u00e0 tort \u00e0 quelques petites sensations quand m\u00eame \u00e0 travers les courses qui vont faire faire les tremplins planqu\u00e9s dans le d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [76%] :\r\nMoi, je me suis pas ennuy\u00e9e une bonne dur\u00e9e de vie \u00e9coute oui il n'ai pas fini et j'ai d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 suffisamment longtemps qu'on voit mal que cela, V\u00e9ronique permettez tr\u00e8s bien place sa nouvelle am\u00e9ricaine fugitive et on retrouve St\u00e9phane juste apr\u00e8s \u00e7a, pas d'sur la 3 qui serbe tout cas je crois que c'est un ustensile de tout en fait. \r\nJe vais \u00eatre jusqu'\u00e0 la mort, St\u00e9phane Laurenceau puisse obliger au grisou bisous bisous et puis donc \u00e7a s'entra\u00eene sur les renards de foutaises l\u00e0 on travaille l\u00e0 en ce moment, merci beaucoup, St\u00e9phane, on a l'habitude avec, point barre, donc on va parler de Going agricole c'\u00e9tait Boeing, elle, un court m\u00e9trage int\u00e9gralement en 3D r\u00e9alis\u00e9 par Nicolas Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [84%] :\r\nEt Charles Blanchard, tout \u00e7a sous la signature de Nick, h\u00f4pitaux, c'est un Studio hongkongais bizarre de Fran\u00e7ais Tuqiri un peu partout sur Terre Londres- Los-Angeles et Paris monsieur Rocard des donc le bas Nicolas Le Havre, c'est un ancien de Supinfocom, qui a d\u00e9marr\u00e9 sa carri\u00e8re chez Luc Besson j'ai pas pu voir sur sur quel film je vais les voir sur MDB a tr\u00e8s peu d'informations et puis Charles Blanchard c'est aussi un ancien dipl\u00f4m\u00e9 de Supinfocom, en tout cas la essor trouver les 2 \u00e0 augment\u00e9 cette entreprise qui est en train de faire le tour du monde et puis Boeing, elle peut, c'est justement une vid\u00e9o qu'ils ont r\u00e9alis\u00e9s pour le plaisir, il y avait pas un client, il y avait pas une bo\u00eete de parfum ou je ne sais moi avant derri\u00e8re, c'\u00e9tait un petit court m\u00e9trage pour l'envoyer \u00e0 travers une vingtaine de festivals, donc il a fait le tour en Chine, en Allemagne, en Espagne, en Bulgarie, aux \u00c9tats-Unis, il a remport\u00e9 un prix au Festival d'ic\u00f4nes de Singapour et un 2\u00e8me dans la s\u00e9quence de calme aussi. \r\nDonc on d\u00e9marre tout de suite, ben oui sur une grosse r\u00e9f\u00e9rence grippe c'est un d\u00e9lire de 4 minutes qui d\u00e9marre donc par un singe assis au milieu de nulle part quand soudain descend du ciel un monolithe qui se planter sous ses yeux quand il s'en approche s'aper\u00e7oit en fait que c'est pas vraiment un monolithe mais c'est plus une tablette c'est un iPad du coup la c'est la fin de l'humanit\u00e9, bizarrement, le singe va r\u00e9ussir \u00e0 l'allumer incroyable un peu s'allume facilement ces merdes il va commencer \u00e0 surfer autres pop culture pour d\u00e9monter fa\u00e7on primates un petit peu tout ce qu'on a pu voir ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a se moque du ph\u00e9nom\u00e8ne YouTube avec notamment afro- Nidja parce qu'il a vu la vid\u00e9o, le gars qui fait du nunchaku qui f\u00e9vrier \u00e0 organiser, ah oui, oui, AXA nunchaku malheureux, on a aussi des Pocket en Allemagne Kraft en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle o\u00f9 c'est une guerre sainte, l\u00e0 c'est un petit peu tout m\u00e9langer, on a donc bah les voyages low-cost aussi les s\u00e9ries \u00e0 des ann\u00e9es 80 la grande \u00e9vasion, beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences au cin\u00e9ma, le groupe qui s'Donald Graham, qui se retrouvent \u00e0 avoir des nouveaux \u00e9lecteurs c'est marrant parce qu'il est en train de parler de sa coupe de cheveux, continuer la l\u00e8ve la main droite, tout le monde l\u00e8ve le verre entendent le jeu des com\u00e9diens maintenant l\u00e8ve la main droite les les singes r\u00e9p\u00e8tent vraiment b\u00eatement tout ce qui fait, on a aussi les dates qui prennent super cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [77%] :\r\nDonc, l'on dans une galerie m\u00e9tro avec 2 singes qui se produisent avec \u00e9crit \u00e0 Rennes gris sur le casque, ils ont faim et puis et sur le clavier qui joue le morceau, on voit tr\u00e8s clairement le logo VISA et Apple paie peut-\u00eatre, tout est dit, bref le clip et subi subit une \u00e7a dure plus de 4 minutes tous les singes apparaissent avec des couleurs de peluches, des poils de peluches aussi du rose, du Vert fluo, des poils, c'est super bien fichu, oui, on pense un peu au sens quand on \u00e9tait petit que \u00e7a c'est ce singe l'qui est maintenant l'exode d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [86%] :\r\n\u00e0 la r\u00e9daction, bref, c'est absurde, c'est super bien r\u00e9alis\u00e9, \u00e7a raconte plus de choses que \u00e7a va bien et ils sont malins ces singes de Going avec moi, je vous invite vraiment m\u00e9decin mais \u00e7a sans tapage, Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [77%] :\r\nTu devrais o\u00f9 il 1000 abonn\u00e9s dans la tribune tr\u00e8s tr\u00e8s bien merci beaucoup going et peu c'est vrai que j'ai devant les yeux, c'est vachement bien, affirme rappellera le spectacle de Ricky Gervais qui qui demande \u00e0 redevenir singe oui m\u00eame rejoint, c'est le meilleur patron merci St\u00e9phane hier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T15:07:41Z", "program": {"href": "/programs/E18D9256-AC7E-4C62-9674-CAB2A69F8EC8", "id": "E18D9256-AC7E-4C62-9674-CAB2A69F8EC8", "name": "Connectos"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-565CF343-B383-49FC-974D-89E94CA993CD", "internalArchiveId": "565CF343-B383-49FC-974D-89E94CA993CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e : MC Hammer", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 382, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465638", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La folle histoire de la musique revisit\u00e9e", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-06-04T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-06-04T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite"], "variantIds": ["ece-10465649", "ece-10465638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T09:03:06Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [61%] :\r\nL'\u00c9tat \u00e9galement je ne 3 mais non c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nAujourd'huiM. si Amar MC Hammer couvert en 36 par le c\u00e9l\u00e8bre humoriste Jean il y a 2 Maigret sage m\u00eame si mort est un rapport am\u00e9ricain connu pour son tube You can Touch 10 ces pantalons incroyable et ses pas de danse Agile si les dossiers et il a \u00e9t\u00e9 aussi un des premiers rapports \u00e0 \u00eatre certifi\u00e9 disque de diamant, ce qui est \u00e9trange quand on y pense, parce que ce que vous ne savez pas c'est queM. si ressemble furieusement \u00e0 un morceau de fromage hollandais le site on v\u00e9hicule full Manuel ou alors c'est le contraire, je ne sais plus, oui, c'est le contraire, parce que l'autre jour, j'ai vu un Boudebouda qui avait l'air d'un homme, il en faut du s\u00e9rieux pour faire un bon fromage comme beaucoup de rapports am\u00e9ricain MC Hammer a fait ses armes dans un gang au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 les chips sous les Claude on ne sait pas tr\u00e8s bien ce ils nous ont pris tous et comme beaucoup de rapports aussi il a fait de la prison pour gagner un peu en cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\nEt comme dans toutes les prisons am\u00e9ricaines, ce qui est assez \u00e9trange d'ailleurs, m\u00eame si, \u00e0 mort, a eu des relations homosexuelles avec d'autres d\u00e9tenus, avec tout de m\u00eame un peu de rechigner \u00e0 Agen se faire p\u00e9n\u00e9trer et c'est devenu sa r\u00e9putation dans le milieu en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pas l'homme qui prend m\u00eame si \u00e0 Marseille \u00e0 Metz Yammer qui \u00e9branla Matra. \r\nComme le 90 pourcent de de la plan\u00e8te ainsi que moi- m\u00eame,M. si alors on n'a strictement rien \u00e0 foutre de l'\u00e9cologie du n'vraiment pas tr\u00e8s sympa, une prise de conscience qu'il a eue en voyant une vid\u00e9o de brut qui disait que Leonardo DiCaprio \u00e9tait un combattant \u00e9colo lol c'\u00e9tait crierM. si amateur en conduisant son un Merah pr\u00eat\u00e9 par l'\u00e9cole aux Fran\u00e7ais des rapports aussiM. si ma m\u00e8re, il expose tellement clairement son point de vue qu'on comprend rien, voil\u00e0, mais je crois que je vous ai dit suffisamment de b\u00eatises sur M6 Yammer maintenant, je vous demande de tout ce que vous mettre Ganso l\u00e0 au milieu, car nous allons tous nous envoler vers Sirius et en attendant je vous dis \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle fois l'histoire du drame, une plainte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [71%] :\r\nKate au point Caritas que son pointage qui est aux commandes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [69%] :\r\n\u00e0 part, ils sont une belle nouveaut\u00e9 combat pour un idiot demandes maintenant, voil\u00e0 tout, tout sur le d\u00e9p\u00f4t d'une mani\u00e8re permanente et donc pourquoi de la m\u00eame et il est demand\u00e9 \u00e0 quitter le bonbon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [73%] :\r\nPlut\u00f4t \u00e0 ceux qui sont li\u00e9s \u00e0 la nouvelle monnaie unique Clinton, c'\u00e9tait au mois qui a ouvert le week- end, ce que vous avez l'enjeu des mois qui ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [58%] :\r\n\u00e0 noter un peu la et exprime rien parce que ce sont des \u00e0 mesure que la guerre pas que int\u00e9resse de d\u00e9couragement et des europ\u00e9ennes pendant 2 mod\u00e8les de de qu'un tour de stade bon au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [63%] :\r\nOui au pointage qui au point disons la m\u00eame ce qu'on oublie ferme avec la un peu que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [58%] :\r\nIl a mieux l'dans maintenant que c'est un point d'endroits qui font \u00e9tat mon bateau \u00e0 elle totalisait parce que certains endroits pourquoi c'est une de doivent compter \u00e0 l'id\u00e9e de patients annonc\u00e9 et voil\u00e0 qu'on a du mal, beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [67%] :\r\nAu film, donc c'\u00e9tait au point tout acheter au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [54%] :\r\nIl y avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [78%] :\r\nOn n'est rest\u00e9, idem pour les banques \u00e0 personne, oui, donc les hommes, et parce que de l'. \r\nBon bien Alberto de eau de la radio de la seconde en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [64%] :\r\nMoi pas, et quelques bonjour \u00e0 vous l'ceux qui ont du chol\u00e9ra bon \u00e9coutez donc il y a une chose que au prix Nobel en film bingo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [70%] :\r\nSolidaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [72%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [65%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 au point quelques au point d'\u00eatre achet\u00e9s au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [59%] :\r\n\u00e7a ne arrange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [69%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui la r\u00e9inventer, donc \u00e7a va donc pour un ballet et donc par exemple sp\u00e9ciale Barbie avait encore toujours bien s\u00fbr aussi en hausse, de l\u00e9gumes, d'un c\u00f4t\u00e9, Pegase et ici on a regard\u00e9 donc boiter prendra le lapin, c'est on aime bien regarder de l'aspect donc du pense \u00e9tait. \r\nC'\u00e9tait face au point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [84%] :\r\nPoint sir comme Bertrand. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T13:56:03Z", "program": {"href": "/programs/CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "id": "CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "name": "Folle histoire de la musique revisit\u00e9e (La)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C4ECD5E-9361-4F47-B747-E94C4714A5EF", "internalArchiveId": "3C4ECD5E-9361-4F47-B747-E94C4714A5EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la recherche de la Nouvelle Gloire : Reymond Volver", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 121, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465567", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227351.image", "alternativeTitle": ["A la recherche de la Nouvelle Gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-06-04T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-06-04T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire"], "variantIds": ["ece-10465586", "ece-10465567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T09:00:28Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [100%] :\r\nJ'ai un truc \u00e0 la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:25) [76%] :\r\nVoil\u00e0 plus rien, bonjour, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [57%] :\r\nC'est ce qu'elle dit : avant, nous le disons d'la vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [72%] :\r\nBref, des t\u00e9moins revolver \u00e0 quoi doit -on voudrait pr\u00e9sents ce matin, voil\u00e0, bah si fort, c'est l'horreur, super facilit\u00e9 votation populaire, vous voyez un Parking souterrain, bonjour monsieur, surtout pour les flammes quoi que soit, on est vraiment la bo\u00eete qui bolch\u00e9vique du maire or oui c'est dangereux, les arboreraient, autant essayer de prot\u00e9ger un peu nos concitoyens le toujours dangereux montures, c'est surtout le gouvernement qui veut d\u00e9sarmer les pour mieux les contr\u00f4ler, qu'on puisse penser Voltaire oui, allez, allez, allez, Kelly et je voulais avec les armes, c'est quand m\u00eame dangereux mais non ce pont aujourd'hui la preuve, j'ai pris mon Flaubert romance respectant pas sur le plateau, mais Beckham et vouloir avant tout montrer que les armes \u00e0 feu, quand on est proc\u00e8s pendant le vol, je veux juste d\u00e9clencher la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [74%] :\r\nBon ben pas pas la prestation, ce matin, il s'agit, \u00e0 vous et je vois ce qu'il a voulu faire, oui, mais merci beaucoup, r\u00e9pond pour sa prestation de la pi\u00e8ce tragique, la mort de coeurs de cobayes, voil\u00e0, et nous y avait de Gaulle le au dollar au chien. \r\nDavid Haye. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "id": "C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "name": "A la recherche de la Nouvelle Gloire"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F0E8D03-EEBD-4977-BC7A-DA82AF36EB86", "internalArchiveId": "2F0E8D03-EEBD-4977-BC7A-DA82AF36EB86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 04.06.2019", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448468", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 16-20_2019-06-04T17:15:00_option-rock", "Option Rock / 16-20_2019-06-04T17:15:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-10448471", "ece-10448468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T14:28:26Z", "webPublicationDate": "2019-06-04T15:26:00Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80B486D2-2153-4228-AE92-F135C365BC6E", "internalArchiveId": "80B486D2-2153-4228-AE92-F135C365BC6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "June Milo 2/5", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "La genevoise June Milo nous pr\u00e9sente son EP \"Avril\". C'est un disque 100% en fran\u00e7ais et f\u00e9minin. A peine remise de son passage \u00e0 l'Olympia de Paris, June Milo r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448470", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["June Milo 2/5", "June Milo 2/5 / 16-20_2019-06-04T18:28:36_album-suisse", "June Milo 2/5 / 16-20_2019-06-04T18:28:36_album-suisse"], "alternativeSummary": ["La genevoise June Milo nous pr\u00e9sente son EP \"Avril\". C'est un disque 100% en fran\u00e7ais et f\u00e9minin. A peine remise de son passage \u00e0 l'Olympia de Paris, June Milo r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "La genevoise June Milo nous pr\u00e9sente son EP \"Avril\". C'est un disque 100% en fran\u00e7ais et f\u00e9minin. A peine remise de son passage \u00e0 l'Olympia de Paris, June Milo r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "La genevoise June Milo nous pr\u00e9sente son EP \"Avril\". C'est un disque 100% en fran\u00e7ais et f\u00e9minin. A peine remise de son passage \u00e0 l'Olympia de Paris, June Milo r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey dans \"l'Album suisse\" d'Option musique."], "variantIds": ["ece-10448473", "ece-10448470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T14:28:25Z", "webPublicationDate": "2019-06-04T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C885CAC-82ED-4DD3-9021-FAAB1D6CED90", "internalArchiveId": "4C885CAC-82ED-4DD3-9021-FAAB1D6CED90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 04.06.2019", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 366, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448459", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-06-04T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-06-04T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-10448465", "ece-10448459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T10:28:41Z", "webPublicationDate": "2019-06-04T12:44:00Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17EFF391-B379-49F7-B620-64A8327D802F", "internalArchiveId": "17EFF391-B379-49F7-B620-64A8327D802F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448460", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-06-04T15:28:48_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-06-04T15:28:48_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-10448463", "ece-10448460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T10:28:42Z", "webPublicationDate": "2019-06-04T13:40:00Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B230326-31DB-4471-88C4-8706CF1D6A94", "internalArchiveId": "7B230326-31DB-4471-88C4-8706CF1D6A94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option D\u00e9tente 04.06.2019", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448490", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204415.image", "alternativeTitle": ["Option D\u00e9tente", "Option D\u00e9tente / 09-12_2019-06-04T11:30:00_option-detente", "Option D\u00e9tente / 09-12_2019-06-04T11:30:00_option-detente"], "variantIds": ["ece-10448493", "ece-10448490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T08:10:16Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nAlors, bonjour, je suis tr\u00e8s content de vous retrouver aujourd'hui pour ralentir un peu le temps on l\u00e8ve le pied ou les blessures ou se pouces et on sourit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [74%] :\r\nVous avez souri, ne dites pas non, vous avez assez merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [92%] :\r\nSi on veut transmettre quelque chose dans cette vie, c'est par la pr\u00e9sence, bien plus que par la langue et par la parole, la parole doit venir \u00e0 certains moments, mais ce qui a instruit et ce qui donne, c'est la pr\u00e9sence, c'est elle qui est silencieusement agissante Christian Bobin. \r\nLa gratitude, l'engagement, pourquoi devrais -je me pr\u00e9occuper des g\u00e9n\u00e9rations futures, ont -elles fait pour moi demandez avec son humour caract\u00e9ristique et Groucho Marx nous faisons tous partie du m\u00eame \u00e9cosyst\u00e8me dans tout ce qu'on peut appeler le vivant, nous ne sommes donc pas s\u00e9parer mais nous trouvons chacun au coeur d'un immense r\u00e9seau de connexion et d'interactions nos comportements, m\u00eame les plus insignifiants impact le r\u00e9seau dont ils font partie pour soi ce proverbe am\u00e9rindien qui nous dit que nous n'm\u00e9ritons pas la terre de nos parents, nous l'empruntons \u00e0 nos enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [92%] :\r\nChacune de nos transmissions produites en effet ce qui nous conf\u00e8re de facto une responsabilit\u00e9, la responsabilit\u00e9 de nos comportements et de leurs cons\u00e9quences pour nos enfants, les gens que nous aimons les pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [89%] :\r\n\u00e7a avec qui nous travaillons, celle que nous rencontrons. \r\nReconna\u00eetre que nous sommes tous li\u00e9s interd\u00e9pendants nous ouvre aussi \u00e0 la gratitude ce sentiment de reconnaissance par rapport \u00e0 ce que nous recevons et avons re\u00e7u \u00e0 chaque fois que nous transmettons quelque chose \u00e0 quelqu'un nous redonnons dans l'\u00e9ducation dans la fiction dans la bienveillance penser une personne qui vous a transmis quelque chose d'important dans votre vie, un ami, une amie qui \u00e9tait l\u00e0 pour vous un enseignant qui vous a guid\u00e9 un employeur qui vous a donn\u00e9 votre chance coll\u00e8gue avec qui vous avez tant partag\u00e9 qu'qui vous a rendu meilleur, on vous a fait grandir visualiser cette personne, prenez le temps de ressentir ce nous a apport\u00e9 d'important \u00e0 ce moment particulier de votre vie, vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 remerci\u00e9, mais cette fois, prenez le temps de ressentir pleinement cette gratitude r\u00e9dig\u00e9e maintenant une lettre dans laquelle vous exprimez votre gratitude \u00e0 cette personne, si cette personne est encore de ce monde et que c'est possible, prenez rendez- vous avec elle pour lui dire : votre lettre \u00e0 voix haute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [72%] :\r\nVous pouvez aussi la Lune voyez sinon, lisez l\u00e0 on \u00e9tant attentifs \u00e0 votre r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [92%] :\r\nOption musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T09:43:28Z", "program": {"href": "/programs/425A4C81-23CF-408B-B466-BE8AD3384029", "id": "425A4C81-23CF-408B-B466-BE8AD3384029", "name": "Option d\u00e9tente"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64DF510C-E5F8-45A9-989F-2F6F8CA03C20", "internalArchiveId": "64DF510C-E5F8-45A9-989F-2F6F8CA03C20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Delphine et Carole, Insoumuses\", de Callisto McNulty", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "Delphine pour Delphine Seyrig. Carole pour Carole Roussopoulos. Une actrice, une vid\u00e9aste. Deux femmes, suissesses d'origine, qui se rencontrent \u00e0 Paris, un peu par hasard. Carole enseigne la vid\u00e9o, dont elle a compris le pouvoir subversif. Delphine est d\u00e9j\u00e0 une star, mais elle veut apprendre. Elles signeront quelques films ensemble, documenteront la lutte des femmes pour leurs droits dans les ann\u00e9es 70. \"Delphine et Carole, Insoumuses\", de Callisto McNulty, raconte cette amiti\u00e9 et cet engagement f\u00e9ministe, d\u00e9complex\u00e9 et insolent, par des archives uniquement. Plus de quarante ans apr\u00e8s, leur pens\u00e9e reste fulgurante, d'une pertinence ind\u00e9modable.", "durationSec": 1607, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448635", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "film documentaire", "femme", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Roussopoulos, Carole", "Seyrig, Delphine"], "alternativeTitle": ["\"Delphine et Carole, Insoumuses\", de Callisto McNulty / NTR_2019-06-04T12:06:00_delphine-et-carole-insoumuses-de-callist", "Nectar du 04.06.2019"], "alternativeSummary": ["Delphine pour Delphine Seyrig. Carole pour Carole Roussopoulos. Une actrice, une vid\u00e9aste. Deux femmes, suissesses d\u02b9origine, qui se rencontrent \u00e0 Paris, un peu par hasard. Carole enseigne la vid\u00e9o, dont elle a compris le pouvoir subversif. Delphine est d\u00e9j\u00e0 une star, mais elle veut apprendre. Elles signeront quelques films ensemble, documenteront la lutte des femmes pour leurs droits dans les ann\u00e9es 70. \"Delphine et Carole, Insoumuses\", de Callisto McNulty, raconte cette amiti\u00e9 et cet engagement f\u00e9ministe, d\u00e9complex\u00e9 et insolent, par des archives uniquement. Plus de quarante ans apr\u00e8s, leur pens\u00e9e reste fulgurante, d\u02b9une pertinence ind\u00e9modable. La r\u00e9alisatrice est au micro de Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-10448635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T12:13:07Z", "webPublicationDate": "2019-06-04T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "McNulty, Callisto", "role": "cin\u00e9aste, r\u00e9alisatrice du film \"Delphine et Carole, insoumuses\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-354CD4A5-9999-47BE-9905-0864C6EDEF04", "internalArchiveId": "354CD4A5-9999-47BE-9905-0864C6EDEF04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christophe Loiseau, l'image lib\u00e9r\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "Dans sa s\u00e9rie \"Droit \u00e0 l'image\", le photographe fran\u00e7ais Christophe Loiseau met en sc\u00e8ne des portraits de d\u00e9tenus, fruit d'un travail au long cours dans une prison de haute-s\u00e9curit\u00e9 du sud de la France. Loin d'une photographie strictement documentaire, ce \"jeu de r\u00f4les\" donne des prisonniers une image tant\u00f4t flamboyante, tant\u00f4t dr\u00f4le ou modeste, en fonction de ce qu'ils ont souhait\u00e9 incarner. Un travail \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 30 juin \u00e0 la Galerie Focale, \u00e0 Nyon. Christophe Loiseau est au micro de Nicolas Julliard.", "durationSec": 611, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["d\u00e9tenu", "photographie"], "alternativeTitle": ["Christophe Loiseau, l\u02b9image lib\u00e9r\u00e9e / NTR_2019-06-04T12:06:00_christophe-loiseau-l-image-liberee", "Nectar du 04.06.2019"], "alternativeSummary": ["Dans sa s\u00e9rie \"Droit \u00e0 l\u02b9image\", le photographe fran\u00e7ais Christophe Loiseau met en sc\u00e8ne des portraits de d\u00e9tenus, fruit d\u02b9un travail au long cours dans une prison de haute-s\u00e9curit\u00e9 du sud de la France. Loin d\u02b9une photographie strictement documentaire, ce \"jeu de r\u00f4les\" donne des prisonniers une image tant\u00f4t flamboyante, tant\u00f4t dr\u00f4le ou modeste, en fonction de ce qu\u02b9ils ont souhait\u00e9 incarner. Un travail \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu\u02b9au 30 juin \u00e0 la Galerie Focale, \u00e0 Nyon. Christophe Loiseau est au micro de Nicolas Julliard."], "variantIds": ["ece-10448634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T12:47:09Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler d\u00e9sol\u00e9 d'un univers strictement masculin l'univers carc\u00e9ral, qu'a rencontr\u00e9 le photographe fran\u00e7ais Christophe Loiseau dans sa s\u00e9rie Droit \u00e0 l'image, une s\u00e9rie expos\u00e9 en ce moment \u00e0 la galerie focale de Nyon bonjour Christophe Loiseau bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct \u00e0 l'origine de ce projet, droit \u00e0 l'image, il y a un travail au long cours que vous avez engag\u00e9 avec des d\u00e9tenus d'une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Arles, racontez -nous comment la chauss\u00e9e faite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:26) [87%] :\r\nBen c'est c'est \u00e0 la demande d'une personne qui qui anime de nombreux ateliers, il a rendu possible en atelier th\u00e9\u00e2tral a v\u00e9cu Jo\u00ebl comment par exemple on alors un travail avec Marie- Agn\u00e8s Gillot sur la dent et il m'a propos\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [85%] :\r\nLa directrice de l'\u00e9poque de r\u00e9aliser une s\u00e9rie de portraits qui serait \u00e9norme, c'est un travail sur l'estime que lui, les \u00e9tudes pour avoir de c'est-\u00e0-dire savoir qu'ils n'ont pas d'images, oui, les photos de sont bien s\u00fbr non c'est comme droit interdit et il n'y a pas de miroir le grand format, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et donc il m'a demand\u00e9 de \u00e7a m'int\u00e9ressait de r\u00e9aliser un travail au long cours d'atelier au d\u00e9part pour effectuer ce travail sur l'image qu'semble Manu, voil\u00e0 un travail de de portraits assez classique que moi j'ai un peu transform\u00e9e c'est-\u00e0-dire que j'avais demand\u00e9 \u00e0 poser de contrat, j'ai pos\u00e9 2 conditions et qu'on puisse poser des conditions non ce ont cess\u00e9 de et j'avais demand\u00e9 \u00e0 ce que je m'excuse photographier o\u00f9 je voulais dans la prison et j'avais demand\u00e9 aussi \u00e0 pouvoir faire entrer en objet voil\u00e0 les demandes ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es et \u00e0 partir de l\u00e0, ce qui est le projet au long cours, effectivement, puisque si on travaille sur des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [89%] :\r\nAlors on on d\u00e9couvre ces prisonniers dont vous photographie ce sont pas n'importe quel prisonnier puisque on parle d'une prison de haute s\u00e9curit\u00e9, on imagine que se sont dit des prisonniers jug\u00e9s dangereux, en tout cas des durs, c'est ce qu'on se dit, en d\u00e9couvrant certains de vos portraits qui c\u00e9l\u00e8bre une certaine forme de force. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [84%] :\r\nJe dirais, pas de la ouais, je dirais, pas de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:08) [88%] :\r\nOui elle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [82%] :\r\nNon, ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme et tant dangereux, par contre, ils sont, ils sont emprisonn\u00e9s dans ce que pour de longues peines, oui, donc ils ont, pour beaucoup, commis des actes qui n\u00e9cessite de il y a, il y a 5 prison comme \u00e7a en France, les prion s\u00e9curitaire, mais voil\u00e0, moi je, j'avais fait une demande aussi, je ne souhaitais pas conna\u00eetre la raison pour laquelle il se trouve en prison, donc, est dangereux, je ne dirais pas \u00e7a comme \u00e7a, c'est \u00e7a la plus voil\u00e0, qui qui sont l\u00e0 pour de longues ann\u00e9es ont effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [92%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que dans vos portraits certains jouent le jeu d'une certaine force virile mais pas tous, comment d\u00e9cririez -vous ces ces hommes que vous avez rencontr\u00e9 Christophe Loiseau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:59) [87%] :\r\nBen eux disent que ce qu'il souhaitait, c'\u00e9tait justement de poules qu'on puisse voir autrement que qu'on les imagine ces lieux qui sont tellement son imaginaire, c'est des lieux qu'on ne peut voir habituellement dans des films des dieux qui font souvent sont on, on imagine plus qu'on ne qu'on en conna\u00eet le voyez de on va dire le d\u00e9cor et moi j'ai j'ai voulu nous imposer sa comme base et construire des images dont on quand les images mises en sc\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire que je pratique toujours de la m\u00eame mani\u00e8re, quelles que soient les, les, les \u00e9changes sociaux j'interviens, c'est que je passe beaucoup de temps avec les personnes que je photographie j'ai rencontr\u00e9 avant de les photographier, ce qui fait que on imagine ensemble le dispositif, on imagine une mise en sc\u00e8ne, on on n'utilise les objets puisque je trouve que c'est un un moyen aussi de, de les mettre \u00e9galit\u00e9 avec le photographe photographe est toujours derri\u00e8re son appareil photo la la personne que je photographie recours souvent un objet qui permet de de d\u00e9clencher une sorte de petites de petites maisons sc\u00e8ne en retrouvant un petit peu comme comme au th\u00e9\u00e2tre, lors d'une improvisation, on en vend en Direct et et donc c'est c'est c'est en permanence une sorte de de d'aller-retour entre la personne que je photographie et moi et on avance comme \u00e7a dans la construction d'une des pages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [91%] :\r\nCette dimension de th\u00e9\u00e2tre de mise en sc\u00e8ne que vous \u00e9voquez, Christophe Loiseau c'est une constante dans votre travail, vous avez donn\u00e9 il y a quelque temps, une conf\u00e9rence sous le titre la photographie est un jeu de r\u00f4le, est ce que vous sont sous- entendez par l\u00e0 que la v\u00e9rit\u00e9 qu'on pr\u00eate \u00e0 la photographie s'apparente \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de de l'acteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [85%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [86%] :\r\nL\u00e0, c'est difficile de de m\u00e9decins en parall\u00e8le avec \u00e7a un travail d'acteur chez il y a, \u00e0 mon sens, quand je dis que c'est en c'est-\u00e0-dire qu'on peut, on peut tout \u00e0 la fois prendre au s\u00e9rieux et en m\u00eame temps ces images construites, ce ne sont jamais que des petites fictions qui raconte des histoires qui qui peuvent bien s\u00fbr qu'il y a une v\u00e9rit\u00e9 qui s'exprime l\u00e0 mais c'est c'est pas avril \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 du sujet qui, qui s'exprimait qui qui d\u00e9fini la la la la la personne que je que je photographie, c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est une image parmi tant d'autres, alors, et l\u00e0 il se trouve qu'on avec des personnes qui n'ont pas \u00eatre nage donc \u00e7a travaille aussi ce on travaille dans ce sens -l\u00e0 n'est en tous les cas, moi je ne consid\u00e8re pas qu'une image est quelque chose de d\u00e9finitif 7 cet je on on commence par voil\u00e0, on commence par et puis on, on imagine que quelque chose va va na\u00eetre de cette de de cet \u00e9change, c'est un peu moi je compare si une sorte de souvent une sorte de parc tennis ou on sait pas qui engage le 1er, on sait pas qui va gagner le point, l'important c'est qu'il \u00e9change et de cet \u00e9change l'ann\u00e9e une image alors parfois, moi j'essaie fictionnelle, le Real, parfois \u00e7a tombe \u00e0 plat parce que parce que vous voyez, on parle de c'est c'est des petites choses c'est pas D c'est pas de fiction qui serait qui n\u00e9cessiterait des nuisances elle hollywoodienne, c'est des choses qui sont tr\u00e8s simples, mais parfois \u00e7a fonctionne et, parfois, l\u00e0 en l'occurrence les, les, les, les prisonniers se reconnaissent dans une image, comme si cette image- l\u00e0 \u00e9tait au rendez- vous avec avec le ce qu'on est en train de fabriquer, or on sait bien que c'est faux, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a aurait pu \u00eatre tout \u00e0 fait une autre image, mais il se trouve que voil\u00e0 o\u00f9 on produit du sens son produit quelque chose qui, qui peut faire qu'on va et moi et la personne que je photographie 10, se retrouver dans dans l'image qu'on donne \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [92%] :\r\nOui, on peut imaginer que pour les prisonniers ce ce jeu, ce jeu de r\u00f4le, c'est une forme de libert\u00e9 aussi que vous leur avez offerte est -ce que pour certains oui est -ce que pour certains, c'\u00e9tait une fa\u00e7on aussi de s'inventer une vie d'apr\u00e8s la prison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:01) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire qu'il y en a m\u00eame alors il faut savoir que cette s\u00e9rie l\u00e0 comporte une trentaine d'image et que, pour diverses raisons, je n'ai pu en expos\u00e9s que le 7 c'est-\u00e0-dire que certaines images, eu \u00e9gard aux droits des victimes la une femme, l'administration a souhait\u00e9 que je ne les montre pas oui puisque nous ne connaissons pas ce qu'ils avaient, ils avaient de l'acte qu'ils avaient commis, moi je, je, j'ai, j'ai fait des images qui qui ensuite que j'ai pu leur leur donner, on a pu d\u00e9montrer dans la dans la prison, mais je n'ai pas pu d\u00e9montrer \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc cette images- l\u00e0 c'est des images qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s que pour finalement mais mais oui, c'est un monsieur plus l\u00e0 et les questions vont plus il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [79%] :\r\nOui, et que certains s'la vie d'apr\u00e8s la prison, oui, tr\u00e8s bon il de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:57) [87%] :\r\nDans cette 13, image qui n'ont pas pu \u00eatre montr\u00e9, il y avait un triptyque et d\u00e9tenu a longuement travaill\u00e9 avec moi pour r\u00e9aliser ces 3 images le montrant avant, pendant et apr\u00e8s et donc 3 mises en sc\u00e8ne qu'il qu'il voir ces 3 tant de de \u00e7a de sa d\u00e9tention, h\u00e9 oui, c'est aussi, c'est aussi ne se fait, une fa\u00e7on de se projeter d\u00e9j\u00e0 ailleurs quoi de se projeter effectivement \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais de pouvoir projeter cette image l\u00e0 pour pour des spectateurs ext\u00e9rieur c'est c'est pour la famille bien s\u00fbr, parce que ces images- l\u00e0, ils les ont fait sortir pour les les les communiqu\u00e9s alors \u00e0 leur famille, mais aussi c'est aussi aux gens qui vont voir des images de d\u00e9tenus qui n'en sont pas, puisque moi je n'ai pas, je n'ai pas souhait\u00e9 qu'il soit, que ce soit le que que la la prison soit l'objet principal de cette s\u00e9rie, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment un bon travail de inventer ce que j'appelle des histoires portraits des des choses qui, qui \u00e0 \u00e0 la \u00e0 l'univers de la d\u00e9tention, bien que ce soit en permanence en permanence pr\u00e9sent dans dans les images, mais c'est une tension qui est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:10) [78%] :\r\nEt ce n'est pas le cas seulement ce qui pas l'objet DuQu cordes de de l'image. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [70%] :\r\nOui, Pasteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:17) [87%] :\r\nIl y a une base donc soutenir qui o\u00f9 le d\u00e9tenu qui se trouve dans une dans une sorte d'armure une cote de maille, m'a demand\u00e9 de le photographier, se prot\u00e9geant de la prison d'o\u00f9 l'armure et donc pour cette image, on s'est rendu dans le quartier de haute s\u00e9curit\u00e9, la, la, la prison, la prison et et lui s'en vantait toute cette histoire l\u00e0, c'est-\u00e0-dire finalement l'image de m\u00eame parti lui- m\u00eame, au final, c'est quelque chose qui le si maintenant ils se reconnaissent dans certaines des images tous ceux qui nous ont dit, en tous les cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [90%] :\r\nC'est un tr\u00e8s beau projet en tout cas \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la galerie focale de Nyon, jusqu'au 30 juin droit \u00e0 l'image, cette s\u00e9rie de photographies que vous signez, Christophe Loiseau merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 par un hectare aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:06) [98%] :\r\nMerci, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [82%] :\r\nBelle journ\u00e9e \u00e0 vous, bonjour extravagant, la raison. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T10:30:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loiseau, Christophe", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38656E58-CF38-4B06-AD1A-8FFA566947F6", "internalArchiveId": "38656E58-CF38-4B06-AD1A-8FFA566947F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un temple suisse du savoir", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "[Chronique essentiellement compos\u00e9e d'archives]. Fin mai 2010, apr\u00e8s cinq ans de travaux, le Rolex Learning Center \u00e9tait inaugur\u00e9 sur le site de l'EPFL \u00e0 Dorigny \u00e0 l'admiration g\u00e9n\u00e9rale. Ce b\u00e2timent unique au monde, con\u00e7u par les architectes japonais Kazujo Sejima et Riyue Nishizawa, tient des formes vivantes autant que d'une soucoupe volante, de fait inspir\u00e9 par les cultures en terrasse des rizi\u00e8res asiatiques. ", "durationSec": 518, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448645", "imageURL": "http://www.rts.ch/10139982.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["architecture"], "thematicPersons": ["EPFL"], "alternativeTitle": ["Un temple suisse du savoir", "Un temple suisse du savoir / VSS_2019-06-04T09:45:52_pile-ou-face", "Un temple suisse du savoir / VSS_2019-06-04T09:45:52_pile-ou-face"], "alternativeSummary": ["Fin mai 2010, apr\u00e8s cinq ans de travaux, le Rolex Learning Center \u00e9tait inaugur\u00e9 sur le site de l'EPFL \u00e0 Dorigny \u00e0 l'admiration g\u00e9n\u00e9rale. Ce b\u00e2timent unique au monde, con\u00e7u par les architectes japonais Kazujo Sejima et Riyue Nishizawa, tient des formes vivantes autant que d'une soucoupe volante, de fait inspir\u00e9 par les cultures en terrasse des rizi\u00e8res asiatiques. \nPar Christian Ciocca", "Fin mai 2010, apr\u00e8s cinq ans de travaux, le Rolex Learning Center \u00e9tait inaugur\u00e9 sur le site de l'EPFL \u00e0 Dorigny \u00e0 l'admiration g\u00e9n\u00e9rale. Ce b\u00e2timent unique au monde, con\u00e7u par les architectes japonais Kazujo Sejima et Riyue Nishizawa, tient des formes vivantes autant que d'une soucoupe volante, de fait inspir\u00e9 par les cultures en terrasse des rizi\u00e8res asiatiques. \nPar Christian Ciocca", "Fin mai 2010, apr\u00e8s cinq ans de travaux, le Rolex Learning Center \u00e9tait inaugur\u00e9 sur le site de l'EPFL \u00e0 Dorigny \u00e0 l'admiration g\u00e9n\u00e9rale. Ce b\u00e2timent unique au monde, con\u00e7u par les architectes japonais Kazujo Sejima et Riyue Nishizawa, tient des formes vivantes autant que d'une soucoupe volante, de fait inspir\u00e9 par les cultures en terrasse des rizi\u00e8res asiatiques. \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10448649", "ece-10448645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T10:01:23Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Rolex Learning Center construit en Suisse par 15 oui au Sejima Louis Nishizawa, c'est donc bien \u00e0 la fin mai 2010 ce que fut inaugur\u00e9e le Learning Center financ\u00e9es par des entreprises priv\u00e9es en partenariat \u00e9troit avec l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne l'PFL dont il est devenu le joyau ou \u00e0 tout le moins un objet de curiosit\u00e9, on le visite aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 pile ou face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nNous sommes sur les rives du lac L\u00e9man face \u00e0 la cha\u00eene des Alpes, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Lausanne. \r\nPos\u00e9 sur les berges du lac, une vague de b\u00e9ton et de verre qui inspire depuis sa construction en 2010 de nombreuses m\u00e9taphores. \r\nCertains y voient une tranche de Martin, d'autres un tissu mol\u00e9culaire, d'autres encore un tapis volant, il est vrai que le b\u00e2timent ne ressemble \u00e0 rien de connu et sa forme ne laisse pas vraiment deviner ce qui l'abri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nNous sommes ici en pr\u00e9sence de l'organisme qui imite qui reproduit toutes les formes de vie et qui plus est, les imite \u00e0 la perfection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [97%] :\r\nC'est en fait ce qu'on appelle Learning Center un concept nouveau qui d\u00e9signe un espace d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [90%] :\r\nEn vue du ciel, c'est un immense OVNI pos\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du lac, les PFL qui va donc inaugurer lundi son fameux Learning Center, tout un symbole pour cette \u00e9cole polytechnique de Lausanne, qui resta pendant longtemps dans l'ombre de sa grande soeur les PS Z, aujourd'hui, la Lausannoise a grandi au point de d\u00e9passer en dynamisme, sa grande soeur z\u00fcrichoises oui, car si l'\u00e9cole polytechnique de Z\u00fcrich fut fond\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1854 l'\u00e9cole de Lausanne vit le jour \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, mais en tant qu'\u00e9tablissement priv\u00e9, elle fut ensuite int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne fut baptis\u00e9 et pulls apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre et ce n'est qu'en 1969 elle devint une institution f\u00e9d\u00e9rale, il fallut alors lui trouver un nouveau site, celui de Dorigny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [95%] :\r\nL'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne accueille pr\u00e8s de 8000 \u00e9tudiants et chercheurs venus du monde entier en constante mutation depuis plus d'un si\u00e8cle, le site est particuli\u00e8rement dense et disparates, on s'y perd, les b\u00e2timents sont adoss\u00e9s les uns aux autres anarchiquement il n'y a pas de centre de gravit\u00e9, pas de lieu de rassemblement pour les \u00e9tudiants, en un mot, pas de vie sociale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:20) [78%] :\r\nAllo, oui bonjour messieurs allo, allo, oui bonjour messieurs, bonjour monsieur, monsieur puisque Net votre pr\u00e9nom Jean Fred Jean Fred vous nous t\u00e9l\u00e9phoner d'eau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:33) [68%] :\r\nVous tirez pas dessus voisin b\u00e2timent les PFL hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [63%] :\r\nAh, vous avez \u00e9t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [83%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, d'ailleurs c'est moi qui ai fait opposition pendant 8 ans pour emp\u00eacher chasse je vois plus l\u00e0 qui a caus\u00e9 machin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [87%] :\r\nAh oui, oui, mais enfin, s'ils sont quand m\u00eame assez boss\u00e9 b\u00e2timent et pas un match, vous l'avez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [84%] :\r\nDes bras derri\u00e8re oui \u00e0 une visuel avec ses \u00e9tudiants qui pensent que \u00e7a so\u00fble la figure du matin au soir vous retrouve la nuit, la nuit, on n'arrive plus \u00e0 dormir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [91%] :\r\nNon, donc si c'est un peu le tableau parce que quoi, non vous noircissez le tableau je pense parce qu'on on s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [75%] :\r\nC'est compl\u00e8tement grill\u00e9 tous les, tous les immeubles sont gris \u00e0 rien on peut m\u00eame parler \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria allou\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s, oui, oui, vous demandez, c'est ouvert pour vous le sur invitation peut venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [89%] :\r\nPour les PFL une tradition anglo- saxonne avec un corps enseignant beaucoup plus internationale, la moiti\u00e9 des profs vient ainsi de l'\u00e9tranger et plus de 100 nationalit\u00e9s sont d'ailleurs repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 les pieds faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [89%] :\r\nLes neurosciences la physique nucl\u00e9aire, la robotique, le g\u00e9nie civil, ou encore l'architecture sont enseign\u00e9es dans des d\u00e9partements cloisonn\u00e9 en 2004, la direction de l'\u00e9cole, d\u00e9cide de cr\u00e9er une plateforme d'apprentissage qui doit annuler les fronti\u00e8res physiques entre les hommes et les disciplines, l'ambition est de cr\u00e9er au coeur du campus, un espace de ralliement qui tiennent \u00e0 la fois de temple du savoir et de place publique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [87%] :\r\nVous pouvez venir en tout cas ce week- end ses portes ouvertes, vous pouvez voir s'il y a mal \u00e0 manger, \u00e0 boire, y je pense, je pense, va, je pense qu'il y a du vent, oui, oui en principe oui enfin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:17) [89%] :\r\nMon ex- b\u00e2timent c'est bien s\u00fbr \u00e0 la fois un b\u00e2timent qui doit favoriser les \u00e9changes entre scientifiques, mais aussi les \u00e9changes entre monde acad\u00e9mique, la cit\u00e9, donc c'est un b\u00e2timent qui sera ouvert au public de 7 heures du matin \u00e0 24 heures 364 jours par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:34) [89%] :\r\nApr\u00e8s 5 ans de travaux le Learning Center de l'EPFL ouvre ses portes, alors C\u00e9cile Gu\u00e9rin Learning Center en fran\u00e7ais dans le texte, cela donne : centres d'\u00e9ducation continue c'est pas hypersexy le l'ennui Center ben non, mais sans d'\u00e9duquer ce c\u00f4t\u00e9 \u00e7a, \u00e7a n'est pas ou alors l'avenir donnera peut-\u00eatre un nom d'usage \u00e0 ce lieu qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s original, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cause de l'architecture qui est in\u00e9dite, c'est de vague de b\u00e9ton parsem\u00e9e de petits patients tout rond, il para\u00eet que les \u00e9tudiants appellent \u00e7a le cheese Center, c'est d\u00e9j\u00e0 un autre nom, oui, c'est le cabinet japonais Sanaa, qui est \u00e0 l'origine de ce b\u00e2timent quasi inconstructible mais il est quand m\u00eame construit et bien construit et quand elle \u00e9voque son b\u00e2timent a Sejima parle elle d'un kimono, qui ne montre pas son caucus po\u00e9sie, l\u00e0 on est dans la po\u00e9sie, alors c'est une prouesse architecturale, mais pourquoi faire finalement pour \u00e9tudier, soyons s\u00e9rieux, \u00e9tudi\u00e9 500000 ouvrages scientifiques de toutes les disciplines, c'est un lieu pour les \u00e9tudiants, pour les chercheurs, mais pour vous et moi, c'est une biblioth\u00e8que publique il y a ce n'est pas forc\u00e9ment le temple du silence parce que \u00e7a se veut un lieu aussi de rencontre, d'\u00e9changes, de travail, le groupe de lecture de restauration, il peut accueillir 1500 personnes donc, il y aura forc\u00e9ment un peu de d'agitation, alors j'imagine que tout cela a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par quelqu'un, exactement la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi les entreprises dont Rolex qui donne son nom au b\u00e2timent qui a donn\u00e9 une grande partie du financement, on ne sait pas exactement la somme, mais il y a \u00e9galement le Cr\u00e9dit suisse Novartis Nestl\u00e9 un total de 110 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [93%] :\r\nLa principale fonction du Learning Center et la biblioth\u00e8que qui doit pouvoir accueillir 900 \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [92%] :\r\nSoit 900 places assises a dispos\u00e9 sur un terrain vallonn\u00e9. \r\nUn d\u00e9fi qui ne rebutent absolument pas des architectes qui avait imagin\u00e9 dans un 1er temps fix\u00e9 chaque pi\u00e8ce du mobilier pieds de table de chaise corbeilles \u00e0 papier et rayonnages de livres dans le sol et ajuster l'horizontalit\u00e9 de chaque \u00e9l\u00e9ment du mobilier en fonction de la pente, mais les commanditaires, on craint que la Biblioth\u00e8que ne devienne le th\u00e9\u00e2tre d'accidents en cascade, cette proposition d'am\u00e9nagement a donc \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9cart\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:38) [88%] :\r\nAlors d'abord habituellement un b\u00e2timent un peu dire qu'il a 4 fa\u00e7ades puis un toit, souvent on int\u00e8gre le toit comme une 5\u00e8me fa\u00e7ade mais celui -ci, c'est encore plus, il a si fa\u00e7ade puisque voyez en fait qu'on p\u00e9n\u00e8tre dans le b\u00e2timent par dessous, donc c'est un b\u00e2timent qui est ouvert de toutes les parties, c'est un b\u00e2timent qui est transparent \u00e0 la fois depuis l'int\u00e9rieur vers l'ext\u00e9rieur, mais aussi depuis l'ext\u00e9rieur vers l'int\u00e9rieur, j'ai entendu d'ailleurs plusieurs en fait automobiliste qui disent mais il faudra avoir des mesures de limitations de vitesse parce que quand on passe l\u00e0, on a envie de regarder, puis on oublie le trafic, donc effectivement c'est un b\u00e2timent qui a une architecture exceptionnelle, je pense qu'il y en a aucune au monde, c'est une architecture voyez qui se d\u00e9roule en 2 vagues, une petite, une grande. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:24) [85%] :\r\nCe qui m'\u00e9tonne, c'est qu'on voit assez c'est ces \u00e9norme vague de b\u00e9ton qui tiennent sur des petits pyl\u00f4nes alors vous \u00eates ing\u00e9nieur, je sais pas, en construction, c'est un exploit technique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [87%] :\r\nC'est un exploit unique d'ailleurs au d\u00e9part on pensait que ce b\u00e2timent \u00e9tait inconstructible donc c'est un geste architectural qui en fait demand\u00e9 bien s\u00fbr une validation du point de vue structure et effectivement vous voyez ces grand- voile il y a aucun pilier interm\u00e9diaire, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs une des exigences car en fonction de laquelle on a choisi l'entreprise qui a \u00e9t\u00e9 capable de construire \u00e7a est ce qu'on voit pas l'int\u00e9rieur, c'est que ce qu'on voit, en fait, il est compos\u00e9 d'Arc quasi m\u00e9tallique il y a 11 si vous voulez qui rigidifi\u00e9 le syst\u00e8me cliente C\u00e9sar compte en quelque sorte un voile de b\u00e9ton alors l'image finit, elle donne l'impression effectivement de cette douceur de \u00e7a tient tout seul sans sans rien, voil\u00e0 \u00e7a tient tout seul, c'est un b\u00e2timent un peu qui est suspendu \u00e0 la fois dans l'espace dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [93%] :\r\nLa solution finalement retenue a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par les paysages de cultures de riz en terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T08:00:00Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-086415E1-85E0-48BC-9FC4-CB8942B96AC0", "internalArchiveId": "086415E1-85E0-48BC-9FC4-CB8942B96AC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plein le palais! (2/5)", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "Les jeux de mots les plus idiots se succ\u00e8dent avec fiert\u00e9 dans cette \u00e9mission qui cultive sa devise depuis 2012:\r\n\"Le ridicule ne tue pas. Or, ce qui ne tue pas rend plus fort. Donc le ridicule nous rend plus fort!\".\r\nUne maxime d\u00e9lirante, qui illustre \u00e0 merveille les propos fusants et fusel\u00e9s de deux belles fus\u00e9es de comp\u00e9tition. En l'occurrence Pierre Aucaigne et Thierry Romanens, qui nous pr\u00e9sentent leur spectacle consacr\u00e9 \u00e0 l'immense Bourvil.\r\nEn savourant une d\u00e9licieuse eau ferrugineuse au P'tit Vaudois de Marie-Laure Dutoit, Phil Deferre et Dujacier rencontrent \u00e9galement l'inoxydable historien des ap\u00e9ros Arnaud Bosch, ainsi que l'agent conservateur G\u00e9rald Berlie, qui leur refilent une genevoise berlue, lors d'une passionnante visite au Mus\u00e9e du Vieux-Plainpalais, qui propose une exposition sur les bistrots disparus du quartier de cette plaine en losange, loin d'\u00eatre morne!\r\n\r\n* * Les jeux de mots les plus idiots se succ\u00e8dent avec fiert\u00e9 dans cette \u00e9mission qui cultive sa devise depuis 2012:\r\n\"Le ridicule ne tue pas. Or, ce qui ne tue pas rend plus fort. Donc le ridicule nous rend plus fort!\".\r\nUne maxime d\u00e9lirante, qui illustre \u00e0 merveille les propos fusants et fusel\u00e9s de deux belles fus\u00e9es de comp\u00e9tition. En l'occurrence Pierre Aucaigne et Thierry Romanens, qui nous pr\u00e9sentent leur spectacle consacr\u00e9 \u00e0 l'immense Bourvil.\r\nEn savourant une d\u00e9licieuse eau ferrugineuse au P'tit Vaudois de Marie-Laure Dutoit, Phil Deferre et Dujacier rencontrent \u00e9galement l'inoxydable historien des ap\u00e9ros Arnaud Bosch, ainsi que l'agent conservateur G\u00e9rald Berlie, qui leur refilent une genevoise berlue, lors d'une passionnante visite au Mus\u00e9e du Vieux-Plainpalais, qui propose une exposition sur les bistrots disparus du quartier de cette plaine en losange, loin d'\u00eatre morne!", "durationSec": 1651, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448835", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 04.06.2019", "Bille en t\u00eate du 04.06.2019", "Plein le palais! (2/5) / BIL_2019-06-04T09:31:30_bille-en-tete", "Plein le palais! (2/5) / BIL_2019-06-04T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Les jeux de mots les plus idiots se succ\u00e8dent avec fiert\u00e9 dans cette \u00e9mission qui cultive sa devise depuis 2012:\n\"Le ridicule ne tue pas. Or, ce qui ne tue pas rend plus fort. Donc le ridicule nous rend plus fort!\".\nUne maxime d\u00e9lirante, qui illustre \u00e0 merveille les propos fusants et fusel\u00e9s de deux belles fus\u00e9es de comp\u00e9tition. En l'occurrence Pierre Aucaigne et Thierry Romanens, qui nous pr\u00e9sentent leur spectacle consacr\u00e9 \u00e0 l'immense Bourvil.\nEn savourant une d\u00e9licieuse eau ferrugineuse au P'tit Vaudois de Marie-Laure Dutoit, Phil Deferre et Dujacier rencontrent \u00e9galement l'inoxydable historien des ap\u00e9ros Arnaud Bosch, ainsi que l'agent conservateur G\u00e9rald Berlie, qui leur refilent une genevoise berlue, lors d'une passionnante visite au Mus\u00e9e du Vieux-Plainpalais, qui propose une exposition sur les bistrots disparus du quartier de cette plaine en losange, loin d'\u00eatre morne!", "Les jeux de mots les plus idiots se succ\u00e8dent avec fiert\u00e9 dans cette \u00e9mission qui cultive sa devise depuis 2012:\n\"Le ridicule ne tue pas. Or, ce qui ne tue pas rend plus fort. Donc le ridicule nous rend plus fort!\".\nUne maxime d\u00e9lirante, qui illustre \u00e0 merveille les propos fusants et fusel\u00e9s de deux belles fus\u00e9es de comp\u00e9tition. En l'occurrence Pierre Aucaigne et Thierry Romanens, qui nous pr\u00e9sentent leur spectacle consacr\u00e9 \u00e0 l'immense Bourvil.\nEn savourant une d\u00e9licieuse eau ferrugineuse au P'tit Vaudois de Marie-Laure Dutoit, Phil Deferre et Dujacier rencontrent \u00e9galement l'inoxydable historien des ap\u00e9ros Arnaud Bosch, ainsi que l'agent conservateur G\u00e9rald Berlie, qui leur refilent une genevoise berlue, lors d'une passionnante visite au Mus\u00e9e du Vieux-Plainpalais, qui propose une exposition sur les bistrots disparus du quartier de cette plaine en losange, loin d'\u00eatre morne!"], "variantIds": ["ece-10448836", "ece-10448835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T12:41:19Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [84%] :\r\nBonjour, pardonnez -moi de vous d\u00e9ranger, vous arrive -t-il parfois d'aller \u00e0 Gen\u00e8ve, non pour quelle raison et Monsieur. \r\nL'occasion, comme \u00e7a, non vous \u00eates lausannois non non Doubs Monsieur viennent de Moudon, \u00e7a se passe bien, oui, tout le monde va bien nous comptons alors bonne journ\u00e9e, merci, merci \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [67%] :\r\nPhilippe et du genre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [91%] :\r\nBonjour bonjour Cardon bonjour Philippe, \u00e7a l'est d\u00e9j\u00e0, bonjour Plainpalais surtout tr\u00e8s heureux de vous retrouver pour cette 2\u00e8me \u00e9mission toujours en compagnie d'Arnaud Bosch et de G\u00e9rald Berlie, qui nous font le plaisir de vous accueillir dans une salle absolument extraordinaire, bonjour \u00e0 vous 2, bonjour, bonjour, alors on va commencer peut-\u00eatre par G\u00e9rald et G\u00e9rald avant en commen\u00e7ant cette \u00e9mission, vous avez dit je vous am\u00e8ne dans cette salle parce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [87%] :\r\nDonc cette salle et la salle des mariages dans son jus de l'\u00e9poque, donc on voit sur ce magnifique tableau de L\u00e9on Go, donc les les Genevois o\u00f9 il y avait Ferdinand Adler montre un mariage dans cette salle, on voit les les plafonds, les lampes et tout, qu'on est bien ici, mais le plus int\u00e9ressant c'est quand on rentre chez les plantes \u00e0 pores et du pilote pourrait Philippe peut -on r\u00e9p\u00e9ter ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [80%] :\r\nPour les plantes \u00e0 poser, c'est le sobriquet des habitants de Plainpalais qui serait due au franco- proven\u00e7al \u00e0 l'origine, qui se mettant l'harpies tant les gens qui plantent des poireaux, puisque rappelons -le Plainpalais ah, il a eu de nombreuses vocations dont celle d'\u00eatre agricoles ou ont plant\u00e9 du Cardon et du poireau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [88%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'il n'a pas oubli\u00e9 ta question essentielle de la fin de mission d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [79%] :\r\nEh bien oui, mais j'ai pas la r\u00e9ponse non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [88%] :\r\nAlors oui et puis G\u00e9rald alors est -ce que vous avez pr\u00e9par\u00e9 votre sujet la Franc-Ma\u00e7onnerie peut-\u00eatre Arnaud peut donner un coup de main oui Arnaud Di oui alors la formation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [80%] :\r\nOr, avec la Franc-Ma\u00e7onnerie, on l'a vu hier et Philippe hier je dis ne reste \u00e0 peu pr\u00e8s une minute d'\u00e9mission qui pose comme question qu'est -ce que la Franc-Ma\u00e7onnerie, c'est un petit peu comme si avais demand\u00e9 comment est -ce qu'on a construit la pyramide de Guizeh, mais bien 30 secondes pour r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [82%] :\r\nC'est justement pour on mieux, assure ce jet parce que justement, G\u00e9rald nous disait hier que quelques maires de de de l'histoire de Plainpalais, en fait, ont \u00e9t\u00e9 Francs-Ma\u00e7ons alors Arnaud la Franc-Ma\u00e7onnerie c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:30) [87%] :\r\nAlors pour faire le plus vite possible l'id\u00e9e de base, donc les les Francs-Ma\u00e7ons en fait \u00e9tait o\u00f9 initialement une corporation corporations de m\u00e9tiers, donc \u00e9videmment de ma\u00e7on, donc depuis l'moyen\u00e2geux ces corporations en fait son nez et \u00e9videmment, vu qu'on parle de ma\u00e7onnerie et ce qui beaucoup des cath\u00e9drales, donc ils ont eu tout de suite un c\u00f4t\u00e9 un peu mystique qui s'est mis un peu plus en avant puisque on devrait, pour le divin, entre guillemets, plus tard, ils se sont r\u00e9unis en fait comme une esp\u00e8ce de soci\u00e9t\u00e9, un petit peu d'\u00e9lite de bourgeoisie au pour \u00e9changer des id\u00e9es, en fait, c'est tout b\u00eatement ce qui fait que on va avoir, en particulier l'appareil politique \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9, qui va rentrer dans la Franc-Ma\u00e7onnerie et qui va du coup faire passer des id\u00e9es assez rapidement entre c'est sale, on va dire, litt\u00e9raires ou politiques, \u00e0 l'en fait l'appareil politique lui- m\u00eame, puisque c'\u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral les m\u00eames qui \u00e9taient dans la Franc-Ma\u00e7onnerie et finalement dans l'appareil politique apr\u00e8s et en fait se Cuper beaucoup justement, donc ils ont \u00e9norm\u00e9ment oeuvr\u00e9 en fait \u00e0 Gen\u00e8ve pour tous ceux qui resteront scolaires, cr\u00e9ation des institutions de la petite enfance, tous ceux qui \u00e9taient concern\u00e9s les enfants, on va dire au sens large du terme, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s influenc\u00e9 par les Francs-Ma\u00e7ons \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [76%] :\r\nDonc l'emprunt par l'humanisme compl\u00e8tement, compl\u00e8tement alors moi je en parfois ce qu'on dit attention, c'est le complot Francs-Ma\u00e7ons jud\u00e9o- franc ma\u00e7onnique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [82%] :\r\nParce que le comme tu l'as dit, il y a l'id\u00e9e en fait de r\u00e9seaux derri\u00e8re effectivement Lorik vide qui dit r\u00e9seau dit entre guillemets dont j'ai accointances et compagnie, sauf que si \u00e7a ouvre d'un bon c\u00f4t\u00e9 pourquoi vraiment d'avoir peur, mais moi je peux travailler dessus et j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, en fait, de voir comment fait- on peut leur poser des questions qu'ils ouvrent tr\u00e8s volontiers leurs portes bien s\u00fbr que certaines restent ferm\u00e9es pour les rites et compagnie mais s'explique tout sans aucun probl\u00e8me, on n'est plus du tout dans l'\u00e9poque o\u00f9 la Franc-Ma\u00e7onnerie, c'\u00e9tait aux Mondiaux le gros m\u00e9chant loup c'est fini les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [78%] :\r\nLongtemps passive RSR Radio- Gen\u00e8ve 9 avril 1946. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [84%] :\r\nLa Grande Loge suit au cours de son histoire est demeur\u00e9 ce qu'elle fut \u00e0 ses d\u00e9buts, une association d'hommes libres, unis par la ferme volont\u00e9 de travailler sans rel\u00e2che sur ce que la Franc-Ma\u00e7onnerie appelle symboliquement la Pierre brute, c'est-\u00e0-dire sur eux- m\u00eames, afin de contribuer l'efficacement \u00e0 la construction du temps qu'id\u00e9al de l'humanit\u00e9, c'est pourquoi nous avons pens\u00e9 que l'auditeur d\u00e9sireux de se renseigner sur l'essence et les buts de la Franc-Ma\u00e7onnerie suisse prendra connaissance avec int\u00e9r\u00eat les principes g\u00e9n\u00e9raux qui la r\u00e9gissent enfin l'Alliance fera ma\u00e7onnique est une association d'hommes libres qui son origine pour Corporation confr\u00e9rie ma\u00e7onnique du moyen- \u00e2ge, elle reconna\u00eet \u00eatre encore aujourd'hui comme moyen d'enseignement, les prescriptions morales d'autrefois est en vigueur chez des corporations et dans divers documents, notamment dans ce qu'on appelle les anciens de voir des Francs-Ma\u00e7ons, les Francs-Ma\u00e7ons se regarde comme fr\u00e8re et consid\u00e8rent leur alliance comme une alliance de fr\u00e8res, ils savent que tous les hommes, quelle que soit la diff\u00e9rence de leur talent et de leur position sociale sont les avec les m\u00eames droits, se souvenant cependant que cette v\u00e9rit\u00e9 souvent m\u00e9connu dans la vie, ils estiment qu'il est de leur devoir d'entretenir et de fortifier parmi eux d'abord, puis parmi les autres hommes les sentiments de facture mixit\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9. \r\nL'Alliance ma\u00e7onnique a pour but le d\u00e9veloppement moral de ses membres, la pratique du principe d'humanitaire, ses moyens d'action sont : usage du symbolisme emprunt\u00e9es \u00e0 l'art de l'architecture, l'instruction mutuelle sur les int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs de l'humanit\u00e9, l'\u00e9ducation par les bienfaits de l'amiti\u00e9, l'\u00e9mulation devoir social par le bonne exemple personnel et par l'exercice de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [75%] :\r\nDenis en t\u00eate, une \u00e9mission de Philippe et du genre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [88%] :\r\nPas mal de de d'informations d'expositions qui tournent aussi autour des bistrots, ici \u00e0 Plainpalais, qu'en est -il de tout \u00e7a, G\u00e9rald. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [83%] :\r\nAlors en fait chaque ann\u00e9e une Exposition diff\u00e9rente, on a fait les h\u00f4pitaux disparu, on a fait la circulation, le salon de l'auto, toutes ces choses, on a fait les cin\u00e9mas, les cirques les th\u00e9\u00e2tres et actuellement, on fait les vieux bistrot vieux commerces de Plainpalais alors, forc\u00e9ment, on les a pas tous, il fallait trouver des vieux documents et puis ma\u00eetre les documents actuels \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour que les jeunes sachent o\u00f9 cette place Les les seniors, comme on dit, il se marre parce qu'ils ont mais les jeunes qui passent devant, ils savent pas, donc on est oblig\u00e9 de et de d\u00e9passer l'\u00e9poque de la commune pour ses expositions ont dit c'est le quartier parce que c'est beaucoup plus vaste, et puis on d\u00e9borde dans les ann\u00e9es 40 50 pour que que Belgrade 70 ans reconnaissent quand m\u00eame des choses quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:11) [75%] :\r\nFaut dire qu'aujourd'hui, toujours ce quartier extr\u00eamement anim\u00e9e avec \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9tablissements publics, nuit \u00e0 la pose m\u00eame des probl\u00e8mes, je crois que la tour t\u00e9l\u00e9 cette petite rue o\u00f9 il y a plein de Barton bistrots terrasses sa gueule de m\u00e9decine voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [84%] :\r\nOui, bah, en fait, c'est devenu le quartier \u00e9tudiant depuis depuis la cr\u00e9ation de Nima il y a, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, bient\u00f4t un m\u00eame plus que \u00e7a d'ailleurs le camp Unimail est arriv\u00e9 en fait il y a vraiment eu ce n'est pas je crois est une volont\u00e9 politique, mais \u00e7a, \u00e7a fait un peu naturellement que tout \u00e0 coup, le quartier des \u00e9tudiants qui n'existait pas vraiment \u00e0 Gen\u00e8ve, puisqu'on n'a pas de Campus universitaire \u00e0 Gen\u00e8ve, tout est un petit peu dispers\u00e9s dans le dans la ville, tout \u00e0 coup, en fait, c'est devenu esp\u00e8ce de lieux de rendez- vous pour les \u00e9tudiants, puisque on a effectivement toutes les sciences, qui sont par l\u00e0 donc Unimail \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et c'est tout ce qui est et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la plaine de Plainpalais, maire de c\u00f4t\u00e9 la peine Plainpalais il y a pas vraiment de bistrot vraiment sympa, et en fait c'est l'\u00e9cole de m\u00e9decine Plainpalais qui est devenu le lieu de rendez- vous des \u00e9tudiants, et c'est vrai que le week- end, \u00e7a peut \u00eatre, comment dire, un peu anim\u00e9, faut avouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [92%] :\r\nG\u00e9rald Berlie, vous \u00eates issu de ce quartier, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [83%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend, il y a des rues qui n'ont pratiquement pas chang\u00e9 et puis d'autre alors compl\u00e8tement alors surtout, \u00e7a va un peu vite, parce qu'actuellement il y a des quartiers qui pousse tr\u00e8s tr\u00e8s fort et puis comme la plaine de Plainpalais, on la reconna\u00eet plus comme on l'a connu gamin bien s\u00fbr les \u00e9tablissements publics, certains ont perdur\u00e9, beaucoup ont disparu, bon les plus connus au si\u00e8ge par l'arm\u00e9e \u00e0 Paris Marc tout le monde conna\u00eet parce qu'il a mang\u00e9 du gratin avec un coup droit \u00e7a, pardon pour ceux qui ne sont pas, je ne vois Harry Marx dans \u00e0 la rue de Carouge y avait tous les artistes du cas casino qui venait boire, manger et il y a eu beaucoup de de petits mais ce qui est dr\u00f4le c'est qu'\u00e0 un Plainpalais par exemple au P'tit Vaudois, quelqu'un qui est parti de la rue de Carouge jusqu'au bord de la plaine est toujours l\u00e0 mais on ne sera en fin de semaine sur Douala exactement, c'est la fille \u00e0 pr\u00e9sent allant plus valaisanne, c'est bien peu remonte quoi mais le long de la plaine les bistrots, il y en a beaucoup qui sont encore l\u00e0, mais forc\u00e9ment, c'est plus les m\u00eames personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [85%] :\r\nC'est bistrots, ils avaient un un ADN, enfin, ils avaient une typicit\u00e9 typiquement Plainpalais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [77%] :\r\nOui, enfin disons que c'\u00e9tait le bistrot de quartier comme manger la fondue mais c'est c'est int\u00e9ressant y Iliana compte pas bouger comme le colibri la la rue de Carouge, qui sont des tout petits bistrots c'est c'est encore des coins o\u00f9 le le Seigneur lui avoir je dis pas les petits vieux du Seigneur, viens boire son canon etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:42) [84%] :\r\nCes endroits, ce que vous avez vraiment une vie particuli\u00e8rement les fr\u00e9quenter plus que maintenant, on dit souvent que maintenant, bon, il y a plus de caf\u00e9, l'impression que c'est pas toujours rempli la vie sociale, la vie culturelle, elle a aussi \u00e9volu\u00e9, racontez -nous un peu quoi est -ce qu'on s'encanailler, c'est \u00e0 l'\u00e9poque des ann\u00e9es 50, 60, 70, vous avez des t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [79%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, c'\u00e9tait plein disons alors si je parle encore beaucoup plus en arri\u00e8re, la, la, \u00e0 l'\u00e9poque de la, de l'Exposition, il y en avait partout 1800 et il y a eu beaucoup les bi\u00e8res puisqu'il y avait des brasseries, un peu \u00e0 gauche, \u00e0 droite, ce qu'il n'existe quasi plus pr\u00e9sent ce que \u00e7a revient les nombreux souvent c'est Weber industriels ou ou des petits grands dans la campagne maintient, c'est plus du tout comme avant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:24) [84%] :\r\nLa brasserie des Beaux-Arts merci justice c'est l\u00e0 le coeur de Plainpalais domin\u00e9 par sa Fran\u00e7ois que William Montillet d\u00e9test\u00e9 pour sa mauvaise acoustique mais dont il prisait l'architecture car, disait -il, on ne saurait \u00e9ternellement prier Dieu dans des Louis-Philippe flamboyant c'\u00e9tait pas encore de son temps en effet, le Style eccl\u00e9siastique \u00e0 la mode de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue de Carouge, pr\u00e8s de la rue Vignier nous \u00e9galement des groupes de maisons analogue, dont l'une est devenue la brasserie des Beaux-Arts, fief de Harry Marc, ancien acteur de grand talent, \u00e0 la com\u00e9die, ainsi qu'au Casino th\u00e9\u00e2tre, fondateur de la commune libre de Plainpalais \u00e9coeure battant de ce coin de Gen\u00e8ve. \r\nPour en revenir \u00e0 la brasserie les Beaux-Arts notre vaillant Plainpalais distincts la dirige depuis 24 ans, non seulement la troupe de la com\u00e9die et ses vedettes \u00e9trang\u00e8res mais encore celle du Casino th\u00e9\u00e2tre et les films pour le plaisir, plaisir du client d'ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [76%] :\r\nT\u00e9l\u00e9vision Suisse Romande 21 d\u00e9cembre 1970. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:36) [74%] :\r\n\u00e7a et que \u00e7a \u00e9nerve pas. \r\nEt \u00e7a, \u00e0 la fin, donc chez eux, seuls 2 suspects Egret One point vous \u00eates soit. \r\nBien saisir une gestion des points de bien plus puissant, et qui a inspir\u00e9 l'une, \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:11) [74%] :\r\nEt chez les ripostes rien. \r\nTiens c'est Pascale certain aux Awards pacifiquement et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:38) [96%] :\r\nUn mot sur ce quartier, dans les ann\u00e9es 50 60 70 l'\u00e9volution par rapport \u00e0 ce qu'on peut voir ici sur cette Exposition concernant les \u00e9tablissements publics, il y a vraiment une grande \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [86%] :\r\nOui, il y a une grande \u00e9volution, en fait, en particulier \u00e0 partir de l\u00e0, on va dire le tout d\u00e9but des ann\u00e9es 60 puisque, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a eu des accords, en fait, l'italo- suisse en particulier mais aussi hispano- suisse Lusitanos Suisse etc, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, Plainpalais va devenir un des grands fiefs d'injonction particulier mais va devenir un fief justement un peu de saisonniers, donc il y a encore des des traces assez int\u00e9ressante des pizzerias m\u00eame des trucs un peu plus improbable il y a un bistrot, j'aime bien qui s'appelle les Italiens qui assez connot\u00e9s parce que \u00e7a qu'Apple maintenant ritals, c'est quand m\u00eame, faut bien se rendent compte que tout ce qui ont envie maintenant avec la x\u00e9nophobie ambiante, parfois au bord certaines communaut\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la m\u00eame x\u00e9nophobie contre des Italiens etc et maintenant ils sont serve justement de dire qui va en fait finalement, ils sont l\u00e0 depuis plus longtemps que beaucoup de Genevois en fait hein et le le on a un un visage de ce quartier extr\u00eamement cosmopolite qui s'est transform\u00e9e, qui est rest\u00e9 par contre est tr\u00e8s populaire dans cette partie -l\u00e0 principalement de Plainpalais si on monte vers Champel, justement, \u00e7a change, plus on s'approche de Champel, plus le le le on va dire la cat\u00e9gorie sociale change mais on est quand m\u00eame dans un dans un fief, tr\u00e8s populaire, tr\u00e8s tr\u00e8s populaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:01) [90%] :\r\n\u00e0 faire de la politique de caf\u00e9 du commerce, m\u00eame si c'est un peu le sujet de l'Exposition tu \u00e9voquer ces italiens 6 espagnols ces Portugais, qui souffrait d'une forme de x\u00e9nophobie d'ostracisme, parfois aussi parce que finalement, maintenant, c'est pas les 2\u00e8me 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui ont repris le flambeau de la x\u00e9nophobie envers les nouveaux \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:18) [85%] :\r\nC'est c'est atroce \u00e0 dire mais c'est exactement \u00e7a, c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que c'est ceux qui ont subi la loi les initiatives pas Sainte-Barbe dans les ann\u00e9es 60 qui sont sont pris plein la tronche en les traitant qui sentait la etc qui reproduisent exactement le m\u00eame sch\u00e9ma avec les nous les, les, les, les nouvelles ethnies, on va dire qu'il y a un an, f\u00eate qui arrive \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est exactement le processus, il y avait ajout\u00e9 : c'est la m\u00eame chose g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:41) [89%] :\r\nVous nous disiez hier que Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait avant tout \u00e0 m\u00e9lange, \u00e7a veut dire que on peut se m\u00e9langer, mais pas avec n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:48) [91%] :\r\nNon, je crois qu'il y a pas de probl\u00e8me \u00e0 ce niveau -l\u00e0, disons simplement que c'est plus une question de quantit\u00e9 que de qualit\u00e9, on va dire au jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:57) [91%] :\r\nOn parle de de bistrot dans les bistrots de Plainpalais on, on boit l'ap\u00e9ritif l'ap\u00e9ritif, \u00e7a veut dire de l'alcool, de l'eau, mais \u00e7a veut dire aussi de la glace des gla\u00e7ons que d'o\u00f9 venait la glace \u00e0 l'\u00e9poque parce que on a un peu tendance oui et c'est pour \u00e7a que je vous pose la question parce que je suis face \u00e0 \u00e7a, \u00e0 l'affiche, on a tendance parfois \u00e0 oublier qu'il y a pas si longtemps en arri\u00e8re, on n'avait pas de cong\u00e9lateurs, on n'est pas une machine \u00e0 fabriquer la glace donc cette glace d'o\u00f9 venait -elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:21) [81%] :\r\nAlors, il y avait la 1\u00e8re chose c'est que moi, c'\u00e9tait surtout l'hiver, hein, qui prenait sur les lacs, bon nous, c'\u00e9tait souvent Lac de Joux, ou bien le l\u00e0 quand on va loup vaudoise ouais et coup\u00e9 des des blocs de glace qui mettait dans la paille ou des sacs en jute qui vous a amen\u00e9 au train qui venaient \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 la les les glaci\u00e8res tir\u00e9s par des chevaux les les amener dans les bistrots ou chez les particuliers, donc c'est vrai que c'\u00e9tait des pains de glace ils \u00e9taient conserv\u00e9es pour disons qu'un et encore quelques-uns l'hiver mais les bistrots, c'\u00e9tait vraiment comme comme Arnaud disait c'\u00e9tait beaucoup ouvrier en tout cas, tout ce qui \u00e9tait Saint-Gervais Plainpalais etc Carouge d\u00e8s qu'on va \u00e0 Champel, c'est quand m\u00eame un autre roman de, disons, et si on dit \u00e0 Sotchi rappelle qu'ils \u00e9taient Plainpalais des fois, ils aiment pas parce que je vous dis : mais vous \u00eates les m\u00eames qu'\u00e0 la jonction du web, je travaillais pas au tram de prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:21) [81%] :\r\nEn fait, les ben alors on voit gr\u00e2ce \u00e0 cette Exposition, rappelons -le, hein, on est dans l'ancienne mairie de Plainpalais, o\u00f9 il y a une Exposition actuellement sur tout le pass\u00e9 de Plainpalais vous parler actuellement de Champel et je vois derri\u00e8re vous, une superbe pancarte qui marque Champel les Bains hydro- th\u00e9rapie, il y avait vraiment une station thermale avant le r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:40) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait alors sur la rue, il y avait un grand b\u00e2timent hydroth\u00e9rapie comme y avait fait pas, on pourrait parler des des gens venaient internationaux tournait \u00c9vian \u00e0 Aix-les-Bains Divonne, etc, et avec une source non, alors c'\u00e9tait l'eau de l'arme qui \u00e9tait chauff\u00e9 et qui \u00e9taient utilis\u00e9s et tout le quartier, le plein de belles villas jusqu'Toutan o\u00f9 il y a la tour de Champel, c'\u00e9tait pour les banques, la tour Champel c'\u00e9tait une fausse tour m\u00e9di\u00e9vale utilis\u00e9es pour que les gens boivent le th\u00e9 au regard de la vue, tout \u00e7a a disparu, bien s\u00fbr, actuellement il reste une partie du b\u00e2timent, les vieilles villes \u00e0 l'h\u00f4pital Beaus\u00e9jour, la clinique Beaus\u00e9jour est au bord de la rue, il y a eu un b\u00e2timent pour les infirmi\u00e8res et actuellement c'est un b\u00e2timent locatif normal c'est dommage parce que \u00e7a revient \u00e0 la mode, oui, oui, mais il y a eu beaucoup de gens qui tournaient d'internationaux qui sont venus \u00e0 \u00e0 Champel h\u00e9 ben, mais il faut conna\u00eetre aussi les Bains froids de l'arbre qui sont moins connus mais qui existait un endroit qui avait le chemin des Bains \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la tour de la t\u00e9l\u00e9vision, qui s'appelle \u00e0 pr\u00e9sent la rue des Bains est arriv\u00e9 sur l'arbre, il y avait un grand b\u00e2timent qui a servi comme ben la m\u00eame chose et bain froid et qui a aussi eu une dame qui est venue de Paris pour faire des accouchements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:06) [74%] :\r\nGen\u00e8ve Monsieur moi j'avais agr\u00e9able, j'aime bien se promener \u00e0 Gen\u00e8ve au bord du lac, c'est impeccable, oui, \u00e7a fait quoi, au fait qu'aujourd'hui la qu'avant de la course promeneurs la DG de Gen\u00e8ve, regardez les activit\u00e9s syndicales, jets d'eau de ozone il vous pla\u00eet pas, c'est toutes les c\u00f4tes l\u00e0 jusqu'\u00e0 fait un tr\u00e8s bon tout \u00e7a, c'est vraiment il y a des endroits o\u00f9 s'asseoir les techniques et il y a tout ce qu'qui faut place de parc les toilettes qui \u00e9taient chez les containers donc de aussi bien organis\u00e9s dans toute la Suisse est pass\u00e9, mais aussi \u00e0 l'originaire de monsieur les chutes du Liban et au Liban, c'est moins propre ah bah on peut pas comparer oui, alors ici \u00e0 des imp\u00f4ts l\u00e0- bas, il y a pas d'un pourquoi pas dit souvent que le Liban et la Suisse de l'Orient, c'est le c'est la petite Suisse m\u00e9rite donc en t\u00eate qui planait et je suis content de souci de binationalit\u00e9 bonjour monsieur, quelques mots sur Gen\u00e8ve Plainpalais Gen\u00e8ve Plainpalais une la France, mais en plus nulle qui en t\u00eate, il a dit : oh, faudrait Guy 9 heures 30 17 tout petit d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l'\u00e9cole lui disait qu'il avait la berlue, c'est G\u00e9rald Berlie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:07) [95%] :\r\nDonc je rappelle on est toujours dans cette Exposition il y a d'autres choses ici que vous avez envie de mettre en avant dans cette Exposition des choses insolites typiquement de Plainpalais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:15) [84%] :\r\nBen disons que typiquement le le tableau de qu'on a de de des plantes \u00e0 pores est est sign\u00e9 Ravel Ravel donc c'est quelqu'un de la famille de du musicien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:28) [71%] :\r\nC'est c'est pas lui, alors j'ai parl\u00e9 Michel sa famille le l'eau de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:37) [86%] :\r\nEt puis le tableau envoie ses soldats tr\u00e8s napol\u00e9onien, c'\u00e9tait avant la la SEC, la milice genevoise avant les troupes suisses ce sur la plaine, bien s\u00fbr, mais on voit que c'est pas du tout les les costumes, on voit aussi aider les troupes suisses \u00e0 la guerre de 14 on voil\u00e0 un tableau sur les \u00e9coles, les promotions sur la plaine etc donc c'est tout cela montre et on a une Expo qui a tr\u00e8s bien march\u00e9, qui \u00e9tait sur les bancs, les h\u00f4pitaux, disparus alors tout le monde a pens\u00e9 par Bourg-en-Bresse ou bien putain, il a en face \u00e0 la rue de Carouge, il y avait une clinique revers d'un plein de choses du c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital aussi qu'on disparus bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:24) [80%] :\r\nL'h\u00f4pital c'est l\u00e0 o\u00f9 termine les gens qui vont trop souvent au bistrot, c'est un peu le th\u00e8me de l'Exposition, les caf\u00e9s et commerces les estaminets et l\u00e0 je vois qu'au pied de la tourbe Lavignac, le caf\u00e9 de la pointe angles rugueux se monnaye boulevard du Pont d'le disait, dernier bastion de l'Intelligence y a \u00e9thylique genevoise, pouvez -vous expliciter ce terme donc cher G\u00e9rald l'Intelligence y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:45) [84%] :\r\nGenevoise jette, j'\u00e9tais \u00e0 j'allais \u00e0 l'\u00e9cole gamin \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et c'est vrai que \u00e7a marchait fort du formidablement alors qu'\u00e0 pr\u00e9sent il y a quasi personne mais qu'est -ce qu'on entend par l'Intelligence \u00e9thylique genevoise, moi je pense que c'\u00e9tait, il y avait beaucoup d'\u00e9crivains, il y a eu par exemple ce qu'\u00e9crivait toujours dans les bistrots, Georges Haldas, serait George Weah, grand fan de foot \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:05) [86%] :\r\nMais est -ce que ces lieux n'\u00e9taient pas des lieux qu'on peut comparer par exemple au caf\u00e9 litt\u00e9raire \u00e0 Paris qui ont foment\u00e9 d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s d\u00e9but de r\u00e9volution de penser une nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:15) [69%] :\r\nJe crois vous rassure surtout la gueule, raconte un vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:18) [80%] :\r\nOui, oui, oui, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, c'est c'est le c'est l'alcool qui r\u00e9unissait puisque la volont\u00e9 de se r\u00e9unir, on va dire de muter de P\u00e2ques, changer le monde, alors c'est, on le faisait quand, pour faire plus tard, mais vous \u00eates vers l'oeil pr\u00e9cis dans dans la si c'\u00e9tait vraiment l'id\u00e9e des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:31) [79%] :\r\nContre une chose int\u00e9ressante, c'est que l\u00e0, au coin, vous avez une banque et \u00e0 l'avant- sc\u00e8ne banque c'\u00e9tait un bistrot et ce bistrot. \r\nLors de la fusillade devant le le palais des expositions en 1932 ils ont amen\u00e9 dans ce bistrot, les bless\u00e9s, les morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:52) [92%] :\r\nOui, alors je rappelle simplement les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:54) [67%] :\r\nRSR -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:56) [81%] :\r\nSont devient de plus en plus grande, les k\u00e9pis des gendarmes sont enlev\u00e9s on environ point et \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors le conseiller d'\u00c9tat, Martin, voyant que la police va \u00eatre demande \u00e0 l'arm\u00e9e d'intervenir alors cette arm\u00e9e d'o\u00f9 venait -elle h\u00e9 bien on l'avait amen\u00e9 le jour pr\u00e9c\u00e9dent, c'\u00e9tait les Vaudois, le r\u00e9giment 3 1 et c'\u00e9tait alors catastrophique pas, c'est-\u00e0-dire des recrues, c'\u00e9tait m\u00eame pas, donc des gens qui n'avaient aucune exp\u00e9rience du service d'ordre, ils arrivent sur cette rumeur Carouge imm\u00e9diatement est concern\u00e9 par la foule, alors on leur rend, il y en a qui perdent leur fusil, on leur enl\u00e8ve leur leur cas ceux qui sont molest\u00e9s et ils refluent en d\u00e9sordre sur le palais des expositions sur cette \u00e9norme esplanade et \u00e0 ce moment -l\u00e0, un officier ordonne d'ouvrir le feu au fusil au fusil-mitrailleur 150 ou 113 morts, 90. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:46) [85%] :\r\nBah pour faire tr\u00e8s simple, c'\u00e9tait donc le parti fasciste, je ne vois pas ce qu'il avait un parti fasciste, je ne vois dans les ann\u00e9es 30 \u00e0 l'\u00e9poque, en fait, ce parti fasciste avait voulu faire une r\u00e9union L\u00e9o Nichols qui \u00e9tait le pr\u00e9sident, le patron en fait le du Parti Socialiste Genevois avait fait une contre- manifestation, qui a compl\u00e8tement d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 au sens o\u00f9, en fait, il ne s'attendait pas du tout avoir autant de monde, l'arm\u00e9e, il assiste au beaucoup, je ne vois quand m\u00eame beaucoup de Genevois, mais en fait, tout ce qui s'est pass\u00e9, c'est que l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e, mais les Genevois l'arm\u00e9e genevoise n'\u00e9tait pas \u00e0 Gen\u00e8ve, donc on a appel\u00e9 l'\u00e9cole de recrues du de Lausanne, qui est venu et ils se sont retrouv\u00e9s en gros face \u00e0 des manifestants en col\u00e8re mais ils \u00e9taient 5000 \u00e7a faisait un mois et demi que les ils \u00e9taient rentr\u00e9s sous les drapeaux et donc il savait pas bien vraiment mesurer la pression g\u00e9rer la pression d'apr\u00e8s les avis divergent avec les dieux diff\u00e9rentes, \u00e0 les diff\u00e9rentes versions, mais il semblerait qu'il y avait une volont\u00e9 militaire f\u00e9d\u00e9ral quand m\u00eame de casser un petit peu du c\u00f4t\u00e9 du coco, hein, puisqu'on \u00e9tait en p\u00e9riode communiste \u00e0 Gen\u00e8ve, on a les gens au les rouges ouais mais le fait est, c'est qu'effectivement on a eu alors une fusillade en fait qui \u00e9tait donn\u00e9, qui \u00e9tait visiblement mal compris par certaines recrues et bon les choix qui a 130 coups de feu, qui sont partis le donc pas mal, et finalement 13 morts et 65 bless\u00e9s dont je suis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:04) [80%] :\r\nToujours \u00e0 qui j'pas leur \u00e9cole de recrues depuis plus longtemps, c'est vrai : 30 ao\u00fbt et 13 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:10) [84%] :\r\nBen justement, c'est, c'est c'est moi qui dirais mal alors ben normalement l'ordre avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 tirer pas mais en fait ce qui est assez surprenant, c'est que j'ai toujours avec la mal aussi oui c'est Auxerre oui mais th\u00e9oriquement c'est pas sens\u00e9 tuer les gens ben Falcao mais en fait l\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, c'est quand on regarde le le ce qui est assez surprenant, c'est que le beaucoup de ces tirs ont fait ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 dans le dos toutes les gens fuyaient bizarrement il y en a un qui a re\u00e7u quand m\u00eame 2 balles dans la t\u00eate avec les fusils d'\u00e9poque, fallait y aller pour viser comme \u00e7a, bizarrement, c'\u00e9tait un des chefs du Parti communiste genevoise c'est surprenant, c'est le seul tous les autres, c'est dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:43) [87%] :\r\nIl y en tellement hasard il y a encore des t\u00e9moins, on a 2 personnes qui sont venues l\u00e0 o\u00f9 on sait des personnes qu'on allez on va dire le de 6 ans et qui nous en dira, moi j'\u00e9tais gamine, je suis venue avec mon p\u00e8re, dans la foul\u00e9e, on a vu des dr\u00f4les de choses des coups de crosse sur la t\u00eate, on a vu des bouts de cervelle sur les murs de la ville, elles en parlent encore \u00e0 pr\u00e9sent donc \u00e7a les a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:05) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:06) [86%] :\r\n\u00e9pisode douloureux juste peur que demain, on pourra parler de choses peut-\u00eatre un peu plus gaie, plus joyeuse et peut-\u00eatre tout ce qu'on pouvait manger donc ces fameuses \u00e9tablissements publics ici \u00e0 Plainpalais, \u00e0 Gen\u00e8ve, Philippe, \u00e0 partir de 9 heures 31 30 secondes sur la 1\u00e8re toujours en compagnie de G\u00e9rald Berlie et d'Arnaud Bosch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:22) [84%] :\r\nEt de toi, mon cher ami, et en attendant vous embrasse et puis \u00e0 demain matin 9 heures 30, la 1\u00e8re il est 10 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T08:12:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BFC929C-CCF6-42B3-8DDD-D48F9CA7A4D1", "internalArchiveId": "0BFC929C-CCF6-42B3-8DDD-D48F9CA7A4D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Astrig Siranossian, violoncelliste", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9e en 1988 \u00e0 Lyon, Astrig Siranossian a int\u00e9gr\u00e9 le Conservatoire National Sup\u00e9rieur de Musique de Lyon \u00e0 l'\u00e2ge de quinze ans et elle y a termin\u00e9 ses \u00e9tudes sup\u00e9rieures avec les f\u00e9licitations du jury, en 2009. L'ann\u00e9e suivante, elle a rejoint la classe du professeur Ivan Monighetti \u00e0 la Hochsch\u00fcle de B\u00e2le o\u00f9 elle \u00e9tudie aujourd'hui en perfectionnement pour son master de soliste. Tout au long de son parcours, elle a re\u00e7u les conseils de ma\u00eetres tels que Gary Hoffmann, Marcio Carneiro, Truls M\u00f8rk, Janos Starker ou encore Tibor Varga. Astrig Siranossian joue sur un violoncelle datant de la fin du XVIIe si\u00e8cle, r\u00e9alis\u00e9 par le c\u00e9l\u00e8bre luthier de Cr\u00e9mone, Francesco Ruggieri. Mentionner le Lavaux Classic Elle est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* Infotrafic: 20:42:26-20:43:01 / * N\u00e9e en 1988 \u00e0 Lyon, Astrig Siranossian a int\u00e9gr\u00e9 le Conservatoire National Sup\u00e9rieur de Musique de Lyon \u00e0 l'\u00e2ge de quinze ans et elle y a termin\u00e9 ses \u00e9tudes sup\u00e9rieures avec les f\u00e9licitations du jury, en 2009. L'ann\u00e9e suivante, elle a rejoint la classe du professeur Ivan Monighetti \u00e0 la Hochsch\u00fcle de B\u00e2le o\u00f9 elle \u00e9tudie aujourd'hui en perfectionnement pour son master de soliste. Tout au long de son parcours, elle a re\u00e7u les conseils de ma\u00eetres tels que Gary Hoffmann, Marcio Carneiro, Truls M\u00f8rk, Janos Starker ou encore Tibor Varga. Astrig Siranossian joue sur un violoncelle datant de la fin du XVIIe si\u00e8cle, r\u00e9alis\u00e9 par le c\u00e9l\u00e8bre luthier de Cr\u00e9mone, Francesco Ruggieri. Mentionner le Lavaux Classic Elle est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448831", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 04.06.2019", "Entre nous soit dit du 04.06.2019", "Astrig Siranossian, violoncelliste / ENSD_2019-06-04T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Astrig Siranossian, violoncelliste / ENSD_2019-06-04T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9e en 1988 \u00e0 Lyon, Astrig Siranossian a int\u00e9gr\u00e9 le Conservatoire National Sup\u00e9rieur de Musique de Lyon \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de quinze ans et elle y a termin\u00e9 ses \u00e9tudes sup\u00e9rieures avec les f\u00e9licitations du jury, en 2009. L\u02b9ann\u00e9e suivante, elle a rejoint la classe du professeur Ivan Monighetti \u00e0 la Hochsch\u00fcle de B\u00e2le o\u00f9 elle \u00e9tudie aujourd\u02b9hui en perfectionnement pour son master de soliste. Tout au long de son parcours, elle a re\u00e7u les conseils de ma\u00eetres tels que Gary Hoffmann, Marcio Carneiro, Truls M\u00f8rk, Janos Starker ou encore Tibor Varga. Astrig Siranossian joue sur un violoncelle datant de la fin du XVIIe si\u00e8cle, r\u00e9alis\u00e9 par le c\u00e9l\u00e8bre luthier de Cr\u00e9mone, Francesco Ruggieri. Mentionner le Lavaux Classic Elle est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "N\u00e9e en 1988 \u00e0 Lyon, Astrig Siranossian a int\u00e9gr\u00e9 le Conservatoire National Sup\u00e9rieur de Musique de Lyon \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de quinze ans et elle y a termin\u00e9 ses \u00e9tudes sup\u00e9rieures avec les f\u00e9licitations du jury, en 2009. L\u02b9ann\u00e9e suivante, elle a rejoint la classe du professeur Ivan Monighetti \u00e0 la Hochsch\u00fcle de B\u00e2le o\u00f9 elle \u00e9tudie aujourd\u02b9hui en perfectionnement pour son master de soliste. Tout au long de son parcours, elle a re\u00e7u les conseils de ma\u00eetres tels que Gary Hoffmann, Marcio Carneiro, Truls M\u00f8rk, Janos Starker ou encore Tibor Varga. Astrig Siranossian joue sur un violoncelle datant de la fin du XVIIe si\u00e8cle, r\u00e9alis\u00e9 par le c\u00e9l\u00e8bre luthier de Cr\u00e9mone, Francesco Ruggieri. Mentionner le Lavaux Classic Elle est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10448832", "ece-10448831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:58:59Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, vous \u00eates -vous d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 lequel de vos 5 sens vous procure le plus de plaisir, pour certains, c'est par Louis que tout se passe un son doux ou intense et leurs poils se dressent sur leurs avant- bras vous c'est plut\u00f4t le go\u00fbt vous fr\u00e9quentez assid\u00fbment les restaurants gastronomiques de votre r\u00e9gion, \u00e0 la recherche de nouvelles saveurs quasi orgasmique, d'autres enfin sont enti\u00e8rement visuel et se pas \u00e0 la vue d'un Picasso ou d'un paysage alpin tandis que les adeptes du toucher ne jure que par les massages et les mati\u00e8res nobles douce sur leur peau d\u00e9licate et si vous aviez la possibilit\u00e9 de tout r\u00e9unir le temps d'une soir\u00e9e combler tous vos sens \u00e0 la fois o\u00f9 successivement pour terminer totalement heureux, combl\u00e9 d\u00e9tendu les 25 privil\u00e9gi\u00e9s qui ont leur billet pour le 18 juin du c\u00f4t\u00e9 de la vous auront la joie de d\u00e9guster des vins d\u00e9licieux dans une chapelle priv\u00e9e du 13\u00e8me si\u00e8cle, puis ils passeront dans la salle \u00e0 manger, fort probablement somptueuses demeures priv\u00e9es, face au lac dans ce d\u00e9cor d'exception, ils entendront le le\u00e7on extraordinaire du violoncelle de mon invit\u00e9e de ce soir, avant de plonger le nez dans leurs assiettes r\u00e9alis\u00e9es s'il vous pla\u00eet, par le chef \u00e9toil\u00e9, Edgar Bovier, concert et repas presque priv\u00e9 donc mais qu'est ce que \u00e7a change pour la musicienne que je re\u00e7ois ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [92%] :\r\nEh bien \u00e7a change d\u00e9j\u00e0 l'immense plaisir de pouvoir d\u00e9guster repas d\u00e9licieux apr\u00e8s avoir mang\u00e9 et apr\u00e8s avoir jou\u00e9 apr\u00e8s avoir jou\u00e9 voil\u00e0 et puis \u00e9galement une inspiration particuli\u00e8re par rapport au jeu musical puisque, en sachant, et peut-\u00eatre en ayant la chance de pouvoir sentir et voir ce que le chef pr\u00e9pare un rapport apr\u00e8s peut-\u00eatre que cela me donnera une inspiration un peu particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:09) [88%] :\r\nUn genre de synesth\u00e9sie rimbaldienne ce spectacle astrig Siranossian bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:16) [90%] :\r\nBonsoir, vous \u00eates violoncelliste, vous \u00eates pour l'instant \u00e0 Paris en duplex mais vous serez tout bient\u00f4t \u00e0 cette soir\u00e9e tr\u00e8s sp\u00e9ciale dans le cadre du festival Lavaux Classic, c'est une soir\u00e9e qui affiche d\u00e9j\u00e0 complet, mais il faut qu'il y avait pas beaucoup de place 25 c'est vrai assister \u00e0 cette soir\u00e9e dans un endroit priv\u00e9 dont on ne sait encore rien, on ne sait pas exactement o\u00f9 c'est en tout cas nous vous savez peut-\u00eatre, et il y aura donc tout ce ce, ce que j'ai d\u00e9crit il y aura un ap\u00e9ritif dans une chapelle, il y aura votre concert et il y aura ensuite ben Les mains de fait d'une cha\u00eene d'Edgard Bovier, qui ont pr\u00e9par\u00e9 un bon repas que vous pourrez aussi d\u00e9guster astrig Siranossian car apr\u00e8s l'effort le r\u00e9confort, bon la, les r\u00e9formes d'un tr\u00e8s tr\u00e8s bon repas gastronomique oui donc l\u00e0- bas, si vous nous \u00e9coutez et que vous n'avez pas encore votre billet, c'est trop tard, c'est complet, mais il y a \u00e9videmment tout un programme o\u00f9 l\u00e0 vous classique, beaucoup d'autres choses \u00e0 voir \u00e0 partir du 13 juin prochain d\u00e8s la semaine prochaine pour aller dans ce cadre somptueux, il y a des concerts tout \u00e0 fait donc tout aussi dingue que ce que vous allez faire, vous astrig Siranossian il y en a un dans le noir si je me souviens bien, on ne sait pas qui joue, il y a la 2\u00e8me partie du concert, on d\u00e9couvre la personne qui joue derri\u00e8re un rideau, il y a un concert, on se rend en petit train dans les vignes dans un endroit qu'on ne conna\u00eet pas qui, qui a d\u00e9couvert l\u00e0 sur le moment, enfin il y a plein plein de choses comme \u00e7a tr\u00e8s original dans ce tr\u00e8s joli festival Lavaux Classic dans ce cadre qu'on conna\u00eet tous ce cadre tout \u00e0 fait enchanteur, chanteur de l'info que vous connaissez astrig Siranossian. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [90%] :\r\nAh oui, que je je je connais et que je ch\u00e9ris tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8rement depuis presque une dizaine d'ann\u00e9es un non, voil\u00e0, c'est un festival que j'ai eu le bonheur de de de renforts de, de, de rencontrer par hasard puisque j'ai remplac\u00e9 au pied lev\u00e9 en fait quelqu'un en 2008, donc \u00e7a fait plus de plus de plus de 10 ans c'\u00e9tait dans le cas des \u00e9changes entre des grands ma\u00eetres et puis des \u00e9tudiants \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais \u00e9tudiante au on s'sup\u00e9rieure de Lyon et puis apr\u00e8s je suis parti \u00e9tudier aux constatant sup\u00e9rieur de B\u00e2le, donc je suis revenu pour la m\u00eame exp\u00e9rience et puis voil\u00e0, de fil en aiguille, j'ai j'ai tiss\u00e9 des Liens d'amiti\u00e9 avec les personnes du festival et puis \u00e9galement les b\u00e9n\u00e9voles qui travaillent et qui sont tr\u00e8s importants dans le dans ce festival. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [92%] :\r\nQui doit \u00eatre tr\u00e8s bien coordonn\u00e9s, parce que c'est vrai qu'il y a beaucoup d'endroits diff\u00e9rents, des endroits parfois un peu atypique, comme celui que vous allez jouer astrig Siranossian le 18 juin je ne sais pas si vous avez le temps de regarder le le programme de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [88%] :\r\nAlors j'ai eu le temps de regarder le programme, j'ai \u00e9galement vu le le concert myst\u00e8re \u00e0 vous lever, \u00e7a fait des gens que je vais pas vu mais je l'ai vu affich\u00e9 au programme et j'ai j'ai j'ai devin\u00e9 qui est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [76%] :\r\nOr, ce que je sais d'arr\u00eater alors qu'ils ont pris le programme oui exactement l'Ouest d'ailleurs c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [91%] :\r\nOui, elle est l'OL oui le programme voil\u00e0 est vraiment formidable et puis je trouve que l'id\u00e9e de voil\u00e0, de pouvoir l'id\u00e9e phare, le concert dans un cadre extr\u00eamement intime du 18 juin qui m'a propos\u00e9 le directeur artistique du festival, je trouve vraiment que c'est, c'est c'est offrir au public une exp\u00e9rience hors du commun et je pense que le public en a le m\u00e9rite en tout cas de pouvoir vivre ce genre de d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [85%] :\r\nQui a son prix, hein, quand m\u00eame, il faut \u00eatre un tout petit oui c'est, je crois, 300 et quelques francs pour tous conserver puisque le repas aussi oui et pour un concert amusant repas gastronomique, bon ben c'est c'est finalement pas si cher que \u00e7a, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [90%] :\r\nAh, c'est trop tard, si vous pensez \u00e7a vous fait envie tandis que vous nous faudra revenir l'ann\u00e9e prochaine, peut-\u00eatre que \u00e7a se fera, ou alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [89%] :\r\nTenter une des autres exp\u00e9riences qui vous est propos\u00e9 aux Lavaux Classic il y a y en appelant il y en a pour tous les go\u00fbts, pour tous les prix et aussi il y a ceux, par exemple, le petit train qui monte dans les vignes, je ne sais pas si c'est complet d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 mais enfin qui monte dans les vignes vous emm\u00e8ne dans un lieu o\u00f9 vous allez retrouver une pianiste qui vous interpr\u00e9tant un programme \u00e7a dure 2 heures, \u00e7a co\u00fbte 25 francs par personne, \u00e7a se voit, voil\u00e0, il y a, il y en a pour tout monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [93%] :\r\nJe pas dire le programme en entier vous vous allez jouer quoi astrig Siranossian sur votre violon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [86%] :\r\nLe car vous \u00eates violoncelliste oui, alors je vais jouer un programme que j'aime beaucoup parce que c'est un programme atypique, \u00e0 savoir que c'est un r\u00eave d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9pertoire pour violoncelle seul uniquement, c'est assez, c'est assez nouveau finalement de de revenir, j'en fait \u00e7a assez souvent des des programmes sans piano violoncelle vraiment sel et puis donc, \u00e9videmment, en commen\u00e7ant par les suites de Bach, donc je n'en j'aurais pas c'est pendant ce monsieur sur ce programme, mais je jouerai des Oeuvres vraiment exceptionnel, \u00e0 savoir une une pi\u00e8ce de Peter vaste, qui s'appelle le livre voil\u00e0 c'\u00e9tait navre absolument incroyable ou dedans, il faut \u00e9galement chanter je jouerai la sonnette de Getty la sonnette qui est quand m\u00eame une sonate majeur qui est tr\u00e8s touchant dans le r\u00e9pertoire de du compositeur puisqu'il a \u00e9crit en avec beaucoup d'ann\u00e9es d'\u00e9cart entre le 1er et le 2\u00e8me mouvement et puis voil\u00e0 donc que le 1er mouvement c'est c'est de son 1er chagrin d'amour et je trouve \u00e7a assez touchant, qu'il a utilis\u00e9 le violoncelle pour exprimer son 1er chagrin d'amour, il y aura la sonate, Fantaisie de Aram Khatchatourian \u00e9galement hommage \u00e0 vos racines arm\u00e9niennes \u00e9videmment voil\u00e0 et si \u00e9videmment aussi des m\u00e9lodies populaires des m\u00e9lodies populaires arm\u00e9nienne, donc j'ai arrang\u00e9 pour violoncelle et voix parce que j'ai, car vous avez une fort belle voix aussi, c'est vrai, \u00e7a, c'est gentil. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:50) [85%] :\r\nMais j'ai toujours, vous trouvez que c'\u00e9tait une inspiration et puis je je pense. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:55) [93%] :\r\nJ'ai ador\u00e9 le violoncelle, tr\u00e8s jeune, parce que c'\u00e9tait la combinaison entre finalement la voix et le piano, enfin je sais pas, j'ai toujours trouv\u00e9 que le violoncelle \u00e9tait vraiment un alliage de beaucoup de choses qui me correspondait depuis depuis mon enfance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [94%] :\r\nC'est vrai que quand on dit que le violoncelle se rapproche le plus de la voix humaine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:15) [95%] :\r\nC'est vrai, oui c'est vrai, moi je trouve alors apr\u00e8s c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [91%] :\r\nQue le violoncelle descendants souvent dans les graves, il y a \u00e9videmment des registres que je ne peux pas je ne veux pas atteindre avec ma voix pour fumer un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:28) [71%] :\r\nOui, vous vous \u00eates peut-\u00eatre apr\u00e8s, on peut plus porter violoncelle et donc \u00e7a pose du titre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:34) [89%] :\r\nMais ce qui est ce qui est assez ce que j'aime beaucoup faire \u00e7a, je m'amuse un petit peu avec diff\u00e9rentes Oeuvres du r\u00e9pertoire, c'est en fait de, de, de cr\u00e9er un peu la confusion parce que les les gens ne savent pas forc\u00e9ment que je chante et puis au bout d'un moment dans le programme je chante et en fait on ne sait plus trop ce que je trouve assez int\u00e9ressant, c'est de m\u00e9langer et de faire en sorte que on fait l\u00e0 des cordes vocales s'faut soit une 5\u00e8me 6\u00e8me corps du violoncelle et non pas que ce soit le violoncelle qui accompagne la voix ou la voie que les compagnies violoncelle voil\u00e0 c'est pas du tout la d\u00e9marche qui me qui me qui m'int\u00e9resse, puis il faudra voir des micro- faudra avoir un r\u00e9pertoire tr\u00e8s tr\u00e8s lyrique, et et voil\u00e0, je trouve que le m\u00e9lange entre m\u00e9lodies populaires et musique savante en fait se se se Marie tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:17) [95%] :\r\nEt \u00e7a vous va tr\u00e8s bien astrig Siranossian avec votre caract\u00e8re que nous allons d\u00e9couvrir ce soir nous allons tracer votre portrait ah tr\u00e8s fin ou grossier je ne sait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:27) [87%] :\r\nPas encore un seul je je parlais des 5 sens, au d\u00e9but de cette \u00e9mission et je me demandais pour vous, lequel c'\u00e9tait parce qu'on se dit forc\u00e9ment : c'est l'oreille elle musicienne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:38) [73%] :\r\nMais \u00e0 c'est l'oreille mais finalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:41) [87%] :\r\nJe pense que les cinq r\u00e9unis, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant le toucher \u00e9videmment le go\u00fbt, je suis tr\u00e8s gourmandes, j'ai une m\u00e8re qui travaille dans le vin, et puis, mes origines font que j'ai go\u00fbt\u00e9 de la nourriture qui a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9pices et et puis, \u00e0 la fois, j'aime beaucoup le produit brut la vue le je trouve, je trouve que c'est on voit 2. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:10) [89%] :\r\nSi belles choses et je serai vraiment de temps en temps, je me suis pos\u00e9 la question : quel est le sens qui me d\u00e9rangerait le moins perdre et j'arrive pas du tout \u00e0 me d\u00e9cider, je me suis souvent pos\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [89%] :\r\nQuestion puisque j'ai rencontr\u00e9 des personnes qui, par exemple, il n'avait pas le go\u00fbt pas l'odorat n'avait pas et c'est vrai que je pense, je serais assez malheureuse d'en perdre, donc, et puis j'ai, j'aime beaucoup le fait, je trouve que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant de, de, d'avoir des concerts ou des soir\u00e9es o\u00f9 on peut allier Les Alli\u00e9s vraiment tous les sens et je fais \u00e7a personnellement aussi dans un festival que je fais dans ma dans ma ville natale, un festival familial o\u00f9 je j'adore m\u00e9langer le voil\u00e0 la gastronomie, la musique, et puis aussi le th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a, \u00e7a se trouve, que oui, oh \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re voil\u00e0 dans la ville o\u00f9 je suis, o\u00f9 j'ai grandi, o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 la musique o\u00f9 habitent mes parents et voil\u00e0, je trouve, je trouve toujours que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:07) [86%] :\r\nJe trouve toujours qu'un concert sans aller boire un verre ou manger quelque chose apr\u00e8s h\u00e9 ben c'est un peu loup\u00e9 \u00c9lys\u00e9e \u00e9tant, je trouve qu'un repas sans musique, sans danse bah, c'est un petit peu loup\u00e9 ou Sid. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:20) [88%] :\r\nVoil\u00e0, j'essaie toujours d'alli\u00e9s, ce que j'ai aussi \u00e9videmment veut connu dans ma famille, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:27) [92%] :\r\nC'est pas moi qui vais vous contredire astrig c'est vrai, on va vous \u00e9couter jouer pour se faire plaisir et pourquoi pas se verser un verre ou prendre un petit bout de chocolat en m\u00eame temps vous qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:37) [87%] :\r\nC'est si vous \u00e9tiez, vous allez vous chercher un petit ou chocolat monter le son de la radio, c'est vous qui jouez la stricte Siranossian c'est un morceau de for\u00eat papillon pour violoncelle et piano l'vivant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:36) [86%] :\r\nEh ben dites-donc, donc astrig Siranossian vous avez 30 ans vous \u00eates violoncelliste c'est vous qu'on entendait la violoncelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:43) [84%] :\r\nVoil\u00e0 dr\u00f4le je me que je m'entends pas, je m'entends pas souvent, c'est sa date, \u00e7a fait 4 ans qu'on a enregistr\u00e9 ce disque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:50) [86%] :\r\nD'ailleurs, un disque en partenariat avec la RTS, c'est que j'avais Style un disque d'ailleurs que je dois au cul, c'est sa pilule puis classique puisque j'avais gagn\u00e9 un concours qu'ils avaient et \u00e7a permettait d'enregistrer un disque, donc c'\u00e9tait le \u00e7a faisait partie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:07) [86%] :\r\nMe rappelle beaucoup de souvenirs, parce que je ne m'\u00e9coutent jamais jamais vraiment ah bon oui je j'ai beaucoup, j'ai l'impression, c'est un peu comme un peu, manger le plaide la veille ou de la vente, voil\u00e0 je, je trouve que c'est marrant parce que j'ai fait une pause, o\u00f9 j'ai pas jou\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:22) [86%] :\r\nPi\u00e8ce cet oeuf pendant des ann\u00e9es et je l'ai rejou\u00e9 beaucoup en fait cette saison et je l'ai rejou\u00e9 avec compl\u00e8tement une autre, enfin, de toute mani\u00e8re, une autre approche oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:34) [83%] :\r\nVous aviez 26 ans, \u00e0 l'\u00e9poque vous avez enregistr\u00e9 sous avec Th\u00e9ophile vrai au piano et c'\u00e9tait un disque qui regroupe des de Poulenc Faur\u00e9 commis tasse oui tr\u00e8s tr\u00e8s beau disque d'ailleurs que vous devez vous l'avez dit Eau qui Classic immense s'appelle maintenant le Lavaux Classic, vous avez l'avenir tout bient\u00f4t pour nous jouer encore de de tr\u00e8s belles pi\u00e8ces enfin pour jouer \u00e0 ceux qui ont un billet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:59) [88%] :\r\nLes 25 si vous faites partie des 25 privil\u00e9gi\u00e9s que vous nous \u00e9coutez, h\u00e9 bien vous pouvez vous estimer chanceux : nous avons parl\u00e9 de vous et de votre parcours court mais riche, extr\u00eamement riche, je vais vous je vous ai promis de vous faire \u00e9couter des voix, en voici une premi\u00e8re, nous sommes en 2018. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:16:25) [67%] :\r\nElle r\u00e9p\u00e9tait sagement 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:29) [63%] :\r\nSoins, enfin bon, \u00e7a ne le sera la la vraie l'engraissement mais voil\u00e0 laisse monter pla\u00eet, moi, c'est un r\u00eave 5 Mendelsohn. \r\nEt sans manger influence enfin aura Sebastian par UQAM fief MDC musique qui est pas dou\u00e9s. \r\nWhich par watt Watford pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [90%] :\r\nVous avez reconnu cette voie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:04) [75%] :\r\nOui, oui, c'est mon ma\u00eetre et voil\u00e0 oui je Monighetti oui c'est c'est \u00e9mouvant entende sa voix face c'est une master class, un extrait du Masters elle l\u00e0 sa classe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:14) [81%] :\r\nJonathann va r\u00e9gler qui \u00e9tait oui annon\u00e7ais dans cette master classes, on parle de Mendelssohn, on va traduire rapidement parce que c'est en anglais, donc il parle de Mendelson en disant qu'il est tr\u00e8s proche de, mais quel bar peut-\u00eatre qui vous a donn\u00e9 le m\u00eame genre de de conseils poser le m\u00eame genre de questions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:30) [89%] :\r\nOui, j'ai vraiment la chance de travailler de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s intense avec lui pendant 6 ann\u00e9es et encore maintenant, je, je vais le voir pour pour voil\u00e0, lui, il lui a jou\u00e9 des programmes et j'ai vraiment c'\u00e9tait privil\u00e9gi\u00e9s puisque j'ai \u00e9norm\u00e9ment de cours, une p\u00e9riode j'avais 3 4 cours par semaine avec lui et c'est quelqu'un qui m'a vraiment transform\u00e9, je suis arriv\u00e9 chez lui, j'avais, je sortais de dipl\u00f4m\u00e9s avec les f\u00e9licitations du jury du S\u00e9nat con\u00e7oit sup\u00e9rieur en France, voil\u00e0, j'ai fait une petite transition dans ma vie, violoncelliste il coule, je suis parti en tourn\u00e9e, faire un peu de jazz, mais c'\u00e9tait pas vraiment moi qui jouait \u00e9tais voil\u00e0 j'\u00e9tais tomb\u00e9e amoureuse d'un d'un grand pianiste jazz et donc l'avaient suivi et puis ma soeur habitant elle dit un tr\u00e8s tr\u00e8s grand ma\u00eetre, il faut absolument que elle voir et j'ai fait le concours d'entr\u00e9e en me disant de toute mani\u00e8re il ne prendra jamais et il a rajout\u00e9 une personne dans sa classe pour prendre et voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 six ann\u00e9es de d\u00e9couverte, j'ai eu l'impression de d'apprendre d'apprendre et musique avec lui, vraiment et pas que, il y avait une approche p\u00e9dagogique exceptionnel mais sur le tr\u00e8s tr\u00e8s long terme, vraiment, c'\u00e9tait quelqu'un qui est enfin c'est quelqu'un et qu'il faut rester minimum 4 ans pour essayer de comprendre le langage qui veut nous parler, c'est tr\u00e8s particulier, c'est vraiment oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:57) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait au conservatoire de B\u00e2le en Suisse, avant \u00e7a, le violoncelle, \u00e7a avait commenc\u00e9 depuis bien avant pour vous astrig Siranossian d\u00e9j\u00e0 toute petite, vous vouliez faire du violoncelle, vous avez demand\u00e9 votre 1er, violon, violoncelle \u00e0 4 ans vous \u00e9tiez plus petite que violoncelle nuit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:12) [85%] :\r\nOui, il \u00e9tait venu, j'\u00e9tais plus ce que violoncelle et puis j'ai commenc\u00e9 par le violon et j'ai alors je ne sais pas, j'ai pas mon souvenir mais je sais que je voulais \u00eatre assise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:20) [75%] :\r\nThomas Herv\u00e9, violoniste et elle joue debout et elle avait pu j'avais mal au cou, donc je dis parent je vais \u00eatre assise, je veux un gros violons acier je ne veux pas avoir mal au cou, voil\u00e0 donc c'est pourquoi mes regrets. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:32) [73%] :\r\nC'est c'est oui, mais je me dire m'inqui\u00e8te aussi violoniste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:36) [86%] :\r\nUn oui qui est une oui, non, non, c'est une ville grande violoniste, voil\u00e0 que faut IG qui a \u00e9t\u00e9 aussi et qui est toujours une personne qui, que j'admire beaucoup et qui m'a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 influenc\u00e9 aussi dans, dans mon parcours musical malgr\u00e9 que nous ayons parcours une vie musicale tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:58) [91%] :\r\nUne vie musicale n\u00e9anmoins et apparemment bah c'est dans la famille, vous ne pouviez pas ne pas faire de musique parce que votre p\u00e8re, directeur du coup \u00e7a abattoir de Romans-sur-Is\u00e8re, c'\u00e9tait quoi la l'atmosph\u00e8re dans quelle \u00e9tait la valeur de la musique chez vous \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:13) [88%] :\r\nAlors c'est un peu particulier parce que donc, mon p\u00e8re \u00e9tait directeur du Conservatoire, on avait tout le temps, le piano \u00e0 la maison pour venir, \u00e0 terme, on perd nos jouer du piano pour revenir travailler et nous jouer du piano et puis surtout, je viens d'une famille d'origine arm\u00e9nienne, o\u00f9 tout le monde chante tout le monde danse, donc j'ai entendu toute ma vie, ce n'est pas un hasard si je j'adore jouer des m\u00e9lodies populaires arm\u00e9nienne, c'est que j'ai toute ma vie entendu ma grand- m\u00e8re, mon grand- p\u00e8re, mon arri\u00e8re- grand- m\u00e8re \u00e9galement, mais tente chanter des, des, des m\u00e9lodies populaires alors moi j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait comme \u00e7a dans toutes les familles, mais en fait pas du tout, et puis il y avait aussi le rituel de temps en temps, j'allais donc RMS et vit et c'est une messe en arm\u00e9nien, qui est enti\u00e8rement chambre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:59) [90%] :\r\nC'est aussi, donc, la musique, le chant, le fait de chanter, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s naturelle, en fait et donc, pour moi, c'\u00e9tait faire de la musique, ce site, c'\u00e9tait vraiment c'est comme respirer pour naturel exactement, mais je me suis m\u00eame jamais pos\u00e9 la question vraiment de savoir si j'allais devenir musicien pour moi, c'\u00e9tait vraiment une \u00e9vidence quand je me souviens quand on nous posait la question en maternelle, en primaire, l'enjeu c'est tout toujours de trouver quelque chose d'autre parce que je ne comprenais pas pourquoi mes copines voulait devenir caissi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:30) [78%] :\r\nMais presque, je comprenais voil\u00e0 c'est \u00e7a, je comprenais pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:34) [90%] :\r\nMoi je disais -je, et une fois, je peux enfin c'est ma m\u00e8re qui me raconte une fois j'ai j'ai les gens comprenaient. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:42) [88%] :\r\nPas pourquoi je disais musicienne et j'ai pris un disque chez moi et j'ai montr\u00e9 la photo de couverture de disques que j'ai dit : ben voil\u00e0, je veux devenir \u00e7a et je pour essayer d'expliquer un camarade, ce que \u00e7a voulait dire d'\u00eatre musicien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:56) [84%] :\r\nParce que m\u00eame la ma\u00eetresse hein j'ai j'ai lu que vous avez racont\u00e9 une fois que m\u00eame la ma\u00eetresse en en CP, ce qui correspond \u00e0 notre enfantine, vous avez dit mais musicienne mais c'est pas un m\u00e9tier \u00e7a, elle aurait voil\u00e0 voil\u00e0 pour vous, \u00e0 vous, a dit : ben Vaezi avec, je peux me fait violoncelle, je pense que vous \u00eates all\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:12) [86%] :\r\nVoil\u00e0, apr\u00e8s je suis all\u00e9 qu'on violoncelle exactement il y a eu l'\u00e9pisode du discours jeudi sur la couverture je me dire \u00e7a, et apr\u00e8s j'aime la violoncelle et \u00e0 6 ans donc, mon p\u00e8re m'a fait monter sur sc\u00e8ne, tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, donc a 6 ans, je pouvais d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 des concertos dit et donc j'ai jou\u00e9 puis jouer des m\u00e9lodies et puis c'est vrai que, et apr\u00e8s je j'assez souvent violoncelle finalement la ma\u00eetresse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:34) [90%] :\r\nOui, c'est assez amusant que je m\u00e8ne un tout petit violoncelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:38) [82%] :\r\nOui, c'est un b\u00e9b\u00e9, violoncelle, bien s\u00fbr, pour une po\u00e9sie de ces notes 4 5 6 ans il \u00e9tait comment ce tout 1er violoncelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:44) [85%] :\r\nVous vous en souvenez, il \u00e9tait orange je me soucie sp\u00e9cialement mais vernis orange. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:49) [91%] :\r\nUn march\u00e9 et puis c'est mignon parce que moi j'ai une une premi\u00e8re professeur de violoncelle Marie- France Hubert, que j'aime beaucoup et qui qui me suit jusqu'\u00e0 maintenant quotidiennement sur les r\u00e9seaux sociaux et tr\u00e8s moderne et elle, elle est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:06) [85%] :\r\nT'es passionn\u00e9 par la p\u00e9dagogie et avec la avec les enfants, donc elle nous mettez plein de petits stickers sur les violoncelle sur le l'archer pour rendre vraiment l'apprentissage tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s ludique et elle s'accroche et vraiment qu'aucun \u00e9l\u00e8ve ne devait abandonner sorte violoncelle, enfin, c'\u00e9tait vraiment une mission, elle \u00e9tait vraiment formidables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:27) [87%] :\r\nNon pas du tellement vous forcez j'imagine puisque c'\u00e9tait apparemment votre passion. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:32) [90%] :\r\nOui, oui, oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait alors c'est marrant, quand on parle de passion, parce que finalement j'ai jamais c'est vraiment comme une commune un prolongement pour moi le violoncelle, donc c'est c'est quelque chose qui a toujours toute ma vie jusqu'\u00e0 maintenant qui fait vraiment partie de, de, de, de, de mon quotidien de de de mon corps, ces sites r\u00e9partis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:52) [87%] :\r\nJulie comme comme rapport finalement on va attendre encore du violoncelle, cette fois, ce n'est pas vous qui jouez, mais une pionni\u00e8re du violoncelle sorti Jacqueline du Pr\u00e9, c'est en 1970 s'il vous pla\u00eet, par Daniel Barenbo\u00efm concerto pour violoncelle et orchestre en si mineur, c'est du Dvorjak. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:01) [83%] :\r\nAh l\u00e0, on aurait envie d'\u00e9couter les 15 minutes \u00e0 et que dire certes, \u00e7a ne va pas \u00eatre possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:07) [84%] :\r\nFric Siranossian parce que sinon, on aura plus le temps de vous entends oui bien s\u00fbr, agress\u00e9 et vous le faites si bien astrig Siranossian, vous qui \u00eates violoncelliste et qui serait bient\u00f4t au festival Lavaux Classic le festival Lavaux Classic qui commence d\u00e9j\u00e0, le 13 juin et puis vous me vous dites -vous, qui serait l\u00e0, un petit peu apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire le 18 juin \u00e7a se passe ce concert qui est d\u00e9j\u00e0 complet, h\u00e9las, que vous feriez de concert justement avec Edgard Bovier qui assurera les assiettes, ce sera rien parce qu'on pourra \u00e9couter de la m\u00eame musique, voir de beaux endroits h\u00e9 bien manger en plus il c'\u00e9tait donc Jacqueline du Pr\u00e9, dirig\u00e9e par un certain Daniel Barenbo\u00efm ben justement, \u00e9coutez cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:51) [82%] :\r\n\u00e9coutez, je suis vraiment un violoniste manqu\u00e9 mais enfin je joue encore le piano, je donne des r\u00e9citals, je ne crois par le complexe mais je dirige aussi alors je fais tout le 2 mai vos d\u00e9buts dans la carri\u00e8re musicale a \u00e9t\u00e9 celle d'un \u00e9t\u00e9 ceux de un pianiste oui parce que j'\u00e9tais beaucoup trop jeune pour diriger, j'avais 7 ans quand je m'entends mieux cancer alors j'\u00e9tais vraiment trop, je dirais, vous pouvez vous allez vous donner ce 1er fran\u00e7ais en Argentine, au cours d'un r\u00e9cital ou avec orchestre de 2 1 conserver c'est un c'est un et quel concert aviez -vous jouer un set en conc\u00e9dant la majeur de Mozart, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous ne l'aviez pas comme enfant \u00e0 l'id\u00e9e de poursuivre sa carri\u00e8re de chef plus tard oui je vous toujours dire et j'ai jamais vraiment c'est presque obsession voil\u00e0 j'aimais la sonorit\u00e9 de l'encaisse vraiment grave de Christ et tout se m\u00e9lange de sonorit\u00e9s quatuor, 9 mois apr\u00e8s tout \u00e7a, et j'ai toujours voulu diriger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:49) [79%] :\r\nOn l'a entendu diriger Jacqueline du Pr\u00e9 et l'orchestre et puis l\u00e0, on entend parler 1974 c'\u00e9tait Henri j'attends qu'il l'interviewait Daniel Barenbo\u00efm, qui vous a dirig\u00e9, vous aussi, Astrid \u00e7a va notion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:00) [96%] :\r\nOui ben c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:02) [88%] :\r\nEt j'ai eu alors d\u00e9j\u00e0 l'enregistrement avec Jacqueline du Pr\u00e9, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s toute mon enfance, puisque j'ai vu que mes parents m'ont offert une un lecteur de disque et j'avais le disque de Jacqueline du Pr\u00e9 qui jouait devant Jacques j'ai \u00e9galement le disque du 3\u00e8me concerto de Rachmaninov par Horowitz et donc et puis je devais avoir un ou 2 ou disque je devant les suites de Bach par Rostropovitch et j'ai \u00e9cout\u00e9 ses disques l\u00e0 je pense que le concerto de Dvorjak par Jacqueline du Pr\u00e9 et l\u00e0 Barenbo\u00efm, je l'ai \u00e9cout\u00e9e quotidiennement plusieurs fois je des je rentrait de l'\u00e9cole, j'avais du travail pour l'\u00e9cole, je travaille, on violoncelle et j'\u00e9coutais apr\u00e8s le consentement de Dvorjak et et \u00e0 chaque fois que je l'\u00e9coute, \u00e7a m'a beaucoup \u00e9mu tout \u00e0 l'heure, puisque je me replonge Wade cette petite enfance chambre qui qui \u00e9coute, voil\u00e0, j'ai l'impression de retrouver un univers et \u00e9videmment la premi\u00e8re fois que j'ai jou\u00e9 le Concerto de Dvorjak donc, j'ai entendu le con, l'orchestre d\u00e9marrer le Tutti qui est quand m\u00eame magistral, surtout dans le r\u00e9pertoire du violoncelle, on n'a pas beaucoup de main de concerto comme \u00e7a qui qui commence avec une grande ouverture d'orchestre voil\u00e0 \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:18) [92%] :\r\nToujours, toujours, je je me retrouve toujours dans cette chambre d'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:22) [89%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter mon disque est un r\u00eave et de me dire un jour : je jouerai \u00e0 travailler et et puis, et puis c'est \u00e9galement une rencontre tr\u00e8s \u00e9mouvante avec Daniel Barenbo\u00efm que j'ai vraiment la chance de, de, de, de, de, de c\u00f4toyer tr\u00e8s souvent d'ailleurs, le 18 jours Lavaux Classic et le 19, je serai \u00e0 Berlin pour jouer, mais qui, sous sa direction, puis en Argentine, dans la salle au th\u00e9\u00e2tre colonnes jour en musique de chambre avec lui cet \u00e9t\u00e9 avait \u00e9galement Martin Gehrig donc c'est vraiment une personne extr\u00eamement, extr\u00eamement importante pour moi que qui m'apprend \u00e9norm\u00e9ment, et et voil\u00e0 je j'ai j'ai j'ai toujours c'est c'est pour moi quelqu'un que je n'aurais jamais imagin\u00e9 rencontrer et qui est vraiment un ma\u00eetre, voil\u00e0, il a, il a pris une tr\u00e8s grande place dans ma vie, musicalement humainement aussi et puis le voil\u00e0 c'est c'est c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s enrichissant, tr\u00e8s \u00e9mouvant d'\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s d'une personne qui fait autant de choses qui qui est vraiment m'a m'a fait r\u00eaver quand j'\u00e9tais enfant et qui est d'une simplicit\u00e9 aussi quand on le c\u00f4toie tout \u00e0 fait d\u00e9routante en fait et voil\u00e0, c'est un vraiment un exemple et je pense que c'est quelqu'un qui manquera beaucoup et qui fait \u00e9norm\u00e9ment pour la musique pour les musiciens mais pas qu'eux aussi alors pour je pense la payer pour le voil\u00e0, pour beaucoup, beaucoup d'autres choses et je lui dis je, je, je lui nous donne un tr\u00e8s grand respect voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:54) [82%] :\r\nCe qu'il a qu'particuliers justement Daniel Barenbo\u00efm qu'est -ce qu'il vous a appris \u00e0 vous astrig Siranossian de particuliers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:59) [88%] :\r\nPas \u00e9norm\u00e9ment de choses sur la musique, d\u00e9j\u00e0 qu'il donne, il est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux dans les conseils qu'il donne dans Les dire qu'en fait c'est des conseils mais c'est c'est vraiment un partage quand on joue, quand on fait la musique de chambre avec lui, il donne vraiment il partage il n'impose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:15) [90%] :\r\nPas grand- chose, m\u00eame si \u00e0 la fin, il a toujours quand m\u00eame raison, mais disons qu'il ces propositions ont toujours un sens musical, c'est \u00e7a qui est incroyable de dire haut et il se remet toujours en question s'il m'arrivait de jouer la m\u00eame oeuvre plusieurs fois avec lui, h\u00e9 bien il se remet toujours en question, c'est \u00e7a qui est incroyable, c'est-\u00e0-dire qu'il a beau avoir jou\u00e9, je me souviens avoir jou\u00e9 avec lui le Quintette de Schumann, h\u00e9 ben, \u00e0 chaque fois et au Louvre, la partition comme si c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, c'est un petit peu ce que j'aime beaucoup aussi avec par exemple la gastronomie, c'est que on a beau avoir fait le en tant que chef j'imagine de d'abord on a beau avoir cuisin\u00e9 le plus le meilleur plat un jour ben le lendemain, il faut recommencer \u00e0 couper ses l\u00e9gumes parce qu'il faut tout recommencer \u00e0 0 et c'est cette notion de temps en temps, en musique qu'on peut perdre parce qu'on peut se dire bon ben on a jou\u00e9 la veille et puis on va, on va un peu hamburger, \u00e7a, \u00e7a roule, mais en fait pas du tout, et c'est cette notion toujours de de que que Barenbo\u00efm vraiment quotidiennement \u00e0 de la r\u00e9p\u00e9tition, on doit jamais r\u00e9p\u00e9ter ce qu'on a fait la veille et constamment et je me dis c'est incroyable \u00e0 son \u00e2ge, avec autant d'ann\u00e9es pass\u00e9es sur sc\u00e8ne \u00e0 jouer souvent les m\u00eames Oeuvres que il soit toujours dans un renouvellement constant et une exigence vis-\u00e0-vis de lui, alors c'est un homme tr\u00e8s exigeant, je pense qu'on n'arrive pas \u00e0 faire la guerre qu'il fait sans \u00eatre exigeant mais il est d'une exigence vis-\u00e0-vis de lui- m\u00eame, qui est incroyable, vraiment, avec cette particularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:39) [89%] :\r\nC'est aussi qu'on entendait dans l'archive o\u00f9 il parle de violonistes rat\u00e9s ou contrat et je me souviens plus exactement de ce qui nous donc il y a, il y a peut-\u00eatre aussi une certaine affinit\u00e9 avec vous qui \u00eates violoncelliste, on est dans la m\u00eame famille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:52) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et puis l\u00e0, il est capable de donner des conseils extr\u00eamement, enfin je veux dire des conseils sur l'instrument par exemple de techniques sur l'instrument des couleurs parce qu'il il entend beaucoup \u00e9videmment, avec tous les op\u00e9ras, il a dirig\u00e9, il a une vision, une vision tr\u00e8s vocal des instruments \u00e0 cordes et il a toujours des, des, des, des propositions de couleur qui ne qui sont toujours li\u00e9es \u00e0 la musique \u00e0 l'harmonie des notions fait tr\u00e8s basique, finalement, mais qu'on oublie de temps en temps, et que je trouve bon nombre de logicien oublie le texte alors que lui, toujours sur le texte et il interpr\u00e8te le texte mais en ne laissant jamais le compositeur de c\u00f4t\u00e9 au contraire en sublimant toujours le compositeur et et voil\u00e0, enfin en tout cas \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, j'ai, j'ai toujours toujours toujours cette esp\u00e8ce de c'est c'est ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s humble vis-\u00e0-vis de la musique vis-\u00e0-vis de du compositeur et de toujours \u00eatre en fait au service de la musique et que la technique en fait serve la musique nous d'avoir de la technique pour la technique, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de faire des mouvements pour faire des mots, \u00e7a ne sert absolument \u00e0 rien, il faut que tout cela soit au service de la musique et c'est cela que quotidiennement compte je travaille avec lui, je puis si quelqu'un \u00e0 son \u00e2ge qui qui apprend encore des r\u00e9pertoires nouveau qui fait des cr\u00e9ations qui fait confiance aux jeunes, qui est tr\u00e8s fid\u00e8le finalement dans ses relations, quand on ne le d\u00e9\u00e7oit pas et c'est quelqu'un qui ne d\u00e9\u00e7oit pas \u00e9galement aussi dont dont dont dont dont c'est dans ses amiti\u00e9s, donc voil\u00e0 c'est c'est quelqu'un de tr\u00e8s complexe, aussi, \u00e9videmment, on peut dire, c'est quelqu'un qui, qui est tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour beaucoup de choses mais je pense que c'est bien quoi critiqu\u00e9 ces couvents, \u00e7a ne laisse pas indiff\u00e9rent, Philippe exactement et l'info Jean-Louis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:38) [88%] :\r\nVous parliez de votre violoncelle actuel astrig SiranossianF. Ruggieri date de 1676 moi \u00e7a m'hallucine toujours quand on parle de son ministre, qui ont travers\u00e9 les si\u00e8cles qui aurait des choses \u00e0 raconter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:50) [86%] :\r\nOui, c'est vrai, alors c'est un instrument que j'ai eu l'immense chance de pouvoir choisir c'est une fondation qui est \u00e0 Binningen, qui s'appelle la Fondation musique qui me soutient depuis des ann\u00e9es, avec qui j'ai une relation vraiment d'amiti\u00e9 qui, \u00e7a c'est du quand vous \u00e9tudiez \u00e0 B\u00e2le Binningen voil\u00e0, c'est du temps o\u00f9 j'\u00e9tudie \u00e0 B\u00e2le, oui, ils sont venus me voir en 2012 apr\u00e8s un concert et moi j'\u00e9tais compl\u00e8tement affol\u00e9e apr\u00e8s ce concert parce qu'on ne me vous me voler une montre de famille donc ma seule obsession, c'\u00e9tait de retrouver ma montre qu'on m'avait vol\u00e9 en en coulisses et donc j'\u00e9tais compl\u00e8tement affol\u00e9, je demande \u00e0 Toulouse ce que vous avez fait, vous n'avez plus montre ne perdent et ils sont venus et je savais qu'il devait venir et il voulait me parler et ils ont vu, il me dit jusqu'\u00e0 maintenant, ils m'ont dit ce mec on -t-il vraiment une furie on comprend les peintres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:40) [88%] :\r\nQui \u00e9tait ce personnage un peu, j'\u00e9tais surexcit\u00e9 fait vraiment que jour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:46) [86%] :\r\nJe trouve cette membres de famille et et puis finalement je nous sommes petit peu nous avons discut\u00e9 ensemble, puis ils m'ont dit : mais de quoi astrig de quoi vous voyez -vous de soins et puis j'ai dit : ben l\u00e0 o\u00f9 on a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:57) [80%] :\r\nTant non non mais je dis surtout un archer parce que justement, Ivan Monighetti m'avait pr\u00eat\u00e9 un archet qui m'avait repris donc je, je leur ai dit mais un archer, j'aurai besoin de puis ils m'ont tendu un un Archos nous on Muzumba voil\u00e0 \u00e7a Eug\u00e8ne Sartori. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:12) [88%] :\r\nInfo trafic RTS un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A1, Berne-, Z\u00fcrich en ce Spreitenbach et l'\u00e9changeur de la de Lima, quelque soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A1, Berne-, Z\u00fcrich entre Spreitenbach et l'\u00e9changeur de Lima, quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je dis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:45) [87%] :\r\nAh oui, ils m'ont dit : oui, on l'avait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 un \u00e9tudiant qui ne qui n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 satisfait par cette donc on vient de l'Europe de l'on vient de le retrouve de l'oeuvre et que je dirais donc, on vous le si, si vous avez envie en veulent alors vous le prince Eug\u00e8ne Sartori, c'est quand m\u00eame la Rolls des archers, donc on me l'a pr\u00eat\u00e9, ils l'ont pr\u00eat\u00e9 et puis au fil du temps voil\u00e0 avec donc j'ai pass\u00e9 des concours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:10) [92%] :\r\nNon nationaux, je suis arriv\u00e9 en finale, j'ai des bons r\u00e9sultats et puis on dit voil\u00e0 on voudrait maintenant acheter un violoncelle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:20) [90%] :\r\nEt on voudrait beaucoup que voil\u00e0 que tu \u00e9coutes, ils choisissent et donc j'ai eu, j'ai essay\u00e9 pendant quelques temps des instruments incroyables, et j'ai eu vraiment un coup de coeur pour ce violoncelle Francesco Ruggieri j'ai eu l'impression de mettre les mains sur du beurre sur une tartine de beurre, je sais s'tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant comme aller des sanctions \u00e0 l'heure, voil\u00e0 alors l\u00e0 \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 un rapport de sens, peut-\u00eatre m\u00eame plus qu'un rapport sonore finalement c'\u00e9tait une sensation comme \u00e7a de de bien \u00eatre une sensation de pouvoir ne jamais arriver au bout de cet instrument et je regrette pas, depuis, alors c'est un instrument qui avait pas \u00e9t\u00e9 jou\u00e9, je n'ai pas beaucoup d'informations bizarrement sur le pedigree de cet instrument, donc je ne sais pas, je sais qu'il a \u00e9t\u00e9 fait, Cr\u00e9mone en 1676 mais apr\u00e8s j'ai j'ai j'ai vraiment pas du tout d'information, je sais qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 avant que je joue pendant une cinquantaine d'ann\u00e9es et voil\u00e0 la prime arriver dans les mains et et j'ai un respect immense pour pour je me disent tr\u00e8s souvent parce que j'aime beaucoup s'il pr\u00e9sente et je trouve que c'est tr\u00e8s important de pr\u00e9senter son instrument en concert par exemple de pouvoir me dire mais ce cet instrument a travers\u00e9 tant de choses et il il me tient, il ne tient que moi finalement qui suit responsable qui suit voil\u00e0 responsable pendant quelques ann\u00e9es de cet instrument, de faire en sorte que cet instrument perdure et puisse \u00eatre toujours dans de bonnes conditions pour que d'autres, violoncelliste et puis d'autres, profiter de ces sonorit\u00e9s et puis du Patrimoine culturel et sonore qu'il transporte depuis tant d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:57) [84%] :\r\nIl a vu vivant quelques-uns ond\u00e9es compositeurs que jouer aujourd'hui astrig Siranossian. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:01) [87%] :\r\nAh oui, mais comme mais quand je quand je, je, je, je suis de temps en temps, encore surprise de me dire que les suites de Bach ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e apr\u00e8s la construction de cet instrument. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:13) [86%] :\r\nC'est quand m\u00eame et puis quand je regarde les \u00e9v\u00e9nements historiques se sont pass\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s la p\u00e9riode o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9, enfin je suis voil\u00e0 je, je suis tout \u00e0 fait consciente et tous les jours d'ailleurs, j'\u00e9cris souvent \u00e0 la fondation aux personnes qui me pr\u00eate le violoncelle tous les jours, c'est vraiment un univers mais il \u00e9nerve ment je prends soin de cet instrument \u00e9norm\u00e9ment je le je ne rends jamais avant de l'avoir revu essuyer le matin Jean-Fran\u00e7ois je, je, je, je fais des m\u00e9dias, je suis vraiment tr\u00e8s attentifs pour le r\u00e9veiller pour ne jamais brusquer, ce que je suis persuad\u00e9 que les instruments comme co\u00fbte chose ont une m\u00e9moire et qu'il faut, il faut aller, il faut les respecter pour que eux- m\u00eames et envie nous donner de bonnes vibrations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:54) [88%] :\r\nQui c\u00e8de donc 100 ans 200 ans, 300 ans quelqu'un dira astrig Siranossian jouer ce vous \u00eates \u00e9clectique, vous nous l'avez dit, vous aimez les contrastes aussi astrig Siranossian la preuve avec vos choix musicaux, alors on a entendu tout \u00e0 l'heure, ce Dvorjak vous aimez beaucoup, oui, je vous rappelle votre enfance et puis l\u00e0, on va \u00e9couter Quincy Jones parce que vous avez parl\u00e9 de Jazz justement seul Nova ah \u00e7a balance bien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:19) [65%] :\r\nSi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:47) [73%] :\r\nBen, on a carr\u00e9ment en ville, dans et astrig oui, avec ce solde bossa Nova de Quincy Jones, pourquoi ce choix oui Alain Foka ses choix h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:58) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, je vais vous \u00e9tonner, mais je suis en fait en train de de ce texte transcription pour violoncelle et et violoncelle et piano de de 7 heures puisque oui, je suis en train de faire oui ce que veux dire faites le, c'est en train de pr\u00e9parer un prochain disque qui est autour de Nadia Boulanger et ses \u00e9l\u00e8ves et figurez -vous que, par exemple, le lien entre Quincy Jones et Barenbo\u00efm Daniel Baal m\u00eame c'est qu'ils ont tous les 2 \u00e9tudi\u00e9 avec Nadia Boulanger, donc voil\u00e0, et pas que j'c'est un disque qui r\u00e9unira donc Nadia Boulanger et puis une s\u00e9lection de ses \u00e9l\u00e8ves puisqu'\u00e9videmment, sinon fringues, on en serait 10 albums, et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de, je me suis en et en discutant justement avec Daniel Barenbo\u00efm de Nadia Boulanger puisque l'ann\u00e9e derni\u00e8re les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:49) [87%] :\r\nCe dernier nous \u00e9tions en tourn\u00e9e avec Daniel m\u00eame et j'ai quitt\u00e9 la tourn\u00e9e, parce que j'avais un r\u00e9cital pr\u00e9vu, puis il m'a dit : mais qu'est, est-ce que tu vas jouer dans ce r\u00e9cital et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:56) [86%] :\r\nJe lui ai dit bon tout \u00e0 fond ramen\u00e9s violoncelle et piano et Nadia Boulanger 3 pi\u00e8ces d\u00e9di\u00e9es boulanger, elle me dit : mais tu sais, moi j'ai \u00e9tudi\u00e9 avec elle, je dirais oui, oui, je sais bien, et puis et puis quelque temps apr\u00e8s, je j'\u00e9tais invit\u00e9 dans l'\u00e9mission de Jean-Fran\u00e7ois Zygel sur France 2 et il m'a demand\u00e9 un donc F\u00e9lix choisissent 4 heures et j'ai donn\u00e9 anchois, une des pi\u00e8ces ne dis boulanger puis Jean-Fran\u00e7ois Zygel me dit mais je ne connais pas ces pi\u00e8ces, dont des boulangers, le cin\u00e9ma, c'est quand m\u00eame incroyable que je dors ces 3 petites pi\u00e8ces ces 3 petits bijoux et je me suis dit vraiment, c'est parce que c'est une c'est une compositrice enfin en bon c'est une p\u00e9dagogue tr\u00e8s connu mais qu'on composition c'est vrai que ces 3 petites Oeuvres, elles sont pas connus et et \u00e7a m'a donn\u00e9 vraiment l'id\u00e9e je de me pencher sur Nadia Boulanger et puis ces \u00e9l\u00e8ves puisque j'ai rencontr\u00e9 donc Daniel Barenbo\u00efm, j'ai \u00e9galement rencontr\u00e9 dans parcours Michel Legrand puisque nous partageons des origines communes et je l'avais rencontr\u00e9 en Arm\u00e9nie pour des concerts et puis je qui \u00e9tait et aussi \u00e9l\u00e8ve ne danger et je me suis dit cette femme est incroyable parce qu'elle elle a vraiment \u00e7a a donn\u00e9 il y a eu aussi musicien, pr\u00e9dit sabrer dans les autres exactement et \u00e9galement Astor Piazzolla que je dis avec elle qui est arriv\u00e9 d'Argentine avec des compositions tout \u00e0 fait m\u00e9diocre tr\u00e9sor europ\u00e9aniser puis elle lui a dit : mais enfin, non, il faut que tu retourne vers des origines et il est devenu Piazzolla qu'on conna\u00eet maintenant et puis en fait surtout Nadia Boulanger, la p\u00e9dagogie de Nadia Boulanger me fait \u00e9norm\u00e9ment penser \u00e0 la p\u00e9dagogie de Ivan Monighetti c'est-\u00e0-dire que c'est des personnalit\u00e9s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse et et au service de la musique qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:37) [88%] :\r\nQui, qui prenne qui prennent les \u00e9tudiants et les personnes qui viennent les voir comme elles sont et qui les d\u00e9veloppe comme elles sont et que non pas, comme certains professeurs qui essaie de faire des copier/coller de E et encore pire des fois des ma\u00eetres que eux ont eu, qu'ils ont essay\u00e9 de copier et qui et puis qu'ils essaient de copier, puis, en fait, il y a plus de toute personnalit\u00e9 et l\u00e0 vraiment la sp\u00e9cificit\u00e9 de de pour moi de Nadia Boulanger de personnages comme Ivan Monighetti, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s rares, c'est que, voil\u00e0, ils ont, ils r\u00e9ussissent \u00e0 sortir de leur classe, des personnalit\u00e9s qui qui ont qui ont d\u00e9velopp\u00e9 eux- m\u00eames, c'est une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande richesse, une tr\u00e8s grande chance surtout donc voil\u00e0 donc c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi parce que je suis en plein dans dans cette oeuvre de de Quincy Jones que je dis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:22) [80%] :\r\nPour oui, alors on est curieux d\u00e9cors ce que \u00e7a va donner en violoncelle, piano ce que j'\u00e9cris, oui \u00e7a c'est c'est offrir si peu \u00e0 l'autre, cela ne prochain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:30) [88%] :\r\nEn ce jouer oui c'est, c'est c'est un projet aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que j'ai trouv\u00e9 beaucoup de correspondance de Nadia Boulanger avec tous ces \u00e9l\u00e8ves, notamment une aide de Daniel Barenbo\u00efm, qui l'a \u00e9crit un des boulangers en 1955 donc il \u00e9tait enfant, et voil\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mu de lui apporter \u00e0 Berlin cette lettre en disant que j'ai retrouv\u00e9 dans les archives. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:49) [86%] :\r\nVoil\u00e0, en d\u00e9couvrant tout \u00e7a \u00e0 la rentr\u00e9e, mais pour l'instant, on parle de racines \u00e9coutez \u00e7a, \u00e7a nous vient de 1965. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:01) [54%] :\r\nVice- Pessotto Isma\u00efl Guy comme pas \u00e9tabli les classes raison le stock de gamin what Atnafu Peckham tact de comme est arriv\u00e9 il y a priv\u00e9 de tr\u00e8s haute Pepper. \r\nEt moi, l'\u00c9tat vaudoise il y a donc j'\u00e9tais amoureux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:15) [91%] :\r\nLe Khatchatourian retient cette chose essentielle des contacts avec les compositeurs, il est heureux qu'il y ait des compositeurs ici dans l'assistance, et il voudrait voir mais pas aujourd'hui, naturellement, mais dans les jours suivants, comment il serait possible d'inviter des compositeurs suisses en URSS, soit pour des manifestations isol\u00e9es, soit par exemple pour le concours Tcha\u00efkovski. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:48) [72%] :\r\nIl y a V\u00e9nus de d'Schwyz, aller aux vestiges musical 9 petites lignes du milieu chez vous avec cette vague br\u00e9silienne et moyens aussi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:57) [87%] :\r\nLema\u00eetre Khatchatourian voudrait d'autre part emport\u00e9 d'ici, de la musique suisse des impressions et des mus\u00e9es, il estime que malheureusement les contacts change ne sont pas assez con et il voudrait si possible, voir comment on pourrait \u00e9tablir des \u00e9changes dont il pense que r\u00e9ciproquement et les musiciens sovi\u00e9tiques et les musiciens suisses sont peut-\u00eatre un peu responsables merde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:36) [81%] :\r\nC'\u00e9tait donc la voix de Khatchatourian qui parle en russe la pour l'occasion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:41) [85%] :\r\nIl venait de ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, l'URSS en 1965 rendre visite \u00e0 des compositeurs suisses \u00e0 Gen\u00e8ve, Khatchatourian c'est un des compositeurs que vous allez jouer d'ailleurs le le 18 juin prochain Lavaux Classic, un des compositeurs que vous aimez bien astrig Siranossian pourquoi aussi sous racines aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:57) [91%] :\r\nCe sont mes racines et puis il a \u00e9crit : je trouve un concerto que que j'ai enregistr\u00e9 d'ailleurs ce moment 2\u00e8me disque que j'aime beaucoup et puis c'est aussi parce que je suis all\u00e9 la premi\u00e8re fois en Arm\u00e9nie en 1996 et mon p\u00e8re m'avait offert la partition donc une gisait \u00e9dition sovi\u00e9tique du camp du Concerto pour violoncelle et voil\u00e0, \u00e7a faisait aussi partie de mes r\u00eaves d'enfant de pouvoir jouer ce concerto surtout je trouve que c'est c'est un alliage entre m\u00e9lodies populaires et puis toute une \u00e9poque aussi et sovi\u00e9tiques dans lequel il \u00e9tait, il \u00e9tait puis tr\u00e8s mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:38) [89%] :\r\nIl a quand m\u00eame eu des, des, des soucis, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du de la direction deD. une femme compositeur sovi\u00e9tique, et puis voil\u00e0, c'est un compositeur qui qui qui qui lui ne une m\u00e9lancolie triste une oui justement, j'allais parler dans la m\u00e9lancolie afin de presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:00) [89%] :\r\nVous savez, c'est parce que \u00e7a fait partie de de votre culture aussi un grand pas \u00e0 vos arri\u00e8res grands- parents \u00e9taient tous orphelins du g\u00e9nocide, vos grands- parents s'oui Syrie votre m\u00e8re au Liban il y a un c\u00f4t\u00e9 m\u00e9lancolique, je me demandais ce qui restait d'Arm\u00e9niens astrig Siranossian dans votre pas dans la musique que vous jouez parce que vous jouez Khatchatourian constat comme vous jouez aussi d'autres compositeurs entendu mais dans votre mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter qu'est ce qui reste d'Arm\u00e9niens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:24) [89%] :\r\nJe pense que ce que le disons le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique que j'ai re\u00e7u et ont enti\u00e8rement baign\u00e9s de de toute une histoire, je veux, c'est ind\u00e9niablement je suis \u00e9videmment fran\u00e7aise, j'ai une culture vraiment fran\u00e7aise et je d'ailleurs je suis revenue vivre en France parce que je me sens tr\u00e8s fran\u00e7aise, mais malgr\u00e9 tout, j'ai v\u00e9cu dans une maison dans un foyer o\u00f9 on parlait arm\u00e9nien Smaoun maternelle ou mon arri\u00e8re grand- m\u00e8re qui n'a pas connu le g\u00e9nocide puisque c'\u00e9tait sa maman mais \u00e9tait impr\u00e9gn\u00e9 de impr\u00e9gn\u00e9 d'histoire et puis voil\u00e0 des, des, des valeurs de valeurs, je pense tr\u00e8s tr\u00e8s arm\u00e9nien dans le sens o\u00f9 il y avait beaucoup de pudeur, beaucoup de m\u00e9lancolie beaucoup de voil\u00e0 un attachement aux racines et puis je pense que le fait que par exemple le g\u00e9nocide arm\u00e9nien n'est pas vraiment eu gain de cause, il y a toujours en en en toute arm\u00e9nien quelque part une une part de mais une moyenne par de m\u00e9lancolie, une part de d'injustice, une part de voil\u00e0 on finalement on se fait un peu petit, parce qu'on fait, on essaie de se faire un petit peu oubli\u00e9e puisque ce qu'on a v\u00e9cu et atroce parce qu'ils ont v\u00e9cu et atroce et n'est pas reconnue, donc finalement, essayons de nous taire un petit peu et puis chantant des m\u00e9lodies, finalement on ne peut pas nous enlever le le le le droit de pouvoir chanter voil\u00e0 c'est un petit peu je trouve que la musique \u00e9tait aussi un moyen de survie dans beaucoup de foyers, oui, voil\u00e0, je pense que je me sens tr\u00e8s proche des m\u00e9lodies populaires en g\u00e9n\u00e9ral, je trouve que par exemple Peter vasques c'est on est tr\u00e8s proche de la m\u00e9lodie populaire de son pays qui la L\u00e9ttonie, je me sens tr\u00e8s proche \u00e9galement quand tu joues la Sonate de Zoltan Coda et qu'il a \u00e9crit en 1915 c'est vraiment une musique qui me parlent, populaire, le c\u00f4t\u00e9 brut nature c'est vraiment quelque chose que qui me qui me parle beaucoup, j'aime ou si vraiment la cuisine extr\u00eamement simple, cela dit, jamais le la cuisine \u00e9labor\u00e9e mais j'aime les choses qui viennent de la terre, des choses simples, j'ai besoin de nature je voil\u00e0, je pense que \u00e7a fait partie de oui de mon Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, si on peut, on a du mal \u00e0 de ma culture et puis c'est c'est vraiment ancr\u00e9 en moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:39) [85%] :\r\nOn vous a racont\u00e9 vos grands- parents, vos arri\u00e8re- grands- parents vous raconter ce qu'il savait de g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:45) [90%] :\r\nOui, alors on a pendant tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, m'a cach\u00e9, il y avait beaucoup de toute une augmentation que je n'avais pas le droit de lire des livres avec plein d'images mais oui mon, ma grand- m\u00e8re me raconte que sa grand- m\u00e8re lui a racont\u00e9 mon grand- p\u00e8re, la derni\u00e8re fois que je j'ai vu mon grand- p\u00e8re, je ne savais pas que j'avais pu revoir mais je lui ai demand\u00e9 de me raconter l'histoire de sa famille et j'ai enregistr\u00e9 en fait j'ai enregistr\u00e9 ce qui me disait pas avec mon t\u00e9l\u00e9phone et voil\u00e0, donc j'ai gard\u00e9 des traces mais il y a des choses que \u00e9videmment aussi beaucoup de jeu de personnes et de g\u00e9n\u00e9ration voulu oublier puisque c'est parce que c'\u00e9tait trop difficile \u00e0 raconter qu'il voulait \u00e9pargner, surtout les enfants de, de, de toutes ces horreurs qui voyez pas l\u00e0 l'importance de le raconter ou mais voil\u00e0, moi je suis pas je, je pense qu'\u00e0 travers la culture, c'est aussi un moyen de faire vivre toute cette oui, comme vous l'avez la musique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:39) [88%] :\r\nQui reste la musique astrig Siranossian exactement, vous en \u00eates un joli porte- drapeau avec votre violoncelle avec votre Ruggieri qui vous accompagne ben vous serez l\u00e0, vous serez par l\u00e0 le 18 juin pour un concert qui affiche h\u00e9las d\u00e9j\u00e0 complet Lavaux Classic mais enfin il y aura plein d'autres choses dans ce fut magnifique festival qui commence d\u00e9j\u00e0, le 13 juin et on se r\u00e9jouissait du 13 au 23 juin prochain le programme se trouve bien s\u00fbr, sur internet, on mettra en ligne et puis comme \u00e7a vous pourrez vous qui nous \u00e9coutez, allez voir ce qu'il y a d'autres, puisque vous ne pourrez h\u00e9las pas entendre astrig Siranossian en tout cas dans ce concert, tout \u00e0 fait priv\u00e9 pratiquement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:56:13) [91%] :\r\n25 places uniquement merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en duplex de Paris merci \u00e0 vous et bon voyage en Suisse alors prochainement, merci beaucoup, je me r\u00e9jouis, au revoir, entre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian demain, place \u00e0 la Ligue des champions c'est pas nous c'est du foot, bien s\u00fbr, donc pas d'\u00e9mission exceptionnellement mais je pense Jules vous retrouver jeudi, je serai en compagnie de Marina Forney nous parlerons clown et h\u00f4pital tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 21. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T19:17:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Biadici, Luana", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siranossian, Astrig", "role": "violoncelliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD13D651-92F2-44DD-9DFF-2273B54DA940", "internalArchiveId": "DD13D651-92F2-44DD-9DFF-2273B54DA940", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 CMA se r\u00e9organise et rencontre la population \u00e0 Crans-Montana", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 CMA se r\u00e9organise et rencontre la population \u00e0 Crans-Montana  \r\nLe calme va-t-il revenir dans la station valaisanne de Crans-Montana? Rappelons les vives tensions entre les autorit\u00e9s communales et le propri\u00e9taire des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek. En ce moment m\u00eame, le groupe CMA rencontre la population. Il vient d'annoncer sa r\u00e9organisation. Julie Rausis, vous y \u00eates alors de quoi s'agit-il ?\r\nEt bien de la nomination d'un directeur op\u00e9rationnel, QUI ?. Une fonction occup\u00e9e depuis 2017 par Philippe Magistretti, le bras droit du milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek, actionnaire majoritaire de CMA.\r\nSelon la soci\u00e9t\u00e9, il s'agit l\u00e0 d'un moyen d'am\u00e9liorer sa gestion, avec un expert en remont\u00e9es m\u00e9caniques et une personne qui connait bien la r\u00e9gion.\r\n- Philippe Magistretti, c'\u00e9tait l'homme au front pour Radovan Vitek. Il perd donc une de ses deux casquettes. Est-ce que l'on peut parler d'\u00e9viction?\r\nPour le principal int\u00e9ress\u00e9, la r\u00e9ponse est non. C'est sa volont\u00e9 dit-il, celle de se concentrer sur la strat\u00e9gie de la destination et ses autres activit\u00e9s. Et il rappelle qu'a 63 ans, il aspire \u00e0 \u00eatre moins pr\u00e9sent dans le ring et face aux m\u00e9dias. Pour lui, cette r\u00e9organisation devrait permettre un retour au calme. C'est aussi l'espoir du repr\u00e9sentant des communes du Haut-Plateau, Laurent Bagnoud.\r\n***Par ce qu'il faut le dire Julie, que les tensions font la une des journaux depuis des mois?\r\nLa presse r\u00e9gionale s'est fait \u00e9cho de discussions lors desquelles Laurent Bagnoud, et David Bagnoud, le pr\u00e9sident de Lens, auraient demand\u00e9 \u00e0 Philippe Magistretti de se retirer pour retrouver une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Un Philippe Magistretti jug\u00e9 trop clivant, pas assez diplomate. On se souvient de la fermeture brutale des pistes de ski en 2018. Pour certains observateurs, avec cette redistribution des r\u00f4les, l'attention sera ainsi moins focalis\u00e9e sur Philippe Magistretti. Et diff\u00e9rents acteurs \u00e9conomiques de Crans Montana nous ont confi\u00e9 leur soulagement d'avoir un nouvel interlocuteur.\r\n***Mais est-ce que cela suffira? est-ce que ce n'est pas une r\u00e9organisation de fa\u00e7ade?\r\nCe nouveau directeur aura-t-il la marge de manoeuvre n\u00e9cessaire ou est-ce un alibi ? C'est ce qui inqui\u00e8te certains commer\u00e7ants qui \"attendent de voir\". Le pr\u00e9sident de Crans Montana, Nicolas F\u00e9raud, esp\u00e8re aussi qu'on le laisse travailler, car il aura beaucoup \u00e0 faire pour r\u00e9parer \"l'image d\u00e9sastreuse\" du groupe CMA, dit-il.\r\nEt puis, la convention qui doit \u00eatre sign\u00e9e entre les communes et CMA est toujours en n\u00e9gociation. Et le volet judiciaire n'est pas non plus liquid\u00e9. Le magnat tch\u00e8que est toujours vis\u00e9 par une plainte aux Etats-Unis, et une proc\u00e9dure pr\u00e9liminaire est ouverte en Valais.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465478", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La soci\u00e9t\u00e9 CMA se r\u00e9organise et rencontre la population \u00e0 Crans-Montana / FOR_2019-06-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.06.2019"], "variantIds": ["ece-10465478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:10Z", "speechToTexts": ["10.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt le calme va -t-il revenir dans la station valaisanne de Crans-Montana Rappelons les vives tensions entre les autorit\u00e9s communales et le propri\u00e9taire des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek en ce moment m\u00eame, le groupe CMA rencontre la population, il vient d'annoncer sa r\u00e9organisation Julie Rausis vous y \u00eates, alors de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nEh bien, on parle de la nomination d'un directeur op\u00e9rationnel, une fonction occup\u00e9e depuis 2017 par Philippe Magistretti, le bras droit du milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek, actionnaire majoritaire de CMA Radovan Vitek, le grand absent du jour, la personne nomm\u00e9e et donc Maxime C\u00f4t\u00e9 un ancien cadre de T\u00e9l\u00e9verbier selon CMA, il s'agit l\u00e0 d'un moyen d'am\u00e9liorer sa gestion avec un expert en remont\u00e9es m\u00e9caniques qui conna\u00eet bien la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [93%] :\r\nAlors Philippe Magistretti c'\u00e9tait l'homme au front pour Radovan Vitek il perd donc une de ses casquettes, est ce que l'on peut parler d'\u00e9viction ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [95%] :\r\nEh bien pour le principal int\u00e9ress\u00e9, la r\u00e9ponse est non, c'est sa volont\u00e9, dit -il, celle de se concentrer sur la strat\u00e9gie de la destination et il rappelle qu'\u00e0 son qu'a 63 ans, il Aspire \u00e0 \u00eatre moins pr\u00e9sent dans le ring face aux m\u00e9dias, pour lui, cette r\u00e9organisation devrait permettre un retour au calme, c'est aussi l'espoir du repr\u00e9sentant des communes du Haut-Plateau Laurent Bagnoud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nMais parce qu'il faut dire, Julie, que les tensions font la une des journaux depuis des mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [95%] :\r\nLa presse r\u00e9gionale s'est en effet fait \u00e9cho de discussions lors desquelles Laurent Bagnoud et David Bagnoud, le pr\u00e9sident de Lens auraient demand\u00e9 \u00e0 Philippe Magistretti, de se retirer pour retrouver une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, un Philippe Magistretti jug\u00e9 trop clivant pas assez diplomatique, on se souvient de la fermeture brutale des pistes de ski en 2018 pour certains observateurs, avec cette redistribution des r\u00f4les l'attention sera ainsi moins focalis\u00e9e sur Philippe Magistretti et puis diff\u00e9rents acteurs \u00e9conomiques de Crans Montana nous ont confi\u00e9 leur soulagement d'avoir un nouvel interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [91%] :\r\nMais est-ce que cela suffira, est-ce qu'on est pas face \u00e0 une r\u00e9organisation de fa\u00e7ade Julie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [93%] :\r\nAlors, ce nouveau directeur aura -t-il la marge de manoeuvre n\u00e9cessaire ou est-ce un alibi, c'est en effet ce qui inqui\u00e8te certains commer\u00e7ants, le pr\u00e9sident de Crans Montana Nicolas F\u00e9raud qui n'\u00e9tait d'ailleurs pas au courant de cette nomination, esp\u00e8re aussi qu'on laissera travailler le nouveau directeur, car il aura beaucoup \u00e0 faire pour r\u00e9parer l'image d\u00e9sastreuse groupe CMA, dit -il, et puis la convention qui doit \u00eatre sign\u00e9e entre les communes et CMA est toujours en n\u00e9gociation et puis le volet judiciaire en n'est pas non plus liquid\u00e9 le magnat tch\u00e8que est toujours vis\u00e9 par une plainte aux \u00c9tats-Unis et une proc\u00e9dure pr\u00e9liminaire est ouverte en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [91%] :\r\nMerci beaucoup Julie Rausis je rappelle que vous \u00eates en Direct de Crans Montana. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T16:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F179DE1-011D-40D2-A5C4-BC7B4DBB5949", "internalArchiveId": "6F179DE1-011D-40D2-A5C4-BC7B4DBB5949", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les esclaves, du muet aux \"leaks\" (2/5) : Statut et r\u00e9volte", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "Statut et r\u00e9volte\r\nNous sommes aujourd'hui en compagnie d'Eric Dars, enseignant en histoire et g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de N\u00eemes Vauban, conseiller historique, auteur de livres de vulgarisation historique \u00e0 destination des enfants et coorganisateur de la manifestation les \"Grands Jeux Romains\", la plus grande reconstitution d'histoire antique d'Europe dans les ar\u00e8nes de N\u00eemes.\r\nLa d\u00e9finition de l'esclavage ne va pas de soi. En quoi l'esclavage se diff\u00e9rencie-t-il en effet de ces autres formes de domination de l'homme sur l'homme que l'on pr\u00e9f\u00e8re souvent appeler \"d\u00e9pendance\" ou \"servage\"?\r\nPhoto: les ar\u00e8nes de N\u00eemes sont un amphith\u00e9\u00e2tre romain situ\u00e9 dans la ville fran\u00e7aise de N\u00eemes, dans le Gard. L'\u00e9difice est b\u00e2ti \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle pour divertir la population. L'\u00e9difice a une structure elliptique, longue de 133 m\u00e8tres, large de 101 m\u00e8tres et haute de 21 m\u00e8tres et a une capacit\u00e9 de 13 000 places assises. (\u00a9 Wolfgang Staudt/Wikipedia)\r\n\r\n* * Nous sommes aujourd'hui en compagnie d'Eric Dars, enseignant en histoire et g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de N\u00eemes Vauban, conseiller historique, auteur de livres de vulgarisation historique \u00e0 destination des enfants et coorganisateur de la manifestation les Grands Jeux Romains, la plus grande reconstitution d'histoire antique d'Europe dans les ar\u00e8nes de N\u00eemes.La d\u00e9finition de l'esclavage ne va pas de soi. En quoi l'esclavage se diff\u00e9rencie-t-il en effet de ces autres formes de domination de l'homme sur l'homme que l'on pr\u00e9f\u00e8re souvent appeler d\u00e9pendance ou servage?\u00a0Photo: les ar\u00e8nes de N\u00eemes sont un amphith\u00e9\u00e2tre romain situ\u00e9 dans la ville fran\u00e7aise de N\u00eemes, dans le Gard. L'\u00e9difice est b\u00e2ti \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle pour divertir la population. L'\u00e9difice a une structure elliptique, longue de 133 m\u00e8tres, large de 101 m\u00e8tres et haute de 21 m\u00e8tres et a une capacit\u00e9 de 13 000 places assises. (\u00a9 Wolfgang Staudt/Wikipedia)", "durationSec": 1797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448828", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["esclavage"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 04.06.2019", "Histoire vivante du 04.06.2019", "Les esclaves, du muet aux \"leaks\" (2/5) / HV_2019-06-04T13:30:00_histoire-vivante", "Les esclaves, du muet aux \"leaks\" (2/5) / HV_2019-06-04T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Statut et r\u00e9volte\n\nNous sommes aujourd\u2019hui en compagnie d\u2019Eric Dars, enseignant en histoire et g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de N\u00eemes Vauban, conseiller historique, auteur de livres de vulgarisation historique \u00e0 destination des enfants et coorganisateur de la manifestation les \"Grands Jeux Romains\", la plus grande reconstitution d\u2019histoire antique d\u2019Europe dans les ar\u00e8nes de N\u00eemes.\nLa d\u00e9finition de l\u2019esclavage ne va pas de soi. En quoi l'esclavage se diff\u00e9rencie-t-il en effet de ces autres formes de domination de l'homme sur l'homme que l'on pr\u00e9f\u00e8re souvent appeler \"d\u00e9pendance\" ou \"servage\"?\n\nPhoto: les ar\u00e8nes de N\u00eemes sont un amphith\u00e9\u00e2tre romain situ\u00e9 dans la ville fran\u00e7aise de N\u00eemes, dans le Gard. L'\u00e9difice est b\u00e2ti \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle pour divertir la population. L'\u00e9difice a une structure elliptique, longue de 133 m\u00e8tres, large de 101 m\u00e8tres et haute de 21 m\u00e8tres et a une capacit\u00e9 de 13 000 places assises. (\u00a9 Wolfgang Staudt/Wikipedia)", "Statut et r\u00e9volte\n\nNous sommes aujourd\u2019hui en compagnie d\u2019Eric Dars, enseignant en histoire et g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de N\u00eemes Vauban, conseiller historique, auteur de livres de vulgarisation historique \u00e0 destination des enfants et coorganisateur de la manifestation les \"Grands Jeux Romains\", la plus grande reconstitution d\u2019histoire antique d\u2019Europe dans les ar\u00e8nes de N\u00eemes.\nLa d\u00e9finition de l\u2019esclavage ne va pas de soi. En quoi l'esclavage se diff\u00e9rencie-t-il en effet de ces autres formes de domination de l'homme sur l'homme que l'on pr\u00e9f\u00e8re souvent appeler \"d\u00e9pendance\" ou \"servage\"?\n\nPhoto: les ar\u00e8nes de N\u00eemes sont un amphith\u00e9\u00e2tre romain situ\u00e9 dans la ville fran\u00e7aise de N\u00eemes, dans le Gard. L'\u00e9difice est b\u00e2ti \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle pour divertir la population. L'\u00e9difice a une structure elliptique, longue de 133 m\u00e8tres, large de 101 m\u00e8tres et haute de 21 m\u00e8tres et a une capacit\u00e9 de 13 000 places assises. (\u00a9 Wolfgang Staudt/Wikipedia)"], "variantIds": ["ece-10448829", "ece-10448828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T11:55:05Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nC'est d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 la premi\u00e8re, c'est l'heure d'histoire vivante bonne \u00e9coute. \r\nL'histoire vivante en nouvelle diffusion propos\u00e9e par Jean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric, fils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [90%] :\r\nCette semaine, les esclaves, m\u00eame si on se pose des questions en fait sur l'humanit\u00e9 de l'esclave son statut juridique ne change pas, si tu me chose c'est un bien du muet aux leaks une r\u00e9volte en ligne point il y a eu 2 grandes guerres servile avant celle de Spartacus ont eu toutes les 2 en Sicile et toutes les 2 \u00e9t\u00e9 men\u00e9s finalement dans un contexte assez religieux dans le mouvement de Spartacus, il y a des Libre. \r\nQui rejoignent donc on est dans un autre ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [85%] :\r\nNous avons v\u00e9cu et nous avons endur\u00e9 tant caprices ma\u00eetres depuis trop longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [81%] :\r\nOn a beaucoup projet\u00e9 de sont inscrits l\u00e0 dessus, Spartacus r\u00e9volutionnaire de Spartacus abolitionniste de l'esclavage il y a rien de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:13) [88%] :\r\nMesdames, messieurs, il s'agit de conceptualiser par simple curiosit\u00e9 d'ordre ethnographique ou sociologique, l'histoire d'un vieil empire dont les d\u00e9combres principaux ont pour nom le Digest ou se donne et en toute personne que furent Lucr\u00e8ce et Virgile, il y a une po\u00e9sie de l'\u00e9loignement, rien n'est plus loin de nous, que cette antique civilisation elle est exotique, que dis -je, elle est abolie et les objets que ram\u00e8ne nos fouilles sont aussi surprenant que des a\u00e9rolithe le peu qui est pass\u00e9 en ou de l'h\u00e9ritage de Rome est nous \u00e0 des doses combien dilu\u00e9 et au prix de quelle r\u00e9interpr\u00e9tation entre les Romains, et nous, un ab\u00eeme a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9e dans le christianisme par la philosophie allemande par les r\u00e9volutions technologiques, scientifiques et \u00e9conomiques par ce qui constitue notre civilisation et c'est pourquoi l'histoire romaine est int\u00e9ressante, elle nous fait sortir de nous-m\u00eames et nous oblige \u00e0 expliciter les diff\u00e9rences qui nous s\u00e9pare d'elle une civilisation moins \u00e9loign\u00e9e de la n\u00f4tre n'aurait pas cette vertu, nous aurions avec elle un langage commun, si bien que la plus grande partie de ce que l'historien aurait \u00e0 dire pour aller sans dire l'historiographie pourrait alors s'attarder plus longtemps dans la p\u00e9nombre o\u00f9 flotte, ce qui n'est que vaguement con\u00e7u Paul Veyne et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [92%] :\r\nExtrait de la le\u00e7on inaugurale \u00e0 la chaire d'histoire romaine du Coll\u00e8ge de France, le intitul\u00e9 qu'est -ce que faire de l'histoire romaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'un esclave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [93%] :\r\nBien que l'esclavage constitue au m\u00eame titre que la citoyennet\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 sociale la plus caract\u00e9ristique de l'Antiquit\u00e9, sa d\u00e9finition ne va pas de soi, en quoi l'esclavage se diff\u00e9rencie -t-il en effet de ces autres formes de domination de l'homme sur l'homme que l'on pr\u00e9f\u00e8re souvent appeler d\u00e9pendance ou servage l'esclavage n'est pas une institution \u00e9ternel des soci\u00e9t\u00e9s humaines, il a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement inconnu de certaines soci\u00e9t\u00e9s, les anciens on avait parfaitement conscience notamment les Grecs qui cette absence d'esclaves comme une curiosit\u00e9, c'est ainsi que Diodore de Sicile \u00e9crit parmi quelques coutumes \u00e9tranges en vigueur chez les Indiens, on peut consid\u00e9rer que la plus \u00e9tonnante et celles introduites autrefois par les sages du pays, la l\u00e9gislation veut en effet que parmi eux, personne ne souhaite esclaves sans exception et qui vivent en homme libre, dans le respect de l'\u00e9galit\u00e9 pour tous. \r\nFin de citation m\u00eame en Gr\u00e8ce, l'esclavage n'a pas toujours existe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [90%] :\r\nAux dires des anciens selon H\u00e9rodote \u00e0 l'\u00e9poque des \u00e2ge qui passait pour \u00eatre les premiers habitants de la Gr\u00e8ce, les Ath\u00e9niens, tout comme les autres Grecs n'avait pas encore de domestiques un auteur comique contemporain d'Aristophane au 5\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, affirme en ce temps- l\u00e0, personne n'avait d'esclaves, mais les femmes devaient s'imposer tout le travail de la maison, ce discours n'avait toutefois rien d'historique, au sens o\u00f9 nous entendons ce mot car des Grecs se situe \u00e0 cette \u00e9poque dans un pass\u00e9 tellement \u00e9loign\u00e9 que l'esclavage apparaissait alors comme contemporain du progr\u00e8s et de la civilisation, il en \u00e9tait de m\u00eame \u00e0 Rome, certains textes de fa\u00e7on caract\u00e9ristique attribue l'institution de l'esclavage au fondateur de la cit\u00e9 Romulus, ces lignes sont extraites de l'esclavage de Gendreau et Raymond Decker, paru chez Hachette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [90%] :\r\nApr\u00e8s le p\u00e9plum \u00e9voquait hier 2\u00e8me \u00e9pisode intitul\u00e9 statut et r\u00e9volte dans les soci\u00e9t\u00e9s romaine en compagnie d'un expert en la mati\u00e8re, qui se pr\u00e9sente \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:15) [89%] :\r\nAlors, je m'appelle Eric Dars se suis un enseignant d'histoire j'enseigne l'histoire et la g\u00e9ographie d\u00e9j\u00e0 en lyc\u00e9e en terminale et en premi\u00e8re, et puis j'enseigne aussi \u00e0 l'Universit\u00e9 de N\u00eemes et j'enseigne l'histoire ancienne, notamment la vie quotidienne \u00e0 Rome qui couvre une p\u00e9riode en fait du Ier si\u00e8cle avant Ier si\u00e8cle apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [93%] :\r\nQuand vous dites Rida lorsque vous vous occupez de la vie quotidienne \u00e0 Rome de ce que j'ai pu comprendre mais vous allez m'\u00e9clairer, du nombre de Rome, qu'il y a dans le mot Rom, on peut imaginer que ce n'est pas une vie quotidienne mais ce sont quantit\u00e9 de vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:59) [90%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, il y a, il y a, je pense qu'il y a autant de Rome, qu'il y a d'historiens, il y a, arme de chacun, en fait, oui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 en fait enseigner l'histoire de la vie quotidienne \u00e0 Rome cette forc\u00e9ment faire alors non pas des raccourcis, mais faire des sch\u00e9mas, il faut essayer de simplifier parce que de toute fa\u00e7on, m\u00eame si on en parle de l'esclavage, si on parle de l'\u00e9conomie, il y a autant d'esclavage et d'\u00e9conomie qu'il y a de lieux dans l'Empire ont d\u00e9j\u00e0 et puis m\u00eame l'esclavage, tout comme pour le reste, d'ailleurs, l'esclavage, on va dire la p\u00e9riode archa\u00efque romaine et l'esclavage de la fin de l'empire, ce n'est pas le m\u00eame, hein, il y a d\u00e9j\u00e0 une dur\u00e9e un laps de temps qui est consid\u00e9rable, et il y a un territoire qui est vaste puisque c'est on soit la France est plus grand que l'Union europ\u00e9enne actuelle, donc de toute fa\u00e7on, il y a aussi des on va dire des c'si j'ose dire, les sp\u00e9cialit\u00e9s locales qui vont s'appliquer entre la Gr\u00e8ce, par exemple, et l'Italie et m\u00eame la Gaule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [88%] :\r\nQuand vous dites \u00e7a Eric Dars son on entend on comprend corriger nous qu'il y a m\u00e9tissage qu'il y a un fusion qu'il y a, croisement ou bien a -t-on \u00e0 faire v\u00e9ritablement \u00e0 un centre qui impose avant tout \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ses propres codes, c'est pas r\u00e8gle je vous sens opiner et je sens que c'est plus complexe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [89%] :\r\nOui, c'est plus complexe, c'est vraiment en fait vous \u00eates entre les 2 il y a effectivement Centre ce centre s\u00e9rum qui donne le la en th\u00e9orie qui donne v\u00e9ritablement l'accord on cherche d'ailleurs \u00e0 faire Romains, on cherche \u00e0 copier, Rome, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s tous les aqueducs un aqueduc \u00e7a fait Romain je suis d\u00e9sol\u00e9 d'hier soir c'est c'est un classique, un amphith\u00e9\u00e2tre \u00e7a fait Romains de toute fa\u00e7on, tr\u00e8s honn\u00eatement, si on prend des traces arch\u00e9ologiques, on va dire d'\u00e9difices pur roman roman il y en a que 3 la route l'aqueduc, l'amphith\u00e9\u00e2tre tout le reste, alors \u00e9videmment avec brio, avec g\u00e9nie et \u00e7a les Romains savent tr\u00e8s bien faire, c'est quelque chose qu'il se vont donc se sont inspir\u00e9s, qu'ils ont transform\u00e9s \u00e0 leur sauce \u00e0 leur propre identit\u00e9, \u00e0 leur propre culture, mais le mouvement vraiment Romain c'est l'aqueduc c'est l'amphith\u00e9\u00e2tre, vous pouvez pas trouv\u00e9 autre chose de plus Romain que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [87%] :\r\n\u00c9ric Darc est ce que l'on peut essayer de, puisqu'il y a diff\u00e9rentes hommes dans cette antiquit\u00e9 lointaine puis puis tardive, essayer de comprendre ce qui va changer sur le plan des rapports sociaux en sachant que, sans doute, et je ne sais pas si le terme est exact, la soci\u00e9t\u00e9 de castes subsistent ou disons de cat\u00e9gorie peut-\u00eatre le mot sera plus mieux adapt\u00e9s, est ce que ces cat\u00e9gories reste \u00e0 l'identique, ou ces cat\u00e9gories elles-m\u00eames connaissent, elles, une \u00e9volution et si oui, quels sont ces \u00e9volutions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [91%] :\r\nO\u00f9 la vaste question alors ce qui est s\u00fbr et certain, c'est que ce n'est pas du tout une soci\u00e9t\u00e9 de castes, la soci\u00e9t\u00e9 romaine par excellence, c'est un ascenseur social, alors effectivement il va y avoir d\u00e9sordres, d\u00e9sordre d'ailleurs qui se qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place par Auguste, il va y avoir, on pourrait dire des classes m\u00eame si c'est assez inappropri\u00e9 en terme s\u00e9mantique, mais ce ne sont pas en dire des groupes qui sont totalement herm\u00e9tiques, l'un \u00e0 l'autre. \r\nEt quand j'entends \u00e7a j'entends \u00e0 la fois le plaisir qui le pl\u00e9b\u00e9ien de base, ce qui est le citoyen Romain, l'ing\u00e9nue Le Chevalier qui est d\u00e9j\u00e0 on va dire le Romain ou d'un niveau social plus \u00e9lev\u00e9 pour moi 100000 sesterces et puis apr\u00e8s le s\u00e9nateur ou m\u00eame les pl\u00e9b\u00e9ien les patriciens et attend un autre groupe riposte terre \u00e0 terre m\u00e9lang\u00e9e s'interp\u00e9n\u00e9trer, et si on prend l'esclave qui peut devenir franchi s'est affranchi peut avoir un enfant qui devient empereur de Rome, on a le cas avec un certain Elvis pertinent que qui est fils d'affranchis et qui est encore le Rome, donc si vous voulez, l'ascenseur social fonctionne, ce qui ne veut pas dire bien \u00e9videmment que les groupes disparaisse pour autant mais on ne peut pas parler de caste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:31) [90%] :\r\nQuand vous prenez le l'exemple de cet homme qui vaut 100000 sesterces que comprendre de cette image- l\u00e0, et les hommes veulent -ils selon l'endroit o\u00f9 il se trouve, j'entends l'endroit social, un certain nombre de sesterces allant selon qu'on souhaite croissant ou d\u00e9croissant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:54) [86%] :\r\nOh l\u00e0, alors c'est la fortune de l'individu qui est comptabilis\u00e9 hein cette fortune, elle peut \u00eatre estim\u00e9 bien s\u00fbr en biens mobiliers comment bien immobilier terre et d'ailleurs le plus souvent, c'est surtout de l'immobilier plus que du mobilier, m\u00eame si \u00e0 la verse des Grecs en tout cas d'Ath\u00e8nes, puisqu'on compare souvent Rome \u00e0 Ath\u00e8nes, les Romains une fortune de 100000 sesterces c'est une fortune de 100000 16 clair ce que \u00e7a soit en monnaie sonnante et tr\u00e9buchante, ou en immeubles voil\u00e0 donc la part m\u00eame si elle forc\u00e9ment l\u00e0 puisque c'est un peuple de de cultivateurs, la part de la Terre est forc\u00e9ment toujours pr\u00e9gnante, d'ailleurs il y a suffisamment de crise agraire \u00e0 Rome pour s'en rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:27) [90%] :\r\nNous allons nous int\u00e9resser cette semaine, \u00c9ric Dars, si vous allez nous y aider \u00e0 comprendre l'esclave ou les esclaves dans les Roms de cette antiquit\u00e9 en sachant qu'il faut situer \u00e7a ou c'est place dans la soci\u00e9t\u00e9 romaine et on va venir apr\u00e8s, \u00e0 ces histoires de r\u00e9volte, mais commen\u00e7ons peut-\u00eatre un peu par le commencement : que faut -il d'abord d\u00e9couvrir des cat\u00e9gories plusieurs sortes d'esclaves qui ont, les uns et les autres leur fonction, doit -on penser un territoire d'abord horizontales, mais quand m\u00eame aussi avec des reliefs hi\u00e9rarchique, si l'on ose dire, comment on peut pr\u00e9senter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:14) [89%] :\r\nL'image, l'all\u00e9gorie de paysage horizontales, mais avec des reliefs \u00e9tait assez pertinente jusqu'en fin de faire m\u00eame si le relief est plat en sanction du lieu o\u00f9 \u00e7a va quand m\u00eame changer, on va voir d\u00e9marrer quelque part des for\u00eats de l'autre, donc, cette image est assez bonne pour en fait d'\u00e9crire le monde servile Romain en plus et \u00e7a j'y tiens, il faut rajouter la composante du temps quoi parce que les premiers esclaves Romains ne sont pas ceux du IIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ et ne seront certainement pas ceux du IIIe si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ donc y avoir \u00e9tape v\u00e9ritablement une diff\u00e9rence d'abord parce que m\u00eame si le statut en soi ne change quasiment jamais, m\u00eame si on se pose des questions en fait sur l'humanit\u00e9 de l'esclave son statut juridique ne change pas, c'est une chose, c'est un bien d'accord, si on prend ces barons, je crois, il dit que c'est un outil dou\u00e9 de la parole, on est bien, donc un outil voil\u00e0 il sert en fait \u00e0 quelque chose comme pioche sert \u00e0 quelque chose et bien esclaves sert \u00e0 quelque chose, c'est un cerveau voil\u00e0, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, apr\u00e8s on va dire \u00e7a part d'humanisation va \u00e9voluer au sein de de l'empire, enfin d'abord de la Rome historique puis l'Empire alors \u00e9videmment la plus grosses \u00e9volution va appara\u00eetre avec l'empire notamment si mes souvenirs sont bons, je crois, quand interdit le fait de tuer son esclave sont de bonnes raisons Adrian interdit tout simplement. \r\nOn va dire de de morsures sur l'esclave par le ma\u00eetre comme cela dit directement, et puis alors, bon, apr\u00e8s, il y a effectivement certainement la part du du christianisme Constantin consid\u00e8re de toute fa\u00e7on que tu un esclave, c'est un homicide, donc vous voyez qu'il y a une une progression lente et l\u00e9gislatives oui \u00e7a, \u00e7a passe par les l'ex- par les rogations, \u00e7a c'est clair d'ailleurs pour mettre une petite anecdote, on va dire que le statut de la femme s'am\u00e9liore en parall\u00e8le \u00e0 celui de l'esclave, on en fait \u00e0 Rome fr\u00e9quemment voici parce leur fait si un mineur d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et quelqu'un qui n'a pas du tout la la capacit\u00e9 d'\u00eatre humain ne sera donc nous on ne faut pas faire de rapport sur l'esclavage f\u00e9minin mais quand m\u00eame, et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'en fait, la situation, l'esclave \u00e0 Rome, a suivi une sorte de courbe finalement une sorte de graphiques, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but, au d\u00e9but de la cr\u00e9ation de Rome le servage existait mais, selon les sources, et selon les sp\u00e9cialistes de l'\u00e9poque il y avait un voire 2 esclaves dans la famille et ses esclaves \u00e9taient comme on faisait partie de la famille, d'ailleurs c'est pour \u00e7a qu'on on a la population les esclaves, on l'appelle la Familia, au m\u00eame titre que tous les gens qui habitent la maison en fait, la famille, c'est les gens qui habitent la maison et qui sont sous la bien s\u00fbr la protection, la nomination d'un dominant donc le Seigneur dominant, mais o\u00f9 c'est le p\u00e8re, la pater protestant bon et \u00e0 l'\u00e9poque donc archa\u00efque, ces esclaves mangent \u00e0 la table de leurs ma\u00eetres et tr\u00e8s souvent m\u00eame le ma\u00eetre pr\u00e9f\u00e8re confier les t\u00e2ches difficiles et on va dire, quand j'ai difficile pas difficile au niveau physique mais fine ayant des responsabilit\u00e9s souvent \u00e0 leurs esclaves auxquelles ils font confiance plus que leurs propres enfants et donc le sort de l'esclave \u00e0 ce moment -l\u00e0, et on va dire oh, bah, \u00e7a reste quand m\u00eame, il reste comme une propri\u00e9t\u00e9, hein, on on va pas faire d'ang\u00e9lisme mais tr\u00e8s souvent ce sont des gens qui sont affranchis par testament, tr\u00e8s rapidement, donc c'est une situation qui relate si vous me permettez, c'est l'expression qui est relativement ais\u00e9 \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:00) [80%] :\r\nLa fix\u00e9 nous le la p\u00e9riode de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:03) [90%] :\r\nLa p\u00e9riode archa\u00efque, on va dire grosso modo et puis le p\u00e8re de la R\u00e9publique, les choses changent avec les conqu\u00eates en fait \u00e0 partir du 3\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, \u00e7a commence \u00e0 tourner au vinaigre parce que les conqu\u00eates des des captifs ces captifs, h\u00e9 bien vont \u00eatre tout de suite bien s\u00fbr utiliser alors soit bien pour le plaisir du ma\u00eetre dans ce qu'on appelle la famille Urbana, mais surtout dans les familles \u00e0 Rustica, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 la campagne et \u00e0 ce moment -l\u00e0, voil\u00e0 ce que les choses commencent \u00e0 d\u00e9raper, on va dire l'\u00e9conomie c'est en ville de Roms, qui d'ailleurs va faire la force de Rome commence \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:38) [86%] :\r\nAlors, pardon pour cette question anachronique, mais nous on pourrait flairer l\u00e0 de substantielles relents raciaux, est ce que \u00e7a compte cette part l\u00e0 est -ce que selon l'extension de l'empire, ce qu'on va aller chercher de plus en plus loin et qui nous ressemble de moins en moins par la couleur de peau par les cheveux par etc \u00e7a peut peser \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:02) [87%] :\r\nAlors, si votre question me dit fait de poser dire qu'est -ce qu'il y avait des racistes ou des gens m\u00e9prisants de culturellement Elmander, l'autre sous l'empire Romain, il y en avait certainement comme il y en a aujourd'hui, on n'a pas l'\u00eatre humain reste ce qu'il est, cela dit, culturellement, politiquement, juridiquement soci\u00e9talement le Romain n'a pas cette vision -l\u00e0 alors ce qui est important pour le roman, et \u00e7a c'est clair et puis alors \u00e7a, vraiment, je crois qu'ils ne c\u00e9deront jamais l\u00e0- dessus, c'est la soumission \u00e0 la loi de Rome est ce que vous \u00eates soumis alors homme ou pas, si vous \u00eates soumis \u00e0 alors \u00e0 l'homme, tout vient bien si vous y \u00eates pas soumis, \u00e7a va devenir difficile, on est chez les pa\u00efens, on est chez des Pagani, c'\u00e9tait des polyth\u00e9istes a, effectivement, il y a bien un culte officiel qui est inculte, on va dire d'\u00c9tat mais c'est un culte, on va dire m\u00eame pratiquement des une spiritualit\u00e9 c'est une forme de soumission \u00e0 l'\u00c9tat lui- m\u00eame, c'est le culte de la famille imp\u00e9riale voil\u00e0 c'est \u00e0 des grandes ou \u00e0 des grandes villes, figure tut\u00e9laire de la Rome antique, mais d'ailleurs on ne demande pas aux gens qui sont l\u00e0 de croire \u00e0 ce qu'ils font la v\u00e9ritable spiritualit\u00e9 des romans d'ailleurs la conna\u00eet pas, c'est celle qui est dans la famille, celle officielle les Romands et on a plein d'exemples et ils le font parce qu'ils sont superstitieux, \u00e7a oui, j'y crois \u00e7a moi mais non, non, on peut pas dire comme il y a pas un relent raciste dans leur pays, alors \u00e7a c'est totalement d'abord la Trajan est d'origine espagnole, Antonin et d'origine gauloise Elvis Pernier c'est gaulois Pesquet Caylus Niger il est ni jugeant Abel Niger parce qu'il est, nous ne vraiment la partie sud de la m\u00e9diane M\u00e9diterran\u00e9e Philippe l'Arabe, on peut prendre un nombre incroyable d'un d'empereur qui ont des origines beaucoup plus \u00e9loign\u00e9s de l'Italie commun. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:15) [88%] :\r\nAlors il faut que vous m'\u00e9clairiez, \u00c9ric Dars, c'est parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on a l'impression qu'quand monstrueux, l'esclave pourrait \u00eatre \u00e0 notre table, et puis sans doute il y aurait peut-\u00eatre pas le droit de r\u00e9pondre aux questions que je lui poserai mais enfin voil\u00e0, il aura au moins le droit d'\u00eatre assis pour les \u00e9couter et il faut qu'il y ait de la loi qui arrivent par le biais de l'empereur pour que, d\u00e8s 2 substantifique espace de libert\u00e9 ou enfin des des choses enfin, c'est-\u00e0-dire une libert\u00e9 d'un mental est un bien grand mot, voil\u00e0, il y a des petits \u00e9chelons qui s'am\u00e9liore est -ce franchissent et en m\u00eame temps, paradoxe absolu, on va d\u00e9boucher sur des r\u00e9voltes, je n'y comprends plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:02) [86%] :\r\nAlors parce qu'il y a alors d\u00e9j\u00e0 dans le groupe esclaves, on va d\u00e9j\u00e0 pouvoir scinder de groupes, il y a la famille Urbana et la Familia Rustica, la famille et leur banal vit en ville et comme elle vit en ville 99 fois sur 100 ans c'est une statistique, on peut -elle tr\u00e8s grossi\u00e8re d'\u00e9poque, h\u00e9 bien ils vivent aupr\u00e8s du ma\u00eetre, et donc le ma\u00eetre conna\u00eet ses esclaves, il les conna\u00eet, il conna\u00eet leurs visages conna\u00eet leur nom et en plus, comme ils sont justement souvent dans la F\u00e9mis \u00e0 Urbana la plupart, m\u00eame s'il peut y avoir effectivement ce qu'on appelle les pour et d\u00e9licate histoire les enfants d\u00e9di\u00e9s au sexe qui bien \u00e9videmment existait aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce sont bien s\u00fbr pratiquement tous des esclaves \u00e0 talons, quel que soit ce talent, \u00e7a peut \u00eatre cuisinier, \u00e7a peut \u00eatre une couturi\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre une fleuriste et ses esclaves \u00e0 talons peuvent fellation couture oui voil\u00e0 exactement et les 2 \u00e0 la fois parfois donc ces esclaves peuvent habiter dans le on va dire dans le b\u00e2timent du Seigneur du ma\u00eetre, mais \u00e9galement habiter \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans un propre logement pr\u00eat\u00e9 par leurs propri\u00e9taires pour h\u00e9 bien d'affaire en soi la boucherie pour faire le barbier et donc g\u00e9n\u00e9rer de l'argent, cet argent qui, pour une partie va revenir dans les mains du ma\u00eetre et une partie \u00eatre conserv\u00e9s par l'esclave qui va ainsi former son Pecoul Pecoul ou s'fait son petit son son bas de laine qui va lui permettre, et tr\u00e8s souvent de se racheter, donc ces gens -l\u00e0, si vous voulez, ils ont pas la m\u00eame vie, ce qu'il veut, alors attention, parce que j'ai toujours peur quand on fait ce genre de discours que les gens s'imaginent que c'est la vie et merveilleuse un esclave reste une chose, son ma\u00eetre, peut tout de lui. \r\nAlors, faut quand m\u00eame le leur rappeler, apr\u00e8s vous avez la familiale Rustica et celle -ci, celle qui vit \u00e0 la campagne et un contrairement \u00e0 ce qu'on imagine, c'est pas forc\u00e9ment la belle vie, parce que l\u00e0, eux ils sont \u00e9loign\u00e9s tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 souvent du ma\u00eetre qui peut poss\u00e9der plusieurs villes plusieurs latifundia plusieurs domaines voil\u00e0 et poss\u00e9dant d'ailleurs des milliers d'esclaves, et donc l\u00e0, il est \u00e9vident qu'il ne conna\u00eet pas ses esclaves, ces esclaves ne sont l\u00e0 cette voici v\u00e9ritablement qu'un moyen que des outils sur 2 pattes et les, les, les conditions vont se d\u00e9grader alors pourquoi elles vont se d\u00e9grader m\u00eame tout simplement parce qu'il va falloir les surveiller. \r\nIls vont avoir donc des conditions de vie difficiles et les gens qui vont les surveiller, il y a plusieurs strates, il va y avoir les Monitor Monitor s le moniteur, avant d'\u00eatre un moniteur de sport c'est d'abord un surveillant d'esclaves et c'est. \r\n4 ans oui 4 ans qui dans le agriculture \u00e0 Maud-Elisa comme cadeau en plus, c'est au Caton l'ancien avait un aura pour beaucoup de Romains, dans ce que vous avez 4 ont \u00e9t\u00e9 quasiment parole de bible et qui vont reproduire son sch\u00e9ma et pour 4 ans, il faut, si mes souvenirs sont bons, il faut 10 esclaves pour 25 hectares \u00e0 peu pr\u00e8s et donc bah si vous faites 1000 hectares \u00e0 1000 hectares pour une latifundia c'est pas grand chose, \u00e7a fait 400 esclaves ces 400 esclaves il faut selon toujours selon Khartoum pour 10 esclaves, il faut un surveillant, donc si vous avez 400 esclaves, vous en avez 40 de surveillants, mais ces surveillants sont aussi des esclaves, ils ont re\u00e7u 2 le Willy Cousse s'qui peut \u00eatre tr\u00e8s souvent la franchie mais qui peut \u00eatre aussi \u00e9galement en esclave, sauf que c'est de l'esclavage et comment des esclaves qui commande des esclaves, et donc dans ces cas -l\u00e0, quand le statut, le m\u00eame et en fait, seul, on va dire le poste diff\u00e8re, on a tendance \u00e0 \u00eatre un peu plus s\u00e9v\u00e8re et un peu plus dur et puis si on doit donner 300 grammes de c\u00e9r\u00e9ales par jour 200 si on doit donner une de tuniques parents on va randonner une Yvon grappiller et donc les, les, les conditions de vie vont se d\u00e9grader et on a des exemples de \u00e7a et justement de conditions de vie vraiment d\u00e9grad\u00e9e de mani\u00e8re ultime qui vont g\u00e9n\u00e9rer des r\u00e9voltes d'ailleurs ou des assassinats, tout simplement parce qu'on parle des r\u00e9voltes parce que c'est, c'est comme l'explosion volcanique, mais voil\u00e0 il y a aussi des petits s\u00e9ismes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:30) [89%] :\r\n\u00c9ric son, on imagine que le monde esclave est un monde qui va s'accroissant \u00e0 mesure de l'extension m\u00eame des territoires du territoire de Rome a ton id\u00e9e num\u00e9riquement de ce que \u00e7a repr\u00e9sente, au point de vue population. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:50) [89%] :\r\nAlors c'est la grande question, parce qu'il est, bien s\u00fbr, \u00e9videmment, il y a des mod\u00e9lisations qui sont faites alors Avantage de Rome sur pas mal d'autres civilisations ce qui faisait un recensement, seul probl\u00e8me, c'est qu'il faisait un recensement des citoyens, pas des esclaves, donc on a des informations, on va dire tr\u00e8s parcellaires, on pense que sous alors l'estimation faite, ils sont des chiffres toujours g\u00e9n\u00e9raliste sous la p\u00e9riode de l'empereur Trajan, on estime qu'il y a 400000 esclaves \u00e0 Rome \u00e0 Rome m\u00eame, sachant que la ville, on estime entre 1 1000000 et 1 1000000 200 1000 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc, vous voyez la par les esclaves est relativement importante maintenant, encore une fois, il y a beaucoup d'esclaves, parce qu'il y a aussi beaucoup de gens qui ont besoin d'esclaves \u00e0 Rome, donc, est -ce qu'on peut appliquer si vous voulez, ce pourcentage au reste de l'empire, rien n'est moins s\u00fbr, on sait par exemple qu'anime il y a tr\u00e8s peu de d'\u00e9conomie serbe il y a tr\u00e8s peu d'esclaves, alors dis pas qu'il y en a pas, il y en a tr\u00e8s peu, en tout cas, d'apr\u00e8s les sources, donc vous voyez qu'il peut y avoir des r\u00e9gions avec tr\u00e8s peu de l'esclavage et c'est pas parce que les gens sont ont des id\u00e9es philosophiques, hein, parce que j'en vois pas l'int\u00e9r\u00eat, ils ont d'autres \u00e7a dans le moyen et des r\u00e9gions o\u00f9 il va en avoir beaucoup, donc c'est assez difficile, le on va dire les estimations vont pour les plus faibles, entre 10 et 20 pourcent de la population de l'Empire et les plus catastrophiques, a pratiquement la moiti\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:07) [90%] :\r\n\u00c9ric d'Arras, les minutes passent toujours trop vite, en compagnie de Jean particuli\u00e8rement passionnant aussi, il nous faut -il nous rabattre sur quelques litt\u00e9rature peut-\u00eatre auriez -vous quelques bons ouvrages de votre plume \u00e0 nos conseillers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:22) [87%] :\r\nEn fait, ma plume non parce qu'en fait, moi j'ai fait surtout la vulgarisation voici c'est des bons ouvrages mais de valeurs et je les ai fait avec avec mon ami a \u00e9t\u00e9 sci\u00e9, on a, on a \u00e9crit un ou des ouvrages \u00e0 destination d'avoir des enfants, mais en fait des enfants et des parents, c'est-\u00e0-dire que les 2 puissent lire et expliquer le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:41) [91%] :\r\nVous connaissez le titre de Fassbinder, m\u00eame les nains ont commenc\u00e9 petits. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:45) [88%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, voil\u00e0 et et et c'est exactement c'\u00e9tait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en fait notre, notre objectif \u00e0 nous et notre ligne de conduite permanente et en fait on a, on a \u00e9crit chez Actes Sud Junior, les Romains Petitpas qui raconte la vie quotidienne des Romains et puis aussi le suffisamment sur les esclaves sur sur les gladiateurs sur des personnages c\u00e9l\u00e8bres comme Spartacus et puis on a aussi \u00e9crit les Grecs \u00e0 petits pas et les pirates \u00e0 petits pas, donc le pirate, c'\u00e9tait, voil\u00e0 on changeait de l'Antiquit\u00e9, mais on trouvait que c'\u00e9tait int\u00e9ressant de parler de la piraterie aussi parce qu'il y a aussi la piraterie \u00e0 l'\u00e9poque antique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:31) [91%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 statut et r\u00e9volte avec l'enseignant en histoire et g\u00e9ographie \u00c9ric darse demain d'autres aspects de la vie romaine, il sera notamment question de gladiateurs et de combat au cirque, mais \u00e9galement des sources qui permettent de les \u00e9tudier et peut-\u00eatre de mieux les comprendre, en compagnie d'\u00c9ric Tessier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:32) [89%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec la collaboration de David Golan Corinne rachat Val\u00e9rie d'antan Daniel r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T12:13:02Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dars, Eric", "role": "historien et g\u00e9ographe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD494A52-AF78-4CAF-871C-0D7B9080CCEB", "internalArchiveId": "DD494A52-AF78-4CAF-871C-0D7B9080CCEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Antoinette Rychner et Valentina Andrei se rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, Antoinette Rychner, \u00e9crivaine, rencontre Valentina Andrei, vigneronne oenologue\r\n\r\n* Infotrafic: 14:27:59-14:28:13 / Infotrafic: 14:44:58-14:45:14 / Infotrafic: 14:55:06-14:55:20 / * Pour la premi\u00e8re fois, Antoinette Rychner, \u00e9crivaine, rencontre Valentina Andrei, vigneronne oenologue", "durationSec": 3350, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448760", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 04.06.2019", "Antoinette Rychner et Valentina Andrei se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-06-04T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 04.06.2019", "Antoinette Rychner et Valentina Andrei se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-06-04T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Antoinette Rychner, \u00e9crivaine, rencontre Valentina Andrei, vigneronne \u0153nologue", "Pour la premi\u00e8re fois, Antoinette Rychner, \u00e9crivaine, rencontre Valentina Andrei, vigneronne \u0153nologue"], "variantIds": ["ece-10448761", "ece-10448760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T14:22:03Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nPoint 1er rendez- vous continuez d'Pauline politique du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [88%] :\r\nUn apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 est une artisane du vin elle il y a 35 ans dans une famille d'agriculteurs en Roumanie \u00e0 20 ans en 2003 comme jeune fille au Pair \u00e0 Soubey dans le canton du Jura pour apprendre le fran\u00e7ais, la journ\u00e9e, elles s'occupent des enfants et le soir, elle va \u00e0 l'universit\u00e9 populaire de Porrentruy un dimanche une balade lui r\u00e9v\u00e8le la beaut\u00e9 des vignobles valaisans, coup de foudre, elle s'inscrit \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture pied A-Changin travaille aupr\u00e8s de diff\u00e9rents professionnels du vin dans 5 ans, avec Marie- Th\u00e9r\u00e8se Chappaz, puis elle se lance en solo sacr\u00e9 espoir de l'ann\u00e9e 2018 par le guide Gault-Millau sa petite cave Saillon ces parcelles escarp\u00e9es dans diff\u00e9rents coins du Valais et sa grande d\u00e9termination fond\u00e9 l'une des vigneronne les plus lumineuses de Romandie notre 2\u00e8me invit\u00e9 est une motrice neuch\u00e2teloise, habitante de Valangin dans le Val-de-Ruz \u00e0 20 ans \u00e0 l're\u00e7oit le prix Pigeat le prix international pour les jeunes auteurs, la m\u00eame ann\u00e9e, elle accouche de son 1er enfant, form\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cole des arts appliqu\u00e9s de Vevey en d\u00e9coration s'active, d'abord dans le milieu du spectacle, puis comme technicienne de th\u00e9\u00e2tre, une p\u00e9riode de vie ou son enfant dans les petites et o\u00f9 il faut gagner sa cro\u00fbte, puis la litt\u00e9rature revient dans sa vie avec une \u00e9cole d'\u00e9criture \u00e0 Bienne et puis plusieurs publications prix Michel Nantes en 2015 pour un un roman justement intitul\u00e9 le prix, elle re\u00e7oit aussi le prix suisse de litt\u00e9rature, une ann\u00e9e apr\u00e8s, pour le m\u00eame ouvrage aujourd'hui \u00e0 39 ans, elle est cet enthousiaste des mots qui joue avec art de la minutie et de la miniature et ce produit sur sc\u00e8ne pour des performances comme cet Automne au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne notre 1er invit\u00e9 et Valentina Andrei notre 2\u00e8me invit\u00e9 est Antoinette Rychner bienvenue dans premi\u00e8re niveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [91%] :\r\nD\u00e8s 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [86%] :\r\nBonjour, Valentina Andrei jour bonjour Antoinette Rychner bonjour, bienvenue \u00e0 vous 2, en vacances avec vous, Valentina Andrei, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9 beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [81%] :\r\nAlors ce que \u00e7a m'a marqu\u00e9 ce que c'\u00e9tait, en fait, je faisais mon premi\u00e8rement j'\u00e9tais pas encore \u00e0 mon compte, ind\u00e9pendante du travail ailleurs pour gagner un peu d'argent et puis j'avais quelques parcelles de vignes de petite arvine est Roxane et je faisais pour le vin pour la la belle manif ici M6 et en fait c'est un \u00e0 un concept qui m'est un peu pr\u00e8s chaque ann\u00e9e un vigneronne est un artiste ensemble donc pour 2013 la vigneronne cet \u00e9moi, puis l'artiste a -t-elle \u00e9t\u00e9 une cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e et pill\u00e9e, on devait se voir \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'espace Arnold, il avait une Exposition de s'appeler le temps suspendu et puis on avait le rendez- vous l\u00e0 et puis il nous a dit qu'en m\u00eame temps, il y aura le photographe pour faire des photos, alors j'\u00e9tais un peu stress\u00e9 parce que j'ai un petit peu peur d'inconnus comme \u00e7a et puis quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'Exposition, comme j'ai l'artiste et pr\u00e8s fait vite fait visiter l'Exposition d'une magnifique Exposition n'avec plein de gravures et puis tous ces Oeuvres avec le Linkspartei oui oui, et puis tout est mettent aussi qui vous donnent des des sauts en incroyable pays qui qui rappelle de la cloche de vache d'arriver hier et puis que plus on ne laisse plus \u00e7a nous fait penser m\u00eame \u00e0 qui coulait et puis en fait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, on a eu un pas un coup de foudre, mais on savait oui on sait, on s'est super bien entendu et puis c'est un avec \u00c9tienne Pinte Bernanke le le cr\u00e9ateur avec l'artiste et puis on est tr\u00e8s amis aujourd'hui alors, c'est celui qui m'a fait part apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, les \u00e9tiquettes, mais devant et puis, et on se voit toujours et puis, tout \u00e9tait en fait parce qu'on peut dire oui, c'est un artiste qui t'a fait les \u00e9tiquettes, mais en fait c'\u00e9tait gratuit, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait parce qu'on sait mais on vous savez, on avait vu change un terrain d'entente, voil\u00e0 donc il a pas l'argent autour, donc c'est 11 s'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [83%] :\r\nVous avez des univers qui r\u00e9sonne comme \u00e7a, voil\u00e0 le travail d'\u00c9tienne cr\u00e9e une bulle qui est venu dans cette \u00e9mission, d'ailleurs, c'est vrai qu'il y a des r\u00e9sonances sonore avec les m\u00e9taux qui l'utilise notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vraiment incroyable et puis il y avait une belle \u00e9nergie dans cet espace \u00e9tait pour moi c'\u00e9tait qui avait aussi le photographe qui qui \u00e9tait tr\u00e8s un peu f\u00e2ch\u00e9 sur le moment parce que nous on rigolait beaucoup \u00e0 vous aviez d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s complices et puis nous a fait quand m\u00eame le plus belles photos que j'ai eue c'est \u00e7a vient du nom de cette journ\u00e9e- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [88%] :\r\nMoi, incroyable, donc c'\u00e9tait une journ\u00e9e, une rencontre avec un artiste, un photographe et une belle photo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [74%] :\r\nOui, je me souviens comme c'\u00e9tait \u00e9tait hier en fait, c'est-\u00e0-dire qu'en m\u00eame temps, arrive \u00e0 sa fin, c'\u00e9tait 2014 \u00e7a fait savoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [89%] :\r\n50 Valentina Andr\u00e9, merci beaucoup, je me tourne vers vous, Antoinette Rychner, racontez -moi 1er rendez- vous qui vous a beaucoup parl\u00e9 alors j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:49) [83%] :\r\nParler de route vainqueur tu une Autrices suisse il z\u00fcrichoises j'ai rencontr\u00e9 un institut litt\u00e9raire suisse, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai \u00e9tudi\u00e9 et puis ce qui m'avait beaucoup frapp\u00e9, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, elle venait d'avoir un b\u00e9b\u00e9 la elle a m\u00eame plusieurs enfants mais elle est venue avec ce b\u00e9b\u00e9, elle, qu'elle a la t\u00eate autant l'enseignement devant sa classe pour moi, c'\u00e9tait frappant parce que j'avais tout je m'\u00e9tais toujours dit que si on voulait voir ses chances professionnellement, il fallait pas cach\u00e9 ses enfants mais faire tout comme si on avait pas et puis elle est au contraire, elle, elle affirme Elsa \u00e7a et puis elle montrait qu'on n'est pas oblig\u00e9 d'choisir L \u00e0, c'est une femme qui est brillante, qui a une carri\u00e8re brillante, vraiment j'aime beaucoup ce qu'elle \u00e9crit et puis aussi au chapitre un petit peu de tous ses a priori sur le rejeter Graben tout de m\u00eame beaucoup appris parce que elle, elle \u00e9tait capable de lire ce que j'\u00e9crivais en fran\u00e7ais, moi j'\u00e9tais capable de comprendre ces retournements, donc il y a eu beaucoup d'\u00e9changes aussi entre nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [85%] :\r\nMagnifique Antoinette Rychner justement, le fait qu'elle Vienne avec ce nourrisson en classe, \u00e7a vous avez -vous parl\u00e9 pour la suite, vous \u00eates autoris\u00e9 plus de choses avec vos enfants, par la suite, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [88%] :\r\nIl faut cesser de consid\u00e9rer l'\u00e9ducation des enfants comme un probl\u00e8me strictement priv\u00e9e et puis qu'on peut ouvrir sa dans l'espace public, on peut pas veux pas faire la politique tout de suite par exemple la question du cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est des choses qui travaille beaucoup en ce moment et puis pour moi je pense qu'il fait l'\u00e9ducation des enfants, il faut arr\u00eater de dire que c'est un probl\u00e8me de femmes, je pense que c'est vraiment un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, un probl\u00e8me des citoyens et des citoyennes qu'il faut voir \u00e7a ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [79%] :\r\nMerci beaucoup, Antoinette Rychner, vous nous rappelez le nom de cet autre ici, c'est le monde qui vous a beaucoup marqu\u00e9 route. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:27) [84%] :\r\nSchweiter quoi par exemple a beaucoup touch\u00e9, en 2016 j'avais gagn\u00e9 le Prix suisse de litt\u00e9rature aussi litt\u00e9rature parce qu'il a toujours cette et elle aussi, la m\u00eame ann\u00e9e avec un livre qui s'appelait Vivi\u00e8res pelleteur qu'on pourrait traduire par : comment nous prenons de l'\u00e2ge, enfin je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 traduit, je pourrais pas vous vous dire le le titre exact en fran\u00e7ais mais c'est un livre vraiment d'envergure qui a beaucoup d'ambition qui couvre \u00e0 la fois des zones intimes politique soci\u00e9tale que Jacques j'ai trouv\u00e9 vraiment grandiose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Antoinette Rychner pour ce 1er rendez- vous, on va passer au speed-dating de cette \u00e9mission, chers invit\u00e9s Valentina Andrei Antoinette Rychner ah, on va faire \u00e7a comme \u00e7a, Antoinette Rychner, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez \u00e0 Valentina Andrei, c'est parti, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:13) [87%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut nous raconter la premi\u00e8re fois que vous avez \u00e0 votre propre vin ou que vous faites avec qui vous \u00e9tiez comme ce que vous avez ressenti. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:23) [78%] :\r\nAttendez de la premi\u00e8re fois que j'\u00e9coutais mon proprement, c'est ce qu'on doit en fait on va, on les go\u00fbte en vieux d\u00e9j\u00e0 la vigne par le raisin qui m\u00fbrit en fait avant de vendanger tu d\u00e9guste beaucoup le raisonner plus tard, apr\u00e8s tu vas sentir ses ar\u00f4mes qui sont dans le et apr\u00e8s dans le vent, donc, et puis qu'on on am\u00e8ne les avant la main ferment\u00e9 au monde doit d\u00e9guster au mois une fois par jour tous les tout le temps parce qu'en fait, les vents ferment\u00e9 peut avoir des d\u00e9viations ne sait comment un enfant c'est bizarre, vous avez un enfant qui doit occuper tous les jours, lui donner \u00e0 manger le surveiller le vin, c'est un peu pareil, donc j'ai donc j'ai d\u00e9gust\u00e9 le j'ai commenc\u00e9 avec les Verts, faites donc, disons -le, premi\u00e8re bouteilles d\u00e9bouch\u00e9es alors pour parler plus symbolique mais mais mais mais, en fait, comme c'est moi qui fais le vent je le d\u00e9gustent des des toutes petites enfin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:23) [87%] :\r\nD'accord, et peut-\u00eatre d'autres questions qu'est -ce qui serait d\u00e9courageant dans votre m\u00e9tier, bien au contraire, qu'est -ce qui vous fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:32) [82%] :\r\nQu'est -ce qui me fait plaisir en fait ce que tr\u00e8s bonne cette m\u00e9tier c'est qu'on travaille avec la nature et puis que, chaque ann\u00e9e, c'est diff\u00e9rent, qui chaque ann\u00e9e finira l'ann\u00e9e prochaine, je vais faire comme \u00e7a, je vais m'am\u00e9liorer et puis au puis, en fait, il y a des des autres conditions climatiques c'est peu la nature qui d\u00e9cide, et puis \u00e7a je trouve que c'est tr\u00e8s beau, \u00e7a change, et puis nous on sait adapter et c'est \u00e7a qui est beau, parce qu'on d\u00e9pend de la nature, non, c'est \u00e7a qui est beau, puis -je encore drogue sous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [68%] :\r\nEt encore, c'est vrai, et par quoi on commence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:05) [86%] :\r\nComment et par quoi on commence, on commence par faire de la vigne au d\u00e9but parce que 90 pourcent de de, de, de, de la qualit\u00e9 d'un m\u00eame plus que 90 pourcent \u00e7a \u00e7a vient de la vigne, donc tout commence avec la taille d'c\u00e8pes, elle passe tout est tr\u00e8s importante, en fait, et puis on finit avec la la la, le bouchon de qui, on le met sur la Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:27) [71%] :\r\n\u00e0 la rue parce qu'il Dominique de speed-dating merci beaucoup \u00e0 vous pensez que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [84%] :\r\nSi on Valentina Andrei on va revenir un petit peu sur votre parcours, si vous voulez bien, vous arrivez en Suisse, vous avez 20 ans est -ce que vous, vous parlez \u00e0 peine le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:39) [84%] :\r\nOui je en fait j'ai fait \u00e0 une maturit\u00e9 1 Roumanie et puis on avait le bac en fran\u00e7ais, donc je parlais un petit peu mais assez mal, vous arrivez \u00e0 souper dans le dans le Jura, exactement parce que je connaissais une famille en fait, j'ai connu oui, une famille qui avait des relations de demain Romani et cherchait quelqu'un pour les 2 enfants qu'il avait et puis moi en fait je je voulais, je r\u00eavais d'aller \u00e0 Bordeaux, faire la vie mais d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, Roumanie, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:07) [89%] :\r\nVous \u00e9tiez une jeune femme vous r\u00eaviez d\u00e9j\u00e0 de devenir vigneronne avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:10) [86%] :\r\nComment et puis quand je suis venu en Suisse, j'ai souhait\u00e9 ou uniquement quand je suis parti de remanier je pensais apprendre le fran\u00e7ais pour pouvoir partir en France voil\u00e0 \u00e0 Bordeaux, faire les \u00e9tudes et j'ai, j'ai eu ce coup de foudre qui m'a fait rester, il y avait un magnifique vignoble avec plein de murs en Pierre s\u00e8che et puis et et puis m'ont parl\u00e9 de cette \u00e9cole d'agriculture parce que l'on conna\u00eet pas \u00e7a Romani, on peut pas faire la pratique elle la th\u00e9orie en m\u00eame temps et puis l'\u00e9cole d'agriculture en faite tu faisais 5 mois de pratique et puis 6 mois de th\u00e9ories et \u00e7a c'est tr\u00e8s bien parce que tu peux voir \u00e0 tu apprends beaucoup mieux conduit \u00e0 la pratique et la th\u00e9orie surtout que c'est un m\u00e9tier de pratiques par apr\u00e8s et puis \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup plu, parce que je suis quelqu'un de tr\u00e8s pratique et puis apr\u00e8s, j'ai dit je vais faire en Suisse et puis je suis toujours rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [75%] :\r\nMagnifique Valentina Andrei et voil\u00e0 comment vous \u00eates arriv\u00e9 assaillants vigneronne assaillants va renverser ce speed-dating si vous voulez bien, Valentina Andrei, je vous donne 2 minutes pour poser toutes les questions que voulait \u00e0 Antoinette Rychner c'est parti, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:14) [80%] :\r\nAlors moi j'ai juste, en fait, je savais pas que vous \u00e9tiez d\u00e9crivant parce que et j'ai toujours une question parce que j'ai juste c'\u00e9tait Tolsto\u00ef qu'elle disait au fois et puis apr\u00e8s il y avait un gendarme sans que la disait, pour \u00eatre un \u00e9crivant il faut pas en avoir une vie facile et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:33) [84%] :\r\nOui, alors c'est la grande question \u00e0 ce qu'il faut avoir v\u00e9cu quelque chose qui sorte du lot qui soit peut-\u00eatre traumatisante pour une mati\u00e8re \u00e0 \u00e9crire certains le d\u00e9fendent, je pense que c'est un c'est aussi discutable, bien s\u00fbr, tout ce qui est tout ce qui fait notre v\u00e9cu \u00e7a compte, c'est de \u00e7a qu'on nourrit la litt\u00e9rature, c'est \u00e7a qu'on nourrit nous \u00e9crit mais \u00e7a peut aussi \u00eatre des fois un un petit d\u00e9tail o\u00f9 o\u00f9 vraiment quelque chose d'anecdotique qui peut d\u00e9clencher une \u00e9criture il y a pas besoin que ce soit non plus un \u00e9v\u00e9nement ou une exp\u00e9rience extraordinaire si je pense \u00e0 un autre auteur suisse qui a \u00e9crit pr\u00e9sent\u00e9 titre comme l'homme qui avait de vieux, on voit d\u00e9j\u00e0 que on ne de vieux s\u00e9rieux extraordinaire qui a \u00e9crit Maurice \u00e0 la poule, donc c'est c'est Matthias aussi un Suisse allemand dont Maurice \u00e0 la poule vraiment le l'intrigue o\u00f9 l'action presque insignifiante pourtant pour moi c'est de la litt\u00e9rature de haut vol, parce que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s bien \u00e9crit et puis \u00e7a \u00e7a parle de la vie, m\u00eame sans qu'il se passe des choses hallucinantes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:33) [92%] :\r\nEt puis est -ce qu'est -ce que vous devez partir quelque part pour pouvoir \u00e9crire vos textes, on peut, \u00e7a peut se faire \u00e0 la maison non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:42) [85%] :\r\nAlors oui, moi, pour moi, \u00e7a sera \u00e0 la maison, la plupart du temps, je vais donc une roulotte retenons celle roulottes de chantier \u00e9cole r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 qui est sur le terrain \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma maison que j'\u00e9cris, donc c'est important pour moi d'avoir un lieu un mois le tranquille puis celui surtout important d'avoir du temps de voir, je dirais, en tout cas de 3 heures d'affil\u00e9e tranquille pour pouvoir me lancer dans un \u00e9tat d'\u00e9criture et donc on peut pas \u00e9crire tous les jours si si moi j'\u00e9cris tous les jours, souvent oubli\u00e9s dans l'inspiration des choses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:14) [88%] :\r\nConseil des id\u00e9es, mais en r\u00e9alit\u00e9, c'est pas du tout romantique comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9criture, c'est, c'est une vision qu'on a de \u00e7a, mais en r\u00e9alit\u00e9 80 pour son son travail d'\u00e9criture, c'est de relire des choses que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit, donc j'ai pas du tout, peut avoir des id\u00e9es, c'est juste que techniquement je regarde par exemple quel est le dernier mot qui finit une phrase parce c'est celui qui restera dans l'esprit du lecteur ou bien dans ce passage, comment je peux faire sentir le point de vue du narrateur des choses vraiment technique artisanale qui font que j'essaie d'am\u00e9liorer mon texte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:44) [88%] :\r\nRevenir, on va dire comme revenir \u00e0 la terre, Valentina Andrei je pense. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:48) [79%] :\r\nIl y a quelque chose, on peut voir un parall\u00e8le dans vos vies ant\u00e9rieures Rychner vous travaillez, vous y revenez etc et puis apr\u00e8s, Bob, \u00e7a fleurit \u00e7a \u00e7a devient livre peut-\u00eatre une performance et \u00e7a \u00e7a et Valentina Andrei, vous faites \u00e7a avec Lavillenie, j'imagine, c'est on va comme comparaison d'arriver au bout de ses speed-dating d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [80%] :\r\nOui, un petit peu, moi j'ai elle elle peut revenir son son texte, moi je peux pas revenir sommet chose en fait, d'ailleurs, Valentina Andrei le temps pass\u00e9 pieds des fois c'est rat\u00e9, c'est rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:17) [77%] :\r\nEt \u00e0 ce que vous faites avec les cuv\u00e9es Valentina Andrei. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:21) [85%] :\r\nAlors rat\u00e9, je vais pas dire parce que pour rater vraiment quelque chose, il faut il faut oh \u00e7a peut arriver \u00e0 un an parce qu'on est dans le vent, il y a des levures, des bact\u00e9ries, donc et puis faut 24 heures pour que il y a une d\u00e9viation dans une cave, mais apr\u00e8s si tu il y a pas vraiment des choses mais apr\u00e8s et \u00e7a m'arrive que je juge distill\u00e9e, c'est juste oui parce que je mets en beaut\u00e9 vraiment ce que j'aime et puis si c'est aussi y a quelque chose qui ne me pla\u00eet pas, \u00e0 moi, je ne peux pas m'Boutet alors j'ai chaque ann\u00e9e des man\u00e8ges magnifique de vie priv\u00e9e, il faut le moment Barry. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:59) [92%] :\r\nDonc vous ne perdez rien, vous ne s'\u00e9tait jamais rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:01) [80%] :\r\nNon je c'est dommage parce que tout le travail qu'on a fait \u00e0 la vignette, la nature, elle a donn\u00e9, mais avec du parce que c'est \u00e0 la base, c'est du bon sens et jusque que il est pas comme je veux, c'\u00e9tait une haute exigence h\u00e9 oui, et puis parfois, c'est parce que la vie, j'avais des tellement de beaux et puis je pensais que je vais faire quelque chose de beaucoup mieux, et puis \u00e7a \u00e7a pas donner, alors il y avait aussi cette frustration de qui que je le distille et puis mais je fais une magnifique l'eau-de-vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:28) [77%] :\r\nIl il y a quelque chose de tr\u00e8s jolies, je crois que c'\u00e9tait dans le guide Gault-Millau 2018 oui, raconte comment vous posez votre oreille, sur vos grande Barrick vos grandes cuves plut\u00f4t, et puis vous \u00e9coutez le vin, c'est Marie- Th\u00e9r\u00e8se Chappaz, qui vous a pris \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:41) [80%] :\r\nMais en fait on le lait, les vues reconna\u00eet le travail qu'on a le transforment le sucre en alcool, \u00e7a bouge, on atteint des bruits et puis aussi les les bact\u00e9ries Connell transforme l'acide Malika lactique, \u00e7a fait aussi un bruit \u00e7a fait il y a de d\u00e9faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:56) [67%] :\r\nOn fait les bruits la Valentine sur moi, j'ai vu je vous vous avez un peu et puis quand ce sont les les videurs moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:02) [76%] :\r\n\u00e7a va avec des levures sauvages comme en fait j'ach\u00e8te pas des levures de commerce qui sont beaucoup plus discr\u00e8te, j'ai aid\u00e9, je fais des levures sauvages et puis une ann\u00e9e j'avais une cuve qui faisait quand m\u00eame piscine Torreilles, eu l'impression qu'il y allait sinon man \u00e7a urge, le alors qui est faible, le le le le \u00e7a oui c'est c'est magnifique parce qu'il y a une magnifique \u00e9nergie que \u00e7a bougeait c'est c'est vivant, c'est vivant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:25) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, et des levures sauvages comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne beaucoup d'images n'est -ce pas Antoinette Rychner j'imagine qu'il y a tout un terrain politique qui se d\u00e9ploient pour vous \u00e9tiez 1er mot levures sauvages en tout cas, oui c'est oui, du 15 c'est tr\u00e8s joli, ils entendent parler du vin, Valentina Andrei d'ailleurs vos volets, vous les voulez vous faites vos fonds de cuves, comme vous vous m\u00eame social. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:45) [81%] :\r\n\u00e7a leur 27 heures tu tu vas ramasser avant que les 2 de commencer les vendanges qui va ramasser plusieurs sauts de 5 kilos de raisin comme \u00e7a que la presse et puis tu laisses faire monter ses sauts et puis apr\u00e8s tu choisis le meilleur parce que on dit sauvages parce que parfois on part d'un m\u00eame pas des jolis n\u00e9o- il y a des, des, bien s\u00fbr, comme \u00e7a, quand tu fais 400 qui aura toujours un qui est bien et que tu peux choisir quand vous dites pas de joli nez \u00e7a veut dire, alors \u00e7a peut partir un petit peu dans le volatile dans le vernis \u00e0 Olympie, \u00e7a on ne peut pas me pas mettre dans une cuve, parce que c'est \u00e7a qui va donner qui va faire fermenter en fait, c'est comment le vin met dans le frigo et puis l\u00e0, \u00e0 la fois d'apr\u00e8s qu'on en fait le pas, on multiplie se levant, c'est en fait comme \u00e7a la Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:30) [78%] :\r\nRychner jouera tr\u00e8s concentr\u00e9, vous avez un peu de l'exp\u00e9rience de comme \u00e7a dans les 20 dans la fermentation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:34) [74%] :\r\nOu dans la dans le pont parce que \u00e7a me semble, moi je suis pas, c'est le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne fait de yogourt nous-m\u00eames, donc je r\u00e9cup\u00e8re donc l'UWE 7 qu'on a besoin de cette bact\u00e9rie, qui vont se multiplier par apr\u00e8s, donc, d\u00e8s qu'elles ont \u00e0 manger, elle continue \u00e0 se multiplier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:50) [81%] :\r\nAntoinette Rychner vous, vous avez cette jolie petite, comment dire, c'est une roulette, vous \u00e9crivez, vous en avez parl\u00e9 pendant le speed-dating c'est particulier comme lieu de cr\u00e9ation, \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:01) [91%] :\r\nOui, je l'appr\u00e9cie beaucoup parce qu'il est \u00e0 la fois reli\u00e9 \u00e0 l'endroit o\u00f9 je vis la maison o\u00f9 on vit, mais en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:08) [72%] :\r\nQuand vous nous faites un ind\u00e9pendant, une petite teinture de l\u00e0 o\u00f9 vivait \u00e7a \u00e7a va donc entendu chez celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:14) [86%] :\r\nEn dehors du village, c'est un endroit en ce moment moins de joint tr\u00e8s verdoyant, \u00e7a donne ce qui est particulier, c'est que c'est un peu ambivalent que d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a donne sur un tr\u00e8s bon prix, avec des arbres qui doivent \u00eatre centenaire je pense plus que centenaire et de l'autre, il y a une autoroute qui passe sur le viaduc qui de la Chaudefond sous Neuch\u00e2tel, donc c'est pas non plus le paradis complet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:36) [85%] :\r\nVous \u00eates un peu sans cesse, en fait, j'imagine, entre ce monde de levures sauvages aucune et puis, et puis cette autoroute, voil\u00e0 qui vous m\u00e8ne \u00e0 la vie au boulot, au m\u00e9tro etc tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:48) [84%] :\r\nL'int\u00e9gralit\u00e9 de ma vie professionnelle se passe pas l\u00e0 non plus, c'est vraiment l\u00e0 que je m'occupe de la cr\u00e9ation litt\u00e9raire on sait \u00e7a, voil\u00e0 c'est \u00e7a, mais apr\u00e8s j'ai d'autres activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:58) [84%] :\r\nEt vous avez beaucoup \u00e9t\u00e9 sur sc\u00e8ne avec Robert Sando, enfin en tout cas vous avez beaucoup collabor\u00e9 ensemble metteur en sc\u00e8ne Neuch\u00e2telois, d'ailleurs, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:07) [80%] :\r\nAlors il a mis en sc\u00e8ne de mes textes et puis on a vu aussi fait beaucoup avec encore une autre triste neuch\u00e2telois ce qui s'appelle Odile Cornu, ce qu'on appelle les durs box litt\u00e9raire, donc c'est un syst\u00e8me o\u00f9 c'est le public qui peut, qui peut choisir ce qu'on va lire ni de l'un des mots qui nous de r\u00e9agir \u00e0 ces mots en trouvant la texte une sorte d'\u00e7a non, parce que les textes existants en fait Toulouse heures Dino nous livre avec nous, mais on doit se rappeler d'un passage ou d'courts qui r\u00e9sonne avec le mot qu'on nous a donn\u00e9, alors il faut avoir son oeuvre bien pr\u00e9sente bien en t\u00eate ou alors chercher avec le la la recherche automatique de l'ordinateur, c'est c'est arriv\u00e9 \u00e0 S\u00e9ville Barb\u00e8s dont il fait la musique et le lien, la salle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:45) [85%] :\r\nOn va vous \u00e9couter non pas vous, mais Robert Sando avec la chanteuse il y a Pedroli \u00e0 l'\u00e9poque, elle s'appelait encore le le c'est \u00e0 genoux sur la premi\u00e8re Luigi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:55) [69%] :\r\nAffirme : c'est le soir, la chanter comme acteur pour nous dirons, voil\u00e0 que l'on sourit, sourit plus m\u00eame. \r\nCe qu'il faut, bonsoir, on aurait fait un amateur, question de tout laisser choir que nuisible \u00e0 donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:40) [88%] :\r\nRobert Sandoz sur la premi\u00e8re avec la chanteuse Olivia Pedroli s'\u00e9tait en 2007 avec ses titres \u00e0 genoux et l\u00e0 tout de suite, c'est pas \u00e0 genoux mais c'est sur la route que nous partons. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:50) [74%] :\r\nPas point photographique RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:53) [95%] :\r\nSur l'axe Gen\u00e8ve- \u00e0 Austin, on annonce un retard de 3 quarts de Roberge fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:59) [93%] :\r\nOn a eu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:01) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez 1er rendez- vous il est 14 heures 28 sur la premi\u00e8re avec aujourd'hui dans l'\u00e9mission, Valentina Andrei il vigneronne asseyons et puis Antoinette Rychner ces performeuses on va \u00e9couter un petit extrait de vous Antoinette Rychner de une de vos productions, c'\u00e9tait cette ann\u00e9e en janvier sur par de paix sur Espace 2, on vous a pos\u00e9 la question comment \u00e9tiez -vous \u00e0 17 ans, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:24) [94%] :\r\nSi j'avais \u00e0 16 \u00e0 17 ans dans ma chambre, un tableau noir, j'ai fait ma propre liste. \r\nAvec cette envie d'absolu prendre sac-\u00e0-dos canettes de bi\u00e8re tabac roul\u00e9 recueils de po\u00e8mes un bon carnet, stylo, \u00e7a c'\u00e9tait la vraie latitude et pour t\u00e2ter mon \u00e2me, je me r\u00e9cite s\u00e9v\u00e8re qui, aujourd'hui encore, me donne la sensation d'\u00eatre en vie. \r\nPar les soirs bleus d'\u00e9t\u00e9 par les sentiers piquet\u00e9 par les bl\u00e9s fouler l'herbe menue R\u00eaveur sentir la fra\u00eecheur mes pieds, je laisserai le vent b\u00e9ni ma t\u00eate nue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:06) [81%] :\r\nUn extrait d'un nouveau texte, Antoinette Rychner vous \u00e0 17 ans, lu par Kenza de la pire esp\u00e8ce de 7 en janvier dernier, alors vous \u00e9tiez cette jeune femme pr\u00eate \u00e0 prendre, on va dire le le 1er bus, le 1er train la 1er la premi\u00e8re envol\u00e9e comme \u00e7a pour aller sur d'autres chemins. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:25) [80%] :\r\nOui, d'ailleurs je l'avais fait avec une amie qui avait 17 ans, si on avait pris ses billets, int\u00e9r\u00eat qui permet de voyager dans toute l'Europe et puis, je me souviens qu'on avait, on \u00e9tait m\u00eame all\u00e9 dormir \u00e0 Charleville, la ville de Rimbaud, on a tellement Ould stress de d'effervescence puis voici c'\u00e9tait presque le culte Rimbaud en fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:46) [94%] :\r\nParce que vous avez dit dans d'autres articles que vous \u00eates aussi une \u00e9crivaine innovatrice assez ancr\u00e9 assez s\u00e9dentaire et que vous n'aviez pas honte de le dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:55) [85%] :\r\nBah, bien s\u00fbr, les voyages que j'ai fait toujours beaucoup apport\u00e9 par exemple, j'ai fait un Jukebox litt\u00e9raire en Afrique de l'Ouest, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience inoubliable mais en m\u00eame temps, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, moi je peux me projeter dans la vie qu'avaient les Europ\u00e9ens marchent pas il y a 50 ans, certains y restent toute leur vie dans un tout petit p\u00e9rim\u00e8tre, je pense, parce que c'\u00e9tait une vie Hurel et puis je pense pas que j'aurais \u00e9t\u00e9 malheureuse du tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:18) [79%] :\r\nValentina Andrei et de votre c\u00f4t\u00e9, quand vous aviez 17 ans, quel genre de jeune femme, \u00e9tiez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:23) [77%] :\r\nAlors, j'\u00e9tais encore \u00e0 l'\u00e9cole j'\u00e9tais mains au en faisait la la maturit\u00e9 et puis j'ai j'ai moins puis tr\u00e8s t\u00f4t, je r\u00eavais de partir, j'avais envie de partir de l'harmonie, c'\u00e9tait pas quelque chose qui m'a pourquoi parce que je trouvais que il fallait un Roman il fallait tr\u00e8s bien mais pour pour \u00eatre il y a cette diff\u00e9rence sociale qui pour moi est trop grande et pay\u00e9s par rapport \u00e0 quoi citant un ton papa et les profits, les docteurs il est policier, \u00e7a change tout pays situ\u00e9s situ\u00e9s paysans aussi qui \u00e9tait d\u00e8s que les classes modestes tout change, et puis \u00e7a c'est diff\u00e9rent ne plaisait pas trop, et parce qu'il a tout un trop grand Descartes et puis il y a toujours un peu l\u00e0 cette corruption ne sait hors tu vas \u00e0 la commune de un papier, tu dois les payer du Barom\u00e8tre sant\u00e9 d'impay\u00e9s, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, j'ai jamais aim\u00e9, en fait, cette c\u00f4te de la Roumanie qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:26) [91%] :\r\nAlors vous \u00e9tiez enfin, vous \u00eates toujours d'ailleurs, je crois, la 5\u00e8me d'une grande fratrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:31) [82%] :\r\nOui, non, il y a 6 ans, on \u00e9tait si on est toujours 6 enfants et puis moi je suis la 5\u00e8me et donc vous parents c'est ce sont des agriculteurs en Roumanie exactement oui et puis mon p\u00e8re, il compte aussi de Maisonneuve fait mettez -le, il travaillait sur les chantiers, c'\u00e9tait lui qui avait les chantiers et puis c'est surtout ma m\u00e8re qui g\u00e8re en fait la la gr\u00e9co- turcs, on avait une vigne, on avait une ligne de chasselas elle est toujours l\u00e0, on peut peu malade maintenant, mais j'ai grandi un peu d'un chasselas et puis parce que la Roumanie c'est le plus grand producteur d'achat cela je savais pas \u00e7a c'est on a 13000 hectares c'est pratiquement comme tout le vignoble suisse en Suisse, on a 14800 hectares donc remani\u00e9 \u00e0 la 13000 hectares que du chasselas, un pied \u00e0 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:16) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, Valentina Andrej comment comment vous ressentez -vous ici est -ce que vous voyagez souvent de retour en Roumanie pour aller voir votre famille parce que j'imagine en tant que vigneronne voil\u00e0 vous \u00eates seul, vous \u00eates ind\u00e9pendante, enfin vous avez votre fr\u00e8re, je crois qu'il y a vous aider. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:30) [83%] :\r\nOui, alors il travaille et m\u00eame \u00e0 l'ann\u00e9e, en fait, maintenant il y a un Suisse, je cherchais quelqu'un, il avait -il travailler en Italie, il \u00e9tait mari\u00e9 l\u00e0 bas et puis c'\u00e9tait un p\u00e9riode Candy avait lieu la crise en en Italie, c'\u00e9tait un peu plus difficile pour le travail l\u00e0 et j'ai demand\u00e9 s'il peut venir essayer la Suisse et parce qu'il est aussi dans le domaine agricole, elle \u00e9tait l\u00e0, et puis en fait, il a bien aim\u00e9 et il a sa fille, qui a aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9cole, ils sont bien int\u00e9gr\u00e9s et puis et puis travaille aujourd'hui sur le domaine, malheureusement on a un \u00e9t\u00e9 o\u00f9 je dois m'occuper pour pas qu'il y a la maladie trait\u00e9e en hiver, il y a le vent qui ferment, tu peux pas trop partir d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:12) [71%] :\r\nPour tourner jamais quand je suis un ballon oui, donc je suis ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:16) [86%] :\r\nC'est parti, une seule fois pour ma grand- m\u00e8re parce qu'elle \u00e9tait malade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:19) [79%] :\r\nValentina Andrej pendant la chanson de Robert Sandoz tout \u00e0 l'heure, vous parlez du vin avec Antoinette Rychner vous mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:25) [75%] :\r\nComme un enfant, expliquez -nous bah oh ben oui, parce qu'elle m'vous voyez votre va en fait que ben oui quoi en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:34) [78%] :\r\nLe vent grandir et puis il y a aussi cette cette culpabilit\u00e9 que peut-\u00eatre une m\u00e8re, je ne suis pas maire malheureusement mais une m\u00e8re elle peut l'avoir en fait, j'arrive pas un mot, je suis pas bien si j'ai pas fait ce que je devais faire, par exemple en charge par les couches \u00e0 un vent mais tu dois t'occuper tu dois voir si, et s'il a besoin d'oxyg\u00e8ne, s'il est ferm\u00e9 ses s'il est trop chose il est trop froid et puis et puis en fait \u00e7a \u00e0 sa fin, c'est un peu le m\u00eame sens, par l\u00e0 m\u00eame son m\u00e9decin demande autant de soi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:07) [83%] :\r\nEn tout cas, vous y mettez une \u00e9nergie Enron, on va dire, enfin voil\u00e0 que que vous vous verriez avoir avec vos propres enfants ench\u00e8res Ionesco oui, sur la mer est un vrai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:15) [87%] :\r\nC'est un sentiment qu'on peut avoir envers tout ce qui est vivant, je pense qu'on soit certain ou pas, en fait \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:20) [80%] :\r\nValentina Andrei vous disiez aussi et le vin \u00e0 ces crises, comme les enfants ou les adolescents font des crises d'adolescence, vous du vin qui comme quoi certains fleuves infond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:29) [86%] :\r\nCrise mais oui \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a, il est, il a des passages o\u00f9 il \u00e9tait tr\u00e8s bien et puis, tout homme coup il fait sa crise et se et puis les et c'est exactement commando laissant et puis parfois, il faut leur laisser le temps qui qui fait sa crise il revient tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:44) [71%] :\r\nSur une quand vous savez qu'il a fini sa crise mais on d\u00e9guste, maintenant c'est la d\u00e9gustation qui nous qui nous dit : c'est peut-\u00eatre int\u00e9ressant Valentina dans la l\u00e9gislation, voil\u00e0 qui me tombe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:54) [92%] :\r\nAntoinette Rychner cette f\u00eate cette fin d'\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t ce d\u00e9but d'Automne, vous serez au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy pour une pi\u00e8ce qui sera jou\u00e9e en fait plut\u00f4t la en Automne totalement \u00e7a sera entre le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:07) [93%] :\r\n15 et le 22 novembre mais avant \u00e7a, pour vous pr\u00e9senter en fait et pour mieux vous conna\u00eetre le th\u00e9\u00e2tre de Villiers organise 2 soir\u00e9es sp\u00e9ciales, une fois le 27 septembre une fois le 31 octobre racontez -nous qu'est -ce que vous allez faire, avait dit \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:22) [83%] :\r\n\u00e0 accueillir alors peut-\u00eatre juste un mot sur la pi\u00e8ce qui s'appelle Pi\u00e8ces de guerre en Suisse, c'est un une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui sera mis en sc\u00e8ne par Mail \u00e0 gauche Pi\u00e8ces de guerre en Suisse, c'est le le type de pi\u00e8ces de guerre est un titre tr\u00e8s connu en litt\u00e9rature dramatique parce que c'\u00e9tait Edward bonne d'un grand auteur dramatique qui a intitul\u00e9 une de ses trilogie dans les ann\u00e9es 80 pi\u00e8ces de guerre et moi j'ai ajout\u00e9 le mot suisse pour faire un petit gag sur voil\u00e0 le la guerre et la Suisse, on voit bien qu'un petit frottement de de sens et donc en amont de de ce spectacle, moi je vais pr\u00e9senter de petites formes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:56) [72%] :\r\nCe va augmenter de va, on fait passer le 27 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:01) [82%] :\r\nC'est une forme musicale avec 2 chanteuses, o\u00f9 on va pr\u00e9senter des extraits d'un roman qui est en cours d'\u00e9criture qui sortira en janvier prochain, votre prochain roman Antoinette registre dans la rue, qui parle de quoi, d'un effondrement alors d'abord financier, et ensuite \u00e7a s'\u00e9tend \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9elle ensuite partie de cette classe d'\u00e9cole absolument quant \u00e0 la r\u00e9gion devant quoi l'accord absolu jpg tenter de 2 m\u00e8tres, mais les les peurs que cela suscite \u00e9videmment les transposer dans un domaine fiction du maginez personnage incarn\u00e9 \u00e0 qui tout \u00e7a arrive, voil\u00e0 pour ce roman court et puis l'autre petite forme le 31 octobre je serais vraiment toute seule sur sc\u00e8ne, je serais all\u00e9 quand m\u00eame dans les coulisses d'une sc\u00e9nographe chaux-de-fonni\u00e8re qui s'appelle Nicole cr\u00e9dit et d'une dans ce chor\u00e9graphe, qui s'appelle de la oui ce que j'aimerais pr\u00e9senter c'est un montage de textes tous tous mes textes, mais certains, j'ai \u00e9crit, disons, d'autres, tout r\u00e9cent, qui sont tous son qui parlent tous d'une mani\u00e8re ou d'une autre, la condition f\u00e9minine ou de la commission parental parce que voil\u00e0, c'est quelque chose qui me travaille depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:04) [90%] :\r\nComme quoi, pourquoi, Antoinette Rychner pourquoi \u00e7a, pourquoi \u00e7a vous travaille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:09) [79%] :\r\nMoi, j'imagine que c'est ce monde c'est dans mon rapport \u00e0 la vie alors par exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:15) [86%] :\r\nPropose qu'on vous donne juste un petit r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 nos auditrices et auditeurs, vous avez 20 ans vous gagnez un prix de litt\u00e9rature internationale et le pyjama et puis en fait vous accoucher votre 1er enfant etc donc en m\u00eame temps vous avez une super reconnaissant sa litt\u00e9raire, vous avez aussi un enfant j'imagine ben qu'il faut, \u00e0 20 ans voil\u00e0 subvenir \u00e0 vos besoins, ensuite la vous travailler pendant 10 ans dans les Terres comme technicienne donc derri\u00e8re, en fait, dans, dans, dans les coulisses, comment \u00e7a se passe en fait, cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:45) [79%] :\r\nBien, tr\u00e8s bien, j'ai eu beaucoup de plaisir en fait du travail \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, j'ai travaill\u00e9 au de leurs bleus \u00e0 La Chaux-de-Fonds, j'ai travaill\u00e9 occup\u00e8rent aussi \u00e0 la Chaudefond o\u00f9 tu as du Pommier \u00e0 Neuch\u00e2tel, moi j'adore le terrain de retour dans la fabrique du th\u00e9\u00e2tre, et puis je pense qu'il y a une \u00e9quivalence aussi entre \u00eatre derri\u00e8re en tant que technicienne pi\u00e8tre derri\u00e8re, en tout cas n'ont visiblement Tanko triste, moi ce que j'aimerais pas qu'on voit chez pas quelqu'un qui est Humex pose volontiers, mais par contre, comm\u00e9more \u00e9crit soit dit pour moi c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:18) [91%] :\r\nQuelque chose de d'assez que vous avez dit d'ailleurs sur le processus cr\u00e9atif, je vais le lire, si vous voulez bien c'est issu d'un article du temps, c'est partir d'une intimit\u00e9, cela peut mourir vite comme feu qui ne prend pas, il faut y aller petit \u00e0 petit faire attention cela peut s'\u00e9tendre \u00e0 tout moment, puis tout \u00e0 coup, on sent que c'est assez fort pour tenir seul et enfin on le montre \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:43) [85%] :\r\nOui, ben, pour moi, \u00e7a rejoint un petit peu ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur le banc, si vous avez un en tout cas dans dans l'approche, j'ai entendu cet apr\u00e8s- midi, parce que c'est tout ce qui est vivant, c'est fragile, puis pour moi, un texte qui est en train de na\u00eetre, c'est c'est vivant, justement, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant, tr\u00e8s pr\u00e9sent et puis le nourrir r\u00e9guli\u00e8rement le surveiller, regardez comment il \u00e9volue et puis si on le laisse trop longtemps de c\u00f4t\u00e9, je pense qu'il y a un risque que \u00e7a meurt quand m\u00eame que \u00e7a s'oublie, \u00e7a oui et puis qu'on perde une inint\u00e9r\u00eat ou le lien qui nous qui nous motive c'est beaucoup de travail, donc il faut maintenir \u00e7a \u00e9veill\u00e9 aussi l'envie de d'aboutir \u00e0 un texte et puis, d'autant plus 6, non pas un roman, quelqu'un me masse cons\u00e9quente de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:26) [84%] :\r\nDans votre vie, Antoinette Rychner, donc il y a 7, premi\u00e8re phase d'\u00e9criture, jeune femme etc, apr\u00e8s vous avez 7 enfants gagner ce prix etc, mais l\u00e0, vous oubliez la litt\u00e9rature pendant presque 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:36) [94%] :\r\nEt ensuite vous y revenez, alors j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:40) [87%] :\r\nJustement, du th\u00e9\u00e2tre, parce que je travaillais dans dans un terrain, je pense que c'est \u00e7a qui m'a -t-il a donn\u00e9 l'envie et c'est par la t\u00eate, que je suis revenu \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:48) [90%] :\r\nDonc d'une certaine mani\u00e8re, c'est comme si vous aviez pas nourri votre feu cr\u00e9atif pendant un certain temps, ou bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:55) [82%] :\r\nEn fait, quand je parlais de nourrir je parlais vraiment de du du, d'un texte lui- m\u00eame qui est en train de na\u00eetre apr\u00e8s je pense que la fibre cr\u00e9atrice, \u00e7a, je pense qu'on on est avec lui dispara\u00eet pas comme \u00e7a, c'est pas parce que j'ai pas travaill\u00e9 parce que j'ai pas \u00e9crit pendant ces ann\u00e9es- l\u00e0, qui se passait rien, non, moi je pense que les les textes ou les cr\u00e9ations 20 les cr\u00e9ations d'artistes, c'est des ph\u00e9nom\u00e8nes visibles, mais d'un processus qui qui est l\u00e0 qui est souterrain donc invisible, sa soeur de na\u00eetre mais et puis c'est ce qu'on a, qui fait ce qu'on va, parce ce qu'on va cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:28) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Antoinette Rychner pour ces pr\u00e9cisions sur la cr\u00e9ation, Valentina Andrei, de votre c\u00f4t\u00e9, vous aussi vous \u00eates en lien avec des artistes pour votre vin avec le groupe Betar notamment, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:38) [79%] :\r\nOui, exactement, on aura un enfant qui va sortir cette cette un mill\u00e9sime 2000 et 7 c'est un moment qui grandit encore dans les barriques \u00e0 l'heure, il il est, il est n\u00e9 comme \u00e7a, on \u00e9tait au Tessin en train de visiter les vignobles de de sa chapelle aussi dans les neurones et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une des vignes qui ne il ne montrait il y avait de la vie et la maison de L\u00e9o qui est le guitariste de Gotthard elle bien faite et l\u00e0 o\u00f9 il est, il est sorti, on a parl\u00e9 et par apr\u00e8s, et parce que c'est toujours manifest\u00e9 un de ceux qui qui se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:17) [82%] :\r\nFameuse exp\u00e9rience dont vous parlez, on introduit \u00e0 la cr\u00e9e une bulle qui avait fait l'\u00e9tiquette de bovins et l\u00e0 vous reconduisait l'exp\u00e9rience avec d'autres artistes, et cette fois -ci c'\u00e9tait Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:27) [85%] :\r\nLe groupe Gotthard et puis on l\u00e0 on aura devin\u00e9 rendent parce que c'\u00e9tait n\u00e9 au Tessin \u00e7a on \u00e9tait avec sa chapelle aussi, donc on va faire un merlot 60 pourcent tessinois tessinois parce que l'assemblage, il est fini maintenant d\u00e9finitif et 40 pourcent valaisan valaisan et puis c'est, c'est c'est le groupe Gotthard, qui est l'artiste de de cette TV. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:49) [71%] :\r\nOn l'\u00e9coute sur la premi\u00e8re Gothard mais qui a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:10) [58%] :\r\nAlors cessez, bon ben voil\u00e0, c'est des Verts. \r\nBen, je suis l\u00e0, pas assez de Stars de paix. \r\nBonsoir de sport parce qu'c'\u00e9tait une heure et demi point parce qu'elle pas c'est qui ont supprim\u00e9 les syndicats de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:45) [87%] :\r\nSur la premi\u00e8re, on part tout de suite sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:49) [69%] :\r\nL'assaut s'agit d'une guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:51) [83%] :\r\nCFC les prudents si vous circulez sur le contournement de Lausanne, on signale des objets sur la chauss\u00e9e, entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et l\u00e0 et Lausanne blesse d'\u00e9lection de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:00) [94%] :\r\nOn a eu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:02) [85%] :\r\nVous \u00e9coutez 1er rendez- vous il est 14 heures et 45 minutes sur la premi\u00e8re, aujourd'hui, les invit\u00e9s sont Valentina Andrei vigneronne asseyons et Antoinette Rychner Autriche performeuse et puis, et puis surtout, \u00e9crivaine d'un petit livre qui s'appelle devenir, vous avez la main presque entre vos mains, bient\u00f4t un attrap\u00e9 le ce livre Antoinette Rychner partie, j'ai l'impression qu'on y voit, enfin en tout cas moi j'y vois un trait d'union entre vous Valentina Andrei il y a, Antoinette Rychner, Antoinette Rychner, vous \u00e9crivez dans une petite roulotte qui se trouve devant chez vous et l\u00e0 vous avez observ\u00e9 un prix de mani\u00e8re tellement minutieuses, racontez -nous cette aventure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:38) [80%] :\r\nAlors c'est une collection qui s'appelle le lieu \u00e9tant qu'il sait tout des des commandes qui sont pass\u00e9s \u00e0 des auteurs dans le canton de Neuch\u00e2tel, aux \u00e9ditions d'autre part, aux \u00e9ditions d'autre part, et j'ai re\u00e7u un moment donn\u00e9 cette cette bourse, en fait, cette commande d'\u00e9criture et \u00e7a tombe tr\u00e8s bien parce que je venais de finir avec mon compagnon la la r\u00e9novation de cette roulotte qui est qui, qui est mon bureau d'\u00e9criture et puis on avait ouvert dans l'atoll une grande fen\u00eatre qui donne sur un un tr\u00e8s bon prix, j'avais envie de raconter la vie de ce prix de le d\u00e9crire une ann\u00e9e durant, donc voil\u00e0 on voit \u00e9videmment d\u00e9filer les saisonniers, voil\u00e0, on va se passer plein de choses et puis bon comme \u00e7a on pr\u00e9pare le oppression qu'il se passe rien dans un paysage fixe mais en fait c'\u00e9tait extr\u00eamement vivant, j'avais m\u00eame beaucoup trop de mat\u00e9riaux \u00e0 la fin un petit extrait, Antoinette Rychner, 1er plan de feuilles d'Automne du Durham jeunes qui, sous les arches costaud de de ces ann\u00e9es, tant \u00e0 l'horizontales sa structure svelte r\u00e9active au passage d'air agitation du point mouche perceptible perceptible par Zig-Zag tourbillon colonnes ascendante c'est tr\u00e8s une dans l'\u00e9blouissante masters nuages au fond torsions LV l'\u00e9tat de gramin\u00e9es Rosa se redresse encore en cas d'embauche s'filiforme et coriace, quel \u00e2ge peut avoir le tilleul, c'est un tr\u00e8s grand monsieur environ 2 m\u00e8tres de pourtour \u00e0 la base, creuser tach\u00e9e de mousseux Olive il se divise ensuite en 2 fr\u00e8res d'\u00e9gale puissance puis on affinit\u00e9 de cousins et petit cousin \u00e0 la m\u00eame sc\u00e8ne plus de son temps, c'est s\u00fbr, plus de 25 m\u00e8tres aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:15) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Antoinette Rychner, un extrait de devenir Valentina Andrei je vous voyez sourire, racontez -nous oui parce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:21) [75%] :\r\nComme elle parle de la nature, c'est vrai que comme je cite souvent d'un amateur je pense mais ce geste comme tu regardes un arbre c'\u00e9tait regard les fleurs peux penser \u00e0 \u00e7a quand voir les corsets, mais tu peux penser \u00e0 son \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:35) [89%] :\r\nVous savez ces petits moments comme \u00e7a de de r\u00eaverie po\u00e9tique et Valentina Andrei ou alors, le travail est quand m\u00eame trop trop dur\u00e9 parce que vous travaillez quand m\u00eame relativement celle enfin voil\u00e0, on sait que vous avez des \u00e9quipes pour les les coupes et puis aussi les vendanges, etc, mais sinon vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:49) [92%] :\r\nOui, mais j'aime, j'aime bien la musique en fait souvent m\u00eame \u00e0 la ville, j'\u00e9coute la musique mais 20 mais cette ann\u00e9e ils ont grandi avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:55) [70%] :\r\nCar pour une \u00e0 les remettre \u00e0 la musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:58) [76%] :\r\nCette ann\u00e9e, quand c'\u00e9tait Gothard, ils ont grandi avec Gothard vraiment c'\u00e9tait mais je suis pas c'est pas quelqu'un de tr\u00e8s po\u00e9tique, j'avais quand j'\u00e9tais un grande d\u00e9crivant de de Mireille menace qui avait, qui avait \u00e9crit des magnifiques po\u00e8mes et j'adore lire \u00e7a encore aujourd'hui mais un Fran\u00e7ais j'ai j'ai pas encore crochet au po\u00e8me en fait un bon voil\u00e0, vous avez la validation Rychner l\u00e0 c'est vrai que c'est je trouve \u00e7a magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:26) [86%] :\r\nC'est comme \u00e7a, vous cultivez d'ailleurs peut-\u00eatre vous Racine, vous aimez lire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:30) [73%] :\r\nNon, le blanc, mais la musique, l'art l\u00e0 c'est quel genre de musique mais en fait, je mets un peu tout, j'aime beaucoup la chanson ne fran\u00e7aise moi au Jammu Jean-Jacques Goldman beaucoup et puis il y a eu plein, 2 autres mesures d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:45) [78%] :\r\nVotre vie moi bleu comme \u00e7a avec votre casque cette r\u00e8gle -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:49) [74%] :\r\nIl y a la vigne, c'est tr\u00e8s fort, c\u00f4t\u00e9 plaisir tout devant de journ\u00e9e, parfois c'est un peu plus tr\u00e8s rythm\u00e9, parfois c'est un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:57) [83%] :\r\nUn peu plus doux voil\u00e0 Valentina Andrei et Antoinette Rychner je vais vous demander de sortir des objets, des objets qui vous tiennent Dakar qui vous raconte un peu, alors on va commencer avec vous, Antoinette Rychner, si vous voulez bien, qu'avez -vous \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:07) [84%] :\r\nJe suis je le seul, il s'agit d'un petit top \u00e0 bretelles blanc on \u00e9toffe un peu que j'ai port\u00e9 en accouchant j'ai accouch\u00e9 3 fois dans ma vie une fois 19 ans, une fois \u00e0 34 ans, et puis une fois \u00e0 38 ans, et donc la premi\u00e8re fois j'un peu par hasard et puis, comme \u00e7a s'est bien pass\u00e9, Cilic \u00e7a me porterait chance pour la suite, donc les 2 fois, qui ont suivi, j'ai report\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:33) [72%] :\r\nVous aviez votre d'accouchement les se d\u00e9fait, il est de taille, qui va mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:38) [77%] :\r\nC'est que la marque sur l'\u00e9tiquette \u00e0 ces Narcisse, donc merci, celle qui se regarde lui- m\u00eame dans l'eau, ici \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement par excellence qui peut vraiment attirer l'attention sur l'autre, h\u00e9 ben c'est bien l\u00e0 la venue d'un enfant quoi, nous, de gr\u00e9 ou de force, a donc je trouve qu'il y a un contrat stable, s'il est tout joli ont fait aussi bien que c'est une exp\u00e9rience tr\u00e8s physique du son et de la sueur, donc aussi \u00e7a quoi \u00e7a co\u00fbtera ce qui a fait que je me suis amus\u00e9 de cet objet puisqu'il devait f\u00e9tiche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:07) [75%] :\r\nDonc, vous le garder quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:09) [93%] :\r\nOui, je peux pas me r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:10) [81%] :\r\nMais enfin, c'est, c'est c'est \u00e7a tr\u00f4ne quelque part ou c'est juste dans votre armoire \u00e0 habits et puis non, moi c'est dans mon armoire mais il y a donc, il a une place particuli\u00e8re Antoinette Rychner j'envie de ben, de, de, de rebondir parce que un nouveau livre qui s'appelle le prix, c'est l'histoire d'un dans dans sculpteur d'un cr\u00e9ateur et en fait, il sort une mati\u00e8re de son nombril comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:29) [83%] :\r\nEn fait, vous parlez de Narcisse, enfin c'est c'est la marque de votre top voil\u00e0 que vous mettez quand vous accoucher d'et d'une certaine mani\u00e8re, je vois Nicolas \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 ce livre- l\u00e0, vous avez \u00e9crit en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:41) [85%] :\r\nOui, oui, on ne vrai qu'il y a des correspondances d'ailleurs, on dit souvent un ton dernier livre son dernier b\u00e9b\u00e9, ou bien de gestation d'un livre- CD mais c'est quand m\u00eame, je pense, \u00e7a reste tr\u00e8s m\u00e9taphorique, il fait l'\u00e9criture du roman le prix c'\u00e9tait pour \u00e9prouver cette m\u00e9taphore jusqu'o\u00f9 elle tenait si j'ai si j'utilisais vraiment litt\u00e9ralement mais dans la r\u00e9alit\u00e9, je pense que cette grand f\u00eate \u00e7a c'est limite quand m\u00eame de faire cette comparaison parce que quand on a termin\u00e9 Livry, alors bien s\u00fbr il va vivre sa vie publiquement la plus besoin de son alors qu'\u00e0 l'enfant et cantines avec \u00e7a commence r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:16) [92%] :\r\nUne autre phrase de vous que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s jolie j'ai \u00e9volu\u00e9 sur ce que sont la r\u00e9ussite et le succ\u00e8s ne pas confondre le besoin de cr\u00e9er et le besoin d'\u00eatre approuv\u00e9 Antoinette Rychner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:27) [88%] :\r\nOui, le roman le prix pay\u00e9 par l'une th\u00e9matique centrale, c'est la question de la reconnaissance, moi je pense qu'on a tous besoin de reconnaissance en tant qu'artiste, on est oblig\u00e9 de se poser ces questions- l\u00e0, apr\u00e8s faut pas que \u00e7a devienne le moteur, non plus, donc, pour moi, ben c'est en \u00e9crivant ce roman que j'ai pu faire le point sur beaucoup de ces ces questions et aussi de ses petites frustrations blessure qu'il peut y avoir fatalement dans un parcours d'artiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:50) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Antoinette Rychner je me tourne vers vous, Valentina Andrei qu'avez -vous amen\u00e9 comme objet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:55) [81%] :\r\nAlors moi, j'ai amen\u00e9 mon chargeur Belfond non non non smartphone Wade d'iPhone, c'est parce que oui : iPhone, c'est parce que en fait perds toujours elle mart\u00e8le le chargeur et puis j'ai, je les trouve jamais puis et puis il est s'il y a, il y a m\u00eame du monde, qui dit alors avec et puis c'est il y a un mon compagne qui va en faire aujourd'hui une caisse devant c'est une caisse de bois o\u00f9 il a mis un truc, un chargeur qui passent \u00e0 la caisse, tu peux pas le prendre avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:25) [55%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le p\u00e8re avoir alors aujourd'hui moi j'arrive dire mais je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:30) [86%] :\r\nJe suis et j'aurais d\u00fb \u00eatre mais dans une autre \u00e9poque, o\u00f9 il y avait pas de chargeur de Mattel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:37) [84%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant, Valentina Andrei, parce qu'on imagine que vous devez \u00eatre super comment dire organis\u00e9e pour faire le vin etc, on sait que c'est \u00e0 l'heure pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:44) [83%] :\r\nAlors je pense que la la seule chose qui est mort, que je suis pas quelqu'un d'organiser dans ma vie, la seule chose c'est L\u00e9vine et le vent qui qui me tiennent que je suis tr\u00e8s rigoureuse avec mais sinon Dan ma vie je aux derni\u00e8rement jeu oublie beaucoup, les rendez- vous, je suis pas quelqu'un d'organiser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:04) [85%] :\r\nC'est vrai malheur pour la vigne par contre alors l\u00e0 c'est du s\u00e9rieux l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:07) [90%] :\r\nC'est \u00e9norme, \u00e7a vient du ventre, vraiment c'est quelque chose que je ne suis pas bien si j'ai pas la ma\u00eetrise, et puis si je, je, j'ai pas le contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:15) [91%] :\r\nS'adressant Valentina Andrei donc votre famille \u00e0 cultiver une tout petit peu de de vin aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:20) [83%] :\r\nOui, parce qu'en fait en Roumanie c'est comme comme \u00e0 l'\u00e9poque, ici tout le monde avait un peu tout pour pourcent avec des l\u00e9gumes, des des pommes de terre et puis tout le monde avait 2 un peu ont beau devinez o\u00f9 il faisait de du vent et je trouve que dans la r\u00e9gion, nous on \u00e9tait, il y avait un peu de Chastain et du coup, il faisait un peu de vent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:41) [60%] :\r\nDu vent comme c'est bien, vous faites entre guillemets comme et Yvan voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:47) [73%] :\r\nEt mais j'ai des bons souvenirs, comme dans le c\u00f4t\u00e9 ce ces grappes pieds on le raisin en fait, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:57) [80%] :\r\nEt Valentina Andrei est -ce que vous bouteille comme \u00e7a, vous les envoyer \u00e0 No\u00ebl, je ne sais pas, enfin je sais pas si c'est vous \u00eates orthodoxe oui donc vous faites le No\u00ebl un peu hard apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:06) [84%] :\r\nNon, parce que moi je suis pas pour moi l\u00e0 je suis, je crois que je crois vraiment un dur mais je peux, j'ai pas de probl\u00e8me, je peux, je trouve que je peux aller danser, catholiques, protestants, l'\u00c9glise pour moi c'est pas important, que ce soit catholique, protestant, pour moi la religion c'est commandant, il faut que les gens ils se respectent et chacun en fait ce qu'il veut et vous vous parlez de la religion commune oui parce que orthodoxe Derval 5 en catholique c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:37) [70%] :\r\nDu Tchad ce travail voil\u00e0, moi je ne suis jamais dans son appel \u00e0 trouver, voil\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:42) [83%] :\r\nPour moi, c'est pas parce qu'on est orthodoxe qu'est que tu dois pas rentrer dans une \u00e9glise catholique ont ou ou une autre r\u00e9gime religieux musulmans au voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:53) [95%] :\r\nAlors, avant de repartir en musique, on va vite repartir sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:58) [74%] :\r\nAlors son trafic d'air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:00) [88%] :\r\nC'est sa chaussette \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9gag\u00e9 sur le contournement de Lausanne, entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et les Anglais seraient en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:06) [93%] :\r\nOn a eu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:09) [82%] :\r\nC'est lui, selon sur la premi\u00e8re avec ses titres nobiliaires qu'la terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:18) [84%] :\r\nC'est \u00eelot isol\u00e9 l'sur la premi\u00e8re, avec ce sourire moi vous \u00e9coutez 1er rendez- vous aujourd'hui dans l'\u00e9mission, il y a, Antoinette Rychner, repris performeuse et Valentina Andrei vigneronne assaillants alors Valentina Andrei il y a, il y a les caves ouvertes, il est comment dire si les auditrices auditeurs veulent venir vous rejoindre votre qu'avait asseyons elle est ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:38) [81%] :\r\nUn de trop tard mais, jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:40) [88%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:41) [87%] :\r\nMais bon, voil\u00e0, bon ben \u00e7a valait pas la peine d'Helder, je me tourne vers vous, Antoinette Rychner vous, on vous retrouve \u00e0 Vidy sur les planches du th\u00e9\u00e2tre le 27 septembre avec 2 musiciens le 31 octobre seul en sc\u00e8ne, et tout \u00e7a pour comme pr\u00e9lude en fait \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre que vous avez \u00e9crite qui s'appelle Pi\u00e8ces de guerre en Suisse et ce sera du 15 au 22 novembre merci beaucoup d'\u00eatre venu ici, merci \u00e0 vous, \u00e0 la rencontre de menacer un merci beaucoup \u00e0 vous cerveau. \r\n1er rendez- vous c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, si vous voulez nous faire des suggestions d'invit\u00e9s, une seule adresse : RDV certes \u00e0 point CH si voulez d\u00e9couvrir la photo de nos invit\u00e9s, partager l'\u00e9mission simplement la r\u00e9\u00e9couter, rendez- vous sur RTS Point CH Slash rdv merci beaucoup \u00e0 Dominique A Stalder en r\u00e9gie, aujourd'hui la programmation musicale, c'est Jean Baptiste Romain s'attacher Promodes Marine regard il est 15 heures sur la premi\u00e8re \u00e0 demain une tr\u00e8s belle phrase. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T13:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rychner, Antoinette", "role": "Auteure", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andrei, Valentina", "role": "vigneronne onologue valaisanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32B9C22A-F8D7-499A-903A-04DD9952A528", "internalArchiveId": "32B9C22A-F8D7-499A-903A-04DD9952A528", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: Jacline, 64 ans, Lausanne", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "Suivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10448787", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559946.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Jacline, 64 ans, Lausanne", "Humans of Suisse Romande: Jacline, 64 ans, Lausanne / ALA_2019-06-04T16:05:00_humans-of-suisse", "Humans of Suisse Romande: Jacline, 64 ans, Lausanne / ALA_2019-06-04T16:05:00_humans-of-suisse"], "alternativeSummary": ["Suivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse", "Suivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse", "Suivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-10448797", "ece-10448787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T14:28:28Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [73%] :\r\nPuis au m\u00eame of Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [87%] :\r\nJ'aime beaucoup chez vous, Jacqueline, on s'y sent bien, et pourtant c'est un appartement qui pas encore termin\u00e9, \u00e7a fait pas tr\u00e8s longtemps que j'y vis, j'ai encore parmi toutes mes marques parce que je suis beaucoup de hauts et puis \u00e7a viendra petit-\u00e0-petit nouveau d\u00e9part depuis un an, a \u00e9t\u00e9, et vous avez quel \u00e2ge 64 ans j'ai habit\u00e9 Gen\u00e8ve pendant verront 35 ans, j'ai travaill\u00e9 tout le temps comme infirmi\u00e8re en soins palliatifs dans un petit h\u00f4pital, qui \u00e9tait \u00e0 la campagne mais qui faisait partie des institutions universitaires genevoise j'ai divorc\u00e9 quand j'avais 50 ans apr\u00e8s, j'ai rencontr\u00e9 un nouvel amoureuse qui \u00e9tait en fait mon 1er amour de mes 16 ans, c'\u00e9tait une histoire d'amour courte mais importante pour moi, c'est ce que j'appelle la 1\u00e8re c'est-\u00e0-dire qu'-ce qui fait une 1\u00e8re victoire, on commence \u00e0 \u00e0 conna\u00eetre ses doutes, des probl\u00e8mes de confiance en soi, peut-\u00eatre de la jalousie des sentiments nouveaux qui apparaissent, on \u00e9branl\u00e9 on a \u00e9branl\u00e9 voil\u00e0 donc c'est pour \u00e7a que j'appelle \u00e7a la 1\u00e8re, histoire d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [90%] :\r\nBonjour, \u00c9milie par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:22) [82%] :\r\nPalika toujours au Studio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [88%] :\r\nC'est Jacqueline qu'on \u00e9coute aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:26) [90%] :\r\nJacqueline anti- impressionnante d\u00e9j\u00e0 de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, de disponibilit\u00e9 qui m'accueille chez elle comme \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s, c'est ce que je d\u00e9couch\u00e9 vers une grande tranquillit\u00e9 qu'on a entendu beaucoup de changements dans sa vie et puis et puis une capacit\u00e9 \u00e0 faire face aux \u00e9v\u00e9nements, moi je reste encore bouche b\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [86%] :\r\nEn me r\u00e9veillant un matin, j'ai senti le mieux pour la sant\u00e9 et je me suis dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre voil\u00e0 le lit \u00e9tait dur chez j'ai un peu minimiser puis durant la journ\u00e9e, je me suis tellement cette boule, elle est vraiment l\u00e0 et le diagnostic est tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [89%] :\r\nTr\u00e8s rapidement, tout s'est encha\u00een\u00e9 donc cancer du sein, je suis juste la 3\u00e8me de la famille on 3 avoir du cancer du sein mi- octobre on m'enlever un sein radioth\u00e9rapie maintenant chez en traitement pour 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [84%] :\r\nQu'est -ce que vous avez pens\u00e9 \u00e0 l'annonce de ce cancer, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange, j'ai pas du tout eu peur. \r\nJ'ai pris \u00e7a comme un peu dans la merde quoi ben merde et puis on va faire ce qu'il faut faire et je me suis demand\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, si j'\u00e9tais pas dans le d\u00e9ni de de d'\u00eatre si tranquille et puis non, parce que le cancer sonne maladie qui se gu\u00e9rit, j'ai pas cherch\u00e9 non plus \u00e0 savoir si c'\u00e9tait ma fa\u00e7on de vivre, si c'\u00e9tait g\u00e9n\u00e9tique, voil\u00e0 la nature est violente, elle nous fait qui vilaine farce parfois et puis j'ai accept\u00e9 comme \u00e7a, j'y pense pas, j'ai pas chang\u00e9 mais ma ma fa\u00e7on de manger je continue comme avant et et je me sens tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [82%] :\r\nComment r\u00e9agit jouisseur, qu'est ce que vous dites toutes les 3 oui, c'\u00e9tait un peu c'\u00e9tait \u00e9trange impasse sur 4 filles en a 3 qui ont un cancer du sein, ma soeur a\u00een\u00e9e a relev\u00e9 le fait tant que c'\u00e9tait les 3 cancer du sein alors c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:43) [92%] :\r\nC'est comme une culpabilit\u00e9 qui nous avait pas du tout travers\u00e9 l'esprit, \u00e7a nous a fait m\u00eame un peu sourire qu'est -ce que vous en dites de divorce, il \u00e9tait n\u00e9cessaire, il arrive un moment dans la vie o\u00f9 il faut prendre des d\u00e9cisions claires pour sa vie future, donc voil\u00e0, quand il y a plus d'amour, il y a plus d'amour il faut il faut d\u00e9crocher, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait clair dans ma t\u00eate, moi je vais pas chercher des histoires compliqu\u00e9es jeune psychologisme pas ma vie, je sais pas, c'est peut-\u00eatre le fait aussi que j'ai, que j'ai vu tellement de gens mourir. \r\nQuoi, voil\u00e0 que c'est juste comme \u00e7a, je n'ai pas l'intention de me prendre la t\u00eate avec \u00e7a pour l'instant, moi j'ai une philosophie de la vie, on vit, on meurt, point barre, il y a plus rien apr\u00e8s, donc on fait au mieux, du moment qu'on est l\u00e0, du moment qu'on a une conscience c'est pas on fait au mieux avec son entourage, et puis il y a un petit peu plus loin si on allait l'\u00e9nergie d'aller un petit peu plus loin et chaque mort est diff\u00e9rente et et pratiquement tout le monde a peur au moment de mourir, m\u00eame s'il est pr\u00eat intellectuellement \u00e0 mourir, la peur, elle arrive, on retrouve les m\u00eames col\u00e8res, les PME, le m\u00eame d\u00e9sespoir le m\u00eame la m\u00eame ambivalence chez chez tout le monde \u00e0 diff\u00e9rents mais pas toujours au m\u00eame moment, mais \u00e7a se retrouve donc moi j'ai pas peur maintenant, mais je sais bien qu'au moment o\u00f9 je vais mourir et j'avais peut-\u00eatre trop et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [90%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on voit que, on est tous \u00e0 la m\u00eame enseigne, notre humanit\u00e9 pas voil\u00e0, elle est comme \u00e7a et moi je trouve \u00e7a plut\u00f4t magnifique, moi j'ai toujours aim\u00e9 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\nLa ville \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et je prends cette beaut\u00e9 qui attend ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la vie et retrouver un amoureux trouver amour et que le jour de ses 50 ans \u00e0 lui, tout \u00e0 coup, j'\u00e9tais en train de lire le journal et j'ai vu quelle date et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:03) [88%] :\r\nJe sais pas pourquoi sa maturit\u00e9, c'est l'anniversaire de mon 1er \u00e0 Montreux, aujourd'hui, je me suis pas 50 ans, je vais lui t\u00e9l\u00e9phoner, trouver son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et ben, j'ai appris que lui venait aussi de se s\u00e9parer de sa femme quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [84%] :\r\nC'est \u00e9trange parce que j'avais la pression qu'il y avait pas eu 35 ans sans sans se voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [95%] :\r\nCe qu'il avait fait ce qu'il avait v\u00e9cu sa fa\u00e7on de penser, il y avait encore \u00e9norm\u00e9ment d'chose de ce qu'il \u00e9tait quand il avait 16 17 ans je me suis tout de suite senti \u00e0 l'aise avec lui en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\u00e7a para\u00eet cette tellement simple hein. \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9trangers. \r\nG\u00e9nial en m\u00eame temps, oui, parce qu'on se connaissait quand m\u00eame encore un peu, c'est rassurant, je pense que c'est rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [61%] :\r\nOn \u00e9tait votre adolescence quand vous cet homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [87%] :\r\nDans le Jura, j'ai habit\u00e9 de Del\u00e9mont j'ai grandi dans une famille, on \u00e9tait 4 filles, je suis la plus jeune, mon p\u00e8re \u00e9tait fonctionnaire aux imp\u00f4ts, ma maman \u00e9tait femme au foyer, un milieu tr\u00e8s catholique, il y avait pire mais quand m\u00eame bien la religion cette th\u00e8se, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les les bagarres de l'adolescence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:36) [84%] :\r\nMa m\u00e8re, elle aurait voulu faire des \u00e9tudes, elle voulait \u00eatre institutrice mais ses parents n'ont pas voulu parce que \u00e7a Vienne, une petite entreprise par un petit atelier de per\u00e7age de Pierre pour l'horlogerie et c'\u00e9tait normal, c'\u00e9tait l'a\u00een\u00e9 qu'elle travaille pour ses parents, elle avait en caract\u00e8res tr\u00e8s fort, elle \u00e9tait autorise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [91%] :\r\n\u00e0 l'adolescent, je me suis beaucoup beaucoup engueuler avec elle, comme j'ai commenc\u00e9, dire que je voulais plus aller \u00e0 l'\u00e9glise, j'avais 15 ans, elle m'a fait la gueule tous les dimanches pendant un an, jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a passe. \r\nMa m\u00e8re, hein, je n'ai pas consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le pour dans longtemps c'\u00e9tait voil\u00e0 maman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:17) [87%] :\r\nTr\u00e8s correcte qu'avec ses qualit\u00e9s et ses d\u00e9fauts, mais plus j'ai pris de l'\u00e2ge et plus j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une femme extraire pour quelle raison mais parce qu'elle avait un sens des responsabilit\u00e9s, il faut voir \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9lev\u00e9 4 enfants, elle faisait tout \u00e0 la maison, on avait une petite maison, il y avait un jardin potager, mon p\u00e8re \u00e9tait secr\u00e9taire paroissial en dehors de son boulot cette ma m\u00e8re qui le boulot, elle a aussi travaill\u00e9 pour mon grand- p\u00e8re jusqu'\u00e0 minuit le soir \u00e0 enfiler des pierres \u00e0 la maison aussi pour arrondir les fins de mois et a \u00e9volu\u00e9, il faut toujours penser donc viennent les gens avant de les juger, ma m\u00e8re, elle venait d'un petit village de otages de 180 habitants o\u00f9 le cur\u00e9 et l'Instit en fait la loi, pendant des ann\u00e9es, mes grands- parents \u00e9taient tr\u00e8s catholique, mon grand- p\u00e8re catholique int\u00e9griste, on n'en parlait pas encore, mais dans sa fa\u00e7on de voir les choses, il faisait partie de ces gens qui disaient : il vaut mieux pas lire, on ne sait jamais ce qu'on peut trouver dans un livre qui va \u00e0 l'encontre de ce que la religion nos demandes, hein, voil\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s ferm\u00e9 et puis ma grand- m\u00e8re, elle \u00e9tait plus dr\u00f4le parce qu'elle \u00e9tait orgueilleuse, elle aimait les beaux v\u00eatements, c'est une excellente cuisini\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:38) [86%] :\r\nMais c'\u00e9tait du genre cocktail voyez Georges Marchais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, elle criait mais ces laiti\u00e8res. \r\nIl y avait toutes les photos des papes dans la salle \u00e0 manger avec le p\u00e8re Pillot Bernadette Soubirous enfin les crucifix les vierges de Lourdes, qui s'illumine la nuit, la totale, mais donc dire \u00e0 15 ans je n'irai plus \u00e0 l'\u00e9glise, c'est un acte de r\u00e9sistance assez fort \u00e0 l'\u00e9poque, je pense, j'ai bien aim\u00e9 cette confrontation que j'ai eu plus avec ma m\u00e8re qui \u00e9tait mon p\u00e8re, mon p\u00e8re, il n'\u00e9tait plus il aimait pas trop les conflits c'\u00e9tait les conflits \u00e0 la maison, c'\u00e9tait ma m\u00e8re qu'on les a, c'est elle qui, quand elle \u00e9tait pas d'accord, qui nous rentrer dedans, est ce qu'on d\u00e9teste quand on est adolescent il y a pr\u00e8s de Canton, dit adulte on sortira de bleu, c'\u00e9tait bien, oui, pourquoi, parce que c'est tr\u00e8s formateur parce que c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas tu n'a rien \u00e0 dire, il y avait la confrontation donc on apprend argumenter et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien pour pour continuer dans la vie d'avoir une m\u00e8re qui \u00e9taient pas d'accord avec moi mais qui a m'a permis d'exprimer mon avis, \u00e7a m'a permis de, de me forger une personnalit\u00e9, des id\u00e9es et d'aller plus loin et, peut-\u00eatre, d'\u00eatre capable de prendre votre vie en main comme vous le sentez quoi tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, je pense que c'est tr\u00e8s bien \u00e7a voil\u00e0, moi je claqu\u00e9 la porte ou quoi, des r\u00e9actions assez fortes, mais le dialogue \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:19) [85%] :\r\n\u00e7a Justamond divorce que ma m\u00e8re m'a plus parl\u00e9 pendant 6 mois, je crois que c'\u00e9tait la 3\u00e8me qui divorce, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu trop pour elle, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai compris que quand elle \u00e9tait angoiss\u00e9e, elle devenait de sacr\u00e9s Hamelin et voil\u00e0 qu'on a laiss\u00e9 passer 6 mois, c'est elle qui est revenu apr\u00e8s m'chercher mati\u00e8re c'est bon j'ai j'ai pass\u00e9 le cap, on peut se reparler normalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:45) [93%] :\r\nOui, autrement dit toujours attendre parce qu'on a test\u00e9 exactement oui exact. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [85%] :\r\nR\u00e9alisation : Dominique Stalder, \u00c9milie Gasc, un grand merci \u00e0 Jacqueline pour son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:02) [80%] :\r\nOui, merci beaucoup, je tr\u00e8s heureuse la compter parmi les femmes de mon quartier est all\u00e9 la voir sur Instagram sur notre continent 27 6 par missiles flirt, c'est quelqu'un qui aime beaucoup mettent la main dans la verdure au potager qui participent notamment au jardin de Robert et et rayonnante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [85%] :\r\nMerci beaucoup, \u00c9milie, on se r\u00e9jouit vous entendre en vrai avec un vrai micro dans le Studio, donc moi si vous manquez \u00e0 Verdun. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T14:34:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B929612-E149-4358-8482-7297578FADC4", "internalArchiveId": "8B929612-E149-4358-8482-7297578FADC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 04.06.2019", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 307, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2019-06-04T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2019-06-04T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-10465647", "ece-10465635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T14:07:29Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEmma point la News musicale ce point voudrait et tout de suite une News qui va rappeler de bons souvenirs aux rockers de la fin des ann\u00e9es 80 et du d\u00e9but des mains une crise avec un nouveau single des pics, 6 heures au single, qui s'appelle Emme Gr\u00e9vi\u00e8re d'ici ou l\u00e0, les Pixies The pour nos plus jeunes auditeurs comme par exemple l'eau et 11 ans qui a jou\u00e9 au couic with avec nous hier soir, avec de 11 ans qui a jou\u00e9 avec beaucoup de coups hier soir et tout gagner, h\u00e9 bien, c'est un groupe qui a commenc\u00e9 en 1986 \u00e0 Boston aux USA, groupe form\u00e9 par le grand chanteur guitariste que guitariste Frank Black ou Black Francis, on peut l'appeler comme on veut et aussi qui me dit la la bassiste qui elle va jouer sur les 2 fronts, hein, parce qu'elle va aussi cartonn\u00e9 avec son autre groupe les bruits de la rose et leur fameux tube beau le dans l'histoire d'un donneur de au d'anodin un raider voil\u00e0 c'\u00e9tait \u00e7a carambole musicalement les Pixies c'est le pinacle du rocardien am\u00e9ricains les balbutiements des partis climat disent popularis\u00e9 par Nirvana et quelques, quelques ann\u00e9es plus tard, avec un c\u00f4t\u00e9 plus sec, un peu plus teigneux, en gros, c'est difficile de le d\u00e9finir, du coup on les range assez volontiers dans ce genre indie a 33 ans apr\u00e8s leurs d\u00e9buts, les Pixies sont toujours l\u00e0 et ils reviennent assez en forme, il faut le faut le dire avec ce nouveau single nombre de du pic 6 pur jus, un notamment sur le coupler avec ce sont de maintenant, donc sans r\u00e9inventer la roue, le morceau est plut\u00f4t plaisant et r\u00e9ussi et, surtout, il leur permettra d'aller jouer des vieux titres en concert. \r\nComme par exemple le fameux voyages Ma\u00ef-Ma\u00ef date qui a \u00e9t\u00e9 reproduit la ris\u00e9e quand m\u00eame beaucoup avec le film Fight Club dans les rangs du film Fight Club, \u00e7a a beaucoup jou\u00e9, on l'\u00e9coute des Pixies ce nouveau single oui il y a la qui, sur la 3. \r\nC'est dans les vieilles marmites qu'on fait les meilleures soupes, les Pixies The plus de 50 pig\u00e9 Saint-Roch toujours autant sur ce nouveau single, qui s'appelait handball vient si on la la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T13:22:01Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74F28DFA-080D-4176-926E-E898ED8172B6", "internalArchiveId": "74F28DFA-080D-4176-926E-E898ED8172B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique BD : La vie moderne - Livio Bernardo - \u00e9d. Delcourt", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465636", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La vie moderne \u2013 Livio Bernardo \u2013 \u00e9d. Delcourt", "La vie moderne \u2013 Livio Bernardo \u2013 \u00e9d. Delcourt / CALM_2019-06-04T15:30:12_la-chronique-bd", "La vie moderne \u2013 Livio Bernardo \u2013 \u00e9d. Delcourt / CALM_2019-06-04T15:30:12_la-chronique-bd"], "variantIds": ["ece-10465650", "ece-10465636"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T14:07:29Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [81%] :\r\nLa folie M\u00e9d\u00e9e de calme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [80%] :\r\nVoil\u00e0 qui viennent chez nous ram\u00e8ne \u00e0 un bouquin qui est grave, d'art sur un bon ce qui vous dans cette Afrique c'est la vie moderne de Livio Bernardo voil\u00e0 gros tu vas qui fait un truc, c'est grave, une de tous les postes du mec, il les genres, le gourou en Calmat vision du genre, la vie moderne, genre Homo te il pas des bases poids ACH a fait, j'ai pas sans pouvoir \u00eatre ce probl\u00e8me r\u00e9side sur l'arr\u00eat du service c'est c'est pas, c'est pas bien, c'est de parler comme \u00e7a, oui, oui, parce que Renata qui Servent les Livio Bernardo, il a 33 ans, c'est un ancien graphiste qui en a eu marre de sang qui a tout plaqu\u00e9, du jour au lendemain, pour se mettre \u00e0 vivre que diable vivre l\u00e0 quand sa sortie \u00e0 faire la f\u00eate et \u00e0 observer ses contemporains, il se trouve qu'il s'est un peu dessiner et en d\u00e9cembre 2017, il ouvre un compte Instagram h\u00e2te Livio et la vie moderne et passe des petits croquis tout simple, il d\u00e9crit les Millennium Hall avec humour vacheries une petite pointe de tendresse monstre succ\u00e8s en janvier 2017, il a d\u00e9j\u00e0 dit 1000 followers et c'est l'explosion aujourd'hui 168000 \u00e0 suivre et la maison, la maison Delcourt qui a flair\u00e9 l'aubaine ses portes pour sortir une compilation de ses strips que tu tiens entre les mains, son dessin ne casse pas de pattes \u00e0 un canard, mais on sent quand m\u00eame parce que c'est, c'est pas ce qui compte, chez lui, chez lui, c'est son regard qui est ac\u00e9r\u00e9 pointus, et souvent juste hyper dr\u00f4le de pages en peau de page en page, il s'y pose la ses personnages, une m\u00e8re de famille \u00e9colo branchouille qui explique \u00e0 sa fille dont elle oubli\u00e9 le pr\u00e9nom r\u00e9guli\u00e8rement que non, ils n'ach\u00e8tent pas d'Kindler parce que c'est plein d'huile de palme, ce qui est une aberration \u00e9cologique alors que sa fille est en train de jouer sur sa tablette basket au pied et veste \u00e0 capuche bord\u00e9e de fourrure sur le dos, voil\u00e0, il y a les teufeurs fauch\u00e9s qui peuvent pas sortir 3 0 pour aller aller \u00e0 une soir\u00e9e mais qui met tout cela mais au porte- monnaie pour acheter de l'AC les m\u00eames plus riche qui ne mange que du bio mais qui s'enfile tout ce qui passe de chimique dans les il y a les lourds qui drague les communes qui se la p\u00e8tent les beaufs qui veulent ressembler et les vieux \u00e0 qui faut tout expliquer Laurent qui fait toi c'est c'est vraiment excellent passer plein de, de petits sketches lundi de 2 petites pastilles oui moi je suis un Geek a donc sur la sur la page tout si mal donc le le petit lion du Roi Lion qui un animal de compagnie des Kardashian ritualisation qui, arr\u00eat\u00e9 par les CRS qui est trait\u00e9 de ph\u00e9nom\u00e8nes et puis ben tu toutes les pages que tu feuillette tu vois qu'on est clairement dans l'air du temps \u00e7a par l'un des sujets qui, qui sont tr\u00e8s cons, il y a beaucoup, il y a beaucoup de pop culture dedans \u00e9videmment, et puis c'est ce qu'on appelle un livre de choc, c'est-\u00e0-dire que tu peux L\u00e9o 3 pages, 3 pages, \u00e7a c'est pas p\u00e9joratif du tout en 1er tour, c'est tr\u00e8s bien, c'est vrai, c'est dr\u00f4le ces critiques, parfois un brin condescendant, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s parisien mais \u00e7a devrait parler \u00e0 beaucoup de monde, foncez, vous le procurer dans votre \u00e9picerie en gros Slash fitness ailleurs peuvent, \u00e7a s'appelle la vie moderne de Livio Bernardo et c'\u00e9tait \u00e9dit\u00e9e chez Delcourt en couleur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T13:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "id": "B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "name": "Chronique BD (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE0294FD-6D4E-4793-BBCB-FD8F58FEA894", "internalArchiveId": "DE0294FD-6D4E-4793-BBCB-FD8F58FEA894", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quizz de la mort qui tue 04.06.2019", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465641", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Quizz de la mort qui tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-06-04T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-06-04T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue"], "variantIds": ["ece-10465643", "ece-10465641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T14:07:28Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n\u00e7a calme c'est c'est il est, il a port\u00e9 sur le Queen, je rappelle que vous pouvez gagner aujourd'hui une soir\u00e9e Gay Ming avec St\u00e9phane en slip en Stybar chez lui une tumeur, mart\u00e8le Hermida voil\u00e0, \u00e7a me rappelle des bons souvenirs d'ailleurs et sur sur un tr\u00e8s beau cadeau qu'on vous fait et vous parlez de la musique aussi, on demandera aux candidats du jour, lequel il choisit et notre candidat s'appelle Philippe bonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [76%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend comment vas -tu philippin l'plut\u00f4t bien et qu'on ne pouvait \u00e9coute \u00e7a va super tu nous appelle d'o\u00f9 Philippe nous appelle de nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [81%] :\r\nDonne mandat encore un candidat de c'est pas tous les malheurs, c'est les Valaisans voil\u00e0 mais les Valaisans nous d\u00e9j\u00e0 les Valaisans nous \u00e9coute beaucoup, peut-\u00eatre parce que je suis valaisan aussi que je repr\u00e9sente un petit peu la raison vraiment nous aussi faire parce qu'ils ont du go\u00fbt parce qu'ils \u00e9coutent voil\u00e0 et puis peut-\u00eatre parce qu'ils aiment bien, ils sont joueurs les Valaisans c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [78%] :\r\nToulouse et c'est c'est un \u00e0 part peut-\u00eatre le FC Sion qu'on est un salaud, on arr\u00eate la petite petite aventure sur un terrain, termin\u00e9, on \u00e9coute, je peux parler, j'ai jou\u00e9 pendant 10 ans au FC Sion donc, hein, attention les amis, bon allez, c'est pas tout \u00e7a, tu conna\u00eet les r\u00e8gles du jeu Philippe 3 questions 4 possibilit\u00e9s de r\u00e9ponses : \u00e7a marche pour toi, Sajoo attention premi\u00e8res que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [86%] :\r\nJ'ai pas le droit de citer de marques, mais il y a une marque dont celui -l\u00e0 alors attends, je vais essayer de le contourner parce que j'ai \u00e9crit la marque informatique \u00e0 Coire Sambre le nouvel ordinateur de la marque \u00e0 la pomme pro \u00e0 quoi ressemble -t-il. \r\nEt une photo qui est sorti aujourd'hui, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le \u00e0 une que B \u00e0 une r\u00e2pe \u00e0 fromage, c'est \u00e0 Pascal Broulis aid\u00e9s \u00e0 Rebecca Ruiz The. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [59%] :\r\nOui, j'ai dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [68%] :\r\nLa et puis a une queue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [54%] :\r\nEt pendant qu'on y est pas j'pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [85%] :\r\nD'accord, bon bah, c'est une mauvaise r\u00e9ponse englouti qui ressemble \u00e0 une, il ressemble \u00e0 une r\u00e2pe \u00e0 ma juin voil\u00e0, bon, \u00e9videmment, si t'as pas vu \u00e0 \u00e0 quoi ressemblait ce nouvel ordinateur c'est vrai que \u00e7a secoue vraiment une grosse r\u00e2pe \u00e0 fromage et en plus il co\u00fbte 7000 francs voil\u00e0 ben pourquoi pas hein, je veux dire, et puis parce qu'il est nul en plus souvent qu'on va passer \u00e0 la 2\u00e8me question attention Philippe attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [72%] :\r\nAllez plut\u00f4t facile, \u00e7a ne. \r\nPhilippe 4 gares comptez t\u00eate inaugur\u00e9 en Suisse mais qu'est -ce qu'elles ont de si sp\u00e9cial s'\u00e9gare bah, ce sont des gar\u00e7ons en train B, ce sont des gar\u00e7ons voyageurs si ce sont des gares non- fumeurs aid\u00e9s, ce sont des garnements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [56%] :\r\nJe vais pas, c'est la vie, je dirais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [93%] :\r\nC'est une excellent tr\u00e8s. \r\nLes gar\u00e7ons fument et qui est je ne prendrais plus jamais le d\u00e9sarroi peut-\u00eatre pas tous pour intention bien jou\u00e9 un bien jou\u00e9 Philippe sur ce coup l\u00e0 on passe \u00e0 la 3\u00e8me cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [91%] :\r\nQuestion : cin\u00e9ma, musique. \r\nLa version russe du biopic de Elton John 4 qui vient de sortir est diff\u00e9rente de la vraie version mais en quoi diff\u00e8re -t-elle ah, les Russes ont enlev\u00e9 les chansons de Elton John pour les remplacer par des chansons de tatou c'est un tr\u00e8s bon groupe AB, il n'y a plus de sc\u00e8nes de sexe gay. \r\nC'est la chanson de Nikita, il est beaucoup plus pr\u00e9sente aid\u00e9s, la r\u00e9ponse est Yassine m\u00eame rare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [57%] :\r\nC'\u00e9tait il encore la belle assez in\u00e9dit et la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [69%] :\r\nL'abb\u00e9 il n'y a plus de sc\u00e8nes de sexe qui a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9, bien jou\u00e9, bien jou\u00e9 Philippe Thureau obligations la soir\u00e9e gamine gaming avec ce que vous pas content son parce qu'il a pu aujourd'hui voil\u00e0 c'\u00e9tait content, c'est en tout vrai oui c'est pas nous en saurons plus en slip, il est parfait d'un bel orage bel ordinateur il y avait, vous allez dire St\u00e9phane bien, bien voil\u00e0 juste rajouter que c'est une fois poil que je d\u00e9veloppe mon pote aussi la tr\u00e8s, tr\u00e8s clair : les faits auraient bien, m\u00eame tr\u00e8s bien, merci d'avoir jou\u00e9 avec nous Philippe Reinhard en laine je ai profiter tes coordonn\u00e9es ou St\u00e9phane pour les coordonn\u00e9es voil\u00e0, Alain bonjour opportun\u00e9ment au Reichstag \u00e0 Patna Vierthaler bient\u00f4t Philippe, salut. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:48) [84%] :\r\nLeur qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T15:58:00Z", "program": {"href": "/programs/49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "id": "49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "name": "Quizz de la mort qui tue"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62721F1E-CF4B-4145-91D8-70CA258583E7", "internalArchiveId": "62721F1E-CF4B-4145-91D8-70CA258583E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de la semaine 04.06.2019", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 1321, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465639", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["L'interview de la semaine", "L'interview de la semaine / CALM_2019-06-04T16:30:00_l-interview-de-la-semaine", "L'interview de la semaine / CALM_2019-06-04T16:30:00_l-interview-de-la-semaine"], "variantIds": ["ece-10465651", "ece-10465639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-11T14:14:10Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nLe groupe de la semaine, bonjour, oui tout de suite un peu de hard dans cette \u00e9mission Du bon hard, \u00e7a peut que nous faire du bien, avec un groupe de Lausanne, qui s'appelle, or le Orso, groupe de m\u00e9tal, j'ai dit : on a le droit de dire ou pas quand m\u00eame un peu, vraiment, c'est vrai qu'esquisser il y a des vrais d'de l\u00e0 d'histoire d'un groupe avec de la visto Okokok ils ont sorti cette ann\u00e9e, l'album Pagny notait qu'on emploie tout de suite avec nos 2 invit\u00e9s, Raul et Thomas rebonjour messieurs restreindre jamais que c'est assez difficile \u00e0 comment dire \u00e0 \u00e0 d\u00e9finir la musique dehors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [79%] :\r\nNous-m\u00eames, on ne sait pas trop quoi faire et pas faire un peu ce qui nous pla\u00eet avec nous influencent puis \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [85%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a donne ce tr\u00e8s bon groupe alors justement, on va faire un petit peu l'histoire, le groupe s'est form\u00e9 en 2015, quand vous \u00eates pas des bleus, je le disais en d\u00e9but d'\u00e9mission des v\u00e9t\u00e9rans, m\u00eame de la sc\u00e8ne lausannois groupe mont\u00e9 sur les cendres de croupes Guera dont tu faisais partie toi seul voil\u00e0 et de John Deville, c'est vrai, tu faisais partie aussi Thomas alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 avec les 2 gros parce que bon, crooner c'est fini, c'est termin\u00e9, je pense finir l\u00e0 c'est compl\u00e8tement fini et John Deville c'est c'est fini aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [79%] :\r\nVous \u00eates officiellement oui \u00e7a maintenant d'accord depuis 10 ans dans pas disant depuis 6 ans, mais de 26 ans, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [83%] :\r\nOui, alors comment \u00e7a s'est termin\u00e9 un peu ces histoires parce que Couleur : c'est un groupe qui quand m\u00eame vraiment beaucoup en Europe partie Gojira ce genre de trucs, \u00e7a \u00e7a y allait bien alors il s'est pass\u00e9 quoi avec Robert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [77%] :\r\nIl y a eu un peu bon moi, j'ai rejoint sur le tard, couverts en moyenne je suis trop jeune pour avoir commis cette attaque la aussi dans les narines, petits, oui c'est vrai bah \u00e7a arrive un peu \u00e0 la fl\u00e8che, je crois que \u00e7a, voil\u00e0, ils \u00e9taient arriv\u00e9s au bout de ce qu'on ce qu'on voulait faire, oui, il y a eu ce moment charni\u00e8re, vous, moi, j'ai, j'avais toujours un peu d\u00e9vi\u00e9 compo pour un projet qui avait pas encore vu le jour dans mon ordinateur depuis quelques ann\u00e9es, couleurs s'arr\u00eater je j'campagne Thomas on s'est mis en plan sans bras tourner ses maquettes et puis quand converse officiellement arr\u00eat\u00e9s de la barre la bless\u00e9e Margot avant vous avez encore envie de faire la la musique jou\u00e9e donc rouler horizon et puis bon les a recrut\u00e9 et puis et puis, et puis voil\u00e0, enfin, on a continu\u00e9, au final, \u00e0 faire de la musique ensemble, alors si on ne regarde continuit\u00e9, on peut, on peut le dire, oui, m\u00eame si le genre est quand m\u00eame grand- p\u00e8re diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [91%] :\r\nJ'avais entendu dire que le chanteur de de Renault avait eu un une sorte d'acouph\u00e8nes qui lui vraiment lui permettait plus de faire des concerts c'\u00e9tait vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [71%] :\r\nOui, parce qu'il a jamais mis de boules Qui\u00e8s en 15 ans, a quand m\u00eame quelqu'qui il s'est rendu compte qu'est -ce donc la, la, c'\u00e9tait super de ma d\u00e9boule qui a surtout qu'la pourcent elle chantait s'entendent chanter, alors \u00e7a allait un peu mieux sur la fin mais \u00e7a n'a p\u00e9nible pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [89%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a, \u00e7a peut, \u00e7a peut faire ce genre de truc, on touche du bois, autour de la table, on touche du bois et en mai, et John Deville alors pour revenir un petit peu d'histoire raconte -nous un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [80%] :\r\nLa une, en fait, en quelques mots, \u00e7a se fait vraiment assez vite sans une bonne dynamique, on a fait 2 album en l'espace de 2 mois, 2 voil\u00e0 3 ans peut-\u00eatre trop souvent de prendre 4 ans il y avait, ouais, puis finalement apr\u00e8s un bain avec qui on fini un peu nous \u00e9tudes et puis on avait sorti 2\u00e8me album, on a fait des concerts, on a \u00e0 faire et puis apr\u00e8s, ben \u00e7a, c'est un peu un peu, comment dire, \u00e9touff\u00e9s, comme \u00e7a, oui, puis on a laiss\u00e9 couler peut-\u00eatre qu'on va prendre peut-\u00eatre que non et puis puis voil\u00e0 pour l'instant, c'est, on peut dire que c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [81%] :\r\nC'est fini, et maintenant c'est Orso, donc vous \u00eates les 2 \u00e0 la base du projet Orso tu disais ses morceaux dans ton ordi, l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 voir Thomas parce qu'il les batteurs d'interjeter besoin de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [74%] :\r\nJe viens d'un batteur amateur, bien s\u00fbr, je vous cite d'autres copains en bas, \u00c9tienne, le bassiste Ray qui \u00e7a fait longtemps que je fais de la musique qui avec nous est un peu les 3 et puis un autre guitariste qui on a plus dans le projet et puis bah dispose donc que d'une Deauville \u00e7a tourn\u00e9e plus trop puis puissant super batteur il voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [87%] :\r\nFaire de la musique instrumentale parce que le le le projet Orso est enti\u00e8rement instrumental c'est quoi les avantages d'avoir un chanteur les d\u00e9savantages d'avoir un chanteur, maintenant que vous faites de la musique instrumentale, il y a plus de libert\u00e9, quand on fait de l'instruction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [83%] :\r\nCh\u00e9rir alors quand il y a plus de libert\u00e9, peut-\u00eatre parce qu'il y a pas forc\u00e9ment le couplet et le refrain qui sont identifi\u00e9s comme \u00e7a en tout cas dans la il dit qu'on fait apr\u00e8s, \u00e7a n\u00e9cessite quand m\u00eame de mener plus de relief et d'essayer de raconter des choses par la musique moi dans dorsaux, ce que j'essaye d'apporter, c'est : c'est pas juste du Pool tch\u00e8que, mais c'est un peu plus que \u00e7a au niveau de la batterie pour am\u00e9liorer la plus de break et des breaks. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [81%] :\r\nOn a aussi une guitare suppl\u00e9mentaire du coin, voil\u00e0 on a 3\u00e8me du Tarn, le chanteur par une guitare, \u00e7a permet de faire pas mal de choses finalement des morceaux, moi personnellement, je sais pas o\u00f9 je pourrais m\u00eame de la voix, je trouve qu'ils sont assez complet comme \u00e7a qui qui fonctionne bien et on sait jamais pos\u00e9 la question \u00e0 il faudrait rajouter du chanson c'\u00e9tait assez I\u00e9na. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [73%] :\r\nIls des morceaux qui sont pas construit pour l'avoir ma\u00efs rajouter un morceau de contiennent la voix de composer le d\u00e9but avec compensant la voix, c'est un peu de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [85%] :\r\nEt \u00e7a permet de faire des tr\u00e8s longs morceaux comme celui -l\u00e0, qui dure 8 minutes 20 parce qu'on va \u00e9couter on va en \u00e9couter un bon bout hein c'est Orso sur Couleur3 avec ce morceau qui s'appelle Chaudhry panne, c'est donc un sur la 3. \r\nJoli panne c'est du pain et du show-bizz et voil\u00e0, c'\u00e9tait Orso donc calmos, ce sur quoi on \u00e9tait compl\u00e8tement absorb\u00e9 par cette ambiance extrait donc de cet album s'appelle pas notait qu'un peu, on est toujours avec Raul \u00e0 la guitare et Thomas la batterie qui sont donn\u00e9s \u00e0 coeur joie sur ce morceau qui nous disait tout \u00e0 l'heure que voil\u00e0 la la la batterie c'est pas que du boom chaque a, bien entendu, donc \u00e7a fait des vraies cloches qui sur ce morceau occurrence les influences assez toujours assez difficile, l\u00e0 on sentait quand m\u00eame un petit peu du post- rock nantis s'Mogwai Godspeed du Black aussi pour certaines d'ambiance, est-ce que toutes vos r\u00e9f\u00e9rences viennent des narines 6 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [74%] :\r\nJe r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 \u00e7a oui je crois Rala quasiment un peu de la ville, ouais des quotas, quand on a vraiment tr\u00e8s partiellement quand on a Coty d\u00e9couvre alors que toute cette musique l\u00e0 apprend un instrument entre eux qui passent \u00e0 l'acte plus oui perm\u00e9able \u00e0 Witry quoi, c'est des vous avez couvert la musique \u00e0 cette \u00e9poque je pas sur les tombes disons que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [83%] :\r\nVoil\u00e0 et puis et puis, et puis \u00e7a s'entend, moi je trouve vraiment, m\u00eame au niveau du son, dailleurs qui en sont tr\u00e8s brut comme \u00e7a, on en parlait juste hors antenne comme \u00e7a, \u00e7a va peut-\u00eatre par l'homme est \u00e0 Lom\u00e9, vous avez fait des prises de son de ce disque dans un Studio ici mais voulait fait par un grand du Heart cor am\u00e9ricain qui s'appelle Coeur alors quelques mots sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [75%] :\r\nEt ce par alors s'je sais pas si c'est d'abord un musicien ou en ing\u00e9nieur du son, mais en tout cas, il est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, il joue dans un groupe assez connue qui s'appelle convergent tr\u00e8s, tr\u00e8s bon groupe tr\u00e8s tr\u00e8s violent, tr\u00e8s puissant, oui, est il un Studio Salem El gothique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:10) [82%] :\r\n\u00e7a s'appelle Salem, c'est-\u00e0-dire l'\u00e2ge kremlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:13) [82%] :\r\nEt puis, sans grand producteur oui voil\u00e0, et il a produit toute une flop\u00e9e d'artistes du genre pendant pas mal de gens diff\u00e9rents, finalement, puis cette p\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:25) [82%] :\r\nAm\u00e9ricaine, on peut dire voil\u00e0 les groupes, elle est belle la batterie tr\u00e8s en avance, souvent dans la journ\u00e9e, ainsi, voil\u00e0, c'est bien une, on va pas un petit peu de de votre obsession pour la bouffe sur le le 1er EP, que vous aviez sorti sur cet album qui s'appelle pas notait qu'un quand m\u00eame, la biblioth\u00e8que de de Panini de sandwichs alors les titres, les photos aussi les photos de presse, vous \u00eates tous en train de bouffer des sandwiches, et puis il y a tous les titres des morceaux, c'est une belle liste on a entendu le morceau turlupin prend entendent mitraillettes est -ce que c'est un d\u00e9lire entre vous ou c'est vraiment \u00e0 mois du conceptuel l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:05) [75%] :\r\nAlors que ce c': c'est \u00e0 prendre au 2\u00e8me degr\u00e9 \u00e9videmment, on peut faire une analogie avec la musique en disant : voil\u00e0, on a une succession de couches de texture \u00e7a, alors d'accord tous les sandwichs qui sont voil\u00e0 les parties guitare toutes les parties, batterie et tout \u00e7a et puis on avait ce Style hier Fraval avec, on n'a pas de paroles, pas de vote vraiment notre concept voil\u00e0, oui, on vous l'a pas forc\u00e9ment trouver quelque chose de tr\u00e8s profond parce enfin \u00e0 quoi bon sandwich, on s'est dit que la bourse consacr\u00e9e \u00e0 tout le monde hein que que voil\u00e0, enfin \u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le et puis l'accord d'album, c'est une tension, c'est du pain d'ailleurs ne pas quoi c'est un pain au levain de chez alors pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:52) [69%] :\r\nOpacit\u00e9 de marocains donc fait trop tard, c'est donc une tr\u00e8s belle liste de sandwichs pendant d'Odile titre un menu des morceaux le le sang, je vais faire une question combine il base SIDA maintenant le sandwich id\u00e9al pour vous, les Mexicains, il y a quoi dedans dans ton sandwich id\u00e9al Raul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:10) [78%] :\r\nBeaucoup de batteries mais pas trop une base bien bien Procter la et puis des guitares qui viennent se comme \u00e7a mais aujourd'hui je suis parmesan et parmesan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:22) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, et toi Thomas au 1er degr\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [72%] :\r\nAlors moi merci Dominique, il faut qu'il a, il faut qu'il soit d\u00e9j\u00e0 toaster quoi oui faut qu'elle c'est passer \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re seule carri\u00e8re tr\u00e8s bien et faut qui est -ce qui d\u00e9gouline un peu genre un bon fromage et puis c'est un oeuf au plat dessus limite qui sait tr\u00e8s bien apr\u00e8s le contenu \u00e7a peut, chose qui je vois une c'est une bonne base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:44) [88%] :\r\nIl y a un morceau qui s'appelle d'ailleurs slops idiot le 1er morceau de l'album et le slops idiot, c'est une sorte de sandwich am\u00e9ricain qui est tremp\u00e9 dans de la sauce comme ils savent si bien le faire, voil\u00e0 pour les sandwiches, vous fait pas mal de concerts depuis la sortie du disque le 5 avril jusqu'\u00e0 des dates qui arrive pour cet \u00e9t\u00e9 ou cet Automne, vous avez d\u00e9j\u00e0 des des choses pr\u00e9vues hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:03) [82%] :\r\nAlors c'\u00e9tait pas par contre sera en tourn\u00e9e en octobre sont en train de se boucler en Europe va passer une en France, en Angleterre, tapis en Allemagne, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, \u00e7a fait plaisir, petite derni\u00e8re question, pour le rendre compte, on fait de l'instrumental est -ce qu'on touche un tout autre public le canton fait du traditionnel avec voix etc, c'est un peu votre but aussi d'aller chercher les gens ailleurs de pas le but 1er mais c'est vrai que vu qu'il y a pas de voix souvent d'un autre genre, les chanteurs, mais que \u00e7a rebute quand m\u00eame une partie du public ben du coup on touche une partie des gens que qu'on touchait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:35) [76%] :\r\nPourquoi \u00e7a permet d'\u00e9largir un peu dingue, un mois de proc\u00e8s, pas vraiment une volont\u00e9 mais c'est, je pense que \u00e7a aide un petit peu appr\u00e9ci\u00e9 des gens \u00e0 la prison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:42) [85%] :\r\nEn tout cas vous allez tous j'esp\u00e8re toucher les auditeurs de quoi vous \u00eates venus vous \u00eates pas venu les mains vides, j'aurais bien aim\u00e9 des sandwichs, mais ils sont venus avec 3 CD et en vinyle \u00e0 vous offrir, donc si \u00e7a vous int\u00e9resse, calmos se Couleur3 Point CH : nom, pr\u00e9nom et adresse que vous ne peut pr\u00e9ciser si vous voulez le vinyle ou le CD, merci beaucoup, Raul et Thomas d'\u00eatre avec vous en dire vous \u00eates on rappelle le nom de l'album s'\u00e9panouit notait que, et on se quitte avec un morceau qui s'appelle mitraillettes donc un sandwich avec des frites dedans \u00e0 bient\u00f4t ciao. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T14:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "id": "4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "name": "Interview de la semaine (L')"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 15600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer pSdwVOfnraEG98IpnJbugttxIwS6"}]