[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6500&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-904FE588-44B5-4B77-B58A-B96AE46964A5", "internalArchiveId": "904FE588-44B5-4B77-B58A-B96AE46964A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'historien Paul Vallet explique la strat\u00e9gie de Donald Trump face \u00e0 la gr\u00e8ve de General Motors", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Interview de Paul Vallet, historien, politologue et chercheur associ\u00e9 au Geneva Centre for Security Policy.\r\n\r\nInterview de Paul Vallet, historien, politologue et chercheur associ\u00e9 au Geneva Centre for Security Policy.  \r\nSLV Paul Vallet, historien, politologue et chercheur associ\u00e9 au Geneva Centre for Security Policy. DIRECT ST GE\r\nC'est plut\u00f4t rare aux Etats-Unis. \r\nPr\u00e8s de  50'000 employ\u00e9sdu constructeur automobile General Motors sont en gr\u00e8ve  dans une trentaine d'usine depuis le d\u00e9but de la semaine. \r\nUne gr\u00e8ve d'ampleur nationale, cela ne s'\u00e9tait pas vu chez GM depuis 2007. ET elle tombe mal pour Donald Trump, 1 an avant la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, \r\nOn va s'y int\u00e9resser avec vous Paul Vallet, Bonsoir ! Historien, politologue. Sp\u00e9cialiste des Etats-Unis.\r\n- On peut parler d'un \"cas rare\" au Etats-Unis, cette gr\u00e8ve nationale ?\r\n- Les syndicats exigent des meilleures conditions salariales apr\u00e8s des ann\u00e9es de sacrifices ou encore la remise en route de plusieurs sites mis \u00e0 l'arr\u00eat.  C'est ce qui coince aujourd'hui avec la direction de General Motors. ?\r\n- On parle d'un fleuron de l'industrie am\u00e9ricaine, remis \u00e0 flot par l'administration Obama apr\u00e8s sa faillite en 2009. Un an avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles,  cette gr\u00e8ve repr\u00e9sente aussi un enjeu politique ?\r\n- Donald Trump a d'ailleurs dit souhaiter que la gr\u00e8ve soit de courte dur\u00e9e. On se rappelle du discours du pr\u00e9sident lors de sa campagne en 2016, de sa promesse de maintenir, voire d'augmenter les emplois dans ces Etats industriels. Pour lui, la situation est d\u00e9licate ? \r\n- Quelle strat\u00e9gie pour Donald Trump d\u00e9sormais selon vous ? \r\n- Cette gr\u00e8ve, si elle dure, elle pourrait influencer l'\u00e9lectorat de ces Etats industriels ?\r\n- On sait que le secteur automobile souffre. Il y a notamment tous les investissements n\u00e9cessaires pour l'\u00e9lectrification des v\u00e9hicules. Ce qui est paradoxale, c'est que la politique de guerre des taxes men\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain rajoute encore des diffcult\u00e9s.... c'est un jeu dangereux pour lui ?", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700224", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019historien Paul Vallet explique la strat\u00e9gie de Donald Trump face \u00e0 la gr\u00e8ve de General Motors / FOR_2019-09-18T18:02:00_developpement-5", "Forum du 18.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Paul Vallet, historien, politologue et chercheur associ\u00e9 au Geneva Centre for Security Policy."], "variantIds": ["ece-10700224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:14Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est un fait plut\u00f4t rare aux \u00c9tats-Unis pr\u00e8s de 50000 employ\u00e9es du constructeur automobile General Motors sont en gr\u00e8ve dans une trentaine d'usine depuis le d\u00e9but de la semaine, une gr\u00e8ve d'ampleur nationale, cela ne s'\u00e9tait pas vu General Motors depuis 2007 et on va s'y int\u00e9resser avec vous Paul Vallet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historien, politologue, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, on peut parler d'un cas rare aux \u00c9tats-Unis, cette gr\u00e8ve nationale 50000 ouvriers qui s'arr\u00eatent de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nEffectivement, et dans l'industrie automobile, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui se produit, finalement, de fa\u00e7on assez rare, comme vous le savez le l'United Auto Workers, est une organisation syndicale qui est extr\u00eamement puissante, elle a le monopole de la repr\u00e9sentation syndicale, de tous les ouvriers de l'automobile, non seulement chez GM, mais chez les 2 autres grands constructeurs am\u00e9ricains et n'ont pas ce mandat pour les constructeurs \u00e9trangers mais donc il repr\u00e9sente plus en fait plus du triple du nombre de d'ouvriers dans ce secteur par rapport \u00e0 ceux qui sont en gr\u00e8ve chez GM. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nAlors Paul vous Paul Vallet les syndicats exigent des meilleures conditions salariales apr\u00e8s des ann\u00e9es de sacrifices ont encore la remise en route de plusieurs sites mis \u00e0 l'arr\u00eat, qu'est ce qui coince aujourd'hui avec la direction de General Motors hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [91%] :\r\nAlors effectivement, comme on le sait, l'industrie automobile \u00e9tait en crise, au d\u00e9but de la d\u00e9cennie, notamment, il a fallu des des plans de de sauvetage qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es \u00e0 grand renfort d'efforts de l'Inde, m\u00eame de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral pour garder GM \u00e0 \u00e0 flot, les salari\u00e9s avaient consenti effectivement des gels de salaire et autres, et l\u00e0 le principal achoppement avec cette n\u00e9gociation qu'a \u00e9chou\u00e9 dimanche soir \u00e9t\u00e9 la demande de l'UA W de d'\u00e9lever le le salaire horaire de l'ouvrier de 20 \u00e0 30 dollars parce qu'on consid\u00e9rait qu'apr\u00e8s 9 ans de d'efforts Les et les ouvriers avaient droit \u00e0 bien s\u00fbr partager un petit peu une de produits de la reprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [98%] :\r\nAlors, Donald Trump a dit souhaiter que la gr\u00e8ve soit de courte dur\u00e9e, on se rappelle du discours du pr\u00e9sident lors de sa campagne en 2016 de sa promesse de maintenir, voire d'augmenter les emplois dans ces \u00e9tats industriels pour lui, la situation est d\u00e9licate aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait parce que ce conflit social est aussi, comme vous l'avez dit, il affecte 30 usines au niveau national, mais il y a une tr\u00e8s forte concentration qui se trouvent dans des \u00c9tats pivots au niveau des \u00e9lections va notamment bien s\u00fbr le Michigan mais aussi l'Ohio, ce sont les les 2 \u00c9tats dans lesquels il y a les sites qui sont au coeur des disputes entre le syndicat et la et la direction, et on sait depuis d'ailleurs, le d\u00e9but de son mandat, Donald Trump a fait plus pression \u00e0 plusieurs reprises sur l'industrie automobile, pour qui le relocalise les emplois aux \u00c9tats-Unis il y a, il a une relation qui n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s harmonieuse, notamment avec mairie la la pr\u00e9sidente, PDG de GM qui l'a re\u00e7u il y a pas longtemps d'ailleurs, et \u00e9videmment il a un int\u00e9r\u00eat \u00e9lectoral \u00e0 se poser en d\u00e9fenseur de seconde d'ouvriers et de la r\u00e9industrialisation des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [91%] :\r\nParce que si cette gr\u00e8ve dure, elle pourrait avoir une influence sur l'\u00e9lectorat de ces \u00e9tats industriels, \u00e7a pourrait se retourner contre Donald Trump hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [91%] :\r\nAlors il est vrai que Donald Trump a lui- m\u00eame un int\u00e9r\u00eat \u00e0 essayer de se poser en champion des ouvriers, mais c'est aussi d\u00e9licat pour lui parce qu'il est aussi le champion des milieux d'affaires, ces gens -l\u00e0 vont \u00eatre ses donateurs pour la campagne de r\u00e9\u00e9lection et il y a en face au Parti d\u00e9mocrate, un certain nombre de candidats qui joue la carte populiste tout comme Donald Trump et qui veulent justement reconqu\u00e9rir une partie de celle des \u00e9lectorats qui lui avait fait d\u00e9faut en 2016 et donc on va voir, peut-\u00eatre, si le conflit s'\u00e9ternise et \u00e9videmment c'est assez difficile parce que, UE et W doit verser 250 dollars par jour \u00e0 chacun des gr\u00e9vistes, ils sont 46000 donc le le fonds de gr\u00e8ve peut vite s'\u00e9puiser, donc on voit que le syst\u00e8me am\u00e9ricain cherche quand m\u00eame \u00e0 forcer les partenaires sociaux \u00e0 essayer de trouver une solution dans Les d\u00e9lais les plus brefs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [94%] :\r\nJe vous remercie Paul Vallet historien, politologue et chercheur associ\u00e9 au d\u00eener va Center for Security Policy, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur je vous remercie beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vallet, Paul", "role": "Historien, politologue, chercheur associ\u00e9 au GCSP", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE2D6D68-ECCE-4A67-A69F-AD39C294B00C", "internalArchiveId": "BE2D6D68-ECCE-4A67-A69F-AD39C294B00C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sp\u00e9cialiste en communication politique Louis Perron analyse la campagne pol\u00e9mique du PDC ", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe sp\u00e9cialiste en communication politique Louis Perron analyse la campagne pol\u00e9mique du PDC   \r\nQuestions:\r\nLouis Perron, bonsoir ! \r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste en communication politique .. \r\nLe PDC c'est le parti des compromis, celui qui cr\u00e9e des majorit\u00e9s au parlement. Ca veut dire qu'il n'a pas le droit de jouer la provocation ? \u00bb\r\nLe PDC dit qu'il s'attaque aux id\u00e9es des autres \u00e9lus: ce n'est pas interdit de s'attaquer aux id\u00e9es !!\r\nLe probl\u00e8me c'est que de se vendre comme parti du compromis, \u00e7a n'est pas du tout vendeur !!!!  \r\nA votre avis, maintenant que c'est fait. Le PDC devrait arr\u00eater tout de suite cette campagne ou il doit assumer jusqu'au bout ?\r\nEst-ce que \u00e7a restera une andedcote de campagne ou est-ce que \u00e7a pourrait avoir un effet sur le r\u00e9sultat du PDC ?\r\nLe pr\u00e9sident du PDC, Gerhard Pfister est connu pour \u00eatre franc tireur ... le probl\u00e8me du PDC, c'est son pr\u00e9sident ?\r\n------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nAu PDC \u00e7a a pas mal grouill\u00e9\r\nR\u00e9union de groupe - Romands pas contents - Pfister avait inform\u00e9 vaguement - parlementaires pas compris ce que \u00e7a serait. R\u00f4le personnel tr\u00e8s important.\r\nLigne directe. On a le droit d'attaquer les id\u00e9es\r\nLouis Perron par t\u00e9l\u00e9phone - Berlin. \r\nPfister avait dit on va se recentrer sur les r\u00e9gions rurales, les \u00e9lecteurs classiques et historiques  .. le PDC des champs ... pas la bonne mani\u00e8re\r\nParti du centre, des compromis ... un coup ?\r\npositionnement politique\r\nCampagne n\u00e9gative ... \r\n\u00e7a se fait par les m\u00e9dias - sous cette forme l\u00e0 \r\nTrop audacieux pour un parti comme le PDC.", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700222", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le sp\u00e9cialiste en communication politique Louis Perron analyse la campagne pol\u00e9mique du PDC  / FOR_2019-09-18T18:02:00_developpement-3", "Forum du 18.09.2019"], "variantIds": ["ece-10700222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:14Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nComment faire campagne lorsqu'on se veut un parti mod\u00e9r\u00e9 et la question se pose apr\u00e8s l'op\u00e9ration de campagne digitale lanc\u00e9e cette semaine par le P de s'PDC on l'\u00e9voquait hier soir pr\u00e8s de 2500 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont directement vis\u00e9s et critiqu\u00e9 au travers de moteur de recherche Internet les critiques venues des autres partis sont \u00e9videmment tr\u00e8s nombreuses et je viens bancaire terre vous avez enqu\u00eat\u00e9 dans les pas perdus \u00e0 Berne, cette op\u00e9ration divise v\u00e9ritablement le PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nOui, elle a surpris de nombreux parlementaires d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, depuis hier, ils avaient \u00e9t\u00e9 a inform\u00e9 de cette op\u00e9ration par leur comit\u00e9 directeur, mais seulement dans les grandes lignes, selon un v\u00e9t\u00e9ran du parti ici \u00e0 Berne, beaucoup d'\u00e9lus se serait oppos\u00e9, s'ils avaient vraiment compris la d\u00e9marche et donc hier en s\u00e9ance de groupe PDC en a longuement parl\u00e9 de cette m\u00e9thode discussion assez muscl\u00e9 avec des prises de position fortes, nous a confi\u00e9 un \u00e9lu selon lui les PDC Romands sont majoritairement d\u00e9favorables \u00e0 cette op\u00e9ration et certains l'ont fait savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [88%] :\r\nEt alors, qu'en dit le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [93%] :\r\nEh bien il assume compl\u00e8tement ce choix tout en admettant \u00e9coutez une provocation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [86%] :\r\nC'est une forme de provocation sur le contenu, on attaque par les personnes en attaque, on en discute les les positions cette campagne, on avait le plan la la strat\u00e9gie, on a d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9 de de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avec discussion avec les partis contents non, on avait le but de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [90%] :\r\nL'autre gros reproche \u00e0 l'interne, c'est le choix strat\u00e9gique de s'enprendre \u00e0 tous les partis, alors que le PDC \u00e0 cette image de parti du Centre rassembleur et consensuel, h\u00e9 bien Gerhard Pfister rejette cette critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [88%] :\r\nPas du tout parce que ce que fait notre image, ce sont les positions et l\u00e0 on n'a pas du tout chang\u00e9 mais oui je je peux voir que quelques en sont un peu surpris que c'est le PDC qui est un un, un peu \u00e0 ces \u00e9lections et peut-\u00eatre on n'a pas attendu que d'un parti du centre, est capable de faire une campagne moderne, nous devons avoir des des positions plus clair et nous devons arriver au but que les gens discutent non positivement et l\u00e0, on est arriv\u00e9 \u00e0 ce but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [91%] :\r\nGerhard Pfister indique aussi que l'op\u00e9ration en question se poursuit, hante les lignes, on comprend qu'il y avait cette envie de de cr\u00e9er le besoin et \u00e7a a march\u00e9 avec, notamment, d'innombrables commentaires sur Twitter o\u00f9 en hashtag le PDC fait il coup rat\u00e9 du PDC \u00e0 Lucerne, le pr\u00e9sident cantonal du PDC, c'est tout de m\u00eame excus\u00e9 aupr\u00e8s de son alli\u00e9 PLR et une candidate lib\u00e9rale- radicale qui se dit victime de mobbing exige d'\u00eatre retir\u00e9 au plus vite de cette liste de personnes vis\u00e9es, parmi ces 2500 candidats concern\u00e9s, ils sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 avoir publi\u00e9 une capture d'\u00e9cran des critiques les concernant et paradoxalement pour les moins connu d'entre, c'est aussi une mani\u00e8re de rappeler qu'ils sont candidats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [80%] :\r\nMerci Julien bancaire terre bonsoir Louis Perron. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:51) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [92%] :\r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste en commun, ce qui est en communication politique, le PDC se vend comme le parti des compromis celui qui cr\u00e9e d'ailleurs souvent les majorit\u00e9s au Parlement \u00e7a veut dire que lui, il n'a pas le droit de jouer la provocation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:04) [87%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il a le droit, mais il faut ouvrir un peu plus de contenu un peu plus de strat\u00e9gie puisque c'est en guide pour avoir provoqu\u00e9 \u00e7a me fait un peu, on ach\u00e8te un feu d'artifice un contents que \u00e7a br\u00fblait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [94%] :\r\nMais le PDC dit qu'il s'attaque aux id\u00e9es des autres \u00e9lus c'est pas interdit de s'attaquer aux id\u00e9es non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:23) [89%] :\r\nOui, mais je pense qu'il y a un peu un malentendu dans ce sens et ce qu'ils disent aussi que, voil\u00e0, c'est \u00e0 la campagne \u00e0 l'am\u00e9ricaine, il compare des positions mais c'est pas vraiment \u00e7a, ainsi qu'on appelle par exemple oppos\u00e9 cha\u00eene Research aux \u00c9tats-Unis, c'est oui, on attaque l'adversaire mais avec ses propres paroles, donc tout est document\u00e9 ont montr\u00e9. \r\nL'adversaire que lui, il a dit lui ce qu'il a vot\u00e9 et l\u00e0, c'est quand m\u00eame la mani\u00e8re dont fait c'est quand m\u00eame compl\u00e8tement autre chose, c'est assez trompeur vivant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [89%] :\r\nUn Louis Perron, le probl\u00e8me c'est que de se vendre comme le parti du compromis, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est pas du tout vendeur alors, finalement, que peut faire le PDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:04) [87%] :\r\nBah, et \u00e0 l'espace r\u00e9dactionnel et c'est vrai que laC. difficile avec un message : nous faisons des compromis, mais \u00e0 l'espace payer publicitaire ou l'on on peut faire et dire ce qu'on veut et lanc\u00e9 une action pour lequel le PDC payer donc de faire quelque chose qui va compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [90%] :\r\n\u00e0 l'encontre de l'orientation politique, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s bizarre, puisque nous sortons -nous le slogan du PDC, c'est : nous sommes le trait d'union. \r\nLa Suisse, c'est nous qui tenons \u00e0 ensemble et de demain \u00e0 payer pour une action qui attaquent vraiment \u00e0 gauche, \u00e0 droite, tous les autres, c'est compl\u00e8tement \u00e0 l'encontre de l'image que l'orientation politique aussi, la cible du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [93%] :\r\nJe vous remercie Louis Perron, d'\u00eatre venu commenter quelques instants cette que cette campagne du PDC un peu particuli\u00e8re, je vous \u00eates une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:57) [99%] :\r\nMerci Aurore. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perron, Louis", "role": "Politologue et conseiller en politique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84FE2B74-74D0-45D7-9969-57402300440E", "internalArchiveId": "84FE2B74-74D0-45D7-9969-57402300440E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Face aux partis - Le PLR troisi\u00e8me parti de Suisse", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Weitmann, Amir \r\nInterview de Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du parti et conseiller national PLR et Simone de Montmollin, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil genevois.\r\n\r\nInterview de Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du parti et conseiller national PLR et Simone de Montmollin, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil genevois.   \r\nLe scrutin qui a eu lieu en Isra\u00ebl est-il un v\u00e9ritable \u00e9chec pour Benyamin Netanyahu ? \r\nIntro:\r\nLe premier ministre risque d'avoir tout autant de peine qu'en avril \u00e0 former une coalition. Doit-il se retirer du pouvoir ? En tout cas, l'autre parti sorti \u00e0 \u00e9galit\u00e9  des urnes, celui du centriste Benny Gantz, ne veut pas former une coalition avec le Likoud si Benjamin Netanyaou reste au pouvoir. \r\nPour analyser la situation, au lendemain de ces l\u00e9gislatives, nous sommes en direct de J\u00e9rusalem avec\r\n Amir Weitmann, bonsoir ! Vous \u00eates Isra\u00e9lien, d'origine Suisse, vous dirigez un groupe de Lib\u00e9raux au sein  du Likoud..\r\n** Amir Weitmann, quel est votre sentiment \u00e0 l'issue de ce scrutin ? C'est un \u00e9chec cinglant pour le premier ministre sortant ?\r\n** Comment expliquer que le Likoud n'ait pas r\u00e9ussi \u00e0 recueillir un plus grand nombre de voix ?\r\n** Est-ce qu'une coalition d'union nationale, entre le Likoud et le parti Bleu blanc de Benny Gantz, pourtant son rival aux \u00e9lections, semble envisageable ? \r\n** Est-ce que \u00e7a ne serait pas dans l'int\u00e9r\u00eat du Likoud de demander \u00e0 benjamin Netanyaou de se retirer ? pour former cette coalition ? \r\n** Est-ce que le premier ministre b\u00e9n\u00e9fice encore d'un soutien consid\u00e9rable au sein du parti ? Benjamin Neatnyaou doit compara\u00eetre devant la justice pour des affaires de corruption, d'abus de confiance et de malversation ?\r\n ** Deux \u00e9lections l\u00e9gislatives en l'espace de six mois, et toujours la m\u00eame impasse politique \u00e0 l'issue du scrutin. c'est notamment autour du rapport entre les partis la\u00efcs et religieux que les choses coincent.. comment en sortir ?\r\n** Personnellement, quel sc\u00e9nario de coalition vous parait le plus souhaitable pour l'avenir d'Isra\u00ebl ?", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700225", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Face aux partis - Le PLR troisi\u00e8me parti de Suisse / FOR_2019-09-18T18:02:00_developpement-6", "Forum du 18.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du parti et conseiller national PLR et Simone de Montmollin, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil genevois."], "variantIds": ["ece-10700225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:15Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nBienvenue dans face au parti 3\u00e8me \u00e9mission 3\u00e8me parti de Suisse Le PLR est avec nous ce soir, les lib\u00e9raux- radicaux p\u00e8sent16,4 pourcent des voix, ils veulent d\u00e9passer le Parti socialiste, l'actuel 2\u00e8me Le PLR et la formation qui a op\u00e9r\u00e9 le virage strat\u00e9gique le plus spectaculaire cet \u00e9t\u00e9 au moment de la canicule, le parti a d\u00e9cid\u00e9 de se mettre au Vert, et aux taxes sur le CO2 sur les billets d'avion, un changement de politique qualifi\u00e9e d'opportuniste par ses adversaires, le PLR se veut aussi le parti de l'\u00e9conomie avec des projets d'horaires de travail assouplie et moins de bureaucratie ou de taxes pour les entreprises, les lib\u00e9raux- radicaux ont d'ailleurs subi une lourde d\u00e9faite sur ce dossier- l\u00e0, dans les urnes, avant de se rappeler que la politique c'est aussi des compromis et de travailler avec la gauche, \u00e0 nouveau, et de l'emporter sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [90%] :\r\nEt le plaisir de recevoir ce soir, Philippe Nantermod et Simone de Montmollin bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir Philippe Nantermod au vice- pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan Simone de Montmollin, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Genevois, tous 2 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, et on va commencer par faire le bilan de votre parti alors Philippe Nantermod au 2015 c'\u00e9tait le fameux Recht Routches le glissement \u00e0 droite du conseil national, le nouveau parlement, arrive avec l'UDC et le PDC vous fa\u00e7onner une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, la H\u00e9rie 3 avec des grosses baisses d'imp\u00f4ts pour les entreprises, mais sans compensation sociale : vous faites claqu\u00e9 par le peuple, est ce que vous avez un petit peu oubli\u00e9e la population sous cette coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [93%] :\r\nNon, je ne crois pas, et d'ailleurs je crois qu'il y a eu 33 votation depuis 2015 et sur les 33 votation n'en a gagn\u00e9 31, donc on a en fait \u00e9t\u00e9 largement suivi par la population, il y a eu cette votation sur 3 quelle heure \u00e9tait compl\u00e8tement compenser cette ann\u00e9e puisqu'il y a eu RFFA on a mis sous toit cette r\u00e9forme fiscale dans un d\u00e9lai tr\u00e8s rapide puisque dans la l\u00e9gislature, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire une premi\u00e8re r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, on a, on n'a pas perdu la face, on a r\u00e9fl\u00e9chi, on a remis l'ouvrage sur le m\u00e9tier et on a propos\u00e9 un autre projet avec les compensations qu'il fallait et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, c'est la preuve que, finalement, on sait aussi faire preuve d'humilit\u00e9 d'accepter les d\u00e9faites et de trouver des solutions pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [92%] :\r\nEt sur un projet aussi important, \u00e7a veut peut-\u00eatre dire aussi qu'il faut travailler avec la gauche, composer avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [90%] :\r\nLe bord de gauche on doit composer avec les autres partis, on n'a jamais dit le contraire, et d'ailleurs, oui, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s m\u00e9diatique, cette id\u00e9e de restes de reste rouge tu restes rouge parce que, en 2015 de de virage \u00e0 droite, parce qu'on en 2015 le Conseil national avait en effet la possibilit\u00e9 tr\u00e8s hypoth\u00e9tique, d'une majorit\u00e9 pur PLR UDC, encore faut -il des petits partis pour y arriver, mais on a 2 chambres \u00e0 Berne et le Conseil des \u00c9tats, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il fallait avoir au moins aussi le PDC pour y arriver, donc en r\u00e9alit\u00e9 c'est beaucoup plus complexe que cela, de faire des majorit\u00e9s \u00e0 Berne et on l'a vu tout au long de la l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame, math\u00e9matiquement, hein, au moins pendant 4 ans finalement le PLR, il pouvait jouer ce r\u00f4le d'arbitre au Conseil national et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Simone de Montmollin aujourd'hui on fait un constat dans cette l\u00e9gislature, il y a pas eu de r\u00e9forme des retraites, il y a la loi sur le CO2 a fini \u00e0 la poubelle et puis avec l'on est un petit peu dans le dans le cirage, est ce que vous diriez que c'est une l\u00e9gislature rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [90%] :\r\nNon je pense pas qu'on puisse parler de l\u00e9gislature rat\u00e9 \u00e0 la le reflet d'une polarisation peut-\u00eatre plus forte des opinions et des partis, Linda durant cette l\u00e9gislature qui s'observe dans les parlements cantonaux comme au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, elle met aussi en exergue le fait que les d\u00e9fis qui sont \u00e0 relever, vous ne l'avez soulev\u00e9 les retraites mais le climat aussi ce sont des d\u00e9fis soci\u00e9taux tr\u00e8s large dont les solutions suppose des r\u00e9flexions \u00e0 large, celle des consensus et des consensus qui ne se font pas du 1er coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [89%] :\r\nVous \u00e9voquiez les retraites alors vous avez la gagner en votation populaire en coulant la r\u00e9forme qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par le Parlement, OK, mais les retraites doivent toujours \u00eatre r\u00e9form\u00e9 alors concr\u00e8tement, aujourd'hui, qu'est ce que vous proposez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [96%] :\r\nParce que nous proposons, c'est effectivement reprendre l'ouvrage pour garantir la p\u00e9rennisation des rentes et cela veut dire tenir compte des nouvelles conditions auxquelles nous sommes confront\u00e9s avec l'allongement de la dur\u00e9e de vie avec le fait que nous avons de moins en moins d'actifs par retrait\u00e9 et ces \u00e9l\u00e9ments doivent prendre, \u00eatre pris en consid\u00e9ration pour qu'il y a une vraie solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle et qu'on ne fasse pas peser sur que, un certain nombre de la population, la charge de r\u00e9gler au fond l'ardoise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [89%] :\r\nVous l'avez dit, la qualit\u00e9 de vie progressent, l'esp\u00e9rance de vie aussi, \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, il doit \u00eatre fix\u00e9 \u00e0 \u00e0 combien il doit \u00eatre \u00e9volutif, on va partir \u00e0 la retraite, bient\u00f4t \u00e0 70 ans alors qu'Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [92%] :\r\nAlors actuellement l'\u00e2ge de la retraite va \u00eatre probablement fix\u00e9e \u00e0 65 ans, avec des compensations, le but c'est pas d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite, le but c'est qu'on ne finance pas les retraites avec l'endettement par \u00e7a signifierait qu'on paye les retraites d'aujourd'hui avec la dette de ce boulet pas donn\u00e9 d'chiffre 67 ans, mais il n'y aura pas chiffres parce que le but c'est pas de fixer un \u00e2ge fixe on aimerait au contraire avoir une retraite flexible, ce sera peut-\u00eatre un jour 67 ans, si ses 67 ans, \u00e7a signifie qu'on vivra beaucoup plus longtemps en bien meilleure sant\u00e9 qu'on gagnera beaucoup plus, ce serait peut-\u00eatre une bonne nouvelle, par contre, si on peut rester \u00e0 65 ans gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me \u00e9conomique tr\u00e8s performants, tant mieux, et moi je crois qu'on doit avoir des syst\u00e8mes qui soient, qui soit flexible qui soient adapt\u00e9es \u00e0 la situation \u00e9conomique le plus important, c'est qu'on ne finance pas les retraites en s'endettant et le probl\u00e8me c'est que, aujourd'hui, si on continue par l'dans la voix qu'on a aujourd'hui dans le dans le syst\u00e8me l\u00e9gal, on risque un jour ou l'autre de devoir s'endetter pour payer les retraites et \u00e7a, c'est le d\u00e9but de la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est du long terme, \u00e0 tr\u00e8s court terme, l'objectif du PLR le 20 octobre prochain, h\u00e9 bien, c'est de d\u00e9passer le parti socialiste de devenir la 2\u00e8me force politique de ce pays, Simone de Montmollin les si\u00e8ges vous aller les piquer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [91%] :\r\nParler, on voit d\u00e9j\u00e0 consolid\u00e9, selon ce que nous avons r\u00e9ussi, nous consolidons ce que nous avons, nous arriverons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 maintenir les objectifs, \u00e7a suffit pas pour d\u00e9passer un \u00e7a suffit pas pour d\u00e9passer, mais je pense qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on voit quand m\u00eame que les les sondages sont assez favorables, avec une progression, je crois, de 0 5 ou 0 7 pourcent \u00e7a veut dire que les id\u00e9es que d\u00e9fend le PLR avec la m\u00e9thode du PLR, c'est-\u00e0-dire chercher des consensus cette pragmatique, avoir des solutions qui sont r\u00e9ellement efficaces convint, on ne peut pas gouverner avec des slogans : nous devons gouverner avec des mesures efficaces et sans doute que cette politique- l\u00e0 est aussi aujourd'hui alors d'un nouveau, d'une nouvelle \u00e8re, on a vu la polarisation \u00e0 quoi \u00e7a m\u00e8ne, c'est une l\u00e9gislature qui a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, j'ai bon espoir que la population se fie \u00e0 la solidit\u00e9 d'un parti comme le PLR pour trouver des solutions d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [91%] :\r\nParlons de votre programme, Simone de Montmollin un programme qui est devenu un peu plus vers tr\u00e8s r\u00e9cemment avec une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s un programme environnemental qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le parti, c'est nouveau, vous aimez les taxes au PLR taxe sur le CO2, taxe sur les billets d'avion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:54) [91%] :\r\nL'attaque, c'est pas vraiment l'ADN du PLR en revanche, nous sommes tout \u00e0 fait conscients des enjeux qui nous attendent en termes de transition environnementale et transition \u00e9nerg\u00e9tique, il faut explorer toutes les possibilit\u00e9s en mati\u00e8re de taxe, je dirais que, notamment celle sur les billets d'avion dont vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 mon avis, il serait plus souhaitable de pouvoir n\u00e9gocier l'int\u00e9gration des probl\u00e8mes climatiques au niveau des taxes internationales est -ce en fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne qui sera une mesure efficace qui serait une mesure partag\u00e9s internationalement et qui ne serait pas une mesure p\u00e9nalisante pour un pays comme la Suisse, \u00e0 l'\u00e9chelle suisse, une taxe sur les billets d'avion veut dire forc\u00e9ment une demi- mesure parce que soit elle sera trop faible pour \u00eatre quand m\u00eame, vous soutenez ce qu'on sait pas pourquoi on s'tient le principe de l'\u00e9tudier dira \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [94%] :\r\nSur on ne sent un petit peu dans vos propos hein sur cette question, le PLR n'est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise et d'ailleurs \u00e7a a \u00e9lectris\u00e9 jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidence du parti puisque Christian Wasserfallen qui est aussi vice- pr\u00e9sident a attaqu\u00e9 la pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi via Twitter \u00e0 propos de de ces questions li\u00e9es au climat, c'est quand m\u00eame pas la grande harmonie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [91%] :\r\nPhilippe entame \u00e7a c'est c'est un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne qui concerne une personne et puis on peut tous avoir des coups de sang, c'est pas la question, on a, c'est vrai que tout \u00e0 coup en une ann\u00e9e est venu sur la table la probl\u00e9matique du climat qui a une ann\u00e9e n'\u00e9tait pas du tout une pr\u00e9occupation principale des Suisses, on a eu ce compare jour, elle le sera encore dans une ann\u00e9e, on a eu un accord de Paris on a soutenu l'accord de Paris, on a une loi sur le CO2, que nous avons soutenu \u00e0 Berne et que une alliance bizarre entre UDC et les Verts avaient a fait capoter, aujourd'hui on a la nouvelle loi sur le CO2 qui arrive, qui reprend \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il avait dans la pr\u00e9c\u00e9dente et personne ne dit aujourd'hui que cette loi est insuffisante, qui reprend un certain nombre de taxes qu'on doit accepter, mais quelque part, vous savez le principe du pollueur payeur, c'est un principe tr\u00e8s lib\u00e9rale et c'est un principe que l'on soutient parce que le principe, c'est quand m\u00eame que les gens qui polluent doivent aussi payer pour la pollution qu'ils \u00e9mettent et en fin de compte, on a pris des engagements, la Suisse doit respecter ses engagements et simplement le PLR s'engage \u00e0 respecter les engagements de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [92%] :\r\nMais quand Simone de Montmollin vous dites : on est d'accord, d'\u00e9tudier cette taxe sur les billets d'avion, on a l'impression que la recule de la reculade est assez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:05) [87%] :\r\nMoi, je n'en suis j'aimerais simplement pr\u00e9cis\u00e9, il faut que la que le principe de d'efficacit\u00e9 soit assur\u00e9e une taxe, elle doit avoir un objectif vis\u00e9 six l'objectif c'est de diminuer les \u00e9missions, alors il faudra qu'elle soit param\u00e9tr\u00e9 pour atteindre cet objectif et le revenu de cette taxe soit destin\u00e9 exclusivement \u00e0 des projets qui permettent de financer une transition de mani\u00e8re \u00e9vidente et c'est et c'est donc ces quotas l\u00e0 qu'il faudra \u00e9tudier pour savoir si le l'efficacit\u00e9 de la taxe a a vraiment le but a alors aura vraiment attends, attends, ce but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [94%] :\r\nPhilippe Nantermod qu'est ce qui vous diff\u00e9rencie actuellement du du Parti Vert lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [91%] :\r\nOn voit toutes les questions qui ne sont d'abord pas \u00e9cologistes puisque notre programme ne se focalise pas et qui sont aussi leaders \u00e9cologie oui bon mais sur certains points, ils le sont beaucoup moins gens que nous sommes historiquement le le le le Parti lib\u00e9ral radical qui a con\u00e7u la Chine, nous avons 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on est, on est aux commandes depuis des ann\u00e9es et je vous ferai remarquer que si la Suisse aujourd'hui est un pays qui fonctionne assez bien, je pense pas qu'on puisse dire qu'on est un bilan global qui soit tellement mauvais et m\u00eame en mati\u00e8re environnementale, je ne peux pas dire que la Suisse est un pays salle m\u00eame si on peut faire mieux et qu'on doit faire mieux, c'est aussi gr\u00e2ce au PLR qui est le 1er parti dans les cantons qui est m\u00eame en Suisse romande, le 1er parti tout court et \u00e7a c'est, je crois, \u00e7a fait partie de notre ADN, mais \u00e7a n'exclut pas qu'on travaille aussi avec les Verts, lib\u00e9raux qui je pense peut \u00eatre un partenaire solide \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:24) [91%] :\r\nAutre question importante : l'Europe c'est un dossier qui va beaucoup nous occuper ces prochaines ann\u00e9es il y a un blocage actuellement politique suisse y un blocage avec Bruxelles, Simone de Montmollin bri\u00e8vement, quelle est la solution du PLR pour sortir de de cette impasse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:35) [92%] :\r\nBon, l'accord l'accord cadre institutionnel, il est indispensable, on le sait, nous avons avec l'Europe, de nombreuses relations sans traiter une vingtaine d'accords qui ne pourront pas \u00e9voluer si nous nous mettons pas d'accord sur les conditions avec lesquelles elles \u00e9volueront, il est indispensable de pouvoir insignes signe des nouveaux, notamment dans le domaine de l'environnement, notamment dans le domaine du climat, notamment dans le domaine de l'approvisionnement \u00e9lectrique, donc il est indispensable que cet accord-cadre aient lieu maintenant il doit aussi correspondre \u00e0 la reconnaissance de nos sp\u00e9cificit\u00e9s, notamment dans le droit du travail, la reconnaissance, la reconnaissance de cette ce Suisse cette sp\u00e9cificit\u00e9 suisse concernant les relations tripartites et ces \u00e9l\u00e9ments qui sont \u00e0 v\u00e9rifier, h\u00e9 bien doivent prendre le temps de d'\u00eatre v\u00e9rifi\u00e9, mais j'ai bon espoir que de ce que nous avons entendu en tout cas jusqu'ici, les clarifications sont suffisamment rassurante pour pouvoir le le parapher tr\u00e8s prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:35) [91%] :\r\nAlors on va passer maintenant \u00e0 une s\u00e9rie de questions plus simple, le principe c'est que comme au Parlement, vous devez r\u00e9pondre par oui ou par non, et vous avez droit \u00e0 un Djoker pour tous les 2 \u00e0 vous partagez on commence avec vous, Simone de Montmollin est ce qu'il faut plafonner le salaire des patrons des CFF et de la Poste plut\u00f4t non Philippe Nantermod aujourd'hui, les parlementaires ont droit \u00e0 un abonnement g\u00e9n\u00e9ral premi\u00e8re classe, c'est ce qu'il faut le remplacer par un abonnement g\u00e9n\u00e9ral 2\u00e8me classe pour \u00e9conomiser un peu non, Simone de Montmollin le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines vous votez oui ou non, je vote non Philippe thermo- au nom de la transparence et ce qu'il faut publier les comptes de campagne du PLR non, Simone de Montmollin en cas de coma \u00e9thylique, est ce que la personne doit payer elles-m\u00eames les frais m\u00e9dicaux qu'elle occasionne, j'aurais plut\u00f4t tendance tendance \u00e0 dire que oui, il voulait pourtant oenologue en classe, ils analogue : Philippe Nantermod au, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 roul\u00e9 en ayant trop bu non Simone de Montmollin est ce que vous \u00eates favorable aux accords de libre- \u00e9change qui incluent les produits agricoles alors sous conditions, c'est le joker, donc c'est le Jack Philippe Nantermod au Herbiers NBA ce que c'est un bienfait pour le tourisme suisse oui Simone de Montmollin vous croisez un mendiant dans la rue, est ce que vous lui donnez de l'argent, \u00e7a m'arrive et puis derni\u00e8re question pour tous les 2 : la Suisse est un pays riche, mais quelle est la proportion de Suisse qui ne peut pas se payer une semaine de vacances par an hors de son domicile. \r\nQui pourcent pas loin, oui 12 15 pourcent oui c'est Philippe Nantermod \u00e9taient plus proche8,8 pourcent des habitants de ce pays vivent dans un m\u00e9nage qui ne peut pas partir une semaine par an. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:19) [85%] :\r\nAlors on va revenir sur ces quelques r\u00e9ponses, Simone de Montmollin pourquoi est -ce qu'il ne faut pas plafonner le le salaire de des patrons de des grandes entreprises, Emma de la Conf\u00e9d\u00e9ration un 1000000 c'est c'est beaucoup pour Andress. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:30) [93%] :\r\nOui, c'est vrai que cette c'est beaucoup, mais je ne suis pas s\u00fbr qu'en mettant des cocktails, on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat qui soit vraiment escompt\u00e9 cette c'\u00e9tait des relations qui doivent se discuter en fonction des objectifs en fonction des responsabilit\u00e9s en fonction de ce qu'on attend d'un patron, je ne suis pas s\u00fbr qu'en d\u00e9finissant un chiffre d\u00e9finitif, on arrive, on arrive \u00e0 un meilleur r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:58) [95%] :\r\nVous pensez qu'il y a personne qui accepterait de diriger les CFF pour 600000 francs et qui soient comp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:03) [90%] :\r\nMais c'est pas l\u00e0 que 500000 c'est pas la question, c'est le salaire finalement dicte ses r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:10) [97%] :\r\nPhilippe Nantermod vous avez r\u00e9pondu non \u00e0 la transparence, pourquoi pas de transparence parce que l'argent c'est g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:16) [89%] :\r\nNon, alors je suis favorable \u00e0 ce que les comptes soient publi\u00e9s \u00e0 titre individuel, je publie mes comptes de campagne par exemple je suis par contre pas favorable \u00e0 ce qu'on fasse des lois qu'il impose cette transparence parce que j'ai l'impression que plus on fait des lois, plus on a en fait de triche pour pour contourner les lois, tous les pays qui ont mis en place des lois sur la transparence des partis sont les les pays, on voit le plus de triche en la mati\u00e8re, o\u00f9 finalement on a le plus de scandale qui tourne autour de tout cela, donc, vous publiez vos vos vos chiffres est -ce que le PLR pourra le faire, je sais pas, j'ai j'ai \u00e9cout\u00e9 j'aime comme vous me croirez ou pas, comme vice- pr\u00e9sident, j'ai pas les chiffres du PLR seule la pr\u00e9sidente les a, mais jamais vous vois j'ai publi\u00e9 mes chiffres en 2015, \u00e7a n'a int\u00e9ress\u00e9 personne, personne n'allait voir personne n'en a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:54) [86%] :\r\nUn PLR qui n'aime pas les chiffres, on retiendra quand m\u00eame, j'ai pas acc\u00e8s, merci beaucoup \u00e0 vous, Simone de Montmollin et \u00e0 vous Philippe Nantermod d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions et demain soir, c'est le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui passera \u00e0 la moulinette de face au parti. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-6F64F3E2-065F-4CF1-BCA5-5CEE66DEE498", "internalArchiveId": "6F64F3E2-065F-4CF1-BCA5-5CEE66DEE498", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Anna Zangger et Luc Thomas sur l'initiative contre l'\u00e9levage intensif", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zangger, Anna\r\nD\u00e9bat entre Anna Zangger, avocate de la fondation Franz Weber, et Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Anna Zangger, avocate de la fondation Franz Weber, et Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre.   \r\nAnna Zangger, avocate de la fondation Franz Weber ** 59 - DIR ST LSN\r\nLuc Thomas, directeur de prometerre ** 83 - DIR ST LSN\r\n50% des cochons suisses sont abattus sans avoir jamais vu le ciel. Plus de 80 % des poules \u00e9lev\u00e9es en Suisse ne mettent jamais les pieds dans une prairie....\r\nC'est le cri d'alarme de l'association Sentience Politics, qui a d\u00e9pos\u00e9 hier (mar) \u00e0 Berne une initiative qui vise \u00e0 abolir l'\u00e9levage intensif en Suisse. Le texte est soutenu par l'association Franz Weber et Greenpeace suisse. Mais la population doit-elle vraiment  dire aux agriculteurs comment faire leur m\u00e9tier ?\r\nOn en d\u00e9bat avec  Anna Zangger, avocate de la fondation Franz Weber \r\net Luc Thomas, directeur de prometerre pour en d\u00e9battre.\r\n@ Ana Zangger\r\n- Il existe une loi sur la protection des animaux en Suisse. Les consommateurs peuvent d\u00e9j\u00e0 choisir aujourd'hui d'acheter de la viande bio ou avec des labels qui garantissent un \u00e9levage durable. Pourquoi vouloir ajouter encore des contraintes aux agriculteurs ?\r\n- Si ces nouvelles normes font monter les prix, vous \u00eates certaines que les consommateurs et consommatrices seront pr\u00eats \u00e0 payer ?\r\n- Votre objectif, c'est la fin des \u00e9levages d'animaux en Suisse ?\r\n- Dans votre texte d'initiative vous ne pr\u00e9cisez pas ce que c'est l'\u00e9levage intensif: alors combien de poules par poulailler ou de porces par porcherie ? quels crit\u00e8res ? \r\n- Quel est le but de votre texte ? Nous avons d\u00e9j\u00e0 une loi qui concerne la protection des animaux en Suisse...\r\n- Le monde de l'agriculture n'est pas capable de s'auto-r\u00e9guler ? Vous n'avez pas confiance en ceux et celles qui sont sur le terrain ?\r\n- Est-ce que vous n'\u00eates pas en train de surfer sur la vague verte, anti-sp\u00e9ciste ?\r\n@ Luc Thomas\r\n- la sensibilit\u00e9 change au sein de la population. Autant que les agriculteurs d'adaptent rapidement !\r\n- Il y a cette initiative contre l'\u00e9levage intensif. Demain, le parlement discute de l'interdiction de broyer les poussins...  des pratiques mal per\u00e7ues au sein de la population. Est-ce qu'elles ne sont pas d'un autre temps ? \r\n(broyage des poussins: https://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=**)\r\n- Est-ce que l'agriculture aurait d\u00fb prendre les devants et s'adapter aux changements dans la soci\u00e9t\u00e9 ? \u00e0 une nouvelle sensibilit\u00e9 en lien avec le bien \u00eatre animal (et l'environnement)\r\n- Le texte est peu contraignant... ce serait si contraignant pour vous de vous adapter ?\r\n- Concr\u00e8tement, quels effets de nouvelles mesures auraient sur les prix ?\r\n-----------------\r\nAna Zanger\r\nLoi protection des animaux pas suffisante - meilleures conditions.\r\nLa volont\u00e9 vient du peuple.\r\nLes agriculteurs se rendent compte eux-m\u00eames que \u00e7a change. \r\nAussi environnement. \r\nLuc Thomas\r\nTr\u00e8s bien si les gens \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 suivre.\r\n M\u00eame m\u00e9canisme que l'initiative - on vient r\u00e9guler la pratique des agriculteurs.\r\nLa d\u00e9tention animale tr\u00e8s cadr\u00e9e.\r\nOn veut pousser l'agriculture - la production sous label de viande a de la peine \u00e0 se vendre.\r\nD\u00e9calage entre le comportement et le discours.\r\nEncore plus de produits \u00e9trangers ?\r\nCoh\u00e9rence entre bulletin de vote et le ticket de caisse.", "durationSec": 458, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700221", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Anna Zangger et Luc Thomas sur l\u2019initiative contre l\u2019\u00e9levage intensif / FOR_2019-09-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Anna Zangger, avocate de la fondation Franz Weber, et Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre."], "variantIds": ["ece-10700221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:15Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n50 pourcent des cochons suisses sont abattus sans avoir jamais vu le ciel, plus de 80 pourcent des poules \u00e9lev\u00e9es en Suisse ne mettent jamais les pieds dans une prairie, c'est le cri d'alarme de l'association sc\u00e8ne Tian ce Politics, qui a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne, une initiative qui vise \u00e0 abolir l'\u00e9levage intensif en Suisse, le texte est soutenu par l'association Franz Weber et Greenpeace suisse, mais la population va -t-elle vraiment dire aux agriculteurs comment faire leur m\u00e9tier, on en d\u00e9bat ce soir \u00e0 Monaco avec Anna de sans gu\u00e8re bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avocate de la fondation Franz Weber et face \u00e0 vous, Luc Thomas bonsoir, bonsoir madame, vous \u00eates directeur de Prom\u00e9terre Annette sont guerre il existe d\u00e9j\u00e0 une loi sur la protection des animaux en Suisse, les consommateurs, s'ils veulent acheter de la viande pour qui bien provient d'animaux \u00e9lev\u00e9s selon certaines conditions, ils peuvent se rabattre sur les labels, alors pourquoi vouloir ajouter encore des contraintes aux agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\nAlors il y a effectivement une loi de protection des animaux en Suisse qui assure le bien- \u00eatre et la dignit\u00e9 des animaux, maintenant, \u00e7a c'est le grand principe et quand on regarde en d\u00e9tail on voit que le bien- \u00eatre n'est pas garantie dans tous les \u00e9levages n'est pas garantie dans toutes les circonstances, donc l'initiative, am\u00e9liorer le bien- \u00eatre des animaux et prot\u00e9ger l'environnement parce qu'on sait maintenant que l'\u00e9levage et surtout l'\u00e9levage intensif, notre consommation de viande cr\u00e9er de graves probl\u00e8mes pour notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [91%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre 2 choses diff\u00e9rentes, mais commen\u00e7ons peut-\u00eatre par la premi\u00e8re Luc Thomas la sensibilit\u00e9 change au sein de la population demain typiquement au parlement, on va parler de de de cette initiative contre pardon de l'interdiction de broyer les poussins, tout cela \u00e7a choque la population et ce autant que les 4 agriculteurs s'adapter rapidement non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [89%] :\r\nAlors ce que je voudrais donc comme vous l'avez dit -on pr\u00e9ambule cette initiative s'attaque avec l'\u00e9levage dit intensif, je voudrais commencer par dire qu'au fond, en Suisse, il n'y a pas d'\u00e9levage industriel intensif au sens o\u00f9 l'd\u00e9fini le texte de l'initiative, ce texte, je peux juste le citer quand m\u00eame parce qu'il est important de de revenir au au propos des initi\u00e9s, il s'agit, il s'agirait d'une production d'origine animale la plus efficace possible et portant syst\u00e9matiquement atteinte au bien- \u00eatre des animaux, on ne va 44 on n'est pas dans ce cas de figure, en Suisse, je rappelle que l'agriculture suisse vise pas \u00e0 au fond maximiser son profit endettement de n'importe quelle condition les animaux sa d\u00e9tention \u00eatre aujourd'hui extr\u00eamement cadr\u00e9 et les cadr\u00e9e par une loi sur la protection des animaux dont le pr\u00e9ambule dont le but est de prot\u00e9ger la dignit\u00e9 et le bien- \u00eatre animal, elle est cadr\u00e9e il je crois le cas nulle part ailleurs en Europe dans le monde par ce qu'on appelle des effectifs maximaux qui vise \u00e0 limiter ce qu'on exploite un peu d\u00e9tenir sur son domaine en termes d'effectifs d'animaux et puis enfin, il y a dans la politique agricole des incitations depuis maintenant une quinzaine d'ann\u00e9es visant r\u00e2ler au-del\u00e0 de ce que la loi pr\u00e9voit en incitant les agriculteurs \u00e0 des syst\u00e8mes particuli\u00e8rement respectueux des animaux, donc je crois que je crois que c'est cette initiative s'attaque \u00e0 mon avis, un probl\u00e8me qui n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [93%] :\r\nAnna Zangger il y a peut-\u00eatre pas v\u00e9ritablement d'\u00e9levage intensif en Suisse, nous dit Luc Thomas et puis on a la loi sur la protection des animaux, la plus restrictive, quasiment au monde, \u00e7a vous suffit pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [92%] :\r\nAlors non, \u00e7a ne suffit pas, l'\u00e9levage, l'\u00e9levage intensif est une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse le la d\u00e9finition n'est pour l'instant pas pr\u00e9cise, c'est pour \u00e7a que les \u00e9missions essayent de la pr\u00e9cisez en disant que l'\u00e9levage intensif, c'est l'utilisation des animaux comme des produits pour maximiser le froid, le profit alors effectivement l'\u00e9levage en batterie notamment n'est pas permis mais par contre, les poulets peuvent \u00eatre \u00e0 18000 voire 20000 si c'est les poulets de Chair et le minimum d'espace, c'est quand m\u00eame 17 poulets par m2, donc on est, on est bien loin de l'image qu'on nous fait miroiter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [85%] :\r\nLuc Thomas, 17 poulets par kilom\u00e8tre carr\u00e9, c'est d'\u00eatre un petit peu beaucoup au m\u00e8tre carr\u00e9 par m\u00e8tre carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 10 ans, ce que pr\u00e9voit aujourd'hui la l\u00e9gislation, je rappelle que cette l\u00e9gislation les ordonnances d'application de la loi, ce n'est pas l'agriculture qui les a fait ses ordonnances, elles sont r\u00e9vis\u00e9s p\u00e9riodiquement, on vient d'assister \u00e0 une r\u00e9vision dans l'un des effets a \u00e9t\u00e9 d'augmenter la surface, alors on peut discuter de savoir si au fond les, les, les, les dispositions telles qu'elles existent aujourd'hui sont ou non suffisantes cas \u00e9ch\u00e9ant il est possible d'adapter les choses par voie d'ordonnance, mais pour nous, au fond, l\u00e0 on s'attaque \u00e0 ce qu'on pr\u00eate au \u00eatre une agriculture industrielle intensive, je me permets de dire que l'agriculture suisse n'est pas une agriculture industrielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [87%] :\r\n\u00e7a note sanguins actuellement les agriculteurs suisses ont quand m\u00eame face \u00e0 beaucoup de pressions, et cette initiative compte les pesticides, maintenant vous venez avec cette initiative compte l'\u00e9levage intensif, finalement, le risque c'est pas que nos agriculteurs n'arrivent plus \u00e0 tourner avec toutes ces contraintes et qu'on importe de la viande \u00e9lev\u00e9s dans des conditions bien plus mauvaise de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [94%] :\r\nAlors non, parce que d\u00e9j\u00e0 l'initiative interdit l'importation de produits qui sont issus du de l'\u00e9levage intensif, \u00e9galement donc ce risque- l\u00e0 n'existe pas, au contraire, \u00e7a prend alors qu'Orange plus qu'on ait plus assez de viande alors alors j'allais y venir effectivement la viande qu'on consomme actuellement elle est excessive pour notre sant\u00e9 et pour les animaux, et \u00e7a je pense que c'est un probl\u00e8me qu'on ne peut pas ignorer, et qu'on ne va pas essayer d'ignorer dans pendant la campagne, non plus, il faut manger moins de viande, et il y a diff\u00e9rentes \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 reconna\u00eet maintenant que de consommer trop de viande, c'est mauvais pour la sant\u00e9, l'OMS fait des recommandations de l'ordre d'\u00e0 peu pr\u00e8s 45 grammes de viande par semaine en Suisse on en consomme 140 par semaine, donc de nouveau si on r\u00e9duisait \u00e0 ce qui \u00e9tait bon pour nous, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a on arriverait tr\u00e8s bien \u00e0 vivre avec un \u00e9levage pas intensif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [91%] :\r\nEh bien Thomas finalement ce que c'est pas \u00e7a la cl\u00e9, on mange tous moins de viande et les agriculteurs qui nous en propose nous la propose, avec des animaux \u00e9lev\u00e9s dans des conditions les plus respectables possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [88%] :\r\nAlors vous vous relayez effectivement largement ces ainsi les pr\u00e9occupations de ceux qui souhaiteraient qu'on consomme moins de viande, je pense que ce d\u00e9bat- l\u00e0 il mais je me permets de dire que cette initiative vise pas cet objectif -l\u00e0, je reviens sur la question des importations, au fond, quelles seraient les, les, les, les cons\u00e9quences de cette initiative, alors je dirais, au mieux, elle est inutile, parce que si je lis la d\u00e9finition de l'agriculture intensive, l'agriculture suisse n'est pas concern\u00e9 mais au pire, elle pourrait conduire \u00e0 quoi, \u00e0 ce que c'est, du reste, ce que souhaitent les initiants \u00e0 ce qu'on renforce encore drastiquement les contraintes qui sont impos\u00e9es aux \u00e9leveurs suisses et quelle sera la cons\u00e9quence sera bah d'augmenter \u00e9videmment l'\u00e9coute et madame nous dit qu'au fond l'initiative pr\u00e9voit que les importations devront respecter les m\u00eames r\u00e8gles, \u00e7a, je me permets de dire que cette c'est une illusion, j'ai lu dans l'argumentaire que ce qui \u00e9tait en ce qui seraient invoqu\u00e9es vis-\u00e0-vis de l'OMC pour pouvoir interdire des importations similaire, c'est ce que vous appelez la morale publique, alors permettez que cet argument -l\u00e0 va pas peser lourd dans les n\u00e9gociations internationales, je pr\u00e9cise quand m\u00eame qu'aujourd'hui, en clair je toc parce que c'est quand m\u00eame essentiel ce que je voulais dire par l\u00e0 c'est que la cons\u00e9quence cette initiative c'est qu'produire en moins en Suisse et on apportera davantage et des produits qui ne respecteront pas nos sondant dont je rappelle qu'aujourd'hui, Fabien pouvait importer des en batterie, vous avez d\u00e9j\u00e0 toutes les peines du monde \u00e0 faire d\u00e9clarer ce mode de production. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [95%] :\r\nParce qu'on ne vous mettra pas d'accord, ce soir, Anna Zangger, avocate de la fondation Franz Weber et Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre, au sujet de cette initiative contre l'\u00e9levage intensif, les signatures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Berne hier, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T16:31:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thomas, Luc", "role": "Directeur de Prom\u00e9terre, , association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08B6499B-95BB-4FB6-BC53-4DB79EAF764C", "internalArchiveId": "08B6499B-95BB-4FB6-BC53-4DB79EAF764C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: les 25 ans du chantier de la Grande Dixence (4e partie), 1975", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 39, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10684211", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: les 25 ans du chantier de la Grande Dixence (4e partie), 1975 / ALA_2019-09-18T16:14:28_archive-les-25-ans-du-chantier-de-la-gra", "A l'abordage du 18.09.2019"], "variantIds": ["ece-10684211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:45:10Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [75%] :\r\nSavez l'histoire d'accident pour nous c'\u00e9tait on pensait pas \u00e7a on travaillait voyager dans ces couloirs d'avalanche est d\u00e9j\u00e0 m\u00e8re de 4 5 heures du matin, les familles qui gouverne les vaches dans les champs de la honte vous regarder passer avec les petites lampes entra\u00eeneur ces couloirs ne touchent en m\u00eame temps, il esp\u00e8re que nous autres ont pes\u00e9 le plus parcours- l\u00e0 n'a jamais eu de tout ceci n'est rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T13:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EDA8AC2-62E4-4B54-A70E-1F1FCAFB76F1", "internalArchiveId": "2EDA8AC2-62E4-4B54-A70E-1F1FCAFB76F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rambo, saga cin\u00e9matographique am\u00e9ricaine. Ces films d'actions fournissent une vision particuli\u00e8re de l'histoire des Etats-Unis. Le dernier de la s\u00e9rie \"Rambo, last Blood\", toujours interpr\u00e9t\u00e9 par Sylvester Stallone, vient de sortir.", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Rambo, une vision particuli\u00e8re de l'histoire des Etats-Unis RAMBO\r\nCette voix... elle ne trompe pas: RAMBO, John Rambo, est de retour... il revient avec ses muscles et ses armes, dans les cin\u00e9mas aujourd'hui pour un 5e film, probablement le dernier: \"Rambo: Last Blood\"...\r\nSylvester Stallone, est toujours l\u00e0, 37 ans apr\u00e8s le premier film de la s\u00e9rie...\r\nC\u00e9dric Guigon, \u00e0 travers ces films et son \u00e9volution, Rambo raconte en fait une histoire politique des Etats-Unis !\r\nRappelez-vous, c'\u00e9tait en 1982, avec un premier opus... First Blood...\r\nJohn Rambo est un h\u00e9ros de la guerre du Vietnam, de retour aux Etats-Unis... \r\nUlc\u00e9r\u00e9 par le traitement qu'on inflige aux v\u00e9t\u00e9rans, il se lance dans une v\u00e9ritable gu\u00e9rilla dans la for\u00eat contre l'Am\u00e9rique... son Am\u00e9rique...\r\nTUM RAMBO 3 - 10''\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un film aborde frontalement le syndrome post-traumatique de ces v\u00e9t\u00e9rans du Vietnam... \r\nEt puis... 3 ans plus tard, retour en Asie...\r\nTUM RAMBO 4 - 12''\r\nObjectif : sauver des soldats am\u00e9ricains retenus prisonniers au Vietnam... un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal au box office... \r\n***Deux premiers films, C\u00e9dric, qui sortent apr\u00e8s la d\u00e9faite et le traumatisme am\u00e9ricains au Vietnam...\r\nEt c'est tout sauf un hasard... Charles Antoine Courcoux, historien du cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nLe v\u00e9t\u00e9ran, mais pas seulement.\r\nFran\u00e7oise Coste est historienne des Etats-Unis, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse. Elle a \u00e9crit la biographie de Ronald Reagan, qui vient tout juste d'arriver \u00e0 la pr\u00e9sidence au moment o\u00f9 sort le premier Rambo. \r\nTUM RAMBO 7 - 42''\r\nS'installe alors l'id\u00e9e, qu'avec plus de moyens, l'arm\u00e9e, comme le soldat Rambo, aurait pu gagner cette guerre... \r\n***Et \u00e0 quel point les films de Rambo ont \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9s par les politiciens de l'\u00e9poque ?\r\nJuillet 85... 39 otages am\u00e9ricains sont rel\u00e2ch\u00e9s \u00e0 Beyrouth... Ronald Reagan plaisante... \"j'ai regard\u00e9 Rambo hier soir, je sais maintenant ce que je devrais faire la prochaine fois\".\r\nDeux mois plus tard, il cherche \u00e0 imposer une r\u00e9forme du syst\u00e8me fiscal aux Etats-Unis et l\u00e2che :\r\nTUM RAMBO 8 - 13''\r\n\"Dans l'esprit de Rambo, nous gagnerons cette fois\".\r\nApr\u00e8s le Vietnam, en pleine guerre froide, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine n'a pas la cote...\r\nLe gouvernement Reagan va donc se servir de Rambo comme d'un outil de propagande. Fran\u00e7oise Coste.\r\nTUM RAMBO 9 - 21''\r\n***Et puis vient le 3e film... Rambo, est, cette fois en Afghanistan !\r\n1988, la Guerre Froide touche \u00e0 sa fin... mais Rambo et son bandana sortent encore l'artillerie lourde pour aller d\u00e9fier les sovi\u00e9tiques... \r\nTUM RAMBO 10 - 13''\r\nLa recette est la m\u00eame, mais cette fois, le film est un relatif \u00e9chec commercial... L'historien du cinema Charles-Antoine Courcoux nous explique pourquoi. \r\nTUM RAMBO 11 - 32''\r\n20 ans plus tard, l'Am\u00e9rique a chang\u00e9 et Rambo n'est plus \u00e0 la page... Stallone a vieilli et quand le 4e volet, ultra violent, sort en 2008, il est presque anecdotique...\r\n***Mais alors avec le cinqui\u00e8me film qui sort aujourd'hui, on replonge dans la politique !\r\nL'Arizona... ambiance western et rocking chair sur le perron... la guerre est finie mais Rambo va devoir passer la fronti\u00e8re pour sauver la fille d'un ami, captur\u00e9 par les cartels mexicains...\r\nDifficile de ne pas faire un lien avec le discours du pr\u00e9sident actuel", "durationSec": 447, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700241", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Mexique", "Vietnam", "Etats-Unis", "Afghanistan"], "thematicThemes": ["trafic de stup\u00e9fiants", "conflit arm\u00e9", "politique", "film (oeuvre)", "personnage de fiction"], "thematicPersons": ["Rambo", "Hollywood", "Stallone, Sylvester"], "alternativeTitle": ["Rambo, une vision particuli\u00e8re de l\u2019histoire des Etats-Unis / TUM_2019-09-18T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 18.09.2019"], "variantIds": ["ece-10700241"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T14:33:16Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [59%] :\r\nPlus pour Abdellah. \r\nIl y a un et cette voix le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nTrompe pas Rambo John Rambo est de retour, il revient avec ses muscles et ses armes dans les cin\u00e9mas pour un 5\u00e8me film probablement le dernier Rambo Last Blood Sylvester Stallone est toujours l\u00e0 aussi 37 ans apr\u00e8s le 1er film de la s\u00e9rie et C\u00e9dric Guigon \u00e0 travers ses films \u00e0 travers l'\u00e9volution du personnage Rambo raconte en fait une histoire politique des \u00c9tats-Unis oui, rappelez -vous, c'\u00e9tait en 1982 avec un premier opus First Blood. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [67%] :\r\nAnne-Claire j'ai Cheng souvenez alternent. \r\nR : non, et tout \u00e7a. \r\nAhmed Shah Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [95%] :\r\nJohn Rambo est un h\u00e9ros de la guerre du Vietnam, mais il est de retour aux \u00c9tats-Unis, ulc\u00e9r\u00e9 par le traitement qu'on inflige aux v\u00e9t\u00e9rans, il se lance dans une v\u00e9ritable gu\u00e9rilla dans la for\u00eat contre l'Am\u00e9rique, son Am\u00e9rique. \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un film aborde frontalement le syndrome post- traumatique de ces v\u00e9t\u00e9rans du Vietnam et puis 3 ans plus tard, retour en Asie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [73%] :\r\nParce que Thomas au bac \u00e0 jouer ou \u00e0 la bourse parce qu'Arafat la m\u00eame c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [93%] :\r\nObjectif : sauver des soldats am\u00e9ricains retenus prisonniers au Vietnam Rambo 2 cartonne un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal au box. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [94%] :\r\nC'est bien C\u00e9dric de premiers films qui sortent apr\u00e8s la d\u00e9faite apr\u00e8s le traumatisme am\u00e9ricains au Vietnam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nOui, c'est tout sauf un hasard Charles Antoine Courcoux, historien du cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:04) [95%] :\r\nLa figure de Rambo, elle arrive \u00e0 point nomm\u00e9 dans l'histoire des \u00c9tats-Unis si vous voulez en 82 quand le film sort l'image de l'homme blanc a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal par l'\u00e9chec de la guerre du Vietnam par les mouvements de pour les droits civiques, par les mouvements d'\u00e9mancipation f\u00e9minine, donc il y a toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements qui font que cette image de l'homme blanc viril comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ternie et Rambo va vraiment travailler cette figure en r\u00e9habilitant le v\u00e9t\u00e9ran v\u00e9t\u00e9rans qui justement l'embl\u00e8me de l'\u00e9chec de la guerre du Vietnam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [93%] :\r\nLe v\u00e9t\u00e9ran, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:35) [90%] :\r\nRambo, c'est le film qui symbolise ce que les historiens am\u00e9ricains appelle le r\u00e9visionnisme sur la guerre du Vietnam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [96%] :\r\nFran\u00e7oise Coste est historienne des \u00c9tats-Unis, professeure \u00e0 l'universit\u00e9 de Toulouse, elle a \u00e9crit la biographie de Ronald Reagan, qui vient tout juste d'arriver \u00e0 la pr\u00e9sidence, au moment o\u00f9 sort le 1er Rambo. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:52) [85%] :\r\nLui est au fond tr\u00e8s vite r\u00e9\u00e9crire nagu\u00e8re douce r\u00e9visionniste en disant non non non non non non non, on n'a pas \u00e9t\u00e9 le m\u00e9chant et on n'a pas vraiment perdu et comment il justifie \u00e7a en disant que on a \u00e9t\u00e9 gentil parce que le Vietnam du Sud c'\u00e9tait un pays pauvre faible attaqu\u00e9 par le Vietnam du Nord qui avait besoin d'aide et nous, on a juste intervenu pour aider ce petit pays et puis on n'a pas vraiment perdu parce que la guerre ne s'est pas termin\u00e9e, et l\u00e0 on est pile dans l'forces de Rambo, la guerre s'est interrompue, c'est-\u00e0-dire quand au moment les \u00e9lites politiques du pays, le gouvernement des \u00c9tats-Unis, dit la guerre \u00e0 durer trop longtemps, on n'arrive pas \u00e0 la gagner, on s'en va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [96%] :\r\nS'installe alors l'id\u00e9e qu'avec plus de moyens, l'arm\u00e9e comme le soldat Rambo aurait pu gagner cette guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [95%] :\r\nEt \u00e0 quel point les films de Rambo ont \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9s par les politiciens \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [96%] :\r\nJuillet 85 39 otages am\u00e9ricains sont rel\u00e2ch\u00e9s \u00e0 Beyrouth, Ronald Reagan, plaisante, j'ai regard\u00e9 Rambo, hier soir, je sais maintenant ce que je devrais faire la prochaine fois, 2 mois plus tard, il cherche \u00e0 imposer une r\u00e9forme du syst\u00e8me fiscal aux \u00c9tats-Unis et l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [63%] :\r\nUn et oui Sudbury fera Bov\u00e9 indienne n'esp\u00e9rait avoir un bon la Aliou oui regardons William laisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [92%] :\r\nPlus grande beau nous gagnerons cette fois apr\u00e8s le Vietnam, en pleine guerre froide, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine n'a pas la cote, le gouvernement Reagan va donc se servir de Rambo comme d'un outil de propagande Fran\u00e7oise Coste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:19) [88%] :\r\nLe plan Sagone collaborer avec Hollywood en lui disant : si vous voulez faire des films sur l'arm\u00e9e des signes positifs, on va vous pr\u00eater des avions, des bateaux, le le film typique qui symbolise \u00e7a c'est Top Gun en 86 qui est un film \u00e0 la gloire de la marine am\u00e9ricaine, avec un droit de regard sur le sur le script et entendu sur le sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [89%] :\r\nEt puis, C\u00e9dric, un 3\u00e8me film Rambo, cette fois, il est en Afghanistan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [97%] :\r\n1988 la Guerre Froide touche \u00e0 sa fin mais Rambo et son bandana sortent encore l'artillerie lourde pour aller d\u00e9fier les sovi\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [77%] :\r\nAura. \r\nLa recette est la m\u00eame, mais cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [92%] :\r\nPas le film est un relatif \u00e9chec commercial, l'historien du cin\u00e9ma Charles-Antoine Courcoux nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:11) [88%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 Rambo va aller de plus en plus vers toujours ce jeu pr\u00e8s verbale encore plus de muscles encore plus une figure six et autoritaire qui est compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9 des personnages plus sensible masculin qui apparaissent sur les \u00e9crans, \u00e0 ce moment -l\u00e0, aux \u00c9tats-Unis, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9 d'bien s\u00fbr, il y a le contexte g\u00e9opolitique, on arrive \u00e0 la fin de la guerre froide, l'URSS ne participent d\u00e9j\u00e0 plus au combat en Afghanistan \u00e0 partir de 87, ils vont se retirer lentement \u00e0 Brest 88 jusqu'en 89 et donc c'est un film qui appara\u00eet presque anachronique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [94%] :\r\n20 ans plus tard, l'Am\u00e9rique a chang\u00e9 et Rambo n'est plus \u00e0 la page Stallone a vieilli, le 4\u00e8me volet ultra violent se passe en Birmanie, et quand il sort en 2008, on peut dire qu'il est presque anecdotique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [87%] :\r\nIl met alors avec le 5\u00e8me volet qui sort aujourd'hui, le 5\u00e8me film plonge dans la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [94%] :\r\nL'Arizona ambiance Western il Chair sur le Perron, la guerre est finie mais Rambo va devoir passer la fronti\u00e8re pour sauver la fille d'un ami, captur\u00e9 par les cartels mexicains, alors quand on aligne le sc\u00e9nario sur le discours du pr\u00e9sident actuel, voil\u00e0 ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [64%] :\r\nOui, SVP, on est un p\u00f4le n\u00e9 les origan mort aux besoins qu'elle gagne, pipe, on accroche \u00e0 Harold bol un d\u00e9p\u00f4t de Caracas, 11 B jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [91%] :\r\nMettre fin au trafic de drogue, d'argent et d'humains et en finir avec le Business des cartels, le lien est \u00e9vident : d\u00e9cryptage de l'historienne Fran\u00e7oise Coste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:39) [86%] :\r\nTout comme Antoine 80 il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre l'administration Reagan piler 1er film de Rambo l\u00e0 c'est \u00e9vident aussi qu'il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre l'administration Trump : c'est le message qu'le v\u00e9hicule et le dernier film le l'ennemi aujourd'hui c'est le Mexicain et plus particuli\u00e8rement les trafiquants drogue mexicain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [98%] :\r\nAlors en r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:58) [89%] :\r\nRambo c'est une exception, c'est une des rares franchise hollywoodienne qui est clairement marqu\u00e9 \u00e0 droite qui pla\u00eet \u00e0 un public conservateur h\u00e9ritier. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:07) [82%] :\r\nD\u00e8s l'ann\u00e9e Reagan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [91%] :\r\nVoil\u00e0 Rambo Last Blood, le 5\u00e8me et probablement le dernier signe de cette s\u00e9rie commenc\u00e9e \u00e0 37 ans quand m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T10:04:06Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Courcoux, Charles-Antoine", "role": "historien du cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coste, Fran\u00e7oise", "role": "historienne des Etats-Unis, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Trump, Donald", "role": "pr\u00e9sident des USA", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Reagan, Ronald", "role": "ancien pr\u00e9sident des USA", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BD000DF-C589-482F-BA72-3BCDF9C65BED", "internalArchiveId": "5BD000DF-C589-482F-BA72-3BCDF9C65BED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl. Les Isra\u00e9liens se rendent aux urnes pour la deuxi\u00e8me fois en 2019 : interview de Pascal De Crousaz, sp\u00e9cialiste du conflit isra\u00e9lo-palestinien, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Interview de Pascal De Crousaz, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\nLes Isra\u00e9liens ont vot\u00e9.. pour la deuxi\u00e8me fois en 5 mois.. \r\nEt le r\u00e9sultat des urnes est serr\u00e9.. vous l'avez entendu dans le journal de 7 heures.. \r\nLe premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Netanyahou et son rival BENNY Gantz sont au coude \u00e0 coude.. \r\nEt comme en avril dernier.. Aucune majorit\u00e9 ne se dessine.. \r\nAucun de leur parti n'est en mesure d'atteindre la majorit\u00e9 au Parlement.\r\nPascal De Crousaz bonjour! \r\ncharg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du conflit isra\u00e9lo-palestinien. \r\nVous \u00eates en direct de J\u00e9rusalem\r\nUne nouvelle fois.. aucun parti n'est en mesure - avec ses alli\u00e9s - d'obtenir la majorit\u00e9.. \r\nPourquoi ce blocage? cette incapacit\u00e9? \r\n- on a l'impression que le sc\u00e9nario d'avril se rejoue.. \r\nNethanyaou avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 form\u00e9 un gt de coalition se qui a pr\u00e9cipit\u00e9 de retour aux urnes.. \r\nQuelle diff\u00e9rence cette fois? \r\n(lieberman, le faiseur de roi se renforce et BB s'affaibli? )\r\n- Pb de personnes ou de positionnement politqiue? \r\n******reflet de l'\u00e9clatement de la socit\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne? \r\n- \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a?  \r\n***Benny Ganz en appelle \u00e0 un gouvernement d'union nationale\r\nPossible? \r\nil faut inclure les arabes \r\nBiBi.. PARI PERDU? \r\n***L'un des enjeux de cette \u00e9lection, c'est le maintient au pouvoir de Benyamin Netanyahou.. C'est lui qui a convoqu\u00e9 ces \u00e9lections.. \r\nVous diriez que c'est une mauvaise op\u00e9ration pour lui? \r\n-Le pays va-t-il tourner la page N\u00e9tanyahou ou reste-t-il toujours ind\u00e9boulonnable\u00a0? \r\nNEGOCIATIONS\r\n******Qu'est-ce qui peut se passer maintenant ? \r\n- qu'est-ce qui peut d\u00e9bloquer la situation? \r\nUn d\u00e9part de Netanyahou? \r\n- son parti pourrait le pousser vers la sortie? \r\n*******longues tractations? \r\ncrise institutionnelle? \r\n- Qu'est qui va \u00eatre d\u00e9cisif=> BiBi. sa pr\u00e9sence c'est source de blocage\r\n4) Impact International\r\n-\tOn a assist\u00e9 durant cette campagne \u00e0 une crispation sur les th\u00e9matiques religieuses, avec des demandes croissantes de la part des religieux et une d\u00e9fiance croissance des la\u00efcs. Les \u00e9carts se creusent-ils sur la place du religieux dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0? \r\n-\tLe rapprochement possible des Etats-Unis avec l'Iran (possible rencontre Trump-Rohani) serait tr\u00e8s d\u00e9favorable \u00e0 Netanyahou. Qu'en penser\u00a0? \r\n-\tIsra\u00e9liens sont-ils all\u00e9s voter ou ont-ils boud\u00e9 ces \u00e9lections\u00a0?", "durationSec": 432, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700151", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["\u00e9lection l\u00e9gislative"], "alternativeTitle": ["Les Isra\u00e9liens se rendent aux urnes pour la deuxi\u00e8me fois cette ann\u00e9e: interview de Pascal De Crousaz / LME_2019-09-18T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 18.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal De Crousaz, charg\u00e9 de cours \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du conflit isra\u00e9lo-palestinien."], "variantIds": ["ece-10700151"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T14:34:50Z", "webPublicationDate": "2019-09-18T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Crousaz, Pascal", "role": "sp\u00e9cialiste du conflit isra\u00e9lo-palestinien, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88E8DBED-131C-4839-BECE-A67C532F43B2", "internalArchiveId": "88E8DBED-131C-4839-BECE-A67C532F43B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nucl\u00e9aire : pr\u00eat \u00e0 d\u00e9brancher ? : d\u00e9bat entre Philippe de Rougemont, pr\u00e9sident de l'association Sortir du nucl\u00e9aire et Philippe Renault, directeur de Swissnuclear, association des exploitants des centrales nucl\u00e9aires suisses.", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Nous d\u00e9battons ce soir de cette question: \"Nucl\u00e9aire: pr\u00eats \u00e0 d\u00e9brancher ?\" Pietro Bugnon, c'est \u00e0 vous...\r\nDans deux jours, vendredi... les forces motrices bernoises... les BKW... d\u00e9tailleront les plans de d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale de M\u00fchleberg... Le r\u00e9acteur sera d\u00e9branch\u00e9 du r\u00e9seau dans 3 mois. S'ensuivra une phase de d\u00e9montage qui s'\u00e9talera sur pr\u00e8s de 15 ans. Avec des co\u00fbts faramineux. Un milliard pour le d\u00e9montage. A quoi il faut ajouter un autre milliard et demi pour l'\u00e9limination des d\u00e9chets. Alors... sommes-nous pr\u00eats pour cela?\r\nDeux invit\u00e9s sont avec nous...\r\nPhilippe Renault... directeur de Swissnuclear, l'association professionnelle des exploitants des centrales nucl\u00e9aires suisses... bonsoir...\r\nEt Philippe de Rougemont... pr\u00e9sident de l'association Sortir du nucl\u00e9aire... Bonsoir... Je pr\u00e9cise que vous \u00eates aussi candidat pour les Verts \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n1) LA S\u00c9CURIT\u00c9\r\nCommen\u00e7ons par parler de ce qui inqui\u00e8te sans doute le plus la population... La question de la s\u00e9curit\u00e9...\r\n@Philippe Renault... on ne d\u00e9monte pas une centrale nucl\u00e9aire comme on d\u00e9monte un hangar de stockage... s'est une op\u00e9ration risqu\u00e9e?\r\n@Philippe de Rougemont... rassur\u00e9? Ca fait des d\u00e9cennies que vous r\u00e9clamez la fin du nucl\u00e9aire... On s'en rapproche... Une centrale en moins... Ca doit vous satisfaire...\r\n@Philippe Renault... en m\u00eame temps c'est le premier chantier du genre en Suisse... on est des d\u00e9butants...\r\n@Philippe de Rougemont... L'exploitant de M\u00fchleberg, les BKW, affirment qu'il n'y aura plus qu'un milli\u00e8me des radiations mesur\u00e9es sur le site trois mois apr\u00e8s la fermeture de la centrale de M\u00fchleberg... c'est une bonne nouvelle non?\r\n@Philippe Renault... les BKW vont sous-traiter certaines taches... on a parfois des mauvaises surprises avec des sous-traitants... Est-ce qu'on peut \u00eatre s\u00fbrs que tout sera fait dans les r\u00e8gles de l'art?\r\n@Philippe de Rougemont... Vous avez, vous, des craintes pour la s\u00e9curit\u00e9 des employ\u00e9s qui oeuvreront sur le site...\r\n2) LES CO\u00dbTS\r\n@Philippe Renault... 1 milliard pour le d\u00e9montage... 1 milliard et demi pour les d\u00e9chets... C'est faramineux... Tout est en caisse?\r\n@Philippe de Rougemont... on ne part pas de z\u00e9ro en mati\u00e8re de co\u00fbts... les exploitants ont \u00e9t\u00e9 tenus de faire des provisions. Pas suffisant?\r\n@Philippe Renault... pouvez-vous nous garantir qu'il n'y aura aucun d\u00e9passement de co\u00fbts? Quand vous construisez votre villa, un tunnel... tous les gros chantiers ont des surco\u00fbts...\r\n@Philippe de Rougemont... vous avez la preuve que les co\u00fbts ont explos\u00e9? Des exemples de l'\u00e9tranger?\r\n@Philippe Renault... Et qu'est-ce qu'on fait si un exploitant tombe en faillite pendant le d\u00e9montage? Les pouvoirs publics vont devoir passer \u00e0 la caisse ?\r\n3) LES D\u00c9CH\u00caTS\r\n@Philippe de Rougemont... que faire des mat\u00e9riaux de d\u00e9molition? On ne les met pas dans une d\u00e9charge quelconque...\r\n@Philippe Renault... des prospections sont en cours pour un futur site de d\u00e9p\u00f4t... vous \u00eates confiants? On arrivera \u00e0 trouver un d\u00e9p\u00f4t?\r\n@Philippe de Rougemont... que dire aux populations qui dormiront sur un d\u00e9p\u00f4t de d\u00e9chets?\r\n3) AVENIR DU NUCL\u00c9AIRE\r\n@Philippe Renault... on entend ici et l\u00e0 des voix qui souhaitent revenir sur l'interdiction de construire de nouvelles centrales d\u00e9cid\u00e9e par le peuple suisse il y a 2 ans... des personnes argumentant que cette \u00e9nergie est \"propre\"... qu'elle n'\u00e9met pas de gaz \u00e0 effet de serre... dans le contexte actuel, de d\u00e9bat climatique, c'est votre point de vue aussi?\r\n@Philippe de Rougemont... \u00e9mettre moins de CO2 gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire... il y a une certaine logique?\r\n@Philippe Renault... c'est un peu le choix entre la peste et le chol\u00e9ra... Pour vous clairement le nucl\u00e9aire a un avenir en Suisse?\r\n@Philippe de Rougemont... la sortie du nucl\u00e9aire pourrait n'\u00eatre que de courte dur\u00e9e... ?", "durationSec": 833, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700232", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["centrale nucl\u00e9aire", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "retraitement du combustible nucl\u00e9aire", "s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires", "d\u00e9chet radioactif"], "thematicPersons": ["Forces motrices bernoises", "M\u00fchleberg"], "alternativeTitle": ["Le D\u00e9bat - Nucl\u00e9aire: pr\u00eat \u00e0 d\u00e9brancher?  / FOR_2019-09-18T18:02:00_debat", "Forum du 18.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe de Rougemont, pr\u00e9sident de l'association Sortir du nucl\u00e9aire et Philippe Renault, directeur de Swissnuclear, association des exploitants des centrales nucl\u00e9aires suisses."], "variantIds": ["ece-10700232"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-31T14:42:06Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous d\u00e9battons ce soir de cette question Nucl\u00e9aire pr\u00eats \u00e0 d\u00e9brancher Pietro Bugnon c'est \u00e0 vous, h\u00e9 oui, cette semaine, cette semaine, ce sera vendredi les Forces motrices bernoises les becs avait d\u00e9tailleront les plans de d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale de M\u00fchleberg, le r\u00e9acteur sera d\u00e9branch\u00e9 du r\u00e9seau dans 3 mois s'ensuivra une phase de d\u00e9montage, qui s'\u00e9talera sur pr\u00e8s de 15 ans avec des co\u00fbts faramineux 1 milliard pour le d\u00e9montage, \u00e0 quoi il faut ajouter un autre milliard et demi pour l'\u00e9limination des d\u00e9chets alors sommes -nous pr\u00eats pour tout cela, 2 invit\u00e9s sont avec nous Philippe Renaud, directeur de Suisse nucl\u00e9aire, l'association professionnelle des exploitants des centrales nucl\u00e9aires suisses, bonsoir messieurs, bonsoir, et un autre Philippe Philippe de Rougemont, pr\u00e9sident de l'association sortir du nucl\u00e9aire, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, je pr\u00e9cise que vous \u00eates aussi candidat pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour les Verts, \u00e0 Gen\u00e8ve, alors commen\u00e7ons par parler peut-\u00eatre de ce qui inqui\u00e8te le plus la population, c'est la question de la s\u00e9curit\u00e9 Philippe Renaud on d\u00e9monte pas une centrale nucl\u00e9aire comme on d\u00e9monte un simple hangar industriel, c'est une op\u00e9ration risqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nNon, pas du tout, on a beaucoup de connaissances dans ce domaine -l\u00e0, il y a d'autres r\u00e9acteurs au monde, et aussi dans le on vous voit zonage qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es et c'est pour \u00e7a, disons que ceci est une ann\u00e9e un grand effort aussi pour Beck avait \u00e0 le faire, mais disons avec des professionnels qui savent ce qu'ils font et \u00e0 chaque moment la s\u00e9curit\u00e9 aussi pour le public nucl\u00e9aire sera garanti Philippe de Rougemont op\u00e9ration 0 risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [90%] :\r\nNon bien s\u00fbr que non, aucune op\u00e9ration industrielle et 0 risque, il faut quand m\u00eame se rappeler qu'on a affaire aux installations industrielles les plus dangereuses jamais con\u00e7u sur cette plan\u00e8te, on est en zone de au danger, je fais a priori confiance dans les industriels de bec avez qui ont acquis des connaissances en Allemagne des entreprises de d\u00e9mant\u00e8lement etc, je suis s\u00fbr qu'ils sont bien intentionn\u00e9s, ils font aussi attention \u00e0 l'\u00e9conomie, peut-\u00eatre trop, et c'est pour \u00e7a que c'est important d'avoir une inspection f\u00e9d\u00e9rale la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire qui est forte, qui a du caract\u00e8re et qui est ind\u00e9pendante et l\u00e0 j'ai des inqui\u00e9tudes parce qu'on a eu des signes, par le pass\u00e9, montrant que cette ind\u00e9pendance et cette force fait d\u00e9faut et on a des preuves, on a Day, on a des \u00e9v\u00e9nements par le pass\u00e9 qui nous prend vraiment nous inqui\u00e9tait donc a priori je donnerai le b\u00e9n\u00e9fice de la confiance, mais un gros b\u00e9mol, c'est au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration de la surveillance et de l'accompagnement r\u00e9glementaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [95%] :\r\nPhilippe Renaud sur ce point, la surveillance de ce d\u00e9mant\u00e8lement ne sera pas \u00e0 la hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [90%] :\r\nAh, une d'apr\u00e8s nos connaissances et aussi, d'apr\u00e8s nos contacts qu'on a avec l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 \u00e0 chaque moment elle est ind\u00e9pendante de ce point de vue l\u00e0 elle va \u00e0 tout moment surveill\u00e9s, ce qu'on va faire, surtout ce qui est des \u00e9l\u00e9ments de la radioprotection aussi pour le employez m\u00eame qui sont au sein de de l'action et aussi pour tout ce qui est, disons, en dehors de la centrale m\u00eame, c'est-\u00e0-dire pour le, pour le grand public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps, il faut dire c'est : on a un peu des d\u00e9butants en Suisse, c'est le 1er r\u00e9acteur qu'on qu'on d\u00e9mant\u00e8le qu'est -ce qui qu'est -ce qui peut qu'est ce qui vous rend aussi aussi certain que tout se passera bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [86%] :\r\nJustement que, comme vient de le dire, moi, son coll\u00e8gue que la avait acquis des connaissances dans ce domaine -l\u00e0 aussi, disons, en achetant des des sp\u00e9cialistes dans le domaine plus des collaborations avec aussi des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es qui ont d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup de de travaux comme ceux -ci dans le monde entier et de ce point de vue l\u00e0 on a un nature, ce qui est disons n\u00e9cessaires pour naturellement accomplir cette t\u00e2che qui va durer et c'est pour \u00e7a qu'on prend nos d'autant pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [88%] :\r\nPhilippe de Rougemont, cette sous- traitance l\u00e0 vous vous y voyez un risque plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, apparemment \u00e7a ne va pas se passer comme \u00e7a, en Suisse, mais c'est un risque lors de tout d\u00e9mant\u00e8lement qu'une entreprise remporte un march\u00e9 public et puis ensuite sous- traite sous- traite sous- traite aller \u00e0 des entreprises qui observent pas les normes de s\u00e9curit\u00e9, je voulais juste revenir un peu sur la s\u00e9curit\u00e9, c'est que vous avez une confiance j'aimerais partager mais je peux pas parce qu'il y a Tania Manzer il y a Walter ville dit \u00e0 Marcos Buser des g\u00e9ologues, des sp\u00e9cialistes qui \u00e9tait mandat\u00e9 par Lloyd Berger on est Streitberger pour accompagner l'IFSN et qui ont tous les trois d\u00e9missionner tout simplement parce que la commission a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9 les proc\u00e8s- verbal \u00e9tait falsifi\u00e9s modifi\u00e9 avant d'\u00eatre transmis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc l\u00e0 \u00e7a pose vraiment souci et je pense qu'il faut regarder \u00e7a, il faut regarder les choses en face et se dire qu'on parle beaucoup de finances au Parlement en ce moment, et c'est tr\u00e8s bien, sauf que ce serait encore mieux si on parlait autant de gestion et de s\u00e9curit\u00e9 et de techniques, un autre exemple qui m'inqui\u00e8te aussi c'est qu'il y a une longue pr\u00e9paration, la Conf\u00e9d\u00e9ration en cas d'accident et une phase de d\u00e9mant\u00e8lement et la phase la plus dangereuse, la construction puis ensuite le d\u00e9mant\u00e8lement et si il y avait un probl\u00e8me \u00e0 M\u00fchleberg d\u00e9pendants du r\u00e9gime des vents, on aura des probl\u00e8mes jusqu'\u00e0 Montpellier jusqu'\u00e0 Paris, ou bien alors, jusqu'\u00e0 l'autre bout de l'Autriche d\u00e9pendant du vent et on a encore, c'est, c'est les th\u00e9ories de cercles concentriques de 20 kilom\u00e8tres autour de la centrale fameuses pastilles d'iode \u00e0 Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 ne savent pas quoi faire, ne se pr\u00e9pare pas, ne peuvent pas se pr\u00e9parer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [90%] :\r\nPhilippe Renaud comment rassurer la population, qui habite \u00e0 proximit\u00e9 de cette centrale qui sera \u00e9ventr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [89%] :\r\nAlors je ne partage pas du tout l'argument que ce soit une des phases les plus d\u00e9licates, et aussi les plus dangereuses, rien qu'ils ont pendant l'ann\u00e9e 2020, o\u00f9 il y aura tous les combustibles qui vont \u00eatre transpos\u00e9 dans la piscine, rien qu'\u00e0 faire avec \u00e7a, il y aura le taux de radioactivit\u00e9 qui sera diminu\u00e9 d'un facteur 2001, juste pour \u00eatre s\u00fbr de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Claire et aussi pendant la phase apr\u00e8s les 4 prochaines ann\u00e9es qui suivent, qu'on va on entreposait aussi les les combustibles vers l'entrep\u00f4t temporaire \u00e0 trilingue, \u00e7a va encore r\u00e9duire de facture de 1 1000000 alors de ce point de vue l\u00e0 disons c'est c'est pas correct de dire que c'est une des phases les plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [85%] :\r\nEn fait, c'est c'est presque mieux qu'une centrale soit d\u00e9mantel\u00e9 plut\u00f4t qu'elle continuera bien s\u00fbr en exercice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [90%] :\r\nSur ce qu'on a r\u00e9clamez -vous chez un adulte que les sports centrales nucl\u00e9aires soit aid\u00e9 date de fermeture, on n'a toujours pas de date, on entre dans un petit club de pays comme la Su\u00e8de et la Belgique qui ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir du nucl\u00e9aire il y a des ann\u00e9es et qui ont toujours pas de calendrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [89%] :\r\nPhilippe Renaud on avance dans ce d\u00e9bat, on va, on a, on va maintenant parler des coups, on parle du d\u00e9mant\u00e8lement de ses centrales, un milliard 1 milliard pour le d\u00e9montage, un milliard et demi pour les d\u00e9chets, c'est tout simplement faramineux, est ce qu'on est s\u00fbr aujourd'hui que l'argent est la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [87%] :\r\nOui, et il faut aussi voir \u00e7a dans le grand contexte juste pour aussi mettre \u00e7a dans un cadre on les co\u00fbt total pour le d\u00e9mant\u00e8lement et pour la gestion des d\u00e9chets de 24 milliards sur la partie aussi de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour toutes les centrales pour toutes les 4 centrales dont disons il y a une partie qui est pay\u00e9 couramment, qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s qui est tout consommons payer jusqu'au jour o\u00f9 sera ferm\u00e9 la affaire la centrale et apr\u00e8s une partie o\u00f9 l'argent va aller o\u00f9 en ce moment d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 dans les fonds, c'est-\u00e0-dire pour la phase qu'on produira plus d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est cet argent- l\u00e0 qui devait \u00eatre d'abord pay\u00e9 par les exploitants pour les mesures en cours, ils vont faire rembourser par les fonds, c'est-\u00e0-dire, l\u00e0 on parle d'une portion de14,7 milliards dont 7 milliards ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, il reste encore \u00e0 payer jusqu'\u00e0 la cl\u00f4ture, disons des des centrales quoi, dur\u00e9e de vie de 50 en ce moment, calcul\u00e91,1 milliard dans dans les fonds et le reste sera disons cotiser \u00e0 travers les taux d'int\u00e9r\u00eat qu'on obtiendra ou par march\u00e9s financiers de ce point de vue -l\u00e0, on peut dire, cette ann\u00e9e, une tout petite partie qui manque encore et qui est garantie parce que les fonds toujours \u00e9t\u00e9 ils tiennent pas alimenter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [89%] :\r\nPhilippe de Rougemont, l'argent, alors selon selon les coups qu'on voit sur le papier, maintenant, parce que le plan de d\u00e9mant\u00e8lement a d\u00e9j\u00e0 public, on le voit sur le site de Beck avait donc sur le papier, tout va bien, mais on est habitu\u00e9 de dans tous les pays o\u00f9 il y a eu des d\u00e9mant\u00e8lement il y avait plusieurs d\u00e9mant\u00e8lement, on est vraiment habitu\u00e9 \u00e0 des d\u00e9passements parfois importants, mais c'est pas \u00e7a qui devrait compter, malheureusement \u00e7a compte un peu trop, c'est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles les exploitants de centrales nucl\u00e9aires font durer les centrales, m\u00eame si elles sont toujours peur des coups en je, parce que tant que la centrale dure en payant les kW/h on provisionne mais de toute fa\u00e7on, \u00e0 la fin, que ce soit par le paiement des kW/h ou par nos imp\u00f4ts, c'est la population qui va payer pour tout le d\u00e9mant\u00e8lement, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clair, on ne peut pas inventer de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [83%] :\r\nPhilippe Renaud, au final, c'est celle la la facture incombera au aux collectivit\u00e9s publiques et donc aux citoyens, apr\u00e8s tout, la casquette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [88%] :\r\nQui est impos\u00e9 par la loi, et aussi par l'ordonnance \u00e0 la fin, oui, \u00e7a pourrait, \u00e7a pourrait se terminer comme \u00e7a, il faut vraiment comprendre que en premi\u00e8re lieu c'est les exploitants qui payent et qui sont responsables pour le d\u00e9mant\u00e8lement et pour aussi la gestion des d\u00e9chets et les consommateurs de l'\u00e9crivain \u00e0 travers disons la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 exactement et de ce point de vue l\u00e0 justement, on a pr\u00e9vu, zone les fonds justement pour \u00eatre en capable incitation que quand elle n'aura plus \u00e0 10 ans de de rendement \u00e0 travers la vente d'\u00e9lectricit\u00e9, de pouvoir payer tous ces ces factures qui vont venir, on proche futur aussi, et au cas o\u00f9 justement, cela ne suffirait pas parce qu'il y a un exploitant qui dit je ne peux pas payer \u00e7a comment faillite par exemple, il y aura, disons, la casquette qui va prendre hier s'est dress\u00e9e si les fonds qui devront reprendre \u00e7a et apr\u00e8s c'est sous devant les autres exploitants qui devront payer le Delta et seulement 10 ans si vraiment le sc\u00e9nario s'effondre, qu'on dit, il y a pas assez d'argent dans les fonds et il y a aussi tous les exploitants en Suisse qui approvisionnent ces fonds -l\u00e0 n'existe plus en Suisse, c'est seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on va mettre disons cela devant le la Conf\u00e9d\u00e9ration et il y aura la d\u00e9cision \u00e0 prendre \u00e0 ce niveau -l\u00e0 du si on reprend les co\u00fbts au niveau de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [93%] :\r\nOn a parl\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, on a parl\u00e9 des co\u00fbts maintenant la question c'est : qu'est ce qu'on fait de tous ces d\u00e9chets de tout ce tous ces mat\u00e9riaux de d\u00e9molition Philippe de Rougemont, on les met o\u00f9 on les met dans une d\u00e9charge, on les met sous terre mais o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [92%] :\r\nMais si on prend un peu de recul, on peut regarder qu'\u00e0 une \u00e9poque, la v\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait de ma\u00eetre c'est f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs dans la Manche dans l'Atlantique nord, c'est ce qu'on a fait et la Suisse a d\u00e9fendu bec et ongles cette option -l\u00e0, jusqu'\u00e0 ce qu'un trait\u00e9 international interdisent trait\u00e9 je crois en 82 puis ensuite on a dit il faut d\u00e9manteler, c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9, on sait, il faut non il faut il faut retraiter ses d\u00e9chets, on les envoie \u00e0 La Hague en France si les retraites il les renvoie et \u00e7a va beaucoup mieux et on a fait un moratoire, qu'on a prolong\u00e9 parce qu'on s'est dit que \u00e7a non plus, c'\u00e9tait pas une bonne id\u00e9e, donc maintenant je crois qu'il faut \u00eatre humble, il faut faire au mieux et au mieux actuellement, c'est d'enfouir profond\u00e9ment avec une phase de 100 \u00e0 200 ans, \u00e7a c'est la doctrine de r\u00e9versibilit\u00e9 parce que peut-\u00eatre qu'on va trouver des m\u00e9thodes pour pour transmuter les d\u00e9chets r\u00e9duire leur activit\u00e9 r\u00e9duire leur dur\u00e9e de vie, donc il faudrait laisser aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes qui auront 0 kW/h mais qui auront des coups, \u00e7a il faut juste le rappeler aussi la possibilit\u00e9 de ressortir ces d\u00e9chets les reconditionner les travailler et les remettre en place les d\u00e9cideurs actuels du nucl\u00e9aire en Suisse seront plus au travail lorsque tout \u00e7a va se d\u00e9cider, on va avoir 20 ans d'observation, on va avoir 200 ans d'observation plus longue et j'ai remarqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure que peut-\u00eatre par accident, vous avez repris un terme du lobby nucl\u00e9aire, qui est l'\u00e9limination des d\u00e9chets et parfois il y a des glissements de mots comme \u00e7a de vocabulaire qui se font et qui deviennent normaux et on voit tout stockage \u00e0 Paris l'\u00e9limination, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le probl\u00e8me du nucl\u00e9aire, c'est qu'on ne peut pas \u00e9liminer, ils restent radioactifs pendant des centaines de milliers d'ann\u00e9es, donc on les d\u00e9place comme monsieur Renault l'a tr\u00e8s bien dit, on les d\u00e9place, on les \u00e9limine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [88%] :\r\nIl pr\u00f4ne qu'est ce qu'on dit aux g\u00e9n\u00e9rations futures qui, comme le dit Monsieur de Rougemont auront 0 kW/h issu du nucl\u00e9aire, mais tous les d\u00e9sagr\u00e9ments li\u00e9s au stockage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [90%] :\r\nC'est naturellement, disons une d\u00e9cision plus ou moins aussi de souverains d'avoir voulu entrer dans nucl\u00e9aire dans la difficult\u00e9 qu'on a c'est de, disons, d'expliquer ce sc\u00e9nario aussi aux prochaines g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, qu'ils en profiteront plus directement, mais qu'ils doivent disons plus ou moins aussi prendre en compte les risques qu'il y a, et c'est pour \u00e7a que aussi les experts mondiaux, on dit on cherche la solution les enfouir pour justement avoir une certaine protection g\u00e9ologique de c'est disons \u00e0 d\u00e9chets radioactifs qui sont des vraiment disons \u00e0 traiter au s\u00e9rieux, c'est pour \u00e7a, on va jamais les \u00e9liminer parce qu'on n'a plus, disons en ce moment de de pouvoir faire pour les retrait\u00e9s, on ne peut vraiment, avec une forte disons pr\u00e9sence aussi de la population qui est dit avec je crois 80 pourcent de de faveur de dire oui, on va les enfouir, c'est-\u00e0-dire c'est une charge, disons qu'on a pris en Suisse sur nous \u00e0 le faire ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [89%] :\r\nAvec effectivement l'aval de la population, messieurs, pour terminer nous reste quelques minutes, j'ai envie de parler un peu de de l'avenir du du nucl\u00e9aire il y a une votation, il y a 2 ans, interdiction de construire de nouvelles centrales sans date limite pour la fermeture des centrales actuelles Philippe de Rougemont ton parfois s'\u00e9tend avec toute la discussion climatique, on veut obtenir le le z\u00e9ro carbone en Suisse d'ici 2050 on entendait l'infection de 2 personnes qui se dit : mais finalement, le nucl\u00e9aire c'est pas si mal en termes d'\u00e9missions de de CO2 pourquoi pas relancer cette technologie en Suisse, vous pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [92%] :\r\nOn n'a jamais critiqu\u00e9 le nucl\u00e9aire au niveau du CO2, on n'a jamais critiqu\u00e9 le charbon au niveau de la radioactivit\u00e9, je pense que c'est les 2 Pirzer du si\u00e8cle pass\u00e9, on a fait beaucoup de bonnes choses, niveau de la sant\u00e9, l'hygi\u00e8ne, etc, du progr\u00e8s social, mais au terme de l'industrie avec avec le g\u00e9nie j'g\u00e9n\u00e9tique climat et nucl\u00e9aire, ces 2 soeurs jumelles qui mettent en danger la vie sur Terre \u00e0 tr\u00e8s long terme serait un tr\u00e8s tr\u00e8s long terme, c'est nous, nous sommes contemporains d'une d\u00e9cision de se dire ni nucl\u00e9aire, ni effet de serre, et m\u00eame si on \u00e9tait face \u00e0 une industrie qui offre 0 danger pour la nature et pour nous-m\u00eames, \u00e7a prend 20 ans 25 ans, de faire une centrale nucl\u00e9aire, ce sera beaucoup trop tard, il faudra passer par une votation f\u00e9d\u00e9rale et la population dira forc\u00e9ment non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [93%] :\r\nEt Philippe Renault je terminerais avec vous vous repr\u00e9sentez ici le le secteur de, de, de, de, de, de, de l'industrie nucl\u00e9aire en Suisse il y a cette r\u00e9flexion dans votre branche, certains se disent aujourd'hui : il faudrait peut-\u00eatre quand m\u00eame qu'on y r\u00e9fl\u00e9chisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [88%] :\r\nAvec les contraintes politiques qu'on a et aussi disons avec le cadre du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui osent aujourd'hui c'est pas vraiment une r\u00e9flexion actuelle aujourd'hui sans peut vraiment le dire honn\u00eatement c'est pas quelque chose qui est pour nous un but, nous, on a comme but en tant que branche nucl\u00e9aire vraiment d'alimentation d'alimentation sur d'\u00e9lectricit\u00e9 pour la Suisse de la ce qui ont, qu'on le demande ici l'exploitation s\u00fbre et durable pour le temps qui nous reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:45) [97%] :\r\nPhilippe Renaud Philippe de Rougemont, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre du d\u00e9mant\u00e8lement de ses centrales nucl\u00e9aires et de l'avenir du nucl\u00e9aire en Suisse merci beaucoup messieurs une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T16:57:35Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rougement, Philippe de", "role": "pr\u00e9sident de l'association Sortir du nucl\u00e9aire ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Renault, Philippe", "role": "directeur de\u00a0Swissnuclear, association des exploitants des centrales nucl\u00e9aires suisses", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9FB4CA3-D5EA-4C6E-8ECD-10CEBAB04F14", "internalArchiveId": "D9FB4CA3-D5EA-4C6E-8ECD-10CEBAB04F14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De la sciure dans le toboggan \u00e0 cerises! Reportages \u00e0 Rapperswil, Pf\u00e4ffikon, Zoug (3/10)", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "BIlle en t\u00eate raffole de la Suisse Al\u00e9manique, laquelle le lui rend bien!\r\nC'est avec bonheur et volupt\u00e9 que Philu und P\u00e4du s'en vont p\u00eacher la canelle de brochet sur les bords de la rive nord-orientale du Lac de Z\u00fcrich!\r\nOui, la cannelle, pas la quenelle, cet ar\u00f4me artificiel de cinnamon que l'on retrouve dans le ventre d'un actinopt\u00e9rygien de la famille des Esocida\u00e9s, sous forme de chewing-gum ingurgit\u00e9 au bord des quais de Rapperswil.\r\nLa superbe cit\u00e9 St-Galloise et ses tr\u00e9sors m\u00e9di\u00e9vaux nous sont d\u00e9voil\u00e9s par le p\u00e9tillant et cultiv\u00e9 Wisy Vorburger, qui \u00e0 lui seul vaut le d\u00e9tour, si vous d\u00e9sirez voir autre chose que le Rapperswil des Knie et les toboggans de l'Alpamare!\r\nCar Pf\u00e4ffikon est \u00e0 quelques ricochets, et nos deux aventuriers ne se privent pas d'aller s'y casser quelques dents en se noyant sous un bateau pneumatique qui se retourne dans un tunnel! Horreur!\r\nUn grand moment \u00e0 vivre durant cette quinzaine al\u00e9manique qui se poursuit \u00e0 Zoug, o\u00f9 nos zouaves participent \u00e0 la F\u00eate F\u00e9d\u00e9rale du lancer de tourte au kirsch en pleine poire.\r\nUne fin d'\u00e9t\u00e9 fruit\u00e9e qui sent l'amour dans la sciure et les aisselles au lard.\r\nLa p\u00eache pour BIlle en t\u00eate \u00e0 Zoug, chez les bouffeurs de macaroni \u00e0 la compote!\r\nPlut\u00f4t culott\u00e9es, nos paires de cerises!\r\n\r\n* * BIlle en t\u00eate raffole de la Suisse Al\u00e9manique, laquelle le lui rend bien!\r\nC'est avec bonheur et volupt\u00e9 que Philu und P\u00e4du s'en vont p\u00eacher la canelle de brochet sur les bords de la rive nord-orientale du Lac de Z\u00fcrich!\r\nOui, la cannelle, pas la quenelle, cet ar\u00f4me artificiel de cinnamon que l'on retrouve dans le ventre d'un actinopt\u00e9rygien de la famille des Esocida\u00e9s, sous forme de chewing-gum ingurgit\u00e9 au bord des quais de Rapperswil.\r\nLa superbe cit\u00e9 St-Galloise et ses tr\u00e9sors m\u00e9di\u00e9vaux nous sont d\u00e9voil\u00e9s par le p\u00e9tillant et cultiv\u00e9 Wisy Vorburger, qui \u00e0 lui seul vaut le d\u00e9tour, si vous d\u00e9sirez voir autre chose que le Rapperswil des Knie et les toboggans de l'Alpamare!\r\nCar Pf\u00e4ffikon est \u00e0 quelques ricochets, et nos deux aventuriers ne se privent pas d'aller s'y casser quelques dents en se noyant sous un bateau pneumatique qui se retourne dans un tunnel! Horreur!\r\nUn grand moment \u00e0 vivre durant cette quinzaine al\u00e9manique qui se poursuit \u00e0 Zoug, o\u00f9 nos zouaves participent \u00e0 la F\u00eate F\u00e9d\u00e9rale du lancer de tourte au kirsch en pleine poire.\r\nUne fin d'\u00e9t\u00e9 fruit\u00e9e qui sent l'amour dans la sciure et les aisselles au lard.\r\nLa p\u00eache pour BIlle en t\u00eate \u00e0 Zoug, chez les bouffeurs de macaroni \u00e0 la compote!\r\nPlut\u00f4t culott\u00e9es, nos paires de cerises!", "durationSec": 1691, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10684295", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Saint-Gall (canton)", "Rapperswil", "Zoug (ville)", "Schwyz (canton)", "Pf\u00e4ffikon"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 18.09.2019", "Bille en t\u00eate du 18.09.2019", "De la sciure dans le toboggan \u00e0 cerises! (3/10) / BIL_2019-09-18T09:31:30_bille-en-tete", "De la sciure dans le toboggan \u00e0 cerises! (3/10) / BIL_2019-09-18T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["BIlle en t\u00eate raffole de la Suisse Al\u00e9manique, laquelle le lui rend bien!\nC'est avec bonheur et volupt\u00e9 que Philu und P\u00e4du s'en vont p\u00eacher la canelle de brochet sur les bords de la rive nord-orientale du Lac de Z\u00fcrich!\nOui, la cannelle, pas la quenelle, cet ar\u00f4me artificiel de cinnamon que l'on retrouve dans le ventre d'un actinopt\u00e9rygien de la famille des Esocida\u00e9s, sous forme de chewing-gum ingurgit\u00e9 au bord des quais de Rapperswil.\n\nLa superbe cit\u00e9 St-Galloise et ses tr\u00e9sors m\u00e9di\u00e9vaux nous sont d\u00e9voil\u00e9s par le p\u00e9tillant et cultiv\u00e9 Wisy Vorburger, qui \u00e0 lui seul vaut le d\u00e9tour, si vous d\u00e9sirez voir autre chose que le Rapperswil des Knie et les toboggans de l'Alpamare!\n\nCar Pf\u00e4ffikon est \u00e0 quelques ricochets, et nos deux aventuriers ne se privent pas d'aller s'y casser quelques dents en se noyant sous un bateau pneumatique qui se retourne dans un tunnel! Horreur!\n\nUn grand moment \u00e0 vivre durant cette quinzaine al\u00e9manique qui se poursuit \u00e0 Zoug, o\u00f9 nos zouaves participent \u00e0 la F\u00eate F\u00e9d\u00e9rale du lancer de tourte au kirsch en pleine poire.\nUne fin d'\u00e9t\u00e9 fruit\u00e9e qui sent l'amour dans la sciure et les aisselles au lard.\nLa p\u00eache pour BIlle en t\u00eate \u00e0 Zoug, chez les bouffeurs de macaroni \u00e0 la compote!\nPlut\u00f4t culott\u00e9es, nos paires de cerises!", "BIlle en t\u00eate raffole de la Suisse Al\u00e9manique, laquelle le lui rend bien!\nC'est avec bonheur et volupt\u00e9 que Philu und P\u00e4du s'en vont p\u00eacher la canelle de brochet sur les bords de la rive nord-orientale du Lac de Z\u00fcrich!\nOui, la cannelle, pas la quenelle, cet ar\u00f4me artificiel de cinnamon que l'on retrouve dans le ventre d'un actinopt\u00e9rygien de la famille des Esocida\u00e9s, sous forme de chewing-gum ingurgit\u00e9 au bord des quais de Rapperswil.\n\nLa superbe cit\u00e9 St-Galloise et ses tr\u00e9sors m\u00e9di\u00e9vaux nous sont d\u00e9voil\u00e9s par le p\u00e9tillant et cultiv\u00e9 Wisy Vorburger, qui \u00e0 lui seul vaut le d\u00e9tour, si vous d\u00e9sirez voir autre chose que le Rapperswil des Knie et les toboggans de l'Alpamare!\n\nCar Pf\u00e4ffikon est \u00e0 quelques ricochets, et nos deux aventuriers ne se privent pas d'aller s'y casser quelques dents en se noyant sous un bateau pneumatique qui se retourne dans un tunnel! Horreur!\n\nUn grand moment \u00e0 vivre durant cette quinzaine al\u00e9manique qui se poursuit \u00e0 Zoug, o\u00f9 nos zouaves participent \u00e0 la F\u00eate F\u00e9d\u00e9rale du lancer de tourte au kirsch en pleine poire.\nUne fin d'\u00e9t\u00e9 fruit\u00e9e qui sent l'amour dans la sciure et les aisselles au lard.\nLa p\u00eache pour BIlle en t\u00eate \u00e0 Zoug, chez les bouffeurs de macaroni \u00e0 la compote!\nPlut\u00f4t culott\u00e9es, nos paires de cerises!"], "variantIds": ["ece-10684296", "ece-10684295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-01T13:55:03Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:08) [80%] :\r\nPhilippe et du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [75%] :\r\nQuel joli march\u00e9 des navets, des graves des branques l'\u00e9lu fenouil, il y a aussi huissier l'h\u00e9ritier de la salade t\u00e9l\u00e9 The Nyon et \u00e7a Jean-Louis \u00e7a jongle avec tout \u00e7a, mais qui jongle avec tous ces l\u00e9gumes, ce sont les phoques du r\u00e9seau de Rapperswil. \r\nDu monde, les touristes dans les rues de Rapperswil petit filous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [76%] :\r\nEt sa vieillesse Gaudin d'un village pris l'accent, dire que je suis \u00e0 bonne \u00e9cole, parce que nous sommes toujours avec notre interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [83%] :\r\nQui est Wisy for blogueurs qui interpr\u00e8te mais surtout qui est le guide et qui nous fait d\u00e9couvrir cette merveilleuse ville salut \u00e0 toi, vive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:59) [93%] :\r\nSalut bonjour et bonjour Philippe bonjour d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [88%] :\r\nOui, \u00e7a va tr\u00e8s bien, exemple h\u00e9 beh je vois bien et puis, et donc on va continuer cette visite aujourd'hui, visite qui nous proposer d'aller visiter quels endroits toujours \u00e0 Rapperswil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:13) [86%] :\r\nOui, alors on est juste en face de notre ch\u00e2teau exceptionnel parce que exceptionnel, c'est le seul ch\u00e2teau qui a construit triangulaires en Suisse il n'existe pas, autre et naturellement, comme \u00e7a il y a seulement 3 tours, quelle en est la raison, la raison, elle n'est pas tout \u00e0 fait clair mais on pense que c'est une id\u00e9e strat\u00e9gique parce que le ch\u00e2teau est construit sur une presqu'\u00eele alors l'attaque devrait venir toujours de cette c\u00f4t\u00e9 Est alors contraint de l'Est, en fait, la pointe de cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:57) [85%] :\r\nUne construction \u00e0 la Vauban Vauban qui avait compris qu'il fallait pas des murs droit parce que c'\u00e9tait juste une excellente cible pour les boulets de canon mais des des angles coup\u00e9s comme \u00e7a, comme les les tours d'ailleurs les tours rondes permettez de au bout, les 2 ricochets beaucoup plus facilement, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [85%] :\r\nExactement, \u00e0 une \u00e9poque du moyen- \u00e2ge avant Richard Coeur de Lion, Philippe les tours \u00e9taient carr\u00e9 oui pourquoi \u00eatre revenu ronde depuis Richard Coeur de Lion, c'est possible, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:22) [84%] :\r\n\u00e0 Ch\u00e2teau-Gaillard en c'est pas l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a commence \u00e0 la Philippe, voil\u00e0 qui est tomb\u00e9e d'ailleurs aux mains du roi de France, sauf erreur, donc il est vraiment, vraiment \u00e9norm\u00e9ment de bataille par rapport \u00e0 \u00e7a et comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dit dans bien en t\u00eate, mais c'est toujours utile de le rappeler, particularit\u00e9 de la construction du ch\u00e2teau fort, \u00e0 chaque fois qu'une construction commenc\u00e9e sous toute une impulsion d\u00e9fensive, hein, c'est-\u00e0-dire marquer son territoire et se prot\u00e9ger on utiliser les principes, les derniers \u00e0 la mode samedi dire, c'est-\u00e0-dire qu'on utilisait on construisait ch\u00e2teau en fonction des derni\u00e8res armes mais le temps que le ch\u00e2teau se construisent souvent les ch\u00e2teaux \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 obsol\u00e8te au moment de la finition du du ch\u00e2teau et de leur entr\u00e9e en vigueur en termes de construction d\u00e9fensive, il y avait d\u00e9j\u00e0 d'autres armes beaucoup plus perfectionn\u00e9s qui r\u00e9duisait \u00e0 n\u00e9ant tout espoir de pouvoir se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [80%] :\r\nEn ce qui concerne les tours, c'est la tour quand on boit ici Pontacq on journal c'est elle abrite une cuve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui, elle abrite une vieille horloge qui vient du du 16\u00e8me au 15\u00e8me si\u00e8cle m\u00eame et le sacristain doit -il la gr\u00e8ve relever quotidiennement parce que \u00e7a ne marche que 24 heures alors chaque matin, c'est son boulot, relever l'Euro serait plus simple d'installer une horloge japonaise digital, peut-\u00eatre, mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [59%] :\r\nSamedi, les Toulousains pressentir et 16 heures il a pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:50) [96%] :\r\nLe ch\u00e2teau, mais avant cela, des escaliers avec une grotte myst\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [80%] :\r\nExactement, c'est la grotte de Rodolphe \u00e9m\u00e9ch\u00e9s, ils du 13\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:00) [85%] :\r\nOn peut rappeler la l\u00e9gende rapidement pour ceux qui n'auraient pas eu la chance d'\u00e9couter les \u00e9missions, ce que vous pouvez faire bien \u00e9videmment sur RTS passage par de billets, l'\u00e9mission de lundi, nous parlions de cette l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [86%] :\r\nBon, alors je vous ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de \u00e7a, c'est le couple de du comte Rodolphe de Rapperswil ils sont venus \u00e0 la chasse sur la colline de Rapperswil avec les chiens et sur cette c\u00f4te et si ils suivi \u00e0 une biche avec de petites et la B\u00e9niche s'enfuyaient dans une quand dans la grotte qui \u00e9tait sur la colline, mais ce qu'il demandait la femme de Rodolphe oui, la femme de radio de Rodolphe demandait d'arr\u00eater la chasse parce qu'il, elle voulait faire un petit pique- nique juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la grotte et puis en faisant le pique- nique la biche, est sorti du de la grotte et se mettait la t\u00eate sur les genoux de m\u00e8che qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [83%] :\r\nPour pouvoir manger le pique- nique am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [81%] :\r\nPetit il est dr\u00f4le demeure celle sur la chasse, ils ont enfin fini de serrer la biche qui s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans la grotte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [67%] :\r\nA pas finalement on arr\u00eate toute action un petit pique- nique \u00e0 Paris et puis aussi dans la t\u00e9l\u00e9vision un petit pique- nique \u00e7a, alors arr\u00eatez, il y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [74%] :\r\nOn va passer un micro- trottoir et pour la seconde loi fera pique- nique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [76%] :\r\nJe madame seriez -vous en mesure de me situer Rapperswil sur une carte, Isabelle non, \u00e7a se trouve, dans quel canton sur \u00c9ric non ah ben oui, enfin, 20 minutes de Z\u00fcrich en par exemple le fait autant de Saint-Gall ah ben voil\u00e0, si vous l'Utica donc j'arrive \u00e0 me reste du lac de Z\u00fcrich touche quand m\u00eame le le lac, bien s\u00fbr, donc, on a toujours dit qu'elle en face vous avez Pf\u00e4ffikon h\u00e9 bien c'est reparti avec toujours Wisy fort Burger, notre guide nous allons grimper ses escaliers exactement inhum\u00e9 le ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [83%] :\r\nEt voil\u00e0 Est- maintenant, on a vraiment des escaliers joliment fait par monsieur B\u00fclent erreur et lui, il a construit naturellement cette jolie grotte comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [81%] :\r\n\u00e9coutons le clapotis de la grotte, oui, une jolie clapotis Philippe que celui de ses 2 grands acteurs, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est pas la v\u00e9ritable tout la femme Rodolphe avec des hallucinations biche, pas de doute : oui, non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 reconstruit oui artificiellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [82%] :\r\nNon, non, on a, on a mis les stalactites et stalagmites d'un d'une vall\u00e9e de vous demander, Clarisse et on la reconstruit ou bien mis dans cette classe d'accord il y a pas une grotte la derri\u00e8re car non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [83%] :\r\nPas du tout, c'est vrai, c'est une petite grotte alors qui veut prendre une pioche et creuser pour voir je voudrais je voudrais pas me faire arr\u00eater, surtout par la police n'oublie pas que c'est un monument tr\u00e8s symbolique pour rapport. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [71%] :\r\nCet id\u00e9al pour faire son sport enfin un circuit s'il y a 2 escaliers 2 possibilit\u00e9s kurde s enti\u00e8rement de l'autre c\u00f4t\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [86%] :\r\n\u00e0 2 1 2 1 2 c'est tr\u00e8s bon pour le coeur et en m\u00eame le sacristain d'accord \u00e7a vous pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [77%] :\r\nOui a remont\u00e9 la leur horloge alors attaquons ici oui parce qu'on travaille, vous voyez la tour de claques jeu comme jeudi, parce que l\u00e0 haut, vivait un couple qui se surveiller la ville et naturellement de ce couple, il devait regarder jour et nuit, s'il y a un feu en ville, alors s'ils ont bu du fum\u00e9e sortir d'donne toit alors il a klaxonn\u00e9 son petit sa corne claironner haut claironn\u00e9 oui par exemple sur le concombre Philippe plus fort possible exactement, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [83%] :\r\nMais non, plut\u00f4t de la de carnaval, faire du sport. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:06) [77%] :\r\nParce qui est tr\u00e8s joli si Philippe on d\u00e9conne, mais franchement, l'\u00e9motion de l'histoire, le poids des si\u00e8cles, la puissance de l'\u00e9vocation mill\u00e9naire nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:15) [85%] :\r\nTouche je ne peux rien ajouter, mais en tout cas c'est vrai que \u00e7a fait prenant, on a des vieux b\u00e2timents, hein, qui sont extr\u00eamement bien entretenu, l'\u00c9lys\u00e9e a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame un peu refaites la \u00e7a date de il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [78%] :\r\n\u00e0 plus l'\u00c9glise qui attire, c'est vrai que, en fin de XIXe si\u00e8cle fin XIXe oui parce que vous voyez c'est nouveau gothique une sorte mais ce m\u00e9lange entre diff\u00e9rentes ce qu'il est avant tout la tour \u00e9tait \u00e0 br\u00fbler, \u00e0 la fin de la 19\u00e8me si\u00e8cle il y avait plus personne pour claironner non non non, paysans claironn\u00e9 l\u00e0- haut, donc j'attends qu'il voyait pas que \u00e9glises br\u00fbl\u00e9es mais c'est pas, c'est la raison pour laquelle ils n'ont pas construit un neurologue parce qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 dans le ch\u00e2teau, et c'est pourquoi le sacristain \u00c9douard relever l'horloge, chaque matin, c'est que vous le sait bien, il y a du travail, on sait o\u00f9 passent nos imp\u00f4ts, tout le monde est content le choix c'est c'est nos imp\u00f4ts soit le sacristain non, on fait \u00e7a pour Dieu, non, ne pas quoi voir pour pourrir pour Dieu, pay\u00e9e par la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:25) [87%] :\r\nOui, donc l\u00e0 on rentre dans le c'est presque la l'entr\u00e9e du ch\u00e2teau, l\u00e0 oui \u00e7a fait d'ailleurs marrant de voir l\u00e0 l'\u00e9troitesse, j'ai envie dire du du chemin qui m\u00e8ne au ch\u00e2teau \u00e0 la \u00e0 la cour du ch\u00e2teau, on voit que les les attelages \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait petit et on s'est d\u00e9plac\u00e9 essentiellement \u00e0 cheval, c'est justement qui a vu, nous vous invitons Philippe \u00e0 venir visiter cette r\u00e9gion Rapperswil fantastique oui parce que c'est, il y en a pour tous les go\u00fbts : j'ai envie de dire : il y a un c\u00f4t\u00e9 historique qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 gastronomique, on a pas encore beaucoup parler, j'imagine qu'on va, on va faire un peu le tour de Rapperswil dans l'assiette, mais il y a, il y a des paysages absolument fabuleux, un lac extraordinaire, on va vous proposer \u00e7a tout au long de nos \u00e9missions jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, mais il y a, il y a l\u00e0 voil\u00e0, y en a pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [79%] :\r\nQuelques tables que tu appr\u00e9cie ici Wisy \u00e0 titre personnel, ah bon, alors il y a des tabacs avant tout les les poissons dans la mairie, il y a un restaurant qui propose de jolis plats de p\u00eache donc plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de poisson c'est lequel la truite, celui -ci oui oui oui le pr\u00e9parer, comment il y a une sp\u00e9cialit\u00e9 : \u00e0 La Plagne, comme disent les espagnols, je fais je mais comment vous dites en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:44) [73%] :\r\nOuais et on peut dire \u00e7a, c'est ce sur le ou juste po\u00eal\u00e9es pour la sauter pardon grill\u00e9 gri-gri Sochaux, c'est sur un gril Wynton comme un grill, c'est comme un grill mais c'est il y a pas de de gris en fait parce que pas de vous fait voil\u00e0 ok on est tous d'accord, c'est super \u00e0 l'homme d'\u00c9tat, du coup appara\u00eet pas comme \u00e7a, le poisson, si le poisson qu'ici c'est la assure la crainte, moi je la cela cr\u00e9e \u00e7a ou cela ferait la po\u00eale un petit peu de beurre comme \u00e7a moussant juste mais son filet vous invite \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire le c\u00f4t\u00e9 ar\u00eate centrale d'abord sur le fond de la po\u00eale et apr\u00e8s \u00eatre le c\u00f4t\u00e9 peau dans cet ordre -l\u00e0 et puis simplement avec un petit peu de jus de citron, dernier moment, sel, poivre et puis l'affaire \u00e9tait d\u00e9partement faire des caisses, mais si on n'aime pas le poisson si M\u00e9dor une bonne chose, alors c'est un peu le poisson, Moscou pourrait a pr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:33) [87%] :\r\nQue souvent on dit oui faut magnifier le produit sublimer le poisson oui, si on a l'impression qu'il y a plus de recettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:39) [79%] :\r\nAlors sublim\u00e9e le produit, c'est pas le compliquer sublimer le produit, c'est de faire ressortir toutes les propri\u00e9t\u00e9s organoleptiques peut nous laisser d\u00e9couvrir un produit telle qu'inflig\u00e9e truites, par exemple, donc il faut respecter une m\u00e9thode de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:50) [84%] :\r\nIls encore mais c'est un discours qu'on retrouve \u00e9norm\u00e9ment actuellement dans la cuisine actuelle, on nous dit : voil\u00e0, il faut faire tr\u00e8s peu juste \u00e0 peine de se masquer le poisson de train ou de jus de citron, pas de sauver c'est construit un mois c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui lui paraissent les cuisiniers d'aujourd'hui, il y a plus de recettes, \u00e0 une \u00e9poque on a invent\u00e9 dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [79%] :\r\nAlors il y a, il y a toujours des recettes, hein, qui peut faire des d\u00e9g\u00e2ts l'antig\u00e8ne de poisson, tu peux faire des mousses de poissons, on l'a vu dans l'\u00e9mission d'hier, quand ils sont aussi les sauces d'les socialistes, pourquoi ce qu'on \u00e9vite, c'est surtout en veut plus de sources dans la cuisine, on sait d'\u00e9lite alors quand tu as fini de colorer ton poisson Kilmer sur les n'assiette comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien d'ailleurs quand on puis un poisson, une viande soit de la viande de boucherie de la m\u00eame de poissons la laisser un peu reposer quelques quelques secondes, j'ai envie d'y a faut pas la manger tout de suite pour laisser un peu tir\u00e9 et puis l\u00e0, dans la toile que tu \u00e0 disposition, Me un tout petit peu d'\u00e9chalotes cisel\u00e9es tu tu coupes B\u00e9thune \u00e9chalotes hach\u00e9es, tu la mets dedans tu laisses suer sans coloration tu rajoutes dedans un peu de vin blanc, tu as r\u00e9duire \u00e0 sec, et puis apr\u00e8s tu mets un peu de cr\u00e8me fra\u00eeche ou m\u00eame chemin peu de moutarde en grains comme \u00e7a avant de mettre 20 blanc \u00e9chalotes notamment gr\u00e2ce un vin blanc, tu laisses r\u00e9duire tout \u00e7a un peu de cr\u00e8me, sel, poivre et puis tu mets \u00e7a sur ton pied est affili\u00e9 truite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:58) [86%] :\r\nAh, ce serait pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:00) [80%] :\r\nMerci Philippe, mais je comprends moi non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:02) [77%] :\r\nC'est tout \u00e7a pense plus priv\u00e9s vers un peu partout sur la surface de contact n'y pense plus, d\u00e9bris de verre, un peu partout sur la surface de contact n'y pense plus, avait priv\u00e9 vers un peu partout sur la surface de contact, il pense que les d\u00e9bris de verre, un peu partout sur la surface de contact, et il y a nouvelle plus d'argent dans la machine \u00e0 pr\u00e8s qui fait que nous motiver ce soir c'est bon Loriette. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:40) [69%] :\r\nEt puis c'est \u00e7a fait tr\u00e8s d'\u00eatre a encore baiss\u00e9, c'est-\u00e0-dire la semaine prochaine, pouvez vous allez c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:55) [75%] :\r\nEsp\u00e9rons juste juste agissant cynisme j'ai j'ai j'ai film\u00e9 ce que sans cynisme juste juste cynisme j'ai j'ai j'ai aim\u00e9 \u00e7a, j'ai j'ai aim\u00e9, si vraiment il y pense. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:10) [66%] :\r\nC'est devenu cardinal pourquoi donc \u00e7a c'est quand m\u00eame tellement passionnant \u00e9viter tout on va voici qui Saint-Augustin que pourquoi apr\u00e8s la pointe on va passer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:21) [58%] :\r\n2 en partie sur le cirque et pour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:25) [66%] :\r\nJe ne voulais qui donc \u00e7a c'est quand m\u00eame sur ce qui \u00e9viterait compr\u00e9hension ici catastrophique depuis donc bien pr\u00e9sent avec donc pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:36) [68%] :\r\nConspu\u00e9, les prix de l'Europe, partout sur le service de contact oui parce a des prix de l'air un peu partout sur la surface de contact. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:48) [80%] :\r\nEn tout cas moi je suis mort. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:56) [67%] :\r\nParce que moi je sais pass\u00e9 que giratoire, vous savez ce qui sont venus, en fait, en tout cas moi je fais des lectures de Chirac, donc c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:20) [78%] :\r\nRFI terroriste visant cynisme j'ai j'ai j'ai d\u00e9cid\u00e9, je ne peux sans cynisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:26) [76%] :\r\nRencontrent histoire les rues de Rapperswil par des efforts Burger sur la 1\u00e8re gastronomie et d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:36) [87%] :\r\nResituer g\u00e9ographiquement Rapperswil en faisant le tour de la vision que nous procure cette cour de ch\u00e2teaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:42) [85%] :\r\nIl alors vous voyez ici directement l\u00e0- bas, il y a le commencement des d\u00e9pend en bois avec la petite chapelle l\u00e0 cette chapelle c'\u00e9tait naturellement les gens, les p\u00e8lerins qui devait donner un petit quelques sous \u00e0 Sainte Marie pour naturellement pour la protection de cette pas de ce passage sur cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:10) [68%] :\r\nVive schwytzoise suite, soit de loin, enfin, c'est vrai, une barre Pf\u00e4ffikon exactement, oui, la reine et Alten Dorff c'est tous partie de du contentieux de suite donc direction sud c'est donc suite suite Ryan Barth\u00e8s qui conna\u00eet apr\u00e8s sud de Est- c'est Clarisse, un peu plus loin parce que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 lest\u00e9 c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Saint-Gall apr\u00e8s \u00e0 la basse et Z\u00fcrich pour nos Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:37) [84%] :\r\nVoil\u00e0, vous regardez, il y a une Pierre la d'un juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du pont avec des des drapeaux, \u00e7a c'est le le coin o\u00f9 les 3 content, c'est au chef chiite au sud qui aurait qu'\u00e0 l'ouest et Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:53) [75%] :\r\nTout au nord, et l\u00e0- bas, c'est donc la Gaule non la Gold Custer c'est la c\u00f4t\u00e9 \u00e9troite parce que \u00e7a c'est ensoleill\u00e9 et naturellement avec beaucoup de gens riches alors les c'est la course et les jeunes, \u00e7a c'est les 2 d\u00e9j\u00e0 fait, je suis content de suite c'est Hurricanes c\u00f4t\u00e9 oui exactement d'ailleurs les \u00eeles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:14) [80%] :\r\nEt les \u00eeles c'est le : la premi\u00e8re, la petite \u00eele, c'est l\u00e0 l'\u00eele de luxe, l\u00e0 o\u00f9 elle partout cette partie de Rapperswil maintenant mais \u00e7a appartenait au clo\u00eetre au monast\u00e8re de Heinz, il est maintenant \u00e0 un c'est seulement la ligne d'Naoki a derri\u00e8re cette le la, la petite \u00eele et vous voyez la tour de cette \u00e9glise Saint-Martin sur ou roue qui jouait vraiment un grand r\u00f4le dans l'histoire de l'art et formation, parce que le r\u00e9formateur, il est mort sur cette \u00eele quoi que cette image d'une Cotton hautaine, qui est mort sur cette \u00eele catholique imaginez -vous qu'au th\u00e8me un r\u00e9formateur pour r\u00e9former, il a fallu exorciser Lille peut-\u00eatre, mais le pr\u00eatre qui \u00e9tait l\u00e0, il l'a enterr\u00e9e parce que il \u00e9tait mort \u00e0 cause de, on pense de syphilis \u00e0 cette hauteur oui assez le r\u00e9formateur de Z\u00fcrich, c'\u00e9tait bien s\u00fbr c'est oui, Tingry c'\u00e9tait lui qui essayait d'attaquer avec de M\u00fcller quand je vous ai parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 salu\u00e9 tirelire exactement, mais il avait seulement essay\u00e9 de 1100 parer \u00e0 la de la ville pendant un mois, mais sans succ\u00e8s, et il s'en est all\u00e9 sans ou bien sans entrer la ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:54) [90%] :\r\nEt si on se tourne comme \u00e7a l\u00e0- bas dans cette direction, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:59) [86%] :\r\nOui, exactement, le reste c'est Saint-Gall, o\u00f9 en est depuis 1000 800 3 Napol\u00e9on, c'\u00e9tait lui qui, plus ou moins organis\u00e9s cette r\u00e9gion d'une fa\u00e7on je sais pas centraliste, oui, il y a laiss\u00e9 le le faire non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:17) [79%] :\r\nEt on a carr\u00e9ment organis\u00e9 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:19) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de rappeler \u00e0 nos auditeurs du ch\u00e2teau qui ma\u00eetrise bien ce sujet pourquoi Napol\u00e9on que vient faire Napol\u00e9on, pour parler poliment dans les affaires de cette Suisse qui \u00e9tait presque mill\u00e9naire 1291 au fait partie de la Suisse, mais une partie de la Suisse on est d\u00e9linquant, quelle est l'influence, quelle est l'importance et la raison pour laquelle Napol\u00e9on a foutu le bazar. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:39) [74%] :\r\nIl a voulu cr\u00e9er un \u00e9tat tampon Philippe entre Italie, autrement dit -on ce qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:43) [88%] :\r\nExactement, il a voulu commencer un jeu prot\u00e9ger ses fronti\u00e8res en disant c'est les Suisses qui ont ramass\u00e9 \u00e0 notre place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:49) [85%] :\r\nNous sommes un tampon oui bonjour monsieur qu'est ce qui fait la renomm\u00e9e de Rapperswil, d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:58) [69%] :\r\nUne nuit de vacances pour dire non pas durer elle Saint-Gall voil\u00e0 monsieur voil\u00e0 connaissait un peu, non pas du tout suis d\u00e9sol\u00e9 j'ai invent\u00e9 il y a Pf\u00e4ffikon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:12) [90%] :\r\nNous parvenons maintenant \u00e0 l'int\u00e9rieur du ch\u00e2teau de Rapperswil-Jona bien en t\u00eate, attention, c'est du Direct, de l'\u00e9motion est \u00e0 son comble, Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:20) [79%] :\r\nOui, et puis il y a un groupe en t\u00eate sur la 3, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:27) [73%] :\r\nEt l\u00e0, il y a un ma\u00eetre d'arme qui propose des joutes oui et d'ailleurs, \u00e7a me fait bien il \u00e0 leur maximum, th\u00e9orie et si Philippe Morillon policy on va essayer de la c'est possible de demander au monsieur quand notre tour si si, on va le faire, as du ballon, tous les malades qui viennent alors pourquoi me dire 2 fois cette merveilleuse \u00e0 l'\u00e9viction directe Philippe de on va \u00eatre pos\u00e9e \u00e0 notre chevalier Gulli Ken Feinberg ainsi Philippe, Philippe et a \u00e9t\u00e9 un d'aller vous d\u00e9placer le mec, il doit faire \u00e0 peu pr\u00e8s un m\u00e8tre 90, c'est un colosse a plut\u00f4t surpris avec vous restez, vous restez sur sur un rondin de bois alors attention ils vont combattre \u00e7a fait peur, oui, oui, \u00e0 20 ans alors en face de Philippe iront un colosse avec une t\u00eate cheval, \u00e7a va, qui doit faire \u00e0 peu pr\u00e8s 1 m\u00e8tre 90 pour en en tout cas 90 kilos facile et Philippe va donc \u00eatre oppos\u00e9 avec tout ce qu'on peut appeler \u00e7a, c'est une esp\u00e8ce de lanceurs mousse oui alors \u00e7a va \u00eatre un boulot sanglante j'ai j'sanglant oui, oh la la il dans le groupe, il enl\u00e8ve son \u00e9lastique, il a les cheveux longs, bonsoir exactement m\u00eame au feu ce fleuve \u00e0 ces films et vous verrez tout \u00e7a sur p\u00eache et donc de l'\u00e9mission, attention c'est merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:39) [66%] :\r\nChris Chevalier oppos\u00e9 \u00e0 cirer grands dans la cour du ch\u00e2teau de Rapperswil, c'est merveilleux, messieurs joue -t-elle \u00e0 la faillite, Philippe se saisit de sa lance o\u00f9 la de par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:58) [68%] :\r\nUn moment \u00e0 la somme avait d'\u00c9rythr\u00e9e a fait bon ben voil\u00e0 le n'aura pas dur\u00e9 longtemps, elle ne pas pas de lutter pour la journ\u00e9e, on est 2\u00e8me partie arrive aujourd'hui au pouvoir avant qu'est -ce que, c'est quelqu'on puisse pas question de la diversit\u00e9, qui vont du sur Bordeaux \u00e9tait venu avec la pi\u00e8ce est lui entr\u00e9 en jeu de les 2 mondes, un homme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 donc il doit parce qu'il fallait faire dans la gueule, mais dans tout ce qu'on a l\u00e0, je suis d\u00e9\u00e7u, ouais, ben en fait, ce qu'on peut en \u00e9prouver du petit voilier manque titre faire \u00e7a \u00e0 telle heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:37) [97%] :\r\nUne vir\u00e9e en Suisse allemande, c'est ce que nous vous proposons durant 2 semaines avec aujourd'hui le 3\u00e8me chapitre qui se cl\u00f4t ici \u00e0 Rapperswil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:45) [80%] :\r\nAlors on est sur la colline du ch\u00e2teau et il y a plus ou moins s'tant qu'on a mis une vraiment un joli jardin des serres et les cerfs, c'est naturellement les rejoint hier chez oui m\u00e9moire en m\u00e9moire du commencement de Rapperswil quand, mais ce qu'il a rencontr\u00e9 cette avec les 2 femmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:11) [76%] :\r\nAlors le SIDA Philippe quoi lessiver ministre alors on va dire, on a pas fini \u00e9mission plus la chasse arrive \u00e0 la chasse va pas tarder \u00e0 arriver alors SID, prenez une bonne \u00e9paules du chevreuils rajoute saisi peut-\u00eatre du coup dedans, \u00e7a donnera un petit peu de gras et puis vous allez colorer votre viande simplement la la retirer, puis apr\u00e8s, pr\u00e9parer une garniture aromatique que vous allez faire suer vous allez rajouter votre viande apr\u00e8s dedans ah j'ai envie de vous dire \u00e0 mi- hauteur, avec un peu de chasse se fonde chasse vous laissez cuire comme \u00e7a couvert nos billets, pas de rajouter des pour donner du go\u00fbt, voire m\u00eame d'un petit peu de b\u00eates Genier il faut vraiment acc\u00e8s pimenter sa la chasse avec un plac\u00e9 et puis vous les Secure sapiens en fin de cuisson vous d\u00e9canter la viande, c'est-\u00e0-dire vous allez retirer la viande, vous retirez la sauce, vous la laissez temp\u00e9rer, vous allez l'alli\u00e9 avec du sang, du sang, de 2 ports g\u00e9n\u00e9ralement combat m\u00e9lang\u00e9 avec un peu de cr\u00e8me et vous allez lier \u00e7a gentiment et puis vous rajouter dedans alors d\u00e9j\u00e0 il faut la passer avant au sang \u00e9cr\u00e9m\u00e9 et vous allez apr\u00e8s rajouter vos morceaux de viande dedans rectifie assaisonnement et puis vous avez pu casser \u00e0 Versailles des branches petit maison et une garniture de l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:14) [84%] :\r\nOui la fin avec visite derni\u00e8re chose \u00e0 dire, alors je suis tr\u00e8s content de vous avoir rencontr\u00e9 ici des \u00e9quipes tr\u00e8s charmante treillis rigolo, alors c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:27) [83%] :\r\nMerci pour tes comp\u00e9tences son amour de l'histoire merci ou \u00e0 ma\u00eetrise du fran\u00e7ais, qui est assez bien les appr\u00e9ciable par rapport \u00e0 notre ma\u00eetrise du Suisse- allemand, \u00e7a c'est clair, il y a pas le relev\u00e9 il y a pas photo et juste pour conclure peut-\u00eatre un mot sur ces vignobles, on aurait d\u00fb aller voir les vignobles un pas pu on n'a pas bien, il y a du vin ici aussi on terminera sur cette note : 20. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:46) [85%] :\r\nAlors oui, il y a un bain rouge ici, sur cette colline, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:52) [79%] :\r\nIl y a on a pas trop de bouteilles, parce que c'est trop petit pour un grand vignoble, on peut trouver ne pour l'ap\u00e9ro, oui, peut-\u00eatre dans le la mairie, seul le restaurant de la mairie que je propose l'\u00e9picerie, la cave de la mairie, allez, c'est parti, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous les gens que je vais chercher des armes quand m\u00eame grands merci visite pour Burger pour sa gentillesse et son talent, merci du merci Philippe oui nourrir merci \u00e7a Philippe \u00e0 demain, a salu\u00e9 les nous serons \u00e0 Petit-Couronne ah oui je suis c'est super \u00e0 l'Alpamare et ah mais oui mais va faire du toboggan Philippe ah oui va tout dire non mais il y a tous copains qu'il y avait de chevalier. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:29) [65%] :\r\n\u00e0 celle de Bertrand bien 69 la poursuite. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:35) [64%] :\r\nHier soir, Noctua et pense \u00e0 Agn\u00e8s mais contient tout \u00e7a, ce qui prend donc \u00e0 l'esprit pour donc prix flambent donc d'abord pour tout aussi longtemps parce que on on termine donc on est un exemple pour mourir, donc il y aura GI, donc il y a Porsche alors on serait peut-\u00eatre \u00e0 venir, voil\u00e0 parce avec bonheur de la t\u00eate, c'est en d\u00e9cembre donc, merci de me c'est-\u00e0-dire donc c'est un petit peu esprit mal qui a \u00e9t\u00e9 fait mais il y a pas d'donc de par des scientifiques, mais comme de la sc\u00e8ne du mois de temps donc de regarder et ce matin, ont fait au ou ailleurs, donc envoy\u00e9 alors donc pour pour Pessoa c'est toi qui est un peu t\u00f4t Charrier Douala la caisse principal utilisateur, c'\u00e9tait ma ma \u00e7a sera un peu de \u00e7a comme \u00e7a et tout, dans une tribune, parce elle l'ordinateur, donc voil\u00e0 tout oui ou pas et et d\u00e9marrage salut cahier mais la la place donc pour tester CMAP par des questions l\u00e0 \u00e7a vous prend ce plan. \r\nVoil\u00e0, et qui est voil\u00e0 point de ce que vous voulez au mais d\u00e9lirante pour les jours de la c'est-\u00e0-dire que ce test alors oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:42) [62%] :\r\n15 heures de de troupes une semaine pas donc on aurait d\u00fb regarder donc pas l\u00e0 o\u00f9 donc c'est \u00e7a, il a donc l\u00e0 un bon train, donc vous donc que tue l'esprit Stehlin aussi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:05) [61%] :\r\nJ'ai entendu \u00e7a pour la 1\u00e8re et ai dit que point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T08:10:02Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E607CDDE-AC58-4A54-A44F-EAF5F0F856E9", "internalArchiveId": "E607CDDE-AC58-4A54-A44F-EAF5F0F856E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national zurichois, chef du groupe parlementaire des Verts qui s'exprime sur les attentes de son parti aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "A un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les Verts se retrouvent-ils leaders ou d\u00e9pouill\u00e9s de leurs id\u00e9es originales ? Avec 10% des intentions de vote, le parti \u00e9cologiste n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi populaire. En m\u00eame temps, il se retrouve parfois dans l'ombre des grandes formations qui ont saisi la vague \u00e9colo.\r\nLe chef de groupe des Verts au Parlement confirme cette impression, partag\u00e9 entre enthousiasme et prudence. \"Le syst\u00e8me \u00e9lectoral produit parfois des r\u00e9sultats bizarres\"", "durationSec": 602, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700153", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique"], "thematicPersons": ["Les Verts", "Gl\u00e4ttli, Balthasar", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Balthasar Gl\u00e4ttli, chef des Verts aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Balthasar Gl\u00e4ttli, chef du groupe des Verts aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-18T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Balthasar Gl\u00e4ttli, chef du groupe des Verts aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-18T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10700174", "ece-10700153"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:43:32Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn retrouve Xavier Alonso \u00e0 Berne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Xavier Balthasar Gl\u00e4ttli il est chef du groupe des Verts au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nBalthasar Gl\u00e4ttli bonjour, bonjour le soir du 20 octobre quels r\u00e9sultats peut vous donner un beau sourire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [88%] :\r\nUn bon r\u00e9seau, j'esp\u00e8re que les projections se r\u00e9alisent, parce que finalement, c'est pour le moment que des projections et vous \u00eates autour des 10 pourcent oui on est autour des 10 km/s est on a on a pour la premi\u00e8re fois on a surmont\u00e9 les 10 pour 100, on a, on est en fait devant le PDC et si ce r\u00e9sultat devrait se r\u00e9aliser : oui, je vais boire une bonne un bon verre de champagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nEt ensuite \u00e0 Balthasar Gl\u00e4ttli vous \u00eates z\u00fcrichois avec vous on veut, on va, on peut parler Direct, on va aller droit \u00e0 l'essentiel, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il vous faut combien de pour pour le r\u00e9clamer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [87%] :\r\nIl nous faut le soutien d'une majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale alors c', c'est pas en fait les pourcentages \u00e9lectoral qui vont nous faire un conseiller ou une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, mais ces 20, \u00e7a va \u00eatre en fait, la majorit\u00e9 des 2 chambres, et c'est pourquoi quand on peut, enfin pas faire le lien Direct en les pourcentages pour le national et le r\u00e9sultat pour les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [93%] :\r\nOui, mais vous vous rendez compte qu'avec un discours comme \u00e7a vous n'aurez jamais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il faut aller le chercher, il faut le r\u00e9clamer il faut l'exiger oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [93%] :\r\nMais on l'exige pas en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence qui n'est pas d\u00e9cisif parce que le vote se fait pas par le peuple, en fait on on a eu une initiative populaire qui voulait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit \u00e9lu par le peuple et j'en suis s\u00fbr oui si c'\u00e9tait le cas, on avait d\u00e9j\u00e0 depuis des ann\u00e9es un conseiller ou une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [88%] :\r\nMais \u00e7a alors \u00e7a est -ce que \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 un bon slogan de campagne, moi je vous en propose quelques-unes quelques-uns de slogans pr\u00e9f\u00e9rer l'original aux copies un verre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'affaire formule magique respect\u00e9s alors \u00e7a vous auriez peut-\u00eatre pu faire une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne campagne vous faire quelques et voil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [87%] :\r\nSi je suis, je suis tr\u00e8s heureux notre slogan de campagne : notre climat, votre voix, alors en fait je crois que c'est le choix des \u00e9lecteurs sur la politique climatique sur la politique environnementale sur la question, si la politique environnementale soit une politique aussi conscient des aspects sociaux et et \u00e7a des dettes et des aspects de la chute justice climatique et \u00e7a, c'est la question qui c'\u00e9tait vraiment le 20 octobre dans les urnes, parce que l\u00e0 on on \u00e9lit en fait un parlement qui va te voir tes cit\u00e9 sur les cons\u00e9quences, c'est s\u00fbr, sur les cons\u00e9quences \u00e9taient plus prochaine Katz ann\u00e9es \u00e0 venir sur sur les d\u00e9cisions cl\u00e9s non seulement dans le domaine du climat, mais aussi tant domaines par exemple de l'approximation de l'environnement quand les pesticides, mais aussi au autant tant les questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [93%] :\r\nSon histoire viendra Monsieur Gl\u00e4ttli et puis apr\u00e8s, je vous laisse tranquille avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais tout de m\u00eame est -ce que vous avez pas une petite faiblesse il vous manque une personnalit\u00e9 parce qu'il y avait quelques grands anciens dans votre parti des gens qui avaient une exp\u00e9rience dans les ex\u00e9cutifs, on pense \u00e0 quelques grands romans comme Robert Kramer qui va partir Luc Recordon par le pass\u00e9 ou encore Daniel Br\u00e9laz j'allais l'oublier et aujourd'hui on ne voit pas des gens de cette carrure l\u00e0 au sein de votre parti et Bernard pull Vert dans le canton de Berne par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [87%] :\r\nAlors chercher maintenant \u00e0 Balthasar des noms Balthasar savait tr\u00e8s bien qu'il y a des 2 banques non mais je vais pas les citer parce sinon on commence, en fait, ce d\u00e9bat autour des non, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 un an, on assume d\u00e9j\u00e0 en un signe que c'est d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 et c'est pas le cas, en fait, c'est clair qu'un pan r\u00e9sultat va pouvoir propuls\u00e9 en fait, ces personnalit\u00e9s tant en a assez dans une discussion s'si on veut leur donner le t\u00e2che la responsabilit\u00e9, mais en fait finalement je je me r\u00e9p\u00e8te mais mais finalement cette question si elle devrait \u00eatre r\u00e9solue de mani\u00e8re qu'on qu'on accorde un un si\u00e8ge, c'est les partis qui maintenant poss\u00e8de entre guillemets ces si\u00e8ges qui doivent se mettre d'accord, 3 des 4 partis doivent se mettre d'accord \u00e0 accorder un si\u00e8ge au Vert, c'est un peu un cartel des des de ceux qui sont au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est \u00e0 ce de de nous accorder ce qui d'apr\u00e8s moi, aurait d\u00fb, \u00e0 \u00eatre le cas d\u00e9j\u00e0 il y a des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [92%] :\r\nDu moins, l'\u00e9quation sera tr\u00e8s difficile, on parle de si\u00e8ges mais on va parler des si\u00e8ges au National par exemple, vous avez beaucoup de possibilit\u00e9s de faire des si\u00e8ges, surtout en Suisse romande, mais vous pouvez aussi les manquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [77%] :\r\nC'est en Suisse al\u00e9manique, conscient du Jura Laurence si je vois le canton de Saint-Gall c'est si je vois le canton de C\u00e9dric si vois le canton de Thurgovie il y a de de te tais pas de possibilit\u00e9 de faire des si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [88%] :\r\nOui, et dans et en Suisse romande, on pense au canton de Vaud Valais Fribourg notamment o\u00f9 on attend des bonnes surprises, c'est une erreur, je fais \u00e7a vraiment regagner la baisse, vous pourriez aussi vivre une situation assez paradoxale, celle d'une d\u00e9sillusion vous progressez mais dans tous les cantons mais vous n'arrivez pas \u00e0 faire ces si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [86%] :\r\nAh non, non, non, non, je ne crois pas, non mais c'est clair que, finalement, le syst\u00e8me \u00e9lectoral peut produire des r\u00e9sultats un peu bizarres on \u00e7a se peut qu'on progresse mais quand propre pas tendance des si\u00e8ges, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 cause du tout de syst\u00e8me \u00e9lectoral, notamment dans l'est dans les petits cantons, c'est pourquoi quand on est au qu'on a aussi fait des apparentements presque partout avec les socialistes pour que s'il en votre verre on peut \u00eatre conscient que si c'est pas pour \u00e9lire un Vert, c'est finalement \u00e0 un socialiste qui qui pourra profiter alors c'est certainement pas un vote perdu m\u00eame, m\u00eame pour les socialistes qui veulent mettre un accent Verts ils peuvent voter Vert dans les petits cantons et et finalement savoir que que le roi soit compt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [91%] :\r\nBalthasar Gl\u00e4ttli on se sent comment \u00e0 l'heure actuelle, quand on voit que la th\u00e9matique verte et port\u00e9 par tout le monde \u00e0 part par l'UDC, est ce que vous avez l'impression que vous avez converti tout le monde et gagn\u00e9 la bataille des id\u00e9es ou est -ce que les autres sont en train de vous faire les poches comme des pickpockets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [88%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre entre les 2, c'est finalement je crois que il y a vraiment m\u00eame des pour, choix qui qui sont s\u00e9rieux, peut-\u00eatre pas encore en votant des des mesures concr\u00e8tes, mais qui sont s\u00e9rieux, a accept\u00e9 que le changement climatique est vraiment une catastrophe d'une dimension unique qui ne touche en fait toute l'humanit\u00e9 et qui doit \u00eatre combattu de mani\u00e8re sereine et efficace, maintenant il y en a naturellement dans la politique aussi d'autres qui qui attend d'o\u00f9 vient le varan et, et, finalement, se positionne de mani\u00e8re le le le truc plus profitable pour eux sans vraiment croire \u00e0 ce qu'il cherche \u00e0 montre au public et l\u00e0, je crois, je dis toujours \u00e0 aux \u00e9lecteurs : si je suis ici \u00e0 un stand si je parle avec Deschamps jeudi si vous voulez vraiment que les autres partis vers 10 de schuss Tess oui on doit voter Vert parce que c'est le succ\u00e8s Verts qui va garantir que m\u00eame ceux qui n'y croient pas \u00e0 100 pourcent \u00e0 heure tournant \u00e9cologique vont continuer dans cette direction parce qu'ils savent que \u00e7a, c'est en fait la bonne direction cocagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [86%] :\r\nMais aujourd'hui, les autres partis revendiquent aussi leur part de, de, de, de responsabilit\u00e9 et de et de r\u00e9alisme quant aux questions, Verts et notamment vos amis \u00e0 gauche, vous alliez et ceux qui sont pas vos pires ennemis, quelque part, puisque il selon eux, l'\u00e9cologie politique ne peut passer que par la gauche, puisque sans le parti \u00e9tabli et vous confine dans un r\u00f4le de junior Partners. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [90%] :\r\nNon, je crois que finalement on est, on est quand m\u00eame un parti \u00e9tabli et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut assumer que voil\u00e0 les socialistes se sont nos meilleurs partenaires et nous on n'est leur meilleur partenaire quand il s'agit des questions sociales, alors quand il s'agit de faire une politique d'environnement qui prend, on entend aussi les les les aspects social c'est c'est les Verts avec lesquels on peut faire \u00e7a, et on se voit un peu comme peut-\u00eatre aussi m\u00e9diateur entre- 2 d'un c\u00f4t\u00e9, les socialistes et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les Verts qui font une politique \u00e9cologique a un peu moins \u00e9cologique que celle des Verts et des socialistes, mais quand m\u00eame beaucoup plus \u00e9cologique que les autres partis bourgeois, mais qui n'ont quand m\u00eame pas, en fait, cette sensibilit\u00e9 pour les questions sociales qui sont eux aussi important si Lang veut gagner des majorit\u00e9s parce que finalement on on parie pas de d'imposer une donc vous a dur\u00e9 \u00e9cologique mais de trouver des majorit\u00e9s d\u00e9mocratiques et \u00e7a passe seulement par en vain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [89%] :\r\nLe nouveau pointe sud de la politique, le nouveau point chute central de la politique suisse et l'\u00e9cologie, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en train de d'avoir un discours de remplacement du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [88%] :\r\nO\u00f9 va la en fait, je crois vraiment que si l'on veut se positionner en tant que force politique qui, qui qui cr\u00e9e les majorit\u00e9s peut-\u00eatre en passe mieux, on ne peut pas atteint quand toutes les autres parties Balthasar Gl\u00e4ttli merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:51) [94%] :\r\nLa Matinale Balthasar Gl\u00e4ttli, chef du groupe parlementaire des Verts \u00e0 Berne c'est le succ\u00e8s des Verts, dites -vous, qui va mettre en oeuvre le tournant \u00e9cologique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T06:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gl\u00e4ttli, Balthasar", "role": "Interview de Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national zurichois, chef du groupe parlementaire des Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D00F6BA1-21F8-4788-BA0F-AF36C5A3326B", "internalArchiveId": "D00F6BA1-21F8-4788-BA0F-AF36C5A3326B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Amir Weitmann analyse la situation en Isra\u00ebl au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Weitmann, Amir \r\nInterview d'Amir Weitmann membre du parti isra\u00e9lien Likoud.\r\n\r\nInterview d'Amir Weitmann membre du parti isra\u00e9lien Likoud.  \r\nLe scrutin qui a eu lieu en Isra\u00ebl est-il un v\u00e9ritable \u00e9chec pour Benyamin Netanyahu ? \r\nIntro:\r\nLe premier ministre risque d'avoir tout autant de peine qu'en avril \u00e0 former une coalition. Doit-il se retirer du pouvoir ? En tout cas, l'autre parti sorti \u00e0 \u00e9galit\u00e9  des urnes, celui du centriste Benny Gantz, ne veut pas former une coalition avec le Likoud si Benjamin Netanyaou reste au pouvoir. \r\nPour analyser la situation, au lendemain de ces l\u00e9gislatives, nous sommes en direct de J\u00e9rusalem avec\r\n Amir Weitmann, bonsoir ! Vous \u00eates Isra\u00e9lien, d'origine Suisse, vous dirigez un groupe de Lib\u00e9raux au sein  du Likoud..\r\n** Amir Weitmann, quel est votre sentiment \u00e0 l'issue de ce scrutin ? C'est un \u00e9chec cinglant pour le premier ministre sortant ?\r\n** Comment expliquer que le Likoud n'ait pas r\u00e9ussi \u00e0 recueillir un plus grand nombre de voix ?\r\n** Est-ce qu'une coalition d'union nationale, entre le Likoud et le parti Bleu blanc de Benny Gantz, pourtant son rival aux \u00e9lections, semble envisageable ? \r\n** Est-ce que \u00e7a ne serait pas dans l'int\u00e9r\u00eat du Likoud de demander \u00e0 benjamin Netanyaou de se retirer ? pour former cette coalition ? \r\n** Est-ce que le premier ministre b\u00e9n\u00e9fice encore d'un soutien consid\u00e9rable au sein du parti ? Benjamin Neatnyaou doit compara\u00eetre devant la justice pour des affaires de corruption, d'abus de confiance et de malversation ?\r\n ** Deux \u00e9lections l\u00e9gislatives en l'espace de six mois, et toujours la m\u00eame impasse politique \u00e0 l'issue du scrutin. c'est notamment autour du rapport entre les partis la\u00efcs et religieux que les choses coincent.. comment en sortir ?\r\n** Personnellement, quel sc\u00e9nario de coalition vous parait le plus souhaitable pour l'avenir d'Isra\u00ebl ?", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700223", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Amir Weitmann analyse la situation en Isra\u00ebl au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives / FOR_2019-09-18T18:02:00_developpement-4", "Forum du 18.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Amir Weitmann membre du parti isra\u00e9lien Likoud."], "variantIds": ["ece-10700223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:13Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe scrutin qui a eu lieu en Isra\u00ebl a -t-il un v\u00e9ritable \u00e9chec pour Benyamin N\u00e9tanyahou, en tout cas le 1er ministre risque d'avoir tout autant de peine qu'en avril, \u00e0 former une coalition doit -il se retirer du pouvoir, l'autre parti sorti \u00e0 \u00e9galit\u00e9 des urnes, celui du centriste Benny Gantz ne veut pas former une coalition avec le Likoud si Benjamin Netanyahu reste au pouvoir pour analyser la situation, au lendemain de ces l\u00e9gislatives, nous sommes en Direct de J\u00e9rusalem avec Amir Ben Aikman bonsoir. \r\nVous \u00eates Isra\u00e9lien d'origine Suisse vous dirigez un groupe de lib\u00e9raux au sein du Likoud Amir Weitmann, quel est votre sentiment \u00e0 l'issue de ce scrutin ce c'est un \u00e9chec cinglant pour le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [86%] :\r\nJe pense qu'un \u00e9chec cinglant tiens un peu une exag\u00e9ration, c'est certainement un \u00e9chec nous sommes fortement d\u00e9\u00e7u par les r\u00e9sultats, nous esp\u00e9rions mieux ce qui \u00e9tait une \u00e9vidence, pardon, mais ceci \u00e9tant, on verra les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs demain, \u00e9videmment, mais il semble que la droite soit toute mani\u00e8re largement majoritaire en Isra\u00ebl, comme d'habitude, l'indiff\u00e9rence, simplement, c'est qu'on a un parti de droite, le parti de Liebermann qui refuse en fait de de participer \u00e0 la coalition droite- habituel pour des questions qui ont pr\u00e8s relation maintenant que la religion et l'\u00c9tat aujourd'hui \u00e7a le le probl\u00e8me. \r\nOn est en plein dans une impasse parce que la gauche n'a pas de majorit\u00e9 sa droite non plus tant Liberman et Liberman veut absolument une coalition entre le parti bleu-blanc le parti Likoud, son parti et au jour d'aujourd'hui, le parti bleu-blanc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [83%] :\r\nCette ne veut pas faire de coalition avec le lyc\u00e9e, donc grosso modo personne peut travailler avec les autant dans ces conditions tr\u00e8s difficile d'\u00eatre un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [90%] :\r\nMais Amir Weitmann est -ce que finalement je serais pas dans l'int\u00e9r\u00eat du Likoud demander \u00e0 Benyamin N\u00e9tanyahou de se retirer de se retirer pour pouvoir former une coalition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [86%] :\r\nMais Benjamin Natanyahu jouit du soutien plein et entier de des du Likoud, donc il est de tr\u00e8s tr\u00e8s loin, la personnalit\u00e9 politique oculaire au sein du Likoud et aussi en Isra\u00ebl, c'est tout de m\u00eame, lui qui, de mani\u00e8re constante, obtient les meilleurs r\u00e9sultats au sein du public qui est tr\u00e8s bien par rapport \u00e0 la question d'avoir qui est la personne la plus adapt\u00e9e au poste de 1er ministre donc, ma foi, pour l'instant il n'y a pas de raison de le porter \u00e0 abandonner son poste pour l'instant, d'ailleurs, aujourd'hui, il n'y a pas plus tard qu'une heure tous les partis de droite se sont engag\u00e9s \u00e0 soutenir le Likoud associ\u00e9 \u00e0 soutenir Netanyahu donc en fait par une coalition de 55 pourcent un contenu membre en a peut-\u00eatre qui vont aller ensemble quoi qu'il arrive, donc \u00e7a va devenir tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile pour pour la cause, en fait, de cesser de faire une alternative \u00e0 ce plan, puisqu'ils n'ont pas de majorit\u00e9 dans la donc forc\u00e9ment on intense et qu'un des petits partis de gauche par leur et nous rejoint dans une coalition par une grande coalition de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [93%] :\r\nAlors c'est votre souhait Amir Weitmann, je vous remercie, vous \u00eates Isra\u00e9lien d'origine Suisse vous dirigez un groupe de lib\u00e9raux au sein du Likoud, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T16:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-80F46D23-35F6-4118-AE78-86772BA8C843", "internalArchiveId": "80F46D23-35F6-4118-AE78-86772BA8C843", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e : Rick Ross", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 606, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10700381", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La folle histoire de la musique revisit\u00e9e", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-09-18T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-09-18T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite"], "variantIds": ["ece-10700402", "ece-10700381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:08:02Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [69%] :\r\nAndr\u00e9-Claude Galil\u00e9o les yeux doux 3 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [81%] :\r\nAujourd'hui \u00c9ric Gross non, vous ne comprenez pas. \r\nNon sans oui, Rick ressement, d\u00e9couvert il y a quelques jours par le Cruden Hayoun compos\u00e9, je vous le rappelle, de Fifi Riri Loulou allumettes Thierry R2D2 et le chien savant Millau celui -ci Rick Ross est un rapport am\u00e9ricain install\u00e9 \u00e0 Miami un gros monsieur sympa qui fait semblant d'avoir vendu plein drogues alors que c'est pas vrai, les copains, c'est ce qui a Kamikawa, \u00e7a fait peur en r\u00e9alit\u00e9 Rick Ross est un homme qui vient d'ailleurs, alors je ne suis pas vous r\u00e9v\u00e9ler ce genre d'information mais d'apr\u00e8s mes sources, il semblerait que Rick Ross comme Christophe Lambert dans Highlander ou Marty Mc Fly dans Retour vers le futur est soit un homme qui vient du pass\u00e9, casting, il para\u00eetrait m\u00eame que Rick Ross \u00e9tait un baladin du moyen- \u00e2ge, que tout le monde surnommait et quelle heure Rossignol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [63%] :\r\nUn peu plus d'un, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [88%] :\r\n\u00e9videmment, tout ceci est \u00e0 prendre avec des pincettes, du coup, revenons plut\u00f4t sur ce sacr\u00e9 Rick Ross Rick Ross, qui comme beaucoup de ses cong\u00e9n\u00e8res am\u00e9ricains, elle souffre d'un l\u00e9ger on bon point \u00e0 cause de ses mauvaises habitudes alimentaires, un grand alors oui, je sais la grosse folie est mal vu en 2019, mais je crois qu'on peut le dire haut et fort, Rick Ross est en gros. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:33) [64%] :\r\nFontaine ce n'est vraiment un peu plan en plus pire m\u00eame, puis peut-\u00eatre un peu amicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [88%] :\r\nEt ce n'est pas cette crise cardiaque dont il a souffert l'an dernier, qui va lui faire changer son rapport avec la bouffe, et plus particuli\u00e8rement les cr\u00eapes dont ils se goinfrent \u00e0 longueur de journ\u00e9e, c'est du travail moins fr\u00e9tillant leur chaque ann\u00e9e comme un pied de nez \u00e0 la biens\u00e9ance Rick Ross se f\u00eate la Chandeleur avec ses amis, ses Friends, comme on dit en Am\u00e9rique. \r\nLe petit enfant qui a son importance, avant de se quitter, il para\u00eetrait que Rick Ross n'existe pas vraiment et qu'il ne soit que l'alter \u00e9go d'une chanteuse fran\u00e7aise un peu has been la susnomm\u00e9s la c'est la vacherie \u00e7a alors oui je sais, c'est un choc, mais il va falloir vous y faire, \u00c9ric. \r\nEh bien voil\u00e0, je crois que tout est dit qu'est -ce que je pourrais rajouter comme mots par exemple, je sais pas moi, pantalon et surtout \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle fois l'histoire de la musique revisit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [64%] :\r\nOui c'est distribu\u00e9, \u00e7a veut dire donc oui donc du sexe tu. \r\nCammas \u00e9videmment par exemple son hostilit\u00e9 au projet beaux points fort de mais de violence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [66%] :\r\nAudio : pourquoi cette qui diff\u00e9remment voil\u00e0 8 jours s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [65%] :\r\nIl avait une tr\u00e8s bon anniversaire de la mort et moi victoire morale et la peur de la mort de l'arm\u00e9e qui a qui existe aussi aux pompiers entre c'est clair, \u00e0 savoir ne TSO 7 pour le le la, comme vous voulez, comme \u00e0 la grande pri\u00e8re oui, il faut sans cesse voil\u00e0 et hors de l'arithm\u00e9tique que vous pourrez me dire : j'ai peur qu'on assiste point oui de l\u00e0 o\u00f9 on ne point m\u00eame temps fort du maire PS m\u00eame 9 villes il y a plus de 3 mois du prix pour les amoureux et pour \u00e9viter une guerre trop c'est moi ce point au moins 10 mars partisans nombreux l'accepter, c'\u00e9tait mais pas au point d'un besoin de Berlin 6, oui, mais tous les cas, promet ici \u00e0 Nice il y a 6 ans ou c'est aussi, pour aller vite fait pour les retrait\u00e9s perdent et puis il faut aller tr\u00e8s vite et puis trop qui pas tout, oui, mais plus pour le Ostende donc voil\u00e0 pourquoi mais enfin on ne c'est non, non, non, mais moi, c'est un tr\u00e8s bon \u00e9tat de la p\u00e9trole 1er myst\u00e8re voil\u00e0 mais oui, \u00e7a, \u00e7a on n'pas c'est oui, donc qui vous savez qu'est -ce que \u00e7a qui rel\u00e8verait tr\u00e8s vous voyez l\u00e0, ce qui veut dire des mois h\u00e9 oui, c'est une heure de Swatch dans le texte oui triste accident ne PIB mythique oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [71%] :\r\nC'est, c'est un \u00e9v\u00e9nement, il n'a pas centralisation qui le ce qui et m\u00eame si on leur permettait d'effectuer. \r\nLa glace homosexuel l'pour le fait, pas du tout, moi j'ai mis, parce qu'on n'\u00e9tait pas une telle : voulez -vous oui cette id\u00e9e tr\u00e8s et m\u00eame la c'est une image parce essence m\u00eame avec, c'est vraiment le feu et des notions comme \u00e7a, \u00e7a c'est moi voil\u00e0 c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [61%] :\r\n\u00e7a m'est all\u00e9 voter \u00e0 voter de \u00e7a \u00e0 la main \u00e0 Marlon bon maintenant, oui, un projet \u00e0 Rapperswil priant la temp\u00eate alors qu'il est possible que jamais Mama Ivre de femmes en prison, enfin pour moi demain, on va, et \u00e7a c'est pas pour le monde politique leur ordre prometteurs et seulement les clubs, or une quoi pas moi moi moi et comme format comme Robert mais un bonheur pour les clubs de force de mais cela moyens par classe, par endroits, au moins un pr\u00eache davantage de services d'approche aussi d'avoir un drame fonctionner les libraires ma\u00e7on m\u00eame pour j'esp\u00e8re sportif parce qu'on est, c'est m\u00eame chaud sur tout le territoire d\u00e9j\u00e0 Africa ADP votre de son aspect nous passons maintenant donc ce n'est pas notre notre du pr\u00e9sident message ben oui nous en moyenne de b\u00e9b\u00e9s et Andr\u00e9 Point voici un bail d'au moins de CO2 apr\u00e8s merci pour les Bleus, Sabrina, elle sera amen\u00e9e et Saint-Gobain par la droite 5\u00e8me \u00e0 Guyancourt, du Britannique oui c'est mieux qu'un grand monsieur Poutine, il est un homme, ou alors j'ai donc j'esp\u00e8re ou la police pour la garder, mais j'aime ma comment il faille on ou la mairie Benbekkou Edgar Victor \u00e0 savoir o\u00f9 tr\u00e8s Stackler d'acc\u00e8s au et la meilleure c'est un \u00e9l\u00e8ve, on pense que voulez MoDem Viva Maria avec l'universalit\u00e9 vient de se prendre ma ch\u00e8re m\u00eame cela en vol stationnaire, mais je crois, ce \u00e0 quoi, d'ailleurs le plus au PSG avec Sarajevo, Salem poste il n'y a m\u00eame certains g\u00e2teaux c'est ou dans, donc on sait qu'SPM devant la technique et avoir un rapport \u00e0 montrer trop 5\u00e8me espace le probl\u00e8me pour les cheminots pour Washington pour, comme \u00e0 Metz pay-per-ew pour le thermom\u00e8tre maintenant une femme bancaire destin voitures d'actes peut-\u00eatre termine Bernard moi il apprend Baptistao moi avec leurs lances d'Afrique et l'entreprise qui a point donc avec d'abord directement du futur m\u00e9dicament bient\u00f4t passer commande alors McDo tout samedi dans ce qui brille, 15 assainissement Traor\u00e9, j'\u00e9tais juste pour l'\u00e9mission en Roumanie, nous autres se pour les 2 heures donc ces renforts est une chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [60%] :\r\nC'\u00e9tait pas m\u00eame. \r\nOui, c'est tr\u00e8s. \r\nOui, bien s\u00fbr, maintenant il y a c\u00e9d\u00e9 il rien oui \u00e0 Cointrin, \u00e0 Paris et il apprend d'abord m\u00eame conducteur pareil abandon mettaient leur deuil donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [59%] :\r\nBien s\u00fbr, les d\u00e9tails du fait de la peine de c'est donc il y a un du regard une semaine de gr\u00e8ve, un coup, paraphrasant vrai point c'est une \u00e9norme alors comment elle aurait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [65%] :\r\nMais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [68%] :\r\nVoil\u00e0 quoi que ce soit Challenge pendant que l'arm\u00e9e les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [92%] :\r\nVoyez Darfour au mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:41) [74%] :\r\nVoil\u00e0, c'est tout le pas d'avait 21 r\u00e9ellement le guitariste \u00e9tait en train de, il \u00e9tait arriv\u00e9 voil\u00e0 il d\u00e9c\u00e8de Sixtine oui quoi \u00e7a avec le formidable Andr\u00e9 3000. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:55) [80%] :\r\nCe qu'on s'appelle le grand fr\u00e8re de Andr\u00e9 3000 Andr\u00e9 4000 non pas du tout c'est Optic 2000, alors voil\u00e0, non mais il y avait besoin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T14:04:06Z", "program": {"href": "/programs/CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "id": "CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "name": "Folle histoire de la musique revisit\u00e9e (La)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1490C0A3-8FB6-40D2-92E2-B57A5DF2BC59", "internalArchiveId": "1490C0A3-8FB6-40D2-92E2-B57A5DF2BC59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Carlton de Lausanne. Invit\u00e9e: Fr\u00e9d\u00e9rique d'Agostino, infirmi\u00e8re et pr\u00e9sidente d'Alzheimer Vaud", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9e: Fr\u00e9d\u00e9rique d'Agostino, infirmi\u00e8re et pr\u00e9sidente d'Alzheimer Vaud\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 la Brasserie \"L'Ardoise\" de l'H\u00f4tel Carlton \u00e0 Lausanne\r\nManifestation: Journ\u00e9e internationale Alzheimer + 30 ans Alzheimer Vaud\r\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Pascal Vincent, Blaise Bersinger, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Dominique Stalder (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod et St\u00e9phane Tornare (technique). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* * Invit\u00e9e: Fr\u00e9d\u00e9rique d'Agostino, infirmi\u00e8re et pr\u00e9sidente d'Alzheimer Vaud\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 la Brasserie \"L'Ardoise\" de l'H\u00f4tel Carlton \u00e0 Lausanne\r\nManifestation: Journ\u00e9e internationale Alzheimer + 30 ans Alzheimer Vaud\r\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Pascal Vincent, Blaise Bersinger, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Dominique Stalder (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod et St\u00e9phane Tornare (technique). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10684244", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 18.09.2019", "Les Dicodeurs du 18.09.2019", "Les Dicodeurs au Carlton de Lausanne 3/5 / DIC_2019-09-18T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs au Carlton de Lausanne 3/5 / DIC_2019-09-18T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9e: Fr\u00e9d\u00e9rique d\u02b9Agostino, infirmi\u00e8re et pr\u00e9sidente d\u02b9Alzheimer Vaud\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 la Brasserie \"L'Ardoise\" de l'H\u00f4tel Carlton \u00e0 Lausanne\nManifestation: Journ\u00e9e internationale Alzheimer + 30 ans Alzheimer Vaud\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Pascal Vincent, Blaise Bersinger, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Dominique Stalder (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod et St\u00e9phane Tornare (technique). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9e: Fr\u00e9d\u00e9rique d\u02b9Agostino, infirmi\u00e8re et pr\u00e9sidente d\u02b9Alzheimer Vaud\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 la Brasserie \"L'Ardoise\" de l'H\u00f4tel Carlton \u00e0 Lausanne\nManifestation: Journ\u00e9e internationale Alzheimer + 30 ans Alzheimer Vaud\nLes Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Pascal Vincent, Blaise Bersinger, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Dominique Stalder (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod et St\u00e9phane Tornare (technique). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10684245", "ece-10684244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:38Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:00) [82%] :C. H. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:08) [88%] :\r\nVotre matin\u00e9e jusqu'ici fut -elle plut\u00f4t shubaily ou vous voyez \u00e0 partir de maintenant et jusqu'\u00e0 midi et demi, les Dicodeurs vous permettent plus t\u00f4t l'atmosph\u00e8re Schaub Oliwa Poupoupidou gr\u00e2ce \u00e0 la joyeuse humeur et \u00e0 l'esprit taquin de Blaise Berlinguer bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:25) [78%] :\r\nPeut Pascal Vincent aussi Daniel Rausis cl\u00f4ture et Kaya G\u00fcner moi, on est H\u00f4tel Carlton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:37) [84%] :\r\nAu centre de Lausanne, restaurant, brasserie L'Ardoise \u00e7a leur retombe, les Dicodeurs y rencontrer la pr\u00e9sidente de l'association Alzheimer Vaud Fr\u00e9d\u00e9ric d'Agostino. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [77%] :\r\nLa sensation Al-Ghol meurt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:56) [89%] :\r\nBon, est n\u00e9 il y a 30 ans, elle vient en aide aux malades et alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:00) [86%] :\r\nProches qui sont in\u00e9luctablement absorb\u00e9, on va dire dans une situation difficile, rude, les proches aidants, les proches aidants, on va en parler apr\u00e8s le 1er jeu volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [83%] :\r\nUn 1er jeu qui nous quelques minutes au Cameroun, Fr\u00e9d\u00e9ric d'Agostino, le capot, le Cameroun, pardon, est un pays d'Afrique de l'Ouest o\u00f9 vous situez la bombe peut sous sous les, enfin vous voyez, oui, oui, ma question c'est : d'o\u00f9 lui vient son nom, Cameroun : Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:34) [87%] :\r\nDonc, tout le monde aime la cravate quand les Portugais aiment les crevettes, les espagnols aiment les crevettes, les Portugais, ils adorent les crevettes Kizza. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:41) [81%] :\r\nPele Camara on a alors que les espagnols immense plut\u00f4t de crevettes, qui s'appelle gamme basse oui, ce qui fait quand les espagnols ont d\u00e9barqu\u00e9 en Afrique, ils ont dit : Ouah, c'est g\u00e9nial, il y a plein de gambas, ce qu'ils ont appel\u00e9 le pays, la Gambie, alors que les Portugais d'Andy Warhol, g\u00e9nial, il y a plein de Camara selon les appelaient la Cameroun, c'est donc la rivi\u00e8re de crevettes S\u00e9oul c'est dr\u00f4le non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:06) [91%] :\r\nOui, c'est assez dr\u00f4le, pas mal, c'est votre r\u00e9ponse, c'est ma r\u00e9ponse, d'accord, merci pour cette proposition joyeux. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:14) [77%] :\r\nOn passe \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:16) [84%] :\r\nR\u00e9ponse de Pascal Vincent bonne r\u00e9ponse et on verra. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:18) [92%] :\r\nC'est depuis la r\u00e9unification nationale en septembre 2 le Cameroun s'appelle ainsi, et doit son nom \u00e0 une grande actrice de l'ouest, Cameron Diaz, qui s'est fait conna\u00eetre avec des films tels que le masque vaudou Mary \u00e0 tout prix ou encore Charlie et ses dr\u00f4les d'hippopotames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [81%] :\r\nOn peut avoir connexes \u00e0 vous \u00eates bien gentil de me le dire, je rattrape alors, de l\u00e0, mais l'actrice, je crois que \u00e7a me dit quelque chose quand m\u00eame, oui, en gros, Nadia, dans ce cas mais Andreas OK, on continue sur la lanc\u00e9e, Kaya d'une heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:52) [84%] :\r\nOui, le Cameroun doit son nom, m\u00e9lange du plus grand de ces royaumes et au moyen de locomotion le plus adul\u00e9 du pays, le chameau, le royaume en question \u00e9tait est l'\u00e9tait oui \u00e9tait le royaume Bamouns qui couvrait en 1884 plus de la moiti\u00e9 du pays, on y parlait la langue bassin qui est une des longuement tout L\u00e9on, c'est tout ce qui regroupe les langues et dialectes africains en bas le chameau dit Camair, du coup on a contract\u00e9 Camair et Bamouns pour obtenir Cameroun le royaume des chameaux et aujourd'hui c'est dr\u00f4le au Cameroun, on a du chameau, un peu partout, hein, la viande de chameau est plus appr\u00e9ci\u00e9e que la viande de boeuf et il faut savoir, il faut savoir que le parfum le plus pris\u00e9 des camerounaises et le chat Mail, num\u00e9ro 5. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:33) [92%] :\r\nC'est bon, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [86%] :\r\nCameroun 1 : d'o\u00f9 vient son nom Blaise c'est une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:03:41) [88%] :\r\nLe nom Cameroun vient du mot latin Vesti Gabily qui signifie qu'on peut scruter avec la ressemblance \u00e0 Cameroun saute aux yeux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [89%] :\r\nOui, des fois faut chercher un peu d'accord, bon je note quand m\u00eame, hein, on sait jamais, on sait jamais, c'est vous qui allez nous dire si c'est la bonne r\u00e9ponse, Fr\u00e9d\u00e9ric d'Agostino dont Cameroun, Afrique de l'Ouest : d'o\u00f9 vient ce nom, ce mot Cameroun pour Daniel Rausis, ce \u00e7a vient du portugais Camaro les crevettes dont Cameroun c'est la rivi\u00e8re de crevettes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [77%] :\r\nRio Marama oh la la, en Camargue, crevettes, \u00e7a veut dire crevettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [85%] :\r\nSauf de crevettes crevettes pour Pascal Vincent s'est articul\u00e9e autour du nom de cette actrice bien connue : Cameroun Dia. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [82%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 qui a jou\u00e9 pour James Cameron, d'ailleurs, il a aussi \u00e9galement oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:27) [80%] :\r\nMais c'est vrai qu'elle est lunaire, nous parle d'un m\u00e9lange du royaume Bamouns si j'avais bien compris et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:33) [83%] :\r\nPuis on dit qu'un maire, c'est le chameau ce pays du chameau, enfin voil\u00e0 donc maire ne le pays des d\u00e9tenus c'est \u00e7a para\u00eet assez assez frapp\u00e9 au cours du bon sens et pour Blaise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [68%] :\r\nBerlinguer Vesti Kabylie s'\u00e7a vient de vestiges avait Cameroun. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:49) [90%] :\r\nOui, \u00e7a ressemble voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:55) [85%] :\r\nMais c'est vrai qu'\u00e0 Marseille, des mots qui des fois enfin traverse, le voil\u00e0, le temps et puis, et puis on sait pas comment aquarium, \u00e7a a donn\u00e9 \u00e9vier en fran\u00e7ais mais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [84%] :\r\n\u00e7a route c'est vrai oui oui c'est bien, \u00e7a va \u00e7a alors fr\u00e9quentes Agostino. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:09) [95%] :\r\nMoi j'aime beaucoup les crevettes de Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:19) [71%] :\r\nToronto par les vaccins. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:22) [78%] :\r\nBah, \u00e9coutez, c'est-\u00e0-dire la Daniel Hassan, la premi\u00e8re fois, comme des \u00e7a, \u00e7a va, oui, non c'est eux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:29) [91%] :\r\nAlors le Cameroun vient en effet du portugais Rio de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [79%] :\r\nK-Maro je sais pas, je parle pas portugais Camaro ces rivi\u00e8res de crevettes, non que les explorateurs portugais avait donn\u00e9 au fleuve Wouri qui traverse le pays qui traversaient en tout cas, qui est du reste toujours pays met fin au 15\u00e8me si\u00e8cle, comme \u00e7a, d\u00e9couvert \u00e7a voil\u00e0 rivi\u00e8re de crevettes Cameron. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:49) [86%] :\r\nOn apprend des choses qu'on peut peut-\u00eatre garder exactement qui Servent \u00e0 rien, ont vot\u00e9 pour, on peut et qu'on s'encombre la m\u00e9moire de choses un peu inutile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [88%] :\r\nSi vous voulez, si vous voulez \u00e0 \u00e0 prendre des choses inutiles pr\u00e9venir ce soir, c'est rare que j'annonce que je fais des trucs, mais ce soir \u00e0 18 heures 30, je serai \u00e0 la biblioth\u00e8que d'Yverdon a avec une romanci\u00e8re qui s'appelle Corinne 200 ans qui a \u00e9crit un roman sur la fameuse encyclop\u00e9die d'Yverdon avec 80 ou 100000 entr\u00e9es il y a pu se sont pr\u00e9sente non seulement l'encyclop\u00e9die mais aussi quelques pages de ce livre 18 heures 30 \u00e0 Yverdon et apr\u00e8s on boit des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:19) [77%] :\r\nMais ou \u00e0 Yverdon, la biblioth\u00e8que, oui, vous avez dit symbiote excusez -moi, j'avais particuli\u00e8rement \u00e7a cr\u00e9ait raison demandait pardon mais c'\u00e9tait perdra aussi pas tr\u00e8s raisonnable dans un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:27) [82%] :\r\nNon, mais moi \u00e7a m'attache parce qu'il y a beaucoup de choses, la biblioth\u00e8que d'Yverdon 18 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [87%] :\r\nJusqu'\u00e0 20 heures puis apr\u00e8s on boit des vins avec Corinne Doreen 200 et puis un peu moi, et puis quoi, ben oui, voil\u00e0 les pages avec un doigt humide, c'est not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [90%] :\r\nMais vous restez avec nous jusqu'\u00e0 midi et demi, Louis, c'est tout \u00e0 fait clair et vous pouvez applaudir donc avec nous le 10\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric d'Agostino, quand une personne est diagnostiqu\u00e9e, atteinte de la maladie d'Alzheimer, c'est juste les termes oui on tente de mal, comme les personnes qui sont proches de la famille touch\u00e9e de plein fouet aussi oui \u00e9videmment oui, et ce qu'il faut souligner, c'est que \u00e7a n'est pas la faute de la personne malade l'\u00eatre, \u00e7a n'est pas non plus la responsabilit\u00e9 des proches d'\u00eatre de s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [89%] :\r\nTrouver dans cette situation o\u00f9, fatalement, je dirai fatalement ils et elles vont s'occuper de cette personne vont faire et puis \u00e7a va pas \u00eatre connu, enfin il y a une esp\u00e8ce de flou la autour et quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s lourds qui tombe un peu sur tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:27) [91%] :\r\nOui, j'allais pas dire vous avez utilis\u00e9 bon mot c'est tr\u00e8s tr\u00e8s lourd et je pense, c'est important de le partager, de pas garder ce poids unique en restant isol\u00e9es en oubliant de demander de l'aide, \u00e7a c'est important de venir justement vers l'est des associations comme la n\u00f4tre pour pouvoir partager un petit peu et d\u00e9charger un petit peu ce fardeau, il y a des solutions pour toutes les situations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:51) [88%] :\r\nEnfin, il faut retenir c'est bon quand il y a des solutions, mais il y a peut-\u00eatre toujours des solutions \u00e7a que vous nous dites, alors on en ce qu'on est en train de dire ce qu'il faut reconna\u00eetre la situation des proches qui sont impliqu\u00e9s et ceci tomber il y a pas longtemps sur un article du Monde, alors c'est un article fran\u00e7ais c'est une fran\u00e7aise s'appelle H\u00e9l\u00e8ne Rossinot et vous avez vu le le son, il s'appelle les aidants, parce qu'on va pas mon enfant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:12) [91%] :\r\nEn France, on est les aidants tout court, oui peut-\u00eatre, mais ici, on aime bien les proches \u00e9tant et d'ailleurs il y a la journ\u00e9e des proches aidants absolument toujours \u00e0 la fin du mois d'octobre, chaque ann\u00e9e, alors on va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [92%] :\r\nPour leur dire mais le livre s'appelle les aidants, ces invisibles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:27) [89%] :\r\nOui, parce que je crois que d\u00e8s l'instant coeur on est n\u00e9 et qu'on est un \u00eatre humain int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'autre, on est tous proches aidants, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans sa vie et parfois sans qu'on le veuille, mais c'est la vie qui nous apporte ces d\u00e9fis, et on doit les relev\u00e9s un parent qui a un enfant handicap\u00e9, par exemple, est un proche aidant, on est tous proches aidant, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans sa vie, donc je pense qu'il faut partager son v\u00e9cu avec les autres et il ne faut pas s'isoler et aujourd'hui on est peut-\u00eatre un proche aidant et peut-\u00eatre que demain on sera un proche aid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:05) [88%] :\r\nVoil\u00e0, non non non non, on attend, on attend. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:08) [95%] :\r\nMais il faut pas, il ne faut pas le voir comme quelque chose de d\u00e9primant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:12) [82%] :\r\nNon, non, non, reproch\u00e9 d'prot\u00e9geant, on n'est pas seul, ce sont des personnes qui parfois ne se rendent m\u00eame pas compte dans la que la situation dans laquelle se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:19) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que venir en aide, oui et puis je dirais qu'on a aussi, dans notre soci\u00e9t\u00e9, beaucoup de gens qui disent mais moi je ne vais pas demander de l'aide, j'ai peur de d\u00e9ranger et ce et non c'est pas, c'est pas une bonne solution parce qu'on s'\u00e9puise, et quand on s'\u00e9puise, qu'est ce qu'il arrive, ben on tombe \u00e0 son tour malade ou on dispara\u00eet au pire cas donc, \u00e7a, c'est vraiment le tableau noir, et l\u00e0 on sait encore bien plus difficile \u00e0 g\u00e9rer la situation, donc il faut accepter l'aide, il faut oser parler et je pense que l'association Alzheimer, elle est l\u00e0 pour \u00e7a et on a eu des et qui est une \u00e9quipe extraordinaire de gens qui sont l\u00e0 pour entendre et pour vous, vous soulager, peut-\u00eatre par des solutions par des mots ou par des actions par des gestes, donc on est l\u00e0 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:07) [88%] :\r\nAssociation Alzheimer Vaud alors il y en a dans tous les cantons oui d'accord n'a empiler parle cette semaine d'Alzheimer Vaud qui a 30 ans cette ann\u00e9e et je rappelle le site, c'est tout simple : 3 W Point Alzheimer Tiret Vaud point C H E voil\u00e0 et puis alors vous nous disiez qu'il y a la journ\u00e9e des proches aidants, le 30 octobre exactement d'accord c'est not\u00e9 \u00e7a, je pense qu'on trouve sur internet, o\u00f9 seront. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:28) [88%] :\r\nTrouve sur internet, mais c'est vrai qu'Alzheimer Vaud a d\u00e9cid\u00e9 de faire un petit peu diff\u00e9remment, de faire quelque chose, elle le 4 novembre pour les proches aidants, ils peuvent venir en s'inscrivant dans nos locaux et on les chouchoute pendant une demi- journ\u00e9e en leur offre des massages cr\u00e2niens les offrent des moments de manucure, des paroles, on peut leur offrir des crevettes, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, les crevettes Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:50) [84%] :\r\nOui, m\u00eame si devra qui fait un moment marquant c'est bien ces crevettes qui sentent le doigt, elles sont tr\u00e8s bonnes oh. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:57) [91%] :\r\nDaniel Rausis voil\u00e0, \u00e7a donne un autre ton, on va peut-\u00eatre porter sur autre chose, mais c'est vous qui allez continuer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:03) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric d'Agostino avec le d\u00e9fi de ce jour, \u00e7a fera quelque chose d'assez facile : quelle diff\u00e9rence significative. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:12) [98%] :\r\nDans la relation entre ma m\u00e8re et mon mari a eu lieu apr\u00e8s quelque 15 ann\u00e9es de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:21) [85%] :\r\nDonc, en mai elle vous prenez pour votre propre m\u00e8re, elle l'a pris pour son beau-p\u00e8re pour son p\u00e8re non, son mari, ils une conscience tutoyer voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:37) [89%] :\r\nBravo oui effectivement, ma m\u00e8re \u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 au vouvoiement et vous voyez mon, mon mari et mon mari vous voyezM. \u00e0 ma m\u00e8re, et apr\u00e8s 15 ann\u00e9es de maladie, ma m\u00e8re a commenc\u00e9 \u00e0 tutoyer mon mari mais je sais pas, c'est le reconnaissent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:52) [78%] :\r\nC'est on elle entend encore aujourd'hui ou bien elle tutoyer pratiquement tout le monde \u00e0 la parade du valaisanne quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:01) [65%] :\r\nO\u00f9 je n'en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:02) [79%] :\r\nParce que finalement, il y en a beaucoup qui efface \u00e0 Old tutoiement pour qu'on discute envie travaux \u00e0 l'aile droite, h\u00e9 bien oui, bien jou\u00e9, Blaise personne qui tutoie beaucoup au souvent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:12) [74%] :\r\nNon, mes parents, donc Mermet et c'est \u00e7a irait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:17) [84%] :\r\nBon c'est Louisville que nous allons \u00e9couter ma. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:19) [88%] :\r\nNon, avant, avant le jeu suivant Louisville chanteur lorrain qui sera en concert le 26 septembre aux volontaires \u00e0 Gen\u00e8ve et le 27 septembre au multi- passe de La Chaux-du-Milieu, Louisville qui chante, on est dans le th\u00e8me, \u00e0 mon avis bien je ne me souviens plus mais dans la chanson, \u00e7a va plus loin : je sais plus qui je suis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:42) [99%] :\r\nMon avis \u00eatre autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:44) [94%] :\r\n\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:12) [68%] :\r\n\u00e7a fait chier trouve oui suis gonna qui cherche simplement montre son je sais plus. \r\nJ'ai beau imaginer des choses de l'au, se venger bien. \r\nJ'ai march\u00e9, je me suis somme taureaux je marcher pieds. \r\nJ'ai cherch\u00e9 ma m\u00e9chant je me souvenais arbre au-dessous duquel je m'allonge. \r\nVous dites que, fait tout mon amour atteint bonsoir de juillet que les p\u00e9tards de nos \u00e9ditions r\u00e9fugi\u00e9s mais je. \r\nJe me les hommes forts \u00e0 ce propos du de jolies blondes \u00e0 qui je dois -ils du QG. \r\nBien ordonn\u00e9e, peut-\u00eatre que lui- m\u00eame messages. \r\n\u00e7a fait chier le sang durera qui tenait l'UDF m\u00eame vous. \r\nJ'ai m\u00eame pas pourquoi je vous garde comme tout \u00e7a est -ce qu'on se conna\u00eet, est -ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre je le bourg. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:16) [92%] :\r\nOn \u00e9tait un Louis, c'est son nom, et la chanson je ne me souviens plus et on parle beaucoup de \u00e7a cette semaine, de m\u00e9moire d'oubli et d'Alzheimer puisque voil\u00e0 c'est c'est les 30 ans de l'Association vaudoise Alzheimer et puis samedi, c'est la journ\u00e9e mondiale de cette maladie oui mais Journ\u00e9e mondiale et en ce qui concerne le l'association enfin le canton de Vaud en tout cas c'est journ\u00e9e portes ouvertes avec une conf\u00e9rence publique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:40) [90%] :\r\nOui, alors ce sera le vendredi, donc apr\u00e8s demain vendredi 20 septembre \u00e0 nos enfants, journ\u00e9e portes ouvertes avec le Centre, l'\u00e9narque de la m\u00e9moire, qui est situ\u00e9 au CHUV nous serons aux c\u00f4t\u00e9s de toutes les \u00e9quipes de ce centre, donc l'association Alzheimer de 10 heures \u00e0 16 heures 30, vous pouvez venir, c'est pour tout le monde, c'est gratuit et puis ensuite, nous ferons \u00e0 17 heures 30 une conf\u00e9rence publique dans l'auditoire du C\u00e9sar, o\u00f9 c'est le plus grand auditoire du CHUV sur le th\u00e8me l'Alzheimer, \u00e0 l'heure de la pr\u00e9vention parce que \u00e7a c'est vraiment quelque chose que tout le monde a envie d'entendre aujourd'hui et ce que je peux le pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:19) [83%] :\r\nBonne question et c'est positif, la r\u00e9ponse ou bien oui, bon, bon, on a not\u00e9 donc \u00e0 ces journ\u00e9es portes ouvertes de l'Association vaudoise amer c'est donc vendredi toute la journ\u00e9e et puis la conf\u00e9rence publique \u00e0 10 heures 30 \u00e0 la salle C\u00e9sar ou du CHUV voyons Fr\u00e9d\u00e9ric d'Agostino alors tout autre chose, on joue, continuer \u00e0 jouer ce qu'est un, c'est \u00e7a le fort facile, hein, c'est \u00e7a, fort, \u00e7a fait beaucoup de Alesi Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:48) [86%] :\r\nAh, c'est pas pour me vanter, que je me vante mais je suis vraiment quelqu'un d'exceptionnel simple intelligent, beau, facile \u00e0 vivre et dr\u00f4le au gros qu'est que je peux \u00eatre dr\u00f4le, alors arr\u00eate un peut faire pipi dans ta culotte, oui je suis oblig\u00e9e de m'auto- parfois parce que sinon, bah oui, c'est moi qui fait la lessive et \u00e7a, \u00e7a reste entre nous un peu exceptionnel, c'est un peu mon vrai pr\u00e9nom, en fait, oui, je pense que la cl\u00e9 de cette r\u00e9ussite Bostik je me suis fait tout seul et c'est payant et puis bon, on ne s'emb\u00eate jamais avec moi, parce qu'alors je connais un tas de choses, par exemple, je connais je oui, \u00e7a je connais, et puis \u00e7a aussi, \u00e7a oui, on s'en rend depuis longtemps plus vieux que dans les films adorent mais je ne vais pas m'\u00e9tende sur le sujet, sinon je passerais ma vie allong\u00e9e \u00e0 dr\u00f4le de dr\u00f4le et ce qu'il y a de bien, alors g\u00e2teau sur la cerise, c'est que je ne suis pas un c\u00e9phalopode fort pour autant ses falot forc\u00e9e Fall du grec ancien qui est pas laisse la t\u00eate et fort de l'anglais Howard tout Tr\u00e9vor oui je suis bilingue aussi une telle 4 fois plus grosses que la moyenne, je ne suis donc pas un homme atteint par la grosse t\u00eate et ce pour \u00e0 pr\u00e9sent, je ne suis pas \u00e0 proprement parler un homme mais \u00e0 demi- Dieu, comme vous le savez sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:28) [87%] :\r\nC'est assez bien illustr\u00e9, on continue avec Blaise Bersinger pour ce ce falot fort. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:32) [79%] :\r\nLe CFA le fort et le non- francophones, donner aux femmes un peu le maintien de Berlin, salon les petits bonshommes qu'on voit sur les feux rouges, les feux verts pour les pi\u00e9tons, ah ben voil\u00e0, Jarno emb\u00eatant, c'est pour \u00e7a, Jean Tristan phlegmon bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:46) [88%] :\r\nAlors vous \u00eates Argovie Olog \u00e0 Vallorbe oui je suis attach\u00e9 \u00e0 dire que canton d'Argovie et je via Vallorbe voil\u00e0 mais vous avez longtemps v\u00e9cu \u00e0 Berlin en Allemagne c'\u00e9tait encore l'Allemagne du Sud, \u00e0 l'\u00e9poque, le monde de l'Est ou de l'Ouest oui non non du Sud ensuite, apr\u00e8s l'effondrement de la paroi, c'est devenu l'Allemagne tout court, mais Berlin c'est au nord de l'Allemagne, de toute fa\u00e7on \u00e7a c'est votre avis hein, non, c'est pas mon avis, c'est au nord, au nord de quoi, de la Ligue de l'Allemagne non non non non c'est pas au nord de l'Allemagne, le Danemark, c'est au nord de l'Allemagne, oui, mais dans l'Allemagne m\u00eame quoi dans l'Allemagne m\u00eame laiss\u00e9 tomber, vous \u00eates compl\u00e8tement oui non pourquoi ouais non c'est finissez votre phrase non mais je, je vais la regretter, si je me. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:36) [88%] :\r\nMoi, j'allais dire, vous \u00eates compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest, et je sens que. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:40) [87%] :\r\nCe moment chers alors voil\u00e0 exactement ce que j'avais, je pensais que vous allez forte et en plus va lancer, \u00e0 l'ouest, donc oui, techniquement, vous l'\u00eates voil\u00e0 non, non, alors c'est ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:51) [90%] :\r\nAu sud, de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:54) [81%] :\r\nBen de rien, c'est au sud comme comme Marseille, c'est non, \u00e7a, c'est en train oui mais bon, vous me fatiguez non si, maintenant, non, je voulais aborder les CFA Lefort les appels Menschen c'est \u00e7a, je voulais en parler avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:11) [70%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:12) [91%] :\r\nMoi pas le. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:14) [83%] :\r\nL'\u00e9tude au ben tant pis, Fillon n'en reste. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:21:19) [84%] :\r\nDonc c'est not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:22) [75%] :\r\nC'est forte 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:24) [96%] :\r\nDescription Kaya. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:25) [83%] :\r\nOui, c'est pas leur fort, on aurait presque envie que \u00e7a soit une bestiole invert\u00e9br\u00e9 et qui nage dans les eaux profondes, enfin, moi, moi on me dit \u00e7a, je dis que c'est la bonne r\u00e9ponse, Fr\u00e9d\u00e9ric, mais en fait ce n'est pas un mollusque du type corps mou avec une t\u00eate munie de tentacules bourr\u00e9 de ventouses qui font office de bras vous voyez le genre, mais si c'est \u00e0 la t\u00eate, a l'impression que c'est une sorte de fossile vivant habill\u00e9e d'une longue robe flottante et que pour avancer dans l'eau il replie les jambes qui lapin du coup sa longue robe calamar DSK et flasque se remplit d'eau et quand il se dit, il d\u00e9crit les jambes invisible, il expulse la flotte et \u00e7a le propulse dans les fonds marins, il r\u00e9p\u00e8te encore l'op\u00e9ration sinon il fait du surplace, o\u00f9 voyez Murat comme \u00e7a mais du non parce qu'un genre oui et non, non, non, \u00e7a, de 2 gros yeux exorbit\u00e9s, contrairement \u00e0 la m\u00e9duse libidineuses monde d\u00e9goulinant qui sont compl\u00e8tement d\u00e9pareill\u00e9es qui regardent dans tous les sens avec un petit air inquiet de s'il souffre, je veux me faire bouffer, mais j'ai pas encore pour qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:22) [88%] :\r\nIl y a quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:23) [88%] :\r\nUn peu Alain Marty Feldman dans Frankenstein, oui, oui, mais c'est pas du tout \u00e7a, vous pourrez aussi avoir le c\u00e9phalopode avec une variante \u00e9couteurs sur les oreilles, vous avez le SEFA iPod bon bon, non le SEFA fort, on peut dire qu'il fait fort puisqu'il arrive \u00e0 marcher avec sa t\u00eate d\u00e9capit\u00e9e dans ses mains et \u00e7a n'a aucun mollusque qui arrive \u00e0 la cheville, enfin au genou, enfin \u00e0 la hanche, non, non, une crevette lui enl\u00e8ve la t\u00eate \u00e7a fait s'affaisse oui et il y a un liquide visqueux qui entend et la crevette et l'm\u00e8ne pas large : elle ne fout plus rien, elle cr\u00e8ve mais le SEFA fort lui il marche avec sa t\u00eate dans les mains comme si de rien n'\u00e9tait, en fait c'est un Saint martyr par d\u00e9capitation genre Saint-Denis qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 une rue o\u00f9 il est facile de perdre la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:09) [90%] :\r\nMais mais quoi, pas pour les m\u00eames raisons \u00e0 pour d'autres raisons, peut-\u00eatre, j'ai tent\u00e9 des choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:15) [60%] :\r\nSouviens dira si ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:20) [94%] :\r\nEt on va \u00e9couter \u00e9videmment pour terminer le jeu, la proposition de Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:23) [81%] :\r\nOui, c'est un mot grec alors allant chez les Grecs Zeiss vous connaissez ses oeil s'il a tent\u00e9 de s\u00e9duire Europe en se transformant en taureau ah oui, plus l'image et tout et puis l\u00e0, il a essay\u00e9 aussi de s\u00e9duire Rio mais voil\u00e0 c'est, il l'a transform\u00e9e, elle en g\u00e9nisse blanche alors du coup, comme il a \u00e9t\u00e9 chop\u00e9 par sa femme avec la g\u00e9nisse, c'est vrai, il a donn\u00e9 la g\u00eaner sa, sa femme et il s'est d\u00e9guis\u00e9 de temps en temps, taureaux, ce qui est quand m\u00eame plus pratique si on aime une g\u00e9nisse alors la femme de Zo\u00e9, c'est la meilleure gardiens pour surveiller la g\u00e9nisse, un gardien avec 100 Santoni ou sanctuaire comment dois dire il a 100 yeux qui se relayent pour dormir donc il y a toujours au moins deux 3 yeux qui sont ouverts pour dormir leurs OS e-shop le type il lui arrache les yeux et les fous sur la c\u00f4te sont pas son le pas en paix me que connaissent un peu saisi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:08) [81%] :\r\nBah, on parle toujours un peu compliqu\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:10) [80%] :\r\nLe parall\u00e8le \u00e0 celui o\u00f9 le salaud, il a pas ou alors je vais chercheur entend alors elle prend un temps et puis le temps il courent apr\u00e8s la vache. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:17) [83%] :\r\nEt puis la vache elle court, elle court, elle court, elle fout le camp, tout l\u00e0- bas, elle va plus loin qu'Europe et puis elle va en Asie et donc elle, elle doit passer un Detroit qui depuis s'appelle le Bosphore, puisque la vache et puis forcer le passage et Bosphore, \u00e7a veut dire le passage de la vache alors aujourd'hui au elle l\u00e0 et elle est tr\u00e8s connue de les les cruciverbistes, il y a au moins 673 d\u00e9finition de yo-yo dans une, elle s'est retrouv\u00e9e toute b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:47) [83%] :\r\nC'est un dr\u00f4le \u00e7a ou victime d'un mauvais Town c'est rare. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:53) [81%] :\r\nAu moins, voil\u00e0 donc, en gros, forcer le passage et la marche alors pourquoi j'ai tout \u00e7a, c'est pour vous expliquer que forcer le passage, oui, donc c'est \u00e7a fort ah c'est le passage \u00e0 la t\u00eate dans le langage \u00e9coutez, vous savez, on a l'encolure ou le col l'encolure ou le col, c'est le trou en tissu qu'on assure une chemise oui t-shirt une robe paletot tandis que le c'est le forcer le trou en rien puisque c'est le trou lui- m\u00eame, donc le col, c'est ce qui entoure le passage de la t\u00eate, donc le comprenait, oui, oui, on peut pas ni coudre enc\u00e9phale fort on peut que il est pass\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:30) [73%] :\r\nCette t\u00eate sa comme la vache \u00e0 passer le boss fort fort fort passage, ses fans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:39) [80%] :\r\nTout \u00e0 fait, vous avez tout compris, un r\u00f4le, c'est pas le sa majest\u00e9 le d\u00e9lai de Carole bah oui, il y a oui c'est notre autre oui c'est \u00e7a, carr\u00e9ment un trou du col, il y a rien qui d\u00e9passe la ma m\u00e8re \u00e9tait couturier non mais arr\u00eatez, alors \u00e7a moi je, je, mais vous avez g\u00e9r\u00e9 non mais vous savez, non mais j'ai vu la couleur du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:57) [84%] :\r\nBon alors, donc on va r\u00e9sumer la situation devrait volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:02) [81%] :\r\nVous avez quatre Stefano fort \u00e0 votre disposition, je pense que vous \u00eates ravi Fr\u00e9d\u00e9ric d'Agostino pour Pascal Vincent le sait falot en fait la grosse t\u00eate pour Blaise Wersinger falot, le non- francophones de l'appel B\u00e9thune davantage des des feux pour les pi\u00e9tons \u00e0 Berlin, \u00e0 Berlin, quelle, une erreur nous beaucoup promen\u00e9 avec les mots use les m\u00e9duses et autres, et en fait pour nous dire finalement que le falot force ce Saint qui marche tranquillement peinard avec sa t\u00eate dans la main, il a d\u00e9capit\u00e9 et puis quand m\u00eame continuer \u00e0 avancer, un peu comme la poule, en fait, c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:32) [82%] :\r\nOui, mais quand tu veux, l\u00e8ve la t\u00eate \u00e0 un moment o\u00f9, mais la t\u00eate, elle le r\u00e9examen par pas sa t\u00eate mais parce qu'elle a pas demain, donc non et vous, c'est pourquoi la foule apr\u00e8s demain, Pascal AD. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:40) [74%] :\r\nNon, c'est pourquoi les convoque apr\u00e8s- demain, c'est parce la poule A, pas de sang. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:45) [83%] :\r\nDonc voil\u00e0, si on peut la couper les m\u00e9thodes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:53) [75%] :\r\nAlors si vous savez monsieur cochon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:54) [76%] :\r\nNon, non, elle est pas pour Chawn elle est elle est poularde, enfin, c'est pourquoi on dit a pas de main voil\u00e0 des poussins et les gallinac\u00e9s pose la connaissait pas maintenant, je la connais et puis alors donc, donc voil\u00e0 et pour Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:05) [87%] :\r\nQuand m\u00eame assez falot forme, c'est le passage de la t\u00eate l'encolure en gros le le staff, alors c'est le d\u00e9collet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:12) [96%] :\r\nJe crois que je vais aller un peu dans le film d'horreur que pr\u00e9sente Kaya. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:23) [61%] :\r\nHein, c'est sale of. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:24) [77%] :\r\nAlors c'est eux qui sont \u00e9quip\u00e9s,H.A.L.O.P.H.O.R.A. ce falot et S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:30) [76%] :\r\nC'est \u00e9videmment est un fin d\u00e9capit\u00e9 qui porte sa t\u00eate dans ses mains et se mettent en marche super Phone, il faut des trucs dingues les saints et saintes podium Saint-Denis et Saint-Maurice, son dessin, c'est le fort repr\u00e9sent\u00e9 marchant leur t\u00eate dans les mains, il serait pas un peu rouill\u00e9, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, les enjeux se perdent leur il nous \u00e9coute peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:53) [78%] :\r\nMoi je veux mourir comme \u00e7a, seul troc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:56) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre dans la main, mais pas 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:01) [82%] :\r\nNon mais d'abord on finit l'\u00e9mission d'accord et on appelle surtout le 11\u00e8me point gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:06) [70%] :\r\nBah, on peut d'un gars qui est nuit sur ce, il est en 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:11) [93%] :\r\nAndres quelques nouvelles du monde, on se retrouve ensuite \u00e0 l'ardoise du Carlton \u00e0 Lausanne pour insulte aussi \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:24) [95%] :\r\nLeur calme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:20) [82%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:25) [84%] :\r\nMidi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:31) [79%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:34) [92%] :\r\nLe Conseil national veut des mesures pour r\u00e9duire la s\u00e9lectivit\u00e9 sociale dans la formation pour d'\u00e9tudes, formation continue ou encore soutien linguistique, les d\u00e9put\u00e9s ont oblig\u00e9 ce matin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 les int\u00e9grer dans son prochain message sur la formation, la recherche et l'innovation oblig\u00e9 car Guy Parmelin, responsable de l'\u00e9conomie ne voulait pas le faire, Muriel Balamandji. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:54) [92%] :\r\nOui, ce qu'il estimait d\u00e9j\u00e0 avoir fait le n\u00e9cessaire pour r\u00e9duire les diff\u00e9rences entre enfants n\u00e9s dans une famille ais\u00e9e ou \u00e9duquer et ceux qui ont eu moins de chance, partout o\u00f9 nous pouvons intervenir, nous le faisons, a assur\u00e9 ce matin Guy Parmelin devant le Conseil national avant d'ajouter, r\u00e9pondant \u00e0 une question d'un parlementaire, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne souhaite pas s'impliquer davantage, mais le Conseil national ne l'a pas suivi par 101 voix \u00e0 82, le gouvernement devra les int\u00e9grer, noir sur blanc dans son message, et alors avec quelles cons\u00e9quences, h\u00e9 bien, l'argent n'est pas encore sur les comptes des personnes qui seraient victimes de s\u00e9lectivit\u00e9 sociale, il s'agit l\u00e0 principalement d'une pression politique du Parlement, pour les d\u00e9fenseurs de cette d\u00e9marche, \u00e0 l'exemple du PLR Vaudois Fathi Derder, il va maintenant falloir maintenir la pression pour que ces lignes soient suivies d'effets, mais le gros \u00e9cueil, c'est que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et gouvernements cantonaux ont chacun une part de responsabilit\u00e9 dans l'octroi de mesures principalement financi\u00e8re qui vise \u00e0 r\u00e9duire la s\u00e9lectivit\u00e9 sociale les d\u00e9cisions fait sous la coupole bernoise aujourd'hui vont donc avoir une incidence sur les finances, cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:54) [93%] :M. Muriel Balaban Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci des Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui ne sont toujours pas d'accord sur les d\u00e9ductions fiscales pour les frais de garde des enfants, par 22 voix contre 21, le Conseil des \u00c9tats a \u00e0 nouveau refus\u00e9 ce matin, d'augmenter les d\u00e9ductions pour les parents qui s'occupent eux- m\u00eames de leurs enfants, c'est un dossier qui retourne au National L\u00e9onard Gianadda organise sa succession \u00e0 84 ans, il annonce la cr\u00e9ation d'une nouvelle fondation pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de ses activit\u00e9s de m\u00e9c\u00e8nes et une nouvelle fondation dans laquelle il verse toute sa fortune restantes, j'ai l'\u00e2ge de mettre mes affaires en ordre, a -t-il ainsi pr\u00e9cis\u00e9 Isra\u00ebl Isra\u00ebl dans une nouvelle impasse politique, les \u00e9lections l\u00e9gislatives n'ont pas permis de d\u00e9signer un vainqueur ni le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou ni son principal rival, Benny Gantz ne sont en mesure de former une coalition gouvernementale avec leurs alli\u00e9s politiques, ils devront sans doute \u00eatre oblig\u00e9 de s'unir la formation d'un gouvernement d'union nationale serait pour le politologue Denis Charbit, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl cette formation de gouvernement d'union nationale serait la victoire du camp des la\u00efques, estime -t-il, contre le camp des religieux, il s'en explique \u00e0 Aude Marcovitch chien. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:32:05) [91%] :\r\nFinalement, les Isra\u00e9liens ont la conviction que, alors que dans d'autres dossiers, notamment le dossier du conflit, les choses vont pas beaucoup boug\u00e9 sur cette question- l\u00e0 en mettant les 2 partis orthodoxes et le parti au national religieux dans l'opposition, il y a l\u00e0 encore une fois une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour que \u00e7a bouge, \u00e7a ne va pas faire d'Isra\u00ebl un \u00c9tat AT \u00e7a ne va pas faire un \u00e9tat la\u00efque comme comme sais pas comme la r\u00e9publique fran\u00e7aise, mais des accommodements qui tienne compte des aspirations de la jeunesse notamment, qui se trouve effectivement un peu pris au pi\u00e8ge par le syst\u00e8me politique qui donnait \u00e0 20 pourcent de la population je par la population orthodoxes en Isra\u00ebl un poids excessif qui p\u00e8se sur la vie quotidienne des Isra\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:49) [94%] :\r\nLe regard donc de Denis Charbit, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl, le risque d'un Brexit sans accord et tr\u00e8s r\u00e9elle 6 semaines du divorce, Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a mis en garde ce matin alors que le n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne pour ce Brexit Michel Barnier, s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair \u00e9galement devant le Parlement europ\u00e9en, il a appel\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier s\u00e9rieusement avec d\u00e9termination et sinc\u00e9rit\u00e9 l'Iran en a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans les attaques de dr\u00f4nes samedi contre des installations p\u00e9troli\u00e8res iraniennes, T\u00e9h\u00e9ran l'affirme dans une note officielle adress\u00e9e aux \u00c9tats-Unis par l'interm\u00e9diaire de la Suisse qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran et dans cette note que les autorit\u00e9s iraniennes ajoute que toute initiative des \u00c9tats-Unis contre l'Iran entra\u00eenerait une r\u00e9action imm\u00e9diate, on va parler football maintenant avec vous J\u00e9r\u00f4me Jean Nohain, \u00e0 quelques heures d'une soir\u00e9e de Ligue des champions qui sera marqu\u00e9e par un choc entre le Paris Saint-Germain et le Real Madrid, les 2 clubs, qui figurent parmi les plus puissants du monde mais qui aborde cette comp\u00e9tition J\u00e9r\u00f4me sans bomber le torse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:51) [91%] :\r\nOui, surtout pas le le PSG, qui sera priv\u00e9 de ses buteurs Neymar Mbapp\u00e9 et Cavani ce soir et qui reste traumatis\u00e9 par ces derniers \u00e9checs europ\u00e9ens, autant dire que l'entra\u00eeneur Thomas tout r\u00f4le est d\u00e9j\u00e0 sous pression, d'autant que Leonardo a remplac\u00e9 Enrique au poste de directeur sportif et que Leonardo, le Br\u00e9silien n'est pas vraiment un fan du coach allemand et qu'il l'aurait d\u00e9j\u00e0 fait des avances \u00e0 6000 Milano gris, l'ancien entra\u00eeneur de la Juventus, le Real fait profil bas, lui aussi le lui qui reste sur une saison d\u00e9cevante avec notamment une \u00e9limination d\u00e8s le 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions depuis Zidane est revenu sur le banc, le Fran\u00e7ais a entam\u00e9 un vaste chantier de reconstruction qui comprend l'int\u00e9gration du belge Eden Hazard, quel que soit le r\u00e9sultat, ce soir, le Real et le PSG devrait sortir assez facilement de leur poule, mais une d\u00e9faite ne fera que renforcer le doute et la frustration de leurs supporters. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:41) [93%] :\r\nUn PSG Real donc coup d'envoi \u00e0 21 heures \u00e0 suivre sur RTS de J\u00e9r\u00f4me merci et puis on hockey-sur-glace maintenant avec le succ\u00e8s de la pr\u00e9- location des tickets journalier pour le championnat du monde \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lausanne, en mai 2020 en une semaine, plus de 100000 billets ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 preneurs, avec le 1er match Suisse- Russie le 8 mai et celui entre la Suisse et la Finlande le 11 mai qui sont d\u00e9j\u00e0 complets, un tiers des recettes budg\u00e9t\u00e9es pour cette vente de tickets a ainsi d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec un temps bien ensoleill\u00e9, apr\u00e8s dissipation des derniers nuages encore pr\u00e9sents sur le plateau, les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas 20 degr\u00e9s sur le plateau avec une bise mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 forte 22 en Valais demain du soleil toujours avec du stratus matinales sur le plateau et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne jusque vers 1500 m\u00e8tres temp\u00e9ratures l'apr\u00e8s- midi de 17 \u00e0 19 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 21 degr\u00e9s en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:32) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le partenaire \u00c9lite \u00e9lectro l'\u00e9lectricien apr\u00e8s chez vous les Dicodeurs avec, il faut alors carte de voeux Photos : il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:48) [77%] :\r\n4 Dicodeurs \u00e0 l'ardoise au Carlton \u00e0 Lausanne, Daniel Rausis, pardon, Kaya G\u00fcnter Pascal Vincent et Blaise Berlingen pour qu'il Ardoise, oui, oui, pardon, ce sera pour vous et votre invit\u00e9e Fr\u00e9d\u00e9rique d'Agostino. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:06) [80%] :\r\nTout va tr\u00e8s bien, moi \u00e7a bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:08) [84%] :\r\nAvez -vous une bonne m\u00e9moire, on va le d\u00e9rapage pour simplement voil\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend pourquoi, mais c'est vrai que, des fois \u00e7a s\u00e9lective bien s\u00fbr n'toujours ce qu'on a envie ou mais m\u00eame dans les choses qu'on aime bien les fonds rien pas des pas pourquoi enfin voil\u00e0 parmi les les Dicodeurs alors il y a, il y a Daniel Rausis non c'est non, mais nous, on a l'impression que vous avez une grande m\u00e9moire non non non, vous avez retenu tout en pendant vos \u00e9tudes en tout cas n'ont pas t\u00f4t ou bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:28) [92%] :\r\nNon, je peux vous dire ce que j'ai retenu, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:31) [84%] :\r\nOn n'a pas le temps, on a, je crois, \u00e7a ne va pas, il \u00e9tait en retenue, les autres vous savez -vous effectivement \u00e0 l'\u00e9cole, qui \u00eates -vous, il fallait bien que \u00e7a une fois dans je retiens les noms de famille des gens, c'est tout, ah oui pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:45) [85%] :\r\nS\u00e9rieusement, ouais, mais moi je sors tenait beaucoup les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'\u00e9poque, on n'avait pas trouv\u00e9 un carte bleue pour les num\u00e9ros factures ben c'est quelque chose, mais oui, non mais il y en avait plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:52) [82%] :\r\nMais, mais bon non mais oui mais o\u00f9 tout \u00e0 quoi d'ailleurs bonne m\u00e9moire olfactive ah ben oui, voil\u00e0, il y a des m\u00e9moires visuelle, il y a toute sorte effectivement, bon, il y a diff\u00e9rentes m\u00e9moires c'est clair nous femmes somme constitu\u00e9 de souvenirs, je ne r\u00e9ponds enfin voil\u00e0, j'ai l'impression et nous 90 pourcent d'eau, on ne fait 90 pourcent d'eau, d'accord, mais dans notre conscience \u00e9tudiant non mais c'est pas aller de 20. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:13) [87%] :\r\nDes des souvenirs qui nous enrichissent qui nous construit, qui font, qui nous sommes, qui nous donnent nos go\u00fbts, enfin etc, depuis l'enfance, en fait, toute la vie jusqu'au moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:21) [91%] :\r\nIl y a un bug est ce qu'on peut dire que c'est un boxer neurologiques on oublie le pass\u00e9 r\u00e9cent, vous avez dit \u00e7a commen\u00e7ait en principe par \u00e7a, peut-\u00eatre, et puis plus on ne sait plus o\u00f9 on est, on ne sait plus la diff\u00e9rence entre le jour et la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:34) [80%] :\r\nC'est vrai bien ce on ne sait plus attach\u00e9 ses chaussures, les gestes classiques habituels auxquels on ne pense plus Antoine une sonde c'est pas, on ne se reconna\u00eet plus on reconna\u00eet plus ses proches non plus \u00e0 enfin c'est un \u00e7a c'est Alzheimer c'est vraiment perdent la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:48) [97%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est un terme populaire qu'on utilise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:51) [96%] :\r\nMais on peut marcher avec quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:52) [83%] :\r\nJ'entends continuer \u00e0 recommencer falot fort, on a des questions, cela veut dire perdent la t\u00eate, alors des fois c'est bon perdent la t\u00eate, j'ai perdu la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:00) [78%] :\r\nNon, bon, c'est chaque fois que je vois ce que \u00e7a int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:01) [82%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, mais Fradique avec de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:06) [83%] :\r\nCasino, il faut que nous vous nous le redites disiez cumulerait r\u00e9p\u00e9tiez et les pertes de m\u00e9moire ne sont pas toutes d\u00e9finitivement ou compl\u00e8tement li\u00e9 \u00e0 Alzheimer un. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:15) [82%] :\r\nNon, du tout d'accord, on oublie tout son on oublie tout, s'il y a toujours des moments o\u00f9 on a trop chaud, on n'est pas concentr\u00e9, enfin c'est ce on a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:21) [91%] :\r\nTrop d'information aussi \u00e0 g\u00e9rer donc mais on on a beaucoup de moyens de pouvoir se souvenir, donc si on peut \u00e9crire les choses, pourquoi on a un agenda aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:31) [81%] :\r\nNous, une m\u00e9nag\u00e8re, on \u00e9tait tous mais peut-\u00eatre de mani\u00e8re dont on met moins chose dans la t\u00eate aussi, pourquoi il y en a quand, toujours pas d'agenda aujourd'hui \u00e7a c'est \u00e9nervant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:39) [84%] :\r\nVoil\u00e0, ils sont tr\u00e8s forts, cela rien qu'on trouve dans la t\u00eate, pr\u00e9viennent pas, qui sont comme \u00e7a, je me souviens, ici, d'une \u00e9mission de Patrick Ferla avec Jean-Louis d'Trintignant c'est il y a quelques ann\u00e9es de \u00e7a, c'est une tr\u00e8s jolie histoire je vous la raconte, il parlait justement de ces trous de m\u00e9moire, Jean-Louis Trintignant, et puis il a racont\u00e9 cette histoire de 2 hommes qui se retrouvent apr\u00e8s s'\u00eatre perdus de vue depuis un petit moment et puis quand tu vas, je veux bien, mais j'avais des probl\u00e8mes de m\u00e9moire, je vais beaucoup mieux mais non, \u00e7a, \u00e7a va, Th\u00e9r\u00e8se, parce que moi, justement, j'ai un petit peu des soucis, je voudrais que tu me donnes le nom de ton m\u00e9decin qui fait oui, oui, oui, oui, je le nom mon m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:08) [67%] :\r\nAttends la fleur avecD. des pics la flore qu'\u00e0 des pics sur le la la rose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:16) [91%] :\r\nRose, il s'appelle comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:22) [89%] :\r\nRien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:24) [67%] :\r\nElle va vraiment merci et rangement donner c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:26) [87%] :\r\nParce qu'en fait il y a des m\u00e9caniques, il fait qu'on arrive peut-\u00eatre \u00e0 retrouver certaines choses et pas d'autres, enfin il y a des il y a, il y a des choses mais mn\u00e9motechniques, vous avez raison, je ne sais pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:35) [95%] :\r\nUne image oui peut d\u00e9clencher des m\u00e9moires, des souvenirs de la musique aussi souvent, c'est quelque chose qui reste tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:43) [84%] :\r\nVoil\u00e0, moi j'ai un m\u00e9decin dentiste qui a une \u00e9norme Tekin montre et chaque fois qu'on revient chez lui en ayant choisi un disque et apr\u00e8s quand je diffuse des concerts de malheur, j'entends encore le bruit de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:53) [82%] :\r\n13 heures bien lire ah oui d'Afrique forc\u00e9ment chaque musique un rapport avec un traitement m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:01) [81%] :\r\n\u00e7a c'est marrant, c'est la m\u00eame chose avec les odeurs ce hein oui, ah oui, il y a des choses qui sait, de la cour, donc des crevettes meurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:07) [88%] :\r\nIncroyable Cameroun et on peut encha\u00eener allez on joue pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:17) [75%] :\r\nMoi je un bruit Fr\u00e9d\u00e9ric d'Agostino \u00e9coutez ce bruit tient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:23) [86%] :\r\nAlors c'est un son, un son qui peut, ils ne on peut on s'imagine beaucoup de choses, les Dicodeurs aussi, les Dicodeurs vont vous le d\u00e9crire et puis apr\u00e8s, vous verrez si \u00e7a correspond \u00e0 ce que vous pensez aussi Fr\u00e9d\u00e9ric d'Agostino il \u00e9coute encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:36) [94%] :\r\nAvant de laisser Blaise Berlinguer nous dire ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:39) [88%] :\r\nAlors ce sont celui de quelqu'un qui marche sur le vieux parquet son Chalet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:44) [71%] :\r\n\u00e0 Nic ou si on. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:45) [91%] :\r\nLe Chalet de William Fox, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, l'homme qui, en 1915 Fonda la Twenty Suntory Fox c\u00e9l\u00e8bre soci\u00e9t\u00e9 de production cin\u00e9matographique, c'est d'ailleurs le grincement du parquet de son Chalet qui donna William Fox, l'id\u00e9e du fameux Jingle de la Fox on r\u00e9\u00e9coute un bout pr\u00e9cis\u00e9ment du grincements. \r\nVoil\u00e0, \u00e0 vous rep\u00e9rer sans probl\u00e8me le grincement dans le Jingle finale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:19) [81%] :\r\nVoil\u00e0, disons tout \u00e7a dans ce petit bruit, on n'aurait pas pens\u00e9 un ce soir Dicodeurs \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:26) [76%] :\r\nC'est \u00e0 17, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, si vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:29) [92%] :\r\nEt en voici une 2\u00e8me avec Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:31) [77%] :\r\nJe venais \u00e0 l'\u00e9poque, on avait des imprimantes \u00e0 aiguilles, je faisais des imprimantes \u00e0 aiguilles, il y a 30 ans, c'\u00e9tait pas d\u00e8s maintenant, c'est quoi, c'est \u00e0 laser, ben \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:38) [86%] :\r\nOui, \u00e7a oui, c'est vrai, \u00e7a faisait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:40) [81%] :\r\nBonjour, il y avait des aiguilles qui plein d'ailleurs, car \u00e7a faisait alors on peut r\u00e9\u00e9couter juste les aiguilles -l\u00e0. \r\nVous avez vu le nombre de ah \u00e7a fait veuillez recevoir, monsieur, mais salutations les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:51) [85%] :\r\nApr\u00e8s quoi, \u00e9coutez bien : veuillez recevoir l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:54) [81%] :\r\nSur l'Italie, voil\u00e0 pour \u00eatre pour \u00eatre tr\u00e8s rapide, \u00e7a c'est vraiment 20 frappe \u00e0 la seconde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:01) [80%] :\r\n20 fois par la seconde passionnant ok 3\u00e8me possibilit\u00e9 avec Pascal va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:06) [86%] :\r\nInvent\u00e9e par un Suisse et m\u00eame \u00e0 la Nasa, c'est le bruit d'un velcro d'un scratch, si vous pr\u00e9f\u00e9rez que l'on entend l\u00e0 oui scratch par onomatop\u00e9es lors de sa s\u00e9paration de la fixation si \u00e7a faisait Flag a domin\u00e9 les feux, on ne parlerait pas de scratch mais de flagrant vrai feu parce que l\u00e0 c'est ce crash utiliser une premi\u00e8re fois pour la mission Apollo lors de leur voyage sur la Lune, ce sont et peut-\u00eatre le son de l'ouverture de la braguette de Neil Armstrong sur la Lune, ouf, juste avant qu'il ne l\u00e2che sont c\u00e9l\u00e8bres, c'est un petit pipi pour l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:42) [80%] :\r\nAlors vous la la je sais que \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:46) [74%] :\r\nC'est naturel tout mais c'est l'homme exactement ok et pour finir, Kaya d'une heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:50) [82%] :\r\nOui, alors c'est pas un son qu'on entend tous les jours hein, est ce qu'on peut juste r\u00e9\u00e9couter le sont. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:55) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:57) [91%] :\r\nVous voyez, il y a pas de rythme m\u00e9tronomique ment soutenu, c'est un peu par saccades, h\u00e9 bien c'est ce qu'on entend, c'est le son produit par les dents du castor qui ronge un arbre pour l'abattre et construire un barrage et ce n'est pas du tout le son produit par l'action de se gratter la peau quand on a la l\u00e8pre pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:14) [75%] :\r\nAlors quoi vos quoi quoi quoi il va vite le castor la oui Express oui non mais disons, bon il pr\u00e9vient le la Castor, moi je fais gisements l\u00e0, alors pr\u00e9sident de l'\u00e9preuve au proc\u00e8s dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:29) [94%] :\r\nNon, on sait tr\u00e8s bien dans quel cadre on se trouve et puis voil\u00e0, parfois il faut m\u00fbrir des choses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:35) [95%] :\r\nAlors un son qu'on va r\u00e9\u00e9couter mais d'abord je vous redonne les 4. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:40) [85%] :\r\nDescription d'accord Fr\u00e9d\u00e9ric d'Agostino pour Blaise Wersinger ce sont, c'est le bruit du vieux parquet du Chalet de William Fox, qui a un peu croustillants mais qui va donner apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9rique de la Fox pour Daniel Rausis, ce ne sont, d'une imprimante \u00e0 aiguilles, il y a quelques ann\u00e9es, et l'autre c'est veuillez recevoir, monsieur, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite pour Pascal Vincent c'est un velcro, un scratch compte qu'on ouvre et pour cahiers qui sont en fait des bruits ce pas tr\u00e8s pour, d'une erreur, ce sont 7 \u00e0 Castor qui est en plein travail, hein, c'est un barrage, etc, le voici ce sont. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:14) [87%] :\r\nEt votre choix, moi j'entends le son du velcro de Pascal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:25) [86%] :\r\nMais bravo aux autres pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:27) [78%] :\r\nOui, nations d\u00e9bordante qui peuvent avoir, vous \u00eates d'accord effectivement immense, c'est le bruit d'une bande velcro et non pas flingueur de fait flou, c'est vrai que \u00e7a aurait pu faire ce bruit l\u00e0, au-dessus \u00e7a moins craquant craquent, tombent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:39) [85%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a tient, et le bruit de Nouma qui font que la la pour le 12\u00e8me point de Fr\u00e9d\u00e9ric Dard. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:44:53) [69%] :\r\nJosselin peut-\u00eatre Lima est -ce qu'est -ce emb\u00eat\u00e9 rebelle bonjour croissance parce que c'est, mais au au pays. \r\nOui, explorer ce pays sont OK mais bien s\u00fbr \u00e0 \u00e0 ce pays Stream. \r\nEt dans ce plat on avait aliment\u00e9 par un plaider la m\u00e9nagerie s'il y a chez tout n'\u00e9tait pas aux c\u00e9r\u00e9monies en mars \u00e0 Caluire. \r\nIl crie oui. \r\n\u00e0 20 ans son MPS inutile, que de crimes Yo-kai gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:01) [74%] :\r\nSurprise la dedans et non plus \u00e0 s'en prend \u00e0 d\u00e9crire et alors oui, elles \u00e9taient tellement bas l\u00e0 que jamais on va n\u00e9anmoins hier, elle a, il a d'\u00e9galiser ou pas Tulle le S\u00e9nat mesure rois \u00e9coutez larmoyer croyant, il attaque que l'on va Nathalie comme saine. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:52) [97%] :\r\nLaurence Bisang et les Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:02) [82%] :\r\nChanson et un 3\u00e8me Dicodeurs tout seul depuis lundi c'est comme \u00e7a, ce sera comme \u00e7a jusqu'\u00e0 demain vendredi chanteront les 4 ensemble alors ce Blaise Berlinguer qui attend solo aujourd'hui, avec un titre de Fanny de Paul on salue bien l\u00e0 ces questions b\u00eate vous connaissez toutes et tous, ce titre probablement vous l'avez d\u00e9j\u00e0 entendu Blaise va nous interpr\u00e9ter 3 couplets de cette chanson, c'est \u00e0 quatre pardon, 4 couplets de cette chanson d'accord avec n'Agostino vous trouver le bon, mais le bon copain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:35) [78%] :\r\nAu passage, Laurence nids de poule qui est en ce moment m\u00eame OTA pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:49:39) [98%] :\r\nJe crois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:39) [87%] :\r\nMais oui, c'est vrai, nom d'un petit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:40) [90%] :\r\nCe soir, demain et apr\u00e8s- demain, mais oui, enfin, il faut aller la voir, hein, c'est vraiment tellement charmant, l\u00e0 aussi, c'est tout un univers et \u00e7a vaut la peine, la seul en sc\u00e8ne, seul en sc\u00e8ne, mais alors avec tout un monde oui \u00e9videmment oui, alors c'est vrai, \u00e7a vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:52) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, encore une fois 2\u00e8me fois fin du 3\u00e8me fois voil\u00e0 et puis Blaise berlines gar\u00e9es pr\u00e8s il est chaud pour l'accompagner, mesdames et messieurs aussi Sandrine Viglino. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:09) [86%] :\r\nD'abord, on se pose dans son lit, on essaie de dormir mais le cerveau n'a pas sommeil a dit : Coucou, j'ai des questions, puis on se tourne, 1000 fois comme un l\u00e9gume \u00e0 cuire comme si le fait de bouger, \u00e9tait une bonne suggestion, alors on respire pays on a\u00e8re le tout on garde une ou 2 vid\u00e9os, puis on tente le coup, ensuite on baille, on se l\u00e8ve, on implore le messie, on pense \u00e0 un joli cours d'eau et on doit se vider la vessie. \r\nJusqu'o\u00f9 les choses se l\u00e2che -t-il le visage comment le pivert, il a une porte est ce que \u00e7a fait une ligne droite si on m\u00e9lange de virages, peut -on pr\u00e9parer une panna cotta extra fortes : peut -on se dire \u00e0 plus sans se voir dans le bus et se dire \u00e0 la prochaine si on sera la Cacem pas pr\u00eat suppositoire une fois dans un anus, ce qui l'attend, elle descend \u00e0 la prochaine aurait, on s'en fout, c'est toi, \u00e7a change rien arr\u00eate de vouloir tout savoir de poser des questions, mais on s'en fout et toi, \u00e7a change rien arr\u00eate de vouloir tout savoir laisse dormir par terre. \r\nEst ce que l'\u00e9ternit\u00e9 peut devenir un quotidien, est ce que des gens sont pay\u00e9s pour chercher l'aiguille dans le foin, ce que le temps est plus souple sur les montres molles : peut -on arr\u00eater les com\u00e8tes en plein vol, quel est le synonyme du mot synonyme que mime un 1000 lorsqu'il mime un mime est ce que les baisers meurent quand l'amour s'en va, est ce que l'eau de vie et plus concr\u00e8te que l'au-del\u00e0, pourquoi les gens qui s'supportent leurs flatulences pourquoi notre journ\u00e9e commence -t-elle par une alarme est ce que tu viens pour les vacances, o\u00f9 sont les femmes avec leurs gestes, plein de charme, si je veux faire de la musique sans quitter mon immeuble puisse composer une symphonie avec les sons du digicode et puis si je d\u00e9cide de m'asseoir sur un meuble sauvage, la premi\u00e8re envoie mon cul sur la commode, on s'en fout, c'est toi, \u00e7a change rien arr\u00eate de vouloir tout savoir de poser des questions b\u00eates, on s'en fout, tais toi \u00e7a change rien arr\u00eate de vouloir tout savoir laisse dormir ta t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:09) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:18) [73%] :\r\nFanny de \u00e0 \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:20) [86%] :\r\nOui, \u00e7a se peut lui donner des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:22) [90%] :\r\nElle vient d'appeler, elle a dit oui, elle aimait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:24) [82%] :\r\nAlors \u00e9videmment, c'\u00e9tait un petit peu plus \u00e0 Laversine gare quand m\u00eame hein, voil\u00e0, mais c'\u00e9tait pas inint\u00e9ressant 1, 2, 3, 4 couplets, est ce que vous avez rep\u00e9r\u00e9 Pec quelque chose qui vous connaissez la chanson Fr\u00e9d\u00e9ric comme moyennement aurait ouais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:39) [84%] :\r\nPleinement sur Maylis j'aurais dit le 3 vous direz. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:52:49) [62%] :\r\nEt cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:50) [77%] :\r\nTr\u00e8s bien jou\u00e9, vous avez un 3\u00e8me point or souhaite moi ce parfum, on va l'applaudir alors Jo\u00ebl. \r\nDevinette, alors c'est une devinette de \u00c9ric Melet de pr\u00e8s, gar\u00e7ons et filles lui oui \u00e7a \u00e0 mon avis, \u00e7a va pas \u00eatre oui, enfin bon, je vous pose la question : quel est le nom des habitants de mon Pr\u00e9vert dans le canton pour tatar, donc si on ne sait pas mais faute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:25) [79%] :\r\nC'est dans documents Pr\u00e9vert non Pr\u00e9vert toi non mais bon, ce qu'on n'a rien \u00e0 voir avec mon Pr\u00e9vert avait rien \u00e0 voir les rounds votre sans \u00e7a va, non, non plus, les voleurs de chat, l'ann\u00e9e des non il y a Croque les cisaille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:40) [79%] :\r\nMais c'est bien continuez comme cela et ceux de l\u00e0- bas non plus non, Pr\u00e9vert, mais j'avais Moon non mais les Greta foin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:49) [78%] :\r\nTu vois, il faut peut-\u00eatre chercher dans un truc comme \u00e7a, la r\u00e9ponse est bien que vous les feuilles des fruits d'embauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:54) [80%] :\r\nEt les freins tabou, n'ayez pas de pas du taux grata bio non plus les les cafouille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:58) [71%] :\r\nLes berzingue chantonner les fera la fonte les vous para\u00eet -elle les bras blablabla et c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:09) [81%] :\r\nLes gars de mon Pr\u00e9vert, elle est fid\u00e8lement Pr\u00e9vert aussi tout le monde, mon travail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:14) [83%] :\r\nOui, c'est un peu \u00e7a, mais non, non, non, rien, il y a un nom, un surnom. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:17) [76%] :\r\nLes relations non non les menteurs, non les les les rigolos Jean-Pierre Foucault non, je ne sais pas, je descends non les steaks et les textes qui est trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:28) [85%] :\r\nBon allez FC Servette bien jou\u00e9, vous avez, vous avez, vous \u00eates all\u00e9 dans le sens de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:33) [80%] :\r\nIl faut aller entendent, c'est \u00e0 dire des choses assez rigolotes, mais les habitants de mon Pr\u00e9vert sont nomm\u00e9s, surnomm\u00e9s les rossignols, voire un beau Rossignol, on trouve le rossignol sur les armoiries de mon Pr\u00e9vert et si on cherche bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:48) [84%] :\r\nCe qu'on a eues comme d\u00e9finition, puis ceux de Rossini\u00e8re alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:51) [84%] :\r\nNon, non j'ai rien \u00e0 voir avec rencontre les chats Rossini\u00e8re on nous dit les chats dans la salle a resign\u00e9 qui veut savoir, c'est qu'en fait il y a priori d\u00e9pendant de la maison du grand \u00e7a Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:02) [83%] :\r\nOu les de Cologne qui aura un truc qui sont les colonnes du Mangeot exactement Europe encouragera l'tard avec leurs du dollar, c'est un petit peu \u00e7a quoi et donc vous avez imprim\u00e9 le blason de il y a des donneurs et vous n'avez plus d'encre \u00e0 votre imprimante c'est quoi c'est ah oui, non, non, non, en tout cas, non ce n'est pas fini le blason du Grand-Saint-Bernard \u00e7a le col du Grand s'bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:22) [83%] :\r\nMais c'est aussi mon Pr\u00e9vert parce qu'il y a le petit oiseau de \u00e7a, oui, j'ai perdu mon papier, donc moi, ben on on salue les les gens m'ont pas, on \u00e9tait en d\u00e9cembre 2018 pour parler des 60 ans de c\u00e9r\u00e9bral Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:32) [86%] :\r\nProduits dans cette \u00e9mission, vraiment, on a, on a des non pas que les sujets notamment avec Christopher Newman qui nous \u00e9coutent peut-\u00eatre qui est p\u00e9diatre en neuro- r\u00e9habilitation et c'\u00e9tait aussi une \u00e9mission une semaine tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais bon vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:43) [78%] :\r\nC'est d'ailleurs l\u00e0, oui, oui, oui, le risque, bon h\u00e9 bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:47) [85%] :\r\nQu'est ce qu'on dit donc \u00c9ric Melet a gagn\u00e9 un petit quelque chose, il a gagn\u00e9 quelque chose Dean \u00e7a colle bien, moi je pense que, comme on en croit tout petit peu de temps, je vous en donne encore un autre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:55:56) [75%] :\r\nOui, allez -y apr\u00e8s garde main comment appelle -t-on les habitants de Saint-Jean. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:00) [82%] :\r\nNon, \u00e9coutez bien, les Fran\u00e7ais, c'est Rapha\u00ebl Nagl de Lu\u00e7on, qui ne va pas, pas de sang oui alors Urs et Fourmies sont sur une ligne, que se passe -t-il entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:12) [73%] :\r\nLe M2 non oui patient oui mais pas \u00e7a pour ben oui, mais pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 bas ces fourmis sont sur une ligne que \u00e7a \u00e7a il entr\u00e9e de succ\u00e8s, voire alors attendez alors depuis, si vous voulez \u00e7a l\u00e0 j'ach\u00e8ve sa l\u00e0 oui, c'est tout, voil\u00e0 oui plut\u00f4t, alors je dirais ce qu'on a gagn\u00e9, alors donc vous dans la plaquette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:32) [78%] :\r\nJ'ai \u00e9crit ce ma\u00eetre Lausanne, on se demande si les fourmis d'oursons sont plus grosses que les ours de fourmi mais l\u00e0 je peux vous offrir \u00e7a donne moi l'adresse du type le revoir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:56:39) [71%] :\r\nOui, d'accord, Rapha\u00ebl Lagler quel a lui a rien dit mais voil\u00e0 les notre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:43) [87%] :\r\nL'article sur les ours, les fourmis pour sa superbe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:45) [89%] :\r\nD'accord, mais pour celles et ceux qui n'habitent pas Lausanne vous a, \u00e9videmment, vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu parler du m\u00e9tro parce que \u00e7a fait maintenant un petit moment pile, c'est un peu la fiert\u00e9 de cette ville, mais effectivement les, les, les arr\u00eats ont des noms particuliers avec des sonneries particuli\u00e8re, on va pas vous faire ici mais ou rouge. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:59) [80%] :\r\nPar exemple, ces fourmis en r\u00e9ponse B entre les deux CHUV pour descendre, pour aller \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:57:06) [76%] :\r\nJe pense que cela soit la Sirest et puis voil\u00e0, \u00e0 la seule \u00e0 sinon autant du rez-de-chauss\u00e9e quoi enfin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:19) [90%] :\r\nQuelquefois, je me dis que c'est pas mal d'oublier un oui, parfois non des fraudes oui mais non, \u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a fait rigoler, \u00e7a, \u00e7a fait toujours bien, c'est la mais assez quoi journ\u00e9e mondiale d'Alzheimer, on peut en parler avec le sourire, vous nous avez dit qu'il fallait garder l'humour absolument toutes ces maladies, et notamment de celle -ci, parce que les gens qui sont atteints dans un mec sont vraiment perdus et ceux qui y sont, de l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:42) [86%] :\r\nQuand m\u00eame encore oui totalement, oui, oui, oui, Igor oui on peut il rigole : ils sont, je dirais, ils ont beaucoup moins de pression de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:50) [84%] :\r\nDonc, qui s'applique le refrain plusieurs fois de suite les m\u00eames gags bien s\u00fbr, mais peuvent raconter aussi plusieurs fois de suite la m\u00eame gang. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:57:58) [87%] :\r\nL'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:57:59) [77%] :\r\nCitons guinguette, Roland, tu place la chute mais ils ont oubli\u00e9 le d\u00e9but \u00e7a marche pas pour aller vite, je pense, moi je ai pas pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:07) [89%] :\r\nOui, oui, on a bien comprendre bon journ\u00e9e portes ouvertes, je le rappelle encore avant qu'on se quitte aujourd'hui, journ\u00e9e portes ouvertes de l'association Alzheimer Vaud c'est vendredi de 10 heures du matin, \u00e0 15 heures 30, donc tout le monde peut aller d\u00e9couvrir en fait ce sera. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:22) [78%] :\r\n\u00e7a sera au va aussi en pr\u00e9sence de la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:24) [94%] :\r\nComment la m\u00e9moire pour pour un petit peu expliquer tout \u00e7a, et puis il y a une conf\u00e9rence publique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:29) [85%] :\r\n\u00e0 17 heures 30 l'auditoire C\u00e9sar-Roux toujours au CHUV une conf\u00e9rence avec d\u00e9bat avec question enfin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:58:37) [89%] :\r\nNous aurons des des professeurs qui seront l\u00e0, donc, le professeur de monnaie qui est le le m\u00e9decin, directeur du Centre Lennart de la m\u00e9moire et qui a invit\u00e9 d'autres personnes, dont un grand professeur de Nice qui est le responsable du centre de la m\u00e9moire de Nice et ils vont parler de la pr\u00e9vention Alzheimer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:56) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, j'avais d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:59) [83%] :\r\nOn imprime, on passe \u00e0 table oui souhaite bon app\u00e9tit, mesdames et messieurs, vous vous trouvez et nous on se retrouve au Carlton \u00e0 l'ardoise demain pour la suite, non, je vais Sutter Khadidja. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:59:12) [87%] :\r\nLes Dicodeurs avec, il faut alors carte de voeux Photos : il faut alors point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:20) [83%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:22) [87%] :\r\n\u00e0 midi et demi sur la premi\u00e8re, vous avez rendez- vous avec le journal pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par Alexandra planer Nietzsche bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Agostino, Fr\u00e9d\u00e9rique d'", "role": "infirmi\u00e8re et pr\u00e9sidente d'Alzheimer Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1927370", "internalArchiveId": "AA1909926939", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Lourtier dans le canton du Valais pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs Locales avec Julien Von Roten pour le 100\u00e8me anniversaire de la section Martigny du Club Alpin Suisse.", "durationSec": 1048, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10719347", "imageURL": "http://www.rts.ch/9945310.image", "thematicGeographicals": ["LOURTIER"], "alternativeTitle": ["Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Entretien avec Denis Dorsaz, Pr\u00e9sident du CAS - Martigny", "Couleurs locales", "Durant un mois, 500 enfants de la r\u00e9gion de Crans-Montana d\u00e9couvrent le glacier de la Plaine Morte", "Couleurs locales", "Micro-trott: Patoche membre CAS \u2013 Martigny/Clem membre CAS \u2013 Martigny/Marc Maret, resp. Alpage Sery-Laly", "Couleurs locales", "Un side-car transform\u00e9 en bar \u00e0 caf\u00e9", "Couleurs locales", "Partez \u00e0 la d\u00e9couverte d'un hameau vaudois qui a un nom d'oiseau.", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10719347", "ece-10719349", "ece-10719351", "ece-10719353", "ece-10719355", "ece-10719357", "ece-10719359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T15:43:35Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:11:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:11:21  00:00:25:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:25:21  00:00:29:02\r\n{\\an1}-Bonjour, j\u2019esp\u00e8re que vous avez\r\npass\u00e9 une super journ\u00e9e.\r\n\r\n00:00:30:08  00:00:35:06\r\n{\\an1}Bienvenue dans le Val de Bagnes,\r\non est \u00e0 la cabane Brunet,\r\n\r\n00:00:35:11  00:00:37:03\r\n{\\an1}\u00e0 2'103 m d\u2019altitude.\r\n\r\n00:00:37:05  00:00:41:00\r\n{\\an1}On est mont\u00e9 jusqu\u2019ici\r\npour parler du 100\u00e8me anniversaire\r\n\r\n00:00:41:05  00:00:44:01\r\n{\\an1}de la section Martigny\r\ndu Club Alpin Suisse.\r\n\r\n00:00:44:06  00:00:47:03\r\n{\\an1}Une section forte\r\nde plus de 1'700 membres\r\n\r\n00:00:47:08  00:00:49:19\r\n{\\an1}et qui a organis\u00e9 plein d\u2019activit\u00e9s.\r\n\r\n00:00:49:21  00:00:52:11\r\n{\\an1}Des jeunes romands ont par exemple\r\naccept\u00e9 de travailler\r\n\r\n00:00:52:15  00:00:55:00\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019alpage contre une sortie\r\naccompagn\u00e9e en montagne.\r\n\r\n00:00:55:05  00:00:56:08\r\n{\\an1}On va aller les rencontrer.\r\n\r\n00:00:56:09  00:00:58:18\r\n{\\an1}-Qui a \u00e9t\u00e9 au glacier en \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:00:58:20  00:01:02:03\r\n{\\an1}-Des jeunes pour qui\r\nle r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n00:01:02:05  00:01:04:02\r\n{\\an1}est un enjeu important.\r\n\r\n00:01:04:04  00:01:06:05\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de 500 d\u2019entre eux\r\nse sont rendus\r\n\r\n00:01:06:06  00:01:10:16\r\n{\\an1}sur le glacier de la Plaine Morte\r\npour s\u2019en rendre compte.\r\n\r\n00:01:10:17  00:01:16:02\r\n{\\an1}-Il y a 200 ans, le glacier\r\n\u00e9tait au-dessus de notre t\u00eate.\r\n\r\n00:01:16:04  00:01:19:13\r\n{\\an1}-Et la suite de notre s\u00e9rie\r\nconsacr\u00e9e aux petits commerces\r\n\r\n00:01:19:15  00:01:23:12\r\n{\\an1}nous emm\u00e8nera \u00e0 la rencontre\r\nd\u2019un barista genevois.\r\n\r\n00:01:23:14  00:01:26:21\r\n{\\an1}-Un expresso ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:01:26:23  00:01:30:22\r\n{\\an1}J'adore le concept.\r\n\r\n00:01:31:07  00:01:35:05\r\n{\\an1}-On fait le tour de votre actu\r\net on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n00:01:38:16  00:01:41:20\r\n{\\an1}-Et un coup de pelle\r\npour le Th\u00e9\u00e2tre du Jura.\r\n\r\n00:01:41:22  00:01:46:10\r\n{\\an1}A Del\u00e9mont, c'\u00e9tait l'inauguration\r\ndu plus gros chantier du canton.\r\n\r\n00:01:46:11  00:01:48:17\r\n{\\an1}Un centre commercial,\r\ndes bureaux, des logements,\r\n\r\n00:01:48:19  00:01:51:20\r\n{\\an1}et un th\u00e9\u00e2tre appel\u00e9\r\n\u00e0 devenir un centre interr\u00e9gional\r\n\r\n00:01:51:22  00:01:54:06\r\n{\\an1}pour les arts de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:01:54:08  00:02:00:00\r\n{\\an1}-Ca fait 40 ans que la population\r\nattend ce th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:02:00:02  00:02:04:01\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s unique en Suisse,\r\n\r\n00:02:04:03  00:02:09:12\r\n{\\an1}un th\u00e9\u00e2tre cantonal.\r\n\r\n00:02:10:11  00:02:14:03\r\n{\\an1}-Ce partenariat public-priv\u00e9\r\nco\u00fbtera 90 mios de frs.\r\n\r\n00:02:14:05  00:02:17:17\r\n{\\an1}Le premier lever de rideau\r\naura lieu dans 2 ans.\r\n\r\n00:02:18:04  00:02:22:11\r\n{\\an1}-Quatre espaces\r\npour se recueillir ou se ressourcer,\r\n\r\n00:02:22:12  00:02:26:06\r\n{\\an1}en plein coeur des H\u00f4pitaux\r\nuniversitaires de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:26:08  00:02:29:21\r\n{\\an1}Objectif, accueillir tout le monde.\r\n\r\n00:02:30:07  00:02:31:23\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e \u00e9tait de pouvoir offrir\r\n\r\n00:02:32:00  00:02:33:13\r\n{\\an1}aux patients, aux proches\r\n\r\n00:02:33:15  00:02:41:13\r\n{\\an1}et aux collaborateurs,\r\nun espace pour se retrouver,\r\n\r\n00:02:41:15  00:02:45:19\r\n{\\an1}se retirer de l'agitation\r\ndes unit\u00e9s de soin.\r\n\r\n00:02:46:02  00:02:50:01\r\n{\\an1}-Des rideaux pour s\u00e9parer chr\u00e9tiens,\r\nmusulmans, juifs et non-croyants,\r\n\r\n00:02:50:03  00:02:52:17\r\n{\\an1}mais aussi pour les r\u00e9unir,\r\ndans un seul espace.\r\n\r\n00:02:55:01  00:03:02:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:03:02:22  00:03:04:19\r\n{\\an1}-Si vous aimez la montagne,\r\n\r\n00:03:04:21  00:03:08:10\r\n{\\an1}vous connaissez certainement\r\nle Club Alpin Suisse.\r\n\r\n00:03:08:11  00:03:13:09\r\n{\\an1}Une institution fond\u00e9e en 1863\r\nau buffet de la gare \u00e0 Olten\r\n\r\n00:03:13:11  00:03:19:15\r\n{\\an1}et qui compte 150'000 membres\r\nr\u00e9partis dans 111 sections r\u00e9gionales\r\n\r\n00:03:19:17  00:03:24:21\r\n{\\an1}et qui peuvent profiter\r\nde 153 cabanes en Suisse.\r\n\r\n00:03:24:23  00:03:28:22\r\n{\\an1}Il faudra attendre 1919 pour que la\r\nsection Martigny du Club Alpin Suisse\r\n\r\n00:03:29:00  00:03:31:19\r\n{\\an1}soit fond\u00e9e\r\npar un groupe d\u2019alpinistes.\r\n\r\n00:03:31:21  00:03:35:11\r\n{\\an1}La section compte 1'700 membres\r\n\r\n00:03:35:12  00:03:39:00\r\n{\\an1}et certains d\u2019entre eux\r\nsont justement en train de monter.\r\n\r\n00:03:42:00  00:03:48:15\r\n{\\an1}Bonjour messieurs dames !\r\n\r\n00:03:48:17  00:03:57:23\r\n{\\an1}On s'installe ?\r\n\r\n00:03:58:01  00:04:04:13\r\n{\\an1}-C'est l'album du Groupe Martigny\r\nde la Section Monte Rosa.\r\n\r\n00:04:04:15  00:04:08:02\r\n{\\an1}-C'est des photos des ann\u00e9es 30,\r\nje vois que des hommes ?\r\n\r\n00:04:08:04  00:04:13:11\r\n{\\an1}-Oui, ils ne prenaient pas\r\nles femmes.\r\n\r\n00:04:13:12  00:04:16:11\r\n{\\an1}Il y avait un club de femmes,\r\n\r\n00:04:16:13  00:04:22:16\r\n{\\an1}le Club suisse des femmes alpinistes.\r\n\r\n00:04:22:19  00:04:28:13\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 80, il y a eu\r\nla fusion avec le Club Alpin.\r\n\r\n00:04:28:15  00:04:37:02\r\n{\\an1}Les derniers \u00e9taient les Anglais,\r\nils \u00e9taient encore plus mysogines !\r\n\r\n00:04:37:04  00:04:40:04\r\n{\\an1}-1919 pour la cr\u00e9ation\r\ndu CAS Martigny,\r\n\r\n00:04:40:06  00:04:43:17\r\n{\\an1}pourquoi il a fallu attendre\r\naussi longtemps ?\r\n\r\n00:04:43:19  00:04:48:05\r\n{\\an1}-C'est un myst\u00e8re,\r\nla Section Monte Rosa existait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:04:48:07  00:04:53:08\r\n{\\an1}Ca s'est organis\u00e9 en groupe.\r\n\r\n00:04:53:10  00:04:56:09\r\n{\\an1}Les Martignerains ne pouvaient\r\npas faire de la montagne\r\n\r\n00:04:56:11  00:05:00:02\r\n{\\an1}avec les S\u00e9dunois.\r\n\r\n00:05:00:04  00:05:01:15\r\n{\\an1}Impossible.\r\n\r\n00:05:01:17  00:05:08:08\r\n{\\an1}-Les premiers groupes, c'\u00e9tait\r\npeut-\u00eatre Saas Fee, en montagne.\r\n\r\n00:05:08:11  00:05:13:12\r\n{\\an1}-Vous avez amen\u00e9 un bijou,\r\nl'acte fondateur du CAS Martigny.\r\n\r\n00:05:13:14  00:05:16:02\r\n{\\an1}-On l'a retrouv\u00e9 dans nos archives.\r\n\r\n00:05:16:04  00:05:24:03\r\n{\\an1}Le PV de la s\u00e9ance avec\r\nles 30 membres fondateurs.\r\n\r\n00:05:24:05  00:05:30:14\r\n{\\an1}-1'700 membres aujourd'hui,\r\nil y a une rel\u00e8ve ?\r\n\r\n00:05:30:16  00:05:34:11\r\n{\\an1}-Il y a environ 250 jeunes\r\ndans le club.\r\n\r\n00:05:34:12  00:05:36:23\r\n{\\an1}Il y a deux sortes d'activit\u00e9s:\r\n\r\n00:05:37:01  00:05:38:14\r\n{\\an1}les plus \u00e2g\u00e9s\r\n\r\n00:05:38:16  00:05:44:20\r\n{\\an1}sont sous Jeunesse et Sport,\r\n\r\n00:05:44:22  00:05:50:11\r\n{\\an1}ils ont des guides\r\net vont faire de l'alpinisme.\r\n\r\n00:05:50:12  00:05:56:11\r\n{\\an1}On a aussi le groupe ALFA,\r\nl'alpinisme en famille.\r\n\r\n00:05:56:13  00:06:02:23\r\n{\\an1}On part en groupe en famille,\r\n\u00e0 partir de 6 ans.\r\n\r\n00:06:03:01  00:06:13:12\r\n{\\an1}-C'est pour leur donner envie ?\r\n\r\n00:06:13:14  00:06:18:18\r\n{\\an1}-D'\u00eatre en montagne et de profiter\r\ndes paysages.\r\n\r\n00:06:18:20  00:06:20:20\r\n{\\an1}C'est pas forc\u00e9ment sportif,\r\n\r\n00:06:20:22  00:06:25:13\r\n{\\an1}\u00e7a peut aussi \u00eatre le plaisir\r\nde d\u00e9couvrir les roches.\r\n\r\n00:06:25:15  00:06:27:07\r\n{\\an1}-Dans le cadre du 100\u00e8me,\r\n\r\n00:06:27:09  00:06:31:07\r\n{\\an1}vous avez organis\u00e9\r\ndes activit\u00e9s pour les jeunes.\r\n\r\n00:06:31:09  00:06:34:00\r\n{\\an1}-On les fait travailler\r\ndans les alpages.\r\n\r\n00:06:34:02  00:06:36:12\r\n{\\an1}En \u00e9change,\r\nils ont une sortie en montagne.\r\n\r\n00:06:36:14  00:06:38:17\r\n{\\an1}-Reste \u00e0 savoir si \u00e7a leur plait.\r\n\r\n00:06:38:19  00:06:40:03\r\n{\\an1}Merci beaucoup !\r\n\r\n00:06:41:06  00:06:43:01\r\n{\\an1}On reste en montagne,\r\navec des jeunes.\r\n\r\n00:06:43:03  00:06:45:02\r\n{\\an1}Ils sont 500 \u00e9tudiants valaisans\r\n\r\n00:06:45:04  00:06:47:14\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre mont\u00e9s\r\nsur le glacier de la Plaine Morte\r\n\r\n00:06:47:16  00:06:50:20\r\n{\\an1}pour se rendre compte\r\ndu r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:06:55:11  00:07:02:05\r\n{\\an1}-\u00c9voluer sur un glacier au lieu\r\nd'\u00eatre sur les bancs d'\u00e9cole.\r\n\r\n00:07:02:11  00:07:07:06\r\n{\\an1}-Qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 au glacier\r\nde la Plaine Morte en \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:09:18\r\n{\\an1}-Ils sont de la r\u00e9gion,\r\nmais ne savent pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:07:09:20  00:07:14:06\r\n{\\an1}qu'\u00e0 trente minutes de l\u00e0, le\r\nglacier est en train de dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:07:14:20  00:07:17:11\r\n{\\an1}-Je vous pr\u00e9sente\r\nles experts du jour.\r\n\r\n00:07:17:13  00:07:21:02\r\n{\\an1}Ils vont tout vous expliquer\r\nsur le glacier.\r\n\r\n00:07:21:09  00:07:26:11\r\n{\\an1}-80 \u00e9l\u00e8ves de huit \u00e0 douze ans\r\npour une sortie peu ordinaire.\r\n\r\n00:07:26:16  00:07:31:15\r\n{\\an1}-On va presque \u00e0 3'000 m d'altitude\r\net on va voir le glacier.\r\n\r\n00:07:32:14  00:07:34:22\r\n{\\an1}-La voil\u00e0, cette Plaine Morte\r\n\r\n00:07:35:00  00:07:38:05\r\n{\\an1}que certains enfants surplombent\r\nen hiver, les skis au pieds.\r\n\r\n00:07:38:07  00:07:42:00\r\n{\\an1}Premi\u00e8re vision d'un glacier\r\nqui fond rapidement.\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:49:19\r\n{\\an1}-Il y a 200 ans, le glacier\r\n\u00e9tait au-dessus de notre t\u00eate.\r\n\r\n00:07:50:06  00:07:52:10\r\n{\\an1}-Preuve de son retrait express,\r\n\r\n00:07:52:11  00:07:55:16\r\n{\\an1}ces images\r\ntourn\u00e9es il y a moins de 50 ans.\r\n\r\n00:07:55:22  00:07:59:16\r\n{\\an1}-Vous avez vu, il est immense.\r\n\r\n00:07:59:22  00:08:05:11\r\n{\\an1}-Quand on regarde le glacier,\r\non dirait qu'il est fin.\r\n\r\n00:08:05:12  00:08:09:11\r\n{\\an1}-Il fait 100 m d'\u00e9paisseur\r\nen moyenne.\r\n\r\n00:08:09:17  00:08:14:17\r\n{\\an1}-C.Ogier est chercheur\r\nen glaciologie \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:08:14:19  00:08:23:10\r\n{\\an1}Durant un mois, 500 \u00e9l\u00e8ves\r\nviennent observer le site.\r\n\r\n00:08:23:15  00:08:25:15\r\n{\\an1}-En hiver, il neige.\r\n\r\n00:08:25:17  00:08:29:16\r\n{\\an1}Cette neige s'accumule\r\net se compresse.\r\n\r\n00:08:29:23  00:08:33:23\r\n{\\an1}-On trouve ces cristaux\r\ndans les glaciers qui bougent peu.\r\n\r\n00:08:34:04  00:08:36:13\r\n{\\an1}-L'objectif est de faire d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:08:36:15  00:08:38:23\r\n{\\an1}leur r\u00e9gion aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:08:39:01  00:08:41:15\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, c'est les glaciers\r\navec ce qui va avec,\r\n\r\n00:08:41:17  00:08:44:12\r\n{\\an1}dont le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:08:44:14  00:08:47:04\r\n{\\an1}Il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel.\r\n\r\n00:08:47:06  00:08:53:17\r\n{\\an1}Les glaciers sont primordiaux\r\npour nous, les Valaisans.\r\n\r\n00:08:54:12  00:08:58:06\r\n{\\an1}-Restez derri\u00e8re moi\r\net faites attention.\r\n\r\n00:08:58:08  00:09:00:23\r\n{\\an1}Vous entendez le bruit ?\r\n\r\n00:09:01:01  00:09:02:17\r\n{\\an1}-C'est l'eau !\r\n\r\n00:09:02:19  00:09:05:11\r\n{\\an1}-C'est l'eau qui coule\r\nsous le glacier.\r\n\r\n00:09:05:16  00:09:07:22\r\n{\\an1}-Encadr\u00e9s par des professionnels\r\nde la montagne,\r\n\r\n00:09:08:00  00:09:12:06\r\n{\\an1}les observations se font\r\nsans danger.\r\n\r\n00:09:12:17  00:09:16:17\r\n{\\an1}-Il fait super froid,\r\nmais le glacier fond quand m\u00eame.\r\n\r\n00:09:17:21  00:09:19:16\r\n{\\an1}-On est comme sur une banquise.\r\n\r\n00:09:19:22  00:09:22:02\r\n{\\an1}-On a de la chance de venir\r\navant qu'il soit fondu.\r\n\r\n00:09:22:08  00:09:28:20\r\n{\\an1}-T'es sur un glacier qui fond,\r\nmais c'est quand m\u00eame \u00e9norme !\r\n\r\n00:09:29:04  00:09:30:20\r\n{\\an1}-C'est cool d'\u00eatre sur un glacier.\r\n\r\n00:09:30:22  00:09:33:18\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois que j'y suis.\r\n\r\n00:09:34:00  00:09:35:15\r\n{\\an1}-Les \u00e9coliers travaillent d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n00:09:35:17  00:09:37:15\r\n{\\an1}sur la conception\r\nd'un pavillon glaciaire\r\n\r\n00:09:37:18  00:09:41:21\r\n{\\an1}pour mettre en valeur le site.\r\n\r\n00:09:42:03  00:09:47:15\r\n{\\an1}-On a trouv\u00e9 des obus sur le glacier.\r\n\r\n00:09:48:03  00:09:53:02\r\n{\\an1}-Il faut arr\u00eater de jeter des d\u00e9chets\r\nsur le glacier.\r\n\r\n00:09:53:18  00:09:56:11\r\n{\\an1}-On a trouv\u00e9 des d\u00e9chets.\r\n\r\n00:09:56:13  00:09:58:00\r\n{\\an1}Le premier jour, \u00e7a s'est fait\r\n\r\n00:09:58:03  00:09:59:14\r\n{\\an1}de mani\u00e8re spontan\u00e9e.\r\n\r\n00:09:59:16  00:10:02:01\r\n{\\an1}Chaque jour, les enseignants\r\nont pris des sacs avec eux.\r\n\r\n00:10:02:02  00:10:06:19\r\n{\\an1}Il y a \u00e0 chaque fois six ou sept\r\nkg qui sont ramass\u00e9s ici.\r\n\r\n00:10:07:15  00:10:12:09\r\n{\\an1}-Une sortie d'automne\r\nqui a cr\u00e9\u00e9 un lien affectif\r\n\r\n00:10:12:11  00:10:19:02\r\n{\\an1}entre les enfants du pays\r\net leur glacier.\r\n\r\n00:10:22:03  00:10:24:03\r\n{\\an1}-Ca bosse dur !\r\n\r\n00:10:24:05  00:10:26:11\r\n{\\an1}Vous avez l'habitude\r\nde bosser \u00e0 l'alpage ?\r\n\r\n00:10:26:17  00:10:28:09\r\n{\\an1}-Non, c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n00:10:28:14  00:10:30:03\r\n{\\an1}-Vous venez d'o\u00f9 ?\r\n\r\n00:10:30:20  00:10:33:06\r\n{\\an1}-Moi de Renens.\r\n-De Pully.\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:38:19\r\n{\\an1}-Vous \u00eates quelques jours \u00e0 l'alpage\r\npour apprendre l'entretien ?\r\n\r\n00:10:39:04  00:10:46:01\r\n{\\an1}-Je savais pas\r\nqu'il fallait l'entretenir.\r\n\r\n00:10:47:07  00:10:51:07\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que \u00e7a vous fait\r\nde vivre quelques jours ici ?\r\n\r\n00:10:51:12  00:10:53:17\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9foule.\r\n\r\n00:10:53:19  00:11:00:14\r\n{\\an1}Le travail d'\u00e9quipe,\r\nc'est assez cool.\r\n\r\n00:11:00:22  00:11:04:10\r\n{\\an1}-A la cl\u00e9, une sortie en montagne\r\navec un guide.\r\n\r\n00:11:04:11  00:11:06:04\r\n{\\an1}Vous vous r\u00e9jouissez ?\r\n\r\n00:11:06:11  00:11:09:08\r\n{\\an1}-C'est super cool\r\nde sortir en classe.\r\n\r\n00:11:09:10  00:11:18:14\r\n{\\an1}-Merci beaucoup et bonne semaine !\r\n\r\n00:11:19:05  00:11:20:23\r\n{\\an1}Le temps change tellement vite\r\nen montagne.\r\n\r\n00:11:21:01  00:11:22:06\r\n{\\an1}Bonjour, Marc.\r\n\r\n00:11:22:08  00:11:23:12\r\n{\\an1}C'est votre alpage.\r\n\r\n00:11:23:14  00:11:29:05\r\n{\\an1}Vous avez eu l'id\u00e9e d'inciter les\r\njeunes \u00e0 d\u00e9couvrir le job d'alpage.\r\n\r\n00:11:29:16  00:11:34:10\r\n{\\an1}-Je fais partie de ceux\r\nqui ont eu l'id\u00e9e.\r\n\r\n00:11:34:11  00:11:36:09\r\n{\\an1}Une personne du Club Alpin\r\n\r\n00:11:36:11  00:11:38:15\r\n{\\an1}m'a demand\u00e9 s'il y avait\r\n\r\n00:11:38:18  00:11:40:22\r\n{\\an1}quelque chose \u00e0 faire\r\ndans l'alpage avec des jeunes\r\n\r\n00:11:41:00  00:11:49:05\r\n{\\an1}pour leur montrer\r\ncomment entretenir un paysage.\r\n\r\n00:11:50:03  00:11:53:07\r\n{\\an1}-Ce paysage est entretenu.\r\n\r\n00:11:53:15  00:12:00:18\r\n{\\an1}-Si on le laisse \u00e0 la nature,\r\nil n'y aurait que de la verne.\r\n\r\n00:12:00:20  00:12:04:11\r\n{\\an1}Ce serait tout vert.\r\n\r\n00:12:04:16  00:12:06:02\r\n{\\an1}-Merci, Marc.\r\n\r\n00:12:06:04  00:12:08:06\r\n{\\an1}Bonne d\u00e9salpe \u00e0 vous.\r\n\r\n00:12:09:11  00:12:13:12\r\n{\\an1}Cette semaine, on s'int\u00e9resse\r\naux petits commerces.\r\n\r\n00:12:13:15  00:12:19:15\r\n{\\an1}Ce soir, rencontre avec un barista\r\ngenevois un peu particulier.\r\n\r\n00:12:24:07  00:12:26:18\r\n{\\an1}-Un r\u00e9servoir d'essence,\r\n\r\n00:12:26:20  00:12:29:01\r\n{\\an1}un piston,\r\n\r\n00:12:29:04  00:12:31:07\r\n{\\an1}un pot d'\u00e9chappement,\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:33:02\r\n{\\an1}un manom\u00e8tre,\r\n\r\n00:12:33:04  00:12:35:16\r\n{\\an1}un moulin \u00e0 caf\u00e9:\r\nl'assemblage peut sembler hasardeux,\r\n\r\n00:12:35:18  00:12:38:04\r\n{\\an1}mais la m\u00e9canique est bien huil\u00e9e.\r\n\r\n00:12:38:06  00:12:42:02\r\n{\\an1}Ce side-car transporte\r\ntout l'attirail d'un bar \u00e0 caf\u00e9.\r\n\r\n00:12:42:04  00:12:45:06\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment, il ne passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n00:12:45:14  00:12:47:21\r\n{\\an1}-Bonne d\u00e9gustation !\r\n\r\n00:12:47:23  00:12:50:00\r\n{\\an1}Les clients sont \u00e9tonn\u00e9s\r\n\r\n00:12:50:02  00:12:53:21\r\n{\\an1}par l'image que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n00:12:53:23  00:12:56:00\r\n{\\an1}Ils viennent par curiosit\u00e9.\r\n\r\n00:12:56:02  00:12:59:02\r\n{\\an1}Une fois qu'ils go\u00fbtent les caf\u00e9s,\r\nils voient qu'il y a une diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:12:59:03  00:13:01:14\r\n{\\an1}Je suis attentif sur les valeurs.\r\n\r\n00:13:01:21  00:13:05:14\r\n{\\an1}-La recette s\u00e9duit,\r\nil compte d\u00e9j\u00e0 plusieurs adeptes.\r\n\r\n00:13:05:21  00:13:08:11\r\n{\\an1}-Expresso, \u00e7a marche !\r\n\r\n00:13:08:13  00:13:12:11\r\n{\\an1}-J'adore le concept,\r\net le caf\u00e9 est excellent.\r\n\r\n00:13:12:13  00:13:16:08\r\n{\\an1}-Son caf\u00e9 est parfait !\r\n\r\n00:13:16:10  00:13:27:00\r\n{\\an1}Je l'ai d\u00e9couvert \u00e0 un festival,\r\nj'ai bu un caf\u00e9 pour me r\u00e9veiller.\r\n\r\n00:13:27:02  00:13:29:12\r\n{\\an1}Et j'en ai bu huit ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n00:13:29:19  00:13:32:07\r\n{\\an1}-L'aventure a commenc\u00e9 il y a un an.\r\n\r\n00:13:32:09  00:13:34:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un voyage en Italie,\r\nc'est le d\u00e9clic:\r\n\r\n00:13:34:11  00:13:38:07\r\n{\\an1}il suit une formation de barista\r\navant de lancer son commerce.\r\n\r\n00:13:38:12  00:13:41:15\r\n{\\an1}-Je l'ai lanc\u00e9 en septembre\r\npour \"La ville est \u00e0 vous\".\r\n\r\n00:13:41:17  00:13:48:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le bapt\u00eame du feu,\r\nj'\u00e9tais tout juste form\u00e9.\r\n\r\n00:13:49:01  00:13:53:00\r\n{\\an1}Ca m'a fait comprendre\r\nque c'\u00e9tait ma passion\r\n\r\n00:13:53:02  00:13:58:09\r\n{\\an1}et que financi\u00e8rement,\r\nc'\u00e9tait confortable.\r\n\r\n00:13:58:15  00:14:01:03\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, il a trouv\u00e9\r\nsa vitesse de croisi\u00e8re.\r\n\r\n00:14:01:05  00:14:03:19\r\n{\\an1}Il se d\u00e9place en Suisse romande.\r\n\r\n00:14:04:00  00:14:06:11\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 faire des march\u00e9s \u00e0 Bulle.\r\n\r\n00:14:06:16  00:14:09:01\r\n{\\an1}-Au d\u00e9part, il a d\u00fb \u00eatre astucieux.\r\n\r\n00:14:09:07  00:14:11:02\r\n{\\an1}-Le caf\u00e9 demande \u00e9norm\u00e9ment\r\n\r\n00:14:11:04  00:14:13:12\r\n{\\an1}de petits ustensiles.\r\n\r\n00:14:13:14  00:14:17:09\r\n{\\an1}Il faut concentrer \u00e7a\r\nsur le side-car.\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:22:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un gros challenge.\r\n\r\n00:14:22:21  00:14:26:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s plus de 5 h\r\nsur ce march\u00e9 genevois,\r\n\r\n00:14:26:12  00:14:36:17\r\n{\\an1}40 minutes ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires\r\npour tout ranger.\r\n\r\n00:14:39:05  00:14:42:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:14:42:21  00:14:46:01\r\n{\\an1}-Pour terminer,\r\ndirection le canton de Vaud.\r\n\r\n00:14:46:03  00:14:50:00\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de Puidoux, vous avez peut-\u00eatre\r\nremarqu\u00e9 un hameau.\r\n\r\n00:14:50:02  00:14:55:13\r\n{\\an1}Rendez-vous au Pigeon.\r\n\r\n00:14:57:12  00:15:04:08\r\n{\\an1}Une chouette hulule\r\n\r\n00:15:04:10  00:15:06:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:15:06:17  00:15:11:21\r\n{\\an1}-On est \u00e0 Forel (Lavaux),\r\nau hameau Le Pigeon.\r\n\r\n00:15:11:23  00:15:16:09\r\n{\\an1}-Un bacon, deux frites !\r\n\r\n00:15:16:10  00:15:19:14\r\n{\\an1}-Mes parents ont achet\u00e9 Le Pigeon\r\n\r\n00:15:19:16  00:15:22:19\r\n{\\an1}\u00e0 M. Bovet, l'ancien tenancier.\r\n\r\n00:15:22:21  00:15:26:04\r\n{\\an1}Il y a 40 ans.\r\n\r\n00:15:26:06  00:15:31:06\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, il y avait\r\ndes pigeons voyageurs au galetas.\r\n\r\n00:15:37:11  00:15:41:07\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait le pigeonnier\r\ndu dernier \u00e9tage du restaurant.\r\n\r\n00:15:41:09  00:15:46:10\r\n{\\an1}C'est le seul qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9,\r\n\u00e7a fait partie de l'histoire.\r\n\r\n00:15:46:21  00:15:54:01\r\n{\\an1}-Le nom \"le hameau Le Pigeon\"\r\nest rest\u00e9, ainsi que le restaurant.\r\n\r\n00:15:54:03  00:15:58:19\r\n{\\an1}Le Pigeon, c'est maximum 1 km.\r\n\r\n00:15:58:21  00:16:02:19\r\n{\\an1}Il y a la laiterie,\r\nune ferme \u00e0 l'\u00e9poque, et c'est tout.\r\n\r\n00:16:02:21  00:16:10:10\r\n{\\an1}Le b\u00e2timent est class\u00e9,\r\nil faut garder les choses typiques.\r\n\r\n00:16:10:11  00:16:19:17\r\n{\\an1}L'annonce \"Le Pigeon\"\r\nest vieille de 1800 et quelques.\r\n\r\n00:16:19:19  00:16:23:19\r\n{\\an1}On l'a repeinte et refaite.\r\n\r\n00:16:23:21  00:16:32:04\r\n{\\an1}C'est un bon souvenir\r\nde cette r\u00e9gion.\r\n\r\n00:16:34:19  00:16:47:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:47:07  00:16:49:15\r\n{\\an1}-On arrive \u00e0 la fin\r\nde l'\u00e9mission.\r\n\r\n00:16:49:17  00:16:51:10\r\n{\\an1}Demain, changement radical de d\u00e9cor.\r\n\r\n00:16:51:11  00:16:54:08\r\n{\\an1}Je vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve\r\no\u00f9 on parlera d'exoplan\u00e8tes.\r\n\r\n00:16:54:10  00:16:58:17\r\n{\\an1}On s'immergera aussi\r\ndans le m\u00e9tier d'ambulanci\u00e8re.\r\n\r\n00:16:59:01  00:17:03:06\r\n{\\an1}-Tu te mets l\u00e0\r\net tu coinces tes jambes.\r\n\r\n00:17:03:07  00:17:05:07\r\n{\\an1}-Je ne fais pas \u00e7a, moi.\r\n\r\n00:17:05:11  00:17:08:22\r\n{\\an1}-Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9\r\net belle soir\u00e9e !\r\n\r\n00:17:09:00  00:17:15:10\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Brandt, J.Durussel, E.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052216\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:54) [95%] : \r\nBonjour, j'esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9 une super journ\u00e9e Bienvenue dans le Val de Bagnes, on est aujourd'hui \u00e0 la cabane Brunet \u00e0 2103 m\u00e8tres d'altitude, et si on est mont\u00e9 jusqu'ici aujourd'hui pour parler du 100\u00e8me anniversaire de la section Martigny du Club Alpin Suisse Une section forte aujourd'hui de pr\u00e8s 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:54 > 0:01:06) [93%] : \r\nSont membres et qui a organis\u00e9 tout un tas d'activit\u00e9s pour son centenaire de jeunes romands sont par exemple en train de travailler \u00e0 l'alpage en \u00e9change d'une sortie accompagn\u00e9e en montagne, on va aller les rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:06 > 0:01:11) [89%] : \r\nQui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au glacier de la Plaine Morte en \u00e9t\u00e9 3 5 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:11 > 0:01:21) [95%] : \r\nDes jeunes pour qui le r\u00e9chauffement climatique est un enjeu tr\u00e8s important pr\u00e8s de 500 d'entre eux se sont r\u00e9cemment rendus sur le glacier de la Plaine Morte pour s'en rendre compte, une de nos \u00e9quipes, les accompagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:21 > 0:01:26) [92%] : \r\nIl y a peut-\u00eatre 200 ans le glacier il \u00e9tait au-dessus de notre t\u00eate, ce que vous imaginez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:27 > 0:01:37) [90%] : \r\nEt la suite de notre s\u00e9rie de la semaine consacr\u00e9e aux petits commerces nous emm\u00e8nera \u00e0 la rencontre d'un barista Genevois au concept original en Nespresso pas chez nous, c'est au point expresso \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:37 > 0:01:42) [92%] : \r\nJ'adore le concept et je trouve \u00e7a tr\u00e8s chouette et en plus, le caf\u00e9 est excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:42 > 0:01:46) [99%] : \r\nVoil\u00e0 pour le programme, on commence par faire le tour de votre actu et on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:50 > 0:02:07) [90%] : \r\nEt un 1er coup de pelle pour le th\u00e9\u00e2tre du Jura aujourd'hui \u00e0 Del\u00e9mont, c'\u00e9tait l'inauguration du plus gros chantier du canton du Jura, un centre commercial, des bureaux, des logements, mais surtout \u00e0 th\u00e9\u00e2tre appel\u00e9e \u00e0 devenir un centre inter- r\u00e9gional pour les arts de la sc\u00e8ne, \u00e7a fait juste 40 ans que l'imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:07 > 0:02:19) [83%] : \r\nLa scission et les artistes jurassiens attendent ce th\u00e9\u00e2tre et c'est tr\u00e8s unique dans en Suisse, en fait, c'\u00e9tait le 1er th\u00e9\u00e2tre vraiment cantonal, c'est pas un th\u00e9\u00e2tre d'une ville c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:19 > 0:02:28) [91%] : \r\nH\u00e2te de tout le canton, ce partenariat public- priv\u00e9 co\u00fbtera 90 millions de francs sauf coup de th\u00e9\u00e2tre le 1er lever de rideau aura lieu dans 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:30 > 0:02:41) [90%] : \r\nQuatre Bull 4 espaces pour se recueillir ou se ressourcer en plein coeur des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, ils ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9es ce matin, objectif accueillir tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:41 > 0:02:56) [83%] : \r\nL'id\u00e9e, c'\u00e9tait de pouvoir offrir aux patients, aux proches collaborateurs, mais quelle que soit au fond le leur croyance hein ou qu'il n'est pas de croyants, c'est-\u00e0-dire un espace pour se retrouver se retirer de l'agitation des des unit\u00e9s de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:56 > 0:03:03) [98%] : \r\nDes rideaux pour s\u00e9parer chr\u00e9tiens, musulmans, juifs et non- croyants mais aussi pour les r\u00e9unir dans un seul et m\u00eame espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:14 > 0:03:34) [98%] : \r\nSi vous \u00eates un amoureux de la montagne, vous connaissez tr\u00e8s certainement le Club Alpin Suisse le CAS comme on dit, une v\u00e9ritable institution fond\u00e9e en 1863 au buffet de la gare d'Olten et le club compte aujourd'hui 150000 membres dans notre pays des membres r\u00e9partis dans 111 sections r\u00e9gionales et qui peuvent profiter de 153 cabanes r\u00e9parties dans toute la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:36 > 0:03:48) [92%] : \r\nIl faudra attendre 1919 pour que la section Martigny du Club Alpin Suisse soit fond\u00e9e par un groupe d'alpinistes passionn\u00e9s, la section compte aujourd'hui plus de 1700 membres, certains sont en train de monter, je vais tout de suite au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:04:04) [86%] : \r\nMais bonjour monsieur, dame, bonjour comment \u00e7a va, il va alors je vais bonjour bonjour trop souvent pas trop chaud et vous \u00eates venu accompagner, on s'installe magnifique avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:12) [70%] : \r\n\u00e0 monter, c'est ma passion pour en moyennement \u00e7a c'est l'album oui, sommes magnifique c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:12 > 0:04:15) [77%] : \r\nRetour ou Martini, la section manteau rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:15 > 0:04:19) [79%] : \r\nAbsolument, et dites-moi alors \u00e7a c'est les photos ann\u00e9es 30, alors je vois que des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:19 > 0:04:45) [83%] : \r\nOui, parce qu'il faut qu'il prenait pas les femmes avec oui, c'\u00e9tait, il y avait un club de femmes f\u00e9minin, donc le plus des femmes alpinistes et le Club alpin, puis, en fait, c'est dans les ann\u00e9es 70 presque 80 qui a eu la fusion oui je crois que le dernier, c'\u00e9tait les hommes qui \u00e9taient encore plus misogyne Edith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:45 > 0:04:53) [89%] : \r\nOn l'a dit, alors 1919 pour la cr\u00e9ation de de du CAS Martigny presque qu'il a fallu attendre aussi longtemps, dites-moi, vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:53 > 0:05:09) [83%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un myst\u00e8re, il y avait d\u00e9j\u00e0 la section Monterrosa qui existe d\u00e9j\u00e0 depuis un certain temps apr\u00e8s le \u00e7a s'est organis\u00e9 un groupe de parce que les marques tenir un peu \u00e9videmment pour faire de la montagne avec des c'est du lourd, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas possible \u00e7a Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:10 > 0:05:19) [71%] : \r\nJe \u00e7a vous accept\u00e9 aujourd'hui d\u00e9ploie les premiers groupes c'\u00e9tait peut-\u00eatre les groupes \u00e7a se PL et en montagne, D. Paul la Plaine sur c'est peut-\u00eatre pour seule explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:19 > 0:05:24) [81%] : \r\nEt vous avez amen\u00e9 c'est un petit, petit bijou, l\u00e0 c'est c'est l'acte fondateur du Club Alpin Suisse section Martigny : montrez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:24 > 0:05:35) [87%] : \r\nVoil\u00e0, on l'a retrouv\u00e9, dans nos archives la premi\u00e8re page richement dessin\u00e9 par les gens de l'\u00e9poque et puis lasse le PV de la s\u00e9ance avec une trentaine de mon fondateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:35 > 0:05:42) [86%] : \r\nUne trentaine 1700 aujourd'hui et il y a une rel\u00e8ve il y a les jeunes, vous avez parl\u00e9 des des jeunes, mais ce qu'il y a les gens qui qui qui qui sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:42 > 0:06:17) [91%] : \r\nVoil\u00e0, il y a environ 250 jeunes dans notre dans notre club et puis, pour eux, il y a 2 sortes d'activit\u00e9s y aller un peu plus \u00e2g\u00e9s qui ont une organisation jeunesse qui est sous l'ordre qui est sous eau Jeunesse et sports et puis ils ont des guides et moniteurs, ils vont faire un peu plus d'alpinistes d'escalade, ils sont une vingtaine de sorties par ann\u00e9e et puis on a aussi \u00e0 quelque chose, c'est nous qui a pas dans tous les clubs, c'est le groupe Alpha C. alpinisme en famille, on part en groupe, en famille, donc autant d'adultes que d'enfants et puis \u00e0 partir de 6 ans d'accord, voire m\u00eame un petit peu plus jeune, c'est un petit fr\u00e8re, on le prend avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:17 > 0:06:24) [89%] : \r\nD'accord, donc c'est tr\u00e8s haut, on l'a vu, vous \u00eates venus d'ailleurs avec votre avec votre fille aujourd'hui et \u00e7a, c'est vraiment pour leur donner envie de de vraiment leur donner le virus tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:25 > 0:06:36) [91%] : \r\nOui de de pas d'\u00eatre en montagne et de profiter de ces beaux paysages pas forc\u00e9ment sportif, \u00e7a peut aussi \u00eatre le plaisir de d\u00e9couvrir les insectes, les rochers dans d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:36 > 0:06:42) [95%] : \r\nEt dans le cas du 100\u00e8me vous avez aussi organiser des activit\u00e9s sp\u00e9ciales pour les jeunes, ils sont un peu plus loin mais nous en dit pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:42 > 0:06:46) [96%] : \r\nAlors les fait travailler un peu dans les alpages, en \u00e9change, ils ont une sortie en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:47 > 0:06:50) [96%] : \r\nReste \u00e0 savoir si \u00e7a leur pla\u00eet, on va voir \u00e7a dans dans quelques instants, merci beaucoup pour ces quelques explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:50 > 0:07:01) [95%] : \r\nOn va rester en montagne, on va rester avec des jeunes, ils sont 500 \u00e9tudiants valaisans \u00eatre r\u00e9cemment mont\u00e9 sur le glacier de la Plaine Morte pour se rendent compte du r\u00e9chauffement climatique, c'est un reportage d'Yvan Ely et Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:07 > 0:07:11) [93%] : \r\n\u00e9voluer sur un glacier au lieu d'\u00eatre, sur les bancs d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:13 > 0:07:18) [85%] : \r\nQui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au glacier de la Plaine Morte en \u00e9t\u00e9 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:18 > 0:07:25) [92%] : \r\nIls sont de la r\u00e9gion, mais ne savent pas forc\u00e9ment qu'\u00e0 une demi- heure de l\u00e0 un glacier est en train de dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:25 > 0:07:32) [96%] : \r\nJe tiens \u00e9galement \u00e0 vous pr\u00e9senter aujourd'hui les experts du jour qui vont tout vous expliquer sur les glacier connaissent tout \u00e7a par coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:32 > 0:07:37) [99%] : \r\n80 \u00e9l\u00e8ves de 8 \u00e0 12 ans pour une sortie d'Automne peu ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:37 > 0:07:42) [89%] : \r\nC'est donc m\u00eame apr\u00e8s ce qui est \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, et on va voir le glacier qui se cache, qu'on ne peut pas avoir depuis la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:44 > 0:07:52) [93%] : \r\nLa voil\u00e0 cette Plaine Morte que certains enfants surplombent en hiver, les skis aux pieds, premi\u00e8re vision d'un glacier qui fond \u00e0 vitesse grand V.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:53 > 0:08:01) [84%] : \r\nIl y a peut-\u00eatre 200 ans le glacier il \u00e9tait au-dessus de notre t\u00eate, ce que vous imaginez-vous l'\u00e9t\u00e9 au-dessus de nos t\u00eates, il venait jusqu'ici 160.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:01 > 0:08:05) [96%] : \r\nPreuve de son retrait Express, ces images tourn\u00e9es voil\u00e0 moins de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:06 > 0:08:10) [85%] : \r\nC'est vu, il est blanc, il y a de la neige du immense, vous voyez la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:11 > 0:08:14) [67%] : \r\nUn regard bleu glacier en leur pr\u00e9sident qui l'\u00e9touffent hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:15 > 0:08:19) [96%] : \r\nTu peux pas vraiment savoir si les fins ou \u00e9pais, il fait 100 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur quand m\u00eame glacier en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:20 > 0:08:39) [90%] : \r\nChristophe Ogier est chercheur en glaciologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, il fait partie d'une dizaine d'experts qui accompagne les classes de Crans Montana et des villages voisins durant un mois, ce ne sont pas moins de 500 \u00e9l\u00e8ves qui viennent observer le site en hiver vous savez bah il neige, tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 s'accumulent, puis \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 se compress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:41 > 0:08:44) [82%] : \r\nC'est gros, plus t\u00f4t dans les glacier qui bouge pas beaucoup, comme ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:45 > 0:09:04) [89%] : \r\nL'objectif g\u00e9n\u00e9ral quand m\u00eame de \u00e7a, c'est de faire d\u00e9couvrir \u00e0 nos \u00e9l\u00e8ves, leur propre r\u00e9gion donc cette ann\u00e9e c'est le glacier avec tout ce qui va avec le r\u00e9chauffement climatique, le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, \u00e9coutez, monsieur, mais aussi pour la disparition des glaciers qui sont vraiment pour nous on valaisan primordiaux, donc c'est vraiment des ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 qui les entourent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:05 > 0:09:15) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est derri\u00e8re moi et on fait attention venait toucher la glace la palme ou est-ce que vous entendez l\u00e0 le bruit c'est l'eau, c'est l'eau qui coule sous le glacier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:16 > 0:09:21) [97%] : \r\nEncadr\u00e9s par des professionnels de la montagne, les observations se font sans danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:22 > 0:09:44) [85%] : \r\nIci il fait super froid et le glacier, ils font quand m\u00eame, c'est dr\u00f4le, c'est quand m\u00eame si on \u00e9tait sur une banquise, on a de la chance de venir avant qui font quoi, tu as une appr\u00e9ciation qu'en fait es sur un glacier qui fond mais en fait il est vraiment \u00e9norme, c'est calme, cool d'\u00eatre sur un glacier, ben c'est la premi\u00e8re fois que je suis, c'est bien, c'est chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:45 > 0:09:53) [98%] : \r\nLes \u00e9coliers travaillent d\u00e9j\u00e0 sur la conception d'un pavillon glaciaire pour mettre en valeur le site, sans oublier l'op\u00e9ration tip top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:53 > 0:10:04) [89%] : \r\nOn a trouv\u00e9 des obus dans sur le glacier de diff\u00e9rentes endroits des militaires qu'ont tir\u00e9 en faut arr\u00eater de jeter des des d\u00e9chets sur le glacier, pourtant il allait un peu mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:04 > 0:10:17) [85%] : \r\nOn s'est rendu compte qu'il y a des des d\u00e9chets le 1er jour ce s'est fait de mani\u00e8re spontan\u00e9e et puis chaque jour apr\u00e8s les enseignants ont pris des sacs avec eux et on se rend compte qu'il y a, comme chaque fois 5 \u00e0 6, 7 kilos qui sont ramass\u00e9es sur le glacier pourrait \u00eatre d\u00e9sol\u00e9 de couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:18 > 0:10:19) [89%] : \r\nM\u00eame une sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:19 > 0:10:28) [95%] : \r\nC'est d'Automne qui a pour m\u00e9rite d'avoir cr\u00e9\u00e9 un v\u00e9ritable lien affectif entre les enfants du pays et ce qui est devenu leur glacier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:33 > 0:11:02) [86%] : \r\nElle est \u00e7a bosse bonjour, vous avez l'habitude de \u00e0 l'alpage, c'est une premi\u00e8re, non, c'est une toute premi\u00e8re oui, vous venez de vous dites-moi L \u00e0 moi de renom, les mois depuis et voil\u00e0 et maintenant vous \u00eates quoi quelques jours ici \u00e0 l'alpage pour pourra prendre d\u00e9j\u00e0 canon Canal alpage, \u00e7a s'entretient, vous saviez pas fait, j'\u00e9tais pas du tout au courant enfin d\u00e8s mon arriv\u00e9e ici, je pensais qu'on allait juste d\u00e9forester tout \u00e7a et que c'\u00e9tait pas bien, apparemment, c'est bien, et vous dites-moi qu'est-ce que qu'est-ce que \u00e7a vous fait de de vivre ces quelques jours ici en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:02 > 0:11:10) [81%] : \r\nBen, je dirais, puisque \u00e7a d\u00e9foule, o\u00f9 elle est le travail d'\u00e9quipe aussi, on se passe toutes les branches de la pente, c'est assez cool, on met de la musique qui trouve qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:11 > 0:11:23) [91%] : \r\nC'est chouette, oui, avec \u00e0 la cl\u00e9, comme une sortie en montagne, accompagn\u00e9 d'un guide, vous vous r\u00e9jouissez oui ce parfum, je trouve \u00e7a super cool de sortir comme \u00e7a en classe, enfin c'est juste dommage qu'on soit pas plus nombreux enfants doit \u00eatre 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:23 > 0:11:28) [87%] : \r\nEt merci beaucoup, hein, bonne journ\u00e9e et puis bonne semaine encore \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:30 > 0:11:40) [92%] : \r\nLe temps change tellement vite en montagne, bonjour Marc bonjour c'est votre alpage, c'est vous qui avez eu un petit peu cette id\u00e9e de de motiver, d'inciter un petit peu les les jeunes \u00e0 monter \u00e0 l'alpage \u00e0 d\u00e9couvrir un peu le le job qui se fait ici toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:41 > 0:12:00) [88%] : \r\nMonde id\u00e9e une et je fais partie de ceux qui ont eu l'id\u00e9e, c'est avec personne du Club alpin qui m'a qui m'a pos\u00e9 la question \u00e0 ceux qui auraient quelque chose \u00e0 faire dans l'alpage avec des jeunes afin de les motiver pour leur montrer ce que c'est le travail et le paysage pour entretenir un paysage qui soit beau, qui profite voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:00 > 0:12:04) [83%] : \r\nParce que c'est \u00e7a, on le voit l'vous dans ce paysage, il est entretenu, ce n'est pas la nature qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:04 > 0:12:15) [75%] : \r\nNon parce que sur le sol Ana de la nature, il aurait pu qu'une seule sans ce serait c'est tout 9, on acquiert envahi qui nous envahit et aurait ce serait ouvert, il aurait pu rien d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:15 > 0:12:31) [92%] : \r\nMerci Marc, pour ces quelques mots et bonne des Alpes, avoue son acc\u00e8s dans quelques jours, merci, merci \u00e0 vous et vous \u00e0 la maison, je vous propose maintenant de d\u00e9couvrir la suite de notre s\u00e9rie de la semaine consacr\u00e9e aux petits commerces, on va aller \u00e0 la rencontre d'un barista Genevois un peu particulier, c'est un reportage de Karim Amin Martial G\u00e9rardin et Ana Silva.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:35 > 0:12:56) [92%] : \r\nUn r\u00e9servoir d'essence un piston, un pot d'\u00e9chappement nanom\u00e8tres un moulin \u00e0 caf\u00e9, l'assemblage peut sembler hasardeux mais la m\u00e9canique est bien huil\u00e9e : Ce side-car d'origine russe transporte tout l'attirail d'un bar \u00e0 caf\u00e9 et forc\u00e9ment l'engin ne passe pas inaper\u00e7u je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:12) [87%] : \r\nEt voici venue une station les clients plus tout de suite, \u00e9tonn\u00e9s par le l'image que \u00e7a repr\u00e9sente un peu Vintage avec le side-car ils ont jamais vu \u00e7a, et puis il y a ici viennent par curiosit\u00e9 et une fois qu'ils go\u00fbtent et caf\u00e9, ils comprennent qu'il y a une grosse diff\u00e9rence parce que je suis tr\u00e8s attentif sur sur les valeurs de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:12 > 0:13:23) [88%] : \r\nEt la recette s\u00e9duit cet artiste du caf\u00e9, compte d\u00e9j\u00e0 de nombreux adeptes en Nespresso approch\u00e9 nous expresso, \u00e7a marche, j'adore le concept et je trouve \u00e7a tr\u00e8s chouette et en plus, le caf\u00e9 est excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:23 > 0:13:29) [83%] : \r\nC'est un peu subjectif, mais en fait on caf\u00e9 pare- feu, donc voil\u00e0 et en fait je saurais pas comment le d\u00e9crire diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:31 > 0:13:38) [93%] : \r\nJe, je l'ai d\u00e9couvert au festival de musique et puis j'ai commenc\u00e9 par boire un petit caf\u00e9 pour me r\u00e9veiller, j'en ai bu 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:38 > 0:13:48) [93%] : \r\nCe jour- l\u00e0, enfin, que l'aventure de cet ancien graphiste a commenc\u00e9 il y a une ann\u00e9e apr\u00e8s un voyage en Italie c'est le d\u00e9clic, il suit d'abord une formation de barista avant de lancer son petit commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:48 > 0:14:09) [89%] : \r\nLanc\u00e9e au mois de septembre pour une manifestation qui s'appelle la ville est \u00e0 vous, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re journ\u00e9e, c'\u00e9tait le bapt\u00eame du feu j'mis routines n'\u00e9tait pas en place, j'\u00e9tais juste form\u00e9 barista en Italie et puis le 1er Lucienne m'a fait comprendre qu'un cheveu, c'\u00e9tait vraiment ce que je voulais faire, c'\u00e9tait ma passion et 2 ben oui, financi\u00e8rement \u00e7a le 1er week- end \u00e9tait vraiment assez confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:09 > 0:14:14) [94%] : \r\nAujourd'hui, S\u00e9bastien a trouv\u00e9 sa vitesse de croisi\u00e8re, il se d\u00e9place dans toute la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:14 > 0:14:17) [73%] : \r\nC'est faire des march\u00e9s folkloriques abus dans le canton, voit \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:17 > 0:14:19) [97%] : \r\nMais au d\u00e9part, il a d\u00fb se montrer astucieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:19 > 0:14:33) [85%] : \r\nLa complexit\u00e9, c'est quels caf\u00e9 demande \u00e9norm\u00e9ment de petits ustensiles beaucoup, beaucoup de mat\u00e9riel et puis cette concentrer \u00e7a sur sur le petit univers qu'elle side-car, donc c'\u00e9tait un gros challenge de T\u00e9tris dans le s', pour pouvoir tout ranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:33 > 0:14:43) [95%] : \r\nEt apr\u00e8s plus de 5 heures pass\u00e9es sur ce petit march\u00e9 Genevois, il est l'heure de rejouer une partie de T\u00e9tris 40 minutes auront \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour tout ranger avant de remettre les gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:53 > 0:15:05) [84%] : \r\nEt pour terminer cette \u00e9mission, direction le canton de Vaud si vous passez dans la r\u00e9gion Puidoux vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 ce petit panneau qui indique un mot dont on ne dit pas le nom, rendez- vous pour pigeons avec Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:15 > 0:15:16) [75%] : \r\nOn est \u00e0 Forel l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:21 > 0:15:29) [70%] : \r\nAlors, \u00e9coles normales avec de buts, une annonce l'affaire Fabio, mes parents ont agit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:29 > 0:15:42) [85%] : \r\nDijon \u00e0 monsieur Bov\u00e9 tenancier, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a 40 ans, de ce que j'ai entendu dire \u00e0 l'\u00e9poque il y avait des pigeons voyageurs ont Galt \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:44 > 0:15:45) [89%] : \r\nDe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:48 > 0:15:54) [85%] : \r\n\u00e7a en fait, c'\u00e9tait le pigeonnier qui a dans le dans le dernier \u00e9tage notre restaurant qu'est le seul qui ait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:54 > 0:16:39) [86%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a fait un peu partie de l'histoire, c'est rest\u00e9 le nom, le hameau le pigeon elle restaurant le pigeon je pense que c'est 3 400 m\u00e8tres 1 kilom\u00e8tre d'Auto Plus il y a la laiterie ici en face, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une ferme mais c'est tout, ce b\u00e2timent est class\u00e9, on ne peut pas faire ce qu'on veut avec, \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour garder les choses typique qui a y l'annonce aussi le justement le pigeon \u00e7a les vieilles de 1800 quel donc \u00e7a on ne peut pas la changer non plus pour la fin : terreur par des refus, puis c'est vrai que c'est aussi un bon souvenir de de cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:57 > 0:17:09) [94%] : \r\nEt voil\u00e0, on arrive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de l'\u00e9mission demain, changement radical de d\u00e9cor, je vous retrouve en ville de Gen\u00e8ve on parlera notamment d'exoplan\u00e8tes et de satellite suisse, on en profitera aussi pour s'immerger dans le m\u00e9tier d'ambulanci\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:10 > 0:17:16) [75%] : \r\nTu te mets l\u00e0, tu crois bien tes jambes et ses sur 37 race ben \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:16 > 0:17:20) [86%] : \r\nMerci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 et je me r\u00e9jouis de vous retrouver demain, c'est la meilleure des soir\u00e9es tchao.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T17:35:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909954341", "durationSec": 139, "title": "FRIGO CL GE SERIE BARISTA SIDECAR CLEAN_RTS000001952794", "excerpt": "Le barista genevois S\u00e9bastien Grossrieder propose des caf\u00e9s aux quatre coins de la Romandie gr\u00e2ce \u00e0 son concept original de side-car am\u00e9nag\u00e9 avec un \u00e9quipement complet de machine \u00e0 caf\u00e9.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LANCY"], "thematicThemes": ["SIDE-CAR", "CAF\u00c9 (BOISSON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1909954342", "durationSec": 210, "title": "FRIGO CL VS GS GLACIER ENFANTS V2 CF_RTS000001951164", "excerpt": "En Valais, 500 \u00e9l\u00e8ves de la r\u00e9gion de Crans-Montana se sont rendu sur le glacier de la Plaine Morte en compagnie d'experts pour leur expliquer l'impact du r\u00e9chauffement climatique sur la fonte du glacier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "\u00c9L\u00c8VE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909968981", "title": "CL BREVES NDL LE PIGEON", "excerpt": "A Forel, en Lavaux, un hameau porte le nom Le Pigeon. Ce nom de lieu serait d\u00fb au restaurant Le Pigeon, sous les combles duquel \u00e9tait install\u00e9 un pigeonnier.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FOREL (LAVAUX)"], "thematicThemes": ["TOPONYMIE", "PIGEONNIER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909968918", "summary": "Lourtier : itw Luc Mi\u00e9ville, et Bernard Faisant, membres du Club Alpin Suisse (CAS) Martigny.", "id": "1969312", "visualGeographicals": ["LOURTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1909968966", "summary": "Lourtier : itw Marc Maret, responsable alpage Sery-Laly.", "id": "1969360", "visualGeographicals": ["LOURTIER"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798175", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052216", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A1ABE44C-003A-4460-9569-8E995095DE9E", "internalArchiveId": "A1ABE44C-003A-4460-9569-8E995095DE9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Patrick J. Gyger, pour le livre qu'il cosigne avec Andreas Reinhard, \"Nouvelles voitures volantes\" (Ed. Favre)", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Giger, Patrick J\r\nPatrick J. Gyger, ancien directeur de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains, actuel directeur du Lieu unique \u00e0 Nantes, est un grand sp\u00e9cialiste de l'imaginaire. Il publie Nouvelles voitures volantes (ED Favre). Cet ouvrage tr\u00e8s complet et richement illustr\u00e9 \u00e9voque non seulement l'histoire des voitures volantes, mais aussi les projets actuels, nombreux et prometteurs. Plusieurs de ces projets, parfois inspir\u00e9s de la nature - la coccinelle et la raie ont servi d'inspiration \u00e0 deux d'entre eux - sont d\u00e9velopp\u00e9s en Suisse. A travers le regard de plusieurs experts, le livre aborde \u00e9galement la question de la s\u00e9curit\u00e9, des r\u00e9glementations et de l'intelligence artificielle, entre autres. Patrick J. Gyger est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Patrick J. Gyger, ancien directeur de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains, actuel directeur du Lieu unique \u00e0 Nantes, est un grand sp\u00e9cialiste de l'imaginaire. Il publie Nouvelles voitures volantes (ED Favre). Cet ouvrage tr\u00e8s complet et richement illustr\u00e9 \u00e9voque non seulement l'histoire des voitures volantes, mais aussi les projets actuels, nombreux et prometteurs. Plusieurs de ces projets, parfois inspir\u00e9s de la nature - la coccinelle et la raie ont servi d'inspiration \u00e0 deux d'entre eux - sont d\u00e9velopp\u00e9s en Suisse. A travers le regard de plusieurs experts, le livre aborde \u00e9galement la question de la s\u00e9curit\u00e9, des r\u00e9glementations et de l'intelligence artificielle, entre autres. Patrick J. Gyger est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10684291", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 18.09.2019", "Entre nous soit dit du 18.09.2019", "Patrick J. Gyger et Andreas Reinhard \"Nouvelles voitures volantes\" ED Favre / ENSD_2019-09-18T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Patrick J. Gyger et Andreas Reinhard \"Nouvelles voitures volantes\" ED Favre / ENSD_2019-09-18T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Patrick J. Gyger, ancien directeur de la Maison d\u02b9Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains, actuel directeur du Lieu unique \u00e0 Nantes, est un grand sp\u00e9cialiste de l\u02b9imaginaire. Il publie Nouvelles voitures volantes (ED Favre). Cet ouvrage tr\u00e8s complet et richement illustr\u00e9 \u00e9voque non seulement l\u02b9histoire des voitures volantes, mais aussi les projets actuels, nombreux et prometteurs. Plusieurs de ces projets, parfois inspir\u00e9s de la nature - la coccinelle et la raie ont servi d\u02b9inspiration \u00e0 deux d\u02b9entre eux - sont d\u00e9velopp\u00e9s en Suisse. A travers le regard de plusieurs experts, le livre aborde \u00e9galement la question de la s\u00e9curit\u00e9, des r\u00e9glementations et de l\u02b9intelligence artificielle, entre autres. Patrick J. Gyger est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Patrick J. Gyger, ancien directeur de la Maison d\u02b9Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains, actuel directeur du Lieu unique \u00e0 Nantes, est un grand sp\u00e9cialiste de l\u02b9imaginaire. Il publie Nouvelles voitures volantes (ED Favre). Cet ouvrage tr\u00e8s complet et richement illustr\u00e9 \u00e9voque non seulement l\u02b9histoire des voitures volantes, mais aussi les projets actuels, nombreux et prometteurs. Plusieurs de ces projets, parfois inspir\u00e9s de la nature - la coccinelle et la raie ont servi d\u02b9inspiration \u00e0 deux d\u02b9entre eux - sont d\u00e9velopp\u00e9s en Suisse. A travers le regard de plusieurs experts, le livre aborde \u00e9galement la question de la s\u00e9curit\u00e9, des r\u00e9glementations et de l\u02b9intelligence artificielle, entre autres. Patrick J. Gyger est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10684292", "ece-10684291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:58:48Z", "speechToTexts": ["26.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [92%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, comment effectuez -vous vos d\u00e9placements quotidiens en bus, en m\u00e9tro, \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo, plus d'actualit\u00e9s en trottinette \u00e9lectrique ou simplement avec votre bonne vieille voiture dans ce dernier cas vous pestez peut-\u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement contre les bouchons qui se forment tous les matins sur les grands axes de nos villes qui, dans cette situation n'a jamais r\u00eav\u00e9 de pouvoir d\u00e9coller s'envoler au volant vers une destination sans retard les voitures volantes, c'est un vieux r\u00eave de l'humanit\u00e9, souvenez -vous de Robert Zemeckis qui en 1989 dans Retour vers le Futur 2 imaginait l'ann\u00e9e 2015, peupl\u00e9 de voitures volantes et de chaussures lassante, mon invit\u00e9 de ce soir, s'est pench\u00e9e sur ce sujet qui est moins farfelu qu'on pourrait le penser les voitures volantes sont \u00e0 notre porte, il se pourrait bien qu'il fasse bient\u00f4t partie de notre quotidien, reste \u00e0 savoir si cette invention g\u00e9niale supprimerait vraiment les bouchons mousse, il vaudrait mieux revoir plus fondamentalement le mode individualiste de d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:18) [83%] :\r\nJe pense qu'il serait largement plus sage, vu le XXIe si\u00e8cle dans lequel on se trouve, penser aux d\u00e9placements collectifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [87%] :\r\nHein donc penser les d\u00e9placements Outremont, c'est ce que vous me dites l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [69%] :\r\nPensez d\u00e9passements autrement peut-\u00eatre les mobilit\u00e9s \u00e0 12, comme on les appelle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [87%] :\r\nBonsoir Patrick vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [90%] :\r\nBonsoir, vous \u00eates en duplex de Nantes o\u00f9 vous vivez aujourd'hui Patrick Gigu\u00e8re avec un Y, \u00e0 ne pas confondre avecH.R. hier dont vous connaissez tr\u00e8s bien le travail qui a cr\u00e9\u00e9 Alien vous Patrick Guillerm, vous \u00eates l'ancien patron de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon, aujourd'hui vous dirigez le L E \u00e0 Nantes, ce qui veut dire le lieu unique qu'est ce que c'est exactement ce lieu unique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:03) [85%] :\r\nLe lieu unique, c'est un centre de culture contemporaine, c'est un vaste friche industrielle r\u00e9habilit\u00e9e en 2000, donc c'est une ancienne, lieu de l'ancienne usine Lefevre-UTILE en qui fait les les petits beurres, d'o\u00f9 le nom lui \u00e7a \u00e7a mardi, d'o\u00f9 le nom, l'unique et donc qui il a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon, un certain temps, qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme friche un peu squat d'artistes, etc, et qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 et qui, depuis 20 ans, est un lieu ouvert tous les jours de l'ann\u00e9e, de 10 ou 11 heures du matin jusqu'\u00e0 tr\u00e8s tard dans la nuit et qui propose 500 projets par an \u00e0 peu pr\u00e8s 2 festivals litt\u00e9rature Festival de de g\u00e9opolitique de musique du spectacle vivant, donc du th\u00e9\u00e2tre, de la danse des rencontrer des artistes, des comptes Exposition c'est un bar- restaurant, il y a, Mahamat Machar dont font partie, c'est mais presque, presque un demi-1000000 de personnes qui qui passe dans le lieu par an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [87%] :\r\nUne vraie ville pratiquement, j'ai \u00e9t\u00e9 voir votre programme sur internet, c'est impressionnant, il y a, il y a, effectivement, il y a des choses demain Jaime c'\u00e9tait il y a une rencontre avec Bernard Vasseur, une conf\u00e9rence le 20, donc apr\u00e8s demain sur Aragon et la chanson ensuite un concert il Ban, annon\u00e7ait, \u00e7a c'est le luxe au lendemain Sweet Mama il y a plein plein de choses, Jura, Suzanne Vega bient\u00f4t qui passera pour pour participer \u00e0 l'op\u00e9ra de Philip Glass, Einstein de Beach donc plainte sur ce qui se passe vraiment, \u00e7a donne simplement envie de prendre, pourquoi pas une voiture volante pour venir \u00e0 Nantes, faut voir et voir votre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [86%] :\r\nAbsolument, et encore, l\u00e0, d'un festival de deux dans un festival de musique et on \u00e9tait sur une \u00eele, sur l'\u00eele d'Yeu, pas tr\u00e8s loin de Nantes, on a enfin fait salle de musique tout le week- end sur les plages, c'\u00e9tait pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [88%] :\r\nDepuis quand on voit les photos du Lieu \u00e7a donne aussi en vient une ancienne usine qui est tr\u00e8s tr\u00e8s oui qui a qui qui a des espaces absolument somptueux, vous \u00eates le Capitaine de ce bateau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, donc c'est un lieu qui se veut \u00e0 la fois festif, convivial, ouvert sur le monde, mais qui est aussi un lieu d'engagement de la pens\u00e9e en fait qu'un lieu qui qui cherchent du sens qu'il y a une r\u00e9flexion politique au sens large, ou on fait venir plein de, de, le chercheur de l'historien de philosophes, d'artistes qui partagent leur vision du monde qui extrapolent sur le le monde \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [98%] :\r\nL'un n'emp\u00eache pas l'autre, on peut faire les 2, on peut s'amuser tout en \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [87%] :\r\nOui contraire je crois que ce sont deux se sont voil\u00e0 ce sont 2 facettes : un peu de la m\u00eame pi\u00e8ce, en ce que nous on appelle ici l'Observatoire Durrell donc un projet tr\u00e8s documentaire de savoir s'comment le monde \u00e9volue aujourd'hui autour de nous et, en parall\u00e8le, se projeter dans le futur pour pour essayer d'avoir une image d'un futur d\u00e9sirable si on veut aller dans une certaine direction il faut qu'on puisse \u00e0 se la repr\u00e9senter je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:37) [88%] :\r\nAlors je parlais de voitures volantes tout \u00e0 l'heure Patrick Guillard parce que vous sortez aussi un tr\u00e8s beau livre aux \u00e9ditions Favre avec Andreas Reinhard qui s'intitule les nouvelles voitures volantes sous-titre la mobilit\u00e9 porte-\u00e0-porte avec un magnifique dessin de couverture et c'est vrai que c'est, c'est un livre qui parle Andreas Reinhard d'ailleurs et est propri\u00e9taire et directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9veloppement il solutions donc on parle vraiment de de choses concr\u00e8tes l\u00e0 ainsi, on n'est pas dans la science- fiction ou dans la culture purement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:05) [86%] :\r\nNon, alors c'est pour \u00e7a que sont les nouvelles voitures volantes, en fait, \u00e7a suit en quelque sorte un livre que je suis qui, d\u00e9j\u00e0, il y a vraiment pas mal de temps, plus de 1005 ann\u00e9es aussi \u00e9galement chez Favre 2005, voil\u00e0 qui s'appelait les voitures volantes et le sous- titre c'\u00e9tait souvenir d'un futur r\u00eaver parce que la voiture volante dans l'imaginaire, c'est vraiment le l'image du futur et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'image et futur pendant tout le XXe si\u00e8cle puisque il suffit d'avoir une voiture volante dans un film dans un livre, une bande dessin\u00e9e pour donner l'impression, vous parliez de Retour vers le futur, mais il y a d'autres villes mon immortel de Bilal, h\u00e9 bien, bien d'autres, pardonnez ma r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces bateaux graphique tr\u00e8s simple non mais il a beaucoup on a beaucoup qui qui montre la voiture volante comme \u00e9tant l'objet du futur et la question aujourd'hui, c'est qu'avec les dr\u00f4nes automatisation mon Intelligence artificielle s'et le nombre de tr\u00e8s nombreux projets r\u00e9els qui existent, cet \u00e9tudiant ou est -ce qu'on en est aujourd'hui, parce qu'en fait la voiture volante, c'est quelque chose qui ne va exister puisqu'elle a d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9, tr\u00e8s largement, c'est quelque chose qui dans l'histoire durant le XXe si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9velopp\u00e9 version prototype en mai, il y avait pas les gens qui ont tent\u00e9 de commercialiser, il y a quelqu'un qui a travers\u00e9 le destin unis en 1937 avec une voiture volante dans l'hiver, les photos du tout d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, o\u00f9 il y a une voiture volante qui se baladent dans les champs, sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, etc, donc la question du livre, c'est un peu pourquoi ce \u00e7a c'est c'est pas arriv\u00e9 vraiment je ne cours en public et, aujourd'hui, tous ces projets de uber de Boeing de grandes compagnies de de mobilit\u00e9 urbaine a\u00e9rienne est -ce que c'est comparable pas est -ce que c'est faisable techniquement pas c'est pour \u00e7a qu'Andreas Reinhard \u00e9tait aussi dans le joint-venture, c'est lui qui a voulu refaire un livre sur cette question d'actualit\u00e9 aujourd'hui pour tester un peu limites technologiques du des, des projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [86%] :\r\nDonc on pourrait imaginer un finalement parce que vous vous posez la question de de la possibilit\u00e9 de circuler en voiture volante parce qu'on se demande, mais tiens, pourquoi on roule encore au sol si la premi\u00e8re voiture volante a a vol\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 se pourrait, \u00e7a \u00e7a aurait pu \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 et puis les bouchons termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:11) [87%] :\r\nBen en fait non, parce que comme vous le disiez le le fantasme c'est de de d'\u00eatre dans un bouchon et de s'\u00e9lever dans les airs, mais en fait, en fait, si si tout le monde rigole j'volantes votre voisin aussi la donc c'est le bazar en 3D, donc c'est pas tellement plus simple, c'est un r\u00eave, vraiment de banlieusards je am\u00e9ricain en puisque sorte nourrit un peu aussi de l'imaginaire de la science- fiction, c'est un peu l'id\u00e9e d'avoir un un v\u00e9hicule hybride a longtemps lanc\u00e9 un sens du terme dans son garage, donc on on quitte son garage, on roule sur un certain ton jusqu'\u00e0 un a\u00e9rodrome sur le sur la route et apr\u00e8s depuis Dr\u00f4me h\u00e9 bien on prend les airs, \u00e7a ne marche que sur la distance quand m\u00eame enfin si cette distance trop proche, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, puisque vous avez pas d'un a\u00e9rodrome un autre et en repartira dans vers votre but, \u00e7a a pas de sens si c'est moins de quelques centaines de kilom\u00e8tres et plusieurs milliers de kilom\u00e8tres, \u00e9videmment \u00e7a pas de sont plus puisque autant prendre les avions mais oui et ce qui a tu\u00e9 vraiment la voiture volante, \u00e0 part le de la question technologique puisque c'est une mauvaise voiture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [86%] :\r\n\u00e7a m'a m'aviez mauvais avion ce sont simplement les loueurs de voitures aux a\u00e9roports, c'est-\u00e0-dire que vous avez clairement mais clairement pas besoin de prendre votre voiture avec vous comprenez un l'avion puisque vous atterrissez ou \u00e0 Paris, Atlanta importe ou \u00e0 Gen\u00e8ve et l\u00e0 vous avez vous allez Susan la grande musique grandes enseignes qui se trouvent toutes nos a\u00e9roports bien s\u00fbr et vous louez votre voiture et vous par un autre, donc en fait le probl\u00e8me de c'est surtout qu'on n'avait pas besoin, on a pas besoin de ce de ce moyen de locomotion qui \u00e9tait par ailleurs pas tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:53) [94%] :\r\nJe me disais justement en pr\u00e9parant cette \u00e9mission Patrick d'hier que les nouvelles voitures volantes, ce sont peut-\u00eatre les avions, les avions \u00e0 bas prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [85%] :\r\nAlors si pour nous dans le livre, en tout cas, alors \u00e9videmment il y a les avions \u00e0 bas prix, que sont les compagnies low cost, qu'on nous dit -on, de plut\u00f4t \u00e0 10 destinations de loisirs, \u00e7a, c'est \u00e9videmment le cas, c'est le fait de d'avoir de nombreux a\u00e9roports de de petite taille de moyenne taille provinciaux, si on veut qu'il soit qui sont d\u00e9velopp\u00e9s, hein, le fait que vous puissiez prendre a que depuis Nantes par exemple qui est pas le plus grand a\u00e9roport de France, le en faut qu'on puisse y aller, donc \u00e7a ne me partie l'Europe directement, \u00e7a, \u00e7a a remplac\u00e9 ce genre de de 2 mondes, mais il y a \u00e9galement le fait que les voitures volantes, telle que nous on les immigr\u00e9s, on les voit aujourd'hui se d\u00e9velopper un par la eu les grandes corporations, ce ne sont pas les voitures, en fait, c'est aussi pour \u00e7a qu'ils sont pas vraiment les voitures volantes, ce sont des v\u00e9hicules individuels, enfin, pour un nombre restreint de personnes qui sont plus proches des h\u00e9licopt\u00e8res et qui viennent prendre ce segments que l'on voit d\u00e9j\u00e0 dans les grandes villes, San Paolo, Los Angeles ou d'autres ou c'est ou de la grande ville une grande m\u00e9tropole, ce n'est pas interdit de prendre l'avion, enfin pendant le prendre les capteurs pour surveiller la ville pour pour \u00e9viter justement avec Bush et la louer voitures volantes 7 un nous n'objet de privil\u00e9gier une nouvelle fois, c'est un objet qui ne sera disponible sans doute que que pour des gens qui ont les moyens de le de le faire dans un contexte urbains principalement et dans un contexte o\u00f9 la population sera d'accord de survol\u00e9e par des d'\u00e9quivalent de dr\u00f4nes avec automatis\u00e9e, mais avec le bruit et le danger potentiel que cela repr\u00e9sente les voitures volantes au 20\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait pas \u00e7a, c'\u00e9tait la libert\u00e9 justement ce r\u00eave de d'\u00eatre bloqu\u00e9 quelque part s'envoler, c'est le r\u00eave de quitter peut-\u00eatre chez soi et de partir quand on veut on vous son plan de vol et tout aujourd'hui, enfin, dans quelques ann\u00e9es si c'est nouvelles voitures volantes apparaissaient sont commercialis\u00e9s se d\u00e9veloppe v\u00e9ritablement, outre les questions technologiques la question \u00e9cologique \u00e9videmment qui seront soulev\u00e9s puisque sur nuisance, c'est \u00e9videmment le probl\u00e8me de du fait que on vous voudrait contr\u00f4ler, vous serez, vous serez guid\u00e9s automatiquement par un objet qui peut pas si vous n'avez pas payer vos imp\u00f4ts directement vous amener en prison, que sais -je, c'est pas vous savez quoi, c'est cet cet objet- l\u00e0 tr\u00e8s angoissant, \u00e7a participe plut\u00f4t \u00e0 vision un peu dystopique de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:39) [92%] :\r\nC'est votre sp\u00e9cialit\u00e9 la dystopie Patrick Guillard, puisque vous avez \u00e9t\u00e9 directeur de la maison d'ailleurs pendant de nombreuses ann\u00e9es, aujourd'hui vous dirigez le Lu le Lieu unique \u00e0 \u00e0 Nantes, nous n'allons pas parler que de voitures volantes, objet de ce tr\u00e8s beau livre que vous sortez chez Favre avec Andreas Reinhard nous avons parl\u00e9 de vous et de votre parcours, juste apr\u00e8s avoir entendu une chanson qui qui parle encore un petit peu de voitures volantes, c'est vous qui nous la proposiez cela va tr\u00e8s bien avec le sujet, Charl\u00e9lie Couture, comme un avion sans ailes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:29) [89%] :\r\nAvant \u00e7a, de regarder ailleurs je peux je tiens avec. \r\nIl y a un port de changer de vie changer. \r\nMoi c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:17) [85%] :\r\nComme un avion sans elle s'\u00e9tait Charl\u00e9lie Couture plaisir de l'entendre comme \u00e7a sur la premi\u00e8re, ce n'est pas souvent comme un avion sans elle sait o\u00f9 l'on voit beaucoup d'ailleurs des avions sans ailes dans votre livre Patrick gu\u00e9guerre je m'amuse \u00e0 \u00e0 feuilleter livrant en \u00e9coutant la chanson et 7 dans les ann\u00e9es 50, 60, ces avions qui dont on peut enlever les ailes pour pouvoir ensuite rouler sur la route, une fois qu'on a atterri, \u00e7a a exist\u00e9 vraiment et on voit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:40) [78%] :\r\nC'est un peu \u00e7a l'id\u00e9e Tissot une ce choix -l\u00e0 sont chansons aussi puisque il vraiment une partie de ses ces propositions de voitures volantes dans les ann\u00e9es 50 60 E. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:48) [83%] :\r\nC'\u00e9tait un syst\u00e8me qui s'appelait modulaire o\u00f9 on laissait en fait les ailes \u00e0 l'a\u00e9roport, donc nous biais outre cockpit que vous trimballer et les tr\u00e8s belles images de madame qui va faire les courses avec son cockpit au volant et qui qui ensuite va va l'a\u00e9rodrome il y a quelqu'un qui lui a, \u00e7a les ailes et c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:11) [88%] :\r\nUn peu \u00e0 la maison, c'\u00e9tait un tr\u00e8s joli r\u00eave, mais \u00e7a c'est pas concr\u00e9tis\u00e9, ce n'est pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 en tout cas, parlons de vous maintenant Patrick Gigu\u00e8re, je vais vous faire \u00e9couter quelque chose qui va peut-\u00eatre vous ramener \u00e0 la machine \u00e0 remonter le temps, le son est tr\u00e8s tr\u00e8s pratique pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:22) [88%] :\r\n\u00e7a vous dit quelque chose Patrick Guillard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:25) [86%] :\r\nAbsolument s'donc le sens de la balance les sentinelles de l'air en fran\u00e7ais qui est vraiment c'est une s\u00e9rie, enfin tous les personnages sont des marionnettes oui donc c'est une s\u00e9rie d'animation avec des marionnettes assez d\u00e9lirante, tr\u00e8s belle qui a vraiment berc\u00e9 mon enfance lorsque j'habitais au Br\u00e9sil et que je voil\u00e0 que je je l'aime beaucoup, en fait, encore aujourd'hui, je fais une Exposition \u00e0 Londres il y a 2 ans, une tout dire non sur la sur la science- fiction encore et l'Exposition commencez presque par \u00e7a, en fait, il y avait vraiment une belle il y avait ce ce morceau avec le G10 qui le qui le g\u00e9n\u00e9rique de cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:03) [79%] :\r\nAvec cette fus\u00e9e qui d\u00e9colle au d\u00e9part afin de bol Zago puis ensuite on voit les personnages anim\u00e9s bien s\u00fbr des mains marionnette anim\u00e9e, c'est la s\u00e9rie de votre enfant des protecteurs de la Terre, voil\u00e0, oui c'est \u00e7a, je le super, il serait mon enfance, vous la regardiez au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:18) [89%] :\r\nCe sont des arm\u00e9s de technologie en fait oui je j'ai grandi au Br\u00e9sil je, tu n'es pas en Suisse, au Br\u00e9sil, o\u00f9 j'ai v\u00e9cu un peu moins d'une d\u00e9cennie entre une m\u00e9gapole Sanpaolo et des des environnements assez bucolique au bord de la mer, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t une langue en France tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:39) [89%] :\r\nAvec cette s\u00e9rie justement que vous regardiez \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, qui n'est interrompue que par la musique br\u00e9silienne ou par le foot c'\u00e9tait annul\u00e9 quand il avait \u00e7a, ce qui fait que vous d\u00e9testez les 2 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:51) [87%] :\r\nOui, bon je j'ai un peu \u00e9volu\u00e9 sur ce qui est musique br\u00e9silienne a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame de de belles choses mais c'est vrai que d\u00e8s qu'il y avait carnaval ou des cas le foot \u00e7a remplace au Br\u00e9sil, \u00e7a remplace \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait que quelques cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9, le foot c'est toujours pas une grande passion, j'avoue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:09) [82%] :\r\nVous nous parliez de de Sao Paolo, cette \u00eele cette ville gigantesque, vous avez grandi, qui est encore plus, j'ai honte, aujourd'hui, on se d\u00e9place effectivement en h\u00e9licopt\u00e8re au volant, tr\u00e8s souvent, quand on a les moyens, vous vous y Gandhi sci\u00e9 en tant qu'enfant, et puis le week- end, c'\u00e9tait l'\u00eele pas myst\u00e9rieuse mais l'\u00eele magique, tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able qu'est -ce que cette enfance br\u00e9silienne Patrick d'hier a forg\u00e9 en vous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:37) [87%] :\r\nJe pense qu'elle a, elle, a forg\u00e9 alors plusieurs choses hein, le fait d'\u00eatre d\u00e9sunis dans une environnement dans l'environnement tr\u00e8s multiculturelle quand m\u00eame, en tout cas qui donnait l'impression, quand un enfant \u00eatre multiculturel, puisqu'il y avait toutes les couleurs de peau, on il est \u00e9videmment je comprenais pas que \u00e7a correspondait \u00e9ventuellement des classes sociales \u00e9galement et on arrive, on s'en Suisse, la Suisse, la fin, les ann\u00e9es 70 d\u00e9but des ann\u00e9es 80, c'\u00e9tait quand m\u00eame une Suisse assez monochrome, hein, on va dire qu'il a \u00e9videmment bien bien chang\u00e9 depuis et c'\u00e9tait choquant pour moi en fait assez d\u00e9plaisant, d'une certaine mani\u00e8re et tr\u00e8s \u00e9tonnant et \u00e9videmment il y a enfin un jour on va moi pas tomber dans le kitsch et le du Br\u00e9sil mais le rap, le rapport, la chaleur humaine et les rapports sociaux, qui sont extr\u00eamement importants, un sens de la fid\u00e9lit\u00e9 aussi puisque voil\u00e0 et j'ai encore des gens que je vois fr\u00e9quemment que j'ai connu l\u00e0- bas quand j'\u00e9tais enfant, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame assez incroyable, donc voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a d\u00e9clench\u00e9 \u00e7a \u00e7a aussi d\u00e9clench\u00e9 souvent appel la hein, ce rapport nostalgique \u00e0 quelque chose que l'on a perdu et que l'on ne retrouvera pas, sachant que c'est peut-\u00eatre m\u00eame quelque chose qu'on n'a jamais eu donc le Br\u00e9sil \u00e9videmment de mon enfance, c'est, c'est une perte, c'est une particuli\u00e8rement qui a marqu\u00e9 mon existence aussi, puisque ce n'est pas en y retournons que je retrouverai ce que je ce que j'ai laiss\u00e9 l\u00e0- bas puisque le pays a \u00e9videmment bien \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:10) [86%] :\r\nC'est notre eldorado, avoue Patrick hier, et d'ailleurs, vous l'avez appliqu\u00e9 \u00e0 plusieurs choses, je crois que vous n'\u00eates pas vraiment retourner au Br\u00e9sil, enfin peut-\u00eatre d'un depuis mai, longtemps, vous n'y \u00eates pas retourn\u00e9, vous avez, vous avez fait la m\u00eame chose avec les livres, il y a les chroniques martiennes, de Ray et Bradbury que vous D\u00e9couvrez \u00e0 ces jeunes et vous ne les relisez pas. \r\nAvec le m\u00eame principe au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:30) [86%] :\r\nOui, c'est vrai que donc j'aime, j'aime pas trop revisiter des choses qui m'ont, qui m'ont marqu\u00e9, donc nous parcours je suis, je suis un peu peu, tr\u00e8s peu retourne au Br\u00e9sil, \u00e9videmment je ne relis pas aller les livres de mon enfance, j'ai plut\u00f4t \u00e7a si je veux envie de quelque chose de de dire des livres que j'ai lu relativement r\u00e9cemment bizarrement peut-\u00eatre tout comme je suis pas tr\u00e8s amateur de voir du 2 sur sc\u00e8ne des groupes que que j'ai pu aimer quand j'avais 17 ans on voit ou 18 ans elle a r\u00e9cemment encore \u00e0 au lieu unique, et puisqu'on fait, on a vraiment beaucoup de musique \u00e9galement fait des festivals, etc, il y a un tr\u00e8s grand groupe qui est pass\u00e9, donc j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s fan et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 la d\u00e9ception, c'est que je veux, enfin je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une bonne id\u00e9e que j'avais pas les voir, parce que \u00e7a n'arrive, \u00e7a n'a pas de sens, en fait, pour moi, \u00e7a, c'\u00e9tait quelqu'un sens voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait d'\u00eatre candidate, c'\u00e9tait alors bien plut\u00f4t, on a beaucoup aim\u00e9, mais moi je n'\u00e9tais pas c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas un mauvais conseil en mais cela, \u00e7a ne m'a pas touch\u00e9 parce que \u00e7a renvoyait \u00e0 quelque chose qui \u00e9tait pour moi de du pass\u00e9 et qui, d\u00fb que j'avais pas forc\u00e9ment envie de de faire monter la surface, non pas que que je j'avais honte de fait d'avoir aim\u00e9 ce groupe il y a des ann\u00e9es, mais que je le que \u00e7a \u00e7a \u00e7a allait tr\u00e8s bien de de conserver le le souvenir de du plaisir Chavez \u00e9coutez, il y a, il y a 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:53) [91%] :\r\nC'est dr\u00f4le pour un historien de ne pas aimer retourner dans son pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:58) [87%] :\r\nJe sais pas si ce r\u00f4le en tout cas c'est vrai que je suis plus plus pr\u00e9occup\u00e9 par le enfin moi je j'aime, j'aime beaucoup l'histoire, hein, mais je, je suis pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par une par mon histoire personnelle, disons, une forme d'introspection qui veut, qui me ferait cogiter sur sur ce que j'ai pu lire c'est : voil\u00e0, je pense qu'il y a tellement de choses passionnantes \u00e0 d\u00e9couvrir, surtout dans un domaine dans lequel j'ai la chance de travailler, qui sera le domaine culturel et artistique, il y a tellement de gens passionnants, enfin elle projets qui se qui ont qui font sens, je crois que, voil\u00e0, on peut tout en gardant \u00e0 souvenirs \u00e9videmment, en ne rejetant rien tout en en gardant un souvenir tout \u00e0 fait positif de ce que le ce qui nous a touch\u00e9s, je ne sont pas dans Obligation de revisiter constamment des choses qui m'ont touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:48) [89%] :\r\nVous arrivez en autour de 1979 \u00e0 Rolle, en Suisse, donc du Br\u00e9sil, vous avez pas tout \u00e0 fait, vous avez moins 10 ans \u00e0 8, 9 ans, vous avez parl\u00e9 de d\u00e9racinement \u00e0 ce propos, Patrick Dils, vous avez dit r\u00f4le c'\u00e9tait l'ennui absolu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:07) [85%] :\r\nBen c'\u00e9tait l'ennui absolu c'\u00e9tait ma c'\u00e9tait vraiment pass\u00e9 mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le dire l'absolument de fa\u00e7on intrins\u00e8que, hein, mais pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait je passais dans un environnement o\u00f9 j'\u00e9tais sur 2 au bord de la mer, dont 2 dans un environnement tropical et dans une m\u00e9gapole d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 une tr\u00e8s grande ville \u00e0 l'\u00e9poque, hein, une ville de quelques milliers d'habitants, un village, hein, vraiment avec des des relations de voisinage tr\u00e8s grande proximit\u00e9 enfin quelque chose qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents de ce que je connaissais et avec qui on on va dire, avec assez peu de divertissement, c'\u00e9tait un peu un environnement relativement aura -t-il mon pays, enfin, tr\u00e8s, tr\u00e8s tranquille, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:50) [89%] :\r\nVos parents, donc vous avez parl\u00e9 de votre p\u00e8re qui \u00e9tait ing\u00e9nieur qui \u00e9tait, qui travaillait au Br\u00e9sil pour cela, votre maman artiste il y a aussi votre grand parce qu'il y a quelque chose de tr\u00e8s myst\u00e9rieux, on vous il y a, il y a un certain myst\u00e8re d\u00e9j\u00e0 dans l'id\u00e9e de la dystopie de la maison d'ailleurs de du c\u00f4t\u00e9 un peu science- fiction, il y a le J qui a entre votre pr\u00e9nom, votre nom PatrickJ. hier et il seJ. j'ai lu quelque part que \u00e7a vient de votre grand oncle James qui \u00e9tait diplomate en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:16) [86%] :\r\nOui, bon, \u00e7a c'est, \u00e7a fait partie des mythologies familiales, apr\u00e8s il faut faudrait ont retrouv\u00e9 la trace exact, mais c'est vrai que la diplomatie, elle dit avoir quelqu'un en Afrique comme \u00e7a qui diplomate, c'est c'est quand les t\u00e9n\u00e8bres c'est Joseph Conrad, c'est la d\u00e9couverte et c'est c'est moi ce qui m'int\u00e9resse aussi dans ces Jules Verne ou dans la science- fiction en ce le fait de repousser le le territoire de la de la connaissance, donc voil\u00e0 j'ai revendiqu\u00e9 ce 2\u00e8me pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:49) [86%] :\r\nParmi vos lectures d'enfants, il y avait bien s\u00fbr les chroniques martiennes, votre livre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, mais aussi j'ai j'ai relev\u00e9 Tintin et les carrosse et Oui-Oui et la gomme magique alors expliquez moi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:01) [87%] :\r\nBon, c'\u00e9tait quand m\u00eame, il y a fort longtemps, oui, la gomme magique non mais c'\u00e9tait ce sont les m\u00eames, les ce qui m'int\u00e9ressait, je crois, ou ce qui ce qui me faisait vibrer en tant qu'enfant, c'\u00e9tait vraiment l'oeuf le fantastique, l'\u00e9trange, comment, comment le monde pourrait \u00eatre diff\u00e9rent de ce qu'il est autour de nous, et \u00e7a c'est quelque chose, peut-\u00eatre ce qui m'a marqu\u00e9 de fa\u00e7on assez profonde, non pas \u00e7a forc\u00e9ment ses livres ces livres- l\u00e0, mais \u00e0 la fois l'Les des choses \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 d\u00e9celer les myst\u00e8res \u00e0 \u00e0 \u00e0 percer et ensuite une fois qu'on a d\u00e9couvert les les choses commencent qu'on peut ces appropri\u00e9 les transformer et c'est vrai que, aujourd'hui, m\u00eame l'unique on on travaille beaucoup sur la question de repr\u00e9sentation du futur ou de comment est -ce qu'on peut toucher les gens \u00e9changer leur leur fa\u00e7on de voir les choses et l'ambition que j'ai, moi, pour un lieu comme celui -ci, elle est d\u00e9mesur\u00e9e : c'est de dire que si vous passez au l'unique, on fait, on va au bout, on va changer votre regard par succion les chose et en changeant votre perception des choses, on va changer le monde, vous faisiez d\u00e9j\u00e0 \u00e7a d'ailleurs \u00e0 la maison d'ailleurs \u00eatre. \r\nJe ne sais ce geste, j'essaye de le faire en tout cas, mais et et en fait, \u00e9videmment, c'est un \u00e9chec absolu oui enfin c'est vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec, puisqu'on a, on peut pas du tout chang\u00e9 le monde, \u00e0 notre \u00e9chelle en je pense taux tr\u00e8s peu, par contre on peut toucher un peu, ne serait -ce que fugacement un peu les consciences, l\u00e0 on sort d'une tr\u00e8s grande Exposition dans dans photographe irlandais, qui s'appelle Richerd Moss il y avait une projection, une trentaine de m\u00e8tres de long sur 6 m\u00e8tres d'eau qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 avec des cam\u00e9ras de thermique utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et l'arm\u00e9e europ\u00e9enne et \u00e7a document\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s dure presque l'arriv\u00e9e des des r\u00e9fugi\u00e9s et les exil\u00e9s des, des gens qui qui qui fuit la Syrie qui fuit, qui fuit le le continent africain, pour des raisons \u00e9conomiques au poison voil\u00e0 au \u00e0 cause des guerres et ce film \u00e9tait est vraiment d'une puissance folle et les gens parfois l'emporter en plan, enfin c'\u00e9tait et je pense que \u00e7a a une valeur, enfin je pense qu'y a d\u00e9j\u00e0 les gens vraiment qui ont que \u00e7a, que \u00e7a touche une autre fa\u00e7on que de voir des images de de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision puisque on nous on nous ressasse toujours les m\u00eames, les m\u00eames choses et la vision de l'artiste, elle a parfois plus puissante que que une simple vision on va dire, documentaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:41) [89%] :\r\nC'est \u00e9vident, Patrick vigueur je me demandais cet cet int\u00e9r\u00eat et cette passion pour le futur, la science- fiction, les choses un peu hors norme de votre part, quel est le lien entre \u00e7a et le d\u00e9c\u00e8s de votre papa, quand vous aviez 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:57) [85%] :\r\nAlors je je suis pas du tout f\u00e9ru de psychanalyse, donc je j'aurais je serais assez enfin de de faire le lien entre les 2, par contre ce qui m'a est int\u00e9ress\u00e9, on en Suisse, je crois que la Suisse a contribu\u00e9 en tout cas, cet int\u00e9r\u00eat pour les choses \u00e9tranges, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, et peut-\u00eatre que je me suis r\u00e9fugi\u00e9 un peu plus encore l\u00e0- dedans, suite \u00e0 ce d\u00e9c\u00e8s, c'est que les marges en Suisse sont sont tr\u00e8s larges, en fait, il y a vraiment 2 personnalit\u00e9s que je trouve assez singuli\u00e8re, tr\u00e8s singuli\u00e8re m\u00eame on se voit bien que la collection d'art brut et voil\u00e0 \u00e0 Lausanne il y a eu des grands artistes tr\u00e8s \u00e9trange, des personnalit\u00e9s fantasque, etc, l\u00e0, je ne savais pas pourquoi, c'est ce qui a peut-\u00eatre parce que le pays pays assez normes au normatif et qu'on fait quand on pense \u00e9norme, on est tout de suite un peu en marge, ou en marginal, mais voil\u00e0, vous \u00e9voquiez \u00e0 chaque hier quel mots quasi homonyme ce genre d'artiste son produit par par ce territoire et \u00e7a, \u00e7a m'a quand m\u00eame assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:05) [95%] :\r\nNous allons \u00e9couter la voix d'un autre artiste qui est qui, qui vit aussi sur ce territoire, c'est la voix de quelqu'un que je crois vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:16) [94%] :\r\nJe crois que j'ai toujours dessin\u00e9, je crois que c'est un peu le propre des enfants de vouloir transcrire par le dessin parce qu'il poss\u00e8de pas encore l'\u00e9criture un peu ce qui les entoure et puis il y a. \r\nLa plupart des gens trouvent d'autres moyens d'expression justement pour, pour, pour parler de ces choses -l\u00e0 et puis, ce qui n'arrive jamais tout \u00e0 fait convenablement qui continue \u00e0 dessiner, c'est mon cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:44) [93%] :\r\nIl para\u00eet que vous \u00e9tiez capable de pleurer si vous Ratier le dessin d'une vache. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:47) [90%] :\r\nNous est tr\u00e8s bien renseign\u00e9, je trouve oui c'\u00e9tait c'est un de mes souvenirs marquants, \u00e7a doit \u00eatre un de mes premiers souvenirs de justement de ne pas arriver \u00e0 faire ce que je voudrais en dessin et d'ailleurs, \u00e7a c'est pas toujours \u00e0 ronger je vous pleurez plus de nouveaux parce que je ne pleure plus, non, je r\u00e9clame plus de l'aide, mais, mais c'est vrai que \u00e7a le fait de, de garder le dessin comme activit\u00e9 premi\u00e8re permet de garder une sorte de prise de contact avec ceux qui, avec ceux qui nous entourent, c'est une fa\u00e7on de g\u00e9rer le monde, c'est une fa\u00e7on de le voir, c'est une fa\u00e7on de l'interpr\u00e9ter, donc c'est plut\u00f4t en plus qu'un m\u00e9tier, je crois que c'est plut\u00f4t un Style de vie, malgr\u00e9 tout, m\u00eame si ce n'est pas le but. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:32) [92%] :\r\nC'\u00e9tait bien s\u00fbr, on l'a entendu, au micro de Christine Gonzales en 2012, qu'avez -vous pens\u00e9 de ce que vous venez d'entendre Patrick digue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:43) [86%] :\r\nAlors, \u00e7a m'a replong\u00e9 d\u00e9j\u00e0 personnellement dans dans l'histoire de proximit\u00e9 avec John Rambo qui est vraiment dessinateur ultra brillant j'avais coproduit un film sur lui, il y a fort longtemps, en 2004 je crois, lorsqu'il est en train de travailler sur le service \u00e0 nous et qu'il allait se lancer dans l'habite et c'est vrai que ce qui est c'est passionnant, en fait, quand on rencontre des artistes de ce calibre -l\u00e0 m\u00eame, quel que soit le domaine sur \u00e9mission des des illustrateurs des des \u00e9crivains de de de \u00e7a vous demande de rencontrer \u00e9galement cette passion assez d\u00e9vorante, si on veut, pour nous, pas la ronde dans l'absolu en mais pour un travail qui est en travail bien s\u00fbr et qui qui les guide en fait dans leur dans l'existence, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose que j'ai toujours trouv\u00e9 extr\u00eamement fort, j'ai voyag\u00e9 avec Sharon, par exemple, on allait ensemble en Ukraine et la mani\u00e8re dont tu il observait les, les, enfin, les \u00e9glises et les d\u00e9corations les objets autour de nous, \u00e7a transforme le regard quand je suis avec Mario de Curto tout un grand photographe lausannois d'autres pr\u00e9pare une Exposition au lieu unique, pour le printemps, comme je voyage avec lui au Japon, l\u00e0 aussi, il m'a appris \u00e0 regarder les choses et je crois que les artistes ont ce pouvoir -l\u00e0, de par le fait qu'ils sont habit\u00e9s o\u00f9 s'habitent m\u00eame de cette passion de cette volont\u00e9 de, de, de se consacrer \u00e0 nous consacrer une partie de leur existence de Karl, 30 parce que leur existence \u00e0 \u00e0 leur projet artistique de de changer nos perceptions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:28) [92%] :\r\nVous Patrick hier, je crois que quand vous \u00e9tiez petit vous vouliez \u00eatre v\u00e9t\u00e9rinaire vous \u00e9tiez entour\u00e9 d'animaux, faut dire au au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:35) [88%] :\r\nPourquoi v\u00e9t\u00e9rinaires ou biologistes rouge zoologue, quelque chose comme \u00e7a, oui, travailler dans, dans, dans le domaine, on va dire en rapport, en fait, avec un environnement naturel dont j'\u00e9tais tr\u00e8s proche au Br\u00e9sil et un peu moins proche \u00e9videmment peut-\u00eatre un peu moins proche, quand je suis arriv\u00e9 en Suisse, mais en r\u00e9alit\u00e9, je crois que j'ai \u00e9t\u00e9 assez vite happ\u00e9 par la fibre litt\u00e9raire par enfin ce sont surtout, je crois vraiment les les livres qui m'ont, qui m'ont pris au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:07) [90%] :\r\nNotamment les romans de chevalerie que vous avez lu beaucoup, qui vous ont men\u00e9 \u00e0 des \u00e9tudes d'histoire m\u00e9di\u00e9vale, c'est \u00e7a Patrick Gayer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:15) [86%] :\r\nOui, parce qu'en fait comme je c'est la fiction qui, d'une partie de mon existence, \u00e0 force de lire Ivanho\u00e9 au d'autres romans plus ou moins le guide de qualit\u00e9 plut\u00f4t moins discutables, h\u00e9 bien la la cheval les, les, les romans de cape et d'\u00e9p\u00e9e, tout \u00e7a, mon mon mon int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire et entre trop tradition m\u00e9di\u00e9vale et l'apr\u00e8s, bon, voil\u00e0, je suis rentr\u00e9 dans un cursus d'\u00e9tudes un peu plus s\u00e9rieux autour de la litt\u00e9rature m\u00e9di\u00e9vale, l'histoire m\u00e9di\u00e9vale, l'histoire de la criminalit\u00e9, \u00e9galement, de la justice, l'histoire de l'art. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:53) [92%] :\r\nC'est dr\u00f4le parce qu'on est parti dans l'environnement tr\u00e8s naturel, vous me parliez de de m\u00e9tiers en rapport avec la nature, on a presque l'impression que, que c'est l'oppos\u00e9 de se glisser dans un monde de science- fiction, c'est de la fiction, il y a rien de r\u00e9el, il y a rien qui existe vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:09) [89%] :\r\nJe je crois au contraire en fait les les \u00e9crivains de science- fiction, ils ont \u00e0 la la main dans le dans le dans le cambouis du r\u00e9el, ils ne font qu'extrapoler sur le monde dans lequel ils vivent et on ne on ne d\u00e9crit le monde, enfin je pense qu'on d\u00e9crit tr\u00e8s bien, on peut d\u00e9crire tr\u00e8s bien le monde voire mieux le monde avec une distance fictionnel importante et pour moi il est il c'est plus r\u00e9aliste, fin 1984 d'Orwell et plus a \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9aliste dans les ann\u00e9es 50 que en roman de moeurs va dire ou qui se passe \u00e0 la campagne ou par rapport de dans les ann\u00e9es 50, je crois que la fiction et la science- fiction lorsque son d\u00e8s qu'on sait bien manier sont des outils extr\u00eamement puissants en fait pour \u00e9clairer le r\u00e9el sous une autre lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:06) [85%] :\r\nComment on passe Patrick hier des des ouvrages : des romans, notamment de de chevalerie ou des ouvrages d'histoire m\u00e9di\u00e9vale au au roman de science- fiction pour Bradbury aussi Norman Spin que vous avez ensuite rencontr\u00e9 qui \u00e9taient aussi les livres que vous avez lu assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:24) [88%] :\r\nLa science- fiction, c'est c'est venu du fait que je pense, la biotech de r\u00f4les \u00e9taient assez petite, tr\u00e8s tr\u00e8s mal achaland\u00e9s, donc il a fallu que je lise \u00e0 peu pr\u00e8s l'int\u00e9gralit\u00e9 de la section jeunesse et en fin de compte par par une certaine de hasard peut-\u00eatre c'est c'est un environnement qui m'a, enfin, c'est ce sont des objets qui m'ont, qui m'ont parl\u00e9 assez vite parce que par le c\u00f4t\u00e9 des paysans par le c\u00f4t\u00e9 d'ouverture sur sur l'imaginaire et d'une certaine fa\u00e7on, l'histoire, c'est aussi une forme de fiction puisqu'on extrapole \u00e0 partir de certaines donn\u00e9es mais elles sont pas vraiment toujours tr\u00e8s tangible et en fait l'histoire de ne pas \u00e9videmment comment le sel se \u00e9crit tr\u00e8s fr\u00e9quemment et la science- fiction ce s', ces donn\u00e9es sont moins tangibles sont, elles sont, et elles sont invent\u00e9s par l'auteur, mais c'est aussi une extrapolation, donc le processus mental et pas tr\u00e8s diff\u00e9rents, me semble -t-il, et ensuite j'avais aussi un un ami proche dons dont le p\u00e8re \u00e9tait un tr\u00e8s grand collectionneur de Jules Verne et \u00e7a m'a un peu amen\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la \u00e0 la bibliophilie aux collections, \u00e0 me dire qu'en fait il y avait quelque part dans le dans le, le fait de rassembler des auteurs rassembler des documents il \u00e7a \u00e7a pouvait faire sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:43) [90%] :\r\nOn y vient \u00e0 Jules Verne, patience, encore un petit peu de patience mais j'aimerais qu'on qu'on reste un petit moment sur cette histoire de histoire versus science- fiction une fois, on est dans le pass\u00e9, l'autre font dans le futur, quelle est la place du pr\u00e9sent dans votre vie, Patrick Dills. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:58) [88%] :\r\nLa place du du pr\u00e9sent, c'est une question assez complexe, mais \u00e7a ne je je comprends que \u00e7a donne l'impression que je suis \u00e0 la fois, sont en train de regarder en arri\u00e8re, sans regarder en avant, mais en fait je crois que ce ce double regard comme je le disais, par rapport \u00e0 au fait de d'imaginer le futur pour pour pouvoir y aller sous le regard ne fait que nous renvoyer au pr\u00e9sent, bah, l'histoire, c'est ce qui nous a construits et ce qui nous construit con\u00e7u \u00e0 construire, donc avoir une conscience historique parler de savoir exactement o\u00f9 plus exactement o\u00f9 on est, et \u00e0 voir l'imaginaire d\u00e9velopp\u00e9 vers le futur, ne pas mais de diriger vers un pr\u00e9sent d\u00e9sirable dans quelques ann\u00e9es, quelques mois, quelques dizaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:42) [87%] :\r\nTout \u00e7a est tr\u00e8s coh\u00e9rent, Patrick Guillet, donc c'est plut\u00f4t le le pr\u00eat le le jeu le pr\u00e9sident et la fait oui c'est cela, il n'y a que le pr\u00e9sent, enfin vous savez, je lisais la devise du du livre que vous venez de sortir \u00e0 l'instant qui dit qu'il veut prendre son envol doit bien tenir au sol c'est exactement \u00e7a, finalement, la entre entre pass\u00e9 et futur, bien pr\u00e9sent et vous l'\u00eates ce soir Patrick hier \u00e0 mon micro, vous \u00eates \u00e0 Nantes : je suis \u00e0 Lausanne et nous entendons gr\u00e2ce \u00e0 France Bleu, que nous remercions aussi de nous aider \u00e0 \u00e9tablir cette connexion justement en parlant de votre livre, et des voitures volantes, puisque c'est le sujet de ce tr\u00e8s beau livre lourd Lyon un grand lift carr\u00e9 qui est paru chez Favre nouvelles voitures volantes la mobilit\u00e9 porte-\u00e0-porte que vous avez cosign\u00e9 avec Andreas Reinhard nous allons \u00e9couter une autre chanson, il nous avait sugg\u00e9r\u00e9 pour pour parler de ce livre pour y faire r\u00e9f\u00e9rence Learning to Fly cet homme fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:05) [85%] :\r\nPatrick hier, vous \u00eates le directeur du Lieu unique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:08) [88%] :\r\nOn appelle souvent le puisqu'il est install\u00e9 dans les anciennes usines des Petits Lu, \u00e7a se trouve \u00e0 Nantes, vous avez aussi dirig\u00e9 la Maison d'ailleurs pendant de nombreuses ann\u00e9es, je vous avez promis qu'on y arrivait, h\u00e9 ben le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:26) [89%] :\r\nLa Nantes et la loi Jules Verne a connu avec, en particulier quand on se retourne une vue sur toute la ville on arrive un petit belv\u00e9d\u00e8re voil\u00e0 sur lequel on a install\u00e9 en 2005 un ensemble monumental qui est un hommage \u00e0 Jules Verne, ce petit gar\u00e7on qui est le jeune Jules Verne et qui regardent en fait son futur personnage qui est le Capitaine Nemo, donc le jeune Jules Verne et repr\u00e9sentait donc ces sculptures de bronze, il est repr\u00e9sent\u00e9 assis sur sur un banc, sur un banc avec un genou repli\u00e9 vers vers lui et il regarde donc 3 m\u00e8tres plus loin devant lui et nos statue beaucoup plus grande qu'repr\u00e9sente le Capitaine Nemo : Nemo, alors c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle statue superbe inspir\u00e9 par l'illustration qui figure dans l'\u00e9dition originale de 20 Minutes. \r\nCrois que vous traitez Taya ouais il a une barbe blanchie ou bien par Attac vient par l'usage, les cheveux un peu boh\u00e8me au vent, c'est vrai que cette statue, elle est extr\u00eamement expressive et est tr\u00e8s r\u00e9ussi et donc, c'est la sc\u00e8ne tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres dans 20 1000 lieues sous les mers, le Capitaine Nemo et sur le pont du Nautilus et il est en train de faire l\u00e0 la position faire la position, c'est-\u00e0-dire qu'il est en train de prendre des mesures, oui, c'est une sorte de compagne Marine oui qui permet, en fait, en relevant la position du du soleil, de d\u00e9terminer la quel endroit au milieu deC. immensit\u00e9 marine que sont les oc\u00e9ans quel endroit se trouve le le Nautile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:17) [98%] :\r\nConnaissez -vous ce lieu Patrick Gayer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:20) [82%] :\r\nOui, je connais bien, il est, il est devant le le mus\u00e9e Jules Verne c'est la directrice du mus\u00e9e Jules-Verne Agn\u00e8s par cette eau- l\u00e0, qui \u00e9tait au micro, c'est plut\u00f4t un journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:29) [89%] :\r\nVous avez fait mon job, c'\u00e9tait en 2016 et la journaliste s'appelle cerise mar\u00e9chaux elle effectuait un reportage \u00e0 Nantes o\u00f9 vous vivez aujourd'hui puisque vous dirigez le Lu le Lieu unique, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 parler de Jules Verne et vous cette longue relation vous avez dit : je suis n\u00e9 sous le signe de Jules Verne, donc \u00e7a fait longtemps, ou le c\u00f4toyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:48) [88%] :\r\nOui, ben \u00e7a c'est j'ai pas choisi, machin, je suis n\u00e9 le m\u00eame jour \u00e0 la m\u00eame ann\u00e9e que Berne, donc l\u00e0 il y a, il y a eu un un petit signe du destin et la rencontre avec Jean-Michel Margot a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante puisque Jean-Michel Margot, qui \u00e9tait un tr\u00e8s grand collectionneur de l'de Jules Verne qui habitait \u00e0 Gland, donc pas tr\u00e8s loin de le r\u00f4le m'a fait conna\u00eetre la Maison d'Ailleurs alors j'\u00e9tais adolescent et m'fait bah vous j'avais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert Jules Verne, j'avais lu pas mal de ses ouvrages \u00e9tant enfant, mais vraiment un peu \u00e0 int\u00e9resser \u00e0 la collecte de la collection aux ouvrages au fait que voil\u00e0, la gestion de fiction, \u00e7a peut \u00eatre aussi un un, un sujet d'\u00e9tude, un sujet s\u00e9rieux et voil\u00e0 et ensuite, bien des ann\u00e9es plus tard lorsque j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00eate de la maison d'ailleurs, on a ouvert un lieu qui s'appelle l'Espace Jules-Verne qui existe toujours qui a pris place dans b\u00e2timent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la maison d'ailleurs et qui abrite la collection de Jean-Michel Margot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:50) [89%] :\r\nUn lieu absolument somptueux, on se rend par une petite passerelle, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s myst\u00e9rieux d'y aller et on se croirait pratiquement dans le bureau de Jules Verne, allez -y, vous qui nous \u00e9coutez, si vous ne connaissez pas ce lieu, c'est vous qui l'avait imagin\u00e9 aussi Patrick Gigu\u00e8re comme \u00e7a, c'est dire si l'imagination votre 2\u00e8me nature tiens ils s'imaginent que dans dans le lieu unique, \u00e0 Nantes, c'est un peu la m\u00eame histoire et je me demandais quel \u00e9tait d'ailleurs le point commun entre la Maison d'ailleurs et le lieu unique, s'il en existe un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:23) [86%] :\r\nC'est ben c'est \u00e0 la fois un lieu imaginaire et Saint-Louis des des possibles, c'est un lieu o\u00f9 on peut vraiment travailler sur un spectre tr\u00e8s large puisque ce sont les les 2 endroits sont et d'endroits o\u00f9 on peut faire des propositions autour de de la musique du armes num\u00e9riques de de de plaintes choses diff\u00e9rentes, je pense, c'est vraiment des lieux pour imaginer demain aussi, et pour montrer l'histoire du futur en quelque sorte comme les les voitures volantes ont pu l'\u00eatre quand on montre un peu comment est -ce que nos anc\u00eatre s'imaginer le futur \u00e7a parle \u00e9videmment de de ses anc\u00eatre l\u00e0 donc il y a, il y a des Liens peu devenir de, de, de connivence, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, \u00e9videmment, l'unique, c'est la taille peut-\u00eatre ambitions aussi, et peut-\u00eatre mon seul regret peut-\u00eatre, c'est le le manque de collection en tant qu'historien, je j'aime bien camarade des 2 objets des d\u00e9livrent des documents rares, pr\u00e9cieux des Oeuvres alors que nous, nous on est plus dans les projets contemporain, donc, on produit des choses ont montr\u00e9, chose qui qui sont sont effervescente qui est qui sont parfois \u00e9ph\u00e9m\u00e8res en effet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:33) [91%] :\r\nEt je me demandais aussi en quoi cette exp\u00e9rience assez longue ou \u00e0 la maison d'ailleurs, je crois plus disons je crois que c'\u00e9tait 11 ans \u00e0 la maison d'ailleurs en quoi \u00e7a vous a pr\u00e9par\u00e9 pour pour diriger ce lieu unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:46) [87%] :\r\nAlors c'\u00e9tait l'exp\u00e9rience, direction l'institution de recherche de fonds de l'imaginer d'imaginer des des projets quand j'ai repris la maison d'ailleurs en en 99 c'\u00e9tait au tout d\u00e9but, donc 9 le lieu enfin c'\u00e9tait ferm\u00e9, c'est l'aide qu'il avait tr\u00e8s peu d'argent, quasiment pas d'argent, \u00e7a fait 3 ans qu'il y avait pas eu d'Exposition presque enfin le tour et \u00e0 monter dans tr\u00e8s peu de temps, donc l\u00e0, \u00e7a m'a donn\u00e9, enfin c'est c'est je, j'ai d\u00fb \u00eatre vraiment tr\u00e8s d\u00e9brouillard, enfin c'\u00e9tait inconscient, on peut m\u00eame presque de, de, de, de, d'accepter ce travail au d\u00e9part avec aussi peu de moyens et de de comp\u00e9tences puisque j'ai j'avais assez peu de pratique dans le domaine mus\u00e9al, m\u00eame si je j'ai fait des \u00e9tudes Solar, c'est quand m\u00eame pas pareil, donc voil\u00e0 ce \u00e7a \u00e0 la maison d'ailleurs m'a vraiment donn\u00e9 toutes les cl\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un apprentissage vraiment par le par le faire v\u00e9ritablement avec d'abord des projets assez modeste jusqu'\u00e0 des, des, des choses tr\u00e8s importantes comme le projet qu'on a men\u00e9 avec l'Agence spatiale europ\u00e9enne, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 qui a, entre autres, d\u00e9boucher sur la votation sur le fait de conserver ou non le le nuage, l'Exposition nationale un nuage blanc une Expo 02 \u00e0 Yverdon \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9 mais \u00e7a, c'est un \u00e9chec qui \u00e9tait assez fondateur aussi lanc\u00e9, chose sur lequel on on peut rebondir, donc voil\u00e0, il y a, il y a eu beaucoup de d'opportunit\u00e9 et puis va mise en lien avec un r\u00e9seau culturel qui n'est pas qui \u00e9tait \u00e0 la fois tr\u00e8s important on Suisse romande en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, mais aussi un sujet aussi pointu que celui de la maison d'ailleurs permet de faire le lien avec beaucoup d'institutions dans dans dans toute l'Europe, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fort utile aussi pour le r\u00e9seau pour l'unique pour le r\u00e9seau, m\u00eame si \u00e9videmment la taille d'une institution comme celle arr\u00eaterait diff\u00e9rentes : la culture du travail diff\u00e9rente \u00e9galement en France sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:37) [90%] :\r\nNous parlons aussi de voitures volantes puisque ce livre sort les nouvelles voitures volantes chez Favre, que vous avez co\u00e9crit avec Andreas Reinhard vous avez dit la vie serait tellement plus formidable au volant d'une A\u00e9ro auto que d'une Renault Twingo et pourtant je crois savoir, n'avait pas le permis, Patrick Guillard comment vous d\u00e9placez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:51) [87%] :\r\nOui, vous, d'habitude je prends, je prends que les transports publics ou le v\u00e9lo, des choses comme \u00e7a, non je ne suis pas int\u00e9ress\u00e9 par la technique, en fait, ni par le la la voiture ni vraiment par la par l'avion je disiez : j'ai pas le permis, entre autres, parce que je n'ai pas eu de gens puisqu'on en Suisse l'\u00e9trange formule qui tombe vraiment tr\u00e8s largement d\u00e9velopp\u00e9, je crois qu'on est, on peut souvent sont pass\u00e9 et la voiture volante pour moi, c'\u00e9tait plut\u00f4t l'cet objet ultra- technicit\u00e9 qui veut viendrait r\u00e9sout des probl\u00e8mes qu'on n'a m\u00eame pas vraiment en r\u00e9alit\u00e9 quoi donc cet espoir de ont ont la technologie que l'on a et qui que l'on a encore aujourd'hui, on se dit que bon la crise climatique va \u00eatre r\u00e9solu parce que on va, on va trouver des objets technologiques ou plut\u00f4t de Berlin parlant quelconque qui va r\u00e9seau tout \u00e7a ou les fantasmes de jazz Bezos d'Amazon ou de Annemasse de Tesla qui qui se disent qu'ils vont informer mars ou que sais -je, alors qu'on a une plainte, a priori, assez viable d\u00e9j\u00e0 et qui c'est d\u00e9j\u00e0 assez compliqu\u00e9 de de la faire perdurer, donc travaillons plut\u00f4t dans l'environnement dans lequel on on est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, on est effondr\u00e9, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9ressait en soi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:09) [87%] :\r\nLe liste intitul\u00e9e Nouvelles voitures volantes la mobilit\u00e9 porte-\u00e0-porte, on va \u00e9couter un extrait d'Einstein E Beach qui a un op\u00e9ra qui sera bient\u00f4t jou\u00e9e d'ailleurs chez vous Lieu unique qui vient de se terminer, ici \u00e0 Gen\u00e8ve au Grand-Th\u00e9\u00e2tre, ce qui d'entre vous qui nous \u00e9coutez, qui avait eu la chance de le voir l\u00e0, tant mieux pour vous, sinon vous filet \u00e0 Nantes, \u00e7a se passe le 1er octobre merci beaucoup Patrick Guillard, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous, bon retour au Lieu Unique \u00e0 Nantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:31) [84%] :\r\nMerci, bonne d'obligations lausannoise au revoir on voitures volantes oui toujours ou v\u00e9lo volant pourquoi pas \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:23) [91%] :\r\nOui, oui, c'est des. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:27) [67%] :\r\nDes scrutins jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:32) [69%] :\r\nJe suis \u00e9mu qu'\u00e0 sauver. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:39) [79%] :\r\nAttendez de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:42) [71%] :\r\n\u00e7a, c'est des Anglais qu'\u00e7a vous voyez de pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:50) [81%] :\r\nC'est c'\u00e9tait faute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:53) [70%] :\r\nS'c'est peut-\u00eatre syntaxe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:00) [73%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a peut-\u00eatre suffit qu'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:02) [92%] :\r\nOuais, et que dire c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:08) [62%] :\r\nCeux qui r\u00eavent demeure c'est culturel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:13) [83%] :\r\nCe que je dis que c'est le chien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:19) [61%] :\r\nC'est l\u00e0 ce d\u00e9c\u00e8s, ce n'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:23) [78%] :\r\nWilkinson. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:29) [77%] :\r\nThierry Philippe et s'Moresmo sous pli hein. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:37) [83%] :\r\nDonc les gaz peut-\u00eatre une. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:40) [57%] :\r\nC'est et cette d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:45) [79%] :\r\nRECAP samedi de terre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:52) [64%] :\r\nC'est bizarre buts. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:55) [61%] :\r\nOn va r\u00e9examiner ce qu'a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:00) [77%] :\r\nNous sommes en bonne soir\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre test\u00e9 savait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:06) [80%] :\r\nCe qu'ils risquent de mourir. \r\nOui, mais c'est, c'est le quartier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:20) [82%] :\r\nEt que \u00e7a se conna\u00eet. \r\nGates. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:36) [73%] :\r\nEn dise de 14 font pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:40) [74%] :\r\n\u00e7a qu'elle sont, je suis donc c'est de de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:49) [79%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:50) [88%] :\r\nMais j'aime \u00e7a, qu'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:54) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:59) [84%] :\r\n\u00e7a s'intitule ni il Five c'est un extrait d'un Einstein de Beach par le Philippe classe ensemble, s'il vous pla\u00eet, merci \u00e0 Nathalie Schreiber qui a programm\u00e9 les musiques de cette \u00e9mission, merci \u00e0 Diane Dufour notre attach\u00e9 de production et \u00e0 Matthias qui \u00e9tait en r\u00e9gie, merci aussi \u00e0 la technique \u00e0 Nantes, puisque nous \u00e9tions en duplex avec France Bleu Nantes tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T19:14:02Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gyger, Patrick", "role": "ancien directeur de la Maison d'Ailleurs", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53C7C019-EA08-4A34-843B-95659A811FF5", "internalArchiveId": "53C7C019-EA08-4A34-843B-95659A811FF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans les Yeux d'Alphonse Layaz", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Alphonse Layaz est peintre, \u00e9crivain et journaliste. Dans ses romans, il d\u00e9crit le monde rural de son enfance dans la campagne de la Broye fribourgeoise. \r\nDans ses peintures, il exalte la beaut\u00e9 de la femme et comme journaliste il a travaill\u00e9 dans le domaine de la culture. Autant dire que l'homme est riche d'oeuvres et de souvenirs.\r\nLydia Gabor le rencontre dans son atelier de peintre, lov\u00e9 dans sa maison m\u00e9diterran\u00e9enne, au-dessus de Bex.\r\nPhoto: Alphonse Layaz, journaliste peintre et \u00e9crivain  lors de l'\u00e9dition 2018 Le Livre sur les Quais \u00e0 Morges", "durationSec": 707, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10684210", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans les Yeux d'Alphonse Layaz / ALA_2019-09-18T16:07:32_dans-les-yeux-d-alphonse-layaz", "A l'abordage du 18.09.2019"], "alternativeSummary": ["Alphonse Layaz est peintre, \u00e9crivain et journaliste. Dans ses romans, il d\u00e9crit le monde rural de son enfance dans la campagne de la Broye fribourgeoise. \nDans ses peintures, il exalte la beaut\u00e9 de la femme et comme journaliste il a travaill\u00e9 dans le domaine de la culture. Autant dire que l\u02b9homme est riche d\u02b9\u0153uvres et de souvenirs.\nLydia Gabor le rencontre dans son atelier de peintre, lov\u00e9 dans sa maison m\u00e9diterran\u00e9enne, au-dessus de Bex.\nPhoto: Alphonse Layaz, journaliste peintre et \u00e9crivain  lors de l'\u00e9dition 2018 Le Livre sur les Quais \u00e0 Morges"], "variantIds": ["ece-10684210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:52Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nOui, oui tout dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:10) [86%] :\r\nEst -ce que la peinture pourrait sauver le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [74%] :\r\nNon, hop, de quoi d\u00e9pend non enfin grandement la recherche du beau, il y a des passagers aussi bon on honn\u00eatement, je suis \u00e0 la recherche du beau constant parce que mais il y a eu des des sites, des \u00e9coles, j'ai pas des \u00e9poques on disait ben surtout pas le bon, bon, ben oui, d'accord, c'est un dans les caisses qui est beau, est ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [80%] :\r\nEst ce que si on \u00e9tait attach\u00e9 plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [84%] :\r\nAu bout, peut-\u00eatre, oui, oui, oui, parce qu'on fait les choses autrement est -ce qu'on a le droit d'exposer l'humanit\u00e9 des choses mauvaises comme comme les ondes on en train de peut-\u00eatre se se suicider pourquoi, pour un b\u00e9n\u00e9fice et puis c'est quoi alors, c'est pour gagner plus pour quelques-uns \u00e0 supprimer quand on fait quoi de plus le dire, on peut, on peut comprendre que 3 repas par jour, on on peut baiser que quotidiennement peut-\u00eatre mais enfin voil\u00e0 c'est limit\u00e9 aussi les plaisirs, quel plaisir, quel plaisir c'est c'est quoi le plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [85%] :\r\nAlors ce qu'on y r\u00e9ponde, je ne sais pas, mais en tout cas ce Alphonse, l\u00e0 il y a, que vous avez rencontr\u00e9 Didier Gabor une voie chez nous on fait effectivement comme journaliste un peu l'entendre sur les ondes d'espace de mais \u00e0 part \u00e7a, il a beaucoup \u00e9crit aussi, il s'inspire de son enfance rurale a fait ni dans la Broye fribourgeoise des livres qui nous plonge dans le quotidien des petites gens de la campagne, au milieu du XXe si\u00e8cle, des romans comme Le tableau noir qui \u00e9voque son enfance et sa scolarit\u00e9 ou le roman La guerre qui \u00e9voque la p\u00e9riode de la guerre en Suisse, mais c'est plus le peintre que vous avez interview\u00e9 h\u00e9 oui, c'est sa grande affaire, la peinture, surtout la peinture de personnages f\u00e9minins Alphonse admirer courbe de la femme le coup le creux de l'oreille, les nus et \u00e7a m'inspire sans cesse et cr\u00e9e un univers esth\u00e9tique \u00e9pur\u00e9e qui baigne dans la lumi\u00e8re comme le monde f\u00e9minin qui le fascine avec beaucoup de Krug Lorraine, j'ai rencontr\u00e9 Alphonse a dans sa maison aux allures m\u00e9diterran\u00e9ennes o\u00f9 se Love son atelier des tableaux par tous, chacun \u00e9voque une p\u00e9riode de sa vie une rencontre mais comment est le monde dans les Yeux d'Alphonse Arias, h\u00e9 bien, c'est un monde qui va tr\u00e8s bien se d\u00e9brouiller sans l'humain est un monde o\u00f9 il est peut-\u00eatre encore temps pour redresser la barre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [87%] :\r\nJ'bonjour apporte mon atelier, j'arrivais sur la plaine de Plainpalais pour vous dire la nuance, maintenant il y a une une terrasse et des fleurs, il y a des arbres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [89%] :\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de tableaux qui sont tr\u00e8s bien vous en avait combien ici \u00e0 peu pr\u00e8s 200, 300. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [69%] :\r\nMoins peut-\u00eatre cependant non mais avait compt\u00e9 donc je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [79%] :\r\nMais il a fallu pour notre rencontre en choisir pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [84%] :\r\nAlors je vais faire ce soir parce que ce tableau \u00e0 une histoire dont je vous rappelle, bon il s'il y a un titre stable, on esp\u00e8re Anita, alors qu'il \u00e9tait Anita c'\u00e9tait un mod\u00e8le, appelons -l\u00e0 comme \u00e7a de Robert Doisneau, Robert Doisneau, le merveilleux photographe Titi parfait que j'ai rencontr\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'entremise de Jean-Pierre Morlet, lui- m\u00eame photographe qui tenait une galerie de photos \u00e0 Lausanne escaliers du march\u00e9, enfin bref, j'\u00e9tais \u00e0 la la brasserie La Coupole \u00e0 Paris, j'avais en face de moi Robert Doisneau, et puis me dire o\u00f9 vous \u00eates, il y avait Bu\u00f1uel et en face, c'\u00e9tait Dali est bien plus loin la tables plus loin l\u00e0 ben c'est Giacometti qui venaient le soir tard, mais 11 heures minuit et puis il n'ne manger alors l'histoire de ce tableau alors l'histoire de ce tableau Anita et qui aurait fait un peu, c'est une jeune fille magnifique des cheveux tr\u00e8s ample doit nous explique Anita jeudi mais vous tr\u00e8s peu, c'est vrai, doit nous a pas tellement ferm\u00e9 de mod\u00e8les pourquoi je crois que sa femme est un peu jalouse elle imaginait pas que son mari puisque photographiez des mod\u00e8les nus alors toute la sensualit\u00e9, il va la mettre sur cette Anita que je vois aussi s'inspirer quand il est mort, dit bah tiens Anita, alors je me suis inspir\u00e9 sans vouloir jouer la photo volontairement pour avoir une plus grande libert\u00e9 probablement une jeune femme comme \u00e7a derri\u00e8re \u00e7a, derri\u00e8re une table plus tr\u00e8s simple y a y a t'il y a pas d'accessoires, ce type de pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [95%] :\r\nComment la la peinture est entr\u00e9 dans votre vie, le dessin, la peinture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [76%] :\r\nBen je pense que tr\u00e8s t\u00f4t, oui b\u00e9nita tir\u00e9e par 2 choses : l'\u00e9criture et la et la peinture et les dessins, c'est qu'elle agit dire non, c'est pas si vous remontez, vous savez, moi je suis n\u00e9 dans un milieu tr\u00e8s modeste o\u00f9 il n'\u00e9tait pas de livres il y pas de tableau des reproductions religieuse mais tr\u00e8s \u00e9ventuellement ma m\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s croyante, p\u00e8re moi, poursuit j'\u00e9tais voter radical donc juste apporter un peu d'opposition anticl\u00e9rical un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [76%] :\r\nC'\u00e9tait dans un dans un une partie catholique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [80%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait dans la Broye fribourgeoise je peux donner le nom du patin c'\u00e9tait il nie tout pr\u00e8s notre pays en Estavayer-le-Lac, j'ai eu la chance de feux de de partir \u00e0 l'\u00e9cole secondaire, elle savait la que vous, latin, grec, parce que j'avais dit que je voulais devenir cur\u00e9 donc se passer, \u00e7a va passer assez rapidement mais enfin bref, j'ai coul\u00e9 lamentablement \u00e0 terme d'abord atopie appuis externes et je te des conditions pas possibles pour pour \u00e9tudier, enfin bref peu importe Saint-Michel \u00e0 Fribourg coul\u00e9 en latin et en grec et en allemand et dans toutes les branches un peu pr\u00e8s, et l\u00e0 j'ai fait un apprentissage d\u00e9corateur \u00e9talagiste puis plus voil\u00e0 et c'est peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, plus s\u00e9rieusement que j'ai pens\u00e9 \u00e0 l'aventure parce que bon, il y avait la technique avait quelque chose, le travail de de c'est pas l'\u00e9talage, simplement c'est un m\u00e9tier que j'aimais bien cet animal pay\u00e9, sous pay\u00e9, parce qu'il y a eu beaucoup de femmes qui le pratiquent, et comme on sait que les femmes des salaires moins avec les hommes, ce qui est pas tout \u00e0 fait juste, enfin, c'est l'histoire du sang peut pas l'essor \u00e9conomique alors voil\u00e0 de de vitrine on on assemble ses d\u00e9couleront d'assembl\u00e9es forment donc on n'est pas si loin que \u00e7a de de la voiture et puis apr\u00e8s, je suis entr\u00e9 dans le journalisme, parce que dans la presse \u00e9crite d'abord c'\u00e9tait en Valais a fait de la vie du Valais correcteur, j'ai mis l'annonce de ma poche, aller voir le responsable du journal, puis je me dis : voil\u00e0, j'ai \u00e9crit sans faute, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait vrai mais enfin presque si je suis votre homme comme correcteur alors de que la Cor\u00e9e changeait pas, \u00e7a va \u00e0 la r\u00e9daction et puis un peu, puis ensuite je plonge sur la radio ou quoi, apr\u00e8s des examens, parce que comme j'avais pas de dipl\u00f4me et puis la G\u00e9orgie rencontr\u00e9 beaucoup d'artistes puissent sortir de l'atelier, \u00e7a je peux faire, puis le fait un peu peur long pour un beau jour, je fais quoi, qui sont tous les continents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [93%] :\r\n\u00e0 quel moment c'est devenu comme un alli\u00e9, enfin quelque chose qui vous accompagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [81%] :\r\n\u00e0 mes 40 ans, avocat, donc cet argent voil\u00e0 tout \u00e0 fait oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s amateur d\u00e9bat donc vous \u00eates \u00e0 la juste mani\u00e8re oui parce que la peinture s'enseigne probablement on on enseigne d\u00e8s les fa\u00e7ons de de Parme peut-\u00eatre oui et de techniques, bon, si tu citadin je pas dire malgr\u00e9 moi, parce que la ville pas convenu, bien il y a 10 ans montage quand m\u00eame, on peut aller voir des expos, on peut aller au concert, on voit des gens maintenant la campagne me convient beaucoup mieux aussi, parce que bon, et puis en plus d'\u00e9crire que les choses qu'on a qu'on a connus enfant je crois finalement, on revient toujours ces images assez oui c'est une r\u00e9gion ici qui me pla\u00eet beaucoup, parce que \u00e7a rappelle le nord de l'Italie, \u00e7a rappelle le nord de l'Espagne jeudi le nord, \u00e7a rappelle aussi une certaine mesure, le Maghreb, peut-\u00eatre que l\u00e0, je suis, j'ai beaucoup voyag\u00e9 dans le dans le Maghreb professionnellement ou en vacances en famille, m\u00eame ce monde paysan qui qui est parti, hein, le monde paysan, ici, il existe encore ce c\u00f4t\u00e9 un peu artisanale qui semble, on se trouve encore chez les vignerons, c'est vrai, mais autrement, les campagnes sont devenus les domaines sur l'UDC suspense d'usine avant il y avait toute la famille qui qui bossait sur un interrogatoire pr\u00e9cis c'\u00e9tait p\u00e9nible c'est vrai j'ai j'ai pass\u00e9 par l\u00e0 aussi mais \u00e7a monte c'est une sous- fran\u00e7aise \u00e0 une peine que je connais, donc vous pouvez en parler, voil\u00e0, je m'en parler, la peine du notaire je ne connais pas ou l'avocat ou du j'ai pas l'artisan, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [92%] :\r\nEst ce que cette cette passion pour le dessin pour la peinture pour cet univers vous fait voir la vie de tous les jours autrement est -ce que vous avez ce qu'on appelle l'oeil de l'artiste, m\u00eame quand vous allez faire vos courses \u00e0 la Migros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [83%] :\r\nOui, certainement oui, c'est vrai, pourquoi, parce que bon, je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 l'architecture, j'ai ma fille qui achetaient que ma fille cadette qui a le sens quoi qui veut dire \u00e7a, bon, elle a le sens du beau, bien s\u00fbr, mais dans le sens des proportions justes cette c'est une chose que les gens n'ont pas tous dans la vie et \u00e7a je le je crois que je l'ai comme un musicien et il a l'oreille parfaite commenceront dit l'oreille absolue mais ben on n'a pas dit que l'oeil absolu, mais je veux dire quand on voit une chose m\u00eame une une autre peinture, pas seulement les miennes chaque chose qui cloche en loi quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [90%] :\r\nComment vous voyez le monde comment est le monde dans vos yeux qu'est -ce qui vous rend optimiste qu'est -ce qui vous rend pessimiste pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [90%] :\r\nC'est un monde, je crois que c'est terrifiant, je ne sais je pense que on est, on est mal partis, je pense que la plan\u00e8te Terre se d\u00e9brouillera tr\u00e8s bien sans l'homme sans la pr\u00e9sence de l'homme, c'est peut-\u00eatre j'oserais m\u00eame dire assez proche, si on fait pas ce qu'il faut faire est -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 trop tard, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [95%] :\r\nVous \u00eates un peu pessimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [89%] :\r\nJe suis un peu pessimiste sur ce plan- l\u00e0, m\u00eame si on dit oui \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, qu'en fait il y a des glaciations, on est en train de faire bouger les choses, \u00e0 notre mani\u00e8re, c'est pas de belle mani\u00e8re, malheureusement, ben j'ai pas j'ai pas \u00eatre pessimiste, mais je pense que l'homme a le pouvoir de redresser la barre en a -t-il la volont\u00e9, \u00e7a c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:04) [66%] :\r\nLe point sur ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [86%] :\r\nM\u00e9diation Sofia M\u00fcller et Alphonse Layaz vient de sortir un nouveau roman, \u00e7a s'appelle, j'ai vu le loup, le renard et la belette aux \u00e9ditions de l'air, j'ai quitt\u00e9 ce petit paradis m\u00e9diterran\u00e9en au-dessus de B avec le d\u00e9sir de piquer un de ces portraits vivement l'invit\u00e9e, une \u00e9toile, oui, je suis rest\u00e9 sobre, ambiance plus tard en voyant mon reflet dans la vitre du train, je me suis dit que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un portrait, et je me suis promis de m'y mettre moi aussi \u00e0 la peinture, un de ces jours, quand le talent viendra ou fait du non- figuratif avec des des grands gestes nerveux, j'ai cr\u00e9\u00e9 tr\u00e8s bien des secrets \u00e7a Lydia merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T14:32:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Layaz, Alphonse", "role": "\u00e9crivain, peintre", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1927369", "internalArchiveId": "AA1909926938", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 1813, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10718714", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "alternativeTitle": ["L\u00e9onard Gianada r\u00e8gle sa succession. Il annonce la cr\u00e9ation d'une fondation. Explications de C\u00e9dric Jordan", "12h45", "L'avenir de Michael Lauber, procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, se joue ces jours \u00e0 Berne. L'\u00e9clairage de Rouven Gueissaz", "12h45", "Isra\u00ebl dans l'impasse politique. Benyamin Netanyahou et Benny Gantz au coude \u00e0 coude.", "12h45", "St\u00e9phane Amar \u00e0 Tel-Aviv commente cette situation qui semble autant bloqu\u00e9e qu'apr\u00e8s les derni\u00e8res l\u00e9gislatives", "12h45", "Les centres villes se meurent. La ville de Sion veut prendre des mesures pour pr\u00e9server son attractivit\u00e9 commerciale.", "12h45", "Les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve inaugurent un nouvel espace de recueillement interreligieux.", "12h45", "Pose de la premi\u00e8re pierre du th\u00e9\u00e2tre du canton du Jura. Eclairage de Jeannine de Haller Kellerhals, pr\u00e9sidente de la fondation.", "12h45", "Page sportive: championnat de hockey sur glace avec des clubs romands qui ont connu des fortunes diverses", "12h45", "Hockey sur glace: compte rendu des rencontres Lausanne-Zoug, Bienne-Rapperswil, Gen\u00e8ve Servette-Zurich et Langnau-Fribourg.", "12h45", "Sortie du film \"La jeune fille en feu\" de la r\u00e9alisatrice C\u00e9line Sciamma.", "12h45", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: page sp\u00e9ciale sur les enjeux vaudois.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10718714", "ece-10718716", "ece-10718718", "ece-10718720", "ece-10718722", "ece-10718724", "ece-10718726", "ece-10718728", "ece-10718730", "ece-10718732", "ece-10718734", "ece-10718736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T02:10:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:20  00:00:22:08\r\n{\\an1}-Mesdames, messieurs,\r\nbonjour et bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n00:00:22:12  00:00:25:09\r\n{\\an1}L\u00e9onard Gianadda r\u00e8gle sa succession.\r\n\r\n00:00:25:13  00:00:27:13\r\n{\\an1}Il annonce ce matin la cr\u00e9ation\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:30:16\r\n{\\an1}d'une fondation pour g\u00e9rer\r\nl'ensemble de ses biens.\r\n\r\n00:00:30:21  00:00:33:05\r\n{\\an1}Reste la question\r\nde l'avenir du mus\u00e9e,\r\n\r\n00:00:33:10  00:00:35:08\r\n{\\an1}on en parle avec C\u00e9dric Jordan.\r\n\r\n00:00:35:12  00:00:38:14\r\n{\\an1}L'incertitude toujours pour les\r\nl\u00e9gislatives en Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:00:38:19  00:00:42:19\r\n{\\an1}Le premier ministre Benjamin\r\nNetanyahu est au coude-\u00e0-coude avec\r\n\r\n00:00:43:00  00:00:44:21\r\n{\\an1}son rival Benny Gantz.\r\n\r\n00:00:45:02  00:00:48:15\r\n{\\an1}Nous ferons le point avec notre\r\ncorrespondant \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:00:48:20  00:00:51:22\r\n{\\an1}Les HUG inaugurent\r\nun espace de recueillement pour\r\n\r\n00:00:52:03  00:00:54:11\r\n{\\an1}accueillir les croyants et non\r\ncroyants.\r\n\r\n00:00:54:15  00:00:59:00\r\n{\\an1}Il s'agit du premier lieu de ce type\r\nouvert dans un h\u00f4pital en Suisse.\r\n\r\n00:00:59:05  00:01:02:04\r\n{\\an1}L'institution a voulu suivre\r\nl'\u00e9volution des pratiques\r\n\r\n00:01:02:09  00:01:05:03\r\n{\\an1}spirituelles,\r\nnous dira son directeur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:01:05:08  00:01:09:02\r\n{\\an1}Et dans l'actualit\u00e9 sportive\r\non parlera hockey et football,\r\n\r\n00:01:09:07  00:01:13:10\r\n{\\an1}avec sur la glace les r\u00e9sultats des\r\nclubs romands hier soir et sur gazon\r\n\r\n00:01:13:14  00:01:17:02\r\n{\\an1}quelques images du premier tour\r\nde la Champions League.\r\n\r\n00:01:17:07  00:01:22:07\r\n{\\an1}Enfin notre page sp\u00e9ciale \u00e9lection\r\nvous emm\u00e8nera dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:01:22:11  00:01:25:20\r\n{\\an1}Le soir du 20 octobre,\r\nil y a aura donc au moins quatre\r\n\r\n00:01:26:01  00:01:28:16\r\n{\\an1}nouveaux visages vaudois\r\nsous la Coupole.\r\n\r\n00:01:31:23  00:01:36:02\r\n{\\an1}L\u00e9onard Gianadda a donc annonc\u00e9 ce\r\nmatin \u00e0 Martigny la cr\u00e9ation d'une\r\n\r\n00:01:36:07  00:01:38:11\r\n{\\an1}fondation pour assurer sa succession.\r\n\r\n00:01:38:16  00:01:41:16\r\n{\\an1}Le m\u00e9c\u00e8ne y a transf\u00e9r\u00e9\r\nl'ensemble de sa fortune.\r\n\r\n00:01:41:21  00:01:45:23\r\n{\\an1}Ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s de m\u00e9c\u00e9nat\r\nont repr\u00e9sent\u00e9 ses quarante derni\u00e8res\r\n\r\n00:01:46:04  00:01:48:00\r\n{\\an1}ann\u00e9es 110 millions de francs.\r\n\r\n00:01:48:21  00:01:52:00\r\n{\\an1}C\u00e9dric, avec cette annonce,\r\nL\u00e9onard Gianadda r\u00e8gle sa succession,\r\n\r\n00:01:52:05  00:01:57:16\r\n{\\an1}mais il ne r\u00e8gle pas\r\nla question de l'avenir du Mus\u00e9e ?\r\n\r\n00:02:00:11  00:02:06:11\r\n{\\an1}-Il r\u00e8gle sa succession priv\u00e9e.\r\n\r\n00:02:07:15  00:02:13:15\r\n{\\an1}Il le dit lui-m\u00eame: Il est \u00e0 poil.\r\n\r\n00:02:17:23  00:02:21:19\r\n{\\an1}Concernant son mus\u00e9e,\r\n\r\n00:02:21:23  00:02:25:03\r\n{\\an1}c'est encore l'incertitude.\r\n\r\n00:02:25:07  00:02:31:01\r\n{\\an1}Il est toujours pr\u00e9sident de la\r\nfondation,\r\n\r\n00:02:31:05  00:02:33:16\r\n{\\an1}il est le sera jusqu'\u00e0 sa mort, mais\r\napr\u00e8s lui,\r\n\r\n00:02:33:20  00:02:36:17\r\n{\\an1}c'est encore vague.\r\n\r\n00:02:36:21  00:02:42:05\r\n{\\an1}Le mus\u00e9e a une renomm\u00e9e\r\ninternationale.\r\n\r\n00:02:42:09  00:02:46:00\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00e9seau.\r\n\r\n00:02:46:05  00:02:52:03\r\n{\\an1}Il a permis d'attirer les grands\r\nnoms,\r\n\r\n00:02:52:16  00:02:55:20\r\n{\\an1}d'organiser des expositions sur\r\nToulouse-Lautrec.\r\n\r\n00:02:56:00  00:03:01:22\r\n{\\an1}C'est gr\u00e2ce \u00e0 ce r\u00e9seau.\r\n\r\n00:03:03:15  00:03:08:04\r\n{\\an1}-Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nMichael Lauber joue son poste.\r\n\r\n00:03:08:08  00:03:12:07\r\n{\\an1}Le Parlement d\u00e9cide la semaine\r\nprochaine s'il doit le r\u00e9\u00e9lire.\r\n\r\n00:03:12:11  00:03:15:06\r\n{\\an1}Le magistrat est\r\nau coeur de la controverse\r\n\r\n00:03:15:11  00:03:18:07\r\n{\\an1}suite \u00e0 sa gestion\r\nde l'enqu\u00eate sur la FIFA.\r\n\r\n00:03:18:11  00:03:22:07\r\n{\\an1}Michael Lauber est entendu\r\npar les groupes parlementaires.\r\n\r\n00:03:22:11  00:03:26:15\r\n{\\an1}Rouven Gueissaz, la r\u00e9\u00e9lection\r\ndu procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:03:26:20  00:03:30:05\r\n{\\an1}pourrait se jouer \u00e0 quelques voix ?\r\n\r\n00:03:34:09  00:03:36:15\r\n{\\an1}-Oui il a obtenu le soutien du\r\ngroupe UDC.\r\n\r\n00:03:36:19  00:03:40:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une surprise.\r\n\r\n00:03:40:04  00:03:44:05\r\n{\\an1}Le PLR le soutient aussi.\r\n\r\n00:03:44:09  00:03:49:11\r\n{\\an1}Pas de mot d'ordre pour le PDC.\r\n\r\n00:03:49:15  00:03:55:13\r\n{\\an1}Aucun parti ne pr\u00f4ne son d\u00e9part\r\nouvertement.\r\n\r\n00:03:59:19  00:04:05:08\r\n{\\an1}Pour lui, les signaux oscillent\r\n\r\n00:04:05:11  00:04:08:00\r\n{\\an1}entre le orange et le vert.\r\n\r\n00:04:08:04  00:04:11:15\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de l'homme,\r\n\r\n00:04:11:19  00:04:17:17\r\n{\\an1}comment pr\u00e9server la cr\u00e9dibilit\u00e9 de\r\nl'institution ?\r\n\r\n00:04:21:07  00:04:25:15\r\n{\\an1}Certains pensent que c'est en se\r\nd\u00e9barrassant de Michael Lauber.\r\n\r\n00:04:25:19  00:04:28:20\r\n{\\an1}D'autres estiment qu'un procureur\r\naffaibli\r\n\r\n00:04:29:00  00:04:31:03\r\n{\\an1}dessert la justice.\r\n\r\n00:04:31:03  00:04:32:18\r\n{\\an1}-Isra\u00ebl dans l'impasse\r\n\r\n00:04:32:23  00:04:36:07\r\n{\\an1}apr\u00e8s les deuxi\u00e8mes \u00e9lections\r\nl\u00e9gislatives en 5 mois.\r\n\r\n00:04:36:11  00:04:39:22\r\n{\\an1}Les urnes ne d\u00e9partagent pas\r\nles principaux candidats:\r\n\r\n00:04:40:03  00:04:43:06\r\n{\\an1}Benyamin Netanyahu\r\net son concurrent Benny Gantz.\r\n\r\n00:04:43:11  00:04:47:14\r\n{\\an1}Les tractations pour former une\r\nmajorit\u00e9 s'annoncent compliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:04:48:16  00:04:51:11\r\n{\\an1}-Emp\u00eatr\u00e9 dans un scandale\r\nde corruption,\r\n\r\n00:04:51:16  00:04:55:12\r\n{\\an1}Benyamin Netanyahu voulait profiter\r\nde ces nouvelles \u00e9lections\r\n\r\n00:04:55:17  00:04:58:04\r\n{\\an1}pour se relancer\r\net prolonger son mandat\r\n\r\n00:04:58:09  00:04:59:22\r\n{\\an1}avec une majorit\u00e9 forte.\r\n\r\n00:05:00:03  00:05:01:11\r\n{\\an1}Le pari est perdu.\r\n\r\n00:05:01:16  00:05:04:22\r\n{\\an1}Son parti, le Likoud,\r\nn'obtiendrait que 32 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:05:05:03  00:05:07:16\r\n{\\an1}Il en faut 61\r\npour la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n00:05:07:21  00:05:13:11\r\n{\\an1}Des tractations seront n\u00e9cessaires\r\npour former le nouveau gouvernement.\r\n\r\n00:05:14:17  00:05:17:05\r\n{\\an1}-Isra\u00ebl a besoin d'un gouvernement\r\n\r\n00:05:17:10  00:05:20:05\r\n{\\an1}fort, stable,\r\n\r\n00:05:20:10  00:05:23:03\r\n{\\an1}d'un gouvernement sioniste.\r\n\r\n00:05:23:08  00:05:27:03\r\n{\\an1}-Principal opposant\r\nau Premier ministre, Benny Gantz.\r\n\r\n00:05:27:08  00:05:31:02\r\n{\\an1}Cet ex-chef d'Etat-major\r\na fait campagne sur la probit\u00e9.\r\n\r\n00:05:31:07  00:05:34:05\r\n{\\an1}Et veut chasser\r\nBenyamin Netanyahu du pouvoir.\r\n\r\n00:05:34:10  00:05:36:11\r\n{\\an1}Lui aussi, aurait 32 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:05:38:11  00:05:40:15\r\n{\\an1}-Nous entamerons les n\u00e9gociations\r\n\r\n00:05:40:20  00:05:42:21\r\n{\\an1}pour former un gouvernement d'union\r\n\r\n00:05:43:02  00:05:45:07\r\n{\\an1}qui exprimera la volont\u00e9 du peuple.\r\n\r\n00:05:45:11  00:05:48:03\r\n{\\an1}-Pour cela, il faudra\r\nrassembler une coalition\r\n\r\n00:05:48:08  00:05:51:16\r\n{\\an1}avec des partis qui ont\r\ndes exigences incompatibles.\r\n\r\n00:05:51:21  00:05:54:17\r\n{\\an1}Si la gauche isra\u00e9lienne\r\na disparu du paysage,\r\n\r\n00:05:54:22  00:05:57:20\r\n{\\an1}les ultra-nationalistes\r\nou les juifs orthodoxes\r\n\r\n00:05:58:01  00:06:00:10\r\n{\\an1}ont suffisamment de si\u00e8ges\r\npour peser.\r\n\r\n00:06:00:14  00:06:04:15\r\n{\\an1}Et il faudra aussi compter\r\navec la liste des arabes isra\u00e9liens,\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:06:11\r\n{\\an1}arriv\u00e9e \u00e0 la 3\u00e8me place.\r\n\r\n00:06:07:11  00:06:10:14\r\n{\\an1}St\u00e9phane Amar,\r\non vous retrouve \u00e0 Tel-Aviv.\r\n\r\n00:06:10:19  00:06:16:21\r\n{\\an1}La situation semble toujours\r\naussi bloqu\u00e9e qu'en avril ?\r\n\r\n00:06:18:11  00:06:23:12\r\n{\\an1}-Oui absolument.\r\n\r\n00:06:23:16  00:06:27:12\r\n{\\an1}Selon les derni\u00e8res estimations,\r\nBenny Gantz\r\n\r\n00:06:27:16  00:06:32:05\r\n{\\an1}serait \u00e0 un si\u00e8ge de Benyamin\r\nN\u00e9tanyahou.\r\n\r\n00:06:32:09  00:06:35:18\r\n{\\an1}Mais aucun des deux hommes ne peut\r\nrassembler assez de parties\r\n\r\n00:06:35:23  00:06:38:08\r\n{\\an1}pour obtenir les 61 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:06:38:11  00:06:44:10\r\n{\\an1}C'est une situation de blocage.\r\n\r\n00:06:48:04  00:06:53:12\r\n{\\an1}L'arbitre sera Liberman.\r\n\r\n00:06:53:16  00:06:58:23\r\n{\\an1}Il pr\u00f4ne la la\u00efcit\u00e9.\r\n\r\n00:06:59:03  00:07:02:16\r\n{\\an1}Il veut mettre les religieux en\r\ndehors de la coalition.\r\n\r\n00:07:02:20  00:07:08:05\r\n{\\an1}C'est au pr\u00e9sident de l'\u00c9tat\r\n\r\n00:07:08:09  00:07:11:08\r\n{\\an1}de d\u00e9signer celui qui va monter la\r\ncoalition.\r\n\r\n00:07:11:08  00:07:14:06\r\n{\\an1}-Pour la quatri\u00e8me fois\r\nen quatre ans,\r\n\r\n00:07:14:11  00:07:17:00\r\n{\\an1}les Espagnols\r\nseront appel\u00e9s aux urnes.\r\n\r\n00:07:17:05  00:07:21:09\r\n{\\an1}Des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es\r\nauront lieu le 10 novembre.\r\n\r\n00:07:21:13  00:07:24:02\r\n{\\an1}Pedro Sanchez,\r\nle dirigeant socialiste,\r\n\r\n00:07:24:08  00:07:27:12\r\n{\\an1}n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir\r\nla confiance du Parlement.\r\n\r\n00:07:27:17  00:07:32:16\r\n{\\an1}Les partis ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 se mettre\r\nd\u2019accord pour former un gouvernement.\r\n\r\n00:07:33:18  00:07:38:02\r\n{\\an1}Des centres-villes qui se meurent,\r\nc'est la r\u00e9alit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:07:38:07  00:07:41:17\r\n{\\an1}Pour y rem\u00e9dier la Ville de Sion\r\na command\u00e9 une \u00e9tude\r\n\r\n00:07:41:22  00:07:47:21\r\n{\\an1}afin de pr\u00e9server l'attractivit\u00e9\r\ncommerciale du coeur de la cit\u00e9.\r\n\r\n00:07:51:20  00:07:54:13\r\n{\\an1}-Dans sa librairie au coeur de Sion,\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:59:22\r\n{\\an1}Fran\u00e7oise Berclaz Zermatten a vu\r\n\u00e9voluer les modes de consommation.\r\n\r\n00:08:00:03  00:08:03:02\r\n{\\an1}-Les gens s'en vont en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n00:08:03:07  00:08:05:15\r\n{\\an1}C'est plus pratique pour parquer,\r\n\r\n00:08:05:20  00:08:07:20\r\n{\\an1}et moins cher.\r\n\r\n00:08:08:01  00:08:14:01\r\n{\\an1}Il y a beaucoup\r\nde caf\u00e9s et de restaurants...\r\n\r\n00:08:16:18  00:08:20:11\r\n{\\an1}-La part de commerce de d\u00e9tail\r\na baiss\u00e9 de 2 % en 5 ans.\r\n\r\n00:08:20:15  00:08:23:15\r\n{\\an1}Une baisse l\u00e9g\u00e8re\r\npar rapport \u00e0 d'autres villes.\r\n\r\n00:08:23:20  00:08:27:07\r\n{\\an1}Sion r\u00e9siste bien,\r\nmais des mesures sont \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:08:27:20  00:08:29:12\r\n{\\an1}-Il y a d'abord\r\n\r\n00:08:29:17  00:08:31:08\r\n{\\an1}des offres \u00e0 d\u00e9ployer,\r\n\r\n00:08:31:12  00:08:34:09\r\n{\\an1}par exemple pour lutter\r\ncontre l'augmentation\r\n\r\n00:08:34:13  00:08:36:04\r\n{\\an1}de cette pendularit\u00e9.\r\n\r\n00:08:36:09  00:08:41:03\r\n{\\an1}Egalement des collaborations \u00e0 mettre\r\nen place avec des grands employeurs.\r\n\r\n00:08:41:08  00:08:43:20\r\n{\\an1}Des plans mobilit\u00e9 d'entreprise.\r\n\r\n00:08:44:11  00:08:47:15\r\n{\\an1}-L'\u00e9tude du prof. Babey cible\r\nplusieurs faiblesses,\r\n\r\n00:08:47:20  00:08:51:10\r\n{\\an1}parmi elles, les probl\u00e8mes\r\nde parcage et de mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:08:51:14  00:08:55:04\r\n{\\an1}Un probl\u00e8me que la ville entend\r\nr\u00e9soudre rapidement.\r\n\r\n00:08:55:13  00:08:57:10\r\n{\\an1}-Ca passe par des mesures\r\n\r\n00:08:57:14  00:08:59:14\r\n{\\an1}\u00e0 court terme: la pi\u00e9tonisation\r\n\r\n00:08:59:19  00:09:03:15\r\n{\\an1}du coeur de ville, une offre\r\nde transports publics garantie.\r\n\r\n00:09:03:20  00:09:07:01\r\n{\\an1}Un parking gratuit le samedi.\r\n\r\n00:09:07:12  00:09:10:15\r\n{\\an1}-Ces mesures entreront\r\nen vigueur le 1er octobre\r\n\r\n00:09:10:20  00:09:14:02\r\n{\\an1}pour sensibiliser\r\n\u00e0 la consommation de proximit\u00e9.\r\n\r\n00:09:15:03  00:09:19:04\r\n{\\an1}-La r\u00e9gion l\u00e9manique s'enrichit\r\nd'un laboratoire de recherche\r\n\r\n00:09:19:09  00:09:20:15\r\n{\\an1}en biotechnologie.\r\n\r\n00:09:20:20  00:09:23:19\r\n{\\an1}Le groupe pharmaceutique allemand\r\nFresenius d\u00e9veloppera \u00e0 Eysins\r\n\r\n00:09:24:00  00:09:27:16\r\n{\\an1}ses activit\u00e9s dans les m\u00e9dicament\r\nbiosimilaires.\r\n\r\n00:09:27:21  00:09:30:22\r\n{\\an1}16 millions ont \u00e9t\u00e9 investis.\r\n\r\n00:09:31:03  00:09:34:06\r\n{\\an1}Une centaine de chercheurs\r\ntravailleront ici.\r\n\r\n00:09:34:11  00:09:38:18\r\n{\\an1}C'est le principal d\u00e9veloppeur\r\nde biosimilaires bas\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:09:39:23  00:09:46:00\r\n{\\an1}Les HUG inaugurent un nouvel espace\r\nde recueillement interreligieux.\r\n\r\n00:09:46:05  00:09:53:01\r\n{\\an1}Quatre bulles: chr\u00e9tienne, musulmane,\r\nisra\u00e9lite et humaniste offrent\r\n\r\n00:09:53:06  00:09:57:23\r\n{\\an1}un endroit de recueillement\r\net de silence au coeur des HUG.\r\n\r\n00:09:58:04  00:10:02:11\r\n{\\an1}Il s'agit du premier espace\r\nde ce type en Suisse.\r\n\r\n00:10:03:09  00:10:06:14\r\n{\\an1}Bertrand Levrat,\r\nvous \u00eates le directeur des HUG,\r\n\r\n00:10:06:19  00:10:14:18\r\n{\\an1}pourquoi est-ce important de laisser\r\nune place au religieux \u00e0 l'h\u00f4pital ?\r\n\r\n00:10:19:05  00:10:21:21\r\n{\\an1}-Les aum\u00f4neries ont toujours exist\u00e9.\r\n\u00catre en lien\r\n\r\n00:10:22:01  00:10:27:04\r\n{\\an1}avec les patients.\r\n\r\n00:10:27:08  00:10:30:21\r\n{\\an1}On a un lieu esth\u00e9tique qui permet \u00e0\r\nchacun de se ressourcer\r\n\r\n00:10:31:01  00:10:36:23\r\n{\\an1}et de retrouver une paix int\u00e9rieure.\r\n\r\n00:10:38:00  00:10:41:15\r\n{\\an1}Un h\u00f4pital, ce n'est pas seulement\r\nsoign\u00e9s les gens sont des virus.\r\n\r\n00:10:41:19  00:10:47:17\r\n{\\an1}C'est aussi prendre soin de dans\r\ntout ce qu'ils sont.\r\n\r\n00:10:48:04  00:10:51:13\r\n{\\an1}-Ce lieu est aussi ouvert aux\r\npersonnes ath\u00e9es, c'est vraiment\r\n\r\n00:10:51:17  00:10:53:19\r\n{\\an1}r\u00e9aliste ?\r\n\r\n00:10:54:00  00:10:57:13\r\n{\\an1}-\u00c7a a \u00e9t\u00e9 construit avec des\r\naum\u00f4niers\r\n\r\n00:10:57:17  00:11:01:09\r\n{\\an1}pour essayer de trouver quelque\r\nchose qui est respectueux de chacun.\r\n\r\n00:11:01:13  00:11:05:20\r\n{\\an1}Je pense que \u00e7a va marcher.\r\n\r\n00:11:06:00  00:11:11:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, toutes les religions\r\n\u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n00:11:12:01  00:11:14:20\r\n{\\an1}On a cet esprit \u00e0 Gen\u00e8ve et en\r\nSuisse d'une tol\u00e9rance\r\n\r\n00:11:15:01  00:11:19:06\r\n{\\an1}vis-\u00e0-vis de l'autre.\r\n\r\n00:11:19:10  00:11:25:08\r\n{\\an1}-On est en plein d\u00e9bat sur la\r\nla\u00efcit\u00e9.\r\n\r\n00:11:27:15  00:11:30:07\r\n{\\an1}vous affichez ouvertement des\r\nsymboles religieux,\r\n\r\n00:11:30:11  00:11:33:11\r\n{\\an1}ce n'est pas \u00e0 contre-courant ?\r\n\r\n00:11:33:14  00:11:39:00\r\n{\\an1}-On affiche pas de symboles\r\nreligieux.\r\n\r\n00:11:39:04  00:11:42:15\r\n{\\an1}Il y a des films qui affichent une\r\ncroix sur une montagne,\r\n\r\n00:11:42:19  00:11:46:21\r\n{\\an1}mais ce n'est pas affich\u00e9 de mani\u00e8re\r\nouverte.\r\n\r\n00:11:47:01  00:11:52:23\r\n{\\an1}Le dialogue religieux parle d'\u00eatre\r\nneutre.\r\n\r\n00:11:53:06  00:11:59:06\r\n{\\an1}Nous restons un h\u00f4pital la\u00efque.\r\n\r\n00:12:00:12  00:12:05:09\r\n{\\an1}Nous devons aussi prendre en compte\r\nles besoins spirituels des patients.\r\n\r\n00:12:05:12  00:12:09:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas une la\u00efcit\u00e9 qui\r\ninterdirait tout \u00e0 tout le monde,\r\n\r\n00:12:09:09  00:12:14:01\r\n{\\an1}mais qui permet \u00e0 chacun de vivre sa\r\nspiritualit\u00e9.\r\n\r\n00:12:14:01  00:12:18:09\r\n{\\an1}-Premier coup de pioche ce matin\r\npour le th\u00e9\u00e2tre du canton du Jura.\r\n\r\n00:12:18:13  00:12:21:10\r\n{\\an1}Appel\u00e9 \u00e0 devenir\r\nun p\u00f4le culturel interr\u00e9gional\r\n\r\n00:12:21:14  00:12:24:15\r\n{\\an1}le th\u00e9\u00e2tre accueillera\r\ntous les arts de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:12:24:20  00:12:26:15\r\n{\\an1}Devis\u00e9 \u00e0 90 millions de francs,\r\n\r\n00:12:26:20  00:12:29:20\r\n{\\an1}le projet comprendra aussi\r\nun centre commercial,\r\n\r\n00:12:30:01  00:12:31:16\r\n{\\an1}des bureaux et des logements.\r\n\r\n00:12:31:22  00:12:34:17\r\n{\\an1}Ouverture pr\u00e9vue\r\ndans deux ans jour pour jour.\r\n\r\n00:12:34:22  00:12:37:13\r\n{\\an1}Nous \u00e9coutons\r\nJeannine de Haller Kellerhals,\r\n\r\n00:12:37:18  00:12:40:21\r\n{\\an1}pr\u00e9sidente de la fondation\r\npour le th\u00e9\u00e2tre du Jura.\r\n\r\n00:12:41:14  00:12:43:20\r\n{\\an1}-\u00c7a fait 40 ans que la population\r\n\r\n00:12:44:01  00:12:47:01\r\n{\\an1}et les artistes jurassiens\r\nattendent ce th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:12:47:06  00:12:48:20\r\n{\\an1}C'est unique en Suisse.\r\n\r\n00:12:49:01  00:12:54:03\r\n{\\an1}C'est le premier th\u00e9\u00e2tre cantonal.\r\n\r\n00:12:56:00  00:12:59:22\r\n{\\an1}-On va parler sport maintenant\r\navec vous Pascal Thurnerr.\r\n\r\n00:13:00:03  00:13:04:02\r\n{\\an1}On commence par le championnat\r\nde hockey sur glace d'hier soir\r\n\r\n00:13:04:07  00:13:08:04\r\n{\\an1}avec des clubs romands qui ont connu\r\ndes fortunes diverses.\r\n\r\n00:13:09:01  00:13:10:03\r\n{\\an1}-Oui, 50 %.\r\n\r\n00:13:10:09  00:13:12:14\r\n{\\an1}Deux victoires et deux d\u00e9faites.\r\n\r\n00:13:12:19  00:13:16:23\r\n{\\an1}Et des impressions\r\nqui se confirment:\r\n\r\n00:13:17:04  00:13:20:11\r\n{\\an1}Lausanne sera une \u00e9quipe forte\r\ncette saison,\r\n\r\n00:13:20:15  00:13:24:07\r\n{\\an1}tandis que\r\nFribourg-Gott\u00e9ron inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:13:24:11  00:13:29:15\r\n{\\an1}Les Lausannois\r\nse d\u00e9pla\u00e7aient \u00e0 Zoug.\r\n\r\n00:13:29:19  00:13:33:22\r\n{\\an1}Le nouveau gardien du LHC,\r\nTobias Stephan,\r\n\r\n00:13:34:03  00:13:37:17\r\n{\\an1}retrouve la patinoire o\u00f9\r\nil \u00e9voluait la saison derni\u00e8re.\r\n\r\n00:13:37:22  00:13:40:10\r\n{\\an1}Et gr\u00e2ce \u00e0 une entame de match\r\nma\u00eetris\u00e9e\r\n\r\n00:13:40:14  00:13:43:07\r\n{\\an1}et son efficacit\u00e9\r\nen sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique,\r\n\r\n00:13:43:11  00:13:47:04\r\n{\\an1}le LHC assure sa victoire\r\nen menant 4 \u00e0 0 apr\u00e8s 14 minutes.\r\n\r\n00:13:47:09  00:13:51:11\r\n{\\an1}Le portier Leonardo Genoni a \u00e9t\u00e9\r\nremplac\u00e9 avant la fin du tiers.\r\n\r\n00:13:51:14  00:13:53:07\r\n{\\an1}-C'est une belle victoire,\r\n\r\n00:13:53:11  00:13:55:13\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne veut encore rien dire.\r\n\r\n00:13:55:18  00:13:58:01\r\n{\\an1}On sait Zoug est une \u00e9quipe forte.\r\n\r\n00:13:58:06  00:14:02:13\r\n{\\an1}C'est un bon signe de gagner ici.\r\n\r\n00:14:02:18  00:14:06:15\r\n{\\an1}-Victoire 6 \u00e0 5 pour les Lausannois.\r\n\r\n00:14:06:20  00:14:11:05\r\n{\\an1}Le public des Vernets f\u00eate\r\nla premi\u00e8re victoire \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:14:11:10  00:14:14:02\r\n{\\an1}Un 3 \u00e0 0 probant\r\ncontre les Zurich Lions.\r\n\r\n00:14:14:07  00:14:17:14\r\n{\\an1}Les attaquants \u00e9trangers\r\nde Gen\u00e8ve font la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:14:17:19  00:14:20:17\r\n{\\an1}A Fribourg, Mark French\r\npeut se faire du soucis:\r\n\r\n00:14:20:22  00:14:23:07\r\n{\\an1}son \u00e9quipe s'incline\r\n\u00e0 Langnau 3 \u00e0 2.\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:28:19\r\n{\\an1}Son capitaine, Julien Sprunger,\r\nest touch\u00e9 au genou.\r\n\r\n00:14:29:00  00:14:31:09\r\n{\\an1}Le top-scorer Biennois Toni Rajala,\r\n\r\n00:14:31:13  00:14:34:14\r\n{\\an1}muet pour la premi\u00e8re fois\r\ncette saison.\r\n\r\n00:14:34:19  00:14:38:11\r\n{\\an1}Les Biennois n'ont pas trouv\u00e9\r\nla faille contre Rapperswil.\r\n\r\n00:14:38:16  00:14:41:01\r\n{\\an1}0-0 au terme du temps r\u00e9glementaire.\r\n\r\n00:14:41:06  00:14:46:06\r\n{\\an1}Bienne encaisse le but d\u00e9cisif\r\napr\u00e8s trois minutes de prolongation.\r\n\r\n00:14:47:05  00:14:51:07\r\n{\\an1}-Et en football, c'\u00e9tait le retour de\r\nla Ligue des Champions,\r\n\r\n00:14:51:12  00:14:53:06\r\n{\\an1}avec le premier grand choc.\r\n\r\n00:14:54:01  00:14:57:07\r\n{\\an1}-Choc entre Borussia Dortmund\r\net le FC Barcelone.\r\n\r\n00:14:57:11  00:15:01:01\r\n{\\an1}Dortmund et ses trois Suisses:\r\nl'entra\u00eeneur Lucien Favre,\r\n\r\n00:15:01:06  00:15:05:11\r\n{\\an1}le d\u00e9fenseur Manuel Akanji\r\net le gardien Roman Buerki.\r\n\r\n00:15:05:15  00:15:08:17\r\n{\\an1}Mais c'est l'autre gardien,\r\nMarc-Andr\u00e9 Ter Stegen,\r\n\r\n00:15:08:22  00:15:10:11\r\n{\\an1}qui est l'homme du match.\r\n\r\n00:15:10:15  00:15:13:13\r\n{\\an1}Notamment sur ce penalty\r\nde Marco Reus.\r\n\r\n00:15:13:18  00:15:24:05\r\n{\\an1}Ter Stegen, assist\u00e9 par la r\u00e9ussite\r\naussi sur ce tir de Julian Brandt.\r\n\r\n00:15:24:10  00:15:26:19\r\n{\\an1}Haris Seferovic exulte.\r\n\r\n00:15:27:00  00:15:30:22\r\n{\\an1}L'attaquant suisse marque\r\npour le Benfica Lisbonne,\r\n\r\n00:15:31:03  00:15:36:06\r\n{\\an1}mais c'est trop tard\r\npour \u00e9viter la d\u00e9faite 2 \u00e0 1.\r\n\r\n00:15:36:11  00:15:39:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui, 2\u00e8me soir\u00e9e\r\nde Ligue des Champions,\r\n\r\n00:15:39:17  00:15:42:13\r\n{\\an1}avec le choc entre\r\nle PSG et le Real Madrid,\r\n\r\n00:15:42:17  00:15:45:11\r\n{\\an1}en direct d\u00e8s 20h10 sur RTS 2.\r\n\r\n00:15:46:06  00:15:48:01\r\n{\\an1}-Merci beaucoup Pascal.\r\n\r\n00:15:49:02  00:15:53:01\r\n{\\an1}Il vous plongera au coeur\r\nd'une histoire d'amour interdite\r\n\r\n00:15:53:06  00:15:55:09\r\n{\\an1}entre deux femmes au 18\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:15:55:13  00:15:57:13\r\n{\\an1}Le film \"La jeune fille en feu\"\r\n\r\n00:15:57:19  00:16:00:23\r\n{\\an1}de la r\u00e9alisatrice C\u00e9line Sciamma\r\nsort aujourd'hui.\r\n\r\n00:16:01:05  00:16:03:01\r\n{\\an1}Prim\u00e9 au festival de Cannes,\r\n\r\n00:16:03:06  00:16:06:11\r\n{\\an1}il s'inscrit dans une veine\r\nr\u00e9solument f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:16:07:09  00:16:09:03\r\n{\\an1}-C\u00f4te bretonne, 1770.\r\n\r\n00:16:09:08  00:16:13:15\r\n{\\an1}Marianne, peintre, d\u00e9barque sur\r\nl'\u00eele \u00e0 la demande d'une comtesse.\r\n\r\n00:16:13:20  00:16:17:06\r\n{\\an1}Celle-ci lui commande\r\nle portrait de sa fille H\u00e9lo\u00efse,\r\n\r\n00:16:17:11  00:16:20:08\r\n{\\an1}pour convaincre\r\nson futur \u00e9poux de l'\u00e9pouser.\r\n\r\n00:16:20:12  00:16:22:23\r\n{\\an1}-Il faut que vous sachiez une chose.\r\n\r\n00:16:23:04  00:16:25:15\r\n{\\an1}Elle a \u00e9puis\u00e9 un peintre avant vous.\r\n\r\n00:16:25:20  00:16:29:10\r\n{\\an1}Elle a refus\u00e9 de poser.\r\n\r\n00:16:29:14  00:16:32:15\r\n{\\an1}-Pourquoi refuse-t-elle\r\nd'\u00eatre peinte ?\r\n\r\n00:16:32:20  00:16:36:11\r\n{\\an1}-Parce qu'elle refuse ce mariage.\r\n\r\n00:16:36:16  00:16:39:09\r\n{\\an1}-Introduite en tant\r\nque femme de compagnie,\r\n\r\n00:16:39:13  00:16:42:00\r\n{\\an1}elle doit dresser\r\nson portrait en secret.\r\n\r\n00:16:42:04  00:16:44:14\r\n{\\an1}Observations \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e, regards.\r\n\r\n00:16:44:19  00:16:48:10\r\n{\\an1}Entre le peintre et son mod\u00e8le,\r\nl'amour fou va na\u00eetre.\r\n\r\n00:16:48:14  00:16:52:05\r\n{\\an1}-Il y avait l'envie\r\nde faire un film d'amour.\r\n\r\n00:16:52:10  00:16:56:17\r\n{\\an1}Il y avait l'envie\r\nde parler des artistes femmes\r\n\r\n00:16:56:22  00:16:58:20\r\n{\\an1}Et cette envie\r\n\r\n00:16:59:01  00:17:01:17\r\n{\\an1}d'aller dans le pass\u00e9.\r\n\r\n00:17:01:22  00:17:07:07\r\n{\\an1}Pas tant pour aller dans le pass\u00e9\r\nque pour raconter une histoire\r\n\r\n00:17:07:11  00:17:11:11\r\n{\\an1}peu voire pas racont\u00e9e.\r\n\r\n00:17:11:15  00:17:14:10\r\n{\\an1}Dont on a besoin au pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:17:14:14  00:17:17:09\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat\r\nest un manifeste f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:17:17:13  00:17:21:19\r\n{\\an1}Un film fait par une femme,\r\njou\u00e9 presque que par des femmes\r\n\r\n00:17:22:00  00:17:24:07\r\n{\\an1}qui rend hommage\r\naux femmes artistes.\r\n\r\n00:17:24:11  00:17:26:10\r\n{\\an1}Un film d'une justesse rare.\r\n\r\n00:17:26:14  00:17:28:09\r\n{\\an1}-Ca me faisait un peu peur\r\n\r\n00:17:28:13  00:17:30:09\r\n{\\an1}cette id\u00e9e d'un film d'amour\r\n\r\n00:17:30:13  00:17:31:13\r\n{\\an1}sans musique.\r\n\r\n00:17:31:18  00:17:33:22\r\n{\\an1}Ca va ensemble.\r\n\r\n00:17:34:03  00:17:37:19\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9cision\r\nqu'il faut prendre t\u00f4t.\r\n\r\n00:17:38:00  00:17:41:07\r\n{\\an1}Mais c'\u00e9tait pas un challenge.\r\n\r\n00:17:41:11  00:17:44:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait dans la reconstitution,\r\n\r\n00:17:45:05  00:17:52:08\r\n{\\an1}le film parle de l'importance\r\nde l'art dans la vie.\r\n\r\n00:17:52:12  00:17:58:20\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, il est indisponible.\r\n\r\n00:17:59:01  00:18:02:15\r\n{\\an1}-Aur\u00e9ol\u00e9 du prix du sc\u00e9nario\r\n\r\n00:18:02:20  00:18:08:04\r\n{\\an1}au dernier festival de Cannes,\r\naurait m\u00e9rit\u00e9 sans doute plus.\r\n\r\n00:18:09:10  00:18:13:13\r\n{\\an1}-Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent,\r\nce sera le 20 octobre.\r\n\r\n00:18:13:18  00:18:18:11\r\n{\\an1}Nous vous proposons chaque semaine\r\nde faire halte dans un canton romand.\r\n\r\n00:18:18:15  00:18:22:17\r\n{\\an1}C'est au tour du canton de Vaud\r\nde passer sous la loupe.\r\n\r\n00:18:26:19  00:18:29:18\r\n{\\an1}-Bonjour et bienvenue\r\ndans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:18:29:23  00:18:31:23\r\n{\\an1}le plus peupl\u00e9 de Suisse romande.\r\n\r\n00:18:32:04  00:18:34:06\r\n{\\an1}Et la population cro\u00eet encore.\r\n\r\n00:18:34:11  00:18:37:19\r\n{\\an1}D\u00e8s cet automne, Vaud aura donc un\r\nsi\u00e8ge suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n00:18:38:00  00:18:40:22\r\n{\\an1}au Conseil national,\r\npour un total de 19 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:18:41:03  00:18:44:12\r\n{\\an1}Si on consid\u00e8re l'ensemble des\r\nparlementaires vaudois,\r\n\r\n00:18:44:17  00:18:48:18\r\n{\\an1}le PLR et le PS sont actuellement\r\nles partis les plus puissants,\r\n\r\n00:18:48:23  00:18:50:06\r\n{\\an1}avec 6 si\u00e8ges chacun.\r\n\r\n00:18:50:11  00:18:54:11\r\n{\\an1}Mais 4 autres partis occupent\r\nau moins un si\u00e8ge sous la Coupole.\r\n\r\n00:18:54:16  00:18:58:08\r\n{\\an1}Au soir du 20 octobre,\r\nil y aura au moins 4 nouvelles t\u00eates\r\n\r\n00:18:58:12  00:18:59:15\r\n{\\an1}vaudoises \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:18:59:20  00:19:02:12\r\n{\\an1}En plus du nouveau\r\nsi\u00e8ge vaudois au National,\r\n\r\n00:19:02:17  00:19:07:00\r\n{\\an1}3 \u00e9lus ne se repr\u00e9sentent pas: les\r\nconseillers nationaux Alice Glauser\r\n\r\n00:19:07:05  00:19:10:11\r\n{\\an1}et Fathi Derder, ainsi que\r\nla s\u00e9natrice G\u00e9raldine Savary.\r\n\r\n00:19:10:16  00:19:14:08\r\n{\\an1}Et puisqu'on parle de G\u00e9raldine\r\nSavary et de sa succession,\r\n\r\n00:19:14:12  00:19:18:21\r\n{\\an1}on assiste \u00e0 une bataille assez\r\nincertaine pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:19:19:02  00:19:23:08\r\n{\\an1}-Une course vaudoise au conseil des\r\nEtats aux petits airs de d\u00e9j\u00e0 vu.\r\n\r\n00:19:23:13  00:19:26:09\r\n{\\an1}Comme en 2015,\r\n15 pr\u00e9tendants en lice pour deux\r\n\r\n00:19:26:13  00:19:28:07\r\n{\\an1}si\u00e8ges mais trois favoris.\r\n\r\n00:19:28:11  00:19:31:15\r\n{\\an1}Le PLR Olivier Fran\u00e7ais face \u00e0 un\r\nticket rose-vert.\r\n\r\n00:19:31:20  00:19:33:11\r\n{\\an1}Ada Marra et Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n00:19:33:15  00:19:35:21\r\n{\\an1}Pour le sortant PLR il faut garder\r\n\r\n00:19:36:02  00:19:38:15\r\n{\\an1}le si\u00e8ge pris au vert Luc Recordon\r\nen 2015.\r\n\r\n00:19:38:20  00:19:42:20\r\n{\\an1}Mais ce sera sans le soutien de\r\nl'UDC qui pr\u00e9sente sa propre liste.\r\n\r\n00:19:43:01  00:19:44:23\r\n{\\an1}Partir seul,\r\nun pari risqu\u00e9 ?\r\n\r\n00:19:45:09  00:19:47:13\r\n{\\an1}-Je suis dans la m\u00eame constellation\r\n\r\n00:19:47:18  00:19:49:14\r\n{\\an1}strat\u00e9gique qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:19:49:19  00:19:52:16\r\n{\\an1}Notre position,\r\nc'est qu'on pense que la droite\r\n\r\n00:19:52:21  00:19:56:16\r\n{\\an1}et le centre droit doivent avoir un\r\nsi\u00e8ge au conseil des Etats\r\n\r\n00:19:56:21  00:19:58:19\r\n{\\an1}pour repr\u00e9senter sa population.\r\n\r\n00:19:59:00  00:20:01:18\r\n{\\an1}Le PLR est le plus grand parti de\r\nnotre canton,\r\n\r\n00:20:01:23  00:20:05:04\r\n{\\an1}donc il est l\u00e9gitime que le PLR\r\nrevendique un si\u00e8ge.\r\n\r\n00:20:05:13  00:20:06:19\r\n{\\an1}-Ada Marra, elle,\r\n\r\n00:20:07:00  00:20:08:21\r\n{\\an1}souhaite conserver le si\u00e8ge PS\r\n\r\n00:20:09:02  00:20:11:13\r\n{\\an1}occup\u00e9 depuis 2007\r\npar G\u00e9raldine Savary.\r\n\r\n00:20:11:18  00:20:15:11\r\n{\\an1}Asseoir le style Marra aux Etats,\r\nr\u00e9put\u00e9 moins consensuel,\r\n\r\n00:20:15:15  00:20:17:07\r\n{\\an1}une t\u00e2che difficile ?\r\n\r\n00:20:17:17  00:20:19:09\r\n{\\an1}-Il y a des politiciens aux Etats\r\n\r\n00:20:19:13  00:20:21:04\r\n{\\an1}qui sont tr\u00e8s \u00e0 gauche\r\n\r\n00:20:21:09  00:20:24:11\r\n{\\an1}et qui l'affirment,\r\nje pense \u00e0 un Christian Levrat,\r\n\r\n00:20:24:15  00:20:27:20\r\n{\\an1}je pense \u00e0 une Liliane Maury Pasquier\r\nou \u00e0 d'autres.\r\n\r\n00:20:28:01  00:20:32:02\r\n{\\an1}Je crois qu'on ne doit pas se limer,\r\non doit simplement savoir travailler\r\n\r\n00:20:32:07  00:20:35:08\r\n{\\an1}avec les autres,\r\nje crois que je l'ai d\u00e9montr\u00e9 plus\r\n\r\n00:20:35:12  00:20:38:00\r\n{\\an1}d'une fois dans ma carri\u00e8re que je\r\nsais le faire.\r\n\r\n00:20:38:05  00:20:39:21\r\n{\\an1}-Les Verts ont toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:20:40:02  00:20:41:13\r\n{\\an1}mal repr\u00e9sent\u00e9 aux Etats.\r\n\r\n00:20:41:18  00:20:46:02\r\n{\\an1}Je crois que les Vaudoises et Vaudois\r\nont manifest\u00e9 leur souhait d'avoir\r\n\r\n00:20:46:07  00:20:50:22\r\n{\\an1}une meilleure politique climatique\r\npour qu'il puisse y avoir une\r\n\r\n00:20:51:03  00:20:53:23\r\n{\\an1}meilleure politique\r\nclimatique \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:20:54:04  00:20:57:11\r\n{\\an1}-Conserver le bin\u00f4me PS-PLR,\r\nrevenir au tandem rose-vert.\r\n\r\n00:20:57:15  00:21:00:23\r\n{\\an1}Ou tenter l'une des 223 autres\r\ncombinaisons possibles.\r\n\r\n00:21:01:04  00:21:03:15\r\n{\\an1}R\u00e9sultat du 1er tour le 20 octobre.\r\n\r\n00:21:04:07  00:21:07:12\r\n{\\an1}-Bonjour Vincent Maendly,\r\nvous suivez la campagne pour le\r\n\r\n00:21:07:17  00:21:08:22\r\n{\\an1}quotidien 24 Heures.\r\n\r\n00:21:09:03  00:21:12:22\r\n{\\an1}Pour les Etats, \u00e7a va se jouer\r\nentre ces trois-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:21:14:21  00:21:16:22\r\n{\\an1}-Oui, on n'imagine pas\r\n\r\n00:21:17:03  00:21:18:23\r\n{\\an1}qu'un autre candidat\r\n\r\n00:21:19:04  00:21:21:15\r\n{\\an1}d\u00e9croche un des deux si\u00e8ges.\r\n\r\n00:21:21:20  00:21:24:22\r\n{\\an1}Ca sera un de ces trois.\r\n\r\n00:21:25:03  00:21:27:13\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui va \u00eatre d\u00e9terminant ?\r\n\r\n00:21:27:18  00:21:31:21\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0 l'alliance Vert-Socialistes,\r\nsi elle marche.\r\n\r\n00:21:32:03  00:21:35:19\r\n{\\an1}Il faut une tr\u00e8s bonne dynamique.\r\n\r\n00:21:36:00  00:21:49:10\r\n{\\an1}Et si la vague verte prend dans le\r\ncantons de Vaud,\r\n\r\n00:21:49:14  00:21:53:15\r\n{\\an1}on pourrait imaginer qu'Ad\u00e8le Thorens\r\nsoit \u00e9lue.\r\n\r\n00:21:53:20  00:21:58:00\r\n{\\an1}-Olivier Fran\u00e7ais est assur\u00e9 d'\u00eatre\r\n\u00e9lu ?\r\n\r\n00:21:58:05  00:22:01:09\r\n{\\an1}-Il a de grandes chances d'\u00eatre \u00e9lu,\r\n\r\n00:22:01:13  00:22:04:21\r\n{\\an1}il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2015 dans la m\u00eame\r\nconfiguration.\r\n\r\n00:22:05:02  00:22:08:20\r\n{\\an1}Il n'avait pas de soutien de l'UDC.\r\n\r\n00:22:09:01  00:22:16:11\r\n{\\an1}Il a une assise \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:22:16:16  00:22:22:16\r\n{\\an1}Ca lui permet d'\u00eatre confiant.\r\n\r\n00:22:22:21  00:22:25:16\r\n{\\an1}-Pour le National,\r\nl'inconnue,\r\n\r\n00:22:25:21  00:22:30:02\r\n{\\an1}c'est de savoir quel parti va chiper\r\nle si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire ?\r\n\r\n00:22:30:07  00:22:32:08\r\n{\\an1}Vous voyez qui ?\r\n\r\n00:22:32:12  00:22:35:16\r\n{\\an1}-Tout le monde voit les Verts.\r\n\r\n00:22:35:21  00:22:39:00\r\n{\\an1}Si on transpose les r\u00e9sultats\r\nde 2015 en 2019,\r\n\r\n00:22:39:05  00:22:43:23\r\n{\\an1}c'est eux qui d\u00e9crochent ce 19\u00e8me\r\nsi\u00e8ge.\r\n\r\n00:22:44:04  00:22:49:05\r\n{\\an1}Et on annonce une mont\u00e9e des Verts\r\npartout en Suisse.\r\n\r\n00:22:49:10  00:22:53:00\r\n{\\an1}On attend donc qu'ils l'aient.\r\n\r\n00:22:53:05  00:22:59:21\r\n{\\an1}-Parmi les 17 \u00e9lus, vous voyez qui\r\n\u00eatre en danger de non-r\u00e9\u00e9lection ?\r\n\r\n00:23:00:02  00:23:08:15\r\n{\\an1}-Je dirais que les socialistes entr\u00e9s\r\nen cours de l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:23:08:20  00:23:13:11\r\n{\\an1}Brigitte Crottaz\r\nou Nicolas Rochat Fernandez\r\n\r\n00:23:13:15  00:23:19:18\r\n{\\an1}ne sont pas assur\u00e9s d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n00:23:19:23  00:23:24:06\r\n{\\an1}Sinon, le PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 qui a eu\r\nune mauvaise publicit\u00e9\r\n\r\n00:23:24:11  00:23:28:10\r\n{\\an1}avec la Cor\u00e9e du Nord cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:23:28:14  00:23:32:19\r\n{\\an1}Le si\u00e8ge PDC pourrait aussi\r\ndispara\u00eetre.\r\n\r\n00:23:33:00  00:23:36:14\r\n{\\an1}-Vincent Maendly,\r\non va passer maintenant \u00e0 un th\u00e8me de\r\n\r\n00:23:36:19  00:23:38:04\r\n{\\an1}politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:23:38:09  00:23:40:01\r\n{\\an1}L'innovation et la recherche\r\n\r\n00:23:40:06  00:23:42:21\r\n{\\an1}sont un secteur crucial\r\npour le canton de Vaud\r\n\r\n00:23:43:02  00:23:45:21\r\n{\\an1}avec ses hautes \u00e9coles et ses\r\nentreprises de pointe.\r\n\r\n00:23:46:02  00:23:49:07\r\n{\\an1}Quelles sont les attentes \u00e0 l'\u00e9gard\r\ndu monde politique,\r\n\r\n00:23:49:11  00:23:52:02\r\n{\\an1}et quelles sont les propositions des\r\ncandidats ?\r\n\r\n00:23:52:12  00:23:54:06\r\n{\\an1}-Raphael Gindrat est \u00e9tudiant\r\n\r\n00:23:54:10  00:23:57:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'Ecole polytechnique de Lausanne\r\nlorsqu'il lance sa start-up,\r\n\r\n00:23:58:04  00:24:01:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n5 ans plus tard sa soci\u00e9t\u00e9 compte 60\r\n\r\n00:24:01:07  00:24:03:05\r\n{\\an1}employ\u00e9s r\u00e9partis dans le monde.\r\n\r\n00:24:03:10  00:24:05:07\r\n{\\an1}Ils d\u00e9veloppent une technologie\r\n\r\n00:24:05:11  00:24:09:16\r\n{\\an1}permettant de g\u00e9rer et d'orchestrer\r\nune flotte de v\u00e9hicules autonomes.\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:11:07\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but, on a beaucoup\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:13:07\r\n{\\an1}de support, d'accompagnement\r\n\r\n00:24:13:11  00:24:16:19\r\n{\\an1}mais d\u00e8s qu'on atteint un certain\r\nstade apr\u00e8s 2-3 ans,\r\n\r\n00:24:17:00  00:24:21:04\r\n{\\an1}d\u00e8s qu'on a une vingtaine d'employ\u00e9s\r\nla majorit\u00e9 de ces programmes de\r\n\r\n00:24:21:08  00:24:25:04\r\n{\\an1}soutien s'arr\u00eatent et apr\u00e8s\r\nc'est un peu la vall\u00e9e de la mort.\r\n\r\n00:24:25:13  00:24:28:00\r\n{\\an1}-L'engagement de personnes\r\n\u00e9trang\u00e8re,\r\n\r\n00:24:28:05  00:24:31:03\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9\r\net long pour la jeune soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:24:31:08  00:24:34:13\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de l'EPFL, lui aussi,\r\n\r\n00:24:34:18  00:24:36:16\r\n{\\an1}d\u00e9plore les d\u00e9marches compliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:24:36:21  00:24:38:16\r\n{\\an1}-L'EPFL \u00e9tant internationale,\r\n\r\n00:24:38:21  00:24:41:00\r\n{\\an1}nous recrutons des talents pour faire\r\n\r\n00:24:41:06  00:24:45:11\r\n{\\an1}des doctorants et dans certains cas\r\nces gens ne peuvent pas rester en\r\n\r\n00:24:45:16  00:24:49:08\r\n{\\an1}Suisse c'est une perte de gens\r\ntalentueux qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s en\r\n\r\n00:24:49:12  00:24:50:06\r\n{\\an1}Suisse.\r\n\r\n00:24:50:11  00:24:52:03\r\n{\\an1}-Autre frein \u00e0 l'innovation:\r\n\r\n00:24:52:08  00:24:54:19\r\n{\\an1}les charges administratives\r\nqui prennent\r\n\r\n00:24:55:00  00:24:58:03\r\n{\\an1}beaucoup de temps et d'\u00e9nergie au\r\njeune entrepreneur.\r\n\r\n00:24:58:08  00:25:00:09\r\n{\\an1}-La seule fa\u00e7on de faire respecter\r\n\r\n00:25:00:13  00:25:02:21\r\n{\\an1}la loi, c'est d'avoir une timbreuse.\r\n\r\n00:25:03:02  00:25:06:00\r\n{\\an1}C'est \u00e0 l'oppos\u00e9\r\nde l'\u00e9tat d'esprit d'une start-up.\r\n\r\n00:25:06:05  00:25:09:05\r\n{\\an1}Mais la loi nous oblige\r\nd'avoir des contr\u00f4les.\r\n\r\n00:25:09:10  00:25:13:14\r\n{\\an1}Ce sont des choses lourdes.\r\n\r\n00:25:13:20  00:25:15:12\r\n{\\an1}-La fiscalit\u00e9, un autre aspect\r\n\r\n00:25:15:17  00:25:17:23\r\n{\\an1}qui complique la vie des\r\nentrepreneurs.\r\n\r\n00:25:18:04  00:25:22:00\r\n{\\an1}Mais que proposent les candidats\r\nface \u00e0 ces difficult\u00e9s ?\r\n\r\n00:25:22:10  00:25:24:11\r\n{\\an1}-Nous d\u00e9fendons le d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:25:24:14  00:25:26:13\r\n{\\an1}libre, ouvert et participatif.\r\n\r\n00:25:26:18  00:25:30:04\r\n{\\an1}Nous nous engageons pour une\r\nr\u00e9duction du temps de travail.\r\n\r\n00:25:30:09  00:25:33:03\r\n{\\an1}Ca permet aux personnes\r\nde lancer leurs id\u00e9es.\r\n\r\n00:25:33:08  00:25:35:21\r\n{\\an1}Nous d\u00e9fendons\r\nl'ouverture des fronti\u00e8res,\r\n\r\n00:25:36:02  00:25:39:06\r\n{\\an1}avec les m\u00eames droits\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:25:39:11  00:25:41:09\r\n{\\an1}-On souffre de freins\r\n\r\n00:25:41:13  00:25:43:20\r\n{\\an1}sur le plan administratif\r\n\r\n00:25:44:01  00:25:46:19\r\n{\\an1}qui ne changeront pas de sit\u00f4t.\r\n\r\n00:25:47:00  00:25:51:11\r\n{\\an1}Il faut des solutions qui permettent\r\nde d\u00e9velopper le projet,\r\n\r\n00:25:51:16  00:25:54:08\r\n{\\an1}ou aller \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:25:54:12  00:25:56:14\r\n{\\an1}-Quand une innovation est faite,\r\n\r\n00:25:56:19  00:25:58:19\r\n{\\an1}le plus important est de trouver\r\n\r\n00:25:59:00  00:26:00:12\r\n{\\an1}le premier client.\r\n\r\n00:26:00:17  00:26:05:02\r\n{\\an1}Je propose une loi qui garantisse\r\nacc\u00e8s aux PME, au march\u00e9 public.\r\n\r\n00:26:05:07  00:26:10:14\r\n{\\an1}Cette approche est utilis\u00e9e\r\naux Etats-Unis depuis 1953.\r\n\r\n00:26:10:19  00:26:12:09\r\n{\\an1}-Concernant le respect\r\n\r\n00:26:12:13  00:26:14:00\r\n{\\an1}du temps de travail,\r\n\r\n00:26:14:05  00:26:17:06\r\n{\\an1}aucune start-up que je connais\r\nne voit de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:26:17:11  00:26:19:16\r\n{\\an1}Mais l'estimation de sa valeur\r\nfiscale\r\n\r\n00:26:19:21  00:26:21:15\r\n{\\an1}peut poser un r\u00e9el probl\u00e8me.\r\n\r\n00:26:21:20  00:26:26:04\r\n{\\an1}Je propose une d\u00e9fiscalisation des\r\ninvestissements pour la start-up.\r\n\r\n00:26:26:13  00:26:29:10\r\n{\\an1}-Vincent Maendly,\r\nl'innovation et la recherche,\r\n\r\n00:26:29:14  00:26:31:14\r\n{\\an1}tout le monde est pour.\r\n\r\n00:26:31:19  00:26:33:18\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas sujet porteur.\r\n\r\n00:26:33:23  00:26:35:14\r\n{\\an1}-Non, ce n'est pas mis en avant\r\n\r\n00:26:35:19  00:26:38:08\r\n{\\an1}comme th\u00e8me phare par les partis.\r\n\r\n00:26:38:12  00:26:43:01\r\n{\\an1}Le PLR a une liste \"PLR Innovation\",\r\nc'est du marketing \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:26:43:06  00:26:51:08\r\n{\\an1}Cette liste change de nom\r\n\u00e0 chaque \u00e9lection.\r\n\r\n00:26:51:12  00:26:58:04\r\n{\\an1}-Pour vous, il faudrait\r\nune union sacr\u00e9e ?\r\n\r\n00:26:58:09  00:27:03:15\r\n{\\an1}-On verra l'an prochain quand\r\nsera d\u00e9battu le message FRI\r\n\r\n00:27:03:20  00:27:08:11\r\n{\\an1}du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour formation,\r\nrecherche, innovation.\r\n\r\n00:27:08:15  00:27:11:14\r\n{\\an1}C'est l'enveloppe\r\nqui vaut de 2021 \u00e0 2024.\r\n\r\n00:27:11:19  00:27:15:21\r\n{\\an1}On verra quel parti propose de mettre\r\nquelle priorit\u00e9, et o\u00f9.\r\n\r\n00:27:16:02  00:27:25:08\r\n{\\an1}On verra concr\u00e8tement ce qu'il en\r\nest.\r\n\r\n00:27:25:12  00:27:28:18\r\n{\\an1}-Merci, Vincent Maendly\r\nd'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.\r\n\r\n00:27:28:23  00:27:33:00\r\n{\\an1}On termine cette page vaudoise avec\r\nla rubrique \"Que demande le peuple ?\"\r\n\r\n00:27:33:05  00:27:36:20\r\n{\\an1}Le principe est simple: des gens de\r\nla rue interpellent deux jeunes\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:39:19\r\n{\\an1}candidats sur des th\u00e8mes\r\nqui leur tiennent \u00e0 coeur.\r\n\r\n00:27:40:00  00:27:43:18\r\n{\\an1}-Salut, je suis avec deux jeunes\r\nqui se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections.\r\n\r\n00:27:43:23  00:27:47:10\r\n{\\an1}Je recherche des gens pour leur poser\r\ndes questions.\r\n\r\n00:27:48:01  00:27:54:07\r\n{\\an1}-En termes d'\u00e9cologie,\r\nque ferez-vous ?\r\n\r\n00:27:54:11  00:27:58:21\r\n{\\an1}-Je vais parler du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:27:59:02  00:28:01:19\r\n{\\an1}J'aimerais que la Suisse\r\n\r\n00:28:02:00  00:28:03:01\r\n{\\an1}se positionne\r\n\r\n00:28:03:07  00:28:06:04\r\n{\\an1}sur la fa\u00e7on de remplacer\r\nle nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:28:06:10  00:28:09:22\r\n{\\an1}Beaucoup de centrale\r\nne sont plus dans les normes.\r\n\r\n00:28:10:04  00:28:12:08\r\n{\\an1}-Je veux me battre\r\n\r\n00:28:12:12  00:28:14:20\r\n{\\an1}contre la pollution plastique.\r\n\r\n00:28:15:02  00:28:18:15\r\n{\\an1}Interdire le plastique\r\n\u00e0 usage unique d\u00e8s 2021.\r\n\r\n00:28:18:20  00:28:20:09\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:28:23:10  00:28:26:17\r\n{\\an1}-Bonjour Madame,\r\nje ne vais pas vous manger.\r\n\r\n00:28:26:22  00:28:32:23\r\n{\\an1}-Nos retraites seront encore sauv\u00e9es,\r\nmais vous ?\r\n\r\n00:28:34:06  00:28:38:18\r\n{\\an1}-Le mieux pour financer l'AVS serait\r\nd'instaurer une petite taxe de 0,2 %\r\n\r\n00:28:38:23  00:28:41:10\r\n{\\an1}sur chaque transaction financi\u00e8re.\r\n\r\n00:28:41:14  00:28:45:05\r\n{\\an1}Il y en a 1'000 par seconde.\r\n\r\n00:28:45:10  00:28:49:14\r\n{\\an1}-Vous pensez pouvoir trouver\r\ndu travail jusqu'\u00e0 67 ans ?\r\n\r\n00:28:49:19  00:28:56:17\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, il y a beaucoup de main\r\nd'oeuvre qui vient, car moins ch\u00e8re.\r\n\r\n00:28:56:22  00:29:00:18\r\n{\\an1}-C'est facile de dire que les\r\n\u00e9trangers co\u00fbtent moins cher,\r\n\r\n00:29:00:23  00:29:05:12\r\n{\\an1}alors que l'UDC a refus\u00e9 un salaire\r\nminimum pour tout le monde.\r\n\r\n00:29:05:17  00:29:09:00\r\n{\\an1}-Quand on engage\r\nde la main d'oeuvre frontali\u00e8re,\r\n\r\n00:29:09:05  00:29:11:01\r\n{\\an1}c'est compliqu\u00e9 aussi.\r\n\r\n00:29:11:06  00:29:13:03\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n00:29:13:08  00:29:15:14\r\n{\\an1}-On peut se faire un d\u00e9bat interne.\r\n\r\n00:29:15:19  00:29:17:09\r\n{\\an1}Ca va clasher.\r\n\r\n00:29:20:02  00:29:23:23\r\n{\\an1}-Et mercredi prochain, ne manquez pas\r\nnotre page sp\u00e9ciale \u00e9lections.\r\n\r\n00:29:24:04  00:29:26:18\r\n{\\an1}Elle sera consacr\u00e9e\r\nau canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:29:27:22  00:29:32:12\r\n{\\an1}Ce soir, Couleurs Locales vous donne\r\nrendez-vous dans le Val de Bagnes,\r\n\r\n00:29:32:17  00:29:34:19\r\n{\\an1}pour parler du 100\u00e8me anniversaire\r\n\r\n00:29:35:00  00:29:37:15\r\n{\\an1}de la section Martigny\r\ndu Club Alpin Suisse.\r\n\r\n00:29:37:20  00:29:40:12\r\n{\\an1}Une section qui compte\r\nplus de 1'700 membres\r\n\r\n00:29:40:17  00:29:44:19\r\n{\\an1}et qui a organis\u00e9 de nombreuses\r\nactivit\u00e9s pour marquer ce jubil\u00e9.\r\n\r\n00:29:48:06  00:29:50:18\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:29:50:23  00:29:53:10\r\n{\\an1}Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef.\r\n\r\n00:29:53:14  00:29:55:20\r\n{\\an1}Ce soir,\r\nvous retrouverez Philippe Revaz.\r\n\r\n00:29:56:01  00:29:58:02\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle journ\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:29:58:07  00:30:01:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT:\r\nY.Methenitis, J.Deffaugt.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052215\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:15 > 0:00:16) [90%] : \r\nSuper, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:27) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour et bienvenue dans ce journal, voici les titres L\u00e9onard Gianadda r\u00e8gle sa succession, le m\u00e9c\u00e8ne valaisan annonce ce matin la cr\u00e9ation d'une fondation pour g\u00e9rer l'ensemble de ses biens, reste la question de l'avenir du mus\u00e9e, on en parle avec C\u00e9dric Jordan l'incertitude toujours pour les l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou est au coude-\u00e0-coude avec son rival, Benny Gaon c'est la 2\u00e8me fois que les Isra\u00e9liens sont appel\u00e9s aux urnes en l'espace de 5 mois, nous ferons le point avec St\u00e9phane Amar, notre correspondant \u00e0 Tel-Aviv et a jug\u00e9 inaugure aujourd'hui un espace de ressourcement, mise \u00e0 disposition des croyants et non- croyants, c'est le 1er lieu de ce type ouvert dans un h\u00f4pital en Suisse, l'institution peut suivre l'\u00e9volution des pratiques spirituelles nous dira son directeur g\u00e9n\u00e9ral et dans l'actualit\u00e9 sportive, on parlera hockey et football avec sur la glace, les r\u00e9sultats des clubs romands hier soir et sur le gazon, quelques images du 1er tour de la Championship League enfin notre page sp\u00e9ciale \u00e9lections vous emm\u00e8nera dans le canton de Vaud le canton le plus peupl\u00e9 de Suisse romande gagnera un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au Conseil national, le soir du 20 octobre il y aura donc au moins 4 nouveaux visages Vaudois sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:29 > 0:02:45) [93%] : \r\nL\u00e9onard Gianadda a donc annonc\u00e9 ce matin \u00e0 Martigny, la cr\u00e9ation d'une nouvelle fondation pour assurer sa succession, le m\u00e9c\u00e8ne valaisan il y a transf\u00e9r\u00e9 l'ensemble de sa fortune pour les 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, le montant de ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s de m\u00e9c\u00e9nat s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 100 dit millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:45 > 0:02:53) [92%] : \r\nC\u00e9dric Giordan on vous retrouve sur place avec cette annonce, L\u00e9onard Gianadda r\u00e8gle succession il ne r\u00e8gle pas la question de l'avenir du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:04:01) [90%] : \r\nOui, il r\u00e8gle sa succession priv\u00e9, \u00e7a c'est vrai, il est \u00e0 poil, L\u00e9onard Gianadda comme il le dit lui- m\u00eame, il a g\u00e9n\u00e9reusement dot\u00e9 ses enfants et puis il y a l\u00e9gu\u00e9 le restant de sa fortune \u00e0 cette fondation L\u00e9onard Gianadda m\u00e9c\u00e9nat qui va perp\u00e9tuer ses activit\u00e9s de m\u00e9c\u00e9nat apr\u00e8s sa mort, mais pour ce qui est du mus\u00e9e et un rein de la Fondation Pierre Gianadda du mus\u00e9e dans le jardin duquel je me trouve enfin vous l'apercevez derri\u00e8re moi d'ailleurs, ce mus\u00e9e, h\u00e9 bien c'est encore l'incertitude, hein, il est toujours pr\u00e9sident de cette fondation Pierre Gianadda, il ne sera vraisemblablement jusqu'\u00e0 sa mort, mais apr\u00e8s lui, h\u00e9 bien c'est encore vague et pourtant c'est la question est importante, hein, c'est vrai que le mus\u00e9e d'Gianadda \u00e0 une renomm\u00e9e internationale patiemment b\u00e2ti par L\u00e9onard Gianadda et gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00e9seau un son r\u00e9seau privil\u00e9gi\u00e9 culturel mondial qui a permis d'attirer les grands noms d'organiser des expositions avec Toulouse-Lautrec avec Rodin avec Van Gogh avec Pablo Picasso, bref tous les grands noms sont pass\u00e9s ici, \u00e0 la fondation Xanana et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce r\u00e9seau patiemment construit par L\u00e9onard Gianadda et apr\u00e8s lui, on dit souvent, hein, que les cimeti\u00e8res sont pleins d'irrempla\u00e7ables, h\u00e9 bien, dans le cas de de L\u00e9onard Gianadda \u00e7a risque bien d'\u00eatre, d'\u00eatre le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:02 > 0:04:04) [98%] : \r\nMerci C\u00e9dric pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:06 > 0:04:23) [93%] : \r\nLe procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael la auberge o\u00f9 sont post\u00e9s jour \u00e0 Berne le Parlement d\u00e9cide la semaine prochaine s'il doit ou non le r\u00e9\u00e9lire le magistrat est au coeur de la controverse depuis des mois, suite \u00e0 sa gestion de l'enqu\u00eate du Minist\u00e8re public sur la FIFA Michael Aubert est entendu s\u00e9jour par les diff\u00e9rents groupes parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:24 > 0:04:30) [91%] : \r\nRouven \u00e7a, on vous retrouve \u00e0 Berne, alors si on fait les comptes, la r\u00e9\u00e9lection du procureur devrait se jouer \u00e0 quelques voix pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:30 > 0:05:28) [92%] : \r\nOui, il a obtenu le soutien du groupe UDC \u00e7a c'\u00e9tait une surprise, le PLR, le soutien aussi les Verts et le PDC ne donne pas de mot d'ordre, il sera entendu la semaine prochaine par les socialistes, \u00e0 ce stade donc, aucun parti ne pr\u00f4ne ouvertement le d\u00e9part de Michael Lauber, donc on peut dire que, pour lui, les signaux aussi entre le orange et le Vert, tout se r\u00e9sume effectivement \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, c'est c'est vraiment dans un mouchoir de poche que \u00e7a devrait se jouer, mais la vraie question, finalement, elle est tr\u00e8s simple : au-del\u00e0 de l'homme, comment pr\u00e9server la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'institution du minist\u00e8re public et l\u00e0, certains pensent que c'est en se d\u00e9barrassant de Michael Lauber, pris dans la tourmente r\u00e9cus\u00e9 dans l'affaire FIFA est sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire, d'autres au contraire estiment qu'un procureur affaibli, h\u00e9 bien \u00e7a dessert la justice suisse et que c'est au contraire en le r\u00e9\u00e9lisant que le d\u00e9g\u00e2t d'image sera moindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:28 > 0:05:30) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Rouven en Direct de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:31 > 0:05:47) [92%] : \r\nIsra\u00ebl de nouveau dans l'impasse politique apr\u00e8s les deuxi\u00e8mes \u00e9lections l\u00e9gislatives en 5 mois, les urnes ne permettent pas de d\u00e9partager les 2 principaux candidats le 1er ministre Benyamin Netanyahu et son concurrent Benny Gantz Les tractations pour former une majorit\u00e9 s'annoncent compliqu\u00e9es Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:15) [96%] : \r\nEmp\u00eatr\u00e9 dans un scandale de corruption Benyamin Netanyahu voulait profiter de ces nouvelles \u00e9lections pour se relancer et prolonger son mandat avec une majorit\u00e9 forte, le pari est d'ores et d\u00e9j\u00e0 perdu son parti, le Likoud n'obtiendrait que 32 si\u00e8ges quand il en faut 61 pour avoir la majorit\u00e9 absolue des tractations compliqu\u00e9es seront donc n\u00e9cessaires pour former le nouveau gouvernement, qu'il n'est pas s\u00fbr de diriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:17 > 0:06:45) [94%] : \r\nIsra\u00ebl a besoin d'un gouvernement fort m\u00eame donc gouvernement stable d'un gouvernement sioniste, principal opposant au Premier ministre, Benny Gantz, cet ancien chef d'\u00c9tat-Major a fait campagne sur la probit\u00e9, il veut chasser Benyamin N\u00e9tanyahou du pouvoir lui aussi aurait 32 si\u00e8ges, nous allons entamer les n\u00e9gociations, nous agirons pour former un gouvernement d'union qui exprimera la volont\u00e9 du peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:46 > 0:07:07) [96%] : \r\nMais il faudra pour cela rassembler une coalition avec des partis qui ont chacun des exigences souvent incompatibles, si la gauche isra\u00e9lienne a quasiment disparu du paysage, les ultra- nationalistes ou les juifs orthodoxes auront suffisamment de si\u00e8ges pour peser dans les d\u00e9bats, il faudra aussi compter avec la liste des arabes isra\u00e9liens, arriv\u00e9 \u00e0 la 3\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:08 > 0:07:13) [98%] : \r\nSt\u00e9phane Amar on vous retrouve \u00e0 Tel-Aviv, on le voit dans le sujet, la situation semble bloqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:08:10) [90%] : \r\nOui, absolument, elle est bloqu\u00e9e alors sont les derni\u00e8res estimations, grande seraient arriv\u00e9 juste un si\u00e8ge devant Netanyahu mais cela ne change pas grand chose parce qu'aucun des 2 hommes ni Gantz Netanyahu n'a les moyens de former une coalition ne peut rassembler autour de lui \u00e0 cette partie pour obtenir les 61 d\u00e9put\u00e9s, c'est une v\u00e9ritable situation de blocage, l'arbitre de cette comp\u00e9tition, cela va \u00eatre Liberman le russophone la\u00efc qui lui 9 si\u00e8ges et qui ne s'est pas prononc\u00e9 ni pour des Tania ni pour Gantz lui ce qu'il veut, c'est un gouvernement d'union nationale avec son parti Isra\u00ebl notre maison avec Gantz et avec Netanyahu sur la base de la la\u00efcit\u00e9, il veut mettre les religieux en dehors de la collection en dehors du gouvernement d'Isra\u00ebl, c'est maintenant au pr\u00e9sident de l'\u00c9tat constitutionnellement r\u00e9ouvert Yvelines de d\u00e9cider, il doit d\u00e9cider dans les prochains jours, celui qui va monter la coalition qui va tenter de la mont\u00e9e puisque Bill Hamilton Yahoo avait tent\u00e9 la derni\u00e8re fois les 5 mois et il n'avait pas r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:11 > 0:08:12) [100%] : \r\nMerci beaucoup St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:14 > 0:08:33) [97%] : \r\nPour la 4\u00e8me fois en 4 ans, les espagnols seront eux aussi appel\u00e9s aux urnes des nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es auront lieu le 10 novembre prochain Pedro Sanchez, le dirigeant socialiste n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir la confiance du Parlement malgr\u00e9 les initiatives visant \u00e0 sortir de l'impasse, les partis politiques ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 se mettre d'accord pour former un gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:36 > 0:08:52) [94%] : \r\nLes centre- villes qui se meurt, c'est la triste r\u00e9alit\u00e9 de nombreuses localit\u00e9s en Suisse pour y rem\u00e9dier, la ville de Sion a command\u00e9 une \u00e9tude afin de pr\u00e9server l'attractivit\u00e9 commerciale du coeur de la cit\u00e9, au vu des r\u00e9sultats des mesures vont \u00eatre prises rapidement C\u00e9dric Giordan Julie Marchand et Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:54 > 0:09:01) [95%] : \r\nDans sa librairie au coeur de Sion, Fran\u00e7oise Berclaz Zermatten a vu \u00e9voluer les modes de consommation, de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:01 > 0:09:17) [90%] : \r\nLes gens s'en vont, dans les commerces qui sont dans la p\u00e9riph\u00e9rie, parce que c'est plus pratique pour parquer parce qu'il trouvent que les Parking en ville sont ch\u00e8res, il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup de caf\u00e9s, de restaurants, il faut essayer de faire en sorte que les commerces puissent r\u00e9sister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:18 > 0:09:28) [96%] : \r\n\u00e0 Sion, la part de commerce de d\u00e9tail a baiss\u00e9 de 2 pourcent en 5 ans, une baisse l\u00e9g\u00e8re par rapport \u00e0 d'autres villes sion r\u00e9siste bien mais des mesures sont \u00e0 prendre pour \u00e9viter une baisse plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:28 > 0:09:45) [88%] : \r\nIl y a d'abord des offres \u00e0 d\u00e9ployer, par exemple, pour essayer de lutter contre l'augmentation de cette conduite rendue hilarit\u00e9 probablement aussi des collaborations \u00e0 mettre en place avec des grands employeurs pour essayer de mettre en place, par exemple, des plans de mobilit\u00e9 d'entreprise, l\u00e0 ce sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:45 > 0:09:56) [97%] : \r\nL'\u00e9tude du professeur Babey cible plusieurs faiblesses parmi elles la plus r\u00e9currente, les probl\u00e8mes de parcage et de mobilit\u00e9, un probl\u00e8me que la ville entend r\u00e9soudre rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:56 > 0:10:08) [87%] : \r\n\u00e7a passe par des mesures \u00e0 court terme, qui sont la pi\u00e9tonnisation du coeur de ville, une offre de transports publics garantie ou une offre aussi d'accessibilit\u00e9 au Parking, l'eau gratuite, le samedi, \u00e7a c'est moi vraiment les mesures \u00e0 court terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:08 > 0:10:15) [99%] : \r\nCes mesures entreront en vigueur d\u00e8s le premier octobre d\u00e9j\u00e0, d'autres suivront pour sensibiliser les gens \u00e0 la consommation de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:17 > 0:10:39) [95%] : \r\nLa r\u00e9gion l\u00e9manique s'enrichit aujourd'hui d'un nouveau laboratoire de recherche en biotechnologie, le groupe pharmaceutique allemand Fresenius d\u00e9veloppera \u00e0 Eysins pr\u00e8s de Nyon ses activit\u00e9s dans les m\u00e9dicament biosimilaire, l'\u00e9quivalent des g\u00e9n\u00e9riques dans le secteur des biom\u00e9dicaments 16 millions ont \u00e9t\u00e9 investis, une centaine de chercheurs travailleront dans ses locaux, Fresenius est le principal d\u00e9veloppeur des biosimilaire bas\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:42 > 0:11:03) [94%] : \r\nLes h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve inaugurent ce matin une nouvelle espace un nouvel espace de ressourcement inter- religieux pour les patients, leurs familles et les employer quatre bulles, chr\u00e9tienne, musulmane isra\u00e9lite et humaniste offrent d\u00e9sormais un endroit de recueillement et de silence au coeur du b\u00e2timent principal d\u00e8s HEG il s'agit du premier espace de ce type inaugur\u00e9 dans un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:03 > 0:11:12) [87%] : \r\nTalent suisse Bertrand Levrat, bonjour, vous \u00eates le directeur g\u00e9n\u00e9ral et d'un sujet pourquoi est-ce que c'est n\u00e9cessaire de faire venir le religieux dans un h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:14 > 0:11:37) [86%] : \r\nBonjour les aum\u00f4neries ont toujours exist\u00e9, pour \u00eatre en lien avec les passions pour leurs besoins spirituels, ce que l'on fait sp\u00e9cifique, c'est qu'on a un lieu esth\u00e9tique beau d\u00e9di\u00e9 qui permet \u00e0 chacun de se ressourcer et de trouver une paix int\u00e9rieure parce qu'un h\u00f4pital, c'est pas juste soigner les gens sur les eaux, le sont les virus et les bact\u00e9ries, c'est aussi prendre soin de dans tout ce qui sont, y compris leur spiritualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:38 > 0:11:44) [89%] : \r\nAlors l'espace va m\u00e9langer les confessions, il est aussi ouvert aux personnes AT est ce que c'est vraiment r\u00e9aliste, cette cohabitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:46 > 0:12:14) [93%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 construit pendant 4 ans le projet avec les aum\u00f4niers pour essayer v\u00e9ritablement de trouver quelque chose qui est \u00e0 la fois respectueux de chacun et qui permet la cohabitation, alors comment \u00e7a va se passer, comment \u00e7a va marcher, je pense, enfin le pari Mallet r\u00e9ussit aujourd'hui on avait toutes les religions repr\u00e9sent\u00e9es, on avait tout le monde pour l'inauguration qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s positif sur la capacit\u00e9 de cohabitation et puis on a cet esprit \u00e0 Gen\u00e8ve peut-\u00eatre et en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral d'une tol\u00e9rance vis-\u00e0-vis de l'autre, donc j'ai tr\u00e8s bon espoir que cette cohabitation puisse marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:15 > 0:12:23) [92%] : \r\nEst ce qu'on, donc on est en plein d\u00e9bat sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u00e0 vous afficher ouvertement des symboles religieux, vous avez pas l'impression d'aller \u00e0 contre- courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:25 > 0:13:09) [91%] : \r\nAlors on n'affiche pas de symboles religieux, justement, on a des films derri\u00e8re moi, qui sont des films qui d\u00e9roule avec un paysage de montagne sur lequel on peut voir une croix, mais c'est pas afficher de mani\u00e8re sp\u00e9cifique des symboles religieux, \u00e0 l'inverse, la loi sur la la\u00efcit\u00e9, parle de favoriser le dialogue interreligieux parle d'\u00eatre neutre comme un \u00e9tat la\u00efc et c'est important, l'h\u00f4pital est en h\u00f4pital la\u00efc qui respecte les lois de la R\u00e9publique, en revanche, qui est aussi soumis \u00e0 la loi sur la sant\u00e9 qui dit que les besoins spirituels de quelqu'un qui s'\u00eatre hospitalis\u00e9 de l\u00e9preux, des proches, doit aussi \u00eatre prises en compte, donc on est totalement au respect de la loi sur la la\u00efcit\u00e9, mais pas une la\u00efcit\u00e9 qui interdirait tout \u00e0 tout le monde pour contraire une la\u00efcit\u00e9 qui ne prend pas position pour l'une par rapport \u00e0 l'autre, mais qui permet \u00e0 chacun de vivre sa spiritualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:09 > 0:13:12) [92%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Levrat et bonne suite d'inauguration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:13 > 0:13:14) [100%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:15 > 0:13:39) [94%] : \r\n1er coup de pioche ce matin pour le th\u00e9\u00e2tre du canton du Jura, appel\u00e9 \u00e0 devenir un p\u00f4le culturel interr\u00e9gional le th\u00e9\u00e2tre accueillera tous les arts de la sc\u00e8ne des vis\u00e9es \u00e0 9 Nantes, millions de francs le projet comprendra aussi un centre commercial, des bureaux et des logements, c'est le plus gros chantier du canton, ouverture pr\u00e9vue dans 2 ans, jour pour jour, nous \u00e9coutons Jeannine de Haller Kellerhals, pr\u00e9sidente de la Fondation pour le th\u00e9\u00e2tre du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:40 > 0:13:56) [82%] : \r\nC'est tr\u00e8s juste 40 ans que la population et les artistes jurassiens attendent ce Th\u00c9atre et c'est tr\u00e8s unique dans en Suisse et en fait, c'\u00e9tait le 1er vraiment cantonal, ce n'est pas un th\u00e9\u00e2tre d'une ville c'est le cap de tout le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:57 > 0:14:06) [98%] : \r\nAlors on va parler sport maintenant avec vous Pascal Thurnherr on va d'abord parler du championnat de hockey sur glace avec des clubs romands qui ont connu des fortunes diverses hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:06 > 0:14:30) [90%] : \r\nOui, effectivement, bah, on peut parler de 50 pourcent avec 2 victoires et 2 d\u00e9faites 1 pour ces clubs romands et d\u00e9j\u00e0 quelques tendances qui se dessinent en ce d\u00e9but d'championnat et notamment l'assurance que le Lausanne Hockey Club sera une des \u00e9quipes abattre cette saison tandis que du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg Gott\u00e9ron, h\u00e9 bien on s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 les Lausannois donc qui se d\u00e9pla\u00e7ait hier \u00e0 Zoug, incontestablement, le grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:30 > 0:14:50) [95%] : \r\nFavori de cette, de ce championnat et le retour de Tobias St\u00e9phan dans la patinoire oui il \u00e9voluait la saison derni\u00e8re et gr\u00e2ce \u00e0 une entame de match parfaite et son efficacit\u00e9 en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, le LHC assure sa victoire en menant 4 0 apr\u00e8s 14 minutes le portier zougois Leonardo Genoni remplac\u00e9 avant m\u00eame la fin du 1er tiers- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:50 > 0:15:03) [84%] : \r\nC'est clair, c'est une belle victoire c'est \u00e7a veut dire est en cause, ces 2 matches, mais, mais on sait que sous qu'ils ont une \u00e9quipe tr\u00e8s fort, c'est peut-\u00eatre une des meilleurs \u00e9quipes catholiques et c'est d\u00e9j\u00e0 un bon signe quand on peut gagner, c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:04 > 0:15:46) [91%] : \r\nMais victoire 6 \u00e0 5 finalement, donc, pour les Lausannois le public des Vernets lui fait la premi\u00e8re victoire \u00e0 domicile de son \u00e9quipe cette saison 3 0 probant contre les Z\u00fcrich la Ion les attaquants \u00e9trangers font encore une fois la diff\u00e9rence \u00e0 Fribourg, Mark French peut d\u00e9j\u00e0 se faire quelques soucis son \u00e9quipe s'incline \u00e0 s'Langnau 3 \u00e0 2 et son \u00e9quipe qui a peut-\u00eatre perdu plus qu'un match, son embl\u00e9matique Capitaine Julien je prends gu\u00e8re touch\u00e9 au genou et puis le top-scorer biennois Tony \u00e0 la mue pour la premi\u00e8re fois en 3 matches cette saison, le Finlandais ses \u00e9quipiers ses co\u00e9quipiers n'ont pas trouv\u00e9 la faille contre Rapperswil 00 au terme du temps r\u00e9glementaire et viennent qui encaisse le but d\u00e9cisif apr\u00e8s 3 minutes de prolongation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:46 > 0:15:48) [96%] : \r\nMais les Biennois restent en t\u00eate du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:48 > 0:15:53) [96%] : \r\nEt, en football, c'\u00e9tait le retour de la Ligue des champions avec le 1er grand choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:53 > 0:16:03) [86%] : \r\nOui, un choc entre le Borussia Dortmund et le Bar\u00e7a le le FC Barcelone, Dortmund et ses trois Suisses, l'entra\u00eeneur, le Vaudois Lucien Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:03 > 0:16:34) [93%] : \r\nEt le d\u00e9fenseur Manuel Akanji et le gardien Roman B\u00fcrki mais c'est l'autre gardien celui du Bar\u00e7a Marc-Andr\u00e9 ter Stegen qui est l'homme du match, notamment sur ce penalty de Marco Reus, son co\u00e9quipier en \u00e9quipe d'Allemagne Ter Stegen assist\u00e9 aussi par une certaine r\u00e9ussite sur ce Tir de Ljubljana Brantes le ter Stegen enchant\u00e9, ce matin, encens\u00e9 par la presse espagnole apr\u00e8s ce 0 \u00e0 0 et puis Haris Seferovic ce qui exulte, l'attaquant suisse marque pour le Benfica Lisbonne en fin de match, mais c'est trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:34 > 0:16:47) [94%] : \r\nPour \u00e9viter la d\u00e9faite face aux Allemands de Leipzig ce soir 2\u00e8me gros choc de cette Ligue des champions entre le Paris Saint-Germain et le Real Madrid, un match \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 \u00e0 partir de 20 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:47 > 0:16:49) [95%] : \r\nLe rendez- vous est pris, merci beaucoup Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:51 > 0:17:06) [93%] : \r\nIl vous plongera au coeur d'une histoire d'amour passionn\u00e9e et interdite entre 2 femmes au 18\u00e8me si\u00e8cle, le film, la jeune fille en feu de la r\u00e9alisatrice, C\u00e9line Sciamma sort aujourd'hui en salles, prim\u00e9 au festival de Cannes, il s'inscrit dans une veine r\u00e9solument f\u00e9ministe et contemporaine Julie avare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:09 > 0:17:21) [94%] : \r\nC\u00f4te bretonne 1770 Marianne, jeune peintre d\u00e9barque sur l'\u00eele, \u00e0 la demande d'une comtesse, celle-ci lui commande le portrait de sa fille, H\u00e9lo\u00efse pour l'envoyer \u00e0 son futur \u00e9poux, afin de convaincre de l'\u00e9pouser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:21 > 0:17:25) [71%] : \r\nFaut comment s'ach\u00e8ve chose et puis j'ai d\u00e9j\u00e0 un \u00e0 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:27 > 0:17:28) [77%] : \r\nAvec une id\u00e9e semblant de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:31 > 0:17:34) [90%] : \r\nIl n'a jamais vu son visage, pourquoi refuse-t-elle d'\u00eatre peinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:38 > 0:17:48) [94%] : \r\nIntroduite comme dame de compagnie, la peintre doit dresser son portrait en secret observations \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e, regards entre la peintre et son mod\u00e8le, l'amour fou va na\u00eetre et les d\u00e9vorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:49 > 0:17:55) [84%] : \r\nY avait l'ont vite, c'est un film d'amour, d'abord, de plus l'envie de de parler des artistes femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:56 > 0:18:03) [85%] : \r\nIl y avait envie de travailler avec Eden, elle, \u00e0 nouveau, et puis il y avait cette envie de se pas c\u00f4t\u00e9 dans le pass\u00e9, pas tant que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:04 > 0:18:08) [98%] : \r\nPour parler du pass\u00e9 que pour raconter une histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:09 > 0:18:11) [90%] : \r\nPeu voire pas raconter donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:13 > 0:18:15) [90%] : \r\nDont on a besoin au pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:15 > 0:18:26) [96%] : \r\nLe r\u00e9sultat est un manifeste f\u00e9ministe un film fait par une femme jou\u00e9 presque exclusivement par des femmes qui rend hommage aux femmes artistes, un film d'une justesse rare, une histoire d'amour sans musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:26 > 0:18:33) [94%] : \r\n\u00e7a me faisait un peu peur, cette id\u00e9e de de faire un film de mort sans musique, \u00e7a va quand m\u00eame ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:35 > 0:19:00) [89%] : \r\nDonc, c'est une d\u00e9cision qu'il faut prendre tr\u00e8s t\u00f4t parce qu'on ne va pas \u00e9crire le film de la m\u00eame fa\u00e7on parce que ce n'est pas parce qu'il n'y a pas de musique, qui font qu'il ne faut pas qu'ils soient musicales en quelque sorte, mais c'\u00e9tait pas par un go\u00fbt du du Challenge c'\u00e9tait vraiment dans l'ambition de la reconstitution, parce que le film, il parle de l'importance de l'art dans nos vies et et \u00e0 l'\u00e9poque, il est dans une forme d'indisponibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:00 > 0:19:09) [95%] : \r\nAur\u00e9ol\u00e9 du prix du sc\u00e9nario au dernier festival de Cannes, le film aurait m\u00e9rit\u00e9 sans doute plus car cette histoire est l'une des plus belles histoires d'amour du 7\u00e8me art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:11 > 0:19:27) [94%] : \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent, ce sera le 20 octobre prochain dans l'intervalle, nous vous proposons chaque semaine de faire halte dans un canton Romand, aujourd'hui c'est au tour du canton de Vaud de passer sous la loupe une page sp\u00e9ciale pr\u00e9par\u00e9e par Yvan Rimbert Gr\u00e9gory Sergio et Patrick Le Fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:20:17) [95%] : \r\nBonjour et bienvenue dans le canton de Vaud le plus peupl\u00e9 de Suisse romande et la population continue de cro\u00eetre d\u00e8s cet Automne, Vaud aura ainsi suppl\u00e9mentaire au Conseil national, pour un total de 19 si on consid\u00e8re l'ensemble des parlementaires Vaudois, les partis les mieux repr\u00e9sent\u00e9s sont le PS et le PLR avec 6 si\u00e8ges chacun, mais 4 autres partis d\u00e9tiennent au moins un si\u00e8ge sous la Coupole, au soir du 20 octobre il y aura au moins 4 nouvelles t\u00eates vaudoises \u00e0 Berne, en plus du si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au National 3 \u00e9lus ne se repr\u00e9sentent pas les conseillers nationaux Fathi Derder et Alice Glauser, ainsi que la s\u00e9natrice G\u00e9raldine Savary et puisqu'on parle de G\u00e9raldine Savary et de sa succession, on assiste \u00e0 une bataille assez ind\u00e9cise pour le Conseil des \u00c9tats, ils sont 3 favoris pour les 2 si\u00e8ges, les explications d'un le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:18 > 0:20:45) [95%] : \r\nUne course vaudoise au Conseil des \u00c9tats ou petits airs de d\u00e9j\u00e0 vu, comme en 2015 15 pr\u00e9tendants en lice pour deux si\u00e8ges mais trois favoris le PLR Olivier Fran\u00e7ais face \u00e0 un ticket rose- Vert Ada Marra et Ad\u00e8le Torrent pour le sortant PLR il faut garder le si\u00e8ge pris au Vert Luc Recordon en 2015 mais ce sera sans le soutien de l'UDC qui pr\u00e9sente sa propre liste partir seul, un pari risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:45 > 0:21:02) [91%] : \r\nJe veux dire que moi m\u00eame constellation strat\u00e9gique qu'il y a, il y a 4 ans notre position c'est qu'on pense que la droite et le centre droit doivent avoir un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats pour repr\u00e9senter sa population, le PLR et le plus grand parti de de notre canton donc l\u00e9gitime que le PLR revendique un si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:02 > 0:21:13) [95%] : \r\nAda Marra, elle souhaite conserver le si\u00e8ge PS occup\u00e9 depuis 2007 par G\u00e9raldine Savary asseoir le Style Marra aux \u00e9tats r\u00e9put\u00e9 moins consensuel, une t\u00e2che difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:13 > 0:21:30) [93%] : \r\nIl y a des politiciens aux \u00e9tats qui sont tr\u00e8s \u00e0 gauche et qui l'affirme : je pense \u00e0 un Christian Levrat, je pense \u00e0 une Liliane Maury Pasquier ou \u00e0 d'autres, je crois que on ne doit pas se limer on doit simplement savoir travailler avec les autres, je crois que je l'ai d\u00e9montr\u00e9 plus d'une fois dans ma carri\u00e8re que je sais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:30 > 0:21:38) [94%] : \r\nLa verte Ad\u00e8le Torrent esp\u00e8re regagner le si\u00e8ge perdu en 2015 au profit du PLR, un si\u00e8ge Vert au Conseil des \u00c9tats une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:38 > 0:21:53) [96%] : \r\nLes Verts ont toujours \u00e9t\u00e9 mal repr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9tats et je crois que les Vaudoises Vaudois ont manifest\u00e9 leur souhait d'avoir une meilleure politique climatique pour qu'il puisse y avoir une meilleure politique climatique \u00e0 Berne, il faut que les Verts soient forts, \u00e0 la fois au conseil national mais aussi au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:53 > 0:22:05) [96%] : \r\nConserver le bin\u00f4me PS- PLR revenir au tandem rose- Vert ou tenter l'une des 223 autres combinaisons possibles r\u00e9sultats du 1er tour, le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:05 > 0:22:17) [91%] : \r\nBonjour Vincent Benzi, vous suivez la campagne pour le quotidien 24 heures est ce que selon vous aussi cette course pour les \u00e9tats, \u00e7a va se jouer entre ces 3 favoris Olivier Fran\u00e7ais Ada Marra et Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:17 > 0:22:29) [83%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, alors on n'imagine pas qu'un des 12 autres candidats puissent d\u00e9crocher un de si\u00e8ges sont souvent pas beaucoup Th\u00c9atre mais vraiment, non, \u00e7a sera ainsi ces 3 que \u00e7a va se jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:29 > 0:22:32) [92%] : \r\nQu'est ce qui va \u00eatre d\u00e9terminant, selon vous, pour les d\u00e9partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:33 > 0:22:35) [89%] : \r\nAlors, ben d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre le l'Alliance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:36 > 0:22:44) [84%] : \r\nVerts, socialistes, si elle marche vraiment bien, g\u00e9n\u00e9ralement elle marche assez bien, mais pour pouvoir d\u00e9crocher 2 si\u00e8ges au conseil de taille, faut vraiment une tr\u00e8s bonne dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:46 > 0:22:55) [87%] : \r\nLa vague verte qu'on attend \u00e0 au niveau national si elle prend aussi dans le canton de Vaud, on pourrait imaginer qu'Torrence soit \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:56 > 0:22:59) [88%] : \r\nVous diriez qu'Olivier Fran\u00e7ais est quand m\u00eame quasi assur\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:00 > 0:23:25) [85%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais a de grandes chances d'\u00eatre \u00e9lu, oui, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a 4 ans en 2015 la m\u00eame configuration, s'il n'avait pas de soutien officiel de l'UDC, il \u00e9tait face \u00e0 de locomotives \u00e9lectorales que son Luc Recordon et G\u00e9raldine Savary et il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, donc on voit qu'il est quand m\u00eame, il a une assise \u00e9lectorale qui lui permet d'o\u00f9, peut-\u00eatre, en tout cas confiant, d'autant qu'il sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:25 > 0:23:33) [76%] : \r\nMaintenant au sein il y a un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire aller attraper au National, quel parti pourrait chiper ses suppl\u00e9mentaires, vous voyez qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:34 > 0:23:54) [82%] : \r\nBon, alors tout le monde voit \u00e0 peu pr\u00e8s les Verts ce si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire, pourquoi, parce que, en 2015 si on prend les r\u00e9sultats de 2015 et qu'on les transpose en 2019 avec ce dix-neuvi\u00e8me si\u00e8ge c'est eux qui le d\u00e9croche, s'ils se maintiennent au m\u00eame niveau : L \u00e0, on annonce une mont\u00e9e des Verts un peu partout en Suisse donc vraisemblablement c'est eux qui vont la avoir en tout cas c'est tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:55 > 0:24:04) [83%] : \r\nEt puis il y a des \u00e9lus parmi les 17 qui se repr\u00e9sentent qui sont peut-\u00eatre un peu fragilis\u00e9, vous voyez qui peut \u00eatre \u00eatre en danger de de non- r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:05 > 0:24:25) [88%] : \r\nComme \u00e7a, spontan\u00e9ment, je dirais que les socialistes qui sont entr\u00e9s en cours de l\u00e9gislature parfois r\u00e9cemment, je trouve \u00e7a Brigitte Rota ou \u00e0 Nicolas Rochas Fernandez ne sont \u00e9videmment pas assur\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 directement dominicain et sinon le PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 qui a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:27 > 0:24:34) [86%] : \r\nWest publicit\u00e9 avec l'affaire de la Cor\u00e9e du Nord, cet \u00e9t\u00e9, mais au-del\u00e0 de la personne, c'est aussi le si\u00e8ge PDC qui pourrait dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:35 > 0:24:52) [94%] : \r\nVincent Maendly on va passer maintenant un sujet de politique f\u00e9d\u00e9rale, l'innovation et la recherche, c'est un th\u00e8me cl\u00e9 pour le canton de Vaud avec ses hautes \u00e9coles avec ces entreprises de pointe alors quelles sont les attentes \u00e0 l'\u00e9gard des politiques, quelles sont les solutions des candidats, on va le voir avec le sujet de Marion Taghlit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:52 > 0:25:08) [96%] : \r\nRapha\u00ebl Gindrat est \u00e9tudiant \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne lorsqu'il lance sa Start-Up avec un camarade aujourd'hui 5 ans plus tard, sa soci\u00e9t\u00e9 compte 60 employ\u00e9es r\u00e9parties dans le monde, ils d\u00e9veloppent une technologie permettant de g\u00e9rer et d'orchestrer une flotte de v\u00e9hicules autonomes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:09 > 0:25:23) [94%] : \r\nAu d\u00e9but on a relativement beaucoup de support qu'on a beaucoup d'accompagnement, mais d\u00e8s qu'on atteint un certain stade, apr\u00e8s 1 2 3 ans c'est qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine d'employer la majorit\u00e9 de ces programmes de soutien s'arr\u00eatent et apr\u00e8s c'est un petit peu la vall\u00e9e de la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:23 > 0:25:35) [95%] : \r\nL'engagement de personnes \u00e9trang\u00e8re c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et long pour la jeune soci\u00e9t\u00e9, le pr\u00e9sident de l'EPFL, lui aussi, d\u00e9plore les d\u00e9marches compliqu\u00e9es pour octroyer des postes aux \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:35 > 0:25:47) [96%] : \r\nAlors l'EPFL \u00e9tant une \u00e9cole internationale nous recrutons du talent par exemple pour faire des doctorants et dans certains cas, ces gens ne peuvent pas rester en Suisse, et c'est une perte de gens tr\u00e8s talentueux qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:47 > 0:25:57) [98%] : \r\nAutre frein \u00e0 l'innovation, les charges administratives qui prennent beaucoup de temps et d'\u00e9nergie au jeune entrepreneur notamment pour g\u00e9rer le temps de travail de ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:57 > 0:26:15) [93%] : \r\nLa seule fa\u00e7on de r\u00e9ellement respecter la loi, c'est \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, d'avoir une timbre qui est quand m\u00eame \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'\u00e9tat d'esprit qu'on cherche dans une Start-Up, mais la loi, en fait, nous oblige \u00e0 avoir un certain nombre de contr\u00f4les et d'inscription du temps du travail et c'est des choses qui sont \u00e0 notre avis, relativement lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:15 > 0:26:22) [95%] : \r\nLa fiscalit\u00e9, un autre aspect qui complique la vie des entrepreneurs mais que proposent les candidats face \u00e0 ces difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:23 > 0:26:40) [95%] : \r\nNous d\u00e9fendons une recherche et le d\u00e9veloppement libre, ouvert et participatif, c'est pourquoi nous nous engageons pour une r\u00e9duction massive du temps de travail, ce qui permet \u00e0 toute personne qui le souhaite de lancer ses propres id\u00e9es ou de participer dans la recherche participative et bien s\u00fbr, nous d\u00e9fendons l'ouverture des fronti\u00e8res, la libert\u00e9 de mouvement et d'installation avec les m\u00eames droits pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:41 > 0:27:12) [94%] : \r\nOn souffre d'un certain nombre de freins sur le plan administratif sur le plan r\u00e9glementaire qui ne changeront pas de sit\u00f4t, il faut donc trouver des solutions qui permettent de d\u00e9velopper le projet ou au pire, aller \u00e0 l'\u00e9tranger, lorsqu'une innovation et fait la chose la plus importante, c'est de trouver le 1er client donc je propose de mettre en place une loi qui garantissent un juste acc\u00e8s aux PME, march\u00e9s publics par exemple 5 pourcent en particulier dans le domaine de l'innovation, cette approche utilis\u00e9e aux \u00c9tats-Unis depuis 1953 avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:13 > 0:27:27) [89%] : \r\nPour ce qui est du respect du temps de travail, aucune des Start-Up que je connais ne avoir un probl\u00e8me par rapport \u00e0 \u00e7a, en revanche, l'estimation de la valeur fiscale d'une Start-Up, poser un r\u00e9el probl\u00e8me pour l'entrepreneur L \u00e0, je propose une d\u00e9fiscalisation des investissements r\u00e9alis\u00e9s dans la Start-Up.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:27 > 0:27:33) [93%] : \r\nVincent Maendly, l'innovation et la recherche, tout le monde est pour, mais ce n'est pas un sujet tr\u00e8s porteur \u00e9lectoralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:33 > 0:27:50) [89%] : \r\nNon, en tout cas c'est pas un sujet qui est vraiment mis en avant comme th\u00e8me phare par par les partis, le PLR \u00e0 une liste PLR innovation, c'est un peu du marketing \u00e9lectoral quand m\u00eame cette liste elle change de nom \u00e0 chaque \u00e9lection, aucun parti ne mais vraiment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:51 > 0:27:54) [73%] : \r\nTop de sa de cette priorit\u00e9 de programmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:55 > 0:28:00) [96%] : \r\nSelon vous, sur ce th\u00e8me de l'innovation et la recherche, il faudrait vraiment une union sacr\u00e9e des parlementaires Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:01 > 0:28:26) [89%] : \r\nOn verra s'il y a une union sacr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine quand sera d\u00e9battu au Parlement, le message Free du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour formation, recherche, innovation, c'est l'enveloppe, qui vaut pour les ann\u00e9es 2021 2024 qui contient plus de 26 milliards de francs et l\u00e0 on verra quel parti propose de quelles priorit\u00e9s o\u00f9 l\u00e0 on verra vraiment, concr\u00e8tement, on a des questions d\u00e9clamatoire des programmes de partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:26 > 0:28:39) [93%] : \r\nIl en est, merci Vincent M\u00e4ndli d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, on cl\u00f4t cette page vaudoise avec la rubrique que demande le peuple, le principe est simple : des gens de la rue interpellent deux jeunes candidats sur des questions qui leur tiennent \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:40 > 0:28:57) [87%] : \r\nSalut, je suis avec de jeunes candidats qui se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et je cherche des gens pour leur poser des questions aux fontaines lance mis en terme d'\u00e9cologie, qu'est ce que vous Ferez si vous \u00eates \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:59 > 0:29:10) [88%] : \r\nMoi, je vais parler du nucl\u00e9aire, ce que j'aimerais vraiment, c'est que la Suisse ose vraiment des questions sur comment remplacer ce nucl\u00e9aire parce qu'on a beaucoup de centrales qui seront plus dans les normes d'ici quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:10 > 0:29:19) [95%] : \r\nLa premi\u00e8re chose pour laquelle je me battrai contre la pollution, plastique, donc la premi\u00e8re chose que j'aimerais faire interdire le plastique \u00e0 usage unique d\u00e8s 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:19 > 0:29:30) [83%] : \r\nBen merci \u00e0 vous, j'esp\u00e8re que vous allez pouvoir vous battre pour vos id\u00e9es, bonjour madame, je ne veux pas vous savez, nous, les anciens nous retraite safran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:37 > 0:29:46) [94%] : \r\nPour financer l'AVS serait d'instaurer ce qu'on appelle une taxe tobine, c'est une petite taxe de 0,2 pourcent sur chaque transaction financi\u00e8re, il y en a 1000 par seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:46 > 0:29:51) [98%] : \r\nVous pensez vraiment pouvoir trouver du travail jusqu'\u00e0 67 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:51 > 0:29:58) [92%] : \r\nMais non, madame, parce qu'aujourd'hui le march\u00e9 du travail, il y a beaucoup de demandes Havre qui vient qui vient parce qu'elle est moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:58 > 0:30:05) [89%] : \r\nApr\u00e8s \u00e7a, c'est un peu facile de dire : il y a des \u00e9trangers qui viennent il co\u00fbte moins cher, alors que l'UDC a refus\u00e9 en salaire minimum pour tout le monde, y compris les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:05 > 0:30:12) [82%] : \r\nNon, mais dans le sens o\u00f9 quand on engage l'amende Havre frontali\u00e8re avant Denier du travail au Suisse, \u00e7a c'est quelque chose qui est compliqu\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:14 > 0:30:20) [72%] : \r\nOn peut se faire un Avantage, tu m'avais pes\u00e9 sera de la vie qui oui super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:20 > 0:30:21) [92%] : \r\nAlors \u00e7a non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:22 > 0:30:28) [98%] : \r\nEt mercredi prochain, ne manquez pas notre page sp\u00e9ciale \u00e9lections elle sera cette fois-ci consacr\u00e9 au canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:29 > 0:30:48) [88%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous donne rendez- vous \u00e0 la cabane Brunet dans le Val de Bagnes, et pour parler du 100\u00e8me anniversaire de la section Martini du qu'Club alpin suisse, une section qui compte aujourd'hui plus de 1700 membres et qui a organis\u00e9 de nombreuses activit\u00e9s in\u00e9dites pour marquer ce Jubil\u00e9, vous les d\u00e9couvrirez d\u00e8s 19 heures, \u00e7a sera sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:49 > 0:30:57) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir \u00e0 cette place, vous retrouverez Philippe Revah, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:06 > 0:31:08) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:17 > 0:32:29) [90%] : \r\nAujourd'hui, mais \u00e9galement des nuages moyen \u00e9lev\u00e9 avec le front froid qui, d'o\u00f9 ces diff\u00e9rentes couches de nuages qu'on voit bien depuis l'\u00e8re distingue quand m\u00eame un bout du lac de Neuch\u00e2tel au loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:56 > 0:33:06) [84%] : \r\nSans la quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille sur le plateau, mais \u00e9galement des nuages moyen \u00e9lev\u00e9 en distingue malgr\u00e9 cela le un bout du lac de Neuch\u00e2tel au loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:07 > 0:33:08) [64%] : \r\nDepuis, les races changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:28 > 0:33:33) [74%] : \r\nNon mais c'est les cheveux au cours un non, non, mais tu sais quoi, des comptes le c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:40 > 0:33:41) [83%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:47 > 0:33:58) [87%] : \r\nJe pense, c'est c'est pas les cheveux, ce qu'il \u00e9tait contre le c\u00e2ble machin et continuer dans les \u00e7a a l'air d'aller mieux, je trouve, mais insistant prennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:05 > 0:34:13) [81%] : \r\nAlors c'est bon, \u00e0 l'image de conjointe se quelquefois grisaille sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:44 > 0:34:51) [83%] : \r\nFaut que j'attende encore peser Vilotte, faut vraiment que je sache, attendent plus savante d\u00e9marrer, hein, il me semble, faut vraiment que le rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:43 > 0:37:55) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous avons eu quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille sur le plateau, mais \u00e9galement des nuages moyen \u00e9lev\u00e9 les Restos du front froid qui d\u00e9fil\u00e9 sur nous, malgr\u00e9 cela, on voit quand m\u00eame depuis les races, on devine le bout du lac de Neuch\u00e2tel, du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon alors suite \u00e0 une ambiance estivale, voire tropicale hier \u00e0 Gen\u00e8ve ou si on est bien, \u00e7a va changer, puisqu'\u00e0 l'arri\u00e8re du front froid, l'atmosph\u00e8re est vraiment beaucoup plus fra\u00eeche et on voit justement du Bordelais aux Alpes, les restes de ce front froid sec qui a donn\u00e9 encore passablement de nuages, m\u00eame sur le Valais ce matin c'\u00e9tait plus d\u00e9gag\u00e9, tout au nord, et nous avons eu aussi, surtout de la grisaille sur le plateau al\u00e9manique donc pour cet apr\u00e8s- midi, selon Anick Haldimann de m\u00e9t\u00e9o nous aurons vraiment les restes nuageux de ces bancs de stratus qui vont se morceler et qui vont vite s'ouvrir \u00e7a restera quand m\u00eame un peu plus nuageux au sud du Tessin est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s beau sur le Jura, regardez la chute des temp\u00e9ratures, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 8 degr\u00e9s de perdus par rapport \u00e0 hier, nous aurons en moyenne 19 \u00e0 21 degr\u00e9s sur le Plateau 22 \u00e0 23 en Vallet ce qui est dans la norme incertaine et ce sera encore doux au Tessin 26 degr\u00e9s 17 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 3600 m\u00e8tres d'altitude, mais c'est la vie, ce qui renforce quand m\u00eame cette sensation de fra\u00eecheur puisqu'elle atteint par moments 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les basses couches, donc elle les mod\u00e9r\u00e9s, ce sont des vents faibles du Nord en montagne dans les Alpes, demain matin, on retrouve ces quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille sur le plateau, toujours un peu plus important au sud du Tessin, ailleurs ce sera d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s ensoleill\u00e9 et puis l'apr\u00e8s- midi, tout ceci va vraiment se dissiper facilement les tout derniers nuages plus ou moins sur le Tessin, mais vraiment chose par compte c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, c'est encore plus bas, notamment la nuit, un localement, nous aurons des 6 \u00e0 7 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et puis l'apr\u00e8s- midi on pas cette fois-ci sous la barre des 20 degr\u00e9s sur le plateau en Valais 21 \u00e0 22 23 au sud 15 \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e7a remonte d\u00e9j\u00e0 en haute montagne puisque le 0 degr\u00e9 remonte de 200 m\u00e8tres mais la mise paradoxalement va se renforcer encore pouvant atteint m\u00eame 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, donc elle sera forte dans les basses couches et toujours ce vent de nord plut\u00f4t faible en montagne, il faudra attendre vendredi pour que ces 2 bise rende son tablier et un week- end qui s'annonce \u00e0 nouveau plus chaud et m\u00eame estivale en Valais \u00e0 tout \u00e7a, mais l'apr\u00e8s- midi \u00e0 ce faut revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T11:53:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909952681", "durationSec": 654, "title": "FRIGO PAGE VD ELECTIONS 1709_RTS000001955947", "excerpt": "Le journaliste Patrick Le Fort pr\u00e9sente les enjeux \u00e9lectoraux qui attendent le canton de Vaud aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec des pr\u00e9sentations des candidats qui sont en lice pour le Conseil des Etats et le Conseil national, ainsi que des interviews et des sujets pr\u00e9sentant les th\u00e9matiques essentielles pour le canton.k", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952682", "durationSec": 31, "title": "MI BIOSIMILAIRES V2_RTS000001957071", "excerpt": "La r\u00e9gion l\u00e9manique s'enrichit d'un nouveau laboratoire de recherche en biotechnologie. Le groupe pharmaceutique allemand Fresenius d\u00e9veloppera \u00e0 Eysins dans le canton de Vaud ses activit\u00e9s dans les m\u00e9dicament biosimilaires, l'\u00e9quivalent des g\u00e9n\u00e9riques dans le secteur des biom\u00e9dicaments. 16 millions ont \u00e9t\u00e9 investis. Une centaine de chercheurs travailleront dans ces locaux. Fresenius est le principal d\u00e9veloppeur de biosimilaires bas\u00e9 en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EYSINS"], "thematicThemes": ["LABORATOIRE M\u00c9DICAL", "BIOTECHNOLOGIE"], "sequenceIds": ["1954179"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952683", "durationSec": 21, "title": "MI ESPAGNE_RTS000001957103", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nPour la quatri\u00e8me fois en quatre ans les Espagnols seront appel\u00e9s aux urnes. De nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es auront lieu le 10 novembre prochain. Pedro Sanchez, le dirigeant socialiste, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir la confiance du parlement. Malgr\u00e9 les initiatives visant \u00e0 sortir de l'impasse, les partis politiques ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 se mettre d'accord pour former un gouvernement."}, {"internalArchiveId": "AA1909952684", "durationSec": 32, "title": "MI FOOT CL_RTS000001957091", "excerpt": "Match nul 0 \u00e0 0 entre le Borussia Dortmund et le FC Barcelone lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupes de la Ligue des champions de football 2019 - 2020. \nLe footballeur suisse Haris Seferovic a marqu\u00e9 le but du Benfica Lisbonne qui s'est toutefois inclin\u00e9 2 buts \u00e0 1 contre Leipzig.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORTMUND", "LISBONNE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952685", "durationSec": 76, "title": "MI HOCKEY_RTS000001957053", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC 6 \u00e0 5 contre Zoug lors de la 3e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de National League. Victoire \u00e9galement de Gen\u00e8ve Servette qui s'est impos\u00e9 \u00e0 domicile 3 \u00e0 0 contre les Zurich Lions. D\u00e9faite de Fribourg Gott\u00e9ron battu 3 \u00e0 2 par Langnau Tigers. D\u00e9faite \u00e9galement du HC Bienne battu 0 \u00e0 1 par Rapperswil Jona Lakers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952686", "durationSec": 30, "title": "MI HUG INTERCONFESSIONS_RTS000001957019", "excerpt": "Les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) ont inaugur\u00e9 un nouvel espace de ressourcement inter-religieux pour les patients, leurs familles et les employ\u00e9s. Quatre bulles, chr\u00e9tienne, musulmane, isra\u00e9lite et humaniste offrent un endroit de recueillement et de silence au centre du b\u00e2timent principal des HUG. Il s'agit du premier espace de ce type inaugur\u00e9 dans un h\u00f4pital en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RELIGION ET CROYANCES"], "thematicCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952687", "durationSec": 126, "title": "MI JEUNE FILLE EN FEU_RTS000001957105", "excerpt": "Sortie en salle du nouveau film de la r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise, C\u00e9line Sciamma. \"La jeune fille en feu\" raconte une histoire d'amour passionn\u00e9e et interdite entre deux femmes au 18\u00e8me si\u00e8cle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909952688", "durationSec": 25, "title": "MI LAUBER UDC_RTS000001957026", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber joue son poste  ces jours \u00e0 Berne. Le Parlement d\u00e9cide la semaine prochaine s'il doit ou non le r\u00e9\u00e9lire. Le magistrat est au coeur de la controverse depuis des mois, suite \u00e0 sa gestion de l'enqu\u00eate du Minist\u00e8re public sur la FIFA. Michael Lauber est entendu ces jours par les diff\u00e9rents groupes parlementaires."}, {"internalArchiveId": "AA1909952689", "durationSec": 29, "title": "MI PC GIANADDA_RTS000001957144", "excerpt": "La ville de Sion a command\u00e9 une \u00e9tude pour d\u00e9terminer les mesures \u00e0 prendre afin de pr\u00e9server l'attractivit\u00e9 commerciale du centre ville. Parmi les mesures cit\u00e9es pour \u00e9viter que le centre de la ville ne se vide de ses commerces, les probl\u00e8mes de parcage et de mobilit\u00e9 sont une priorit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909952690", "durationSec": 81, "title": "MI RESULTAT ISRAEL_RTS000001957093", "excerpt": "R\u00e9action de Jeannine de Haller Kellerhals, pr\u00e9sidente de la fondation pour le th\u00e9\u00e2tre du Jura, au d\u00e9but officiel de la construction du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Del\u00e9mont.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909952691", "durationSec": 85, "title": "MI SION COMMERCES_RTS000001957128", "excerpt": "D\u00e9but officiel des travaux de construction du th\u00e9\u00e2tre du canton du Jura \u00e0 Del\u00e9mont. Appel\u00e9 \u00e0 devenir un p\u00f4le culturel interr\u00e9gional, le th\u00e9\u00e2tre accueillera tous les arts de la sc\u00e8ne.\u00a0Devis\u00e9 \u00e0 90 millions de francs, le projet comprendra aussi un centre commercial, des bureaux et des logements. C'est le plus gros chantier du canton. Ouverture pr\u00e9vue dans deux ans jour pour jour.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VILLE", "STATIONNEMENT", "VOIRIE URBAINE", "COMMER\u00c7ANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952692", "durationSec": 17, "title": "MI SONORE THEATRE JU_RTS000001957047", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952693", "durationSec": 33, "title": "MI TAPIS MUSEE_RTS000001957155"}, {"internalArchiveId": "AA1909952694", "durationSec": 33, "title": "MI THEATRE JURA_RTS000001957138", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909953360", "summary": "Centre ville de Sion : ext et int librairie La liseuse. Itw Fran\u00e7oise Berclaz-Zermatten, libraire. Sc\u00e8ne de rue passants marchant dans rue commer\u00e7ante de la ville de Sion. Circulation routi\u00e8re et voitures entrant dans parking souterrain. Panneaux indiquant parkings. Passant marchant dans march\u00e9 de primeurs. \nConf\u00e9rence de presse  Nicolas Babey. Itw Nicolas Babey, doyen de l'Institut management des villes et du territoire \u00e0 la HEG ARC. Itw Philippe Varone, pr\u00e9sident de Sion", "id": "1953791", "visualThemes": ["VILLE", "SC\u00c8NE DE RUE", "LIBRAIRIE", "MARCH\u00c9 DE PRIMEURS"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["VARONE, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1909953748", "summary": "Eysins : int laboratoire de recherche en biotechnologie de l'entreprise pharmaceutique allemande Fresenius, laborantins travaillant. Enseigne entreprise Fresenius Kabi.", "id": "1954179", "visualThemes": ["LABORATOIRE M\u00c9DICAL", "BIOTECHNOLOGIE"], "visualGeographicals": ["EYSINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909953771", "summary": "Int HUG : espace de ressourcement inter-religieux avec bulles chr\u00e9tienne, musulmane, isra\u00e9lite ou humaniste. Infirmi\u00e8re entrant et s'asseyant sur chaise face \u00e0 projection de bougies sur rideau.", "id": "1954202", "visualThemes": ["RELIGION ET CROYANCES"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1909962159", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Bertrand Levrat, directeur g\u00e9n\u00e9ral des HUG.", "id": "1962571", "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "role": "Duplex Martigny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "role": "Duplex Tel Aviv", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798174", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052215", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1955933", "internalArchiveId": "AA1909955502", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2019 - 2020 - phase de groupes : Paris St-Germain - Real Madrid HIGHLIGHTS", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 702, "genres": ["Football enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-20T09:25:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908866776", "durationSec": 11551, "title": "Ligue des Champions 2019 - 2020 - phase de groupes : Paris St-Germain - Real Madrid ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire du Paris St-Germain (PSG), qui a battu le Real Madrid sur le score de 3 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la phase de groupes Groupe A de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909955501", "durationSec": 12785, "title": "Ligue des Champions 2019 - 2020 - phase de groupes : Paris St-Germain - Real Madrid", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909955763", "durationSec": 82, "title": "MI LIGUE DES CHAMPIONS_RTS000001958287", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "PARIS ST-GERMAIN"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "medias": [{"id": "1799461", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU114367", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861495", "internalArchiveId": "AA1908861065", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux (petits) partis - Parti nationaliste suisse", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation du Parti nationaliste suisse et de son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 avec le candidat vaudois au Conseil national Philippe Brennenstuhl.", "durationSec": 323, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10721040", "imageURL": "http://www.rts.ch/10718372.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis - Parti Nationaliste Suisse", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["Face aux petits partis - Parti Nationaliste Suisse"], "variantIds": ["ece-10721040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T09:54:24Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051791\r\nDate de transcription : 20-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:32) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates dans Face aux petits partis aujourd'hui, nous recevons le parti nationaliste suisse qui pr\u00e9sente 11 candidats au Conseil national dans le canton de Vaud Philippe Reinhard je tout le bonjour, bonjour, alors vous \u00eates pr\u00e9sident du parti nationaliste suisse, les candidats au Conseil national, c'est la 3\u00e8me fois que vous pr\u00e9sentez cette ann\u00e9e, le parti nationaliste suisse a d\u00e9cid\u00e9 pour sa campagne de faire le lien entre immigration de masse et environnement alors qu'est ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement qu'est ce que vous avez en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:00:48) [85%] : \r\nAlors, concr\u00e8tement, c'est ce que le parti appuie depuis 2011, c'est-\u00e0-dire une surpopulation une surdensit\u00e9 qui am\u00e8nent naturellement une sur- pollution sur b\u00e9tonnage une une sur en tout quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:48 > 0:00:52) [91%] : \r\nEt alors, quelles sont vos propositions concr\u00e8tes pour y rem\u00e9dier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:01:32) [87%] : \r\nEh bien, c'est les m\u00eames coeur 2011 on avait pr\u00e9vu on \u00e9t\u00e9 visionnaire en disant que \u00e7a allait \u00eatre exponentiel, on voit avec la politique d'asile \u00e7a s'est encore amplifi\u00e9e, l'immigration n'est pas celle que de leurs il mais celle traditionnelle, qui est \u00e0 plus de 150000 par ann\u00e9e depuis des d\u00e9cennies maintenant et qui nous am\u00e8ne une surdensit\u00e9 qui devient qui devient pas acceptable alors cette ann\u00e9e le l'environnement s'est invit\u00e9 \u00e0 ces votations aux anciennes \u00e0 2015 c'\u00e9tait l'Islam, l\u00e0 on est parti dans le dans dans l'environnement, elle PNS peut rebondir tr\u00e8s facilement avec ce probl\u00e8me-l\u00e0 puisqu'il l'a pos\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:32 > 0:01:39) [90%] : \r\nEst ce que vous \u00eates un entrain de surfer sur la vague verte, \u00e0 l'instar d'autres partis, on a notamment reproch\u00e9 \u00e7a au au PLR ou \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:39 > 0:01:55) [91%] : \r\nOui, mais pour un nationaliste, il est \u00e9vident que le sol est \u00e9videmment important, et nous, on avait d\u00e9j\u00e0 vu que le probl\u00e8me de la surdensit\u00e9 surpopulation notre pays qui est la plus haute d'Europe allait poser probl\u00e8me, un probl\u00e8me 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:55 > 0:02:04) [89%] : \r\nAlors, l'immigration, c'est un th\u00e8me qui est cher \u00e0 notre parti en Suisse et l'UDC, pourquoi ne pas vous rallier finalement \u00e0 l'UDC pour pour vous unir dans Danse autour de cette th\u00e9matique de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:04 > 0:02:42) [90%] : \r\nParce que nous, on peine \u00e0 son n'est pas li\u00e9, on n'a pas de fil \u00e0 la patte avec l'\u00e9conomie, ce qui n'est pas le cas de l'UDC, qui fait une sorte de danse, 3 pas en avant, 2 en arri\u00e8re 5 de c\u00f4t\u00e9, donc c'est une danse, c'est plus un parti politique et on voit aussi avec les Verts qui ont fait l'initiative contre le mitage que il ne posait pas la la question de l'immigration par dogme internationaliste Muxel \u00e0 gauche ou l'extr\u00eame gauche et on voit que l'UDC dans l'initiative de f\u00e9vrier n'a pas parl\u00e9 du b\u00e9tonnage et vous savez tr\u00e8s bien l'adage : quand le b\u00e2timent va tout va, donc on voit bien leur accointance trop \u00e9troite d'apr\u00e8s nous, et c'est pour \u00e7a que le PNF existe avec l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:42 > 0:02:44) [87%] : \r\nDonc l'incomp\u00e9tence entre le d\u00e9c\u00e8s et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:44 > 0:02:50) [88%] : \r\nOui, et \u00e7a ne les emp\u00eache d'aller au fond des choses \u00eatre radical r\u00e9ellement de poser cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:50 > 0:02:52) [82%] : \r\nAlors, faut vous \u00eates un parti plus radical, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:52 > 0:03:06) [88%] : \r\nOui, on est plus radicale et on pose les vraies questions et on les pose depuis 2011 et on s'aper\u00e7oit que si vous prenez Salvini qui est devenu national dit seulement en 2013, il pose les m\u00eames et apr\u00e8s, nous sommes le succ\u00e8s qu'il a lui, c'est que la presse relaye ce il dit tandis que nous, on est compl\u00e8tement censur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:06 > 0:03:12) [91%] : \r\nPourtant, vous avez un peu de mal \u00e0 exister, \u00e0 Berne, vous avez toujours pas d'\u00e9lu \u00e0 Londres : comment faire finalement pour pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:12 > 0:03:37) [90%] : \r\nMais pas simplement un peu parce que les m\u00e9dias en nous, en nous censurant nous ont mis dans la position de partis d'opinion et pas de parti d'opposition actif et quand vous \u00eates censur\u00e9 pas vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, il est \u00e9vident que on peut pas perc\u00e9 par contre aux derni\u00e8res cantonales en suffrages, on a fait dans le Nord Vaudois 12,5 pourcent en suffrages mais pas en liste, naturellement, ce qui aurait permis de nous donner un un \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:37 > 0:03:41) [82%] : \r\nVous dites, vous \u00e9voquez elles vous utilisez le terme d'opinion qu'est, est-ce que cela veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:41 > 0:04:10) [88%] : \r\n\u00e0 partir de l'opinion, c'est qu'on est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur le Net, on est m\u00eame le 1er parti en en interaction donc parti politique suisse sur le Net, on est le seul parti nationaliste qui se pr\u00e9sente, on qui pr\u00e9senteront des candidats depuis 2011, on a une carte \u00e0 jouer de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, pour changer l'opinion des gens et ceux qui nous lisent ne votent pas forc\u00e9ment alors j'esp\u00e8re que les 60 pourcent qui ne votent pas, est une id\u00e9e de, de, de venir voter pour nous parce que nous disons la v\u00e9rit\u00e9, et depuis longtemps, et depuis 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:10 > 0:04:13) [85%] : \r\nAlors, comment, comment vous voulez convaincre les gens maintenant d'aller voter, de voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:13 > 0:04:39) [89%] : \r\nEh bien, nous avons justement cette activit\u00e9 sur le Net qui qui leur permet de voir qu'avec l'actualit\u00e9, on produit beaucoup hein avec nos technique, c'est celle de liquide au c'est-\u00e0-dire de retourner la force de l'ennemi contre lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire les m\u00e9dias qui font des articles en permanence mondialiste, immigrationniste et autres et nous par nos commentaires, on leur montre, il y a nos fa\u00e7ons de penser il y a un autre angle, et qu'il y a une r\u00e9sistance au mondialisme r\u00e9el en Suisse en Suisse romande du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:39 > 0:04:43) [83%] : \r\nAlors admettons que vous soyez \u00e9lu \u00e0 Berne, quel groupe parlementaire vous d\u00e9cidez de rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:44 > 0:05:13) [90%] : \r\nBah on en rend peut-\u00eatre pas parce qu'on ne sera peut-\u00eatre pas admis \u00e0 l'\u00eatre parce que, comme nous sommes radicaux dans le sens action h\u00e9 bien peut-\u00eatre que les contacts qu'on a avec l'UDC sont sont pas tr\u00e8s bons d'ailleurs, nous, on rel\u00e8ve souvent les errances de l'UDC et pas celles des socialistes qui font les socialistes, mais quand on se pr\u00e9tend patriote et confesse que l'UDC a fait ou fait encore maintenant, h\u00e9 bien on \u00e9met des doutes sur leur int\u00e9grit\u00e9 patriotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:13 > 0:05:17) [70%] : \r\nPhilippe Rey non ne tout vous repr\u00e9sentez le parti nationaliste Suisse merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T09:11:02Z", "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796152", "comment": "Attention ! Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051791", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861496", "internalArchiveId": "AA1908861066", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face aux (petits partis) - Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation de l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale et de son programme politique pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 avec le candidat vaudois au Conseil national Philippe Kappeler.", "durationSec": 296, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10742212", "imageURL": "http://www.rts.ch/10718373.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "alternativeTitle": ["Face aux petits partis - Union D\u00e9mocratique F\u00e9d\u00e9rale", "Elections f\u00e9d\u00e9rales"], "alternativeSummary": ["Face aux petits partis - Union D\u00e9mocratique F\u00e9d\u00e9rale"], "variantIds": ["ece-10742212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T09:47:34Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051792\r\nDate de transcription : 20-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:28) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans Face aux petits partis aujourd'hui nous recevons l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale l'UDF qui pr\u00e9sente en Suisse romande listes dans les cantons de Gen\u00e8ve Fribourg, dans le canton de Vaud et aussi \u00e0 Berne, Philippe Kappler, bonjour, bonjour, vous \u00eates candidat au Conseil national dans le canton de Vaud alors l'UDF essaye de revenir \u00e0 Berne depuis un petit moment qu'est ce que vous allez faire cette ann\u00e9e pour tenter d'y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:28 > 0:00:51) [86%] : \r\nEh bien, on met tout, tout, tout ne se qu'on peut notre c\u00f4t\u00e9 pour pouvoir faire une belle campagne et pour pouvoir \u00eatre pr\u00e9sent pour ces prochaines l\u00e9gislatures, alors c'est que les id\u00e9es que vous d\u00e9fendez cette ann\u00e9e, alors d'abord, notre programme est bas\u00e9 sur des valeurs, je pense qu'avant tout on veut assumer notre responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis du cr\u00e9ateur vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'environnement et c'est des points qui nous tiennent \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:51 > 0:00:56) [83%] : \r\nVous dites respond avoir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis du cr\u00e9ateur qu'est ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:56 > 0:01:08) [95%] : \r\nPar exemple la cr\u00e9ation aussi l'environnement, c'est un th\u00e8me qui est important en ce moment et on pense que chaque personne individuellement doit d\u00e9j\u00e0 prendre c'est les mesures n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:08 > 0:01:11) [89%] : \r\nAlors concr\u00e8tement, quelles sont vos vos propositions, vos solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:11 > 0:01:49) [90%] : \r\nAlors des investissements dans les technologies renouvelables par exemple tout ce qui est au niveau de la solaire au R, on pense qu'il y a des choses qui sont importantes, qu'on peut facilement investir dans dans ces domaines-l\u00e0 et sur les autres th\u00e9matiques, elles seraient vos vos propositions, les autres th\u00e9matiques par rapport \u00e0 la famille par exemple, c'est aussi un domaine qui nous tient tr\u00e8s \u00e0 coeur, on est pour la protection de de chaque \u00eatre humain de sa conception jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 sa mort naturelle donc, \u00e9videmment, on est aussi oppos\u00e9e \u00e0 l'avortement \u00e0 l'euthanasie active et on est pour des familles saines qui sont un des piliers de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:49 > 0:01:54) [92%] : \r\nDonc, vous \u00eates un parti chr\u00e9tien, plut\u00f4t de droite, expliquez-nous ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:55 > 0:02:12) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire que nous pensons que les valeurs chr\u00e9tiennes de de notre pays qui sont l\u00e0 depuis le d\u00e9but, on fait aussi la la prosp\u00e9rit\u00e9 de de notre \u00c9tat, il y a des des bonnes valeurs qui sont l\u00e0 pour au niveau judiciaire, par exemple au niveau social et nous pensons que tous ces domaines, h\u00e9 bien sont important de d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:12 > 0:02:14) [92%] : \r\nEst ce que vous essayez d'\u00e9vang\u00e9liser la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:14 > 0:02:26) [91%] : \r\nAlors c'est pas le but de notre parti notre but, c'est plut\u00f4t d'amener ces valeurs que qui sont l\u00e0, que qu'on peut retrouver dans la Bible, en effet, mais c'est pas le l'objectif d'\u00e9vang\u00e9liser mais de partager les ses valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:26 > 0:02:37) [92%] : \r\nAlors vous \u00eates pas le seul parti chr\u00e9tien en Suisse vous comment, qu'est ce que vous proposez, vraiment pour passer des valeurs aux actions concr\u00e8tes, c'est quoi votre id\u00e9e c'est c'est quoi qui vous diff\u00e9rencie des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:37 > 0:03:06) [92%] : \r\nAlors peut-\u00eatre qu'au niveau et des valeurs, ce qui nous diff\u00e9rencie, je pense qu'on est le seul parti \u00e0 \u00eatre oppos\u00e9 au mariage pour tous au droit \u00e0 l'adoption par les couples de m\u00eame sexe par exemple aussi \u00e0 la voil\u00e0 c'est les domaines qui nous avons tr\u00e8s \u00e0 coeur, au niveau de la famille, on est \u00e9galement pour une r\u00e9duction des imp\u00f4ts pour les familles, une r\u00e9duction de des assurances maladie et pour une augmentation des allocations pour les enfants pour les jeunes en formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:06 > 0:03:20) [85%] : \r\nVous est-ce que vous vous \u00eates un un petit parti qui est un peu du mal \u00e0 percer, est ce que vous n'auriez pas mis autant vous vous ralliez un autre parti, par exemple sur la politique migratoire, vous \u00eates assez proche de l'UDC, est ce que c'est un parti auquel vous pourriez imaginez vous rallier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:20 > 0:03:36) [91%] : \r\nJe pense pas, parce que quand m\u00eame la base c'est nos valeurs, alors on peut se retrouver avec plusieurs partis, on est un parti du centre, donc parfois on se retrouve avec des partis de gauche, parfois avec les partis de droite mais je dirais que nous avons quand m\u00eame ces valeurs qui sont ombilicaux chr\u00e9tienne qui nous tient tr\u00e8s \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:37 > 0:03:39) [89%] : \r\nEst ce que vous \u00eates contre l'id\u00e9e d'un \u00e9tat la\u00efque par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:40 > 0:03:52) [92%] : \r\nOui, alors l'id\u00e9e, c'est vrai que on puisse que notre \u00c9tat puisse s'investir aussi, on est pour la libert\u00e9 religieuse, libert\u00e9 de culte, c'est aussi quelque chose qui est important pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:52 > 0:04:00) [90%] : \r\nMais vous voudriez que l'\u00c9tat soit plus chr\u00e9tien, si je vous comprends bien plus de valeurs chr\u00e9tiennes oui et concr\u00e8tement comment \u00e7a pourrait, \u00e0 quoi \u00e7a ressemblerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:00 > 0:04:36) [92%] : \r\nAlors je pense que c'est dans notre fa\u00e7on de de travailler les uns avec les autres qui qui est l\u00e0, on est en train de voir que le n\u00f4tre \u00e9tat 7 des christianisme de plus en plus souvent, de plus en plus aussi \u00e0 d'autres religions, pour nous, c'est important de pouvoir garder ces valeurs et de s'investir dans dans ses valeurs de base qui sont aussi les les valeurs de la Suisse de de sa fondation de 1200 Nanterre si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, quel groupe parlementaire vous rejoindre il je pense le PDC c'est avec le PDC que nous sommes tr\u00e8s proches d'ailleurs, nous faisons partie de l'Alliance du Centre, dans le canton de Vaud et c'est un plaisir de travailler avec les diff\u00e9rents partis de cette alliance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:36 > 0:04:39) [95%] : \r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement, si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne c'est quoi le 1er objet que vous d\u00e9posez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:40 > 0:04:48) [92%] : \r\nLe 1er objet \u00e7a sera, je pense au niveau des des assurances maladie pour une r\u00e9duction des primes d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:48 > 0:04:51) [89%] : \r\nPhilippe le Caplain, vous repr\u00e9sentez l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T14:44:01Z", "program": {"href": "/programs/397", "id": "397", "name": "Elections f\u00e9d\u00e9rales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796153", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051792", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1735784", "internalArchiveId": "AA1810735683", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cigarette, je t'aime moi non plus", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'industrie de la cigarette qui en Suisse tue chaque ann\u00e9e des milliers de personnes et donne des emplois par centaines. L'\u00e9quation entre sant\u00e9 publique et int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques semble impossible \u00e0 r\u00e9soudre.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10719613", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870739.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CIGARETTE", "CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE", "TABAGISME", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "\u00c9CONOMIE", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats a durci la loi sur le tabac en limitant la publicit\u00e9", "Infrarouge", "Faut-il interdire la publicit\u00e9 pour prot\u00e9ger les jeunes des produits du tabac?", "Infrarouge", "La cigarette attaqu\u00e9e de toutes parts", "Infrarouge", "L\u2019industrie du tabac, ennemi n\u00b0 1 en Suisse?", "Infrarouge", "L'impossible \u00e9quation entre sant\u00e9 publique et int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques?", "Infrarouge", "Histoire d\u2019amour et d\u2019argent entre la Suisse et la cigarette", "Infrarouge", "Cigarette, je t'aime moi non plus", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus", "Des milliers de morts, mais des milliers d'emplois. C'est la relation compliqu\u00e9e de la Suisse avec l'industrie du tabac. Le Parlement veut serrer la vis aux cigarettiers: interdire la publicit\u00e9 pour prot\u00e9ger les jeunes. La vapoteuse est aussi dans la ligne de mire. Alors comment r\u00e9soudre l'\u00e9quation entre sant\u00e9 publique et int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques? Cigarette, je t'aime moi non plus. C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge.", "Cigarette, je t\u2019aime moi non plus"], "variantIds": ["ece-10719613", "ece-10719619", "ece-10719616", "ece-10719628", "ece-10719625", "ece-10719622", "ece-10719631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T14:34:55Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:17:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:17:23  00:00:20:18\r\n{\\an1}Sous-titrage en direct;\r\ndes erreurs sont possibles.\r\n\r\n00:00:23:16  00:00:27:03\r\n{\\an1}C.GANI: Elle fait vivre notre\r\n\u00e9conomie, mais elle nous tue.\r\n\r\n00:00:27:05  00:00:32:13\r\n{\\an1}On aimerait qu\u2019elle n\u2019existe pas,\r\nmais en attendant, on en profite.\r\n\r\n00:00:32:15  00:00:34:19\r\n{\\an1}Entre la cigarette et la Suisse,\r\n\r\n00:00:34:21  00:00:37:09\r\n{\\an1}c\u2019est un peu\r\n\"je t\u2019aime, moi non plus\".\r\n\r\n00:00:37:11  00:00:39:11\r\n{\\an1}Faut-il d\u00e9sormais serrer la vis\r\n\r\n00:00:39:12  00:00:41:09\r\n{\\an1}comme le demande\r\nune partie du Parlement ?\r\n\r\n00:00:41:11  00:00:43:11\r\n{\\an1}Doit-on interdire la publicit\u00e9 ?\r\n\r\n00:00:43:13  00:00:45:14\r\n{\\an1}Que faire de la vapoteuse ?\r\n\r\n00:00:45:16  00:00:48:19\r\n{\\an1}Jusqu\u2019o\u00f9 est-on pr\u00eat \u00e0 aller\r\npour soutenir cette industrie\r\n\r\n00:00:48:21  00:00:51:00\r\n{\\an1}au nom de nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques ?\r\n\r\n00:00:51:02  00:00:53:10\r\n{\\an1}On en d\u00e9bat ce soir\r\ndans \"Infrarouge\".\r\n\r\n00:00:53:11  00:00:55:02\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:55:04  00:00:59:23\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages sur\r\nles r\u00e9seaux sociaux: #RTSinfrarouge.\r\n\r\n00:01:00:01  00:01:01:18\r\n{\\an1}Et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n00:01:02:19  00:01:06:21\r\n{\\an1}J-N.Karakash,\r\ncharg\u00e9 de l'Economie \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:01:06:23  00:01:09:11\r\n{\\an1}le canton\r\nqui h\u00e9berge Philip Morris.\r\n\r\n00:01:09:13  00:01:12:11\r\n{\\an1}Il refuse de diaboliser\r\nl'industrie du tabac.\r\n\r\n00:01:13:01  00:01:15:11\r\n{\\an1}G.Vittoz,\r\ndirecteur d'Addiction Suisse\r\n\r\n00:01:15:12  00:01:18:11\r\n{\\an1}et membre du comit\u00e9\r\nde l'initiative contre la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:01:18:13  00:01:21:02\r\n{\\an1}Il d\u00e9nonce l\u2019hypocrisie\r\ndes cigarettiers.\r\n\r\n00:01:21:11  00:01:23:15\r\n{\\an1}O.Fran\u00e7ais,\r\nconseiller aux Etats,\r\n\r\n00:01:23:17  00:01:26:13\r\n{\\an1}est allergique \u00e0 la multiplication\r\ndes interdits\r\n\r\n00:01:26:15  00:01:29:18\r\n{\\an1}et pr\u00e9f\u00e8re miser\r\nsur la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:01:30:09  00:01:33:14\r\n{\\an1}L.Fehlmann Rielle,\r\nconseill\u00e8re nationale socialiste,\r\n\r\n00:01:33:16  00:01:36:01\r\n{\\an1}ex-directrice\r\nde Carrefour addictionS,\r\n\r\n00:01:36:03  00:01:39:19\r\n{\\an1}pense que c\u2019est le devoir de l'Etat\r\nde prot\u00e9ger les citoyens\r\n\r\n00:01:39:21  00:01:41:13\r\n{\\an1}des m\u00e9faits du tabac.\r\n\r\n00:01:42:02  00:01:45:08\r\n{\\an1}F.Thoenen, directeur des affaires\r\npubliques pour la Suisse\r\n\r\n00:01:45:10  00:01:46:20\r\n{\\an1}chez Philip Morris,\r\n\r\n00:01:46:22  00:01:50:22\r\n{\\an1}il assure que son industrie veut\r\nen finir avec les produits qui tuent.\r\n\r\n00:01:51:10  00:01:53:18\r\n{\\an1}S.Hurst, bio\u00e9thicienne et m\u00e9decin,\r\n\r\n00:01:53:20  00:01:56:15\r\n{\\an1}elle constate qu\u2019on a accept\u00e9\r\nle co\u00fbt humain du tabac\r\n\r\n00:01:56:17  00:01:58:16\r\n{\\an1}au nom d\u2019un avantage \u00e9conomique,\r\n\r\n00:01:58:18  00:02:01:16\r\n{\\an1}et que ce n\u2019est qu\u2019un des choix\r\npossibles.\r\n\r\n00:02:01:18  00:02:04:07\r\n{\\an1}Merci d\u2019\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:02:05:12  00:02:08:06\r\n{\\an1}G.Vittoz, hier, le Conseil des Etats\r\n\r\n00:02:08:08  00:02:11:07\r\n{\\an1}a fait un pas\r\npour durcir la loi sur le tabac\r\n\r\n00:02:11:09  00:02:17:01\r\n{\\an1}en mettant des limites \u00e0 la publicit\u00e9\r\npour les cigarettes et vapoteuses.\r\n\r\n00:02:17:03  00:02:24:07\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut dire que la Suisse\r\na enfin compris le message ?\r\n\r\n00:02:19:11  00:02:25:07\r\n{\\an1}G.VITTOZ: Partiellement.\r\n\r\n00:02:26:13  00:02:32:12\r\n{\\an1}Il y a eu un petit aller-retour dans\r\nle processus\r\n\r\n00:02:36:22  00:02:39:12\r\n{\\an1}l\u00e9gislatif autour de la publicit\u00e9\r\npour le tabac.\r\n\r\n00:02:39:16  00:02:41:21\r\n{\\an1}On n'est pas encore satisfaits.\r\n\r\n00:02:42:01  00:02:45:18\r\n{\\an1}On aimerait bien que la publicit\u00e9 ne\r\npuisse plus attendre les jeunes.\r\n\r\n00:02:45:22  00:02:49:04\r\n{\\an1}Il faudrait avoir des mesures plus\r\ncompl\u00e8tes.\r\n\r\n00:02:49:08  00:02:51:17\r\n{\\an1}Si vous bouchez quelques trous d'une\r\npassoire,\r\n\r\n00:02:51:21  00:02:54:21\r\n{\\an1}vous allez avoir plus de pression\r\ndans les autres trous.\r\n\r\n00:02:55:01  00:02:57:04\r\n{\\an1}Tant que certains canaux restent\r\nouverts,\r\n\r\n00:02:57:08  00:03:00:02\r\n{\\an1}on aura un report des\r\ninvestissements publicitaires.\r\n\r\n00:03:00:06  00:03:01:22\r\n{\\an1}C.GANI: Olivier Fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:03:02:02  00:03:07:17\r\n{\\an1}vous participiez aux d\u00e9bats du\r\nconseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:03:07:21  00:03:11:01\r\n{\\an1}Gr\u00e9goire Vittoz vous dit qu'il faut\r\nboucher quelques trous.\r\n\r\n00:03:11:05  00:03:17:03\r\n{\\an1}Est-ce que vous \u00eates laxistes ?\r\n\r\n00:03:23:08  00:03:25:22\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Les cantons peuvent\r\naussi l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n00:03:26:02  00:03:31:16\r\n{\\an1}C'est le devoir de chacun de d\u00e9finir\r\nsa propre l\u00e9gislation.\r\n\r\n00:03:31:20  00:03:37:06\r\n{\\an1}Je suis assez satisfait des\r\nd\u00e9cisions qu'on a prises.\r\n\r\n00:03:37:10  00:03:40:21\r\n{\\an1}C.GANI: Avant de continuer, on va\r\nregarder de plus pr\u00e8s ce que le\r\n\r\n00:03:41:01  00:03:44:01\r\n{\\an1}conseil des \u00e9tats est en train de\r\nnous concocter.\r\n\r\n00:03:44:03  00:03:49:05\r\n{\\an1}O\u00f9 en est la guerre contre la\r\ncigarette ?\r\n\r\n00:03:49:07  00:03:54:03\r\n{\\an1}-La cigarette\r\nattaqu\u00e9e de toutes parts.\r\n\r\n00:03:54:11  00:03:57:03\r\n{\\an1}En Suisse, on ne touche pas\r\nn'importe comment\r\n\r\n00:03:57:05  00:03:58:22\r\n{\\an1}\u00e0 l'industrie du tabac,\r\n\r\n00:03:59:00  00:04:01:06\r\n{\\an1}car elle accueille Philip Morris,\r\n\r\n00:04:01:08  00:04:04:11\r\n{\\an1}British American Tobacco\r\net Japan Tobacco.\r\n\r\n00:04:05:21  00:04:09:11\r\n{\\an1}En 2016,\r\nA.Berset s'est heurt\u00e9 \u00e0 un mur\r\n\r\n00:04:09:13  00:04:14:09\r\n{\\an1}en voulant interdire la publicit\u00e9\r\npour le tabac dans l'espace public,\r\n\r\n00:04:14:11  00:04:17:17\r\n{\\an1}la presse et sur Internet.\r\n\r\n00:04:18:14  00:04:20:01\r\n{\\an1}-Je suis d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:04:20:03  00:04:22:11\r\n{\\an1}C'est un mauvais signal\r\n\r\n00:04:22:13  00:04:23:13\r\n{\\an1}qui est envoy\u00e9.\r\n\r\n00:04:24:05  00:04:29:11\r\n{\\an1}-Depuis hier, une mouture plus light\r\nest examin\u00e9e par les s\u00e9nateurs.\r\n\r\n00:04:29:12  00:04:34:00\r\n{\\an1}Le texte veut limiter la publicit\u00e9,\r\nla promotion ou le sponsoring\r\n\r\n00:04:34:02  00:04:38:11\r\n{\\an1}dans les journaux et sur Internet.\r\n\r\n00:04:38:13  00:04:42:16\r\n{\\an1}On ne va pas aussi loin qu'une\r\ninitiative des milieux antitabac\r\n\r\n00:04:42:18  00:04:47:11\r\n{\\an1}qui pr\u00f4ne une interdiction totale\r\nde la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:04:47:13  00:04:52:02\r\n{\\an1}La loi en discussion assimile\r\nles produits alternatifs\r\n\r\n00:04:52:04  00:04:54:11\r\n{\\an1}\u00e0 des cigarettes classiques,\r\n\r\n00:04:54:12  00:04:59:10\r\n{\\an1}dans lesquelles les cigarettiers\r\ninvestissent des milliards.\r\n\r\n00:04:59:12  00:05:01:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nces produits sont soumis\r\n\r\n00:05:02:00  00:05:05:19\r\n{\\an1}\u00e0 la loi des denr\u00e9es alimentaires\r\net, \u00e0 l'exception du Valais,\r\n\r\n00:05:05:20  00:05:08:06\r\n{\\an1}ils sont accessibles aux mineurs.\r\n\r\n00:05:08:21  00:05:10:07\r\n{\\an1}-C'est int\u00e9ressant\r\n\r\n00:05:10:09  00:05:12:01\r\n{\\an1}pour arr\u00eater de fumer,\r\n\r\n00:05:12:04  00:05:15:20\r\n{\\an1}mais de plus en plus, on voit\r\nque la cigarette \u00e9lectronique\r\n\r\n00:05:15:22  00:05:19:04\r\n{\\an1}peut \u00eatre un produit d'entr\u00e9e\r\ndans la fum\u00e9e.\r\n\r\n00:05:19:15  00:05:21:21\r\n{\\an1}-Ca pr\u00e9occupe outre-Atlantique.\r\n\r\n00:05:21:23  00:05:27:06\r\n{\\an1}Les USA vont bannir la vente\r\net le marketing agressif\r\n\r\n00:05:27:08  00:05:32:16\r\n{\\an1}de produits aux go\u00fbts sucr\u00e9s,\r\nqui font fureur dans les lyc\u00e9es.\r\n\r\n00:05:32:18  00:05:38:19\r\n{\\an1}San Francisco interdit m\u00eame la vente\r\ndes cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n00:05:40:13  00:05:42:15\r\n{\\an1}La Suisse est sous pression.\r\n\r\n00:05:42:17  00:05:45:20\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, la puissance\r\nde l'industrie du tabac.\r\n\r\n00:05:45:22  00:05:49:11\r\n{\\an1}De l'autre, l'Organisation\r\nmondiale de la sant\u00e9 (OMS).\r\n\r\n00:05:49:12  00:05:51:23\r\n{\\an1}Les lois suisses\r\nne sont pas conformes\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:54:10\r\n{\\an1}\u00e0 la Convention mondiale antitabac.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:57:01\r\n{\\an1}Aux yeux de l'OMS,\r\nnous restons le pire pays d'Europe\r\n\r\n00:05:57:03  00:06:03:12\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de lutte\r\ncontre le tabagisme.\r\n\r\n00:06:16:09  00:06:19:22\r\n{\\an1}C.GANI: M. Karakash, on parle de\r\ng\u00e9n\u00e9raliser l'interdiction de la\r\n\r\n00:06:20:02  00:06:22:05\r\n{\\an1}vente aux moins de 18 ans.\r\n\r\n00:06:22:09  00:06:24:12\r\n{\\an1}Vous \u00eates patron de l'\u00e9conomie \u00e0\r\nNeuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:06:24:16  00:06:27:15\r\n{\\an1}Philip Morris est votre premier\r\ncontribuable.\r\n\r\n00:06:27:19  00:06:31:13\r\n{\\an1}\u00c7a vous inqui\u00e8te, ce durcissement ?\r\n\r\n00:06:31:16  00:06:33:19\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Non.\r\n\r\n00:06:33:23  00:06:39:19\r\n{\\an1}Il est soutenu \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:06:40:16  00:06:44:07\r\n{\\an1}On a toujours \u00e9t\u00e9 parmi les cantons\r\nrestrictifs\r\n\r\n00:06:44:09  00:06:46:13\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de fum\u00e9e\r\npassive.\r\n\r\n00:06:46:17  00:06:48:20\r\n{\\an1}Si on s'engage pour un environnement\r\n\r\n00:06:49:00  00:06:51:23\r\n{\\an1}dans lequel on laisse aux gens le\r\nchoix de fumer ou non,\r\n\r\n00:06:52:03  00:06:58:01\r\n{\\an1}la limite \u00e0 cette libert\u00e9\r\n\r\n00:07:00:19  00:07:06:19\r\n{\\an1}arrive \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'on\r\natteint la protection des mineurs.\r\n\r\n00:07:07:03  00:07:10:22\r\n{\\an1}Il n'y a pas de d\u00e9bat l\u00e0-dessus sur\r\nla question de la fum\u00e9e passive \u00e0\r\n\r\n00:07:11:02  00:07:14:12\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:07:14:16  00:07:19:12\r\n{\\an1}Il faut inclure dans une logique de\r\npr\u00e9caution\r\n\r\n00:07:19:16  00:07:25:14\r\n{\\an1}la protection face aux produits \u00e0\r\nrisque r\u00e9duit\r\n\r\n00:07:25:18  00:07:31:01\r\n{\\an1}qui reste aujourd'hui frapp\u00e9e d'une\r\ncertaine dose d'inconnu.\r\n\r\n00:07:31:05  00:07:34:11\r\n{\\an1}C.GANI: Vous \u00eates favorables \u00e0\r\ninterdire la publicit\u00e9 pour les\r\n\r\n00:07:34:15  00:07:36:18\r\n{\\an1}vapotages ?\r\n\r\n00:07:36:22  00:07:40:06\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Pour les mineurs, de\r\ntoute fa\u00e7on.\r\n\r\n00:07:40:10  00:07:46:08\r\n{\\an1}La Suisse a bien progress\u00e9.\r\n\r\n00:07:48:02  00:07:54:02\r\n{\\an1}Sur une p\u00e9riode de 20 ans,\r\non a un recul important\r\n\r\n00:07:54:19  00:07:59:02\r\n{\\an1}chez les mineurs.\r\n\r\n00:07:59:06  00:08:02:13\r\n{\\an1}Il faut d\u00e9finir les diff\u00e9rents types\r\nde produits.\r\n\r\n00:08:02:17  00:08:05:21\r\n{\\an1}Tout n'est pas \u00e9quivalent dans le\r\nmonde du vapotage.\r\n\r\n00:08:06:01  00:08:11:23\r\n{\\an1}Les produits sont plus dangereux que\r\nd'autres.\r\n\r\n00:08:12:19  00:08:16:09\r\n{\\an1}Et des produits sont plus ou moins\r\ndestin\u00e9s et s\u00e9duisants pour les\r\n\r\n00:08:16:12  00:08:20:12\r\n{\\an1}mineurs.\r\n\r\n00:08:20:16  00:08:24:03\r\n{\\an1}C.GANI: Le Parlement met tous les\r\nproduits dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n00:08:24:07  00:08:29:16\r\n{\\an1}Interdire le vapotage de mani\u00e8re\r\ng\u00e9n\u00e9rale ?\r\n\r\n00:08:29:20  00:08:32:11\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Interdire compl\u00e8tement\r\nla publicit\u00e9,\r\n\r\n00:08:32:15  00:08:38:13\r\n{\\an1}ce n'est pas une position que\r\nNeuch\u00e2tel soutient.\r\n\r\n00:08:38:20  00:08:42:13\r\n{\\an1}La question qui peut se poser, la\r\nposition originale du gouvernement\r\n\r\n00:08:42:17  00:08:46:00\r\n{\\an1}Neuch\u00e2telois,\r\n\r\n00:08:46:04  00:08:52:02\r\n{\\an1}c'est que si on d\u00e9finit un cadre\r\nd'un c\u00f4t\u00e9 des nouveaux produits,\r\n\r\n00:08:52:06  00:08:56:15\r\n{\\an1}pourquoi ne pas diff\u00e9rencier des\r\nrestrictions publicitaires\r\n\r\n00:08:56:18  00:08:59:18\r\n{\\an1}de mani\u00e8re \u00e0 orienter les gros\r\nbudgets\r\n\r\n00:08:59:22  00:09:05:20\r\n{\\an1}marketing vers les produits moins\r\nnocifs.\r\n\r\n00:09:06:11  00:09:09:22\r\n{\\an1}Ce serait une bonne option pour\r\ntourner la page de la cigarette\r\n\r\n00:09:10:02  00:09:10:19\r\n{\\an1}traditionnelle\r\n\r\n00:09:10:23  00:09:16:21\r\n{\\an1}tout en continuant \u00e0 travailler la\r\nquestion de prix.\r\n\r\n00:09:19:18  00:09:25:09\r\n{\\an1}C.GANI: \u00cates-vous d'accord avec\r\ncela, Madame Fehlmann Rielle ?\r\n\r\n00:09:25:12  00:09:28:13\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Non.\r\nVous dites que vous \u00eates d'accord\r\n\r\n00:09:28:17  00:09:31:21\r\n{\\an1}avec la pr\u00e9vention, mais ce n'est\r\npas seulement faire de la\r\n\r\n00:09:32:01  00:09:34:04\r\n{\\an1}pr\u00e9vention.\r\nIl faut mettre des mesures\r\n\r\n00:09:34:08  00:09:38:15\r\n{\\an1}structurelles qui diminuent\r\nla possibilit\u00e9 du produit.\r\n\r\n00:09:38:19  00:09:44:17\r\n{\\an1}\u00c7a ne veut pas dire que c'est\r\ninterdit lui,\r\n\r\n00:09:46:20  00:09:51:03\r\n{\\an1}mais qu'on diminue la disponibilit\u00e9\r\ndu produit.\r\n\r\n00:09:51:07  00:09:54:07\r\n{\\an1}Les jeunes n'ont pas vraiment\r\ndiminu\u00e9 leur consommation.\r\n\r\n00:09:54:11  00:09:59:02\r\n{\\an1}21 % des jeunes de 15 ans\r\nconsomment.\r\n\r\n00:09:59:06  00:10:05:04\r\n{\\an1}38 % des jeunes de 20 \u00e0 24 ans\r\nconsomment.\r\n\r\n00:10:06:12  00:10:09:01\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me dans la protection de la\r\njeunesse,\r\n\r\n00:10:09:05  00:10:15:03\r\n{\\an1}c'est d'\u00e9viter qu'il y ait une\r\nentr\u00e9e en consommation trop pr\u00e9coce,\r\n\r\n00:10:26:00  00:10:29:05\r\n{\\an1}car plus on commence \u00e0 fumer t\u00f4t,\r\npuis on fumera longtemps.\r\n\r\n00:10:29:09  00:10:31:20\r\n{\\an1}Si on commence plus tard, on\r\narr\u00eatera plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:10:32:00  00:10:37:22\r\n{\\an1}On doit limiter la publicit\u00e9 pour le\r\nvapotage.\r\n\r\n00:10:42:23  00:10:46:04\r\n{\\an1}Le vapotage peut entra\u00eener des\r\njeunes \u00e0 commencer \u00e0 fumer.\r\n\r\n00:10:46:08  00:10:52:06\r\n{\\an1}Les jeunes sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 fumer.\r\n\r\n00:11:02:11  00:11:04:20\r\n{\\an1}La Juul est une cigarette\r\n\u00e9lectronique\r\n\r\n00:11:05:00  00:11:10:19\r\n{\\an1}et qui peut faire fureur.\r\n\r\n00:11:10:23  00:11:14:16\r\n{\\an1}Le risque dans le vapotage, c'est\r\nque des jeunes commencent \u00e0 vapoter\r\n\r\n00:11:14:19  00:11:17:03\r\n{\\an1}et passent ensuite \u00e0 la fum\u00e9e avec\r\ncombustion.\r\n\r\n00:11:17:07  00:11:19:10\r\n{\\an1}C'est \u00e7a que l'on veut \u00e9viter.\r\n\r\n00:11:19:13  00:11:20:21\r\n{\\an1}C.GANI: Fran\u00e7ois Thoenen,\r\n\r\n00:11:21:01  00:11:26:23\r\n{\\an1}ou visant nouveaux march\u00e9s avec\r\nIQOS.\r\n\r\n00:11:27:13  00:11:30:08\r\n{\\an1}C'est un dispositif qui permet de\r\nchauffer le tabac\r\n\r\n00:11:30:11  00:11:36:02\r\n{\\an1}et non de le br\u00fbler\r\ncomme les cigarettes classiques.\r\n\r\n00:11:36:06  00:11:39:14\r\n{\\an1}Ce coup de frein \u00e0 la publicit\u00e9 vous\r\ncomplique un peu la t\u00e2che.\r\n\r\n00:11:39:18  00:11:41:21\r\n{\\an1}Comment faire pour conqu\u00e9rir les\r\njeunes ?\r\n\r\n00:11:42:01  00:11:45:11\r\n{\\an1}F.THOENEN: Restreindre certains\r\nmoyens de publicit\u00e9 n'est pas si\r\n\r\n00:11:45:15  00:11:47:18\r\n{\\an1}mauvaise chose.\r\n\r\n00:11:47:22  00:11:51:15\r\n{\\an1}Si je r\u00e9fl\u00e9chis sur le d\u00e9bat d'hier,\r\nje regrette une chose,\r\n\r\n00:11:51:19  00:11:54:21\r\n{\\an1}c'est que les nouveaux produits\r\nn'ont pas eu leur place.\r\n\r\n00:11:55:01  00:11:59:10\r\n{\\an1}On s'est focalis\u00e9 sur l'interdiction\r\nde la publicit\u00e9,\r\n\r\n00:11:59:13  00:12:02:18\r\n{\\an1}mais le potentiel des nouveaux\r\nproduits pour des fumeurs qui\r\n\r\n00:12:02:22  00:12:06:02\r\n{\\an1}n'arrivent pas\r\n\r\n00:12:06:06  00:12:12:04\r\n{\\an1}ou ne veulent pas arr\u00eater de fumer\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 discut\u00e9.\r\n\r\n00:12:18:11  00:12:21:18\r\n{\\an1}C'est important qu'on ait de\r\nnouveaux moyens de communication\r\n\r\n00:12:21:22  00:12:24:01\r\n{\\an1}pour parler des nouveaux\r\n\r\n00:12:24:05  00:12:27:14\r\n{\\an1}produits aux adultes.\r\n\r\n00:12:27:18  00:12:31:18\r\n{\\an1}C.GANI: Comment \u00eatre s\u00fbr que vous\r\nne touchiez pas les jeunes ?\r\n\r\n00:12:31:22  00:12:36:09\r\n{\\an1}F.THOENEN: On a lanc\u00e9 ce produit en\r\n2015 en Suisse.\r\n\r\n00:12:36:12  00:12:42:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, selon une \u00e9tude\r\nd'Addiction Suisse,\r\n\r\n00:12:42:14  00:12:46:09\r\n{\\an1}on voit que le tabac chauff\u00e9\r\n\r\n00:12:46:12  00:12:49:15\r\n{\\an1}et parmi les produits les moins\r\nattractifs pour les jeunes.\r\n\r\n00:12:49:19  00:12:50:14\r\n{\\an1}Pour nous,\r\n\r\n00:12:50:18  00:12:56:15\r\n{\\an1}c'est un signe que notre marketing\r\nest responsable.\r\n\r\n00:12:56:19  00:13:02:17\r\n{\\an1}On essaie de parler qu'aux fumeurs\r\nadultes.\r\n\r\n00:13:05:18  00:13:10:15\r\n{\\an1}Notre public sur le tabac chauff\u00e9,\r\nc'est entre 30 et 45 ans.\r\n\r\n00:13:10:19  00:13:16:17\r\n{\\an1}C'est la majorit\u00e9 de nos clients.\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:28:08\r\n{\\an1}On a prouv\u00e9 qu'on peut faire avec un\r\nnouveau produit un marketing\r\n\r\n00:13:28:11  00:13:31:04\r\n{\\an1}responsable. Toute publicit\u00e9 peut\r\n\u00eatre attractive.\r\n\r\n00:13:31:08  00:13:36:20\r\n{\\an1}Il faudrait donc tout interdire.\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:39:17\r\n{\\an1}Mais il faut quand m\u00eame avoir une\r\nlibert\u00e9 de choix.\r\n\r\n00:13:39:21  00:13:41:23\r\n{\\an1}C'est aussi la comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:13:42:04  00:13:44:19\r\n{\\an1}Les adultes sont capables de prendre\r\nune d\u00e9cision.\r\n\r\n00:13:44:23  00:13:47:02\r\n{\\an1}C.GANI: Gr\u00e9goire Vittoz,\r\n\r\n00:13:47:06  00:13:50:18\r\n{\\an1}Philip Morris est tout juste ?\r\n\r\n00:13:50:22  00:13:53:08\r\n{\\an1}G.VITTOZ: En ce moment, oui.\r\n\r\n00:13:53:11  00:13:59:10\r\n{\\an1}Ils ont une communication bien\r\nadapt\u00e9e au contexte.\r\n\r\n00:14:01:22  00:14:05:17\r\n{\\an1}Sinon, ils auraient un durcissement\r\nau niveau l\u00e9gislatif par rapport \u00e0\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:11:17\r\n{\\an1}ces produits.\r\n\r\n00:14:11:21  00:14:14:23\r\n{\\an1}Mais tapez IQOS, campagne\r\npromotionnelle sur Internet pour\r\n\r\n00:14:15:03  00:14:21:01\r\n{\\an1}voir ce qui se fait dans d'autres\r\npays.\r\n\r\n00:14:21:11  00:14:26:16\r\n{\\an1}Des influenceurs sont pay\u00e9s pour\r\nlancer leurs produits.\r\n\r\n00:14:26:20  00:14:30:11\r\n{\\an1}Les gens qui participent \u00e0 ces\r\nchoses-l\u00e0,\r\n\r\n00:14:30:14  00:14:36:12\r\n{\\an1}ce ne sont pas des gens de mon \u00e2ge.\r\n\r\n00:14:39:00  00:14:44:12\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: On parle de la\r\nl\u00e9gislation helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:14:44:16  00:14:49:10\r\n{\\an1}Vous devez rappeler que les\r\nfournisseurs de tabac\r\n\r\n00:14:49:13  00:14:52:20\r\n{\\an1}qui sont chez nous ont sign\u00e9 un\r\naccord de la commission de la\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:57:21\r\n{\\an1}loyaut\u00e9\r\net ils l'appliquent.\r\n\r\n00:14:58:01  00:15:01:03\r\n{\\an1}Ce sont des entreprises\r\nresponsables.\r\n\r\n00:15:01:06  00:15:03:12\r\n{\\an1}Ils mettent en application leurs\r\npromesses.\r\n\r\n00:15:03:16  00:15:05:19\r\n{\\an1}Et la deuxi\u00e8me chose importante,\r\n\r\n00:15:05:23  00:15:08:19\r\n{\\an1}c'est le choix du citoyen.\r\n\r\n00:15:08:23  00:15:14:22\r\n{\\an1}On veut que les jeunes soient\r\nresponsables.\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:22:08\r\n{\\an1}On exprime politiquement que ce sont\r\ndes gens responsables.\r\n\r\n00:15:29:14  00:15:34:22\r\n{\\an1}On donne la libert\u00e9 de faire de la\r\npublicit\u00e9 avec ces restrictions.\r\n\r\n00:15:35:02  00:15:38:13\r\n{\\an1}C.GANI: On montre patte blanche,\r\nmais on fait le contraire \u00e0\r\n\r\n00:15:38:17  00:15:40:20\r\n{\\an1}l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n00:15:41:00  00:15:46:11\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: On a fait davantage\r\navoir les entreprises chez nous.\r\n\r\n00:15:46:15  00:15:50:21\r\n{\\an1}On peut dupliquer les choix pris\r\nchez nous ailleurs.\r\n\r\n00:15:51:01  00:15:55:05\r\n{\\an1}C.GANI: C'est mieux de les avoir ici\r\nqu'au fin fond de la Chine.\r\n\r\n00:15:55:09  00:16:01:07\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Les cigarettiers\r\nont menti pendant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:16:03:17  00:16:09:17\r\n{\\an1}Ils niaient le fait que la nicotine\r\ncr\u00e9e une d\u00e9pendance.\r\n\r\n00:16:10:15  00:16:14:07\r\n{\\an1}G.VITTOZ: J'aimerais croire ce qu'on\r\nme raconte.\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:17:21\r\n{\\an1}Si on vous \u00e9coute, vous avez d\u00e9cid\u00e9\r\nde vendre vos produits \u00e0 des\r\n\r\n00:16:18:01  00:16:20:04\r\n{\\an1}consommateurs adultes.\r\n\r\n00:16:20:08  00:16:23:11\r\n{\\an1}Ces consommateurs, \u00e0 un moment, ils\r\nvont mourir.\r\n\r\n00:16:23:14  00:16:29:11\r\n{\\an1}Que ce soit de mort naturelle ou de\r\ntabagisme.\r\n\r\n00:16:29:14  00:16:34:05\r\n{\\an1}Comment allez-vous remplacer ces\r\nclients ?\r\n\r\n00:16:34:09  00:16:36:11\r\n{\\an1}F.THOENEN: Cette question est\r\nl\u00e9gitime.\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:39:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, dans le monde,\r\n\r\n00:16:39:18  00:16:43:04\r\n{\\an1}selon l'OMS, il y a plus d'un\r\nmilliard de fumeurs dans le monde.\r\n\r\n00:16:43:08  00:16:46:20\r\n{\\an1}Dans 10 ans,\r\n\r\n00:16:47:00  00:16:49:17\r\n{\\an1}il y aura encore plus qu'un milliard\r\nde fumeurs.\r\n\r\n00:16:49:21  00:16:53:05\r\n{\\an1}Pour nous, c'est un public assez\r\nsuffisant.\r\n\r\n00:16:53:09  00:16:59:07\r\n{\\an1}On n'a pas besoin de recruter de\r\nnouveaux fumeurs.\r\n\r\n00:17:11:19  00:17:17:19\r\n{\\an1}Alain Berset \u00e9tait l'unique personne\r\n\u00e0 le dire hier.\r\n\r\n00:17:18:21  00:17:24:21\r\n{\\an1}L'OFSP dit que les nouveaux\r\nproduits,\r\n\r\n00:17:26:11  00:17:30:01\r\n{\\an1}les cigarettes \u00e9lectroniques et le\r\ntabac chauff\u00e9 sont probablement\r\n\r\n00:17:30:05  00:17:32:09\r\n{\\an1}moins nocifs.\r\n\r\n00:17:32:12  00:17:37:12\r\n{\\an1}C'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la\r\npr\u00e9vention,\r\n\r\n00:17:37:16  00:17:43:14\r\n{\\an1}que je trouve tr\u00e8s opportun.\r\n\r\n00:17:43:18  00:17:49:09\r\n{\\an1}La pr\u00e9vention a son r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n00:17:49:12  00:17:54:15\r\n{\\an1}C.GANI: Samia Hurst, \u00eates-vous\r\nd'accord avec cela ?\r\n\r\n00:17:54:19  00:17:58:06\r\n{\\an1}S.HURST: Il y a un certain ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nde banalisation autour de la\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:02:05\r\n{\\an1}cigarette qui nous est famili\u00e8re.\r\n\r\n00:18:02:09  00:18:08:07\r\n{\\an1}On a tous vu des gens qui survivent\r\nou pas \u00e0 la fum\u00e9e.\r\n\r\n00:18:08:16  00:18:13:03\r\n{\\an1}On en oublie l'ampleur de la\r\ncigarette.\r\n\r\n00:18:13:07  00:18:16:00\r\n{\\an1}Si les mesures de pr\u00e9vention\r\nactuelle fonctionnent,\r\n\r\n00:18:16:04  00:18:22:01\r\n{\\an1}il y aura 1 milliard de morts dues \u00e0\r\nla cigarette selon l'OMS.\r\n\r\n00:18:22:05  00:18:25:21\r\n{\\an1}C'est plus que la totalit\u00e9 des morts\r\ndes guerres du vingti\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:18:26:01  00:18:29:22\r\n{\\an1}On parle d'un tr\u00e8s gros probl\u00e8me.\r\n\r\n00:18:30:02  00:18:32:22\r\n{\\an1}La question, c'est quoi faire ?\r\n\r\n00:18:33:00  00:18:37:23\r\n{\\an1}Une autre chose sur laquelle nous\r\nsommes tous d'accord,\r\n\r\n00:18:42:07  00:18:45:07\r\n{\\an1}Une autre chose sur laquelle nous\r\nsommes tous d'accord,\r\n\r\n00:18:45:11  00:18:48:04\r\n{\\an1}c'est qu'on ne veut pas que de tr\u00e8s\r\njeunes personnes\r\n\r\n00:18:48:08  00:18:51:08\r\n{\\an1}deviennent accroch\u00e9es \u00e0 la cigarette\r\n\r\n00:18:51:11  00:18:55:03\r\n{\\an1}et qu'elles prennent une d\u00e9cision qui\r\nva engager leur avenir de mani\u00e8re\r\n\r\n00:18:55:07  00:18:58:21\r\n{\\an1}tr\u00e8s durable \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 on ne leur\r\nlaisserait pas prendre d'autres\r\n\r\n00:18:59:01  00:19:04:23\r\n{\\an1}d\u00e9cisions de cette nature.\r\n\r\n00:19:06:10  00:19:11:03\r\n{\\an1}Un jeune qui dit \u00e0 ses parents qu'il\r\na d\u00e9cid\u00e9 de commencer \u00e0 fumer,\r\n\r\n00:19:11:07  00:19:16:03\r\n{\\an1}on entend le choix personnel.\r\n\r\n00:19:16:07  00:19:20:16\r\n{\\an1}Je suis contente qu'on ne parle plus\r\nde choix personnel \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n00:19:20:20  00:19:26:18\r\n{\\an1}Si vous entrez dans un kiosque en\r\nSuisse,\r\n\r\n00:19:27:12  00:19:31:10\r\n{\\an1}et que vous vous mettez \u00e0 genoux \u00e0\r\nla hauteur de quelqu'un qui a 7 ans.\r\n\r\n00:19:31:13  00:19:33:23\r\n{\\an1}Vous voyez les bonbons.\r\n\r\n00:19:34:03  00:19:40:01\r\n{\\an1}Vous levez la t\u00eate et vous avez le\r\nmur rempli de paquets de cigarettes.\r\n\r\n00:19:41:19  00:19:47:19\r\n{\\an1}\u00c0 cet \u00e2ge-l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, nous sommes la\r\ncible de cette publicit\u00e9\r\n\r\n00:19:53:22  00:19:58:14\r\n{\\an1}C.GANI: On va bient\u00f4t donner la\r\nparole aux jeunes.\r\n\r\n00:19:58:18  00:20:02:14\r\n{\\an1}J'aimerais qu'on fasse un \u00e9tat de la\r\nsituation en Suisse.\r\n\r\n00:20:02:18  00:20:04:21\r\n{\\an1}27 % de la population fume.\r\n\r\n00:20:05:01  00:20:10:21\r\n{\\an1}Un tiers sont accros \u00e0 la cigarette.\r\n\r\n00:20:11:06  00:20:17:06\r\n{\\an1}Plus de la moiti\u00e9 des gar\u00e7ons de 15\r\nans ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de vapoter.\r\n\r\n00:20:20:17  00:20:24:11\r\n{\\an1}\u00c7a fait beaucoup de jeunes pour un\r\npublic qui n'est pas cibl\u00e9 par le\r\n\r\n00:20:24:14  00:20:30:12\r\n{\\an1}vapotage.\r\n\r\n00:20:36:15  00:20:42:16\r\n{\\an1}F.THOENEN: C'est une d\u00e9cision\r\njudiciaire qui a laiss\u00e9 passer cela.\r\n\r\n00:20:43:22  00:20:47:11\r\n{\\an1}C.GANI: Les grands commerces, vous\r\ndites que vous ne visez pas les\r\n\r\n00:20:47:15  00:20:49:21\r\n{\\an1}jeunes.\r\nMais quand on regarde les chiffres,\r\n\r\n00:20:50:01  00:20:53:16\r\n{\\an1}il y en a beaucoup.\r\n\r\n00:20:53:20  00:20:57:08\r\n{\\an1}F.THOENEN: On ne vend pas des\r\ncigarettes \u00e9lectroniques en Suisse.\r\n\r\n00:20:57:11  00:20:59:12\r\n{\\an1}On vend du tabac chauff\u00e9.\r\n\r\n00:20:59:16  00:21:05:14\r\n{\\an1}Heureusement, on est un peu mieux\r\nplac\u00e9 avec les chiffres.\r\n\r\n00:21:08:07  00:21:11:01\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me et \u00e7a ne devrait\r\npas \u00eatre le cas.\r\n\r\n00:21:11:05  00:21:13:21\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'il faut un cadre\r\nles commentaires.\r\n\r\n00:21:14:01  00:21:16:23\r\n{\\an1}C.GANI: On a beaucoup de jeunes dans\r\nle public ce soir.\r\n\r\n00:21:17:03  00:21:23:01\r\n{\\an1}On a une classe du coll\u00e8ge Sismondi\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:27:03  00:21:29:13\r\n{\\an1}C'est une classe officiellement sans\r\nfumeurs.\r\n\r\n00:21:29:17  00:21:33:23\r\n{\\an1}Officieusement, c'est peut-\u00eatre une\r\nautre histoire.\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:06\r\n{\\an1}Quel \u00e2ge avez-vous, Maurice ?\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:39:08\r\n{\\an1}-18 ans.\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:41:17\r\n{\\an1}C.GANI: Vous ne fumez pas ?\r\n\r\n00:21:41:21  00:21:47:12\r\n{\\an1}-Pas du tout.\r\n\r\n00:21:47:16  00:21:51:06\r\n{\\an1}C.GANI: Est-ce que vous \u00eates tent\u00e9s\r\npar les publicit\u00e9s lorsque vous\r\n\r\n00:21:51:11  00:21:53:13\r\n{\\an1}sortez en week-end ?\r\n\r\n00:21:53:16  00:21:57:05\r\n{\\an1}-La publicit\u00e9 existe,\r\n\r\n00:21:57:09  00:21:59:11\r\n{\\an1}et on y est expos\u00e9.\r\n\r\n00:21:59:15  00:22:02:10\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne me tente pas.\r\n\r\n00:22:02:13  00:22:06:10\r\n{\\an1}C.GANI: Tania, comment voyez-vous\r\nles choses ?\r\n\r\n00:22:06:13  00:22:20:20\r\n{\\an1}-Il y a des go\u00fbts comme barbe \u00e0 papa\r\nqui visent les jeunes.\r\n\r\n00:22:21:00  00:22:23:23\r\n{\\an1}C.GANI: Olivier Fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:22:24:03  00:22:29:08\r\n{\\an1}est-ce qu'il ne faut pas prot\u00e9ger\r\nles jeunes ?\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:35:10\r\n{\\an1}Ils voient des pubs sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux.\r\n\r\n00:22:46:02  00:22:50:02\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Dans le projet tel qu'il\r\na \u00e9t\u00e9 soumis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:22:50:06  00:22:54:21\r\n{\\an1}on est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s tr\u00e8s loin.\r\n\r\n00:22:55:01  00:23:00:09\r\n{\\an1}On r\u00e9pond pratiquement \u00e0 toutes les\r\nquestions de la convention de l'OMS.\r\n\r\n00:23:00:12  00:23:05:01\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Pas sur le\r\nparrainage.\r\n\r\n00:23:05:05  00:23:11:03\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Ca a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 en\r\npartie.\r\n\r\n00:23:16:06  00:23:18:19\r\n{\\an1}\u00c7a ne touche pas que la cigarette\r\n\u00e9lectronique.\r\n\r\n00:23:18:23  00:23:24:22\r\n{\\an1}Mais la cigarette en soi.\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:31:12\r\n{\\an1}Les 3 grandes entreprises qui sont\r\nsur notre territoire font des\r\n\r\n00:23:31:16  00:23:37:14\r\n{\\an1}recherches...\r\n\r\n00:23:38:06  00:23:41:11\r\n{\\an1}L'apport que peut apporter la\r\nrecherche dans ce milieu pour\r\n\r\n00:23:41:14  00:23:46:19\r\n{\\an1}diminuer les substances dangereuses\r\nest fondamental.\r\n\r\n00:23:46:23  00:23:52:12\r\n{\\an1}Je n'ai jamais fum\u00e9, donc je suis\r\nassez \u00e0 l'aise pour en parler.\r\n\r\n00:23:52:16  00:23:54:19\r\n{\\an1}Il ne faut pas tout interdire aux\r\njeunes.\r\n\r\n00:23:54:23  00:23:58:11\r\n{\\an1}Sinon on peut parler de malbouffe.\r\n\r\n00:23:58:14  00:24:03:16\r\n{\\an1}On a vu la m\u00eame probl\u00e9matique avec\r\nles gens ob\u00e8ses dans notre parti.\r\n\r\n00:24:03:20  00:24:06:07\r\n{\\an1}Il faut traiter ce probl\u00e8me dans sa\r\nglobalit\u00e9.\r\n\r\n00:24:06:11  00:24:11:08\r\n{\\an1}On met des cadres l\u00e9gaux.\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:17:10\r\n{\\an1}La responsabilit\u00e9 personnelle...\r\n\r\n00:24:19:06  00:24:22:00\r\n{\\an1}Je suis content d'entendre que\r\nMaurice et Tania\r\n\r\n00:24:22:04  00:24:27:08\r\n{\\an1}ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s par cela.\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:33:10\r\n{\\an1}Il faut voir dans les pays voisins\r\nla cons\u00e9quence de l'interdit.\r\n\r\n00:24:36:06  00:24:42:06\r\n{\\an1}Quand je pense aux drogues et au\r\ncannabis,\r\n\r\n00:24:45:01  00:24:50:01\r\n{\\an1}les cons\u00e9quences sociales dans notre\r\nsoci\u00e9t\u00e9 sont importantes.\r\n\r\n00:24:50:05  00:24:53:20\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Si les jeunes\r\nveulent franchir l'interdit, ils le\r\n\r\n00:24:54:00  00:24:56:21\r\n{\\an1}feront.\r\n\r\n00:24:57:01  00:24:58:08\r\n{\\an1}La Suisse est en retard.\r\n\r\n00:24:58:11  00:25:00:23\r\n{\\an1}L'Angleterre a fait un programme\r\nassez complet.\r\n\r\n00:25:01:03  00:25:05:10\r\n{\\an1}Ils ont fait le paquet neutre.\r\n\r\n00:25:05:13  00:25:07:16\r\n{\\an1}Ils ont mis des taxes.\r\n\r\n00:25:07:20  00:25:09:10\r\n{\\an1}Ils ont restreint la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:25:09:13  00:25:11:16\r\n{\\an1}Ils ont mis un syst\u00e8me d'aide au\r\nsevrage.\r\n\r\n00:25:11:20  00:25:15:07\r\n{\\an1}On a 15 % de fumeurs.\r\n\r\n00:25:15:11  00:25:19:07\r\n{\\an1}Nous, nous sommes \u00e0 27 %.\r\n\r\n00:25:19:11  00:25:25:09\r\n{\\an1}Si on a une politique...\r\n\r\n00:25:27:10  00:25:29:18\r\n{\\an1}C.GANI: J'aimerais entendre Isabelle\r\nPasini.\r\n\r\n00:25:29:22  00:25:33:23\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de Sweetch, une\r\nmarque de vapoteuses.\r\n\r\n00:25:34:03  00:25:36:08\r\n{\\an1}La nouvelle loi ne fait plus la\r\ndiff\u00e9rence\r\n\r\n00:25:36:11  00:25:38:14\r\n{\\an1}entre cigarettes et vapotage.\r\n\r\n00:25:38:18  00:25:40:21\r\n{\\an1}Comment r\u00e9agissez-vous \u00e0 cela ?\r\n\r\n00:25:41:01  00:25:44:12\r\n{\\an1}I.PASINI: Je trouve assez dommage\r\n\r\n00:25:44:16  00:25:50:14\r\n{\\an1}que la cigarette \u00e9lectronique soit\r\nmise dans le m\u00eame sac\r\n\r\n00:25:51:14  00:25:54:14\r\n{\\an1}que tous les produits du tabac,\r\n\r\n00:25:54:19  00:25:58:01\r\n{\\an1}car on sait bien qu'il n'y a pas de\r\ntabac dans les cigarettes\r\n\r\n00:25:58:05  00:26:02:02\r\n{\\an1}\u00e9lectroniques.\r\n\r\n00:26:02:06  00:26:04:09\r\n{\\an1}Pour \u00eatre dans le m\u00e9tier depuis 5\r\nans,\r\n\r\n00:26:04:12  00:26:08:11\r\n{\\an1}je peux vous dire que c'est quelque\r\nchose qui fonctionne.\r\n\r\n00:26:08:14  00:26:14:12\r\n{\\an1}Enorm\u00e9ment de gens parmi nos clients\r\nont dit avoir\r\n\r\n00:26:14:18  00:26:20:18\r\n{\\an1}trouv\u00e9 quelque chose qui leur\r\npermette d'arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:26:30:07  00:26:33:19\r\n{\\an1}Quand j'ai lu votre \u00e9tude, M.\r\nVittoz, je me suis demand\u00e9 combien\r\n\r\n00:26:33:23  00:26:36:04\r\n{\\an1}sur le pourcentage de gar\u00e7ons qui\r\nvapotent\r\n\r\n00:26:36:08  00:26:38:23\r\n{\\an1}continuent de l'utiliser.\r\n\r\n00:26:39:03  00:26:45:01\r\n{\\an1}G.VITTOZ: On ne sait pas.\r\n\r\n00:26:45:20  00:26:50:22\r\n{\\an1}Au lieu d'avoir 30 % de jeunes\r\nqui sont expos\u00e9s \u00e0 la nicotine\r\n\r\n00:26:51:00  00:26:55:11\r\n{\\an1}\u00e0 travers\r\nla cigarette traditionnelle,\r\n\r\n00:26:58:11  00:27:01:20\r\n{\\an1}on garde ces 30 % et on ajoute ceux\r\nqui essaient la vapoteuse.\r\n\r\n00:27:02:01  00:27:07:22\r\n{\\an1}\u00c7a fait potentiellement plus de gens\r\nexpos\u00e9s \u00e0 la nicotine.\r\n\r\n00:27:08:02  00:27:14:02\r\n{\\an1}I.PASINI: Au niveau de la publicit\u00e9,\r\n\r\n00:27:15:05  00:27:18:13\r\n{\\an1}je voudrais dire que concernant la\r\ncigarette traditionnelle\r\n\r\n00:27:18:17  00:27:21:23\r\n{\\an1}et \u00e9lectronique, pas de probl\u00e8me\r\npour interdire la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:27:22:03  00:27:25:18\r\n{\\an1}Mais \u00eatre trop restrictif, ce n'est\r\npas bon non plus.\r\n\r\n00:27:25:22  00:27:29:13\r\n{\\an1}La cigarette \u00e9lectronique est l'une\r\ndes meilleures alternatives pour\r\n\r\n00:27:29:17  00:27:31:20\r\n{\\an1}arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:27:32:00  00:27:37:22\r\n{\\an1}\u00c7a fait 10 ans que \u00e7a existe et il\r\nn'y a eu aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n00:27:45:06  00:27:51:06\r\n{\\an1}C.GANI: M. Karakash, vous \u00eates\r\nd'accord ?\r\n\r\n00:27:56:07  00:27:59:22\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Il y a une urgence \u00e0\r\nce que les autorit\u00e9s se saisissent\r\n\r\n00:28:00:00  00:28:06:05\r\n{\\an1}de la question\r\net diff\u00e9rencient les produits.\r\n\r\n00:28:07:01  00:28:11:01\r\n{\\an1}IQOS et les cigarettes \u00e9lectroniques\r\nn'ont pas les m\u00eames cibles en termes\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:13:11\r\n{\\an1}de public et le m\u00eame niveau de\r\ndangerosit\u00e9.\r\n\r\n00:28:13:14  00:28:19:12\r\n{\\an1}On est face \u00e0 un probl\u00e8me de sant\u00e9\r\npublique s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:28:20:05  00:28:25:22\r\n{\\an1}Le tabagisme est la principale cause\r\nde mortalit\u00e9 \u00e9vitable.\r\n\r\n00:28:26:02  00:28:29:11\r\n{\\an1}Si on arrive \u00e0 d\u00e9velopper des\r\nproduits en acier qui permettent de\r\n\r\n00:28:29:14  00:28:31:17\r\n{\\an1}faire cette bascule\r\n\r\n00:28:31:21  00:28:34:02\r\n{\\an1}pour les gens qui ont \u00e9t\u00e9 fumeurs\r\ncomme moi\r\n\r\n00:28:34:06  00:28:40:04\r\n{\\an1}et sont heureux de pouvoir retrouver\r\ndu souffle...\r\n\r\n00:28:44:08  00:28:50:08\r\n{\\an1}J'ai fait ce pas-l\u00e0 et je me sens\r\nmieux.\r\n\r\n00:28:51:13  00:28:53:22\r\n{\\an1}Il faut avoir une logique d'int\u00e9r\u00eat\r\ng\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:28:54:02  00:28:55:17\r\n{\\an1}Cet int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n00:28:55:21  00:28:59:16\r\n{\\an1}commence par la protection des\r\nmineurs et des non-fumeurs.\r\n\r\n00:28:59:20  00:29:02:21\r\n{\\an1}Mais on ne peut pas ignorer le fait\r\non a une solution\r\n\r\n00:29:03:01  00:29:06:08\r\n{\\an1}peut-\u00eatre \u00e0 proposer \u00e0 des milliers\r\nde fumeurs\r\n\r\n00:29:06:11  00:29:10:03\r\n{\\an1}qui va leur permettre de vivre plus\r\nlongtemps\r\n\r\n00:29:10:06  00:29:12:17\r\n{\\an1}et d'abaisser l'impact sur leur\r\nsant\u00e9.\r\n\r\n00:29:12:21  00:29:18:18\r\n{\\an1}Il faut trouver le bon moyen de le\r\nfaire.\r\n\r\n00:29:18:22  00:29:20:12\r\n{\\an1}Il faut que les autorit\u00e9s\r\nr\u00e9glementaires\r\n\r\n00:29:20:14  00:29:22:12\r\n{\\an1}et diff\u00e9rencient les diff\u00e9rents\r\ntypes de produits\r\n\r\n00:29:22:14  00:29:23:22\r\n{\\an1}et certifient ce qu'il y a dedans.\r\n\r\n00:29:23:22  00:29:34:05\r\n{\\an1}C.GANI: Gr\u00e9goire Vittoz,\r\non nous dit sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:29:35:19  00:29:41:19\r\n{\\an1}que la vapoteuse a permis d'arr\u00eater\r\nde fumer.\r\n\r\n00:29:45:13  00:29:48:19\r\n{\\an1}G.VITTOZ: On est tous d'accord l\u00e0-\r\ndessus.\r\n\r\n00:29:48:23  00:29:54:21\r\n{\\an1}Pour les fumeurs qui ne souhaitent\r\npas arr\u00eater de fumer,\r\n\r\n00:29:55:08  00:30:00:18\r\n{\\an1}ils vont continuer de fumer.\r\n\r\n00:30:00:22  00:30:06:20\r\n{\\an1}Mais les \u00c9tats-Unis se sont\r\nretrouv\u00e9s \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie\r\n\r\n00:30:08:02  00:30:11:23\r\n{\\an1}de cigarette \u00e9lectronique dans les\r\n\u00e9coles en raison du marketing de ces\r\n\r\n00:30:12:03  00:30:14:06\r\n{\\an1}produits.\r\n\r\n00:30:14:10  00:30:17:11\r\n{\\an1}S.HURST: Si vous \u00eates fumeurs,\r\n\r\n00:30:17:15  00:30:20:23\r\n{\\an1}il vaut mieux \u00eatre vapoteurs.\r\n\r\n00:30:21:03  00:30:24:08\r\n{\\an1}C'est pour votre sant\u00e9.\r\n\r\n00:30:24:12  00:30:27:06\r\n{\\an1}Mais si vous n'\u00eates pas fumeurs,\r\n\r\n00:30:27:10  00:30:32:02\r\n{\\an1}il ne vaut mieux pas commencer \u00e0\r\nvapoter.\r\n\r\n00:30:32:06  00:30:35:08\r\n{\\an1}C'est une mesure de r\u00e9duction des\r\nrisques qui est en train\r\n\r\n00:30:35:11  00:30:40:08\r\n{\\an1}de montrer son efficacit\u00e9.\r\n\r\n00:30:40:11  00:30:43:11\r\n{\\an1}\u00c7a ne marche que si l'on part\r\n\r\n00:30:43:15  00:30:48:02\r\n{\\an1}d'un risque \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:30:48:06  00:30:52:06\r\n{\\an1}La question de sant\u00e9 publique,\r\n\r\n00:30:52:10  00:30:58:08\r\n{\\an1}elle se joue sur le nombre de\r\nfumeurs\r\n\r\n00:30:58:11  00:31:04:10\r\n{\\an1}qui aura baiss\u00e9 le risque gr\u00e2ce \u00e0\r\nla vapoteuse et le nombre\r\n\r\n00:31:07:00  00:31:09:00\r\n{\\an1}de fumeurs qui a augment\u00e9\r\n\r\n00:31:09:02  00:31:12:06\r\n{\\an1}leur consommation\r\n\u00e0 cause de la vapoteuse.\r\n\r\n00:31:12:10  00:31:17:10\r\n{\\an1}Certaines mesures peuvent orienter\r\nla chose.\r\n\r\n00:31:17:13  00:31:21:03\r\n{\\an1}On aimerait que les fumeurs et un\r\nacc\u00e8s facile \u00e0 la vapoteuse\r\n\r\n00:31:21:07  00:31:26:17\r\n{\\an1}et que les non-fumeurs ne soient pas\r\ntent\u00e9s.\r\n\r\n00:31:26:21  00:31:32:19\r\n{\\an1}Pour les mineurs,\r\n\r\n00:31:33:19  00:31:39:19\r\n{\\an1}la publicit\u00e9 vise la deuxi\u00e8me\r\npopulation,\r\n\r\n00:31:40:23  00:31:46:22\r\n{\\an1}car elle essaye de rendre les\r\nmineurs fumeurs.\r\n\r\n00:31:48:06  00:31:53:12\r\n{\\an1}Les industries des cigarettes\r\n\r\n00:31:53:16  00:31:56:07\r\n{\\an1}ont un si\u00e8cle de mensonges d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n00:31:56:11  00:32:01:22\r\n{\\an1}\u00e0 leur actif.\r\n\r\n00:32:02:02  00:32:08:00\r\n{\\an1}La balle est dans votre camp.\r\n\r\n00:32:11:12  00:32:13:15\r\n{\\an1}F.THOENEN: J'avoue pleinement le\r\npass\u00e9.\r\n\r\n00:32:13:19  00:32:19:03\r\n{\\an1}Mais il faut se tourner vers\r\nl'avenir.\r\n\r\n00:32:19:07  00:32:24:09\r\n{\\an1}Votre sujet \u00e0 ce stade, c'est la\r\npubs.\r\n\r\n00:32:24:12  00:32:29:13\r\n{\\an1}Interdire pleinement la pub n'est\r\npas le bon chemin.\r\n\r\n00:32:29:17  00:32:33:16\r\n{\\an1}Quand on voit en France,\r\n\r\n00:32:33:20  00:32:37:01\r\n{\\an1}l'absence de communication\r\n\r\n00:32:37:05  00:32:42:11\r\n{\\an1}sur certains produits,\r\n\r\n00:32:42:15  00:32:46:03\r\n{\\an1}et le taux de consommation est plus\r\n\u00e9lev\u00e9 qu'en Suisse.\r\n\r\n00:32:46:07  00:32:48:23\r\n{\\an1}On peut tout interdire\r\n\r\n00:32:49:03  00:32:54:04\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne va pas r\u00e9soudre le\r\nprobl\u00e8me.\r\n\r\n00:32:54:08  00:33:00:06\r\n{\\an1}S.HURST: Je suis heureuse de ne pas\r\n\u00eatre \u00e0 votre place.\r\n\r\n00:33:05:14  00:33:07:17\r\n{\\an1}Mais c'est faux\r\n\r\n00:33:07:21  00:33:11:03\r\n{\\an1}que vous n'avez pas de moyens de\r\ncommuniquer avec les fumeurs\r\n\r\n00:33:11:07  00:33:13:15\r\n{\\an1}adultes:\r\n\r\n00:33:13:18  00:33:19:18\r\n{\\an1}vous pouvez mettre des messages dans\r\nles paquets.\r\n\r\n00:33:19:22  00:33:22:11\r\n{\\an1}F.THOENEN:\r\n\r\n00:33:22:14  00:33:28:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui en ligne, c'est la\r\ncommunication la plus cibl\u00e9e.\r\n\r\n00:33:32:11  00:33:38:03\r\n{\\an1}C.GANI: Mais c'est dur \u00e0 surveiller,\r\ncomment fait-on ?\r\n\r\n00:33:38:07  00:33:42:22\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: C'est possible.\r\n\r\n00:33:43:01  00:33:48:09\r\n{\\an1}C.GANI: Respectez-vous les interdits\r\n\r\n00:33:48:12  00:33:54:11\r\n{\\an1}de publicit\u00e9 sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux ?\r\n\r\n00:33:57:11  00:34:00:19\r\n{\\an1}MAURICE: Vu que je n'avais pas un\r\nint\u00e9r\u00eat particulier pour la\r\n\r\n00:34:00:23  00:34:03:02\r\n{\\an1}cigarette de base,\r\n\r\n00:34:03:06  00:34:07:09\r\n{\\an1}\u00e7a n'a pas forc\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n00:34:07:12  00:34:11:05\r\n{\\an1}Mais je viens croire que beaucoup de\r\npersonnes bravent les interdits.\r\n\r\n00:34:11:09  00:34:16:06\r\n{\\an1}C.GANI: Tania ?\r\n\r\n00:34:16:10  00:34:22:08\r\n{\\an1}TANIA: Je vois beaucoup de pub sur\r\nles r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:34:22:20  00:34:26:08\r\n{\\an1}et ma soeur me dit que beaucoup de\r\npersonnes utilisent cigarette\r\n\r\n00:34:26:11  00:34:28:16\r\n{\\an1}\u00e9lectronique.\r\n\r\n00:34:28:21  00:34:32:14\r\n{\\an1}Je ne clique pas forc\u00e9ment sur les\r\npub interdites aux moins de 18 ans.\r\n\r\n00:34:32:18  00:34:38:16\r\n{\\an1}C.GANI: La question de la publicit\u00e9\r\n\r\n00:34:38:20  00:34:44:02\r\n{\\an1}fait que la Suisse est mauvaise\r\n\u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n00:34:44:06  00:34:50:04\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de tabagisme.\r\n\r\n00:34:52:20  00:34:56:09\r\n{\\an1}La Suisse fait partie des pays qui\r\nn'ont pas sign\u00e9 la Convention\r\n\r\n00:34:56:12  00:35:02:11\r\n{\\an1}antitabac de l'OMS.\r\n\r\n00:35:04:02  00:35:10:02\r\n{\\an1}Est-ce \u00e9thiquement acceptable ?\r\n\r\n00:35:10:20  00:35:16:20\r\n{\\an1}S.HURST: Cette convention est le\r\nseul trait\u00e9\r\n\r\n00:35:18:02  00:35:21:14\r\n{\\an1}international qui n'ait jamais \u00e9t\u00e9\r\ndonn\u00e9 \u00e0 signature sur la sc\u00e8ne\r\n\r\n00:35:21:19  00:35:26:16\r\n{\\an1}internationale.\r\n\r\n00:35:26:20  00:35:32:05\r\n{\\an1}C'est une question de sant\u00e9 publique\r\nd'importance.\r\n\r\n00:35:32:09  00:35:38:07\r\n{\\an1}On refuse de ratifier ce texte.\r\n\r\n00:35:38:11  00:35:42:00\r\n{\\an1}On refuse de mettre en place des\r\nmesures efficaces dans la lutte\r\n\r\n00:35:42:04  00:35:44:07\r\n{\\an1}contre le tabac.\r\n\r\n00:35:44:11  00:35:48:11\r\n{\\an1}C'est une question de priorit\u00e9.\r\n\r\n00:35:48:15  00:35:51:10\r\n{\\an1}C.GANI: \u00c7a ne vous emb\u00eate pas\r\n\r\n00:35:51:13  00:35:55:22\r\n{\\an1}qu'on ne soit pas signataires ?\r\n\r\n00:35:56:01  00:35:59:11\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Si.\r\n\r\n00:35:59:15  00:36:05:13\r\n{\\an1}\u00c0 mon sens,\r\n\r\n00:36:07:11  00:36:11:10\r\n{\\an1}la Suisse a \u00e9t\u00e9 un des derniers pays\r\n\u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:36:11:13  00:36:14:17\r\n{\\an1}Il y a une r\u00e9ticence\r\n\r\n00:36:14:21  00:36:18:11\r\n{\\an1}par rapport aux instances\r\nnationales.\r\n\r\n00:36:18:15  00:36:23:19\r\n{\\an1}On doit se donner les moyens de\r\nratifier ce document.\r\n\r\n00:36:23:23  00:36:29:21\r\n{\\an1}Il y a 2 ans,\r\n\r\n00:36:33:04  00:36:37:08\r\n{\\an1}le Parlement esp\u00e9rait qu'il y aurait\r\nce d\u00e9bat sur la ratification.\r\n\r\n00:36:37:11  00:36:41:10\r\n{\\an1}Les budgets marketing existent.\r\n\r\n00:36:41:13  00:36:44:14\r\n{\\an1}Ils ne se r\u00e9duiront pas si on r\u00e9duit\r\n\r\n00:36:44:18  00:36:49:05\r\n{\\an1}les canaux de publicit\u00e9.\r\n\r\n00:36:49:09  00:36:55:07\r\n{\\an1}Mais axons-les sur les produits\r\nmoins nocifs\r\n\r\n00:36:56:11  00:37:02:11\r\n{\\an1}que sur les produits plus nocifs.\r\n\r\n00:37:03:12  00:37:09:12\r\n{\\an1}Profitons de la pr\u00e9sence\r\nde cette industrie\r\n\r\n00:37:09:22  00:37:15:21\r\n{\\an1}sur le territoire pour canaliser la\r\npublicit\u00e9 \u00e0 son sujet.\r\n\r\n00:37:17:22  00:37:23:22\r\n{\\an1}Il faut commencer \u00e0 documenter ces\r\nnouveaux produits.\r\n\r\n00:37:27:20  00:37:33:20\r\n{\\an1}F.THOENEN:  La Suisse peut ratifier\r\ncette convention.\r\n\r\n00:37:34:09  00:37:39:20\r\n{\\an1}Mais il y a des exigences internes\r\nde l'administration suisse.\r\n\r\n00:37:40:00  00:37:45:21\r\n{\\an1}Beaucoup de pays ont ratifi\u00e9 cette\r\nconvention\r\n\r\n00:37:47:07  00:37:52:16\r\n{\\an1}et ont un cadre r\u00e9glementaire\r\nsimilaire \u00e0 celui de la Suisse.\r\n\r\n00:37:52:20  00:37:56:06\r\n{\\an1}Ils n'ont pas accept\u00e9 toutes les\r\nmesures recommand\u00e9es par l'OMS.\r\n\r\n00:37:56:10  00:38:02:08\r\n{\\an1}Ce sont des recommandations.\r\n\r\n00:38:12:16  00:38:18:16\r\n{\\an1}C.GANI: La Suisse est en retard.\r\nC'est s\u00fbr.\r\n\r\n00:38:19:04  00:38:25:04\r\n{\\an1}Elle n'a pas sign\u00e9 cette convention\r\n\r\n00:38:25:08  00:38:31:08\r\n{\\an1}et ce retard s'explique par le poids\r\nde l'industrie du tabac peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:38:33:16  00:38:39:03\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: La l\u00e9gislation suisse\r\nn'est pas adapt\u00e9e \u00e0 la convention.\r\n\r\n00:38:39:07  00:38:44:20\r\n{\\an1}C.GANI: J'aimerais qu'on revienne...\r\n\r\n00:38:45:00  00:38:47:22\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: La Suisse ne peut pas\r\nsigner une convention\r\n\r\n00:38:48:02  00:38:51:09\r\n{\\an1}si elle n'a pas de base l\u00e9gale.\r\n\r\n00:38:51:12  00:38:57:11\r\n{\\an1}Elle a 6 points fondamentaux \u00e0\r\ntraiter.\r\n\r\n00:38:59:18  00:39:05:18\r\n{\\an1}Tous les points sont l\u00e0 dans la\r\nl\u00e9gislation interne.\r\n\r\n00:39:08:08  00:39:14:08\r\n{\\an1}La limitation du parrainage\r\n\r\n00:39:14:17  00:39:19:14\r\n{\\an1}est une notion qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e au\r\nParlement avec une faible majorit\u00e9,\r\n\r\n00:39:19:18  00:39:25:16\r\n{\\an1}\u00e0 vous de la ratifier derri\u00e8re\r\nMadame Fehlmann Rielle.\r\n\r\n00:39:27:23  00:39:33:23\r\n{\\an1}C.GANI: Qu'est-ce qui emp\u00eache la\r\nratification de la convention ?\r\n\r\n00:39:35:16  00:39:39:05\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: L'affichage sur\r\nl'espace public n'est pas un enjeu\r\n\r\n00:39:39:09  00:39:43:15\r\n{\\an1}selon moi.\r\n\r\n00:39:43:19  00:39:49:17\r\n{\\an1}On n'est plus \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n00:39:58:01  00:40:01:19\r\n{\\an1}G.VITTOZ: On est sur des strat\u00e9gies\r\nbeaucoup plus cibl\u00e9es et non plus\r\n\r\n00:40:01:23  00:40:07:21\r\n{\\an1}sur les publicit\u00e9s au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:40:10:08  00:40:13:15\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Il y a 34\r\n\u00e9v\u00e9nements en Suisse romande qui\r\n\r\n00:40:13:19  00:40:15:18\r\n{\\an1}sont sponsoris\u00e9s par des\r\ncigarettiers.\r\n\r\n00:40:15:22  00:40:21:20\r\n{\\an1}C.GANI: On va passer au chapitre sur\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:40:22:18  00:40:25:10\r\n{\\an1}I.PASINI: au niveau des jeunes,\r\n\r\n00:40:25:12  00:40:31:11\r\n{\\an1}ceux qui en ont en main,\r\n\r\n00:40:35:22  00:40:41:22\r\n{\\an1}ils se les sont achet\u00e9 eux-m\u00eames\r\n\r\n00:40:45:14  00:40:47:20\r\n{\\an1}ou ont un fr\u00e8re qui les leur ont\r\nachet\u00e9s\r\n\r\n00:40:48:00  00:40:53:12\r\n{\\an1}la publicit\u00e9 n'intervient pas.\r\n\r\n00:40:53:16  00:40:59:18\r\n{\\an1}C.GANI:  On va revenir sur\r\nl'histoire d'amour et d'argent\r\n\r\n00:40:59:20  00:41:03:08\r\n{\\an1}entre la Suisse\r\net la cigarette.\r\n\r\n00:41:03:10  00:41:07:00\r\n{\\an1}-La Suisse et son amour du tabac.\r\n\r\n00:41:07:02  00:41:08:12\r\n{\\an1}Archives\r\n-Mars 1965,\r\n\r\n00:41:08:16  00:41:11:01\r\n{\\an1}le tabac s\u00e9ch\u00e9 est livr\u00e9.\r\n\r\n00:41:11:06  00:41:13:03\r\n{\\an1}-Ici, le tabac,\r\n\r\n00:41:13:05  00:41:16:23\r\n{\\an1}on conna\u00eet depuis longtemps\r\net qu'est-ce qu'on aime \u00e7a !\r\n\r\n00:41:17:04  00:41:20:18\r\n{\\an1}-Depuis combien d'ann\u00e9es\r\ncultivez-vous du tabac ?\r\n\r\n00:41:20:20  00:41:23:07\r\n{\\an1}-Depuis que je suis n\u00e9.\r\n\r\n00:41:24:00  00:41:25:17\r\n{\\an1}-Et m\u00eame bien avant,\r\n\r\n00:41:25:19  00:41:29:20\r\n{\\an1}car les feuilles de tabac\r\nverdissent dans toute la Suisse\r\n\r\n00:41:29:22  00:41:32:19\r\n{\\an1}depuis le 17\u00e8me si\u00e8cle,\r\nsoit deux si\u00e8cles\r\n\r\n00:41:32:21  00:41:37:12\r\n{\\an1}avant les g\u00e9raniums\r\naux fen\u00eatres de nos chalets.\r\n\r\n00:41:39:01  00:41:43:15\r\n{\\an1}Mais les Suisses ne se contentent\r\nplus de produire et de fumer:\r\n\r\n00:41:43:17  00:41:47:13\r\n{\\an1}ils exportent.\r\n\r\n00:41:47:15  00:41:52:16\r\n{\\an1}En 2016, les 35 mias\r\nde cigarettes fabriqu\u00e9es en Suisse\r\n\r\n00:41:52:18  00:41:58:00\r\n{\\an1}ont rapport\u00e9 560 mios\r\nde francs \u00e0 l'exportation,\r\n\r\n00:41:58:02  00:42:06:03\r\n{\\an1}soit \u00e0 peine moins que le chocolat\r\net autant que le fromage.\r\n\r\n00:42:06:04  00:42:09:12\r\n{\\an1}Au coeur du syst\u00e8me,\r\ntrois g\u00e9ants mondiaux:\r\n\r\n00:42:09:14  00:42:13:16\r\n{\\an1}Japan Tobacco International,\r\nBritish American Tobacco\r\n\r\n00:42:13:19  00:42:23:07\r\n{\\an1}et, le leader mondial,\r\nPhilip Morris International.\r\n\r\n00:42:24:12  00:42:28:05\r\n{\\an1}Le tabac en Suisse,\r\nce sont 6,5 mias de francs\r\n\r\n00:42:28:07  00:42:31:15\r\n{\\an1}de retomb\u00e9es directes,\r\nindirectes et fiscales,\r\n\r\n00:42:31:17  00:42:33:12\r\n{\\an1}soit 1 % du PIB.\r\n\r\n00:42:33:14  00:42:38:03\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment, la politique met\r\nles petits plats dans les grands.\r\n\r\n00:42:38:08  00:42:42:10\r\n{\\an1}-Il y a une conscience de\r\nl'importance d'un tel employeur\r\n\r\n00:42:42:11  00:42:44:17\r\n{\\an1}qui est telle que,\r\n\r\n00:42:44:19  00:42:47:12\r\n{\\an1}en cas de danger du c\u00f4t\u00e9 de Berne,\r\n\r\n00:42:47:14  00:42:49:23\r\n{\\an1}la mobilisation est compl\u00e8te.\r\n\r\n00:42:50:10  00:42:54:22\r\n{\\an1}-La cigarette fait travailler\r\npr\u00e8s de 12'000 personnes en Suisse,\r\n\r\n00:42:55:00  00:42:58:13\r\n{\\an1}mais elle co\u00fbte aussi tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:42:58:15  00:43:01:23\r\n{\\an1}Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la sant\u00e9 publique,\r\n\r\n00:43:02:01  00:43:05:03\r\n{\\an1}le tabagisme tue\r\n9'500 personnes par an\r\n\r\n00:43:05:05  00:43:09:06\r\n{\\an1}et gr\u00e8ve l'\u00e9conomie nationale\r\nde 5,6 mias.\r\n\r\n00:43:09:08  00:43:13:20\r\n{\\an1}Des milliers d'emplois,\r\nmais des milliers de morts.\r\n\r\n00:43:13:22  00:43:21:10\r\n{\\an1}La cigarette est-elle vraiment\r\nune bonne affaire ?\r\n\r\n00:43:21:11  00:43:25:07\r\n{\\an1}C.GANI: Olivier Fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:43:25:23  00:43:31:11\r\n{\\an1}c'est vraiment une bonne affaire ?\r\n\r\n00:43:31:15  00:43:35:20\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: C'est pas une mauvaise\r\naffaire quand on voit les chiffres.\r\n\r\n00:43:36:00  00:43:38:08\r\n{\\an1}Notre r\u00f4le au niveau du politique,\r\n\r\n00:43:38:11  00:43:44:10\r\n{\\an1}c'est d'am\u00e9liorer la pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:43:44:13  00:43:47:13\r\n{\\an1}On n'est pas bons \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n00:43:47:17  00:43:52:20\r\n{\\an1}C'est une responsabilit\u00e9 politique\r\nque l'on doit am\u00e9liorer.\r\n\r\n00:43:53:00  00:43:58:22\r\n{\\an1}C.GANI: Sur la dimension\r\n\u00e9conomique ?\r\n\r\n00:44:06:15  00:44:10:12\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville\r\nde Lausanne pour faire en sorte que\r\n\r\n00:44:10:16  00:44:12:19\r\n{\\an1}PMI installe son si\u00e8ge \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:44:12:23  00:44:15:00\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Je pr\u00e9f\u00e8re\r\nque le si\u00e8ge soit l\u00e0,\r\n\r\n00:44:15:04  00:44:19:04\r\n{\\an1}pour qu'on ait le dialogue.\r\n\r\n00:44:19:08  00:44:25:05\r\n{\\an1}Pendant 16 ans, j'ai discut\u00e9 avec\r\neux.\r\n\r\n00:44:25:09  00:44:30:09\r\n{\\an1}Plusieurs mesures concr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9\r\nprises.\r\n\r\n00:44:30:12  00:44:34:14\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Lesquelles ?\r\n\r\n00:44:34:18  00:44:39:11\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: au niveau des d\u00e9chets de\r\nla pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:44:39:14  00:44:43:16\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Quelles mesures\r\nde pr\u00e9vention ?\r\n\r\n00:44:43:20  00:44:46:14\r\n{\\an1}C.GANI: Est-ce mieux d'avoir\r\nl'industrie chez nous ?\r\n\r\n00:44:46:18  00:44:50:11\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Pas du tout.\r\n\r\n00:44:50:16  00:44:56:13\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, il y a 20 ans,\r\n\r\n00:44:58:04  00:45:04:04\r\n{\\an1}l'OMS a convoqu\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat\r\n\r\n00:45:04:15  00:45:10:16\r\n{\\an1}pour dire que l'on ne peut pas avoir\r\nle beurre et l'argent du beurre,\r\n\r\n00:45:13:01  00:45:19:01\r\n{\\an1}c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de JTI.\r\n\r\n00:45:21:07  00:45:23:11\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Votre volont\u00e9 politique,\r\n\r\n00:45:23:15  00:45:26:13\r\n{\\an1}c'est l'interdiction du tabac.\r\n\r\n00:45:26:17  00:45:32:15\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: On parle\r\n\u00e9conomie.\r\n\r\n00:45:32:19  00:45:36:15\r\n{\\an1}On voit les co\u00fbts sociaux de\r\nl'industrie du tabagisme.\r\n\r\n00:45:36:19  00:45:40:04\r\n{\\an1}Il y a un gros d\u00e9ficit.\r\n\r\n00:45:40:08  00:45:44:23\r\n{\\an1}C'est au d\u00e9triment de la sant\u00e9\r\npublique.\r\n\r\n00:45:45:03  00:45:48:17\r\n{\\an1}F.THOENEN: On a eu une bonne\r\ndiscussion.\r\n\r\n00:45:48:21  00:45:54:19\r\n{\\an1}Le dialogue peut \u00eatre constructif.\r\n\r\n00:45:57:11  00:46:03:11\r\n{\\an1}La convention que vous aimez\r\ntellement\r\n\r\n00:46:07:05  00:46:10:15\r\n{\\an1}en son article 5.3 recommande de ne\r\nplus laisser discuter\r\n\r\n00:46:10:19  00:46:16:17\r\n{\\an1}l'industrie \u00e0 la table.\r\n\r\n00:46:19:20  00:46:21:09\r\n{\\an1}C.GANI: On ne peut pas dire\r\n\r\n00:46:21:12  00:46:25:04\r\n{\\an1}que les autorit\u00e9s ne font pas de\r\nconfession vis-\u00e0-vis de l'industrie\r\n\r\n00:46:25:08  00:46:27:11\r\n{\\an1}du tabac.\r\n\r\n00:46:27:14  00:46:29:22\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'il y a p\u00e9ril pour l'industrie\r\ndu tabac,\r\n\r\n00:46:30:02  00:46:34:11\r\n{\\an1}c'est l'union sacr\u00e9e.\r\nC'est ce qui ressort\r\n\r\n00:46:34:15  00:46:40:13\r\n{\\an1}de ce qu'on entendait de Monsieur\r\nRibaux.\r\n\r\n00:46:42:15  00:46:46:21\r\n{\\an1}F.THOENEN: On est entendue.\r\n\r\n00:46:47:01  00:46:50:09\r\n{\\an1}On est respect\u00e9s.\r\n\r\n00:46:50:12  00:46:56:11\r\n{\\an1}On respecte les d\u00e9cisions\r\nl\u00e9gislatives prises.\r\n\r\n00:46:58:22  00:47:02:11\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Vous avez tout\r\nfait pour qu'il n'y ait pas de\r\n\r\n00:47:02:13  00:47:08:11\r\n{\\an1}d\u00e9cision l\u00e9gislative.\r\n\r\n00:47:10:15  00:47:15:19\r\n{\\an1}Pendant des ann\u00e9es, vous avez\r\ninvesti le parlement.\r\n\r\n00:47:15:22  00:47:19:19\r\n{\\an1}Enfin, gr\u00e2ce \u00e0 des assurances\r\nmaladie,\r\n\r\n00:47:19:23  00:47:25:21\r\n{\\an1}certains de vos coll\u00e8gues ont ouvert\r\nles yeux.\r\n\r\n00:47:26:17  00:47:32:17\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: On a l'impression que la\r\nSuisse n'a jamais l\u00e9gif\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:47:36:17  00:47:40:02\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 attentive\r\n\u00e0 la probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:47:40:07  00:47:44:04\r\n{\\an1}Plus la science avance\r\n\r\n00:47:44:08  00:47:50:06\r\n{\\an1}et plus on d\u00e9couvre d'effets\r\nn\u00e9fastes.\r\n\r\n00:47:52:21  00:47:56:18\r\n{\\an1}La nicotine est dangereuse pour le\r\nd\u00e9veloppement du cerveau des jeunes,\r\n\r\n00:47:56:22  00:48:01:12\r\n{\\an1}c'est reconnu par tous.\r\n\r\n00:48:01:16  00:48:07:14\r\n{\\an1}C.GANI: Que voulez-vous r\u00e9pondre M.\r\nVittoz ?\r\n\r\n00:48:07:18  00:48:12:13\r\n{\\an1}G.VITTOZ: Une des meilleures preuves\r\n\r\n00:48:12:17  00:48:15:07\r\n{\\an1}de la fa\u00e7on dont l'industrie\r\ninfluence le d\u00e9bat,\r\n\r\n00:48:15:11  00:48:21:09\r\n{\\an1}c'est le niveau du d\u00e9bat ce soir.\r\n\r\n00:48:21:11  00:48:27:10\r\n{\\an1}On discute de mesures de pr\u00e9vention\r\n\r\n00:48:29:09  00:48:32:12\r\n{\\an1}prises par des pays qui ont dix\r\nmesures d'avance sur nous.\r\n\r\n00:48:32:16  00:48:35:11\r\n{\\an1}Si on en est l\u00e0,\r\n\r\n00:48:35:14  00:48:40:17\r\n{\\an1}c'est parce qu'on a Philip Morris \u00e0\r\nla table.\r\n\r\n00:48:40:21  00:48:46:19\r\n{\\an1}Et on les a \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:48:50:10  00:48:56:10\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: J'aimerais r\u00e9agir sur\r\nce point.\r\n\r\n00:48:59:00  00:49:02:10\r\n{\\an1}La Suisse est terriblement en retard\r\nsur la ratification de la\r\n\r\n00:49:02:13  00:49:05:06\r\n{\\an1}convention, mais dans les faits,\r\n\r\n00:49:05:10  00:49:10:16\r\n{\\an1}selon le dernier suivi de la\r\nconsommation du tabac,\r\n\r\n00:49:10:20  00:49:15:20\r\n{\\an1}la consommation est inf\u00e9rieure \u00e0 la\r\nmoyenne europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:49:16:00  00:49:23:09\r\n{\\an1}On a beau \u00eatre qualifi\u00e9\r\nde mauvais \u00e9l\u00e8ve,\r\n\r\n00:49:23:13  00:49:25:20\r\n{\\an1}on a fait le boulot en termes de\r\npr\u00e9vention.\r\n\r\n00:49:26:00  00:49:31:22\r\n{\\an1}C.GANI: Samia Hurst ?\r\n\r\n00:49:35:11  00:49:41:10\r\n{\\an1}S.HURST: Mais combien de tabagisme\r\nveut-on garder ?\r\n\r\n00:49:42:23  00:49:46:22\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: On a plus de\r\n9'000 morts par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:49:47:02  00:49:53:00\r\n{\\an1}C.GANI: Comment g\u00e8re-t-on\r\nl'\u00e9quation ?\r\n\r\n00:49:59:16  00:50:02:07\r\n{\\an1}S.HURST: Il faudrait voir quelle est\r\nl'\u00e9quation.\r\n\r\n00:50:02:11  00:50:06:11\r\n{\\an1}Y a-t-il un d\u00e9ficit en termes\r\nbudg\u00e9taires ?\r\n\r\n00:50:06:15  00:50:12:13\r\n{\\an1}On s'attend \u00e0 ce que la cigarette\r\nrapporte.\r\n\r\n00:50:16:17  00:50:20:02\r\n{\\an1}Il faut tenir compte des co\u00fbts de la\r\nsant\u00e9 qu'elle occasionne.\r\n\r\n00:50:20:06  00:50:23:17\r\n{\\an1}Il y a des co\u00fbts directs et\r\nindirects.\r\n\r\n00:50:23:21  00:50:27:07\r\n{\\an1}Quand des personnes sont gravement\r\natteintes,\r\n\r\n00:50:27:11  00:50:30:22\r\n{\\an1}des proches doivent prendre cong\u00e9\r\npour s'occuper de ces personnes.\r\n\r\n00:50:31:02  00:50:33:17\r\n{\\an1}Le bilan est-il positif ?\r\n\r\n00:50:33:21  00:50:39:19\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Oui.\r\n\r\n00:50:41:09  00:50:47:09\r\n{\\an1}La charge m\u00e9dicale est de 1,7 mias\r\n\r\n00:50:48:15  00:50:53:08\r\n{\\an1}et il y a 5000 emplois directement\r\nli\u00e9s.\r\n\r\n00:50:53:11  00:50:59:09\r\n{\\an1}S.HURST: C'est une question de\r\npriorit\u00e9s soci\u00e9tales.\r\n\r\n00:51:03:09  00:51:06:12\r\n{\\an1}La question premi\u00e8re...\r\n\r\n00:51:06:16  00:51:09:23\r\n{\\an1}Vous faites un proc\u00e8s d'intention.\r\n\r\n00:51:10:03  00:51:16:01\r\n{\\an1}La question premi\u00e8re est:\r\n\r\n00:51:16:15  00:51:20:13\r\n{\\an1}Quel est le co\u00fbt en termes de sant\u00e9\r\npublique ?\r\n\r\n00:51:20:17  00:51:22:20\r\n{\\an1}Et quel est l'apport \u00e9conomique ?\r\n\r\n00:51:23:00  00:51:25:16\r\n{\\an1}\u00c0 terme,\r\n\r\n00:51:25:20  00:51:29:20\r\n{\\an1}on se pose la question du prix d'une\r\nvie.\r\n\r\n00:51:30:00  00:51:35:22\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Votre calcul n'est pas\r\nhonn\u00eate.\r\n\r\n00:51:38:11  00:51:40:22\r\n{\\an1}Si on exporte la production du\r\ntabagisme,\r\n\r\n00:51:41:02  00:51:45:20\r\n{\\an1}comment g\u00e9rez-vous le probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:51:46:00  00:51:49:23\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re le g\u00e9rer avec les\r\nentreprises chez nous.\r\n\r\n00:51:50:03  00:51:56:01\r\n{\\an1}C.GANI: Il y a 10'000 morts par\r\nann\u00e9e en Suisse\r\n\r\n00:51:57:08  00:52:00:10\r\n{\\an1}et il y a 10'000 emplois directement\r\nli\u00e9s \u00e0 l'industrie.\r\n\r\n00:52:00:13  00:52:06:11\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a vaut le coup ?\r\n\r\n00:52:08:00  00:52:10:21\r\n{\\an1}J-N.KARAKASH: Si on travaille sur le\r\nnombre de morts,\r\n\r\n00:52:11:01  00:52:13:21\r\n{\\an1}on n'a pas encore perdu les emplois.\r\n\r\n00:52:14:01  00:52:19:10\r\n{\\an1}Les emplois ne sont pas li\u00e9s au\r\nmarch\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:52:19:13  00:52:25:11\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: Les gens ne vont\r\npas cesser de mourir tout de suite\r\n\r\n00:52:28:06  00:52:31:03\r\n{\\an1}et les emplois ne vont pas\r\ndispara\u00eetre tout de suite.\r\n\r\n00:52:31:07  00:52:33:10\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me \u00e9thique.\r\n\r\n00:52:33:13  00:52:39:11\r\n{\\an1}Quand on a 10'000 morts par ann\u00e9e,\r\non ne peut pas continuer.\r\n\r\n00:52:44:00  00:52:47:08\r\n{\\an1}F.THOENEN: Vous ignorez le fait que\r\nl'industrie est en pleine\r\n\r\n00:52:47:11  00:52:52:21\r\n{\\an1}transformation.\r\n\r\n00:52:53:01  00:52:56:17\r\n{\\an1}G.VITTOZ: Votre CEO, j'aimerais le\r\nciter.\r\n\r\n00:52:56:21  00:53:02:19\r\n{\\an1}Vous avez le discours pour les\r\nm\u00e9dias,\r\n\r\n00:53:02:23  00:53:07:11\r\n{\\an1}mais j'ai le discours des\r\nactionnaires.\r\n\r\n00:53:07:14  00:53:13:04\r\n{\\an1}L'objectif pour 2019 du CEO est de\r\nmaintenir\r\n\r\n00:53:13:08  00:53:19:06\r\n{\\an1}le leadership de Philip Morris sur\r\nla cigarette.\r\n\r\n00:53:23:11  00:53:25:23\r\n{\\an1}La cigarette combustible, c'est 95 %\r\ndu profit\r\n\r\n00:53:26:03  00:53:29:07\r\n{\\an1}de l'entreprise.\r\n\r\n00:53:29:11  00:53:35:04\r\n{\\an1}F.THOENEN: Ce n'est pas juste.\r\n\r\n00:53:35:08  00:53:40:18\r\n{\\an1}C.GANI: Allez-vous l\u00e2cher la\r\ncigarette ?\r\n\r\n00:53:40:22  00:53:46:07\r\n{\\an1}F.THOENEN: l'objectif a \u00e9t\u00e9\r\nclairement formul\u00e9.\r\n\r\n00:53:46:11  00:53:50:03\r\n{\\an1}\u00c0 terme, on veut cesser la\r\nproduction de cigarettes.\r\n\r\n00:53:50:07  00:53:53:05\r\n{\\an1}Mais je ne peux pas dire que c'est\r\ndemain.\r\n\r\n00:53:53:09  00:53:57:19\r\n{\\an1}Si on arr\u00eate demain,\r\n\r\n00:53:57:23  00:54:02:11\r\n{\\an1}des comp\u00e9titeurs pour le march\u00e9 noir\r\nprendront le march\u00e9.\r\n\r\n00:54:02:14  00:54:08:12\r\n{\\an1}On est \u00e0 15 % de nos chiffres de\r\nvente.\r\n\r\n00:54:10:11  00:54:14:11\r\n{\\an1}G.VITTOZ: Dans ce document avec\r\nvotre logo, c'est un faux ?\r\n\r\n00:54:14:14  00:54:19:12\r\n{\\an1}F.THOENEN: Je ne connais pas ce\r\ndocument.\r\n\r\n00:54:19:16  00:54:24:21\r\n{\\an1}G.VITTOZ: C'est public, sur\r\nInternet.\r\n\r\n00:54:25:01  00:54:28:03\r\n{\\an1}C.GANI: Philip Morris va sortir du\r\nmarch\u00e9 de la cigarette.\r\n\r\n00:54:28:07  00:54:30:10\r\n{\\an1}\u00c7a vous tranquillise ?\r\n\r\n00:54:30:13  00:54:35:07\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: pas vraiment.\r\n\r\n00:54:35:11  00:54:39:02\r\n{\\an1}Ce sera tellement long qu'ils feront\r\nd'autres ravages.\r\n\r\n00:54:39:05  00:54:43:22\r\n{\\an1}Mais il y a un probl\u00e8me de\r\ncommunication.\r\n\r\n00:54:44:02  00:54:46:11\r\n{\\an1}Le principal chiffre d'affaires,\r\nc'est encore\r\n\r\n00:54:46:14  00:54:52:12\r\n{\\an1}les cigarettes \u00e0 combustion.\r\n\r\n00:54:56:15  00:55:01:16\r\n{\\an1}Les pays asiatiques sont concern\u00e9s.\r\n\r\n00:55:01:20  00:55:05:22\r\n{\\an1}F.THOENEN: C'est en diminution\r\nmondialement.\r\n\r\n00:55:06:01  00:55:08:22\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: \u00c0 dose\r\nhom\u00e9opathique alors.\r\n\r\n00:55:09:01  00:55:15:00\r\n{\\an1}C.GANI: Samia Hurst,\r\n\r\n00:55:16:14  00:55:20:01\r\n{\\an1}vit-on dans un pays o\u00f9 tout est\r\njustifiable au nom de l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:55:20:05  00:55:26:04\r\n{\\an1}\u00e9conomique ?\r\n\r\n00:55:26:19  00:55:29:20\r\n{\\an1}S.HURST: Les priorit\u00e9s \u00e9conomiques\r\ncomptent,\r\n\r\n00:55:30:00  00:55:33:09\r\n{\\an1}certes, mais quand il y a une telle\r\ntension les arbitrages sont\r\n\r\n00:55:33:12  00:55:36:11\r\n{\\an1}difficiles.\r\n\r\n00:55:36:15  00:55:40:07\r\n{\\an1}Il y a des guerres de chiffres \u00e0 la\r\nplace de discuter des v\u00e9ritables\r\n\r\n00:55:40:11  00:55:44:22\r\n{\\an1}enjeux.\r\n\r\n00:55:45:02  00:55:48:18\r\n{\\an1}Comment va-t-on faire la part des\r\nchoses avec l'inconv\u00e9nient de sant\u00e9\r\n\r\n00:55:48:22  00:55:51:01\r\n{\\an1}et les enjeux \u00e9conomiques ?\r\n\r\n00:55:51:05  00:55:54:07\r\n{\\an1}Vous dites que \u00e7a diminue,\r\n\r\n00:55:54:11  00:55:57:09\r\n{\\an1}et que le but est de laisser la\r\ncigarette \u00e0 combustion,\r\n\r\n00:55:57:12  00:56:02:16\r\n{\\an1}j'aimerais vous croire.\r\n\r\n00:56:02:20  00:56:06:01\r\n{\\an1}Mais c'est tr\u00e8s difficile de\r\nsavoir...\r\n\r\n00:56:06:05  00:56:10:03\r\n{\\an1}C.GANI: En Suisse on est dans le\r\nflou.\r\n\r\n00:56:10:07  00:56:16:02\r\n{\\an1}Comment fait-on pour mettre de\r\nl'ordre ?\r\n\r\n00:56:16:06  00:56:21:06\r\n{\\an1}S.HURST: Pourquoi si des limitations\r\n\r\n00:56:21:10  00:56:23:19\r\n{\\an1}de la publicit\u00e9 touchaient\r\ntout le monde,\r\n\r\n00:56:23:23  00:56:28:02\r\n{\\an1}y compris vos concurrents,\r\n\r\n00:56:28:07  00:56:32:04\r\n{\\an1}pourquoi vous y opposez-vous ?\r\n\r\n00:56:32:08  00:56:36:07\r\n{\\an1}Je ne comprends pas cette\r\nopposition.\r\n\r\n00:56:36:11  00:56:42:09\r\n{\\an1}F.THOENEN: On s'y oppose,\r\n\r\n00:56:45:19  00:56:51:07\r\n{\\an1}car dans la publicit\u00e9, il n'y aurait\r\npas de distinction de produits.\r\n\r\n00:56:51:11  00:56:57:09\r\n{\\an1}Et on a vu en France que ce n'est\r\npas la recette.\r\n\r\n00:57:01:04  00:57:04:14\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9glementer la cigarette\r\n\u00e9lectronique mais interdire la\r\n\r\n00:57:04:18  00:57:08:17\r\n{\\an1}publicit\u00e9 au consommateur\r\n\r\n00:57:08:20  00:57:12:12\r\n{\\an1}qui pourrait passer \u00e0 ces nouveaux\r\nproduits, ce n'est pas l'approche\r\n\r\n00:57:12:15  00:57:18:14\r\n{\\an1}correcte. C.GANI: Au fond,\r\n\r\n00:57:18:20  00:57:23:08\r\n{\\an1}la cigarette \u00e9tait le probl\u00e8me\r\nnum\u00e9ro un de la Suisse aujourd'hui ?\r\n\r\n00:57:23:11  00:57:29:10\r\n{\\an1}Pourquoi ne parle-t-on pas du sucre\r\net des armes ?\r\n\r\n00:57:33:13  00:57:35:18\r\n{\\an1}G.VITTOZ: En termes de morts\r\n\u00e9vitables,\r\n\r\n00:57:35:22  00:57:41:18\r\n{\\an1}on a le num\u00e9ro un en face de nous,\r\nla cigarette tue des personnes\r\n\r\n00:57:45:23  00:57:51:23\r\n{\\an1}qui ne mourraient pas s'il n'y avait\r\npas de cigarettes.\r\n\r\n00:57:54:06  00:58:00:06\r\n{\\an1}L'\u00e9nergie de la pr\u00e9vention routi\u00e8re\r\npermet d'\u00e9pargner 250 vies.\r\n\r\n00:58:02:09  00:58:05:20\r\n{\\an1}On devrait aussi attaquer le\r\nprobl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:58:06:00  00:58:11:18\r\n{\\an1}C.GANI: Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n00:58:11:22  00:58:14:15\r\n{\\an1}F.THOENEN: Je crois qu'on a un pass\u00e9\r\n\r\n00:58:14:19  00:58:17:11\r\n{\\an1}qui est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:58:17:14  00:58:20:01\r\n{\\an1}Mais les solutions sans nous,\r\n\r\n00:58:20:05  00:58:22:08\r\n{\\an1}\u00e7a ne va pas.\r\n\r\n00:58:22:11  00:58:28:02\r\n{\\an1}On a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n00:58:28:06  00:58:32:22\r\n{\\an1}On a des produits qui vont montrer\r\nqu'ils sont bons.\r\n\r\n00:58:33:02  00:58:35:22\r\n{\\an1}On a des \u00e9tudes qui sont corrobor\u00e9es\r\n\r\n00:58:36:02  00:58:41:19\r\n{\\an1}qui le montrent.\r\n\r\n00:58:41:23  00:58:45:02\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: On aimerait\r\npouvoir faire un travail de\r\n\r\n00:58:45:06  00:58:47:10\r\n{\\an1}pr\u00e9vention avec des mesures\r\nstructurelles.\r\n\r\n00:58:47:13  00:58:50:20\r\n{\\an1}Il faut laisser faire la sant\u00e9\r\npublique et ne pas interf\u00e9rer.\r\n\r\n00:58:51:00  00:58:53:10\r\n{\\an1}Vous avez des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:58:53:13  00:59:03:14\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment, vous n'\u00eates pas neutres.\r\n\r\n00:59:06:09  00:59:11:03\r\n{\\an1}F.THOENEN: L'OMS a \u00e9galement des\r\nint\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:59:11:07  00:59:14:09\r\n{\\an1}L.FEHLMANN RIELLE: On n'a pas\r\nsuffisamment de recul sur le\r\n\r\n00:59:14:12  00:59:17:20\r\n{\\an1}vapotage.\r\n\r\n00:59:18:00  00:59:21:17\r\n{\\an1}Des t\u00e9moignages sont encourageants,\r\n\r\n00:59:21:21  00:59:27:19\r\n{\\an1}mais il faut plus de recul.\r\n\r\n00:59:29:04  00:59:33:18\r\n{\\an1}Pour les m\u00e9dicaments, le m\u00e9decin\r\nprescrit,\r\n\r\n00:59:33:22  00:59:39:20\r\n{\\an1}il pourrait donc prescrire la\r\nvapoteuse\r\n\r\n00:59:40:00  00:59:43:13\r\n{\\an1}pour arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:59:43:17  00:59:46:02\r\n{\\an1}C.GANI: On arrive au terme de cette\r\n\u00e9mission.\r\n\r\n00:59:46:06  00:59:48:09\r\n{\\an1}Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:59:48:12  00:59:52:09\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\n\r\n00:59:52:12  00:59:55:16\r\n{\\an1}Infrarouge la place \u00e0 l'\u00e9mission\r\n\"C'est ma Suisse\".\r\n\r\n00:59:55:20  00:59:58:08\r\n{\\an1}Excellente semaine.\r\n\r\n00:59:58:11  01:00:01:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043700\r\nDate de transcription : 20-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:25 > 0:02:03) [92%] : \r\nNotre \u00e9conomie mais elle nous tuent, elle nous fait travailler mais elle nous co\u00fbte, on aimerait qu'elle n'existe pas, mais en attendant, on en profite, la cigarette et la Suisse, c'est un peu je t'aime moi non plus alors faut-il d\u00e9sormais serrer la visse \u00e0 l'industrie du tabac doit-on interdire la publicit\u00e9 comment mieux prot\u00e9ger les mineurs que faire de la vapoteuse et surtout, comment concilier int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et sant\u00e9 publique on en d\u00e9bat ce soir dans Infrarouge bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, alors pour en parler, vos messages comme toujours sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag RTS infrarouges et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente Jean-Nat Karakash, conseiller d'\u00c9tat socialiste charg\u00e9 de l'\u00e9conomie dans le canton qui h\u00e9berge Philip Morris Neuch\u00e2tel, il refuse de diaboliser l'industrie du tabac Gr\u00e9goire vitaux, directeur d'Addiction Suisse et membre du comit\u00e9 de l'initiative contre la publicit\u00e9, il d\u00e9nonce l'hypocrisie des cigarettiers Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois, il est allergique \u00e0 la multiplication des interdits et pr\u00e9f\u00e8re miser sur la responsabilit\u00e9 individuelle, Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise, ex- directrice de Carrefour Addictions elle pense au contraire que c'est le devoir de l'\u00c9tat, de prot\u00e9ger les citoyens des m\u00e9faits du tabac Fran\u00e7ois Tonon, directeur des affaires publiques pour la Suisse chez Philip Morris, il assure que son industrie veut en finir avec les produits qui tue et ancien enfin Samia Hurst bio est ici m\u00e9decins pour l'accepter le co\u00fbt humain du tabac au nom d'un Avantage \u00e9conomique est un choix de soci\u00e9t\u00e9 paradoxal, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:05 > 0:02:21) [91%] : \r\nAlors, Gr\u00e9goire vitaux, ce n'est pas encore coul\u00e9 dans le bronze Meyer, hier, le Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 de serrer la visse \u00e0 la loi sur le tabac en mettant des limites \u00e0 la publicit\u00e9 pour les cigarettes et le vapotage est ce qu'on peut dire que la Suisse a enfin compris le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:21 > 0:02:35) [90%] : \r\nAlors, partiellement, en tous cas, puisqu'on a, on voit qu'on est, on est reli\u00e9 un petit et un petit aller-retour dans le dans le processus l\u00e9gislatif autour de cette publicit\u00e9 pour le tabac, nous on n'est on pas encore totalement satisfait parce qu'il y a encore pas mal de choses qui restent possibles malgr\u00e9 cette avanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:35 > 0:02:37) [96%] : \r\nQu'est-ce qui vous satisfait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:37 > 0:02:59) [87%] : \r\nBen nous on aimerait bien que la publicit\u00e9 ne puisse ne puissent plus atteint les les jeunes et les mineurs, donc, pour \u00e7a il faut qu'on ait des mesures encore plus plus plus compl\u00e8te, c'est un peu je vous donne un peu les matches de la passoire ainsi vous boucher quelques trous d'une passoire, vous avez avoir plus de pression dans les autres ou donc tant que cela reste possible, donc certains canaux restent ouverts, mais on va avoir un juste un report des investissements publicitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:59 > 0:03:11) [88%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais vous participiez au d\u00e9bat du Conseil des \u00c9tats Gr\u00e9goire vitaux, on vous dit qu'il faut encore boucher quelques trous qu'on n'est pas all\u00e9 assez loin, est ce que vous \u00eates laxiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:34) [87%] : \r\nMoi je suis de loin pas laxiste, je rappelle quand m\u00eame qu'il a une responsabilit\u00e9 personnelle et responsabilit\u00e9 aussi des communes qui laisse la publicit\u00e9 sur leur territoire, tout comme les cantons qui peuvent aussi l\u00e9gif\u00e9rer donc c'est le devoir de chacun de d\u00e9finir sa sa propre l\u00e9gislation, l\u00e0 aujourd'hui, on a donn\u00e9 d\u00e8s conditions cadre relativement restrictive qui va assez loin d'ailleurs, par rapport \u00e0 ce qui, aujourd'hui, donc, pour ma part, je suis assez satisfait sur l'\u00e9dition qu'on a pu prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:35 > 0:03:47) [95%] : \r\nAlors, avant de continuer, on va regarder de plus pr\u00e8s ce que le Conseil des \u00c9tats est en train de nous concocter o\u00f9 en est la guerre contre les cigarettes, on fait le point avec ce sujet de Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:04:18) [91%] : \r\nQui devrait arriver la cigarette, attaqu\u00e9 de toutes parts, mais en Suisse, on ne touche pas n'importe comment, \u00e0 l'industrie du tabac cette Suisse, terre d'accueil de 3 mastodontes de la cigarette, Philip Morris, British American Tobacco et Japan Tobacco en 2016 face au Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset s'est d'ailleurs heurt\u00e9 \u00e0 un mur en voulant interdire la publicit\u00e9 pour le tabac dans l'espace public, les cin\u00e9mas, la presse et sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:24) [97%] : \r\nJe suis \u00e9videmment d\u00e9\u00e7u parce que je crois que c'est un mauvais signal qui est envoy\u00e9 qui est envoy\u00e9 \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:24 > 0:05:07) [93%] : \r\nDepuis hier, c'est donc une mouture plus Light, de la loi sur les produits du tabac, qui examine les s\u00e9nateurs, le texte veut juste limiter la publicit\u00e9, la promotion, le sponsoring dans les journaux et sur internet, en tout cas au cin\u00e9ma, \u00e7a restera permis, on ne va pas aussi loin qu'une initiative des milieux antitabac qui vient d'aboutir et qui pr\u00f4ne une interdiction totale de la publicit\u00e9 pour prot\u00e9ger les mineurs, \u00e9l\u00e9ment central du d\u00e9bat, la loi en discussion assimile d\u00e9sormais les produits alternatifs \u00e0 des cigarettes classiques, les vapoteuse, les cigarettes sans combustion dans lesquels les cigarettiers investissent des milliards aujourd'hui ces produits sont encore soumis \u00e0 la loi sur les denr\u00e9es alimentaires et, \u00e0 l'exception du Valais, ils sont accessibles aux mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:08 > 0:05:19) [93%] : \r\nC'est certainement quelque chose d'int\u00e9ressant pour arr\u00eater de fumer ou pour prendre un autre un autre chemin, mais on voit aussi de plus en plus que la cigarette \u00e9lectronique peut-\u00eatre un peu un produit d'entr\u00e9e dans la fum\u00e9e et \u00e7a, \u00e7a doit aussi naturellement nous pr\u00e9occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:20 > 0:05:40) [94%] : \r\nEt \u00e7a pr\u00e9occupe aussi outre- Atlantique, confront\u00e9 \u00e0 une vague d'hospitalisation et m\u00eame des d\u00e9c\u00e8s \u00e0 priori li\u00e9e au vapotage, les \u00c9tats-Unis vont bannir la vente et le marketing agressif de produits au go\u00fbt sucr\u00e9 qui font fureur dans les lyc\u00e9es et la tr\u00e8s lib\u00e9rale ville de San Francisco, va m\u00eame plus loin en interdisant la vente de toutes les cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:41 > 0:05:59) [94%] : \r\nLa Suisse est donc clairement sous pression d'un c\u00f4t\u00e9, la puissance de l'industrie du tabac, de l'autre, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, les lois suisses ne sont toujours pas conforme \u00e0 la Convention mondiale antitabac et aux yeux de l'OMS, nous restons le pire pays d'Europe en mati\u00e8re de lutte contre le tabagisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:05 > 0:06:26) [93%] : \r\nJean-Nat Karakash la r\u00e9alit\u00e9 suisse, c'est cette loi sur le tabac qui est sur la table au Parlement, on parle de g\u00e9n\u00e9raliser l'interdiction de la vente de cigarettes aux moins de 18 ans, on parle d'interdire la publicit\u00e9, vous vous \u00eates patron de l'\u00e9conomie \u00e0 Neuch\u00e2tel, Philip Morris, c'est votre 1er contribuable, \u00e7a vous inqui\u00e8te ce durcissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:07:27) [92%] : \r\nNon, je crois que pour une bonne part, il est m\u00eame soutenu activement par les autorit\u00e9s en place \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, on n'a pas attendu la Conf\u00e9d\u00e9ration pour interdire la vente des produits du tabac aux mineurs, on a toujours \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t parmi les cantons restrictif aussi en mati\u00e8re de fum\u00e9e passive et je dirais que si on s'engage pour un environnement dans lequel on laisse aux gens la libert\u00e9 de choisir ou non de fumer et on laisse des marques se livrer une concurrence, h\u00e9 bien la limite \u00e0 cette libert\u00e9-l\u00e0, elle arrive \u00e0 partir du moment o\u00f9 on atteint \u00e0 la protection des mineurs ou \u00e0 la protection des non- fumeurs par rapport \u00e0 \u00e7a, je dirais qu'il y a pas tellement de d\u00e9bat Neuch\u00e2tel sur la question qui est li\u00e9 \u00e0 la fum\u00e9e passive ou sur la question qui est li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9vention aupr\u00e8s des mineurs, je crois que ces 2 domaines dans lesquels il faut effectivement avancer et inclure dans une logique de de principe de pr\u00e9caution \u00e9galement la la protection face au au produit \u00e0 risque r\u00e9duit qui reste encore aujourd'hui en partie frapp\u00e9 d'une d'une certaine dose d'inconnus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:27 > 0:07:31) [98%] : \r\nDonc vous \u00eates favorable \u00e0 interdire la publicit\u00e9 pour le vapotage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:32 > 0:08:15) [92%] : \r\nAlors, interdire la publicit\u00e9 \u00e0 destination des mineurs, de toute \u00e9vidence et puis interdire aussi la vente de ces produits, la vente de ces produits aux mineurs, je crois que la Suisse a bien progress\u00e9 quand m\u00eame si on prend sur une p\u00e9riode de 20 ans, on a quand m\u00eame eu un recul assez importante dans ma consommation chez les mineurs, \u00e9videmment qu'il faut faire, il faut prendre garde \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, li\u00e9 au vapotage et peut-\u00eatre aussi dans ce domaine-l\u00e0 intervenir de mani\u00e8re un peu plus cadran pour d\u00e9finir quels sont les diff\u00e9rents types de produits, on sait que tout n'est pas \u00e9quivalent dans le dans le monde du bas du vapotage et on a des produits qui sont vraisemblablement plus dangereux que d'autres et on a des produits qui sont aussi peut-\u00eatre plus ou moins destin\u00e9e et s\u00e9duisant pour les, pour les mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:15 > 0:08:24) [85%] : \r\nVoil\u00e0 le le Parlement mais tous les produits dans le m\u00eame panier, donc, et puis le dois forc\u00e9ment cibl\u00e9 jeunes pas jeune, donc l\u00e0, interdire la pub pour le vapotage par exemple, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:24 > 0:09:17) [90%] : \r\nAlors interdire compl\u00e8tement la publicit\u00e9, \u00e7a c'est pas une position que le gouvernement neuch\u00e2telois soutient mais on n'a pas une on n'a pas un d\u00e9bat tr\u00e8s anim\u00e9 sur cette cette question- l\u00e0, la question qui se pose est peut-\u00eatre la position un peu originale du gouvernement neuch\u00e2telois, c'est-\u00e0-dire que si on pose un cadre qui permette d\u00e9finir ce que c'est ce qu'on a comme alternative \u00e0 la cigarette, du c\u00f4t\u00e9 de ces nouveaux produits qui serait effectivement moins nocifs pour la sant\u00e9, \u00e0 partir de l\u00e0, pourquoi ne pas diff\u00e9rencier les restrictions publicitaires, de mani\u00e8re \u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, hein, il y a des gros Budgets marketing dans l'industrie du tabac a orient\u00e9 ses gros Budgets marketing vers ces produits moins nocifs, \u00e7a, je pense, et le gouvernement neuch\u00e2telois pense que ce serait une bonne option pour plut\u00f4t quelque part tourner la page de la cigarette traditionnelle tout en continuant \u00e0 travailler, les questions de prix et de restriction d'acc\u00e8s qui aujourd'hui font leurs preuves et permettent une diminution de la consommation dans la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:17 > 0:09:20) [93%] : \r\nLaurence Fehlmann Rielle, vous \u00eates d'accord, il faut diff\u00e9rencier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:20 > 0:11:17) [89%] : \r\nNon, alors en effet je pense qu'il faudrait juste peut-\u00eatre pr\u00e9ciser ce qu'on entend par pr\u00e9vention parce que vous dites, vous \u00eates d'accord avec la pr\u00e9vention, mais la pr\u00e9vention ce n'est pas seulement faire de l'information \u00e0 nos ch\u00e8res t\u00eates blondes, c'est aussi mettre en place des mesures structurelles qui, effectivement, diminue la disponibilit\u00e9 du produit, \u00e7a veut pas dire que c'est interdit, \u00e7a veut dire qu'on diminue l'attractivit\u00e9 du produit et donc on on fait en sorte qu'il soit moins int\u00e9ressant pour les jeunes, donc en effet je crois aussi, on le terme de chiffres, je suis pas s\u00fbr que les jeunes malheureusement en Suisse a \u00e9galement diminu\u00e9 leur consommation, il y a quand m\u00eame 21 pourcent des jeunes de 15 ans qui consomment de voir les gens \u00e0 qui, \u00e0 ceux qui ont, qui consomment 38 pourcent des jeunes de 20 \u00e0 24 ans qui consomment et donc justement le probl\u00e8me dans la protection de la jeunesse, c'est d'\u00e9viter qu'il y a eu une entr\u00e9e en consommation trop trop pr\u00e9coce parce qu'on sait bien que plus on commence t\u00f4t \u00e0 fumer et plus on fumera longtemps alors que si on commence plus tard n'arr\u00eateront plus t\u00f4t, donc c'est vraiment la dessus que se base d'abord l'initiative mais aussi les mesures qui veulent \u00eatre prises et je pense que pour venir \u00e0 bout, \u00e0 la question que vous posiez, je pense qu'on doit aussi limiter la publicit\u00e9 ou l'interdire pour le vapotage parce qu'on sait aussi que le vapotage, \u00e7a peut entra\u00eener des jeunes a commenc\u00e9 \u00e0 fumer parce qu'ils sont int\u00e9ress\u00e9s forc\u00e9ment par ces nouveaux produits aromatis\u00e9s des concours entre etc, c'est-\u00e0-dire les cigarettiers aussi les incite, hein, j'\u00e9tais l'autre fois dans un magasin, on faisait un grand publicit\u00e9 pour la Youl et donc et \u00e7a tout le monde, longtemps hein, que \u00e7a soit que vous ayez disant que vous ayez 50 ans, donc on sait que l'on pourra discuter apr\u00e8s du r\u00f4le du vapotage pour les fumeurs, Gareth \u00e9lectronique pour des bricoles qui est, pour ceux qui connaissent pas l\u00e0, je le sais, si vous voulez aussi, c'est aussi une cellule une cigarette \u00e9lectronique qui effectivement introduit sur le march\u00e9, qui peut faire fureur malheureusement et l\u00e0 le risque effectivement d'en-bas sais que des jeunes commencent \u00e0 vapoter, puis ensuite passent \u00e0 la fum\u00e9e avec combustion et c'est \u00e7a qu'on veut \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:18 > 0:11:37) [92%] : \r\nAlors vous Fran\u00e7ois Tonon, vous visez justement un nouveau march\u00e9 avec Ca\u00efcos pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs, donc c'est un dispositif qui permette chauffer le tabac et non de le br\u00fbler comme avec une cigarette classique la ce coup de frein \u00e0 la \u00e0 la publicit\u00e9, \u00e7a vous complique un peu la t\u00e2che, comment vous allez faire pour conqu\u00e9rir ces jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:38 > 0:12:19) [91%] : \r\nJe crois restreindre certains moyens de publicit\u00e9 c'est pas faux en soi et si je r\u00e9fl\u00e9chis sur le d\u00e9bat qui a eu lieu hier, je crois que si je peux regretter une chose c'est exactement que les nouveaux produits ont pas eu leur place, on a que focalis\u00e9 sur l'interdiction de la publicit\u00e9, mais le potentiel d'un nouveau produit pour des fumeurs qui n'arrivent ou ne veulent pas arr\u00eater de fumer \u00e9tait \u00e9tait pas discuter maintenant pour votre question en ce qui concerne ces nouveaux produits pour nous c'est important qu'on a des moyens de communication \u00e0 parler \u00e0 des fumeurs adultes et si on coupe toutes ses possibilit\u00e9s, c'est plus difficile, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:19 > 0:12:28) [90%] : \r\nMais comment on distingue la la mani\u00e8re de communiquer vers des adultes et vers des enfants, des jeunes, des mineurs, comment vous faites pour \u00eatre s\u00fbr que vous touchez pas les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:28 > 0:13:42) [89%] : \r\nOn a lanc\u00e9 ce produit tabac chauff\u00e9 en 2015, en Suisse et aujourd'hui et \u00e7a, c'est une \u00e9tude qui est pas de nous, c'est une \u00e9tude de la diction suisse qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9 avec les chiffres 2010 jusqu'\u00e0 2018 et on voit dans l'\u00e9tude que le tabac chauff\u00e9, c'est parmi les produits les moins attractifs pour les jeunes, pour nous, \u00e7a, c'est aussi un signe que notre marketing et responsable, on essaye de, de, de, que parler aux fumeurs adultes on a certaines publicit\u00e9s aussi mais \u00e7a aussi avec des personnes qui sont bien adultes et je peux vous dire que notre public des clients sur le tabac chauff\u00e9 en Suisse, c'est entre 30 et 45 ans, \u00e7a c'est la majorit\u00e9 de nos clients, alors je crois qu'on a fait preuve qu'on a peu qu'on peut avec un nouveau produit aussi faire marketing responsable cet acte, c'est clair, si on part du principe que tout tout \u00e0 \u00eatre invisible parce que toute publicit\u00e9 en soi peut \u00eatre attractif, alors il faut tout tout \u00e7a interdire mais comme un Olivier Fran\u00e7ais la mentionner tout \u00e0 l'heure, il faut quand m\u00eame avoir une certaine libert\u00e9 choix c'est aussi la comp\u00e9tition et puis les adultes, ils sont bien, ils sont bien capables de prendre une des 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:42 > 0:13:47) [77%] : \r\nC'est pension, on va laisser r\u00e9pondre Gr\u00e9goire vitaux, ils font tout juste Philip Morris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:47 > 0:14:27) [88%] : \r\nIls font tout juste en ce moment parce qu'on est en plein d\u00e9bat dans la loi sur les produits du tabac, donc ils ont une communication tr\u00e8s bien adapt\u00e9s \u00e0 ce contexte parce qu'ils savent tr\u00e8s bien que, autrement, il sera Masserey au niveau l\u00e9gislatif, avec un durcissement de l'dans un, de l'interdiction de publicit\u00e9 pour ces produits, moi, je vous invite simplement \u00e0 taper sur Google A Ecosse campagne promotionnelle, regardez ce qui c'\u00e9tait au Japon, vous regardez ce qui se fait en Ukraine, vous regardez ce qui se fait dans d'autres pays, on est \u00e0 des kilom\u00e8tres de ce qu'on voit ici vous avez des influenceurs qui sont pay\u00e9s pour lancer le produit, vous avez des flagship Store qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 Ange p\u00eacher \u00e0 Lausanne, qui ouvrait et vous voyez les gens qui participent \u00e0 ces choses-l\u00e0, c'est pas des gens de mon \u00e2ge, ni des de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:27 > 0:14:31) [68%] : \r\nLes gens qui sont les r\u00e8glements notamment pardon les r\u00e8glements le monde non, la suite c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:31 > 0:14:35) [91%] : \r\nJe parle pas non, non, je dis simplement je je prends l'exemple de ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:14:38) [89%] : \r\nPar ailleurs, de la l\u00e9gislation helv\u00e9tique comprend pas la l\u00e9gislation japonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:38 > 0:14:43) [77%] : \r\nNon, mais les modes, \u00e7a peut arriver, mais on en est, on est, on est en Suisse, et on ne fera pas ce que je sais, non, je voudrais vous d\u00e9rapez si des rats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:43 > 0:15:27) [85%] : \r\nC'est une chose dans l'information peut-\u00eatre au grand public ses cl\u00e9s, des fournisseurs de de tabac, les entreprises qui sont chez nous, ont sign\u00e9 un accord, l'accord de la Commission de la loyaut\u00e9 et l'applique pas que Philippe Maurice a aussi British Tabacco et la 3\u00e8me industrie, qui le font, il a donc dans son des entreprises responsables, avec des gens qui travaillent dans notre pays qui sont responsables et mettent en application leurs promesses et \u00e7a c'est important et puis la 2\u00e8me chose qui est tr\u00e8s important, c'est le choix : le choix du citoyen on veut que les jeunes soient responsables, on en m\u00eame dans certains partis le v\u00f4tre en particulier qu'elle vote \u00e0 16 ans, donc on d\u00e9cide et en tout cas on n'exprime politiquement que ce sont des gens responsables, les jeunes en ce moment des responsables, apr\u00e8s on est tous d'accord, et d'ailleurs, cette loi, on la beaut\u00e9 comme telle, en tout cas au Parlement, et \u00e7a c'est ainsi dans lequel on donne la libert\u00e9 de, de faire de la publicit\u00e9 mais avec ses resterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:27 > 0:15:35) [89%] : \r\nDonc, mais Olivier Fran\u00e7ais \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'on montre, on a remontre patte blanche chez nous mais on fait le contraire \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:36 > 0:15:48) [90%] : \r\nC'est \u00e7a le grand Avantage qu'on allait avoir les entreprises chez nous, c'est que ce qu'on discute avec les les si\u00e8ges de ces grandes entreprises, apr\u00e8s on peut dupliquer ailleurs et le dialogue, on la directement avec les si\u00e8ges, ces entreprises qui sont chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:48 > 0:15:52) [84%] : \r\nC'est vrai, \u00e7a c'est mieux \u00e7a aller au-del\u00e0 d'avoir ici enfin fond de la Chine permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:52 > 0:16:06) [81%] : \r\nOn peut comprendre d\u00e9rape, les mafias en parce que quand m\u00eame des cigarettiers, ils ont menti pendant des d\u00e9cennies, et il n'y a le fait que la nicotine engendrait une baisse en danger, oui, et puis ensuite on il y a le fait que le danger du est venu, tabagisme passif, hein, vous comprenez qu'on soit un doute, c'est peu m\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:06 > 0:16:30) [87%] : \r\nBah, je crois, je pourrais juste un tout petit peu plus loin, j'aimerais, j'aimerais croire ce qu'on me raconte \u00e7a veut dire que si on vous \u00e9coute, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de ne plus cibler les jeunes, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vente vos produire des consommateurs adultes, ces consommateurs, il y a un moment, ils vont mourir, que ce soit de leur tabagisme ou de mort naturelle, ce qu'on leur souhaite, comment vous allez remplacer ces consommateurs vous allez ou saborder donc dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, exc\u00e8s de strat\u00e9gie, c'est ce que vous \u00eates en aux actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:30 > 0:16:33) [69%] : \r\nC'est une contrainte votre mod\u00e8le oui, \u00e7a, ils vont y aller chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:33 > 0:17:46) [88%] : \r\nSon \u00e2ge la re\u00e7ois c'est souvent elle est l\u00e9gitime, je vous dis qu'aujourd'hui dans le monde, c'est pas nous qui le dit, c'est l'OMS qui le dit, la plus qu'un milliard de fumeurs dans le monde dont 10 ann\u00e9es dans la projection de la m\u00eame organisation il y a encore plus que 1 milliard de fumeurs, pour nous, \u00e7a c'est un public assez suffisant, on n'a pas besoin de recruter des nouveaux fumeurs non non compagne actuelle vous l\u00e0, vous le savez, vous l'avez dit m\u00eame vous- m\u00eame sans focaliser, de faire passer des fumeurs \u00e0 ces produits et c'est et c'est \u00e7a ce que je regrette, hier ce message et Alain Berset, c'\u00e9tait l'unique personne qui l'a dit au sein du compte du d\u00e9bat au Conseil du temps du d\u00e9bat, loi sur le tabac et dans dans le rapport, qui accompagne cette loi, vous pouvez dire, vous pouvez lire que l'OFSP dit que les nouveaux produits, c'est \u00e0 dire la cigarette \u00e9lectronique et le tabac chauff\u00e9 sont tr\u00e8s, tr\u00e8s probablement moins nocifs et sa fonction de compte il y a un passage entier pleine des fumeurs qui n'arrive qu'on ne veulent pas et je crois que c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la pr\u00e9vention que je trouve tr\u00e8s opportun, c'est pas la pr\u00e9vention contre l'\u00e9conomie, je crois que c'est le faux d\u00e9bat, on y revient apr\u00e8s mais la pr\u00e9vention a son r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:46 > 0:17:52) [87%] : \r\nMais Damien Hurst, c'est vrai, mais nous nous par la pr\u00e9vention un r\u00f4le \u00e0 jouer, \u00e7a d'accord, alors avec ce que dit Fran\u00e7ois Simon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:52 > 0:17:53) [90%] : \r\nJe pense qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:53 > 0:18:01) [94%] : \r\nUn certain ph\u00e9nom\u00e8ne de banalisation autour de la cigarette qui nous est tellement famili\u00e8re et on conna\u00eet tous des fumeurs et on a tous vu des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:01 > 0:18:58) [91%] : \r\nQui survivent et les gens qui survivent pas et \u00e7a fait partie de nos vies quotidiennes, au point qu'on oublie l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, on a parl\u00e9 de l'OMS, l'OMS projette qu'au 21\u00e8me si\u00e8cle, il y aura, si les mesures de pr\u00e9vention actuels sont poursuivis et fonctionne un milliard de morts dus \u00e0 la cigarette, \u00e7a, c'est plus que la somme totale de tous les morts de tout, de toutes les guerres du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui pourtant a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son actif, pas mal de morts, donc on est en train de parler d'un vrai gros probl\u00e8me ensuite et \u00e7a, on est tous d'accord l\u00e0- dessus, la question c'est : quoi faire parce qu'il y a ce vrai gros probl\u00e8me une autre chose sur laquelle je vois rouge je pense qu'on est tous d'accord, c'est : on ne veut pas que de tr\u00e8s jeunes personnes deviennent accroch\u00e9 \u00e0 la cigarette qu'elles mettent leur sant\u00e9 en danger et qu'elle prenne une d\u00e9cision qui va engager leur avenir de mani\u00e8re tr\u00e8s durable, \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 on le leur, leur laisseraient pas prendre d'autres d\u00e9cisions de cette nature, si votre enfant de 13 ou 14 ans revient \u00e0 la maison, disant : papa, maman, j'ai sign\u00e9 une hypoth\u00e8que ou je me suis mari\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:58 > 0:19:13) [93%] : \r\nC'est un contrat qui sera invalides aux yeux du droit il y a de bonnes raisons pour cela et donc, en revanche, papa, maman, j'ai commenc\u00e9 de fum\u00e9e j'ai du mal \u00e0 arr\u00eater, on n'entend encore parfois des discours de l'ordre de la responsabilit\u00e9 du choix personnel, m\u00eame \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, je suis tr\u00e8s heureuse que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:13 > 0:19:48) [92%] : \r\nPage soit tourn\u00e9e qu'on parle pas de choix personne \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, on est tous d'accord, de prot\u00e9ger les jeunes mais alors, comment faire alors voil\u00e0 pr\u00e8s juste une chose : si vous entrez dans un kiosque en Suisse et vous vous mettez \u00e0 genoux \u00e0 la hauteur de quelqu'un qui a 6 ou 7 ans, vous voyez les bonbons ok c'est normal, c'est pour les enfants, les bonbons vous lever la t\u00eate pour payer vos bonbons, et vous avez le mur remplis de paquets de cigarettes et donc on est la cible \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, m\u00eame si c'est pas une cible exclusive, m\u00eame si peut-\u00eatre pas une publicit\u00e9 cibl\u00e9e, on fait tr\u00e8s mal pour prot\u00e9ger les jeunes, alors m\u00eame qu'on est tous d'accord, de vouloir le faire, on a vraiment un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:48 > 0:20:16) [94%] : \r\nOn va bient\u00f4t leur donner la parole en fait aux jeunes mais avant j'aimerais qu'on fasse un \u00e9tat de situation du tabac en Suisse donc aujourd'hui 27 pourcent de la population fume c'est plus chez les jeunes, un tiers sont accros \u00e0 la cigarette, puis alors si on regarde la question du vapotage plus de la moiti\u00e9 des gar\u00e7ons de 15 ans l'ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 et plus d'un tiers des filles Fran\u00e7ois Tonneau, \u00e7a fait beaucoup de jeunes pour un produit qui ne le vise pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:16 > 0:20:43) [89%] : \r\nEt pour les cigarettes \u00e9lectroniques, oui, c'est trop, mais je vous dis aussi pour \u00e7a, on est dans cette situation, et vous le savez la si c'\u00e9tait une d\u00e9cision judiciaire qui a l\u00e9galis\u00e9 le produit, c'\u00e9tait pas une d\u00e9cision politique parce que par le principe de pr\u00e9caution roulait pas encore l\u00e9galis\u00e9 le produit a \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9 et il y a pas encore tr\u00e8s l\u00e9gal, et l\u00e0 je vous dis on a r\u00e9agi tout de suite, on s'est mis avec les commer\u00e7ants pour dire \u00e7a va pas, c'\u00e9tait un \u00e7a va pas, et les grands commerces, ils \u00e9taient tous d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:43 > 0:20:48) [88%] : \r\nEt vous, vous dites que vous visez pas les jeunes, et c'est vrai que dans les f\u00eates, quand on regarde les chiffres, il y en a beaucoup quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:48 > 0:21:09) [87%] : \r\nOui, mais je vous ai parl\u00e9 \u00e0 ce stade, mon entreprise, on vend pas des cigarettes \u00e9lectroniques en Suisse, tabac, on vend le tabac chauff\u00e9 et l\u00e0, heureusement, on est un peu mieux plac\u00e9 avec avec les chiffres qui sont pas de nous, que, avec la cigarette \u00e9lectronique mais que c'est un probl\u00e8me et que \u00e7a ne doit pas \u00eatre le cas, \u00e7a c'est clair, c'est pour \u00e7a qu'il faut encore \u00e0 travers la amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:09 > 0:21:46) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre \u00e7a s'\u00e9tend la restriction de publicit\u00e9, alors \u00e0 quoi \u00e7a tombe bien parce que des jeunes, on en a beaucoup dans le public, ce soir, on a une classe dans le public de ce que la justice mendie \u00e0 Gen\u00e8ve alors officiellement c'est une classe sans fumeurs, officieusement, on ne sait pas, \u00eatre une autre histoire, on va leur donner la parole alors Maurice peut-\u00eatre vous avez quel \u00e2ge j'ai 18 ans vous fumez pas, non, pas du tout est-ce que vous diriez que vous \u00eates tr\u00e8s tent\u00e9 par la publicit\u00e9, je sais pas quand vous sortez le week- end, vous allez en soir\u00e9e ou sur les r\u00e9seaux sociaux est-ce que vous avez l'impression que Monsieur Tonon essaye de vous captez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:46 > 0:21:58) [86%] : \r\nTenter non pas, c'est toujours une certaine r\u00e9ticence face \u00e0 \u00e0 la cigarette, mais c'est clair que la publicit\u00e9 existe et puis on est \u00e9videmment expos\u00e9 \u00e0 ces \u00e0 La Cigale, autant la cigarette que la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:59 > 0:22:02) [90%] : \r\nEt vous, Tania, comment vous voyez les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:02 > 0:22:21) [87%] : \r\nMoi je crois que oui, je pense clairement quand il y a des go\u00fbts communs, barbe \u00e0 papa et fraises c'est clairement pas viser des d\u00e9mocraties de gens pluvieux c'est \u00e7a vise les jeunes et sur les r\u00e9seaux sociaux, je trouve qu'il y a beaucoup de pub de Cigarette \u00e9lectronique et c'est quand m\u00eame un endroit qui est pas mal fr\u00e9quent\u00e9 par les jeunes, donc je trouve que oui, il y a beaucoup de publicit\u00e9 qui nous visent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:22 > 0:22:30) [92%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais est ce qu'on ce qu'il faut pas prot\u00e9ger les jeunes vous les entendez, il y a des tentations, il voit des pubs sur les r\u00e9seaux sociaux que je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:30 > 0:22:59) [85%] : \r\nL'information que vous donnez aujourd'hui, elle est importante, je rappelle peut-\u00eatre le syst\u00e8me l\u00e9gislatif en dans le cap du 1er d\u00e9bat et la question de un, comme elle est pos\u00e9e apportera sans aucun doute au 2\u00e8me d\u00e9bat au Conseil national de traiter de traiter de tr\u00e8s le point aujourd'hui dans dans le projet, tels qu'ils \u00e9taient soumis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois que la la Commission, en particulier les d\u00e9cisions qu'on a pris au Conseil des \u00c9tats sont d\u00e9j\u00e0 aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin et on r\u00e9pond quasiment \u00e0 la totalit\u00e9 de la commission Cadre de de l'OMS, \u00e0 part la probl\u00e9matique constitutionnelle et l\u00e9gislative, \u00e7a ne veut pas rentrer dans dans h\u00e9 ben purement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:59 > 0:23:00) [70%] : \r\nUn, le parrainage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:00 > 0:23:17) [85%] : \r\nMais le parrainage a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e traiter \u00e9galement les jeunes \u00e9taient trait\u00e9e comme on les prot\u00e8ge alors pourquoi j'aimerais que la r\u00e9flexion sur un point, parce que \u00e7a touche pas que la la cigarette \u00e9lectronique, \u00e7a touche aussi la la cigarette en soi, la cigarette, c'est 4000 substances sur ces 4 messieurs \u00e9tant ce qu'elle a un pourcentage tr\u00e8s importante qui est canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:18 > 0:23:29) [92%] : \r\nVoil\u00e0 la la, le vapotage 130 \u00e0 150 substances donc on diminue d\u00e9j\u00e0 passablement le risque, il faut quand m\u00eame souligner que les 3 grandes entreprises qui sont sur notre territoire, fond\u00e9 des recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:29 > 0:23:32) [84%] : \r\nOn a fait moins bien qu'on peut parler des jeunes et de comment on les prot\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:32 > 0:23:46) [86%] : \r\nJustement, \u00e7a fait partie aussi comme du processus qu'on condamne discuter c'est c'est l'apport que peut apporter \u00e0 la recherche d'intenses Piola pour diminuer ces substances qui sont dangereux, \u00e7a c'est fondamental, mais l\u00e0 non je maintenant jeunes mais la notion go\u00fbt c'est moi que personne jamais fum\u00e9, donc je suis assez \u00e0 l'aise pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:46 > 0:23:48) [83%] : \r\nMais ce qu'il ne faut pas emp\u00eacher les jeunes de comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:48 > 0:24:04) [85%] : \r\n\u00e7a fait pas tout leur interdire parce que dans ce cas l\u00e0, je viens sur la malbouffe gestion plein d'autres, on parle, on a eu un d\u00e9bat dans partition oui mais c'est l\u00e0 qu'on a eu la m\u00eame probl\u00e8me dans notre parti avec les gens ob\u00e8ses etc, je peux tout interdire dans la soci\u00e9t\u00e9, en l'occurrence c'est probl\u00e8mes soci\u00e9tal, il faut les traiter dans 5 dans sa global.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:04 > 0:24:06) [75%] : \r\nOn les laisse va passer ou passent alors 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:06 > 0:24:37) [87%] : \r\nEt des cas de Lego, on apportera des compl\u00e9ments qu'il faudra mettre au c\u00e2ble et pourquoi pas la publicit\u00e9 mais n\u00e9anmoins la responsabilit\u00e9 personne, moi je suis assez en comptant d'entendre monsieur et madame qui moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, ben voil\u00e0, c'est un choix qu'ils ont fait, ils sont adultes, ils ont fait cette d\u00e9cision mais la notion d'interdit alors c'est clair qu'elle pose d'autres probl\u00e8mes et il suffit de voir l'histoire de de de notre pays, voire dans d'autres pays voisins, dans lequel il y a l'interdit, les cons\u00e9quences de l'interdit parce que, comme quand on parle aussi de la probl\u00e9matique de la fumette et je pense \u00e0 la drogue ou cannabis et autre chose comme \u00e7a, les cons\u00e9quences sociales que cela aussi dans notre soci\u00e9t\u00e9 c'est pas, c'est pas n\u00e9gligeable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:37 > 0:25:16) [91%] : \r\nMadame Fehlmann Rielle ben chez moi Guyonne tiendrai je veux dire qu'on n'est pas en train d'interdire aux jeunes de fumer, on essaie d'\u00e9viter qu'ils soient, qu'ils aillent acc\u00e8s en produits donc on restreint quelque chose et puis ensuite, mais si vraiment ils veulent franchir l'interdit, ils le feront, maintenant quand m\u00eame regarder l'Angleterre, la Suisse, elle est vraiment tr\u00e8s en retard, l'Angleterre a fait un programme assez complet, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont pris le le paquet neutre, c'est une petite mesure, mais ils ont aussi mis des taxes, ils ont aussi restreint la publicit\u00e9 et puis ils ont mis en place aussi une aide au sevrage et c'est l\u00e0 qu'on pourra en discuter, alors on va rester un vieux coup on a 15 pourcent de fumeurs, donc l\u00e0, nous, on a \u00e0 27 o\u00f9 ils sont et 15 pourcent en d'exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:16 > 0:25:18) [83%] : \r\nOui, on a un march\u00e9 noir tr\u00e8s con.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:18 > 0:25:26) [75%] : \r\nBonsoir, si on a une politique ouverte bon alors m\u00eame qu'on a entendu, Philip Morris, m\u00eame un bon programme vers arr\u00eat ma diminue Isabelle pass\u00e9s ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:27 > 0:25:39) [91%] : \r\nVous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de Switch, c'est une marque de de vapoteuse, la nouvelle loi ne fait plus la diff\u00e9rence entre Cigarette et vapotage comment vous r\u00e9agissez-vous \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:39 > 0:26:12) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez bonsoir d\u00e9j\u00e0 sinc\u00e8rement je trouve assez dramatique fin dommage vraiment que la cigarette \u00e9lectronique soit mis dans le m\u00eame pot non m\u00eame sac que les tous les produits du tabac puisqu'il y a 20 ans, c'est bien dans l'Cigarette \u00e9lectronique, il n'y a pas du tout de tabac, il peut y avoir de la nicotine ou pas, mais il y a pas du tout \u00e0 part ensuite pour \u00eatre dans le m\u00e9tier depuis bien 2 pour 5 ans, je peux vous dire que c'est quelque chose qui fonctionne, c'est quelque chose qui fonctionne \u00e9norm\u00e9ment de gens parmi nos clients nous disent : ben, enfin, j'ai d\u00e9couvert quelque chose pour arr\u00eater mais qui me permet d'arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:12 > 0:26:16) [92%] : \r\nIl y a beaucoup de jeunes, on a vu dans les chiffres : 1 50 pourcent des gar\u00e7ons de 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:16 > 0:26:35) [83%] : \r\nAlors \u00e7a je comprends alors le fragment, tous sont des Andes et gar\u00e7on de 15 ans, je crois que \u00e7a vient de l'autre est une homme se vite c'est \u00e7a, moi je suis comme je l'ai lu, je me pose la question : combien de ces gar\u00e7ons continuent \u00e0 vapoter parce que c'\u00e9tait, on a entendu, on a vu ben voil\u00e0 ce qui est fait juste, ils ont essay\u00e9 dans les 30 derniers jours mais combien apr\u00e8s son continuer \u00e0 l'utiliser, Gr\u00e9goire vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:35 > 0:27:04) [88%] : \r\nAlors \u00e7a on sait pas, par contre, ce qu'on sait c'est que on a, on a augment\u00e9 le nombre de jeunes qui exp\u00e9rimente la nicotine en ajoutant ce produit \u00e0 la cigarette traditionnelle, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu d'avoir 30 pourcent de jeunes qui essayent de la nicotine \u00e0 travers la CIA traditionnelle, on a, on garde ces 30 pourcent qui a fait la cigarette traditionnelle et puis on y ajoute, ce qui a s\u00e9vi \u00e0 la la vapoteuse donc \u00e7a fera potentiellement beaucoup plus de jeunes expos\u00e9s \u00e0 la nicotine et dans le dans le dans la masse, on sait que vu ce produit extr\u00eamement addictif, on en a une partie qui va rester d\u00e9pendant \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:04 > 0:27:07) [84%] : \r\nOui, il faut peut-\u00eatre impressionn\u00e9, il faut peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:07 > 0:27:43) [87%] : \r\nOui, Saddam bas\u00e9 oui je prends en exprimer au niveau de la publicit\u00e9 parce que c'est le seul sujet de ce soir concernant la cigarette traditionnelle ou m\u00eame la cigarette \u00eatre chronique, pas de probl\u00e8me pour pour attirer la publicit\u00e9 par contre \u00eatre trop restrictif, c'est pas bon non plus, je veux dire la cigarette \u00e9lectronique \u00e7a reste aujourd'hui une des meilleures alternatives pour arr\u00eater de fumer, \u00e7a fonctionne, \u00e7a fait 10 ans que \u00e7a existe bien 0 probl\u00e8me on sans parler des probl\u00e8mes aux \u00c9tats-Unis mais qui \u00e9tait pas li\u00e9 au vapotage qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 ce que les gens avaient mis dans les cigarettes \u00e9lectroniques indirectement li\u00e9s, oui, mais enfin si vous avez un verre, vous mettez du cyanure de denr\u00e9es ou vous allez vraisemblablement pas \u00eatre en bonne sant\u00e9 apr\u00e8s c'est pas pour \u00e7a qu'il faut bannir les verts de la plan\u00e8te disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:43 > 0:27:47) [94%] : \r\nDonc Karakash vous \u00eates d'accord, il faut pas tout mettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:47 > 0:29:26) [90%] : \r\nAlors vraiment, moi je pense qu'il y a une urgence \u00e0 ce que les autorit\u00e9s se saisisse de la question et puis quelle quelle diff\u00e9rence parce que l\u00e0 on parle de tout et de rien, quand on parle de parfum, barbe \u00e0 papa ou bien un Ecosse, on est s\u00fbr de produits compl\u00e8tement diamants ou pas du tout, ni l'un ni l'autre, le m\u00eame potentiel de dangerosit\u00e9, pas du tout, ni l'un ni l'autre et les m\u00eames cibles en terme de, de, de public qui peut \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 utiliser et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on est face \u00e0 un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, s\u00e9rieux, le tabagisme, c'est la principale cause de mortalit\u00e9 \u00e9vitable et \u00e0 partir de l\u00e0, l'alternative que repr\u00e9sentent ces nouveaux produits, si effectivement on arrive \u00e0 d\u00e9velopper des produits moins nocifs qui permettent de faire cette bascule pour les gens qui comme moi ont \u00e9t\u00e9 fumeur et sont heureux de pouvoir retrouver Dusseau, vainqueur voisin peut faire du sport : Moi-m\u00eame, j'ai fait ce pas l\u00e0 et effectivement je me sens beaucoup mieux, je touche plus, je suis moins fatigu\u00e9, je me sens mieux, je suis tr\u00e8s content de \u00e7a et en m\u00eame temps je ne souhaite pas non plus que mes enfants commencent \u00e0 fumer, demain donc, j'ai les m\u00eames pr\u00e9occupations et je dirais par dessus tout \u00e7a, il faut avoir une une logique d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et c'est pas tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, il commence par la protection des mineurs par la protection des non- fumeurs, mais ensuite, il ne peut pas ignorer le fait que on a une solution peut-\u00eatre \u00e0 proposer \u00e0 des milliers et des milliers de fumeurs qui va leur permettre de vivre plus longtemps dans de meilleures conditions de diminuer l'impact sur leur sant\u00e9 et aussi pour la collectivit\u00e9 sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, donc il faut trouver le bon moyen de le faire, \u00e7a implique les autorit\u00e9s s'en m\u00eale, qu'elle se saisisse r\u00e8glement quelle diff\u00e9rence y les types de produits qu'elle certifie ce qu'on a de parce que bon, on peut dire si, voil\u00e0 que la col\u00e8re que voir vous en ont besoin d'une intervention qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:27 > 0:29:39) [88%] : \r\nComme Jean-Nat, Karakash on a Fran\u00e7oise Gay qui nous dit sur les r\u00e9seaux sociaux, moi la vapeur m'a aid\u00e9 \u00e0 arr\u00eater de fumer, et maintenant j'ai aussi laisser tomber la vapeur qu'est ce que vous lui dites-moi, moi je pense qu'on a un formidable outil je pensais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:39 > 0:29:48) [89%] : \r\nD'accord l\u00e0- dessus, moi je ne le fais pas, nous ne veut pas prendre le r\u00f4le de l'anti- va peut \u00eatre sur ce plateau, je pense que pour les fumeurs qui ne souhaite pas arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:48 > 0:29:49) [92%] : \r\nAlors il faut la promouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:49 > 0:30:05) [92%] : \r\nPar contre, est ce qu'on veut en arriver \u00e0 la situation qu'on a connu aux \u00c9tats-Unis qui avait plus ou moins r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9radiquer le tabac des pr\u00e9aux des \u00e9coles, il s'est retrouv\u00e9 avec une \u00e9pid\u00e9mie de nicotine dans les cours d'\u00e9cole via le marketing d'une marque de vapoteuse est ce qu'on veut \u00e7a chez nous, oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:05 > 0:31:51) [90%] : \r\nSa m\u00e8re s'en fait, on touche vraiment au coeur du probl\u00e8me, on a effectivement il y a des guerres de chiffres autour de ces produits, mais il y a 2 3 choses qu'on peut quand m\u00eame dire avec une certaine confiance aujourd'hui tout d'abord, si vous \u00eates fumeur, il vaut mieux de vapoter c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s clair, le risque et vous allez entendre \u00e9corn\u00e9e c'est c'est tr\u00e8s clair qu'il vaut mieux \u00eatre vapoter que fumeurs pour votre sant\u00e9, \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s clair, en revanche, si vous \u00eates non- fumeur, il vaut mieux pas commencer la vapoteuse de nouveau pour votre sant\u00e9, le risque est clairement moins ces mesures de r\u00e9duction des risques, qui est en train de vraiment montrer son efficacit\u00e9 mais alors \u00e7a marche que si vous partez d'un risque \u00e9lev\u00e9 \u00e7a si on d\u00e9cidait si on \u00e9tait en train, discuter mettent la m\u00e9thadone en libre service, probablement qu'on n'en voudrait pas, m\u00eame si pour certaines personnes, c'est une r\u00e9duction des risques consid\u00e9rables et indiqu\u00e9, et donc la question de sant\u00e9 publique, elle va se jouer sur le nombre de fumeurs qui auront baiss\u00e9 le risque gr\u00e2ce \u00e0 la vapoteuse et le nombre de non- fumeurs qui auront augment\u00e9 le leur en raison de du d\u00e9but de la vapotent, \u00e7a c'est le 1er probl\u00e8me, bien malin qui saura vous dire comment les chiffres vont retomber dans 10 ans, dans 20 ans mais en revanche on sait qu'il y a des mesures qui peuvent orienter la chose, mais o\u00f9 on met le curseur, oui, mais ce qu'on aimerait, dans un monde id\u00e9al, c'est que les fumeurs et un acc\u00e8s facile \u00e0 la vapoteuse et les non- fumeurs soient pas trop tenter donc les publicit\u00e9s qui ciblent les non- fumeurs, et en particulier les jeunes \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 tout le monde dit que il devrait pas encore \u00eatre fumeur et donc on les pr\u00e9sume non- fumeur, h\u00e9 bien c'est la publicit\u00e9 qui vise la 2\u00e8me population qui vise les non- fumeurs en tentant de les rendre vapoter plut\u00f4t que les fumeurs en visant de leur faire r\u00e9duire leur risque, \u00e9videmment, \u00e7a n'aide pas dans le d\u00e9bat, j'ai quand m\u00eame \u00eatre la chose sur la table qu'une partie des d\u00e9fenseurs de la cigarette \u00e9lectronique une partie soit justement les industries des cigarettes qui ont \u00e0 leur actif Un si\u00e8cle de mensonge d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:51 > 0:32:03) [93%] : \r\n\u00e7a br\u00fble bien difficile, c'est difficile de se rendre cr\u00e9dible dans ces conditions, \u00e7a ne veut pas dire qu'on dit pas la v\u00e9rit\u00e9 mais \u00e7a veut dire que c'est difficile d'obtenir la confiance et que la balle est dans votre camp \u00e0 foi parce qu'au bout d'un ciel \u00e7a bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:03 > 0:32:07) [74%] : \r\nMais vous \u00eates condamn\u00e9, j'aurais \u00e9t\u00e9 Gerlinde de pleinement leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:07 > 0:32:50) [88%] : \r\nC'est, mais je crois que \u00e7a c'est c'est bon concernant cette discussion on doit regarder maintenant \u00e0 l'avenir, o\u00f9 en est-on aujourd'hui est ce qu'on fait qu'est-ce qu'on peut faire mieux, je crois, personnellement, vous, votre sujet \u00e0 ce stade, c'est la pub \u00e0 interdire pleinement totalement l'actu c'est pas le bon chemin parce qu'il faut des moyens de communication \u00e0 des fumeurs adultes si vous si vous \u00e7a aussi, \u00e7a sert \u00e0 rien, regardez en France depuis les ann\u00e9es 90, la loi \u00c9vin sert communications taux de fumeurs qui est 10 pourcent plus haute qu'en Suisse, il faut quand m\u00eame qu'en m\u00e9moire, il se fait et se faut pas faire des illusions non plus, on peut restreindre, pas de plus en plus on peut interdire tout mais c'est pas \u00e7a, ce qui va vous r\u00eaviez sur le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:50 > 0:33:10) [89%] : \r\nTr\u00e8s envie, j'ai tr\u00e8s envie de vous croire, croyez-moi, je je trouve beau situation vraiment difficile, je suis heureuse de pas \u00eatre \u00e0 votre place, j'ai envie d'y croire mais c'est juste pas vrai que vous n'avez pas des moyens de communiquer avec des fumeurs adultes, vous pouvez m\u00eame des messages dans les paquets de cigarettes qu'ils ach\u00e8tent et qui sont les seuls \u00e0 acheter et qui verront \u00e0 ce moment-l\u00e0 et que les autres verront pas ce n'est pas impossible, il a tr\u00e8s certainement moins efficace qu'on doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:10 > 0:33:12) [71%] : \r\nVoir ethnique et j'aurais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:12 > 0:33:29) [89%] : \r\nJe vous tends notre ex- interdire telle quelle en ligne aujourd'hui en ligne, c'est la communication la plus ou savaient exactement avec qui vous parlez, vous avez les moyens techniques qu'on n'a pas eu il y a 10 ans, c'est quelque chose de l'interdire telle quelle, \u00e0 notre avis, c'est la com\u00e9die quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:29 > 0:33:31) [90%] : \r\nC'est dur \u00e0 surveiller comment faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:32 > 0:33:40) [72%] : \r\nMais enfin, c'est tout, c'est tout \u00e0 fait possible si on s'en donner les moyens de ses fausses c'est pas c'est possible \u00e0 avoir, mais maintenant, h\u00e9 bien la graphie a d'autres choses pour cela dit faut quand m\u00eame rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:40 > 0:33:50) [81%] : \r\nMais pourrait demander aux jeunes la Chine que de Domenech vous respectais les interdits, c'est une pub sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est marqu\u00e9 : interdit aux moins de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:50 > 0:33:53) [88%] : \r\nAvant d'avoir 18 ans parce que rien, il faut vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:55 > 0:34:10) [91%] : \r\nC'est vrai que vu qu'M. j'avais pas un int\u00e9r\u00eat particulier pour la la cigarette de base, je vais pas forc\u00e9ment \u00e7a va pas forc\u00e9ment m'introduire \u00e0 la cigarette, une publicit\u00e9 mais je, je veux bien croire que beaucoup de personnes bravent les interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:10 > 0:34:13) [80%] : \r\nVous vous me parler des r\u00e9seaux sociaux des pubs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:13 > 0:34:20) [91%] : \r\nOui, moi je vois beaucoup de pubs sur les r\u00e9seaux sociaux et ma soeur, elle rentre, elle dit qu'il y a plein de gens au cycle qui fume la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:20 > 0:34:59) [91%] : \r\nMais si vous voyez, interdit aux moins de 18 ans, vous cliquez ou pas, ben, je suis pas forc\u00e9ment Metz c'est tr\u00e8s facile, joker s'approche peut-\u00eatre je serait encore en tout cas ce qui est s\u00fbr, ce qui est s\u00fbr, c'est que la question de la publicit\u00e9, c'est une des raisons qui fait que la Suisse est un peu le mauvais \u00e9l\u00e8ve de l'Europe en mati\u00e8re de lutte conte le tabagisme, on va le voir 180 un pays ont ratifi\u00e9 la convention-cadre antitabac de l'OMS six ne l'ont pas fait l'Argentine, Cuba, les \u00c9tats-Unis Ha\u00efti, le Maroc et la Suisse, Samia Hurst est-ce que c'est \u00e9thiquement acceptable que la Suisse soit hors de cette convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:59 > 0:35:03) [89%] : \r\nAlors la question est pas tellement, est ce que on est en train de faire bande \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:03 > 0:35:50) [91%] : \r\nVoir ou non la question, c'est ce qu'il serait justifi\u00e9 de faire partie de cette convention, il faut juste pr\u00e9ciser que cette convention anti- tabac, c'est pas juste une convention de l'OMS, hein, c'est le seul trait\u00e9 international qui ait jamais \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 signature par l'OMS sur la sc\u00e8ne internationale, c'\u00e9tait \u00e0 ce point- l\u00e0 que la lutte contre le tabagisme \u00e9tait une priorit\u00e9 de sant\u00e9 publique, aux yeux de l'OMS et le demeure d'ailleurs et donc en n'\u00e9tant pas signataire, en fait, \u00e7a c'est pas qu'on veut faire bande \u00e0 part, c'est que, on refuse de ratifier ce texte, on refuse d'impl\u00e9menter des mesures qui sont d\u00e9montr\u00e9s comme efficace dans la lutte anti- tabac parce qu'on est pris dans un conflit priorit\u00e9 en fait et c'est exactement le sujet de ce soir, il y a d'un c\u00f4t\u00e9, un enjeu de sant\u00e9 publique important et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on va avoir des gens, je Jean-Nat Karakash \u00e7a vous emb\u00eate pas qu'on soit pas signataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:50 > 0:36:00) [83%] : \r\nFran\u00e7ois sur mais \u00e7a je crois pas que ce soit vraiment la situation qui d\u00e9crite, \u00e0 savoir que c'est des mesures pr\u00e9vues par la convention elle- m\u00eame qui bloque le fait que la Suisse, la ratifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:00 > 0:36:03) [78%] : \r\nMais moi, mon seul magistrat l'orage par la p\u00e9ninsule insu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:03 > 0:37:20) [90%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des derniers pays \u00e0 d'adh\u00e9rer \u00e0 l'ONU, on a une r\u00e9ticence dans ce pays, que moi je regrette et je et je me suis toujours battue pour que la Suisse int\u00e8gre plus voil\u00e0 sign\u00e9 mais on n'a pas ratifi\u00e9 je donc je pense qu'on doit effectivement se donner les moyens de ratifier, je pense que ce sera le cas avec la r\u00e9vision de cette loi, pour ma part, j'\u00e9tais pas heureux qu'elle soit renvoy\u00e9e \u00e0 plus tard, je pensais qu'il y avait lieu de d\u00e9battre, il y a 2 il y a 2 ans, c'\u00e9tait il y a 2 ou 3 ans, le gouvernement n'a \u00e9t\u00e9 retenu, on esp\u00e9rait que le d\u00e9bat aurait lieu et qu'on puisse cadrer et notamment cadrer ses nouveaux produits, mais, mais, voil\u00e0, moi, j'aimerais vraiment insister sur ce sur ce fait- l\u00e0 les Budgets marketing, ils existent, ils vont pas se r\u00e9duire si on r\u00e9duit les canaux de publicit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, avant on avait cette image- l\u00e0 passoires avec des trous qui reste alors laissons ces trous sur les produits moins nocifs, plut\u00f4t que de les laisser sur les produits traditionnels, essayons d'orienter ses Budgets marketing, on a la chance en Suisse, d'\u00eatre le lieu o\u00f9 ces industries sont pr\u00e9sentes, alors profitons-en pour essayer de mettre en place un cadre qui n'ont pas na\u00efvement permet cette \u00e9volution d'industrie mais qui l'encourageait qui la et je pense que de ce point de vue-l\u00e0 on doit embo\u00eeter le pas, notamment aux \u00c9tats-Unis qui, \u00e0 travers la FDJ et commencent \u00e0 r\u00e9glementer \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 documenter notamment ces nouveaux produits et leur donc j'aimerais, j'aimerais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:20 > 0:37:37) [85%] : \r\nDire 2 choses sur cette convention, on pensera derniers mois apr\u00e8s, on va passer, je trouve que c'est important, oui, la Suisse peut ratifier cette convention mais si l'autorisation, ce que vous mentionnez, c'\u00e9tait ses chances interne de l'administration suisse je rappelle quand m\u00eame qu'il y a plainte paye oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:37 > 0:38:11) [82%] : \r\nIl y a plein de paix qui ont ratifi\u00e9 la Convention attendent leur conseil, M. Arsenal, l'Allemagne et l'Autriche, qui en 4 r\u00e9glementaire, assez, assez similaire du cadre r\u00e9glementaire suisse, ils ont pas eu, ils sont pas accepter toutes les mesures qui sont, qui sont recommand\u00e9s par l'OMS, c'est des recommandations maintenant de vous dire et vous le Parlement, il faut mettre toutes les offres en place pour pouvoir ratifier c'est par l'OMS, qui le dit, il y a pas de paix qu'il en fait et qui sait en train de voir calmer sur fait sens au niveau domestique quel pas, elle pr\u00e9voit aussi en faire conna\u00eetre les consciences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:11 > 0:38:42) [78%] : \r\nDonc, est son basket sur les fouilles la la suite, elle est en retard, non, non, elle est hors taxes extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u, oui, je mets la Suisse comme elle est, elle a pas sign\u00e9, elle a pas ratifi\u00e9, cet homme de gouvernement et \u00e7a aurait s'explique peut-\u00eatre par le poids de l'des sourires de non est Cigarette gouvernement la signer l'accord si sa l\u00e9gislation est pas adapt\u00e9 \u00e0 la coupe, alors je peux vous dire quelque chose, parce que la Suisse est point\u00e9e du doigt par l'OM r\u00e9guli\u00e8rement pour r\u00e9guli\u00e8rement vraiment \u00eatre \u00e0 la pointe, elle peut aussi pointer l'Alexandrie qui respectent pas, mais j'aimerais, j'aimerais changer Vienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:42 > 0:39:19) [84%] : \r\nPuisqu'on parle de l'\u00e9galit\u00e9, la Suisse ne peut pas vie signe une convention, c'est la pas une base l\u00e9gale \u00e0 la 6 points fondamentaux \u00e0 traiter et sont trait\u00e9s aujourd'hui dans la loi, en tout cas la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise hier au sein du Parlement qui sera ratifi\u00e9 un futur le permettront et apr\u00e8s, le gouvernement pourra signer cette convention, mais tous les poissons sont l\u00e0 le dernier pas Lille lis le le point le plus important, interdit aussi aller est dans l'incapacit\u00e9 d'interdire du fait de sa constitution de ces principes constitutionnels limite le parrainage des manifestations des activit\u00e9s internationales des participants, cette, cette notion a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 au Parlement avec une femme majorit\u00e9 mal \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e au Parlement, en tout cas dans notre chambre, \u00e0 vous de la ratifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:19 > 0:39:28) [89%] : \r\nJe crois que je vous \u00eates un des derniers cantons \u00e0 ne pas interdire l'affichage public de la publicit\u00e9 est-ce que c'est pas \u00e7a, une des raisons qui emp\u00eachent la ratification de cette convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:28 > 0:39:41) [88%] : \r\nNon, je ne crois pas, et puis, de notre point de vue encore une fois l'affichage sur l'espace public n'est pas un enjeu d'ailleurs, j'ai pas le sentiment qu'on est en bonsoir assailli de d'affiches li\u00e9s au tabac sur le domaine sur le domaine public, on n'en est plus \u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:39:41 > 0:39:45) [65%] : \r\nAh c'\u00e9tait plat je pense pas la chance assez c'\u00e9tait \u00e0 s'en f\u00e9liciter pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:45 > 0:39:51) [83%] : \r\nTabac : il faut sortir de de la t\u00eate, les, les, les spots au cin\u00e9ma et les affiches, on est vraiment s\u00fbr d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:51 > 0:39:53) [68%] : \r\nOn est plus lice que bon que boy Marlboro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:53 > 0:40:00) [86%] : \r\nSur des strat\u00e9gies extr\u00eamement cibl\u00e9 justement qui atteignent leurs leurs publics cibles sur internet \u00e0 travers des influenceurs sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:40:00 > 0:40:10) [82%] : \r\nIl y a 34 \u00e9v\u00e9nements qui sont sponsoris\u00e9s en Suisse romande, par des cigarettiers aux cigarettiers sont pr\u00e9sents, donc l\u00e0 si on si \u00e7a touche pas les jeunes sais pas qui \u00e7a touche \u00e0 mais on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:10 > 0:40:17) [90%] : \r\nC'est passionnant et on a bien parl\u00e9 de la publicit\u00e9, on va passer maintenant au chapitre sur l'\u00e9conomie, Mad alors un dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:17 > 0:40:39) [85%] : \r\nJuste encore au niveau des jeunes donc, et on l'a vu dans votre \u00e9tude, donc je ne suis vitaux, les jeunes qui ont des cigarettes \u00e9lectroniques en main ce qu'il les saisons, soit acheter eux- m\u00eames soins qu'fait un copain, un fr\u00e8re, une soeur, etc, c'est ce qu'on voit le plus souvent, donc l\u00e0 dedans, je vois pas trop o\u00f9 la publicit\u00e9 arrive ce qu'il faudrait plus faudrait plut\u00f4t agir sur les moyens, les lieux de distribution quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:40 > 0:40:58) [92%] : \r\nC'est non, vous avez compris si vous permettez cette fois on va vraiment passer au chapitre de l'\u00e9conomie, si l'on n'aura pas le temps de l'aborder et ce serait dommage, parce que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, le poids de l'industrie du tabac dans notre pays, on va revenir sur cette histoire d'amour et d'argent entre la Suisse et la cigarette avec ce sujet d'Alexis Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:00 > 0:41:18) [93%] : \r\nLa Suisse et son amour du tabac, mars 1965 le tabac s\u00e9ch\u00e9 durant tout l'hiver va \u00eatre livr\u00e9 ici : le tabac, on conna\u00eet depuis longtemps, tr\u00e8s longtemps et qu'est-ce qu'on aime \u00e7a Monsieur de Puig, combien d'ann\u00e9es faites-vous de la culture du tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:20 > 0:41:22) [87%] : \r\nMoi, depuis, depuis que je suis n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:23 > 0:41:37) [92%] : \r\nEt m\u00eame bien avant, cher monsieur, puisque les feuilles de tabac vers 10 dans le Jura en Valais, en Suisse centrale et surtout dans la Broye depuis le XVIIe si\u00e8cle, soit 2 si\u00e8cles avant les g\u00e9raniums aux fen\u00eatre de nos chalets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:40 > 0:41:48) [86%] : \r\nMais les Suisses ne se contentent plus depuis longtemps de produire et de fum\u00e9e, le beurre, lait ou le Junya Made in Switzer Land la Suisse exporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:50 > 0:42:25) [93%] : \r\nEt pas qu'un peu en 2016 : les 35 milliards de cigarettes fabriqu\u00e9es en Suisse ont rapport\u00e9 160 millions de francs \u00e0 l'exportation, soit \u00e0 peine moins que le chocolat et autant que le fromage au coeur du syst\u00e8me 3 g\u00e9ants mondiaux, Japan Tobacco International si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve usine \u00e0 Lucerne, British American Tobacco bureau \u00e0 Lausanne usine \u00e0 Boncourt et bien s\u00fbr le leader mondial Philip Morris International si\u00e8ge mondial \u00e0 Lausanne et usines \u00e0 Neuch\u00e2tel et les h\u00e9ros s'accumulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:26 > 0:42:37) [93%] : \r\nLe tabac en Suisse, ce sont 6,5 milliards de francs de retomb\u00e9es directes indirectes et fiscale, soit 1 pourcent du PIB alors forc\u00e9ment la politique met les petits plats dans les grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:38 > 0:42:50) [89%] : \r\nIl y a une conscience de l'importance d'untel employeur conscience telle qui fait que quand il y a un danger du c\u00f4t\u00e9 de Berne, par exemple, la mobilisation, elle est compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:50 > 0:43:20) [93%] : \r\nEt pour cause, la cigarette fait travailler pr\u00e8s de 12000 personnes en Suisse probl\u00e8me cette cigarette qui rapporte et qui emploie co\u00fbte aussi tr\u00e8s cher, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, le tabagisme tue chaque ann\u00e9e 9500 personnes et gr\u00e8vent l'\u00e9conomie nationale de quelque 5,6 milliards de francs, des milliers d'emplois, mais des milliers de morts des milliards engrang\u00e9s mais des milliards d\u00e9pens\u00e9s, la cigarette est-elle vraiment une bonne affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:26 > 0:43:28) [97%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est vraiment une bonne affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:30 > 0:43:53) [87%] : \r\n\u00e0 Cambo, quand on voit les chiffres, c'est pas une mauvaise affaire, il y a un d\u00e9ficit de 3 milliards je crois qu'il faut aller, faut \u00eatre tr\u00e8s clair, mais notre r\u00f4le au niveau du du politique c'est de c'est de d'am\u00e9liorer la la la pr\u00e9vention sans aucun doute, o\u00f9 l\u00e0 on n'est pas bon, c'est, c'est une responsabilit\u00e9 collective qu'on qu'on doit qu'on doit qu'on doit am\u00e9liorer l'exemple sur la France, o\u00f9 il y a pas une mesure d'accompagnement par rapport \u00e0 l'interdit au Wacken, augmentation des des des fumeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:53 > 0:44:05) [94%] : \r\nMais je crois que la dimension \u00e9conomique, vous vous \u00e9tiez \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Louis alors en premi\u00e8re ligne pour faire en sorte que Philip Morris installe son si\u00e8ge op\u00e9rationnel \u00e0 Lausanne, vous n'avez pas eu de scrupule aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:06 > 0:44:33) [90%] : \r\nAucun parce que je pr\u00e9f\u00e8re que cette le si\u00e8ge soit l\u00e0 pour qu'on ait le dialogue conna\u00eet le dialogue avec avec ce cette cette cette branche tr\u00e8s particuli\u00e8re de notre de notre soci\u00e9t\u00e9 et je je peux donner, preuve que pendant 16 ans, j'ai pu discuter avec eux et plusieurs mesures concr\u00e8tes de pr\u00e9vention Cop\u00e9 tr\u00e8s envie de Lausanne avec le partenariat des 2 grandes entreprises qui sont install\u00e9es chez eux que chez nous, Michael oui ah ben d\u00e9j\u00e0 au niveau des d\u00e9chets, si je prends tout simplement au niveau des d\u00e9chets et de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:33 > 0:44:41) [78%] : \r\nMais la p\u00e9riode de soutien pour celle de brevets pour la sant\u00e9 de solide, c'est, c'est quand m\u00eame une pollution, \u00e7a fait partie quand m\u00eame de la c'est de pr\u00e9vention que vous voyez ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:41 > 0:44:47) [81%] : \r\nC'est le mardi \u00e0 lire absolument Olivier Fran\u00e7ais c'est mieux d'avoir cette industrie chez nous plut\u00f4t pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:47 > 0:45:19) [86%] : \r\nPas du tout parce qu'en fait vous dites qu'est-ce qu'on c'est en nous par exemple \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, h\u00e9 bien l'OMS a convoqu\u00e9 aussi puisqu'ils venaient, ils allaient accueillir aussi GTX etc, peu apr\u00e8s, ils ont convoqu\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat pour leur dire \u00e0 un moment donn\u00e9, vous pouvez pas toujours avoir le beurre, l'argent du beurre, vous savez, l'OMS, qui a des milliers d'employer Pierre toutes, c'est-\u00e0-dire que les organisations internationales, puis vous vous laissez faire n'importe comment, avec des cigarettiers, parce qu'en fait ils \u00e9taient venus avait faire une grande Exposition \u00e0 Palexpo mais je peux comprendre, si on prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:19 > 0:45:31) [87%] : \r\nNon mais votre volant non mais tu l'int\u00e9r\u00eat une \u00e9pine complet du tabac non mais tout \u00e7a n'\u00e9tait pas du raisonnement sa propre d\u00e9pollution en est pleine de l'insu du tabac \u00e0 travers le monde on parle \u00e9conomie tr\u00e8s noble, et si on les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:31 > 0:45:43) [87%] : \r\nSociaux du tabagisme et puis l'apport de l'\u00e9cole de de de tabac dans l'\u00e9conomie, ben on voit qu'il y a un gros d\u00e9ficit mais en malheureusement je, je, autre part d'\u00eatre humain sur la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:43 > 0:45:51) [89%] : \r\nEn termes la conseill\u00e8re nationale parce que je crois, on a eu une bonne discussion, je vois que vous \u00eates ouvert \u00e0 un dialogue qui peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s constructive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:51 > 0:45:53) [78%] : \r\nS'il est pr\u00e9sent\u00e9 comme si la et d'autre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:53 > 0:46:11) [92%] : \r\nSi vous nous dites qu'on n'a rien \u00e0 voir ici, on n'est pas bienvenu, je vous rappelle que la convention que vous aimez tellement l'article 5,3 elle recommande au gouvernement de r\u00e9duire ou stigmatiser cette industrie de ne plus la laisser discuter \u00e0 la table, alors je vous remercie, que je peux encore \u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:11 > 0:46:26) [77%] : \r\nSimplement, messieurs, tenez je ne peux pas dire peut les autorit\u00e9s Mike l\u00e0- dedans de concessions par rapport aux allemands titr\u00e9s de Rutana on est, on a entendu tomber alors les bornes le sujet comme directeur ex\u00e9cutif de l'avion \u00e0 Londres pour monsieur fran\u00e7ais le monde ferm\u00e9 d\u00e8s qu'il y a p\u00e9ril en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:26 > 0:46:39) [90%] : \r\nPour l'industrie du tabac, c'est l'union sacr\u00e9e, hein, c'est un peu ce qui est ce qui ressort de ce qu'on entendait, de monsieur Riboud qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque avait ex\u00e9cutif de la ville qui est conseiller d'\u00c9tat maintenant qui est votre coll\u00e8gue est ce que la Suisse vous d\u00e9roule pas le tapis rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:39 > 0:46:55) [88%] : \r\nNon, pas du tout, on est un partenaire qui a entendu, on a un dialogue ouvert, on n'a pas toujours la m\u00eame opinion on est respect\u00e9, on respecte les autorit\u00e9s on respecte \u00e9videmment les d\u00e9cisions l\u00e9gislatives prises en esp\u00e9rant ce ce sont des des d\u00e9cisions sages qui dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:55 > 0:47:04) [87%] : \r\n\u00e7a vous avez tout fait pour qu'il y ait pas de d\u00e9cision l\u00e9gislative, je suis d\u00e9sol\u00e9 et puis c'est gras, ce matin, maintenant, tout d'un coup, il y a des assurances maladie qui ont elles-m\u00eames se sont rendus compte que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:04 > 0:47:07) [67%] : \r\nOn va diminuer l'arri\u00e8re- pens\u00e9es qui devait \u00e9conomique mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:07 > 0:47:23) [88%] : \r\nPendant des ann\u00e9es vous avez vous vous investissez le Parlement et pour vous avez d\u00e8s vos propres dans le Parlement, c'est pour \u00e7a qu'on n'a pas pris de position de d\u00e9cision et qu'enfin, gr\u00e2ce \u00e0 des assurances maladie est gras, \u00e7a a ouvert un peu les yeux de certains de vos coll\u00e8gues, h\u00e9 bien ils sont, ils ont \u00e9t\u00e9 d'accord de se mettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:24 > 0:47:34) [76%] : \r\nVous savez, voir son maintien \u00e0 la accession on impression que la Suisse a jamais l\u00e9gif\u00e9r\u00e9, je vous rappelle quand m\u00eame en 64 une interdiction la pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et la radio et \u00e7a non mais ne serait un homme \u00e7a \u00e9volue et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:34 > 0:47:53) [89%] : \r\nL'interdiction non je veux dire la soci\u00e9t\u00e9 au sens et le milieu politique a \u00e9t\u00e9 toujours attentifs \u00e0 cette probl\u00e9matique l\u00e0 plus la science avance, plus on d\u00e9couvre des des plus que n\u00e9faste le d\u00e9bat au d\u00e9but c'\u00e9tait purement la nicotine aujourd'hui quand vous faites le d\u00e9bat sur les c\u00f4t\u00e9s, nous dit que la nicotine est dangereuse pour les jeunes pour d\u00e9veloppement du cerveau et \u00e7a c'est reconnu par tout le monde et on doit le dire, de l'exprimer comment une soir\u00e9e comme ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:47:53 > 0:48:00) [87%] : \r\nEst entr\u00e9 dans l'\u00e2ge adulte dans l'\u00e2ge adulte, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient tr\u00e8s d\u00e9licat, c'est le nombre de substances que dans la cigarette et les cons\u00e9quences qui assure la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:00 > 0:48:07) [77%] : \r\nMais \u00e7a, vous l'avez dit \u00e7a, il faut le dire monsieur vitriol\u00e9e r\u00e9pondre oui, mais si \u00e7a s'appelle de la pr\u00e9ventive laisser r\u00e9pond non, je vis sur le corps de la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:48:07 > 0:48:47) [93%] : \r\nJe pense qu'une des meilleures preuves de, de, de, de la fa\u00e7on dont l'dans l'industrie influence le d\u00e9bat c'est : c'est le niveau de ce d\u00e9bat, ce soir, on en est \u00e0 discuter sur des mesures de pr\u00e9vention qui ont fait leurs preuves depuis une \u00e9ternit\u00e9 en termes de limitation de la publicit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 prises par d'autres pays qui en sont d\u00e9j\u00e0 maintenant au paquet neutre qui ont qui ont qui ont qui ont 10 longueurs d'avance sur nous parce qu'ils ont pu avoir peut-\u00eatre ces discussions un peu moins pollu\u00e9e par l'influence de l'industrie du tabac au niveau des discussions l\u00e9gislatives et aujourd'hui, si on en est l\u00e0, c'est vraiment parce qu'on a aussi Philip Morris \u00e0 la table autour de nous, comme on les a, \u00e0 la table \u00e0 Berne autour de des discussions autour de la loi sur les produits du tabac, et je pense que \u00e7a c'est une bonne d\u00e9monstration, nous on en est et comment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:47 > 0:48:49) [87%] : \r\nEst ce que c'est pas je vous mentionne M..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:49 > 0:48:50) [65%] : \r\nJean-Marc car je voulais r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:50 > 0:49:22) [90%] : \r\nJe j'aimerais r\u00e9agir sur ce sur ce point, \u00e7a donne l'impression en fait quand on vous \u00e9coute que la Suisse, elle est terriblement en retard, hockey sur la ratification de la convention, sauf que dans les faits, si vous allez sur le site de l'OMS, je suis all\u00e9 aujourd'hui avec vous prenez le dernier monitoring de consommation du tabac ben vous voyez que la consommation en Suisse, elle est en moyenne pourtant \u00e0 Valence, elle est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne, m\u00eame nous donnons, plus on est on a on a beau \u00eatre qualifi\u00e9 en auto- stigmatisation de tr\u00e8s mauvais \u00e9l\u00e8ve, je crois qu'on a fait le boulot en terme de pr\u00e9vention et que la la la situation, elle a aussi \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:22 > 0:49:28) [76%] : \r\nEn m\u00eame Hurst Samia Hurst non un d\u00e9bours \u00e9l\u00e8ve la Suisse chiffres marathon de 5 mias eurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:28 > 0:49:32) [90%] : \r\n\u00e0 la question c'est combien tabagisme on est d'accord, de garder au fond et puis combien de tabagisme chez les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:32 > 0:49:40) [76%] : \r\nC'est-\u00e0-dire dans ce cas voir combien on a progress\u00e9, ce qu'on a progress\u00e9 gr\u00e9 le sont moins que nous progressons voisins, les autres, on Aristophil 500 morts surann\u00e9, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:40 > 0:49:48) [70%] : \r\nOn a re\u00e7u mardi Mireille pas fait mal et Maduro loi milliards annuels mais madame Ayrault non non mais \u00e9quation de 10000 morts leur ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:48 > 0:49:51) [81%] : \r\nPassion comme \u00e7a, non mais on a justement ce sont des d\u00e9fauts, parce qu'il faudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:51 > 0:50:12) [89%] : \r\nCe qu'il faudrait voir d\u00e9j\u00e0 quelle est l'\u00e9quation : moi, j'ai cru comprendre le son \u00e9tait assez bas tout \u00e0 l'heure quand on \u00e9coutait nous le sujet j'ai cru comprendre qu'il y avait un d\u00e9ficit en terme budg\u00e9taire est-ce que c'est vrai, parce que c'est pas du tout le chiffre auquel je m'attendais quand on regarde les enjeux \u00e9conomiques, ce qu'on s'attend \u00e0 ce que, au moins, la cigarette, rapport, rapport l'argent \u00e0 la Suisse 1 pour 100 et il faut \u00e9videmment tenir compte des co\u00fbts de la sant\u00e9 qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:12 > 0:50:25) [89%] : \r\nCasio aussi lorsqu'on fait ce budget des co\u00fbts de la sant\u00e9 Direct mais aussi peut-\u00eatre indirect puisque lorsque des personnes sont gravement atteintes y a souvent des proches qui doivent prendre cong\u00e9 pour s'occuper de et \u00e7a, c'est des co\u00fbts qui sont rarement co- quantifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:25 > 0:50:34) [87%] : \r\nMais l\u00e0, j'aurais aim\u00e9 entendre que le bilan \u00e9conomique est clairement positif il, c'est le cas ou ce n'est pas le cas, il est clair qu'il est clairement exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:34 > 0:50:38) [78%] : \r\nLe Parisien qui sont juste v\u00e9rifier si longue histoire par jour Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:38 > 0:50:48) [79%] : \r\nQui ont une charge m\u00e9dicale que d'1,7 milliard, voil\u00e0 les exprimer, et il y a, il y a 5 5 environ 5 1000, 5 1000 emplois qui sont directement li\u00e9s, si vous voulez avoir savez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:50:48 > 0:51:26) [86%] : \r\nChiffre non mais \u00e7a, \u00e7a c'est c'est les 2 plateaux de la balance \u00e7a c'est la question qui se pose ensuite c'est une question de priorit\u00e9 soci\u00e9tal, ensuite c'est la question, c'est elle, Masure apprend alors cela suivant si on \u00e7a c'est la question suivante : vous supprimez c'est pas le classement : 1\u00e8re job, \u00e7a, c'est pas \u00e7a la question des moyens, la question non mais l\u00e0 vous \u00eates en train de faire un proc\u00e8s d'intention, le la en fait l'\u00e2me en fait la la question premi\u00e8re, c'est quel est le co\u00fbt en terme de sant\u00e9 publique en terme de morbidit\u00e9 en terme de mortalit\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9e en termes qu'est ce qui est pas que la noble et d'autre part, quel est l'apport \u00e9conomique ensuite, \u00e7a vous fait une r\u00e8gle de 3 et vous pouvez vous poser la question en terme de que vaut une vie et puis c'est une question difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:26 > 0:51:30) [81%] : \r\nC'est Olivier Fran\u00e7ais c'est pas qu'on r\u00e9ponde \u00e0 sa ceinture, c'est exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:30 > 0:51:39) [80%] : \r\nC'est pas bien, je trouve que votre calcul poneys, vous pouvez, sans autre supprimer des emplois qui sont li\u00e9es directement \u00e0 la fabrication et tabac en Suisse voulait exporter auquel vous savez comment le probl\u00e8me c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:39 > 0:51:43) [72%] : \r\nMais, explique comment g\u00e9rer prenez vous g\u00e9rez pas dit faut pas g\u00e9rer question je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:43 > 0:51:45) [98%] : \r\nAvec les entreprises qui sont chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:45 > 0:51:58) [86%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, on a, on a quand m\u00eame une \u00e9quation alors vous voulez pas qu'on compare les chiffres mais il se trouve qu'il y a 10000 morts par ann\u00e9e en Suisse et qui est un peu pirate 10000 emplois li\u00e9s en Direct ou d'Irak alors industries du tabac est ce que \u00e7a vaut le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:51:58 > 0:52:13) [83%] : \r\nOui, si vous voulez parce que les les bilan emploi vous avez pas encore r\u00e9duit le r\u00e9parer, de morts, et si vous travaillez sur le nombre de morts, vous n'avez pas encore perdu des emplois, et c'est bien l\u00e0 qu'il faut trouver un chemin intelligent peu \u00e0 tous ses employes sont pas li\u00e9es au march\u00e9 suisse, \u00e7a il faut avoir \u00e9videmment conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:52:13 > 0:52:15) [69%] : \r\nBonjour Mbapp\u00e9 Manuel violation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:15 > 0:52:39) [88%] : \r\nOn souhaite d'abord et on a marqu\u00e9 progressif, on va pas avoir les m\u00eames les, les gens ont pas cess\u00e9 de mourir tout de suite, mais les employes vont pas non plus dispara\u00eetre tout de suite, on sait bien que la chose la, la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus complexe que \u00e7a, mais simplement il faut arr\u00eater dire je pense, c'est un probl\u00e8me vraiment \u00e9thique, c'est que quand on a presque 10000 morts par ann\u00e9e, mais on ne peut pas se dire qu'on continue, et puis \u00e0 l'emploi ont un emploi se fasse venir un mort : \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:52:39 > 0:52:52) [73%] : \r\nJe crois, mais c'est bien des Cahors et \u00e7a aussi nombreux openhealth que cette industrie est en pleine transformation, oui, mais alors d'\u00eatre nationale en plein match quand qu'va chanter faux revenus viennent l'pas vitaux pour moi, moi j'aimerais si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:52:52 > 0:53:20) [86%] : \r\nC'est votre, votre ainsi au Monsieur 40 se pose parce que l\u00e0 vous avez le discours pour les m\u00e9dias pour le grand public pour les autorit\u00e9s politiques, moi j'ai le discours aux actionnaires de votre oui votre si haut, qui annonce que son objectif pour 2019, donc c'est une r\u00e9elle c'est une c'est une pr\u00e9sentation aux actionnaires, en f\u00e9vrier, c'est de maintenir le Leadership de Philippe Maurice, sur la cigarette et, ensuite, de bien plus loin, ils vous expliquent la cigarette combustible c'est 95 pourcent du revenu de Philip Morris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:20 > 0:53:22) [97%] : \r\nC'est pas juste aujourd'hui non mais c'est s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:22 > 0:53:27) [70%] : \r\nLes c'est rageant c'est la vous allez la op\u00e9ration fournira c'est quand m\u00eame la m\u00e8re de son Lloris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:27 > 0:53:32) [74%] : \r\nEn face, pourcent de nos ventes aujourd'hui aux nouveaux produits \u00e0 404 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:32 > 0:53:34) [96%] : \r\nPourcent selon selon vos chiffres \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:35 > 0:53:37) [81%] : \r\nDire et nous dire ce soir que vous allez l'AFP l'insistance \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:37 > 0:54:04) [87%] : \r\nOn sait, on peut vous dire que l'objectif \u00e9tait clairement formul\u00e9 du m\u00eame monsieur, monsieur calandre Sao Paulo s'est exprim\u00e9 \u00e0 plusieurs merci non objectif c'\u00e9tait de cesser \u00e0 terme de produire des cigarettes au plus vite possible, ce que je connais pas vous dire que c'est mal cet homme a parce que si on l\u00e2che demain si on le laisse Thomas c'est simplement des comp\u00e9titeurs, o\u00f9 le march\u00e9 noir qui va le prendre, mais la direction est clair au plus vite possible, on est un casse- pourcent de nos chiffres de vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:04 > 0:54:07) [74%] : \r\nOui, qui vont l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui vont les choses, bien aux Hawks un bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:07 > 0:54:11) [77%] : \r\nComment avec donc ce document avec votre logo dessus, c'est une f\u00eate ni News c'est c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:11 > 0:54:14) [90%] : \r\nFaut je je connais pas ce document, on peut, on peut le revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:14 > 0:54:24) [71%] : \r\nAlors on est en face de l'humain, donc c'est difficile on le d\u00e9bat autour d'un alors, ben je crois pas des fils mais l'\u00e9v\u00e9nement, alors c'est \u00e7a que vous envoyez notation, cela donne un nous dit que ce qui s\u00fbr 80 Orissa \u00e7a non mais attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:24 > 0:54:29) [87%] : \r\nTir de la cigarette du march\u00e9 de la cigarette, Laurence Fehlmann Rielle \u00e7a vous tranquillise ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:29 > 0:55:01) [89%] : \r\nNon pas vraiment parce qu'en fait, \u00e7a sera aussi tellement long qu'ils auront le temps de faire encore d'autres ravages mais je pense que malheureusement il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me de communication, vous voulez un petit peu nous amadouer montrer que tout va bien et puis moi, j'avais d\u00e9j\u00e0 entendu ce chiffre-l\u00e0, et finalement le principal chiffre d'affaires que vous faites, c'est quand m\u00eame encore sur les cigarettes \u00e0 combustion et puis vous ont d\u00e9but\u00e9 arros\u00e9 tout le monde en particulier demand\u00e9 asiatiques comme \u00e7a qui continuent aussi \u00e0 se faire parce que vous avez des march\u00e9s qui sont tr\u00e8s largement une fois que \u00e7a sera un peu moins en Europe ou aux \u00c9tats-Unis, vous avez aid\u00e9 donc malheureusement je crois que \u00e7a c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:01 > 0:55:04) [67%] : \r\nCombien encore minutes Romain d'incendie mais Antibes mondialement, mais \u00e7a me parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:04 > 0:55:10) [78%] : \r\nJ'aimerais parce qu'on allait mieux soit p\u00e8lerin hom\u00e9opathique en se aimerait qu'on essaye de prendre un peu de hauteur, c'est parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:10 > 0:55:16) [95%] : \r\nSamia Hurst, au fond, est ce qu'on vit dans un pays o\u00f9 tout est justifiable au nom de l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:16 > 0:55:58) [92%] : \r\nJe pense qu'on vit dans un pays comme tant d'autres o\u00f9 on a plusieurs priorit\u00e9s, je ne veux pas sortir d'ici en laissant l'impression que les priorit\u00e9s \u00e9conomiques ne compte pas simplement les 2 comptes et quand on est dans une tension comme celle-l\u00e0, c'est difficile de faire des arbitrages et \u00e7a donne des choses comme ce qu'on a vu ce soir et dans d'autres d\u00e9bats o\u00f9 commence \u00e0 faire des guerres de chiffres \u00e0 la place de discuter des v\u00e9ritables dangers le v\u00e9ritable enjeu, c'est vraiment \u00e7a, c'est comment est-ce que on va faire la part des choses, lorsqu'il y a un Avantage \u00e9conomique et un inconv\u00e9nient de sant\u00e9 alors que on compare des pommes et des oranges et que finalement les deux nous importe exactement cela maintenant, vous dites que \u00e7a \u00e7a diminue, OK, vous dites que le but est de laisser la cigarette \u00e0 combustion ok, comme on disait tout \u00e0 l'heure, j'aimerais bien vous croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:58 > 0:56:03) [79%] : \r\nAinsi l'avenir vous donne raison, tr\u00e8s bien, un peu lass\u00e9, j'ai vot\u00e9 la mort un peu, c'est tr\u00e8s difficile de savoir s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:03 > 0:56:13) [76%] : \r\nSi on n'a pas encore qui a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'interdire l'avait pollueuses, j'ai aussi songer aussi influenc\u00e9 aussi envie, mais comment faire pour pour ma\u00eetre de l'ordre en fait mais c'\u00e9tait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:13 > 0:56:30) [89%] : \r\nPourquoi si le but est de diminuer de sortir de la cigarette \u00e0 combustion pourquoi si des limitations de la publicit\u00e9 toucherait tout le monde et vos concurrents y compris pourquoi vous y opposer, o\u00f9 finalement si c'est plus votre Business plan et si \u00e7a toucherait pas seulement vous, mais \u00e9galement vos comp\u00e9tition, vous retrouverez un niveau diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:30 > 0:56:35) [89%] : \r\n\u00e0 armes \u00e9gales ou in\u00e9gal puisque vous \u00eates le leader je comprends plus cette opposition si c'est comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:56:35 > 0:57:12) [86%] : \r\nNon pour 2 pour raisons premi\u00e8res raisons parce que tous les produits sont trait\u00e9s, ce qui concerne la publicit\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, tous dans la m\u00eame Corbeil aucune distinction de produits et l'autre parce qu'on a vu avec tes car, comme la France, que j'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 que c'est pas la recette pour tous les probl\u00e8mes, et vous le savez aussi \u00e7a pourrait contribuer, je dis pas, il faut tout laisser comme \u00e7a, il faut r\u00e9gler il faut r\u00e9gler la cigarette \u00e9lectronique aussi, mais interdire la publicit\u00e9 aux consommateurs adultes qui pourrait changer, passer \u00e0 ce produit \u00e0 ses nouveaux produits, c'est \u00e0 notre avis pas l\u00e0 le juste en France juste l'approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:57:12 > 0:57:26) [87%] : \r\nAu fond, ce soir on a ce d\u00e9bat sur la cigarette, mais est-ce que c'est vraiment monsieur vitaux, le probl\u00e8me num\u00e9ro un de la Suisse aujourd'hui pourquoi on s'attaque pas au sucre, sel \u00e0 l'alcool, aux armes pour moi c'est la priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:26 > 0:58:04) [91%] : \r\nBah, c'est simplement si on prend en terme de mort \u00e9vitables, on a le num\u00e9ro un en face de nous, on a la cigarette qui tue 9500 personnes qui n'aurait pas besoin de mourir si elle consomme pas de nicotine ou tabac parce qu'apr\u00e8s vous vous vous prenez les suivants et sont loin derri\u00e8re vous cumulez tous les autres nous est arriv\u00e9 tout juste, juste pour faire un rapport \u00e0 quand on voit l'\u00e9nergie qu'on met dans la pr\u00e9vention routi\u00e8re, on est \u00e0 250 morts sur les routes en Suisse qui sont toutes inacceptable mais moi j'ai pas envie de rentrer dans ce dans ce d\u00e9bat, simplement on a le plus gros coupable en face de nous, bah, commen\u00e7ons par l\u00e0, je pense, c'est une bonne fa\u00e7on, si on sort de la sant\u00e9 publique d'attaquer le principal probl\u00e8me c'est c'est pas une mauvaise approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:58:04 > 0:58:08) [87%] : \r\nVous \u00eates le gros coupable autour de la table qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:09 > 0:58:34) [86%] : \r\nJe crois, comme Madame, l\u00e0 aussi, a dit \u00e0 juste titre, on a un pass\u00e9 qui est compliqu\u00e9, mais croyez-nous les solutions sans nom savant non plus et on est aujourd'hui l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait pas il y a 10 ou il y a 20 ans, on a des produits qui vont \u00eatre et vont faire la preuve que que seuls les bons produits et c'est pas moi qui le dis, on cette qui sont corrobor\u00e9s aujourd'hui par des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:34 > 0:58:38) [71%] : \r\nLaurence plaisanterie et gentil, elle, peut-on parler Cigarette dans une enceinte plus on en reparlera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:58:38 > 0:58:55) [84%] : \r\nDonc pouvoir faire de travail de pr\u00e9vention qui comprend aussi des mesures structurelles, mais laissez faire les la sant\u00e9 publique et non et non, n'interf\u00e8re, h\u00e9 pas, n'essayez pas de venir aussi \u00e0 l'OMS, vous essayez de mettent le pied dans la porte pour pouvoir interf\u00e9rer parce que vous savez, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, donc forc\u00e9ment, vous n'\u00eates pas neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:55 > 0:59:04) [85%] : \r\nVous avez raison dans le ressenti, et l\u00e0 on a enfin la sant\u00e9 publique on a, on a moins, on n'a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique des r\u00e9formateurs il y probl\u00e8me serait m\u00eame pour venir, cela va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:05 > 0:59:36) [89%] : \r\nLe vapotage mot oui, Marivaux, \u00e7a peut aider les gens, arr\u00eater de fumer des gros fumeurs, mais on n'a pas beaucoup de recul encore il faut attendre encore des \u00e9tudes, certains disent non, finalement, \u00e7a ne fait pas arr\u00eater le Honda des t\u00e9moignages qui sont encourageants mais il faut attendre, on n'a pas encore assez de recul et en plus, pourquoi vous \u00e0 tout prix, vouloir faire de la de la publicit\u00e9 pour le les vapoteurs si vous avez un m\u00e9dicament, mettons que ce soit une forme de m\u00e9dicaments, mais le m\u00e9decin saura vous le prescrire, il n'a pas besoin, on fait pas de publicit\u00e9 pour tous les m\u00e9dicaments, on va pas faire de la publicit\u00e9 pour le cannabis, ce jour, il sera r\u00e9glement\u00e9e, \u00e7a serait pourquoi faire \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:36 > 0:59:58) [89%] : \r\nCe il va terminer donc le vase sur la vapeur tout ce qui est peut-\u00eatre un outil, mais on n'a pas encore assez de recul pour l'affirmer, ce soir, on arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi la semaine prochaine on parlera \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales infrarouge c\u00e8de sa place \u00e0 l'\u00e9mission, c'est ma suisse, vous retrouverez Alexis Favre, excellente semaine \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T21:28:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910996485", "durationSec": 170, "title": "Tabac politique", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 propos de la l\u00e9gislation suisse sur la cigarette et la cigarette \u00e9lectronique et sur leur promotion publique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910996487", "durationSec": 240, "title": "Tabac business", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur l'importance de l'industrie du tabac pour l'\u00e9conomie suisse, 3 entreprises multinationales ont en effet leur si\u00e8ge en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909992822", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse, Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale PS genevoise, Fran\u00e7ois Thoenen, directeur des Affaires publiques pour Philip Morris Suisse, Samia Hurst, bio\u00e9thicienne, Isabelle Pasini, directrice de Sweetch.", "id": "1993216", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL", "FEHLMANN RIELLE, LAURENCE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761211", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043700", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1955932", "internalArchiveId": "AA1909955501", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2019 - 2020 - phase de groupes : Paris St-Germain - Real Madrid", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 12785, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-19T11:50:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908866776", "durationSec": 11551, "title": "Ligue des Champions 2019 - 2020 - phase de groupes : Paris St-Germain - Real Madrid ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909955502", "durationSec": 702, "title": "Ligue des Champions 2019 - 2020 - phase de groupes : Paris St-Germain - Real Madrid HIGHLIGHTS"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799460", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU114366", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1927371", "internalArchiveId": "AA1909926940", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "remarks": "M\u00e9dia r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 via Actus.", "lastModifiedDate": "2019-09-25T02:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052217\r\nDate de transcription : 25-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:05) [89%] : \r\nC'est magnifique, s'assoit, l\u00e0 on va attendre que les signes arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:00:08 > 0:00:12) [89%] : \r\nJ'esp\u00e8re que c'est le m\u00eame qui est gentil comme hier ce que il me bouffent la main aujourd'hui, \u00e7a va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:18) [77%] : \r\n\u00e0 mon gars oui tu vas pas me manger raret\u00e9, il a pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:21 > 0:01:33) [85%] : \r\nLive veulent pour pouvoir le manger, danser avec un signe c'est c'est une impr\u00e9gnation animal en fait c'est l'animal qui dirige, c'est vous \u00eates juste le compl\u00e9ment c'est c'est super de pas avoir de pouvoir sur les autres et de juste exister \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un animal et j'ai aussi danser Le Lac des Cygnes et j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 dans sa vall\u00e9e qui s'appelle signe de gar\u00e7ons, donc moi en fait classique, c'est un peu, c'est un peu ma toi Le Lac des Cygnes, c'est le signe un r\u00f4le des plus des plus difficile quand m\u00eame, techniquement, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s dur, et puis c'est un ballet qui est assez long, donc il faut tenir le coup des 4 actes et puis on a, on a 2 personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes quand on aborde le signe blanc c'est que de la retenue, la technique des descentes de pied d'\u00e9lever de jambes d\u00e9s\u00e9quilibre et quand on arrive sur le cin\u00e9ma noir, c'est la virtuosit\u00e9, c'est des pirouettes, c'est du foot et CD, donc il faut \u00eatre une grande technicienne, avoir une une technique compl\u00e8te globale, je dirais, pour pouvoir danser Enak si vous \u00eates lyrique mais que vous \u00eates pas technique, c'est on ne peut pas \u00e0 aborder les 2 cygnes brise, regardez comme il est heureux, il a le ventre bien tendue maintenant ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:24 > 0:03:45) [87%] : \r\nEt on va jusqu'au bout de ce Lac des cygnes de Tcha\u00efkovski l'a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de signes sur ma ce matin avec Marie- Agn\u00e8s Gillot, danseuse \u00e9toile, elle est l'invit\u00e9e de Karim Vasari nos dans sur les pas, sur les pas, qui est aussi un Podcast que vous pouvez \u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9 d'ores et d\u00e9j\u00e0 sur RTS Point CH barres obliques signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:47 > 0:03:55) [87%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie carrosserie Swiss Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:55 > 0:04:03) [90%] : \r\nLa charge de trafic augmente sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais pour l'heure, la circulation s'\u00e9coule encore sans sans encombre profite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:04 > 0:04:08) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:11 > 0:04:55) [94%] : \r\nSoleil aujourd'hui encore au menu m\u00e9t\u00e9o, si ce n'est quelques bancs de stratus matinaux sur le Plateau et les Pr\u00e9alpes c\u00f4t\u00e9 mercure, il fait de 11 \u00e0 14 degr\u00e9s et ce matin, maximum 21 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en plaine, il faut compter avec une bise mod\u00e9r\u00e9e \u00e7a grimpe en revanche jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s en Valais demain du soleil et de la bise toujours il fera plus frais, pas plus de 11 degr\u00e9s le matin, pas plus de 17 \u00e0 20 l'apr\u00e8s- midi, un tout petit peu plus en Valais, ce sera le m\u00eame programme pour vendredi vous dire encore un petit mot du week- end, il devrait y avoir du soleil encore samedi, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse, dimanche en revanche de nombreux nuages et des averses possibles en cours de journ\u00e9e la m\u00e9t\u00e9o avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:04:55 > 0:04:58) [85%] : \r\nLe partenaire \u00c9lite \u00e9lectro l'\u00e9lectricien chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:00 > 0:05:04) [97%] : \r\nMercredi 18 septembre excellent d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 tous, il est 7 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:07 > 0:05:08) [86%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:10 > 0:06:19) [92%] : \r\nEt c'est Isra\u00ebl qui est \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ce matin, les isra\u00e9liens qui ont vot\u00e9 hier pour la 2\u00e8me fois en 5 mois, et pour la 2\u00e8me fois aucune majorit\u00e9 claire ne sort des urnes Benyamin N\u00e9tanyahou est au coude-\u00e0-coude avec son rival, Benny Gantz alors pourquoi est-ce si compliqu\u00e9, que peut-il se passer maintenant, on va poser ses questions \u00e0 un sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion, Pascal de Cosa, il sera avec nous en Direct de J\u00e9rusalem tout \u00e0 l'heure et puis de la politique suisse aussi dans cette matinale puisqu'on va recevoir le chef du groupe des Verts au Parlement Balthasar Gl\u00e4ttli son parti, on le sait, a le vent en poupe \u00e0 5 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, encore faut-il concr\u00e9tiser dans les urnes, le mouvement en faveur du climat Balthasar Gl\u00e4ttli r\u00e9pondra \u00e0 Xavier Alonso tout \u00e0 l'heure d'ici une petite demi- heure et puis Berne encore ce matin avec cette inqui\u00e9tude qui monte au Palais f\u00e9d\u00e9ral inqui\u00e9tudes li\u00e9es aux propositions de l'OCDE, on parle de fiscalit\u00e9 \u00e9videmment l'OCDE qui envisage une nouvelle taxation des entreprises au niveau mondial, taxation qui ferait baisser les recettes fiscales en Suisse, on fera le point avec Muriel bah la mort aux alentours de 7 heures 22 voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette matinale tout de suite place ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:20 > 0:06:22) [80%] : \r\nEt \u00e0 vous, bonjour Olivier Schorderet m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:23 > 0:06:46) [84%] : \r\nBonjour, si le Mano a Mano, Jones Netanyahu profiter \u00e0 un 3\u00e8me homme l'ultranationaliste Lieberman, Isra\u00ebl, toujours dans l'impasse : ce matin, le ciel s'\u00e9claircit pour Michael la Aubert obtenir 124 voix la semaine prochaine, c'est possible, plus que jamais, les baby-boomers sont le monde paysan tremble qui, pour reprendre les exploitations et puis l'Europe and telle toujours Woody Allen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:49 > 0:07:15) [93%] : \r\nBenny Gantz devant mais de tr\u00e8s peu, trop peu pour qu'un gouvernement de coalition puissants, l'\u00c9tat, voir le jour en Isra\u00ebl, les r\u00e9sultats encore partiels des \u00e9lections l\u00e9gislatives donnent une l\u00e9g\u00e8re avance \u00e0 l'opposant de Benyamin N\u00e9tanyahou avec 32 ou 34 si\u00e8ges son parti bleu-blanc ne devancerait le Likoud que dans, ou de si\u00e8ges, 6 mois apr\u00e8s les \u00e9lections d'avril Aude Marcovitch voil\u00e0 Isra\u00ebl dans une situation similaire dans l'incapacit\u00e9 de pouvoir former un gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:15 > 0:07:50) [93%] : \r\nOui, alors ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire ce matin, c'est que le 1er ministre sortant, Benyamin N\u00e9tanyahou a \u00e9chou\u00e9 son pari d'avoir relanc\u00e9 les d\u00e9s en appelant de nouveau les Isra\u00e9liens aux urnes ne lui permet pas de former une coalition gouvernementale \u00e0 ce stade, selon les premiers r\u00e9sultats, son parti, le Likoud arriverait derri\u00e8re la formation de Benny Gantz pire encore pour N\u00e9tanyahou, Avigdor Lieberman, qui n'a pas voulu rejoindre la coalition en avril dernier, sort renforc\u00e9 du scrutin, son petit parti ultranationaliste et farouchement la\u00efque obtiendrait 9 si\u00e8ges contre 5 aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:50 > 0:07:54) [88%] : \r\nMais pourquoi donc Aude, aucun des 2 partis en t\u00eate, n'arrive \u00e0 ce stade \u00e0 former une coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:54 > 0:09:09) [90%] : \r\nDonc, il faut 61 d\u00e9put\u00e9s sur les 120 de la Knesset pour former une coalition et aujourd'hui, les formations politiques sont non seulement \u00e9clat\u00e9 mais souvent antinomiques dans leur valeur politique Lieberman ne veut pas \u00eatre le partenaire des 2 partis ultra- orthodoxes, ni des partis arabes, d'ailleurs, les formations de gauche n'entreront pas dans une coalition men\u00e9e par Netanyahu, les ultra- orthodoxes n'entreront pas avec un, la seule solution d\u00e9sormais serait que les 2 grands partis s'unissent dans un gouvernement, donc d'union, mais l\u00e0 encore, \u00e7a va \u00eatre difficile, une question simple : pourquoi, parce que toute la campagne de Benny Gaon, a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 contre N\u00e9tanyahou, il ne peut d\u00e9cemment pas entrer dans un gouvernement dirig\u00e9 par le 1er minister heurtant ses \u00e9lecteurs, d'ailleurs, l'on se tue principalement pour se d\u00e9faire de Bibi parall\u00e8lement Netanyahu refusera d'\u00eatre un simple ministre dans un gouvernement men\u00e9 par Benny Gantz, que va-t-il se passer maintenant, en m\u00eame temps de mani\u00e8re institutionnelle, le pr\u00e9sident de l'\u00c9tat, Reuven Rivlin va recevoir les chefs de tous les partis politiques, \u00e9lus et il va leur demander \u00e0 qui ils apporteront leur soutien ensuite Rivlin d\u00e9signera qui de gagner ou de Natanyahu sera charg\u00e9e de n\u00e9gocier la formation d'une coalition gouvernementale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:09 > 0:09:15) [84%] : \r\nIl y a, on va y revenir, merci Aude va y revenir, apr\u00e8s le journal tout \u00e0 l'heure avec Pascal de creuser, il sera avec nous en Direct de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:15 > 0:09:33) [91%] : \r\nEt si les Isra\u00e9liens ont vot\u00e9, hier, les espagnols, eux, retourneront aux urnes le 10 novembre prochain, le roi Felipe VI ne proposera aucun candidat au poste de chef de gouvernement, personne n'a pu s'assurer du soutien au Parlement, qui sera donc dissous et les espagnols iront voter cet Automne pour la 4\u00e8me fois en 4 ans, \u00e0 Madrid, Diane tombeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:33 > 0:10:23) [93%] : \r\nApr\u00e8s 5 mois de vaines n\u00e9gociations, l'Espagne s'appr\u00eate \u00e0 retourner \u00e0 la case d\u00e9part, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 possible durant les mois qui ont suivi les \u00e9lections l\u00e9gislatives entre les gagnants du scrutin, le socialiste Pedro Sanchez et son alli\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rentiel, le leader du parti Podemos \u00e7a cet \u00e9chec des n\u00e9gociations, montrent \u00e0 quel point l'Espagne et, depuis 4 ans, plong\u00e9 dans une instabilit\u00e9 politique, la gauche ne parvient pas \u00e0 se mettre d'accord, alors qu'\u00e0 droite, l'irruption du parti extr\u00e9miste Vox \u00e0 fragmenter le vote conservateur dans son discours, Pedro Sanchez, le chef du gouvernement a demand\u00e9 aux \u00e9lecteurs de d\u00e9finir par leur vote, une majorit\u00e9 plus clair, mais aujourd'hui c'est toute la classe politique qui souffrent de discr\u00e9dit face \u00e0 son incapacit\u00e9 \u00e0 former un gouvernement Diane Cambon Madrid pour rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:23 > 0:10:31) [95%] : \r\nAlors des l\u00e9gislatives le 10 novembre en Espagne, on vient de l'entendre, mais pas de date en revanche en Tunisie pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:31 > 0:10:46) [88%] : \r\nLes Tunisiens ont le choix et les r\u00e9sultats sont d\u00e9finitifs depuis hier entre l'homme d'affaires Nabil Karoui, actuellement en prison car soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment et ca\u00efds Sayed, un juriste ultraconservateur sont partis des candidats paru tr\u00e8s r\u00e9cemment dans le paysage politique tunisien et qui se disent on T-Systems.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:46 > 0:10:52) [89%] : \r\nEt en Suisse maintenant et comme le PLR avant lui, le groupe UDC des chambres recommande de r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:52 > 0:11:00) [90%] : \r\nUne bonne nouvelle pour le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 une semaine du vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale les chances du magistrat de renouveler son mandat augmente Julien bancaire terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:00 > 0:11:56) [95%] : \r\nLa majorit\u00e9 du groupe UDC soutient la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber c'est ce que souhaitent les 3 quarts des \u00e9lus du parti qui ont entendu hier le procureur g\u00e9n\u00e9ral, seule une moiti\u00e9 des \u00e9lus \u00e9taient pr\u00e9sents, mais c'est une tendance importante au sein du groupe le plus fort au Parlement, l'UDC demande toutefois un des enchev\u00eatrement des comp\u00e9tences concernant l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC, elle d\u00e9posera une initiative parlementaire dans ce sens \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chiquier, les Verts ne donneront aucun mot d'ordre \u00e0 leurs \u00e9lus, comme le PDC le PS prendra sa d\u00e9cision mardi prochain alors que le PLR recommande une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 ce jour, aucun parti ne souhaite donc ouvertement un d\u00e9part de Michael Lauber dans toutes les formations, on trouve des voix critiques, notamment \u00e0 cause des agissements du procureur g\u00e9n\u00e9ral dans l'enqu\u00eate sur la FIFA mais les 124 voix n\u00e9cessaires \u00e0 une r\u00e9\u00e9lection semble tout \u00e0 fait atteignable, tout reste ouvert, comme pour l'\u00e9lection d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ce vote se d\u00e9roulera \u00e0 bulletins secrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:56 > 0:12:36) [91%] : \r\nRetrait de permis, le Conseil national desserre l'\u00e9treinte, il juge la l\u00e9gislation actuelle trop stricte vis-\u00e0-vis des auteurs d'infractions l\u00e9g\u00e8res ou moyennement graves sa recommandation, que le conducteur qui commet la premi\u00e8re infraction de ce type suivi une journ\u00e9e de cours d'\u00e9ducation routi\u00e8re aux \u00c9tats maintenant de se prononcer, c'est peu dire qu'elle a pris la classe politique par surprise qui \u00e7a la compagne du PDC qui attaquent de mani\u00e8re cibl\u00e9e et sur internet, les candidats des autres partis en lice pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ainsi le socialiste jurassien, Lo\u00efc Dobler, qui vise un si\u00e8ge au Conseil national, Lo\u00efc Dobler, membre de ce parti pour lui PDC qui refuse de s'attaquer \u00e0 la source des co\u00fbts de la sant\u00e9, une attaque personnelle que le principal int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:36 > 0:13:24) [93%] : \r\nJuge d\u00e9plorables, on passe finalement du d\u00e9bat d'id\u00e9es au d\u00e9bat de personnes ou on attaque des personnes directement, moi je suis un partisan du d\u00e9bat fort en politique qui peut des fois \u00eatre assez virulent, mais par contre en ce qui concerne les personnes, je crois que c'est un tout autre d\u00e9bat et puis qu'on doit faire la diff\u00e9rence entre les personnes et puis les id\u00e9es pour lesquelles on se bat et les id\u00e9es qu'au combat, je me souviens quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident des Jeunes socialistes qu'on faisait des campagnes des fois un peu muscl\u00e9e, c'\u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral le 1er parti qui nous pour taper dessus en disant que c'\u00e9tait pas une mani\u00e8re de faire de la politique l\u00e0 ils vont beaucoup plus loin que ce qu'on a pu faire par le pass\u00e9, en tout cas dans le canton du Jura, \u00e7a passe tr\u00e8s mal, j'ai re\u00e7u pas seulement une r\u00e9action de membres du PDC Jura mais de plusieurs membres du PDC Jura qui m'ont dit que eux ne cautionnait pas du tout cette mani\u00e8re de faire de la politique que le plus grand parti du canton du Jura se comporte de la sorte, c'est pour le moins surprenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:24 > 0:13:35) [85%] : \r\nLo\u00efc Dobler, avec Ga\u00ebl Klein et le PDC qui aurait cibl\u00e9, plus de 2300 candidats, y compris des membres du PLR de l'UDC du PBD des formations alli\u00e9es du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien dont certains cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:35 > 0:13:40) [83%] : \r\nC'\u00e9tait attendu depuis des ann\u00e9es, les archives cantonales fribourgeoise ont d\u00e9sormais un toit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:40 > 0:13:55) [95%] : \r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, le centre de stockage qui verra le jour dans la zone industrielle de Givisiez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, les autorit\u00e9s ont fini par trouver un site d'accueil Fabrice Gaudiano apr\u00e8s une succession de cafouillage qui mena\u00e7ait l'agenda des travaux de modernisation de la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:55 > 0:14:46) [92%] : \r\nLe centre de stockage des archives cantonales fribourgeoises c'est un serpent de mer co\u00fbteux pour les contribuables et une patate chaude qui br\u00fble les doigts de plusieurs conseillers d'\u00c9tat, ce dossier est une saga dont le r\u00e9cit est jonch\u00e9e de bourdes car le centre devait d'abord \u00eatre construit \u00e0 Schmitten, mais des erreurs techniques, avait coul\u00e9 le projet en 2017, ensuite les archives devait d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Domdidier c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, sauf qu'au dernier moment, le projet a capot\u00e9 car il hypoth\u00e9quer le potentiel de d\u00e9veloppement d'une multinationale voisine alors naturellement ces couacs on f\u00e2ch\u00e9 Le parlement fribourgeois d'autant plus qu'avant de trouver un lieu de stockage provisoire \u00e0 Romont les travaux de modernisation de la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire d\u00e9pendait de la construction du b\u00e2timent des archives, bref la solution d\u00e9finitive de Givisiez met un terme \u00e0 une succession d'\u00e9checs pour les autorit\u00e9s, \u00e0 moins d'un nouveau rebondissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:46 > 0:15:04) [89%] : \r\nS'c'est obligatoirement aupr\u00e8s de la police, voil\u00e0 ce que devront faire les professionnels du sexe dans le canton de Vaud, pour l'heure, un souhait du gouvernement qui doit encore recevoir l'aval du Conseil, le Conseil d'\u00c9tat esp\u00e8re ainsi mieux prot\u00e9g\u00e9s, cette cat\u00e9gorie de travailleurs et travailleuses cette obligation d'annonce existe d\u00e9j\u00e0 dans tous les autres cantons romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:04 > 0:15:13) [97%] : \r\nL'avertissement du Cr\u00e9dit Suisse, maintenant les personnes n\u00e9es entre 1946 et 1964 ces personnes vont laisser un vide sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:13 > 0:15:25) [96%] : \r\nCes personnes que l'on appelle les baby-boomers d\u00e8s 2021 il y aura davantage de personnes qui partent \u00e0 la retraite que de jeunes qui ont entre dans la vie active, mais face \u00e0 cette p\u00e9nurie pr\u00e9visible, tous les secteurs ne sont pas \u00e9gaux, Sandrine Hochstrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:25 > 0:15:55) [94%] : \r\nDans la finance, par exemple, les seniors se font relativement rare par rapport au nombre total d'employer, \u00e0 l'inverse, ils sont nombreux dans la sant\u00e9 et surtout dans l'agriculture, un tiers des personnes qui travaillent la terre ont entre 55 et 70 3 ans c'est-\u00e0-dire qu'un tiers des paysans sont des baby- boomers, le contexte est d\u00e9j\u00e0 difficile, le nombre d'exploitations a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors les fermetures vont-elles encore s'acc\u00e9l\u00e9rer avec cette vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite, Francis Egger de l'Union suisse des paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:15:55 > 0:16:11) [87%] : \r\nEn tout cas c'est rassurant, la question c'est de savoir est-ce que quelqu'un est disponible et int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 reprendre exploitations agricoles, on aura certainement B\u00e9liveau une p\u00e9riode o\u00f9 on n'aura plus pr\u00e9dire de transfert d'exploitation, mais ce qui est important, c'est d'avoir quelqu'un pour reprendre l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:11 > 0:16:20) [91%] : \r\nAlors, \u00e0 l'heure actuelle, pr\u00e8s de 1300 jeunes finissent chaque ann\u00e9e une formation dans l'agriculture, Lo\u00efc Bardet, directeur d'Agora fa\u00eeti\u00e8re de l'agriculture romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:16:20 > 0:16:34) [91%] : \r\nC'est pas tout \u00e0 fait suffisent ou pour replacer toutes les exploitations existantes, puisqu'on en a environ 50000 au niveau suisse mais on estime qu'une bonne porte peuvent \u00eatre remplac\u00e9s par ces Jo qui terminent leur formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:34 > 0:16:39) [96%] : \r\nLe d\u00e9fi, c'est que le syst\u00e8me est fait pour que les exploitations soit reprise par les enfants des paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:16:39 > 0:16:59) [90%] : \r\nC'est vrai qu'on a environ enti\u00e8re des personnes qui suivent la formation qui ne sont pas issus d'une famille d'agriculteurs et l\u00e0, il faut peut-\u00eatre qu'on fasse des am\u00e9nagements pour permettre \u00e0 ces jeunes de pouvoir reprendre \u00e9galement une exploitation agricole \u00e0 coup qui leur permettent, pour vivre toute leur vie avec des dates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:59 > 0:17:02) [94%] : \r\nUn voeu que partage Francis Egger de l'Union suisse des paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:02 > 0:17:22) [89%] : \r\nComment r\u00e9pondre aux attaques contre des installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo on discutera aujourd'hui avec le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Saleh Salman les \u00c9tats-Unis certains que l'attaque est parti diront via des missiles de croisi\u00e8re Washington pr\u00e9sentera un dossier pour valider ses dire lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, la semaine prochaine, Anne oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:22 > 0:17:27) [88%] : \r\nPourquoi priv\u00e9 d'\u00e9cran aux \u00c9tats-Unis, le dernier film de Woody Allen sort aujourd'hui en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:27 > 0:17:38) [93%] : \r\nAvec un jour de pluie \u00e0 New York, le r\u00e9alisateur le plus prolifique du cin\u00e9ma am\u00e9ricain compte d\u00e9sormais sur le public europ\u00e9en pour lui rester fid\u00e8le, Woody Allen, accus\u00e9 par sa fille adoptive d'attouchements sexuels Sophys Land.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:38 > 0:18:11) [93%] : \r\nLe film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en 2017 juste apr\u00e8s l'affaire Weinstein et le lancement du hashtag mis tout \u00e0 l'heure qu'il dirige ses acteurs sur le plateau, le cin\u00e9aste doit faire face \u00e0 de nouvelles accusations ils nient une fois de plus, \u00e9voque une chasse aux sorci\u00e8res et finit par provoquer un scandale \u00e0 Hollywood ou m\u00eame ses acteur Timoth\u00e9e Chalamet et Rebecca Hall vont lui tourner le dos, entra\u00eenant dans leur sillage les studios d'Amazon, qui d\u00e9cident de ne pas distribuer son long m\u00e9trage aux \u00c9tats-Unis, Woody Allen, chez nos confr\u00e8res de France 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:11 > 0:18:36) [90%] : \r\nMais 2 pour moi \u00e7a n'a pas d'importance, Louise Ben, le film sort dans le reste du monde et je pense que si le public la pression et mauvais, il finira par \u00eatre diffus\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, il faut Burisch cin\u00e9ma et ce fut beau quartier, les gens disent c'est ennuyeux, je d\u00e9teste ce film, alors il n'y aura pas de volont\u00e9 de le sortir aux \u00c9tats-Unis le destin du film n'est plus entre m\u00eame en ce compris L\u00e9a Lemare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:36 > 0:18:52) [93%] : \r\nCar le r\u00e9alisateur le sait bien, ce dernier film est loin d'\u00eatre ennuyeux l\u00e9ger, dr\u00f4le, nostalgique et un brin \u00e9gocentrique du pur Woody sous la pluie \u00e0 New York ou la sortie du film semble in\u00e9vitable malgr\u00e9 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:52 > 0:19:10) [89%] : \r\nHockey sur glace enfin Gott\u00e9ron a-t-on toujours de marquer son 1er point de la saison, les Fribourgeois battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Lang n'o\u00f9 \u00e7a va mieux pour l'instant en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes l\u00e9manique Lausanne s'est impos\u00e9 \u00e0 Zhouqu'6 \u00e0 5 et Gen\u00e8ve- Servette a battu Z\u00fcrich 3 0 Bienne s'est inclin\u00e9 pour sa part un \u00e0 0 \u00e0 la maison et apr\u00e8s prolongation devant Rapperswil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:10 > 0:19:15) [86%] : \r\nAlors merci Olivier Four Schorderet pour ce journal, il est bient\u00f4t 7 heures et quart la Matinale \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:15 > 0:20:01) [89%] : \r\nPlus on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures alors restez avec nous, on ira \u00e0 Hong Kong dans Alter \u00e9go avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame A\u00efssaoui Hong-Kong pour parler de la solitude, Carrie Lam qui n'arrive pas \u00e0 engager une agence de communication pour faire la promotion de cette capitale financi\u00e8re, tout le monde lui claque la porte ou mais des explications, ce sera donc une demi- heure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous St\u00e9phane Delory Paul Biya politique bonjour St\u00e9phane, bonjour Romaine bonjour \u00e0 tous, ce matin, on va se poser cette question, mais \u00e0 quand un, une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9nomm\u00e9 Kevin ou Jennifer ou autrement dit, quand la jeune g\u00e9n\u00e9ration va-t-elle enfin arriv\u00e9 au pouvoir, la r\u00e9ponse aux alentours de 8 heures moins 5 et puis politique encore ce matin, puisque dans un petit quart d'heure, on re\u00e7oit Balthasar Gl\u00e4ttli il est le chef de groupe des Verts aux chambres, il sera l'invit\u00e9 en Direct de Berne de degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:05 > 0:20:19) [89%] : \r\nRomaine Morard c'est arriv\u00e9 loin chez vous, bonjour Alain Franco je Romaine, vous revenez sur le limogeage du conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche John Bolton, un conservateur pur et dur, donc vous regrettez le d\u00e9part \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:19 > 0:21:12) [91%] : \r\n\u00e0 regretter, vous y allez un peu fort, mais disons que je vais ramener ce matin \u00e0 contre- courant de l'opinion publique en Europe et prendre le risque de rappeler que cet ultraconservateur pouvait avoir une utilit\u00e9 dans l'Am\u00e9rique de Donald Trump depuis 20 ans qu'ils conseillent le pouvoir, John Bolton ventile ses id\u00e9es belliciste avec ses acolytes n\u00e9o- conservateur, il avait convaincu le pr\u00e9sident George W Bush d'envahir l'Irak de combattre le multilat\u00e9ralisme de retour \u00e0 la Maison Blanche en tant que conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de Donald Trump Bolton avait plaid\u00e9 pour un coup d'\u00c9tat au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour la guerre \u00e0 l'Iran et la menace contre la Cor\u00e9e du Nord, Bolton est un pur de dur, c'est m\u00eame un dur de dur, c'est m\u00eame \u00e0 \u00e7a qu'on le reconna\u00eet, c'est un pur, dur mais aussi \u00e0 sa moustache surann\u00e9 qui lui donnent un air de cow-boys, sortant du saloon le colt \u00e0 la main, pr\u00eat \u00e0 descendre le 1er venu cette moustache lui vaut d'ailleurs bien des quolibets, comme ici au une Show de Jimmy Fallon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:12 > 0:21:22) [73%] : \r\nOui, c'est peut \u00eatre le jambon les avait d\u00e9j\u00e0 bon c'est les CRS, fais moi qui a un beau de faire la World maintenant qu'il est ch\u00f4meur Dalton pas passer plus de temps avec ses cong\u00e9n\u00e8res, les marsouins, dit-il, parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:22 > 0:21:29) [93%] : \r\nEn effet, John Bolton est d\u00e9sormais sans emploi Alain puisque Donald Trump l'a brutalement vir\u00e9 c'\u00e9tait par un tweet la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:29 > 0:22:37) [89%] : \r\nOui, Bolton \u00e9taient vent debout contre l'accord totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 que Trump s'appr\u00eataient \u00e0 passer avec les talibans, ces ultras religieux qui prot\u00e8ge depuis des d\u00e9cennies, Al-Qa\u00efda et d'autres ennemis de l'Am\u00e9rique, le deal aurait permis de respecter une promesse de campagne Ferrante, rentrer \u00e0 la maison, les 12000 soldats stationn\u00e9s en Afghanistan, et tant pis s'il fallait pour cela pi\u00e9tiner la m\u00e9moire des 2400 GIs mort pour peanuts en 16 ans de guerre dans ce pays, Bolton remplissez donc une fonction face \u00e0 un tram qui roule des m\u00e9caniques, mais qui est en fait isolationniste fascin\u00e9 par les dictateurs, un pr\u00e9sident qui pensent que la s\u00e9curit\u00e9 et la d\u00e9fense se n\u00e9gocie aussi facilement et sans cons\u00e9quence qu'un vulgaire, dit l'immobilier Bolton rappelait Intrum versatile et imbu de lui- m\u00eame qu'une n\u00e9gociation avec des pro- terroristes des puissances r\u00e9gionales comme l'Iran ou nucl\u00e9aire, comme la Cor\u00e9e du Nord se pr\u00e9pare de longue date et qu'une absence d'accord peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 un mauvais accord malgr\u00e9 ses convictions, va, va-t-en guerre Bolton pouvait se r\u00e9v\u00e9ler parfois un contrepoids utile et croyez-moi, je fr\u00e9mis en disant \u00e7a, mais cette r\u00e9flexion n'est autre que le reflet de l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:37 > 0:23:15) [89%] : \r\nOui, John Bolton et les \u00c9tats-Unis dans cette arriv\u00e9 loin de chez vous, merci Alain Franco, on va rester dans l'actualit\u00e9 internationale actualit\u00e9 de la nuit, les Isra\u00e9liens ont donc vot\u00e9 pour la 2\u00e8me fois en 5 mois, et le r\u00e9sultat des urnes est une nouvelle fois, vous l'avez entendu dans le journal de de 7 heures le 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu, et son rival, Benny Gantz sont au coude \u00e0 coude avec, selon les derniers r\u00e9sultats, une l\u00e9g\u00e8re avance \u00e0 Beni comment d'avril dernier, en tout cas, aucune majorit\u00e9 ne se dessine aucun de leur parti, ces 2, personne n'est en mesure d'atteindre la majorit\u00e9 au parlement Pascal de Crouzat bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:15 > 0:23:16) [94%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:16 > 0:23:41) [95%] : \r\nVous \u00eates charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste du conflit isra\u00e9lo- palestinien, mais vous \u00eates en Direct de J\u00e9rusalem ce matin avec nous, merci \u00e0 \u00e0 vous, une nouvelle fois, aucun parti n'est en mesure, semble-t-il, avec ses alli\u00e9s d'obtenir la la majorit\u00e9 ce fameux chiffre 61 de parlementaire \u00e0 la Knesset dont nous parlait Aude Marcovitch tout \u00e0 l'heure pourquoi ce ce blocage, pourquoi cette incapacit\u00e9 \u00e0 trouver une majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:42 > 0:24:49) [89%] : \r\nMoi, elle refl\u00e8te la la division profonde de la la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne en 2 camps quasiment \u00e9gaux voudrais Clarity arithm\u00e9tiquement temps Bibi, que ses adversaires ont le m\u00eame nombre de un nom tr\u00e8s similaire de voir si vous regardez le Likoud et bleu-blanc 32 si\u00e8ges versus 32 si\u00e8ges au selon les derniers r\u00e9sultats qui sont donn\u00e9s en ce moment par la t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9lienne, si vous prenez les alli\u00e9s naturels de chacun de ces partis, on arrive \u00e0 55 contre 56, donc il y a effectivement pas de majorit\u00e9, ce qui est par compte beaucoup plus clair qu'en avril, c'est que vous avez un faiseur de roi, Avigdor Lieberman, qui se proclame en tant que telle et qui affiche son programme et ses id\u00e9es, il veut un gouvernement d'union nationale lib\u00e9ral et probablement la\u00efque et il appelle le Likoud et bleu-blanc \u00e0 former ce gouvernement d'union nationale, le probl\u00e8me c'est que les 2 parties ont \u00e9videmment des vues assez divergentes sur des points cl\u00e9s, notamment sur le r\u00f4le que devrait jouer \u00e0 l'avenir, Benyamin N\u00e9tanyahou, puisque bleu-blanc a comme principal point de programme de renverser Benyamin N\u00e9tanyahou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:49 > 0:25:05) [89%] : \r\nDonc, \u00e0 vous la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 avril c'est ce renforcement de de de Lieberman est-ce que justement parce qu'on a entendu aussi Benny Ganz, faire appel \u00e0 un gouvernement d'union nationale, vous vous donnez peu d'chance quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 la r\u00e9ussite de cette, de cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:05 > 0:25:06) [71%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:25:06 > 0:25:46) [88%] : \r\nAlors l'est en tout cas ce c'est, il se peut vous savez les les n\u00e9gociations apr\u00e8s les \u00e9lections en Isra\u00ebl, c'est un un grand, un grand cirque politique, donc tout est possible \u00e0 la base, mais si vous \u00e9coutez les \u00e9lecteurs du du Likoud qui cette nuit faisait ovation \u00e0 Binam\u00e9, Benyamin N\u00e9tanyahou, malgr\u00e9 le fait qu'il n'arrive pas \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 claire h\u00e9 bien les \u00e9lecteurs du Likoud criaient dans la salle, pas de gouvernement d'union nationale, pas de gouvernement du nom on national, ils veulent un gouvernement nationaliste et religieux, donc oui les les portes ont l'air \u00e0 pas \u00e0 moiti\u00e9 ferm\u00e9 en tout cas, mais en Isra\u00ebl quand il s'agit de construire une coalition, tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:46 > 0:25:58) [86%] : \r\nL'un des enjeux de cette \u00e9lection Monsieur De Croo, \u00e7a c'\u00e9tait le maintien au pouvoir de Benyamin N\u00e9tanyahou, c'est lui qui a, qui a convoqu\u00e9 ces ces \u00e9lections pari perdu, c'\u00e9tait une mauvaise op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:25:58 > 0:26:58) [90%] : \r\nAbsolument, alors c'est vraiment Paris perdu, m\u00eame si on il est au coude \u00e0 coude avec son adversaire, il n'arrive pas obtenir une coalition solide, il n'arriverait m\u00eame pas \u00e0 r\u00e9\u00e9diter l'exercice qu'il l'a fait apr\u00e8s les \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, qui \u00e9tait de dissoudre la Knesset pour aller vers de nouvelles de nouvelles \u00e9lections, il faut savoir qu'une de ses grandes angoisses, c'est le fait qu'il pourrait \u00eatre inculp\u00e9, en tout cas, mis en examen et inculp\u00e9 une majorit\u00e9 claire lui aurait peut-\u00eatre permis de faire passer une loi qui lui donne une immunit\u00e9 parlementaire l\u00e0 ce n'est pas le cas, donc oui, c'est un pari pour l'instant dans Paris pour l'instant perdu et on risque en plus de de d'assister dans son parti \u00e0 une nuit des longs couteaux parce que vous avez les gens de Carole vanne mais aussi, peut-\u00eatre, dans une certaine mesure d'Avigdor Lieberman, qui aimerait en fait que le Likoud se d\u00e9barrasse de son 1er ministre de son leader et que d'autres personnes du Likoud \u00e9mergent et \u00e0 ce moment-l\u00e0, une coalition large serait possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:58 > 0:27:08) [88%] : \r\nCette c'\u00e9tait ma question au fond le le le l'\u00e9l\u00e9ment de blocage principal c'est Benyamin N\u00e9tanyahou lui- m\u00eame si lui partait alors l\u00e0, la situation pourrait se d\u00e9bloquer pourrait y avoir une grande coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:27:09 > 0:27:47) [87%] : \r\nAbsolument, oui, absolument, ce sera d'autant mieux venue qu'on s'achemine, apparemment la divulgation par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain de son grand plan pour une paix au Moyen-Orient pour lui un r\u00e9gime r\u00e9ussirez le conflit soit isra\u00e9lo- palestinien une r\u00e9ussite d'autant mieux venue pour le reste, comme Alain Franco la la montr\u00e9 brillamment tout \u00e0 l'heure j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 cette cette analyse, peu de grands succ\u00e8s en politique \u00e9trang\u00e8re donc ce ce grand plan am\u00e9ricain risque d'\u00eatre divulgu\u00e9s et la plus la coalition sera l'argent et pas extr\u00e9miste, plus on aura des chances de voir les choses aboutir maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:47 > 0:27:50) [90%] : \r\nOui, une chance que \u00e7a arrive que Netanyahu soit mis de c\u00f4t\u00e9 par son propre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:27:50 > 0:28:06) [89%] : \r\nAlors si vous \u00e9coutez c'est \u00e0 ses ses soutiens au sein du Likoud, tous disent la bouche en coeur, jamais de la vie, on va prot\u00e9ger non va on ne laissera pas tomber Netanyahu mais il faudra voir si les semaines qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:28:07 > 0:28:14) [90%] : \r\nPour montrer que le Likoud r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 aux appels des sir\u00e8nes du faiseur de roi et des grands autres blocs politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:14 > 0:28:37) [93%] : \r\nEt derni\u00e8re question de Pascal de creuser, vous avez dit tout est possible, on le sait, il y a des longues traques tractations qui vont commencer maintenant, je rappelle qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu une votation en avril qu'on \u00e9tait peu ou prou dans un un sc\u00e9nario similaire est ce qu'on se dirige vers une crise institutionnelle est-ce qu'au bout d'un moment, c'est pas \u00e7a qui se passe en Isra\u00ebl ou bien c'est du courant normal dans un \u00e9tat o\u00f9 on a de plus en plus de peine \u00e0 trouver des majorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:28:38 > 0:29:52) [90%] : \r\nAlors, c'est un \u00e9tat c'est un \u00e9tat relativement normal dans la politique isra\u00e9lienne, encore une fois, une soci\u00e9t\u00e9 qui est divis\u00e9e sur des enjeux cruciaux n\u00e9anmoins \u00e0 \u00e9couter \u00e9galement les les responsables des partis, et moi je reviens sur le faiseur de roi, Avigdor Lieberman, il ne veut pas entendre parler d'une 3\u00e8me \u00e9lection \u00e7a rel\u00e8verait de la farce, et l\u00e0, je ne serais pas \u00e9tonn\u00e9 qu'Isra\u00ebl soit plus stable et sage que la plus vieille d\u00e9mocratie parlementaire la Grande-Bretagne autour du du Brexit ce que j'aimerais aussi souligner c'est que un autre parti, le faiseur de roi, donc a doubl\u00e9 ses voix par rapport quasiment par rapport au mois d'avril, Avigdor Lieberman, donc \u00e7a c'est un \u00e9norme changement autre changement, les Arabes isra\u00e9liens sont all\u00e9s voter en masse sous d'Isra\u00ebl d'avant 1967 bien s\u00fbr, puisque ceux qui sont dans les territoires occup\u00e9s n'ont aucun droit politique, h\u00e9 bien ils ont pl\u00e9biscit\u00e9 une liste unifi\u00e9e, les partis arabes avaient 5 pour 100 5 si\u00e8ges, pardon, la derni\u00e8re fois, cette fois, ils en auraient 12 voire 13, \u00e7a montre qu'il \u00e7a fait de le le 3\u00e8me parti isra\u00e9lien \u00e7a monte la la vigueur de la d\u00e9mocratie isra\u00e9lienne et puis enfin, si je ne suis pas \u00e0 J\u00e9rusalem, \u00e0 Tel-Aviv et par hasard du calendrier, \u00e9tait venu donner des conf\u00e9rences sur le duel entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, donc dans l'actualit\u00e9 Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:52 > 0:30:12) [91%] : \r\nJusque-l\u00e0 cette chose \u00e0 dire Pascal de en Direct de Tel-Aviv, donc merci \u00e0 vous, vous le confirmer, Benyamin N\u00e9tanyahou, qui perd son p\u00e8re, son pari et Avigdor Lieberman qui lui devient le faiseur de roi, encore plus fort que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, merci pour ce d\u00e9cryptage, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 Tel-Aviv, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:30:12 > 0:30:13) [98%] : \r\n\u00e0 vous aussi, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:16 > 0:30:52) [91%] : \r\nLa matinale \u00e0 7 heures 25, un sujet qui commence \u00e0 inqui\u00e9ter sous la Coupole, un sujet fiscal, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement en Europe travaille actuellement sur une nouvelle taxation des entreprises au niveau mondial, concr\u00e8tement, si l'OCDE va jusqu'au bout et bien des entreprises dont le si\u00e8ge est en Suisse pourrait payer leurs imp\u00f4ts ailleurs, ce qui veut dire des recettes fiscales en moins pour la Suisse, le ministre des finances, Ueli Maurer son est d'ailleurs \u00e0 l'arm\u00e9e cette semaine devant le Conseil des \u00c9tats Muriel, on vous retrouve \u00e0 Berne Muriel ce nouveau bras de fer qui s'engage entre Berne et l'OCDE inqui\u00e8te manifestement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:52 > 0:31:16) [93%] : \r\nOui, la lune de miel qui a suivi la fin des forfaits fiscaux \u00e9t\u00e9 br\u00e8ve aujourd'hui l'OCDE travaille sur un projet d'imposition des entreprises non plus l\u00e0 o\u00f9 elles ont leur si\u00e8ge, mais l\u00e0 o\u00f9 elles produisent et vendent leur marchandise, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s souvent ailleurs qu'en Suisse, et apr\u00e8s le secret bancaire apr\u00e8s la fin des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux pour les entreprises, certains y voient la nouvelle menace fiscale venus de l'\u00e9tranger, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:16 > 0:31:49) [94%] : \r\n\u00e7a m'inspire un certain nombre de crainte, notamment en ce qu'il pourrait s'agir d'une ing\u00e9rence de l'OCDE dans la fiscalit\u00e9 suisse avec des r\u00e9percussions extr\u00eamement n\u00e9gatives sur la possibilit\u00e9 de pr\u00e9lever de l'imp\u00f4t au b\u00e9n\u00e9fice d'autres juridictions, et je crois qu'il est tr\u00e8s important au moment o\u00f9 nous avons vot\u00e9 RFFA sous les applaudissements g\u00e9n\u00e9raux de des gens de l'OCDE, de pouvoir conserver notre autonomie fiscale et de pouvoir pr\u00e9lever de l'imp\u00f4t, l\u00e0 o\u00f9 la valeur est cr\u00e9\u00e9, c'est-\u00e0-dire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:49 > 0:31:59) [90%] : \r\nMuriel Christian L\u00fcscher parle \u00e0 l'instant d'ing\u00e9rence dans la fiscalit\u00e9 suisse, quelles sont les pistes \u00e9voqu\u00e9es pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario, h\u00e9 bien, pour l'instant, c'est bien, elles sont encore assez flous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:59 > 0:32:01) [97%] : \r\nJe ne vois pas la solution encore h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:01 > 0:32:24) [93%] : \r\nC'est l'aveu d'impuissance du conseiller aux \u00c9tats PDC Pirmin Bischof, auteur d'une interpellation sur la question au Conseil f\u00e9d\u00e9ral conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a r\u00e9pondu cette semaine, oui, les entreprises pourraient \u00eatre tax\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et plus en Suisse cantons et communes devraient donc s'attendre \u00e0 une baisse de rentr\u00e9es fiscales mais les pistes se dessinent tout de m\u00eame faire entre entr\u00e9 en jeu, la diplomatie suisse par exemple permet une Bischoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:24 > 0:32:55) [91%] : \r\nCe qu'on peut faire, c'est trouver des alli\u00e9s, la Suisse n'est pas absolument seul au monde, avec cette philosophie, par exemple, \u00e0 Singapour, le Canada, les pays pas le Luxembourg c'est c'est pas la majorit\u00e9 des pays, mais si on a une diplomatie intelligente parce que la Suisse a \u00e7a devrait \u00eatre possible de au moins \u00eatre capable de r\u00e9duire les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:55 > 0:33:15) [93%] : \r\nVoil\u00e0 s'allier donc avec des pays \u00e9conomiquement similaires \u00e0 la Suisse, des si\u00e8ges d'entreprises beaucoup nettement moins par crainte de production ou de consommateurs, c'est aussi le plan du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour qui il est primordial de se faire inviter au prochain G 20 l'an prochain en Arabie Saoudite, c'est l\u00e0 o\u00f9 la Suisse pourrait plaider sa cause en marge de cette r\u00e9union informelle dont elle ne fait pas partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:15 > 0:33:21) [92%] : \r\nAlors on l'a entendu, Muriel, cette nouvelle r\u00e9glementation est consid\u00e9r\u00e9e comme une menace par le PLR et par le PDC comment est-ce qu'on r\u00e9agit \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:21 > 0:33:35) [95%] : \r\nEt puis on en a nettement moins peur d'une part pour le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat l'OCDE sera faire preuve de sagesse, d'autre part dans le paquet fiscal, il est question d'introduire une imposition minimale au niveau mondial, ce qui s\u00e9duit, Christian Levrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:35 > 0:33:45) [95%] : \r\nL'instauration d'un taux minimal sur le plan mondial, va dans la bonne direction, celle de de mettre un terme \u00e0 corsaire ou pirate du syst\u00e8me fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:45 > 0:34:02) [92%] : \r\nSur le fond donc les parlementaires s'affrontent, mais aussi s'y compris au PS sont d'accord sur un point dans la campagne \u00e9lectorale actuelle o\u00f9 domine la discussion sur le climat, l'\u00e9conomie n'est pas un th\u00e8me et selon c'est dommage alors que le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie annonc\u00e9 hier encore que les perspectives en Suisse se sont assombries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:02 > 0:34:15) [87%] : \r\nOui, Muriel Bolle, en Direct de Berne et on y reste \u00e0 Berne avec vous Marie de Giovanola vous signez le le commentaire de ce matin, don d'organes d\u00e9cider maintenant c'est votre signature, on vous \u00e9coute : Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:15 > 0:35:17) [94%] : \r\n68 68 c'est le nombre de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es l'an dernier en Suisse, faute d'avoir re\u00e7u un organe, il faut en moyenne plus d'une ann\u00e9e pour trouver un donneur compatible, \u00e7a c'est pour le constat froid des chiffres maintenant, il est question de sauver davantage de vies en augmentant les dons et c'est possible, en changeant le syst\u00e8me qui pr\u00e9vaut aujourd'hui, actuellement, si vous n'avez pas explicitement donn\u00e9 votre accord, la d\u00e9cision revient \u00e0 vos proches et qui dans environ 60 pourcent des cas refuse ne connaissant pas la volont\u00e9 du d\u00e9funt, alors qu'une majorit\u00e9 de la population se dit favorable au don d'organes, il faut donc inverser la logique, si vous n'avez pas exprimer votre d\u00e9saccord, on estime que vous y \u00eates favorable, c'est un mod\u00e8le qui a fait ses preuves dans plusieurs pays comme la France ou l'Espagne en comparaison en Suisse le nombre d'organes \u00e0 disposition est faible, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose pour y rem\u00e9dier, de changer de paradigme mais vous garantir que l'avis des proches soit prise en compte, c'est une avanc\u00e9e, un compromis helv\u00e9tique, c'est bien, mais \u00e0 trop vouloir inclure les proches pour m\u00e9nager les sensibilit\u00e9s, le risque de se retrouver \u00e0 la case d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:17 > 0:35:21) [80%] : \r\nEst r\u00e9el, l'id\u00e9e Marie c'est que chacun puisse donner son accord, en toute conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:21 > 0:35:47) [94%] : \r\nOui, c'est une question d\u00e9licate et elle m\u00e9rite justement que chacun s'y attarde prendre quelques minutes pour y r\u00e9fl\u00e9chir et faire conna\u00eetre sa d\u00e9cision quelques minutes dont peuvent d\u00e9pendre plusieurs vies, certes, personne n'a envie de penser \u00e0 la mort, pourtant, elle fait partie du quotidien, le don d'organes concerne tout le monde et tout le monde gagnerait \u00e0 savoir ce que vous en pensez vos proches vous en remercieront ceux des 1400 personnes en attente d'une transplantation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:47 > 0:36:04) [92%] : \r\nAussi, le commentaire de Marie Giovanola \u00e0 Berne, o\u00f9 on reste encore, d\u00e9cid\u00e9ment, ce matin, vous y \u00eates Xavier Alonso vous allez continuer vos entretiens avec les chefs de groupe sous la Coupole apr\u00e8s Filippo Lombardi pour le PDC la semaine derni\u00e8re, vous recevez ce matin, celui des Verts, Balthasar Gl\u00e4ttli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:04 > 0:36:46) [91%] : \r\nOui bonjour Romaine, les Verts, ce parti, il sent monter la pression dans le dernier sondage, il d\u00e9passe le PDC et devient la 4\u00e8me puissance politique du pays avec 10,5 pourcent de quoi donner des envies de conseiller f\u00e9d\u00e9ral puisque, en plus, entre 2015 et 2019 les Verts gagnent des si\u00e8ges au niveau cantonal et communal mais ont perdure un ministre \u00e0 Fribourg 2018, la prise de conscience \u00e9colo et les manifs des jeunes, la prochaine a lieu le 28 septembre c'est pas tout \u00e0 fait anodin porte les Verts qui n'ont qu'une peur : celle de la d\u00e9sillusion d'une victoire modeste le z\u00fcrichois Baltasar Gl\u00e4ttli, chef de groupe du des Verts aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales il on le re\u00e7oit \u00e0 l'instant, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:48 > 0:36:59) [92%] : \r\nSoleil, aujourd'hui encore, si ce n'est quelques bons de stress tue ce matin sur le plateau et les Pr\u00e9alpes c\u00f4t\u00e9 mercure 11 \u00e0 14 jusqu'\u00e0 21 cet apr\u00e8s- midi en plaine avec de la bise \u00e7a grimpe jusqu'\u00e0 24 en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:03 > 0:37:06) [84%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures 32 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:07 > 0:37:09) [92%] : \r\nLe rappel des titres, Benjamin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:09 > 0:38:36) [92%] : \r\nOui, bleu, blanc et Likoud le coude \u00e0 coude, le 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu, et son rival, Benny Gantz attendent de ce matin les r\u00e9sultats officiels d'\u00e9lections l\u00e9gislatives qui s'annoncent serr\u00e9es et l'on se dirige d\u00e9j\u00e0 vers de difficiles pourparlers Gand se veut un gouvernement d'union Netanyahu pas du tout chaud devant le r\u00e9chauffement climatique s'annonce plus prononc\u00e9 que pr\u00e9vu, le sc\u00e9nario du pire, pr\u00e9voyant d\u00e9sormais une hausse de 7 degr\u00e9s en 2100 mise en garde, hier, de scientifiques fran\u00e7ais pr\u00e9sentant de nouveaux mod\u00e8les climatiques tr\u00e8s alarmant qui serviront de base pour le GIEC et si l'on veut tenter d'enrayer ce r\u00e9chauffement, peut-\u00eatre va-t-il falloir devenir v\u00e9gane ou en tout cas, remplacer les viandes par des sardines ou m\u00eame des insectes, une \u00e9tude am\u00e9ricaine, affirme ce matin qu'un mouvement vers des r\u00e9gimes tourn\u00e9s vers les v\u00e9g\u00e9taux est essentiel pour atteindre les objectifs en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique, une accalmie, mais pour combien de temps les cours du p\u00e9trole ont termin\u00e9 en repli d'environ 6 pourcent hier \u00e0 la suite des d\u00e9clarations du ministre saoudien de l'\u00c9nergie, assurant que le Royaume \u00e9tait d\u00e9sormais en mesure de fournir les m\u00eames quantit\u00e9s de p\u00e9trole qu'avant les attaques du week- end en Suisse, le groupe UDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales recommandent de r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber il auditionn\u00e9 hier le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le groupe des verts lui ne donne aucune recommandation pour le vote du 25 septembre quant aux socialistes, eux, ils doivent se prononcer mardi prochain, hockey sur glace Fribourg- re\u00e7oit une fess\u00e9e lors de la 3\u00e8me journ\u00e9e de National League, les Dragons ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s 3 \u00e0 2 par Langnau en plus de perdre, Julien Sprunger, alors que Gen\u00e8ve a battu Z\u00fcrich 3 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:39 > 0:38:48) [91%] : \r\nC'\u00e9tait Benjamin Lewis pour l'info, on retrouve Xavier Alonso \u00e0 Berne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Xavier Balthasar Gl\u00e4ttli il est chef du groupe des Verts au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:48 > 0:38:56) [93%] : \r\nBalthasar Gl\u00e4ttli bonjour, bonjour le soir du 20 octobre quels r\u00e9sultats peut vous donner un beau sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:56 > 0:39:25) [86%] : \r\nUn bon c'est au stade, j'esp\u00e8re que les projections se r\u00e9alisent, parce que finalement, c'est pour le moment que des projections vous \u00eates autour des 10 pourcent oui on est autour des 10 km/s, on a, on a pour la premi\u00e8re fois on a surmont\u00e9 les 10 pourcent en un, on est en fait devant le PDC et si ce r\u00e9sultat devrait se r\u00e9aliser : oui, je vais boire une bonne \u00e0 un ton verre de champagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:25 > 0:39:35) [90%] : \r\nEt ensuite Balthasar Gl\u00e4ttli vous \u00eates z\u00fcrichois avec vous on veut, on va, on peut parler Direct, on va aller droit \u00e0 l'essentiel, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il vous faut combien de pour pour le r\u00e9clamer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:35 > 0:40:02) [89%] : \r\nIl nous faut le soutien d'une majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, alors c'est pas en fait les pourcentages \u00e9lectoral qui vont nous faire un conseiller ou une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais c'est 20, \u00e7a va \u00eatre en fait, la majorit\u00e9 des 2 chambres, et c'est pourquoi quand on peuvent pas faire le lien Direct hante les pourcentages pour le national et le r\u00e9sultat pour les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:02 > 0:40:09) [94%] : \r\nOui, mais vous vous rendez compte qu'avec un discours comme \u00e7a vous n'aurez jamais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il faut aller le chercher, il faut le il faut l'exiger oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:09 > 0:40:32) [93%] : \r\nMais en l'exige pas en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence qui n'est pas d\u00e9cisif parce que le vote se fait pas par le peuple, en fait on on a eu une initiative populaire qui voulait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit \u00e9lu par le peuple et j'en suis s\u00fbr oui si c'\u00e9tait le cas, on avait d\u00e9j\u00e0 depuis des ann\u00e9es un conseiller ou une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:32 > 0:40:48) [90%] : \r\nMais c'est \u00e7a, alors \u00e7a est-ce que \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 un bon slogan de campagne, moi je vous en propose quelques-unes quelques-uns de slogans pr\u00e9f\u00e9rer l'original aux copies un verre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'affaire formule magique alors \u00e7a vous auriez peut-\u00eatre pu faire une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne campagne vous faire quelques et voil\u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:48 > 0:41:46) [89%] : \r\nJe suis, je suis tr\u00e8s heureux avec notre slogan de campagne : notre climat, votre voix, alors en fait je crois que c'est le choix des \u00e9lecteurs sur la politique climatique sur la politique environnementale sur la question, si la politique environnementale soit une politique aussi conscient des aspects sociaux et \u00e7a des dettes des aspects de la justice climatique et \u00e7a, c'est la question qui c'\u00e9tait vraiment le 20 octobre dans les urnes, parce que l\u00e0 on \u00e9lit en fait un parlement qui va te voir tes cit\u00e9 sur les cons\u00e9quences, c'est s\u00fbr, sur les cons\u00e9quences prochaine Katz ann\u00e9es \u00e0 venir sur sur les d\u00e9cisions cl\u00e9s non seulement dans le domaine du climat, mais aussi tente m\u00eame par exemple de la protection de l'environnement quand les pesticides, mais aussi au autant tant les questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:46 > 0:42:13) [95%] : \r\nOn y viendra Monsieur Glaettli et puis apr\u00e8s, je vous laisse tranquille avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais tout de m\u00eame est-ce que vous avez pas une petite faiblesse il vous manque une personnalit\u00e9 parce qu'il y avait quelques grands anciens dans votre parti des gens qui avaient une exp\u00e9rience dans les ex\u00e9cutifs, on pense \u00e0 quelques grands romans comme Robert Kramer qui va partir Luc Recordon par le pass\u00e9 ou encore Daniel Br\u00e9laz j'allais l'oublier et aujourd'hui on ne voit pas des gens de cette carrure l\u00e0 au sein de votre parti et Bernard pull Vert dans le canton de Berne par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:13 > 0:43:20) [86%] : \r\nAlors vous chercher maintenant \u00e0 Balthasar tirer des noms mais Balthasar savait tr\u00e8s bien qu'il y a des 2, non mais je vais pas les citer parce sinon commence, en fait, ce d\u00e9bat autour des an \u00e7a veut dire qu'\u00e0 20 ans on assume d\u00e9j\u00e0 en signe que c'est d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 et c'est pas le cas, en fait, c'est clair qu'un bon r\u00e9sultat va pouvoir propuls\u00e9 en fait, ces personnalit\u00e9s, tant on a assez temps c'est une discussion s'si on veut leur donner le t\u00e2che la responsabilit\u00e9, mais en fait finalement je je me r\u00e9p\u00e8te mais mais finalement cette question si elle devrait \u00eatre r\u00e9solue de mani\u00e8re qu'on qu'on accorde un si\u00e8ge, c'est les partis qui maintenant poss\u00e8de entre guillemets ces si\u00e8ges qui doivent se mettre d'accord, 3 des 4 partis doivent se mettre d'accord \u00e0 accorder un si\u00e8ge au Vert, c'est un peu un cartel des des de ceux qui sont au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est \u00e0 ce de de nous apporter ce qui d'apr\u00e8s moi, aurait d\u00fb, \u00e0 \u00eatre le cas d\u00e9j\u00e0 il y a des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:20 > 0:43:31) [92%] : \r\nDu moins, l'\u00e9quation sera tr\u00e8s difficile, on parle de si\u00e8ges mais on va parler des si\u00e8ges au National par exemple, vous avez beaucoup de possibilit\u00e9s de faire des si\u00e8ges, surtout en Suisse romande, mais vous pouvez aussi les manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:31 > 0:43:45) [78%] : \r\nC'est en Suisse al\u00e9manique, conscient des jur\u00e9s, si je vois le canton de Senghor, c'est si je vois le canton de C\u00e9dric si je vois le canton de Thurgovie il y a de de te tais pas de possibilit\u00e9 de faire des si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:45 > 0:44:02) [88%] : \r\nOui, et dans et en Suisse romande, on pense au canton de Vaud Valais Fribourg notamment o\u00f9 on attend des bonnes surprises, c'est je fais \u00e7a vraiment regagner la baisse, vous pourriez aussi vivre une situation assez paradoxale, celle d'une d\u00e9sillusion vous progressez mais dans tous les cantons mais vous n'arrivez pas \u00e0 faire ces si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:04 > 0:44:53) [85%] : \r\nAh non, non, non, non, je ne crois pas, non mais c'est clair que, finalement, le syst\u00e8me \u00e9lectoral peut produire des r\u00e9sultats un peu bizarres on \u00e7a se peut qu'on progresse mais quand propre pas tendance des si\u00e8ges, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 cause du tout de syst\u00e8me \u00e9lectoral, notamment dans l'est dans les petits cantons, c'est pourquoi quand on est au qu'on a aussi fait des apparentements presque partout avec les socialistes pour que s'il en votre clair on peut \u00eatre conscient que si c'est pas pour \u00e9lire un Vert, c'est finalement \u00e0 un socialiste qui qui pourra profiter alors c'est certainement pas un vote perdu m\u00eame, m\u00eame pour les socialistes qui veulent mettre un accent Verts ils peuvent voter Vert dans les petits cantons et et finalement savoir que que le roi soit compt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:53 > 0:45:07) [91%] : \r\nBalthasar Gl\u00e4ttli on se sent comment \u00e0 l'heure actuelle, quand on voit que la th\u00e9matique verte et port\u00e9 par tout le monde \u00e0 part par l'UDC, est ce que vous avez l'impression que vous avez converti tout le monde et gagn\u00e9 la bataille des id\u00e9es ou est-ce que les autres sont en train de vous faire les poches comme des pickpockets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:07 > 0:45:27) [84%] : \r\nAh oui, \u00e7a peut-\u00eatre entre les 2, c'est finalement, je crois qu'\u00e0, il y a vraiment m\u00eame des pour, choix qui qui sont s\u00e9rieux, peut-\u00eatre pas encore en votant des des mesures concr\u00e8tes, mais qui sont s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:27 > 0:45:46) [92%] : \r\n\u00e0 accepter que le changement climatique est vraiment une catastrophe d'une dimension unique qui touche en fait toute l'humanit\u00e9 et qui doit \u00eatre combattu de mani\u00e8re sereine et efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:47 > 0:46:05) [88%] : \r\nMaintenant, il y en a naturellement dans la politique aussi d'autres qui qui attend d'o\u00f9 vient le varan et, et, finalement, se positionne de mani\u00e8re le le le truc plus profitable pour eux sans vraiment croire \u00e0 ce qu'il cherche \u00e0 montrer au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:05 > 0:46:37) [88%] : \r\nEt l\u00e0, je crois, je dis toujours \u00e0 aux \u00e9lecteurs : si je suis assis \u00e0 un stand si je parle avec des Deschamps jeudi si vous voulez vraiment que les autres partis vers 10 de schuss Tess oui on doit voter Vert parce que c'est le succ\u00e8s Verts qui va garantir que m\u00eame ceux qui n'y croient pas \u00e0 100 pourcent \u00e0 heure tournant \u00e9cologique vont continuer tant c'est direction parce qu'ils savent que \u00e7a, c'est en fait la bonne direction pour gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:37 > 0:46:57) [88%] : \r\nMais aujourd'hui, les autres partis revendiquent aussi leur part de, de, de, de responsabilit\u00e9 et de et de r\u00e9alisme quant aux questions, Verts et notamment vos amis \u00e0 gauche, vous alliez ceux qui sont pas vos pires ennemis, quelque part, puisque il selon eux, l'\u00e9cologie politique ne peut passer que par la gauche, puisque sans le parti \u00e9tabli et vous confine dans un r\u00f4le de junior Partners.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:46:58 > 0:47:32) [90%] : \r\nNon, je crois que finalement on est, on est quand m\u00eame un parti \u00e9tabli et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut assumer que voil\u00e0 les socialistes se sont nos meilleurs partenaires et nous on n'est leur meilleur partenaire s'quand il s'agit des questions sociales, alors quand il s'agit de faire une politique d'environnement qui prend, on entend aussi les les les aspects social c'est c'est les Verts avec lesquels on peut faire \u00e7a, et on se voit un peu comme peut-\u00eatre aussi m\u00e9diateur entre- 2 d'un c\u00f4t\u00e9, les socialistes et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les Verts Lip.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:47:32 > 0:48:02) [88%] : \r\nQui font une politique \u00e9cologique, un peu moins \u00e9cologique que celle des Verts et des socialistes, mais quand m\u00eame beaucoup plus \u00e9cologique que les autres partis bourgeois, mais qui n'ont quand m\u00eame pas, en fait, cette sensibilit\u00e9 pour les questions sociales qui sont eux aussi important s'il en veut gagner des majorit\u00e9s parce que finalement on en parlait pas de d'imposer une donc vous n'a dur\u00e9 \u00e9cologique mais de trouver des majorit\u00e9s d\u00e9mocratiques et \u00e7a passe seulement par en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:02 > 0:48:10) [87%] : \r\nLe nouveau pointe chute de la politique, le nouveau pointe chute central de la politique suisse, c'est l'\u00e9cologie, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en train de d'avoir un discours de remplacement du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:12 > 0:48:30) [88%] : \r\nOn va l\u00e0, en fait, je crois vraiment que si l'on veut se positionner en tant que force politique qui, qui qui cr\u00e9e les majorit\u00e9s peut-\u00eatre en passe mieux, on ne peut pas atteint quand toutes les autres parties Balthasar Gl\u00e4ttli merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:48:33 > 0:48:34) [85%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:34 > 0:48:49) [92%] : \r\nBalthasar Gl\u00e4ttli, chef du groupe parlementaire des Verts \u00e0 Berne c'est le succ\u00e8s des Verts, dites-vous, qui va mettre en oeuvre le tournant \u00e9cologique, vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9 Balthasar Gl\u00e4ttli jusqu'\u00e0 8 heures \u00e0 7 heures 43 on va passer \u00e0 Alter \u00c9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:49 > 0:48:55) [84%] : \r\nAlter \u00c9co avec la fiduciaire BDO revendeurs de logiciels de gestion Abacus bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:55 > 0:49:09) [87%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs bonjour Romaine, on part \u00e0 Hong-Kong avec vous ce matin Fr\u00e9d\u00e9ric Hong-Kong dans la tourmente en ce moment, on le sait, avec les nombreuses manifestations son gouvernement tentent difficilement de rappeler au monde, le poids de cette capitale financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:49:09 > 0:49:53) [91%] : \r\nOui, mais les portes claquent au nez, les gens ne d\u00e9croche plus le t\u00e9l\u00e9phone, y a-t-il sur cette plan\u00e8te, quelqu'un qui serait bien d'accord, de r\u00e9pondre \u00e0 la chef de l'ex\u00e9cutif Carrie Lam lorsqu'elle vous appelle, c'est un drame particulier dont j'aimerais vous parler ce matin, la solitude, alors que Carrie Lam, vient d'annoncer qu'elle organiserait des dialogues avec les contestataires, le dialogue est lui carr\u00e9ment impossible avec d'autres interlocuteurs, aucune agence de communication digne de ce nom n'a accept\u00e9 d'aider Hong Kong \u00e0 redorer son image pendant les manifestations vous savez quelque chose de basiques comme \u00e0 Hong Kong et la 3\u00e8me place boursi\u00e8re au monde l'info provient de l'agence Reuters, Carrie Lam et son \u00e9quipe ont approch\u00e9 8 grandes maisons de international de relations publiques, aucune, j'ai bien dit, aucune n'a r\u00e9pondu \u00e0 son off.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:53 > 0:50:01) [92%] : \r\nAucune bo\u00eete de com qui ne veut relever le le d\u00e9fi, dites-vous, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est mission impossible, c'est tellement difficile que \u00e7a de redorer l'image de Hong-Kong en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:50:01 > 0:50:22) [90%] : \r\nOn dirait bien, alors voici la raison : le risque de r\u00e9putation sur les 8 agences contact\u00e9es 4 ont imm\u00e9diatement d\u00e9clin\u00e9 l'offre, estimant que l'on le contexte actuel, travailler pour le gouvernement de Hong Kong serait mauvais pour leur propre image et pour leurs affaires, Carrie Lam et d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9, elle avait convoqu\u00e9 plusieurs repr\u00e9sentants du monde des affaires \u00e0 la fin du mois dernier, pour leur faire part de cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:50:22 > 0:50:27) [86%] : \r\nUne situation socialement tr\u00e8s tendue, on l'a dit, elle menace, au fond, ce qui fait de Hong-Kong, un financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:50:27 > 0:51:19) [94%] : \r\nAlors on ne sait pas, mais en tout cas la stabilit\u00e9 du cadre l\u00e9gal, le climat des affaires id\u00e9al les fondamentaux comme on dit oui sont bouscul\u00e9s depuis plusieurs semaines et Carrie Lam a d\u00fb reconna\u00eetre elles-m\u00eames qu'il \u00e9tait encore trop t\u00f4t pour lancer une campagne de communication qui relancerait l'image de la cit\u00e9 est ainsi on attend et on verra voil\u00e0 justement l'un des 2 principaux modes de communication de crise, les entreprises connaissent bien cela en cas de scandale, soit vous ni for vous ne dites rien comme Lactalis lors du lait contamin\u00e9, soit vous d\u00e9cidez comme Carlos Gone avec Renault de choisir l'attaque comme meilleure d\u00e9fense \u00e7a, ce sont les grands principes th\u00e9oriques de la communication de crise, bien s\u00fbr, mais chaque entreprise est un cas particulier, c'est la premi\u00e8re chose qu'on apprend et en plus de cela, lorsqu'il s'agit d'un gouvernement en crise et que cette crise est loin d'\u00eatre fini on peut bien, comme l'ont d\u00e9cid\u00e9 les Men in Black, des relations publiques d'attendre un peu avant de retrousser ses manches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:19 > 0:51:24) [82%] : \r\nAlter \u00c9co avec la fiduciaire BDO revendeurs de logiciels de gestion Abacus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:24 > 0:51:36) [91%] : \r\n\u00e0 7 heures 46 on va passer \u00e0 la presse de Val\u00e9rie Drou Val\u00e9rie, la strat\u00e9gie du PDC de d\u00e9nigrer ses concurrents sur internet, cette strat\u00e9gie est s\u00e9v\u00e8rement jug\u00e9e ce matin dans plusieurs \u00e9ditoriaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:36 > 0:52:48) [89%] : \r\nC'est le Wurm m\u00eame du PDC, lit-on dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, le moment vers de terre du PDC en fran\u00e7ais, en r\u00e9f\u00e9rence aux affiches de l'UDC qui montrait les autres partis ont lombrics malfaisants attaquons la belle pomme rouge suisse, un autogoal pour un parti qui a d\u00e9j\u00e0 de la peine dans les sondages, le PDC autoproclam\u00e9 partie des compromis il bafoue ses valeurs si cette campagne lui donne la visibilit\u00e9 dont ils manquent souvent, pas s\u00fbr que \u00e7a lui apportera des voix conclu les journaux tirer ainsi sur la concurrence est en signe d'impuissance, diagnostic, pour sa part, l'\u00e9dito du Tages-Anzeiger et il pousse la r\u00e9flexion plus loin, s'en prendre \u00e0 l'adversaire \u00e0 l'am\u00e9ricaine fait souvent ressortir des id\u00e9es int\u00e9ressantes, plus int\u00e9ressante, en tout cas que gentillette auto- publicit\u00e9 en plus, c'est plus dr\u00f4le et \u00e7a donne du d\u00e9bat plus riche mais en Suisse, \u00e7a ne marche pas, la politique, ce n'est pas de partis qui s'affrontent, c'est beaucoup plus d\u00e9licat et donc au final c'est l'auteur des attaques qui perd toute cr\u00e9dibilit\u00e9 et, avec cette campagne, le PDC se trouver en quelque sorte un nouvel argument politique, vous ne saviez pas, pourquoi voter pour nous voici maintenant de bonnes raisons de voter pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:48 > 0:53:03) [86%] : \r\nTr\u00e8s Balthasar Gl\u00e4ttli ce Wium Lie momentum du PDC alors on entend beaucoup de de mal c'est tr\u00e8s critiqu\u00e9 et puis dans nos c\u00f4tes notre c\u00f4t\u00e9 comme dit tag Hassan, sa rigueur, \u00e7a met un peu d'ambiance aussi, c'est un peu mort cette campagne jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:53:03 > 0:54:01) [86%] : \r\nMoi je trouve que finalement ce type de campagne et \u00e7a peut marcher main \u00e7a doit \u00e0 \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre en en lien avec ce que ce que promet en fait le parti pour l'UDC \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9 en fait si l'envoie l'ascension de l'UDC les les 3 derni\u00e8res d\u00e9cennies, \u00e7a se passe, notamment sur des campagnes et Cathy 20 c'est pas du tout si nouveau que \u00e7a, comme les diff\u00e9rents commentaires le 10 mai de toute fa\u00e7on, c'est une mani\u00e8re de faire campagne nous compteur estimant maintenant pour le PDC c'est quand m\u00eame un peu trop, parce qui serait et il ils se veulent le parti du compromis le le parti qui, qui en fait a d\u00e9fini le centre et qui cette collaborer avec toutes les autres, et alors \u00e7a va vraiment \u00e0 l'quand elle a au contraire de tout ce qu'il promesse alors \u00e7a va d\u00e9mobiliser leur leurs propres ses Lecteurs et peut-\u00eatre m\u00eame mobilis\u00e9 les \u00e9lecteurs des autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:01 > 0:54:15) [90%] : \r\nC'est pas dans l'ADN du du PDC, dites-vous, on parle encore politique dans la dans la presse sur ce matin dans la presse romande Balthasar Gl\u00e4ttli on parle d'une volte-face, celle du Parti socialiste, une volte-face sur les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:15 > 0:54:58) [89%] : \r\nLyon de combat, lit-on dans la libert\u00e9, mais aussi dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures plusieurs \u00e9lus romands, dont le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat veulent d\u00e9sormais 100 pourcent de compensations industrielles pour ses avions de combat alors que le parti les rejetaient durant la consultation alors ces compensations, ce sont des mandats que le constructeur \u00e9tranger des avions doit confier en contrepartie \u00e0 des entreprises suisses le message de ces socialistes romands donc on pieu que puisqu'on ach\u00e8te des avions pour des milliards, h\u00e9 bien cette indispensable que l'industrie suisse en profite alors 100 pourcent de compensation, c'est plus que la proposition de la ministre Viola Amherd qui propose 60 pourcent mais avec 66 \u00e9lus estiment que les entreprises romandes serait forc\u00e9ment pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:58 > 0:55:05) [79%] : \r\n\u00e7a vous int\u00e9resse \u00e7a Balthasar qui Etlis cette proposition en apparemment des socialistes plut\u00f4t roman 100 pourcent de compensation vous entrent en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:55:06 > 0:55:38) [86%] : \r\nOui, je trouve que c'est une une une un d\u00e9veloppement tr\u00e8s n\u00e9gatif, parce que finalement, \u00e7a d\u00e9montre que, peut-\u00eatre, une partie des socialistes croient d\u00e9j\u00e0 perdu en fait le votation sur sur le fond, parce qu'il est finalement silence concentre seulement sur 10 ans les faits \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qu'on veut peut-\u00eatre en veut pas les avions, mais on veut en fait une suspension de l'industrie suisse et l\u00e0 je trouve que, s'il en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:38 > 0:55:53) [83%] : \r\nPour les avions, on doit aller ventre au au meilleur prix possible c'est avec moins de compensation et s'il en est, compte les avions, on doit quand m\u00eame pas revendiquer ce dossier soit utilis\u00e9e pour supension est l'industrie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:53 > 0:56:04) [90%] : \r\nLes Verts et les socialistes qui ne sont pas d'accord sur tout, c'est pas facile cette campagne pour les Verts ou au fond vous devez aussi aller chercher des des \u00e9lecteurs socialistes ou de 20 ans peut tirer dans les pattes de votre alli\u00e9 naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:04 > 0:56:23) [85%] : \r\nBah voil\u00e0 c'est, c'est une d\u00e9cision des socialistes de d\u00e9finir leur position, je ne crois pas que c'est d\u00e9j\u00e0, en fait, la d\u00e9cision finale, peut-\u00eatre, c'est plut\u00f4t du r\u00e9gionalisme, que je peux comprendre, sur le fond \u00e9lectoral aupr\u00e8s apr\u00e8s peu avant les votations mais je crois pas que \u00e7a va \u00eatre la position finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:23 > 0:56:30) [89%] : \r\nProposition \u00e9lectoraliste, dites-vous, on parle environnement figurez-vous aussi dans la presse ce matin environnement \u00e9conomie pour commencer Val\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:30 > 0:57:54) [89%] : \r\nDonc Info la qu\u00eate d'une forme \u00e9conomique viable \u00e0 long terme pour les magasins qui vendent des produits en vrac bios et locaux car pour l'heure, les g\u00e9rants de ces entreprises, quand il se verse un salaire, ce c'est, en tout petit salaire, alors il y a une autre option qui est pr\u00e9sent\u00e9e dans le journal neuch\u00e2telois c'est le b\u00e9n\u00e9volat, via une soci\u00e9t\u00e9 participative, par exemple, la seule les membres qui donne 3 heures de leur temps par mois peuvent y faire leurs courses comme en club mais quel que soit le syst\u00e8me choisi une inqui\u00e9tude est g\u00e9n\u00e9rale, la concurrence, il y a 15 \u00e9picerie du genre dans le canton de Neuch\u00e2tel et bient\u00f4t 17 Le Nouvelliste tente un bilan des actions, des \u00e9tudiants qui ont manifest\u00e9 pour le climat, ils ont obtenu une journ\u00e9e cantonale pour le climat, elle a eu lieu hier, mais \u00e0 part \u00e7a, se demande le quotidien valaisan ce qu'il voyait les choses en grand, les \u00e9tudiants ont remplac\u00e9 les ampoules par des LED, un syst\u00e8me de tri plus pouss\u00e9 dans les \u00e9coles des panneaux photovolta\u00efques sur les b\u00e2timents scolaires, ils se sont vite rendu compte que, ils \u00e9taient trop ambitieux, disent-ils, eux- m\u00eames, alors \u00e0 part la journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e, ils ont obtenu de leur rencontre avec le canton l'utilisation par d\u00e9faut du moteur de recherche Zia dans les \u00e9coles secondaires il reverse Ziad ses b\u00e9n\u00e9fices pour planter des arbres, mais pour le groupe jeunes climat valait, c'est insuffisant, tout \u00e7a, il se dit d\u00e9\u00e7u du manque d'implication des autorit\u00e9s alors celle-ci assurent leur c\u00f4t\u00e9 que d'autres mesures sont en pr\u00e9paration, comme l'abandon de l'avion pour les voyages d'\u00e9tudes ou 100 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable indig\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:54 > 0:58:07) [93%] : \r\nBalthasar Gl\u00e4ttli une des inconnues de de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne, c'est de savoir si ces jeunes vont se mobiliser votre avis \u00e0 vous est-ce que ce sera le cas est-ce que vous pensez que, au-del\u00e0 de la contestation et des manifestations, ils vont aller glisser un bulletin dans l'urne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:08 > 0:59:04) [83%] : \r\nOui, je crois que c'est ces jeunes et aussi, c'est moins jeunes qui se mobiliser dans les rues il safe bien que c'est par la politique que les mesures concr\u00e8tes doivent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es, \u00e7a se voit notamment dans dans la charte climatique, alors ils font pas d\u00e8s \u00e9t\u00e9 propositions concr\u00e8tes \u00e0 voter des Deschamps mais il te Monthenault nous ou des politiciens sur internet de proposer nos nos noms, nos solutions concr\u00e8tes et ceci pour pouvoir apr\u00e8s choisir quel parti, quel politicien, ils veulent \u00e9lire et \u00e7a me montre que c'est pas par une une politique partisane mais par une politique s\u00e9rieuse qui croire dans cette en fait d'autant la capacit\u00e9 de la politique de changer le monte de mani\u00e8re d\u00e9mocrate qu'ils veulent en fait aboutir finalement avec avec leur leur but qui sont putes tr\u00e8s n\u00e9cessaire, tr\u00e8s tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:59:04 > 0:59:09) [90%] : \r\nOn va terminer cette revue de presse, si vous le voulez bien en parlant de climat encore et, en particulier, Val\u00e9rie d'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:59:09 > 1:00:01) [91%] : \r\nClimatique oui les menaces qui p\u00e8sent sur la plan\u00e8te, l'avenir de l'humanit\u00e9, la fragilit\u00e9 du vivant, liste men\u00e9e exhaustive qu'on peut lire dans L'illustr\u00e9 de cette semaine, une liste qui offre une grande interview du psychiatre fran\u00e7ais Boris Cyrulnik chaque bouleversement que vivent nos soci\u00e9t\u00e9s est interpr\u00e9t\u00e9e comme une annonce de la fin du monde, dit-il, on part de quelque chose de vrai notre plan\u00e8te est pollu\u00e9e, o\u00f9 la technologie est omnipr\u00e9sente, mais on en tire des conclusions tragique parce qu'on aime beaucoup s'affoler, oui, on aime \u00e7a parce que \u00e7a cr\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement, \u00e7a cr\u00e9e de l'\u00e9motion et il n'y a pas pire stress que l'absence de stress, dit-il, parce que l'absence de stress, h\u00e9 bien c'est la mort de l'\u00e2me sur la technologie, il fait cette comparaison \u00e0 m\u00e9diter, quand on a d\u00e9couvert le feu, j'imagine que 50 pourcent de la population a d\u00fb pousser des cris de joie et que 50 pour 100, a d\u00fb vouloir \u00e9teindre le feu ou insulter les gens qui le ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:00:01 > 1:00:21) [90%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie Drou pour la presse, \u00e0 8 heures moins 5, nous sommes mercredi mercredi c'est le moment Zitouni mais pas du tout cette semaine ce sera le levier politique de St\u00e9phane Deleury, un petit peu d\u00e9cal\u00e9 dans le temps, St\u00e9phane, vous vous \u00eates plong\u00e9 dans la cohorte des des candidats, on la dit jamais eu autant de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour en ressortir quelques statistiques St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:21 > 1:00:46) [92%] : \r\nOui, un petit plouf dans l'oc\u00e9an de candidates et de candidats pour tenter d'apporter une r\u00e9ponse \u00e0 cette coll\u00e8gue que les qui me demandait l'autre jour, entre 2 caf\u00e9s, je cite, mais \u00e0 quand un ou une conseiller ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9nomm\u00e9 Kevin ou Jennifer alors non pas pour stigmatiser telle ou telle pr\u00e9nom, je le pr\u00e9cise d'embl\u00e9e, mais pour mesurer quand la jeune g\u00e9n\u00e9ration arrivera au pouvoir, j'ai donc cherch\u00e9 une r\u00e9ponse \u00e0 cette interrogation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:46 > 1:00:50) [86%] : \r\nEt donc est ce que les Kevin les et Jennifer sont sur le point d'atteindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:50 > 1:03:01) [88%] : \r\nAlors c'est pas encore pour tout de suite, actuellement chez les hommes, ceux qui ont la cote, ce sont plut\u00f4t les Thomas, ils sont 67 Thomas \u00e0 vouloir \u00eatre \u00e9lu de loin le pr\u00e9nom le plus repr\u00e9sent\u00e9s parmi les 4600 candidats qui briguent un si\u00e8ge au Conseil national alors dans une logique purement statistique logique qui exclut, par exemple, la comp\u00e9tence ou la popularit\u00e9 les Thomas ont donc plus de chance de faire une carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et d'\u00eatre un jour membre du gouvernement suive les Daniel les Christian Les Andreas elle est St\u00e9phane oui voil\u00e0, moi je sais pas ce que je suis encore ici PSG et visiblement de bonne chance quand m\u00eame d'arriver au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral quant aux Kevin revenant-en les Kevin, ils ne sont que 12 \u00e0 vouloir si\u00e9ger \u00e0 Berne 12 parmi les candidats, \u00e7a para\u00eet peu, comme \u00e7a, mais c'est quand m\u00eame plus que Xavier Ueli J\u00f6rg hans-petter Ouretto hein, notons qu'il y a qu'un seul Balthasar sur 4600 Balthasar Glaettli et Glaettli votre pr\u00e9nom est \u00e0 lui seul une marque vous \u00eates unique et on sait, en politique comme cet important de se d\u00e9marquer et de se profile quant aux Jennifer, elles sont 6 parmi l'ensemble des candidates et l\u00e0 aussi c'est peu mais c'est plus que Heidi ouvert un \u00e0 un, vous voyez, la tendance est l\u00e0 pour devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui, mieux vaut s'appeler Andr\u00e9a Barbara ou Karine, tiens, tiens, Karine \u00e7a march\u00e9 donc les Kevin et les Jennifer arrive s\u00fbrement mais gentiment, il faut le dire aux portes du pouvoir, c'est sans doute parce qu'ils sont encore jeunes, hein, alors que la moyenne d'\u00e2ge du conseil national et de 52 ans, eux ou elles ont entre 22 et 32 ans les Kevin et les Jennifer car presque tous les Kevin sont n\u00e9s entre 1987 et 1999 97 oui \u00e0 Nantes, fin des ann\u00e9es 90, quoi, il y a une v\u00e9ritable Kevin mania la courbe des naissances de Kevin que ma fabriqu\u00e9 avec les chiffres de l'OFS mon mon coll\u00e8gue baltes F\u00e9lix qui s'y conna\u00eet \u00e0 la fois en pr\u00e9noms rares et compliqu\u00e9s et en chiffres, cette courbe est assez impressionnante, \u00e0 regarder, hein, on est ici en 87, ici en 97 et il y a une un pic assez incroyable au milieu oui enfin au d\u00e9but des, des, des ann\u00e9es 90 identique pour les Jennifer, il faut donc les laisser grandir avant de les \u00e0 dire au conseil f\u00e9d\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:01 > 1:03:06) [94%] : \r\nUn grand merci pour ces analyses statistiques St\u00e9phane reste qu'un pr\u00e9nom, c'est pas encore un programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:03:06 > 1:04:22) [88%] : \r\nAlors il y a bien quelques pr\u00e9noms encore tr\u00e8s connot\u00e9, vous en conviendrez, mais vous avez raison sur le fond, m\u00eame si, m\u00eame si \u00e0 Fribourg par exemple des candidats font actuellement campagne avec leur pr\u00e9nom, comme cette campagne cette coupe pancartes pardon au bord de la route de couleur orang\u00e9e ce slogan, c'est Bruno alors ce que pense Bruno n'est pas tr\u00e8s important, c'est Bruno Le PS fribourgeois fait pareil, des pancartes \u00e0 l'entr\u00e9e des villes au bord des routes avec Christian Urszula Val\u00e9rie, pas m\u00eame un logo juste une couleur et le pr\u00e9nom des candidats, le minimalisme \u00e0 l'\u00e9tat pur en 2023, on se contentera peut-\u00eatre des surnoms des d\u00e9buts o\u00f9 popol popol sous la Coupole, pourquoi le sous la coupole \u00e7a fait et en 2027 plus que des couleurs par exemple des monochromes No Border monochrome au bord des routes, \u00e7a aurait de la gueule et puisqu'on parle de surnoms, sachez qu'on peut inscrire son en son surnom son surnom officiellement sur les listes \u00e9lectorales, en tout cas, Z\u00fcrich il y a des petits malins qui en ont profit\u00e9, sur la liste satirique dit que vous connaissez sans doute Balthasar Gl\u00e4ttli tous les candidats ont un pseudo- culinaire, notons Ramon je l'air alias brocolis Lucie B alias Bruce Quetta il y a aussi pesto, raviolis peinaient antipasti ou encore Finocchiaro bref pr\u00e9parons, pr\u00e9parons-nous, il faut s'y pr\u00e9parer, il y aura un jour une Kimberley Bossu, alias raclette au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:04:22 > 1:04:37) [95%] : \r\nDes fans de lui pour cette brillante analyse politique merci St\u00e9phane Balthasar Gl\u00e4ttli j'esp\u00e8re que vous l'avez compris, va falloir compter sur autre chose que votre pr\u00e9nom, si vous voulez devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral voil\u00e0 tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:40 > 1:04:46) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:52 > 1:04:59) [87%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie carrosserie Swiss Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:59 > 1:05:05) [97%] : \r\nSi vous roulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:05:05 > 1:05:10) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:05:12 > 1:05:29) [91%] : \r\nUne journ\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9, aujourd'hui encore, il fait 11 \u00e0 14 degr\u00e9s ce matin 21 cet apr\u00e8s- midi 24 on Valais il y a toujours une bise mod\u00e9r\u00e9e demain, m\u00eame type de temps, les temp\u00e9ratures seront un peu plus fra\u00eeches, la m\u00e9t\u00e9o avec le partenaire \u00c9lite \u00e9lectro l'\u00e9lectricien chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:05:30 > 1:05:33) [69%] : \r\nBonjour et Guevara fr\u00e8re bonjour Romaine, vous irez en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:05:33 > 1:05:59) [91%] : \r\nPendant tout en mon travail avec Anouk Henry ni notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, qui sera en Direct de T\u00e9h\u00e9ran dans une dizaine de minutes l'Iran qui est dans l'attente d'une \u00e9ventuelle riposte de la part de l'Arabie Saoudite, les \u00c9tats-Unis \u00e9galement, probablement dans les heures les jours ou peut-\u00eatre les semaines qui viennent, Anouk Henry nous dira comment comment la situation est per\u00e7u par les Iraniens par les gens de T\u00e9h\u00e9ran en ce moment tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, il est 8 heures une sur la premi\u00e8re, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:06:01 > 1:06:02) [94%] : \r\nMarielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:06:02 > 1:06:31) [94%] : \r\nBenyamin Netanyahu est Benny gagne 2 hommes et une m\u00eame incertitude \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl r\u00e9ussiront-ils \u00e0 former une majorit\u00e9, et si oui, avec qui il est celui qui a donn\u00e9 aux Britanniques, le choix du Brexit David Cameron sort de son silence dans un livre, et l'ancien 1er ministre reconna\u00eet des erreurs et puis ne plus manger de viande, c'est bon pour la plan\u00e8te, mais si vous \u00eates adeptes de prot\u00e9ines animales, d'autres r\u00e9gimes sont possibles pour pr\u00e9server l'environnement Pierre-\u00c9tienne nous Pierre-\u00c9tienne Joye, nous les pr\u00e9sente dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:06:34 > 1:06:58) [96%] : \r\nLe sc\u00e9nario se r\u00e9p\u00e8te en Isra\u00ebl, \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec un duel tr\u00e8s serr\u00e9 entre le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou et son principal rival, Benny Ganz, selon les sondages de sortie des urnes, le centriste aurait une l\u00e9g\u00e8re avance, mais aucun des 2 hommes n'est en mesure de former une coalition gouvernementale \u00e0 ce stade, Aude Marcovitch nous vous retrouvons donc dans une situation similaire \u00e0 celle d'avril dernier, c'est le blocage politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:06:58 > 1:07:06) [70%] : \r\nJustement, le m\u00eame chat la quand m\u00eame dessus, m\u00eame la plus ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:07:09 > 1:08:43) [89%] : \r\nLoin d'un gouvernement fort, stable et sioniste comprendre nationaliste et ce que Benyamin N\u00e9tanyahou a ass\u00e9n\u00e9 la nuit derni\u00e8re, on vient de l'entendre, mais \u00e0 ce stade, il y a peu d'chance qu'il y parvienne, ni lui ni Benny Gantz ne semble d'ailleurs en mesure de former une coalition politique le 1er ministre sortant se trouve en outre dans une situation plus difficile qu'en avril dernier, son parti, le Likoud est devanc\u00e9 de quelques si\u00e8ges par Carole Havane bleu, blanc et situation cauchemardesque pour Bibi, celui qui veut sa peau, son ancien alli\u00e9 Avigdor Lieberman a gagn\u00e9 des si\u00e8ges, on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 dire que par rapport \u00e0 avril dernier, le renforcement de Lieberman et la l\u00e9g\u00e8re avance de gants, montre que plus d'\u00e9lecteurs veulent la sortie de Netanyahu la difficult\u00e9 de former une coalition gouvernementale est d\u00fb \u00e0 l'\u00e9clatement du paysage politique isra\u00e9lien ou les visions divergentes de la c\u00e9cit\u00e9 se renforce comment r\u00e9concilier les 2 partis ultra- orthodoxes avec le parti ultra- la\u00efque de Lieberman comment mettre ensemble les \u00e9lecteurs de Yamina, le parti des colons avec l'Union d\u00e9mocratique ou avec le Parti travailliste, qui veulent, eux, faire cesser la colline la la la colonisation pour \u00e9viter de devenir otage des exigences de ces petits partis l'aigre de grande formation le Likoud de Netanyahu et Carole la vanne de c'aurait une solution gouverner ensemble dans un gouvernement d'union, mais il y a peu de chances que Netanyahu accepte de n'\u00eatre qu'un ministre dans un gouvernement dirig\u00e9 par Benny Gantz, ni d'\u00eatre ministre de Netanyahu Aude Marcovitch merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:08:43 > 1:08:46) [98%] : \r\nLes espagnols vont devoir retourner aux urnes pour la 4\u00e8me fois en 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:08:46 > 1:09:31) [95%] : \r\nLe roi d'Espagne, Felipe VI l'a annonc\u00e9 hier il va proposer, il ne il ne va proposer aucun candidat au poste de chef de gouvernement, le socialiste Pedro Sanchez, vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives fin avril n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 former une majorit\u00e9, les derni\u00e8res n\u00e9gociations avec les autres partis ont \u00e9chou\u00e9, le Parlement sera donc dissous et un nouveau scrutin est pr\u00e9vu le 10 novembre alors que son pays est emp\u00eatr\u00e9 depuis plus de 3 ans dans les affres du Brexit, l'ancien 1er ministre britannique, David Cameron sort de son silence, il exprime des regrets pas sur sa d\u00e9cision d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Europe, mais sur les cons\u00e9quences de ce choix des confessions qui co\u00efncide avec la publication des M\u00e9moires du conservateur, demain, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Ha\u00efti vit David Cameron reconna\u00eet avoir \u00e9chou\u00e9 Catherine Illitch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:09:31 > 1:09:40) [98%] : \r\n\u00e0 mi- chemin entre la justification et la contrition David Cameron revient dans son livre sur les circonstances du r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 devenues sa mal\u00e9diction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:09:40 > 1:09:58) [91%] : \r\nOne type les sans- je suis profond\u00e9ment d\u00e9sol\u00e9 pour tout ce qui s'est pass\u00e9, il n'y a pas un jour o\u00f9 je ne pense pas \u00e0 toutes les d\u00e9cisions que j'ai prises, et ce qui aurait r\u00e9sult\u00e9 de ces mais il fallait clarifier notre place dans l'Europe il fallait ren\u00e9gocier notre relation et la soumettre \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:09:58 > 1:09:59) [99%] : \r\nPour David Cameron.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909965145", "summary": "Duplex Berne : itw Balthasar Glaettli, chef de groupe des Verts au Parlement.", "id": "1965557", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GLAETTLI, BALTHASAR"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MARCOVITCH, Aude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BALLAMAN, Muriel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LUIS, Benjamin", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798176", "comment": "Sur modulation audio", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052217", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1927372", "internalArchiveId": "AA1909926941", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10719329", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["L\u2019historien Paul Vallet explique la strat\u00e9gie de Donald Trump face \u00e0 la gr\u00e8ve de General Motors", "Forum", "L\u00e9onard Gianadda cr\u00e9e une nouvelle fondation pour p\u00e9renniser ses activit\u00e9s de m\u00e9c\u00e8ne", "Forum", "D\u00e9bat entre Anna Zangger et Luc Thomas sur l\u2019initiative contre l\u2019\u00e9levage intensif", "Forum", "Le sp\u00e9cialiste en communication politique Louis Perron analyse la campagne pol\u00e9mique du PDC", "Forum", "Amir Weitmann analyse la situation en Isra\u00ebl au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives", "Forum", "Le D\u00e9bat - Nucl\u00e9aire: pr\u00eat \u00e0 d\u00e9brancher?", "Forum", "Face aux partis - Le PLR, troisi\u00e8me parti de Suisse", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Paul Vallet, historien, politologue et chercheur associ\u00e9 au Geneva Centre for Security Policy.", "18.09.2019", "18.09.2019", "D\u00e9bat entre Anna Zangger, avocate de la fondation Franz Weber, et Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre.", "18.09.2019", "18.09.2019", "Interview d\u2019Amir Weitmann membre du parti isra\u00e9lien Likoud.", "18.09.2019", "D\u00e9bat entre Philippe de Rougemont, pr\u00e9sident de l'association Sortir du nucl\u00e9aire et Philippe Renault, directeur de Swissnuclear, association des exploitants des centrales nucl\u00e9aires suisses.", "18.09.2019", "Interview de Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du parti et conseiller national PLR, et Simone de Montmollin, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil genevois.", "18.09.2019", "18.09.2019"], "variantIds": ["ece-10719329", "ece-10719321", "ece-10719323", "ece-10719325", "ece-10719327", "ece-10719331", "ece-10719333", "ece-10719335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T10:23:17Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052218\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:18) [89%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 18 septembre le Valais pousse un ouf de soulagement, L\u00e9onard Gianadda p\u00e9rennise son oeuvre de Meissen dans la r\u00e9gion, mais une question reste en suspens l'avenir du mus\u00e9e, la fondation Jaenada son successeur d\u00e9sign\u00e9, L\u00e9na, Jonathan est notre invit\u00e9 dans un instant, interdire l'\u00e9levage intensif en Suisse, c'est le but de l'initiative d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Berne, les cochons et les poules que nous mangeons doivent avoir vu le jour, avant de se retrouver dans notre assiette mais n'est-ce pas trop exiger de nos agriculteurs, on confronte les opinions vers 18 heures 10 nucl\u00e9aire : sommes-nous pr\u00eats \u00e0 d\u00e9brancher, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:18 > 0:05:32) [94%] : \r\nOui, c'est un chantier in\u00e9dit qui d\u00e9butera dans 3 mois, le d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg 15 ans de travaux, qu'en est-il de la s\u00e9curit\u00e9 des coups o\u00f9 iront les mat\u00e9riaux de d\u00e9molition d\u00e9bat ce soir entre un responsable de la branche et un militant antinucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:32 > 0:05:59) [89%] : \r\nDans ce forum, on parlera \u00e9galement des \u00e9lections en Isra\u00ebl, aucune coalition n'est sorti des urnes, aucune majorit\u00e9 des sorties des urnes et une coalition semble impossible avec le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou puis nous traverseront l'Atlantique pour nous pencher sur une gr\u00e8ve inhabituelle, celle des 50000 employ\u00e9es des usines General Motors \u00e0 18 heures 45 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, rendez- vous avec notre 3\u00e8me s\u00e9quence face au parti Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:59 > 0:06:04) [91%] : \r\nTrump ce soir c'est la 3\u00e8me force politique du pays qui est avec nous, c'est le PLR qui passent \u00e0 la moulinette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:04 > 0:06:11) [93%] : \r\nForum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:12 > 0:06:15) [83%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:17 > 0:06:23) [92%] : \r\nEt, en ouverture de ce forum, le plaisir d'accueillir une personnalit\u00e9 bien connue des Romands bonsoir Leonhardt Gianadda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:06:24 > 0:06:25) [100%] : \r\nOui bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:25 > 0:06:55) [93%] : \r\nFaut-il encore vous pr\u00e9sentez, vous \u00eates le directeur de la fondation Gianadda \u00e0 Martigny, vous avez annonc\u00e9 ce soir la cr\u00e9ation d'une fondation pour p\u00e9renniser vos activit\u00e9s de m\u00e9c\u00e8nes Julie Rosie, notre correspondante en Valais \u00e0 assister \u00e0 votre conf\u00e9rence de presse ce matin dans les jardins de votre mus\u00e9e \u00e0 Martigny, une annonce Julie Rosie qui accueillie comme un soulagement par tout un canton qui a d\u00e9j\u00e0 largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des largesses du philanthrope oui en effet en 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:55 > 0:07:31) [92%] : \r\nSans L\u00e9onard Gianadda a distribu\u00e9 plus de 100 millions de francs sous forme de m\u00e9c\u00e9nat essentiellement en Valais, ce qu'il compte bien poursuivre donc en l\u00e9guant tous \u00e0 cette nouvelle fondation qui porte son nom, ces fonds ont d\u00e9j\u00e0 permis de placer des Oeuvres d'art en plein air aux 4 coins de la ville de Martigny, par exemple, L\u00e9onard Gianadda soutient aussi d'innombrables concerts, spectacles, expositions et clubs sportifs \u00e0 travers le Valais, le chef du service cantonal de la culture, Jacques Cordonnier, me disait tout \u00e0 l'heure que cette nouvelle fondation de m\u00e9c\u00e9nat \u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle pour le Valais qui n'est pas riche en structures de ce type, contrairement \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:31 > 0:07:37) [93%] : \r\nMais, Julie, il reste une question en suspens : celle de la succession de L\u00e9onard Gianadda \u00e0 la t\u00eate du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:37 > 0:08:13) [92%] : \r\nOui, L\u00e9onard Gianadda demeure pr\u00e9sident de la Fondation Pierre Gianadda le mus\u00e9e situ\u00e9 \u00e0 Martigny reste qu'apr\u00e8s lui, c'est l'incertitude, alors pas de soucis financiers en la fondation h\u00e9 bien dot\u00e9s, mais le capital, num\u00e9ro un du centre d'Exposition c'est L\u00e9onard Gianadda lui- m\u00eame en 40 ans, il a tiss\u00e9 des contacts avec des collectionneurs et des mus\u00e9es prestigieux du monde entier, tous les plus grands noms de la peinture ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 Martigny de Van Gogh \u00e0 Picasso en passant par Rodin et Miro, la Fondation est devenue un p\u00f4le culturel \u00e0 la renomm\u00e9e internationale, une fondation qui semble aujourd'hui indissociable de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:13 > 0:08:25) [91%] : \r\nMerci Julie Rosie Leonardi Nada alors l'annonce faite aujourd'hui de la cr\u00e9ation de cette fondation pour p\u00e9renniser vos activit\u00e9s de Meissen c'est c'est un soulagement pour toute la r\u00e9gion est que c'est un soulagement pour vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:08:26 > 0:08:52) [85%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, se profil effet c'est surtout oui, bien s\u00fbr, un soulagement, mais je suis heureux d'apprendre que c'est un soulagement pour vous quittent la r\u00e9gion, le canton, je ne sais pas si s\u00fbr que le service ses contributions mais aussi que cette offre soulagement bon cela dit oui cette je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux, je me sens soulag\u00e9, au propre et au figur\u00e9, mais c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:52 > 0:08:54) [97%] : \r\nC'\u00e9tait le moment pour vous de mettre les choses en ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:08:55 > 0:09:21) [86%] : \r\nOui 80 je suis entr\u00e9 dans ma 85\u00e8me ann\u00e9e une vie pass\u00e9e, pas seulement bien rempli et je pense qu'il y a des tas choses \u00e0 r\u00e9gler \u00e0 mettre en ordre de sous de c\u00f4t\u00e9, j'essaye de faire au mieux, j'ai essay\u00e9 par exemple toute la que les collections de peintures, de sculptures, etc, que j'ai j'ai constitu\u00e9 tout appartient maintenant \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda, c'est une chose qui, avec les est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:21 > 0:09:22) [92%] : \r\nAlors l'avenir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:09:22 > 0:09:23) [89%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:23 > 0:09:32) [86%] : \r\nL'avenir de votre oeuvre de m\u00e9c\u00e8nes ensemble donc assur\u00e9 L\u00e9onard Gianadda mais qu'en est-il de votre mus\u00e9e de la fondation Pierre de Nada et de ses expositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:09:33 > 0:10:07) [88%] : \r\nSi je le savais, je vous le dirai je r\u00e9ponds C\u00e9cile nous avons d'abord je ne suis pas pay\u00e9 la fondation a 41 ans, maintenant elle a d\u00e9marr\u00e9 il y a 43 ans, c'est quand m\u00eame pas mal accueilli plus de 10 millions de visiteurs, nous avons un budget de l'ordre de 4 5 6 7 millions par ann\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend des expositions forc\u00e9ment des assurances, transport etc imaginez un directeur capable et comp\u00e9tente qui pr\u00e9sente un budget de 5 6 millions avec les transports, les assurances 1000000 le transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:07 > 0:10:08) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:10:08 > 0:10:18) [85%] : \r\nOn etc et qui va pr\u00e9senter son budget \u00e0 la commune \u00e0 l'\u00c9tat du Valais, quelle sera la r\u00e9ponse ce que vous pensez que la commune voir l'\u00c9tat peut s'engager en disant oui, allez-y, suivez ensuite non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:18 > 0:10:29) [94%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire que vous cherchez, vous cherchez quand m\u00eame activement un futur directeur est-ce que vous pensez actuellement \u00e0 former quelqu'un, quelqu'un qui pourrait reprendre votre oeuvre, de la Fondation Pierre Gianadda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:10:30 > 0:11:25) [88%] : \r\nVous allez dire je suis \u00e9go\u00efste mais je ne cherche pas, je trouve pas j'ai pas de temps \u00e0 essayer de former quelqu'un qui va s'en aller, c'est quelqu'un qui est, qui est sur pieds 24h/24h, samedi, dimanche : suis pratiquement depuis 40 ans \u00e0 m'occuper de \u00e7a est-ce que pour ces cas directeur avec son horaire de 35 heures par semaine va faire ce que je fais non, si c'\u00e9tait si simple en aurait d'autres en Suisse, elle a pas beaucoup sans fond sont sans r\u00e9serve pratiquement sans collection qui m'a g\u00ean\u00e9 d'aller emprunter sans jamais pr\u00eater etc etc c'est \u00e0 part \u00e7a la fondation il y a quand m\u00eame plusieurs secteurs qui a le mus\u00e9e arch\u00e9ologique magnifique, il est l\u00e0, il y a le mus\u00e9e de se mobiliser ce qu'il est int\u00e9ressant, il est l\u00e0, il y a le parc de sculptures qui est un des plus beaux parcs de sculptures d'Europe, il est l\u00e0, il est en place sa saison musicale avec une session prestigieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:25 > 0:11:37) [81%] : \r\nContinuez, battant les expositions aller trouver les tableaux faire venir le le discobole pression Soleil-Levant ou bien d\u00e9jeuner des canotiers, je pense qu'un peu plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:37 > 0:11:38) [98%] : \r\n\u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:38 > 0:11:53) [88%] : \r\nC'est un autre probl\u00e8me : il a un autre probl\u00e8me, c'est que le public change, les jeunes ne s'int\u00e9ressent plus que beaucoup, beaucoup moins, ils ont leur machin et tapote dessus le rail viennent plus dans les mus\u00e9es, donc la fr\u00e9quentation baisse je constate \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:53 > 0:11:53) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:53 > 0:11:57) [82%] : \r\nD'ailleurs aussi ce qu'ils avaient pris le FIPA le probl\u00e8me parce que les prix augmentent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:57 > 0:12:01) [90%] : \r\nDonc, on est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, c'est compliqu\u00e9, j'y pense, mais j'ai pas de solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:01 > 0:12:22) [89%] : \r\nAlors, vous y pensez, vous n'avez pas de solution, si une personne est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 reprendre cette succession l\u00e0 \u00e0 faire des recherches pour des nouvelles expositions \u00e0 \u00e0 faire, c'est de faire ce que vous faites, c'est-\u00e0-dire de tisser des Liens avec des collectionneurs, des mus\u00e9es prestigieux du monde entier pour faire venir des, des, des expositions \u00e0 Martigny, la porte est ouverte, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:12:22 > 0:12:56) [86%] : \r\nOui, je pense qu'oui si quelqu'un propose des expositions \u00e0 th\u00e8me sont le probl\u00e8me, oui, \u00e7a je sais et s\u00e9rieusement les expositions je suis condamn\u00e9 au succ\u00e8s des expositions avec 2 millions de salaire par ann\u00e9e, les subventions communales, cantonales et f\u00e9d\u00e9rales pour l'animation culturelle, c'est assez irr\u00e9el d'expositions et les cancers de l'ordre de 2 3 4 5 pourcent du budget pour trouver le reste, il faut qu'elle marche, il faut du monde, il faut des visiteurs, il faut les cartes postales du Coca-Cola, etc, 7 de plus en plus difficile, les prix augmentent encore une fois, je sais pas trop comment faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:56 > 0:13:07) [88%] : \r\nL\u00e9onard Gianadda, je vous remercie d'\u00eatre venu quelques minutes en ouverture de ce forum, nous parler de quand m\u00eame de votre inqui\u00e9tude, hein, pour la suite des expositions \u00e0 la fondation Gianadda, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:13:07 > 0:13:08) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:08 > 0:14:02) [90%] : \r\n50 pour 100 des cochons suisses sont abattus sans avoir jamais vu le ciel plus de 80 pour 100 des poules \u00e9lev\u00e9es en Suisse ne mettent jamais les pieds dans une prairie, c'est le cri d'alarme de l'association Saint-\u00c9tienne ce politique, ce qui a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne, une initiative qui vise \u00e0 abolir l'\u00e9levage intensif en Suisse, le texte est soutenu par l'association Franz Weber et Greenpeace Suisse mais la population doit-elle vraiment dire aux agriculteurs comment faire leur m\u00e9tier, on en d\u00e9bat ce soir \u00e0 Monaco avec un accent guerre bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avocate de la Fondation Franz Weber et face \u00e0 vous, Luc Thomas bonsoir, bonsoir madame, vous \u00eates directeur de Prom\u00e9terre Annette sont guerre il existe d\u00e9j\u00e0 une loi sur la protection des animaux en Suisse, les consommateurs, s'ils veulent acheter de la viande pour qui Pierre provient d'animaux \u00e9lev\u00e9s selon certaines conditions, ils peuvent se rabattre sur les labels, alors pourquoi vouloir ajouter encore des contraintes aux agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:02 > 0:14:31) [94%] : \r\nAlors il y a effectivement une loi de protection des animaux en Suisse qui assure le bien- \u00eatre et la dignit\u00e9 des animaux, maintenant, \u00e7a c'est le grand principe et quand on regarde en d\u00e9tail on voit que le bien- \u00eatre n'est pas garantie dans tous les \u00e9levages n'est pas garantie dans toutes les circonstances, donc l'initiative, am\u00e9liorer le bien- \u00eatre des animaux et prot\u00e9ger l'environnement parce qu'on sait maintenant que l'\u00e9levage et surtout l'\u00e9levage intensif, notre consommation de viande cr\u00e9er de graves probl\u00e8mes pour notre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:31 > 0:14:51) [90%] : \r\nAlors c'est peut-\u00eatre 2 choses diff\u00e9rentes, mais commen\u00e7ons peut-\u00eatre par la premi\u00e8re Luc Thomas la sensibilit\u00e9 change au sein de la population demain typiquement au parlement, on va parler de de de cette initiative contre pardon de l'interdiction de broyer les poussins, tout cela \u00e7a choque la population et ce autant que les 4 agriculteurs s'adapter rapidement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:51 > 0:16:16) [89%] : \r\nAlors ce que je voudrais donc vous, vous l'avez dit en pr\u00e9ambule, cette initiative s'attaque \u00e0 Luc l'\u00e9levage dit intensif, je voudrais commencer par dire qu'au fond, en Suisse, il n'y a pas d'\u00e9levage industriel intensif au sens o\u00f9 l'd\u00e9fini le texte de l'initiative, ce texte, je peux juste le citer quand m\u00eame parce que l'important de normes Niro aux propos des initi\u00e9s, il s'agit, il s'agirait d'une production d'origine animale la plus efficace possible et portant syst\u00e9matiquement atteinte au bien- \u00eatre des animaux, on ne pas 44 on n'est pas dans ce cas de figure, en Suisse, je rappelle que l'agriculture suisse novice pas au fond maximiser son profit endettement de n'importe quelle condition les animaux sa d\u00e9tention est aujourd'hui extr\u00eamement cadr\u00e9, elle est cadr\u00e9e par une loi sur la protection des animaux dont le pr\u00e9ambule dont le but est de prot\u00e9ger la dignit\u00e9 et le bien- \u00eatre animal et les cadres et il s'est je crois le cas nulle part ailleurs en Europe dans le monde par ce qu'on appelle des effectifs maximaux qui vise \u00e0 limiter ce qu'on exploite un peu d\u00e9tenir sur son domaine en termes d'effectifs d'animaux et puis enfin, il y a dans la politique agricole des incitations depuis maintenant une quinzaine d'ann\u00e9es, visant \u00e0 aller au-del\u00e0 de ce que la loi pr\u00e9voit en incitant les agriculteurs \u00e0 des syst\u00e8mes particuli\u00e8rement respectueux des animaux, donc je crois que je crois que c'est, c'est cette initiative s'attaque \u00e0 mon avis, un probl\u00e8me qui n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:16 > 0:16:25) [89%] : \r\nAnna Tsonga y a peut-\u00eatre pas v\u00e9ritablement d'\u00e9levage intensif en Suisse, nous dit Luc Thomas et puis on a la loi sur la protection des animaux, la plus restrictive, quasiment au monde, \u00e7a vous suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:25 > 0:17:05) [91%] : \r\nAlors non, \u00e7a ne suffit pas, les lever l'\u00e9levage intensif est une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse le la d\u00e9finition n'est pour l'instant pas pr\u00e9cise, c'est pour \u00e7a que les initiants essayent de la pr\u00e9cis\u00e9 en disant que l'\u00e9levage intensif, c'est l'utilisation des animaux comme des produits pour maximiser le offre le profit alors effectivement l'\u00e9levage en batterie notamment n'est pas permis mais par contre, les poulets peuvent \u00eatre 18000 voire 20000 si c'est les poulets de Chair et le minimum d'espace, c'est quand m\u00eame 17 poulets par m2, donc on est, on est bien loin de l'image qu'on nous fait miroiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:05 > 0:17:10) [89%] : \r\nJean-Luc Thomas 17 poulets par kilom\u00e8tre carr\u00e9, c'est d'\u00eatre un petit peu beaucoup au m\u00e8tre carr\u00e9 par m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:10 > 0:17:47) [95%] : \r\nAlors voil\u00e0 10 ans, ce que pr\u00e9voit aujourd'hui la l\u00e9gislation, je rappelle que cette l\u00e9gislation les ordonnances d'application de la loi, ce n'est pas l'agriculture qui les a fait ses ordonnances, elles sont r\u00e9vis\u00e9s p\u00e9riodiquement, on vient d'assister \u00e0 une r\u00e9vision dans l'un des effets a \u00e9t\u00e9 d'augmenter la surface, alors on peut discuter de savoir si au fond les, les, les, les dispositions telles qu'elles existent aujourd'hui sont ou non suffisantes cas \u00e9ch\u00e9ant il est possible d'adapter les choses par voie d'ordonnance, mais pour nous, au fond, l\u00e0 on s'attaque \u00e0 ce qu'on pr\u00e9tend \u00eatre une n'agriculture industrielle intensive, je me permets de dire que l'agriculture suisse n'est pas une agriculture industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:47 > 0:18:07) [87%] : \r\nDonc \u00e7a de sanguin actuellement les agriculteurs suisses ont quand m\u00eame face \u00e0 beaucoup de pressions et \u00e0 cette initiative compte les pesticides, maintenant vous venez avec cette initiative compte l'\u00e9levage intensif, finalement, le risque c'est pas que nos agriculteurs n'arrivent plus \u00e0 tourner avec toutes ses contraintes et qu'on importe de la viande \u00e9lev\u00e9s dans des conditions bien plus mauvaise de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:07 > 0:19:00) [94%] : \r\nAlors non, parce que d\u00e9j\u00e0 l'initiative interdit l'importation de produits qui sont issus du de l'\u00e9levage intensif, \u00e9galement donc ce risque- l\u00e0 n'existe pas, au contraire, \u00e7a prend alors qu'Orange, puis qu'on ait plus assez de viande alors alors j'allais y venir effectivement la viande qu'on consomme actuellement elle est excessive pour notre sant\u00e9 et pour les animaux, et \u00e7a je pense que c'est un probl\u00e8me qu'on ne peut pas ignorer, et qu'on ne va pas essayer d'ignorer dans pendant la campagne, non plus, il faut manger moins de viande, et il y a diff\u00e9rentes \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 reconna\u00eet maintenant que de consommer trop de viande, c'est mauvais pour la sant\u00e9, l'OMS fait des recommandations de l'ordre d'\u00e0 peu pr\u00e8s 45 grammes de viande par semaine en Suisse on en consomme 140 par semaine, donc de nouveau si on r\u00e9duisait \u00e0 ce qui \u00e9tait bon pour nous, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a on arriverait tr\u00e8s bien \u00e0 vivre avec un \u00e9levage pas intensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:00 > 0:19:09) [90%] : \r\nEh bien Thomas a finalement ce que c'est pas \u00e7a la cl\u00e9, on mange tous moins de viande et les agriculteurs qui nous en propose nous la propose, avec des animaux \u00e9lev\u00e9s dans des conditions les plus respectables possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:09 > 0:20:31) [88%] : \r\nAlors vous vous relayait effectivement largement ces ainsi les pr\u00e9occupations de ceux qui souhaiteraient qu'on consomme moins de viande, je pense que ce d\u00e9bat- l\u00e0 il Vert mais je me permets de dire que cette initiative vise pas cet objectif-l\u00e0, je reviens sur la question des importations, au fond, quelles seraient les, les, les, les cons\u00e9quences de cette initiative, alors je dirais, au mieux, elle est inutile, parce que si je lis la d\u00e9finition de l'agriculture intensive, l'agriculture suisse n'est pas concern\u00e9 mais au pire, elle pourrait conduire \u00e0 quoi, \u00e0 ce que c'est, du reste, ce que souhaitent les initiants \u00e0 ce qu'on renforce encore drastiquement les contraintes qui sont impos\u00e9es aux \u00e9leveurs suisses et quelle sera la cons\u00e9quence sera d'augmenter \u00e9videmment l'\u00e9coute et madame nous dit qu'au fond l'initiative pr\u00e9voit que les importations devront respecter les m\u00eames r\u00e8gles, \u00e7a, je me permets de dire que cette c'est une illusion, j'ai lu dans l'argumentaire que ce qui \u00e9tait en ce qui serait invoqu\u00e9es vis-\u00e0-vis de l'OMC pour pouvoir interdire des importations similaire, c'est ce que vous appelez la morale publique, alors permettez que cet argument-l\u00e0 va pas peser lourd dans les n\u00e9gociations internationales j'je pr\u00e9cise quand m\u00eame qu'aujourd'hui, en clair ce stock parce que c'est quand m\u00eame essentiel ce que je voulais dire par l\u00e0 c'est que la cons\u00e9quence cette initiative, c'est qu'en produire en moins en Suisse et on apportera davantage et des produits qui ne respecteront pas nos je rappelle qu'aujourd'hui, Fabien pouvait import\u00e9 des oeufs en batterie, vous avez d\u00e9j\u00e0 toutes les peines du monde \u00e0 faire d\u00e9clarer ce mode de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:31 > 0:21:15) [90%] : \r\nEn France 4 on ne vous mettra pas d'accord, ce soir, \u00e0 Natanz gu\u00e8re, avocate de la Fondation Franz Weber et Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre, au sujet de cette initiative contre l'\u00e9levage intensif, les signatures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Berne hier, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, merci bonsoir et comment faire campagne lorsqu'on se veut un parti mod\u00e9r\u00e9 et la question se pose apr\u00e8s l'op\u00e9ration de campagne digitale lanc\u00e9e cette semaine par le P de six PDC on l'\u00e9voquait hier soir pr\u00e8s de 2500 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont directement vis\u00e9s et critiqu\u00e9 au travers de moteur de recherche Internet les critiques venues des autres partis sont \u00e9videmment tr\u00e8s nombreuses et je viens bancaire terre vous avez enqu\u00eat\u00e9 dans les pas perdus \u00e0 Berne, cette op\u00e9ration divise v\u00e9ritablement le PDC suisse \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:15 > 0:21:47) [90%] : \r\nOui, elle a surpris de nombreux parlementaires d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, depuis hier, ils avaient \u00e9t\u00e9 a inform\u00e9 de cette op\u00e9ration par leur comit\u00e9 directeur, mais seulement dans les grandes lignes, selon un v\u00e9t\u00e9ran du parti ici \u00e0 Berne, beaucoup d'\u00e9lus se serait oppos\u00e9, s'ils avaient vraiment compris la d\u00e9marche et donc hier en s\u00e9ance de groupe PDC on a longuement parl\u00e9 de cette m\u00e9thode discussion assez muscl\u00e9 avec des prises de position fortes, nous a confi\u00e9 un \u00e9lu selon lui les PDC romans sont majoritairement d\u00e9favorables \u00e0 cette op\u00e9ration et certains l'ont fait savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:47 > 0:21:50) [88%] : \r\nEt alors, qu'en dit le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:50 > 0:21:55) [93%] : \r\nEh bien il assume compl\u00e8tement ce choix tout en admettant \u00e9coutez une provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:55 > 0:22:14) [86%] : \r\nC'est une forme de provocation sur le contenu en attaque par les personnes en attaque, on en discute les les positions cette campagne, on avait le plan la la strat\u00e9gie, on a d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9 de de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avec discussion avec les partis quand non, on avait le but de faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:14 > 0:22:27) [91%] : \r\nL'autre gros reproche \u00e0 l'interne, c'est le choix strat\u00e9gique de s'enprendre \u00e0 tous les partis, alors que le PDC \u00e0 cette image de parti du centre- rassembleur et consensuel, h\u00e9 bien Gerhard Pfister rejette cette critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:27 > 0:22:57) [89%] : \r\nPas du tout parce que ce que fait notre image, ce sont les positions et l\u00e0 on n'a pas du tout chang\u00e9 mais oui je je peux voir que quelques en sont un peu surpris que c'est le PDC qui est un un, un peu \u00e0 ces \u00e9lections et peut-\u00eatre on n'a pas attendu que d'un parti du centre, est capable de faire une campagne moderne, nous devons avoir des des positions plus clair et nous devons arriver au but que les gens discutent non et l\u00e0, on est arriv\u00e9 \u00e0 ce but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:57 > 0:23:36) [91%] : \r\nGerhard Pfister indique aussi que l'op\u00e9ration en question se poursuit, hante les lignes, on comprend qu'il y avait cette envie de de cr\u00e9er le besoin et \u00e7a a march\u00e9 avec, notamment, d'innombrables commentaires sur Twitter ou en hashtag le PDC fait il secoue rat\u00e9 du PDC \u00e0 Lucerne, le pr\u00e9sident cantonal du PDC, c'est tout de m\u00eame excus\u00e9 aupr\u00e8s de son alli\u00e9 PLR et une candidate lib\u00e9rale- radicale qui se dit victime de mobbing exige d'\u00eatre retir\u00e9 au plus vite de cette liste de personnes vis\u00e9es, parmi ces 2500 candidats concern\u00e9s, ils sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 avoir publi\u00e9 une capture d'\u00e9cran des critiques les concernant et paradoxalement pour les moins connu d'entre eux, c'est aussi une mani\u00e8re de rappeler qu'ils sont candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:36 > 0:23:39) [82%] : \r\nMerci Julien bancaire terre bonsoir Louis Perron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:23:40 > 0:23:40) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:40 > 0:23:52) [90%] : \r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste en commun jusqu'en communication politique, le PDC se vend comme le parti des compromis, c'est celui qui cri d'ailleurs souvent les majorit\u00e9s au Parlement \u00e7a veut dire que lui, il n'a pas le droit de jouer la provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:23:54 > 0:24:06) [88%] : \r\nBien s\u00fbr qu'il a le droit, mais il faudra un peu plus de contenu un peu plus de strat\u00e9gie puisque c'est en guide convoqu\u00e9 pour avoir provoqu\u00e9 \u00e7a un peu, on ach\u00e8te un feu d'artifice un content que \u00e7a br\u00fblait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:07 > 0:24:12) [94%] : \r\nMais le PDC dit qu'il s'attaque aux id\u00e9es des autres \u00e9lus c'est c'est pas interdit de s'attaquer aux id\u00e9es non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:14 > 0:24:36) [86%] : \r\nOui, mais je pense qu'il y a un peu un malentendu dans ce sens et ce qu'ils disent aussi que, voil\u00e0, c'est \u00e0 la campagne \u00e0 l'am\u00e9ricaine, il compare des positions, mais ce n'est pas vraiment \u00e7a, ainsi qu'on appelle par exemple oppos\u00e9 cha\u00eene Research aux \u00c9tats-Unis, c'est oui, on attaque l'adversaire mais avec ses propres paroles, donc tout est document\u00e9, on montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:36 > 0:24:48) [89%] : \r\nL'adversaire que lui, il a dit lui ce qu'il a vot\u00e9 et l\u00e0, c'est quand m\u00eame la mani\u00e8re dont s'est fait, c'est quand m\u00eame compl\u00e8tement autre chose, c'est assez trompeur vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:48 > 0:24:55) [88%] : \r\nHein, Louis Perron, le probl\u00e8me c'est que de se vendre comme le parti du compromis, h\u00e9 bien c'est c'est pas du tout vendeur alors, finalement, que peut faire le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:57 > 0:25:41) [89%] : \r\nBah, et \u00e0 l'espace r\u00e9dactionnel et c'est vrai que la C. difficile avec un message : nous faisons des compromis, mais \u00e0 l'espace publicitaire o\u00f9 l'on peut faire et dire ce qu'on veut, et une action pour lequel le PDSR payer donc de faire quelque chose qui va compl\u00e8tement \u00e0 l'encontre de l'orientation politique, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s bizarre, puisque nous entendons-nous le slogan du PDC, c'est : nous sommes le trait d'union, la Suisse, c'est nous qui tenons la Suisse l'ensemble et de 20 \u00e0 payer pour une action qui attaquent vraiment \u00e0 gauche, \u00e0 droite, tous les autres, c'est compl\u00e8tement \u00e0 l'encontre de l'image que l'orientation politique et aussi la cible du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:41 > 0:25:50) [93%] : \r\nJe vous remercie Louis Perron, d'\u00eatre venu colmater quelques instants cette que cette campagne du PDC un peu particuli\u00e8re, je vous \u00eates une bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:25:50 > 0:25:51) [99%] : \r\nMerci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:52 > 0:26:21) [91%] : \r\nLe scrutin qui a eu lieu en Isra\u00ebl a-t-il un v\u00e9ritable \u00e9chec pour Benyamin N\u00e9tanyahou, en tout cas le 1er ministre russe d'avoir tout autant de peine qu'en avril, \u00e0 former une coalition doit-il se retirer du pouvoir, l'autre partie sortie \u00e0 \u00e9galit\u00e9 des urnes, celui du centriste Benny Gantz ne veut pas former une coalition avec le Likoud si Benjamin Netanyahu reste au pouvoir pour analyser la situation, au lendemain de ces l\u00e9gislatives, nous sommes en Direct de J\u00e9rusalem avec Amir Ben Night Man bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:26:22 > 0:26:22) [95%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:22 > 0:26:33) [90%] : \r\nVous \u00eates isra\u00e9liens d'origine suisse, vous dirigez un groupe de lib\u00e9raux au sein du Likoud Amir Weizman, quel est votre sentiment \u00e0 l'issue de ce scrutin, ce sera un \u00e9chec cinglant pour le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:26:35 > 0:27:17) [86%] : \r\nJe pense qu'un \u00e9chec cinglant \u00e9tait un peu une exag\u00e9ration, c'est certainement un \u00e9chec, nous sommes forc\u00e9ment d\u00e9\u00e7u par les r\u00e9sultats, nous esp\u00e9rions mieux ce qui \u00e9tait une \u00e9vidence, hein, pardon, mais ceci \u00e9tant, on verra les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs demain, \u00e9videmment, mais il semble que la droite soit toute mani\u00e8re largement majoritaire en Isra\u00ebl, comme d'habitude, la diff\u00e9rence, simplement, c'est qu'on a un parti de droite, le parti de Liebermann qui refuse en fait de de participer \u00e0 la coalition droite- habituel pour des questions qui ont relations certes emploi la religion et l'\u00c9tat, et aujourd'hui \u00e7a le le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:17 > 0:27:17) [87%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:27:17 > 0:27:31) [90%] : \r\nOn est en plein dans une impasse parce que la gauche n'a pas de majorit\u00e9 sa droite non plus tant Liberman et Liberman doit absolument une coalition entre le parti bleu-blanc le parti ou de son parti et au jour d'aujourd'hui, le parti bleu-blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:27:32 > 0:27:39) [84%] : \r\nMais tu ne veux pas faire de coalition avec les donc grosso modo personne peut travailler avec les autres, dans ces conditions tr\u00e8s difficiles de temps, gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:39 > 0:27:47) [89%] : \r\nMais Amir est-ce que finalement je serais pas dans l'int\u00e9r\u00eat du Likoud demander \u00e0 Benyamin N\u00e9tanyahou de se retirer de se retirer pour pouvoir former une coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:27:48 > 0:28:53) [87%] : \r\nMais Benjamin Natanyahu jouit du soutien plein et entier des manques illico, donc il est tr\u00e8s tr\u00e8s loin l\u00e0 la personnalit\u00e9 politique oculaire au sein du Likoud et aussi en Isra\u00ebl, c'est tout de m\u00eame, lui qui, de mani\u00e8re constante, obtient les meilleurs r\u00e9sultats au sein du public qui est tr\u00e8s bien par rapport \u00e0 la question de savoir qui est la personne la plus adapt\u00e9e au poste de 1er ministre donc, ma foi, pour l'instant il n'y a pas de raison de le porter \u00e0 abandonner son poste pour l'instant, d'ailleurs, aujourd'hui, il y a pas plus tard qu'une heure tous les partis de droite se sont engag\u00e9s \u00e0 soutenir le Likoud, ce serait un succ\u00e8s \u00e0 soutenir Netanyahu donc on peut parler, une coalition de 55 pourcent un en peut-\u00eatre qui vont aller ensemble quoi qu'il arrive, donc \u00e7a va devenir tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile pour pour la cause en fait de d'essayer de faire une alternative \u00e0 ce plan et n'ont pas de majorit\u00e9 dans la donc forc\u00e9ment ce qu'on attend c'est que un des petits partis de gauche, finissent par leur d\u00e9fection et nous rejoint dans une en coalition dans une grande condition de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:53 > 0:29:01) [91%] : \r\nAlors c'est votre souhait Amir, je vous remercie, vous \u00eates isra\u00e9lien d'origine suisse, vous dirigez un groupe de lib\u00e9raux au sein du Likoud, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:29:02 > 0:29:03) [89%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:03 > 0:29:31) [94%] : \r\nC'est un fait plut\u00f4t rare aux \u00c9tats-Unis pr\u00e8s de 50000 employ\u00e9es du constructeur \u00e0 T-Mobile General Motors sont en gr\u00e8ve dans une trentaine d'usines depuis le d\u00e9but de la semaine, une gr\u00e8ve d'ampleur nationale, cela ne s'\u00e9tait pas vu General Motors depuis 2007 et on va s'y int\u00e9resser avec vous Paul Valet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historien, politologue, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, on peut parler d'un cas rare aux \u00c9tats-Unis, cette gr\u00e8ve nationale 50000 ouvriers qui s'arr\u00eatent de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:31 > 0:30:05) [92%] : \r\nEffectivement, et dans l'industrie automobile, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui se produit, finalement, de fa\u00e7on assez rare, comme vous le savez le l'United Auto Workers, est une organisation syndicale qui est extr\u00eamement puissante, elle a le monopole de la repr\u00e9sentation syndicale, de tous les ouvriers de l'automobile, non seulement chez GM, mais chez les 2 autres grands constructeurs am\u00e9ricains et non pas ce mandat pour les constructeurs \u00e9trangers mais donc il repr\u00e9sente plus en fait plus du triple du nombre de d'ouvriers dans ce secteur par rapport \u00e0 ceux qui sont en gr\u00e8ve chez GM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:05 > 0:30:16) [93%] : \r\nAlors Paul Paul Valet les syndicats exigent des meilleures conditions salariales apr\u00e8s des ann\u00e9es de sacrifices ont encore la remise en route de plusieurs sites mis \u00e0 l'arr\u00eat, qu'est-ce qui coince aujourd'hui avec la direction de General Motors hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:16 > 0:30:59) [91%] : \r\nAlors effectivement, comme on le sait, l'industrie automobile \u00e9tait en crise, au d\u00e9but de la d\u00e9cennie, notamment, il a fallu des des plans de de sauvetage qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es \u00e0 grand renfort d'efforts de l'Inde, m\u00eame de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral pour garder GM \u00e0 \u00e0 flot, les salari\u00e9s avaient consenti effectivement des gels de salaire et autres, et l\u00e0 le principal achoppement avec cette n\u00e9gociation qu'a \u00e9chou\u00e9 dimanche soir \u00e9t\u00e9 la demande de l'UA W de d'\u00e9lever le le salaire horaire de l'ouvrier de 20 \u00e0 30 dollars parce qu'on consid\u00e9rait qu'apr\u00e8s 9 ans de d'efforts Les et les ouvriers avaient droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:59 > 0:31:01) [80%] : \r\nAh ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:01 > 0:31:05) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, partager un petit peu une de produits de la reprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:05 > 0:31:20) [96%] : \r\nAlors, Donald Trump a dit souhaiter que la gr\u00e8ve soit de courte dur\u00e9e, on se rappelle du discours du pr\u00e9sident lors de sa campagne en 2016 de sa promesse de maintenir, voire d'augmenter les emplois dans ces \u00c9tats industriels pour lui, la situation est d\u00e9licate aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:20 > 0:32:14) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait parce que ce conflit social est aussi, comme vous l'avez dit, il affecte 30 usines au niveau national, mais il y a une tr\u00e8s forte concentration qui se trouvent dans des \u00c9tats pivots au niveau des \u00e9lections, notamment bien s\u00fbr le Michigan mais aussi l'Ohio, ce sont les les 2 \u00c9tats dans lesquels il y a les sites qui sont au coeur des disputes entre le syndicat et la et la direction, et on sait depuis d'ailleurs, le d\u00e9but de son mandat, Donald Trump a fait plus pression \u00e0 plusieurs reprises sur l'industrie automobile, pour qui le relocalise les emplois aux \u00c9tats-Unis il y a, il a une relation qui n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s harmonieuse, notamment avec baraqu\u00e9 et la la pr\u00e9sidente, PDG de GM qui l'a re\u00e7u il y a pas longtemps d'ailleurs, et \u00e9videmment il a un int\u00e9r\u00eat \u00e9lectoral \u00e0 se poser en d\u00e9fenseur de seconde d'ouvriers et de la r\u00e9industrialisation des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:14 > 0:32:22) [89%] : \r\nParce que si cette gr\u00e8ve dure, elle pourrait avoir une influence sur l'\u00e9lectorat de ces \u00c9tats industriels, \u00e7a pourrait se retourner quand Donald Trump a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:22 > 0:33:17) [93%] : \r\nAlors il est vrai que Donald Trump a lui- m\u00eame un int\u00e9r\u00eat \u00e0 essayer de se poser en champion des ouvriers, mais c'est aussi d\u00e9licat pour lui parce qu'il est aussi le champion des milieux d'affaires, ces gens-l\u00e0 vont \u00eatre ses donateurs pour la campagne de r\u00e9\u00e9lection et il y a en face au Parti d\u00e9mocrate, un certain nombre de candidats qui joue la carte populiste tout comme Donald Trump et qui veulent justement reconqu\u00e9rir une partie de celle des \u00e9lectorats qui lui avait fait d\u00e9faut en 2016 et donc on va voir, peut-\u00eatre, si le conflit s'\u00e9ternise et \u00e9videmment c'est assez difficile parce que l'et W doit verser 250 dollars par jour \u00e0 chacun des gr\u00e9vistes et 146000 donc le le fonds de gr\u00e8ve peut vite s'\u00e9puiser, donc on voit que le syst\u00e8me am\u00e9ricain cherche quand m\u00eame \u00e0 forcer les partenaires sociaux \u00e0 essayer de trouver une solution dans Les d\u00e9lais les plus brefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:17 > 0:33:26) [91%] : \r\nJe vous remercie Paul Valet, historien, politologue et chercheur associ\u00e9 au d\u00eener va Center for Security Policy, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur je vous remercie beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:27 > 0:33:30) [78%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro b\u00e9nigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:32 > 0:33:39) [89%] : \r\n18 heures 29 nous d\u00e9battons ce soir de cette question nucl\u00e9aire pr\u00e8s \u00e0 d\u00e9brancher pi\u00e8tre opinion : c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:39 > 0:34:34) [93%] : \r\nEh oui, cette semaine, cette semaine, ce sera vendredi les Forces motrices bernoises les becs avait d\u00e9tailleront les plans de d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale de M\u00fchleberg, le r\u00e9acteur sera d\u00e9branch\u00e9e du r\u00e9seau dans 3 mois, s'en suivra une phase de d\u00e9montage, qui s'\u00e9talera sur pr\u00e8s de 15 ans avec des co\u00fbts faramineux 1 milliard pour le d\u00e9montage, \u00e0 quoi il faut ajouter un autre milliard et demi pour l'\u00e9limination des d\u00e9chets alors sommes-nous pr\u00eats pour tout cela, 2 invit\u00e9s sont avec nous Philippe Renaud, directeur de Swiss Nuclear, l'association professionnelle des exploitants des centrales nucl\u00e9aires suisses bonsoir monsieur, bonsoir, et un autre Philippe Philippe de Rougemont, pr\u00e9sident de l'association sortir du nucl\u00e9aire, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, je pr\u00e9cise que vous \u00eates aussi candidat pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour les Verts, \u00e0 Gen\u00e8ve, alors commen\u00e7ons par parler peut-\u00eatre de ce qui inqui\u00e8te le plus la population, c'est la question de la s\u00e9curit\u00e9 Philippe Renaud on d\u00e9monte pas une centrale nucl\u00e9aire comme on d\u00e9monte un simple hangar industriel, c'est une op\u00e9ration risqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:34 > 0:34:57) [91%] : \r\nNon, pas du tout, on a beaucoup de connaissances dans ce domaine-l\u00e0, il y a d'autres r\u00e9acteurs au monde, et aussi dans l'on vous voit zonage qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es et c'est pour \u00e7a, disons que ceci est une ann\u00e9e un grand effort aussi pour avait \u00e0 le faire, mais disons avec des professionnels qui savent ce qu'ils font et \u00e0 chaque moment la s\u00e9curit\u00e9 aussi pour le public nucl\u00e9aire \u00e7a aurait garanti Philippe de Rougemont op\u00e9ration 0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:57 > 0:35:52) [90%] : \r\nNon bien s\u00fbr que non, aucune op\u00e9ration industrielle et 0 risque, il faut quand m\u00eame se rappeler qu'on a affaire aux installations industrielles et plus dangereuses jamais con\u00e7u sur cette plan\u00e8te, on est en zone au danger, je fais a priori confiance dans les industriels de bec avait qui ont acquis des connaissances en Allemagne des entreprises de d\u00e9mant\u00e8lement etc, je suis s\u00fbr qu'ils sont bien intentionn\u00e9s, ils font aussi attention \u00e0 l'\u00e9conomie, peut-\u00eatre trop, et c'est pour \u00e7a que c'est important d'avoir une inspection f\u00e9d\u00e9rale la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire qui est forte, qui a du caract\u00e8re et qui est ind\u00e9pendante et l\u00e0 j'ai des inqui\u00e9tudes parce qu'on a eu des signes, par le pass\u00e9, montrant que cette ind\u00e9pendance et cette force fait d\u00e9faut et on a des preuves, on a Day, on a des \u00e9v\u00e9nements par le pass\u00e9 qui nous prend vraiment nous inqui\u00e9ter, donc a priori je donnerai le b\u00e9n\u00e9fice de la confiance, mais un gros b\u00e9mol, c'est au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'de la surveillance et de l'accompagnement r\u00e9glementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:52 > 0:35:57) [96%] : \r\nPhilippe Renaud sur ce point, la surveillance de ce d\u00e9mant\u00e8lement ne sera pas \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:57 > 0:36:18) [90%] : \r\nAh si, d'apr\u00e8s nos connaissances et aussi, d'apr\u00e8s nos contacts qu'on a avec l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 \u00e0 chaque moment elle est ind\u00e9pendante de ce point de vue l\u00e0 elle va \u00e0 tout moment surveill\u00e9s, ce qu'on va faire, surtout ce qui est des \u00e9l\u00e9ments de la radioprotection aussi pour le employ\u00e9 m\u00eame qui sont au sein de l'action et aussi pour tout ce qui est, disons, en dehors de la centrale m\u00eame plaisir pour le public, pour le grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:18 > 0:36:27) [88%] : \r\nEn m\u00eame temps, il faut dire c'est : on a un peu des d\u00e9butants en Suisse, c'est le 1er r\u00e9acteur qu'on qu'on d\u00e9mant\u00e8le qu'est-ce qui qu'est-ce qui peut qu'est ce qui vous rend aussi aussi certain que tout se passera bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:27 > 0:36:51) [89%] : \r\nJustement que, comme vient de le dire, motion coll\u00e8gues que l'avait acquis des connaissances dans ce domaine-l\u00e0 aussi, disons en s'achetant des des sp\u00e9cialistes dans le domaine plus des collaborations avec aussi des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es qui ont d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup de de travaux comme ceux-ci dans le monde entier et de ce point de vue l\u00e0 o\u00f9 la Nahe tout ce qui est disons n\u00e9cessaires pour naturellement accomplir cette t\u00e2che qui va durer et c'est pour \u00e7a qu'on prend note d'autant pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:52 > 0:36:56) [87%] : \r\nPhilippe de Rougemont, cette sous- traitance l\u00e0 vous vous y voyez un risque plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:56 > 0:38:25) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, apparemment \u00e7a ne va pas se passer comme \u00e7a, en Suisse, mais c'est un risque lors de tout d\u00e9mant\u00e8lement qu'une entreprise remporte un march\u00e9 public et puis ensuite sous- traite sous- traite sous- traite aller \u00e0 des entreprises qui observent pas les normes de s\u00e9curit\u00e9, je voulais juste revenir un peu sur la s\u00e9curit\u00e9, c'est que vous avez une confiance j'aimerais partager mais je peux pas parce qu'il y a Tania Manzer il y a Walter ville dit \u00e0 Marcos Buser des g\u00e9ologues, des sp\u00e9cialistes qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par oeil Bergame on est Steinberger pour accompagner l'IFSN et qui ont tous les trois d\u00e9missionner tout simplement parce que, ici, la commission a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9 les proc\u00e8s- verbal \u00e9tait falsifi\u00e9s modifi\u00e9 avant d'\u00eatre transmis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc l\u00e0 \u00e7a pose vraiment souci et je pense qu'il faut regarder \u00e7a, il faut regarder les choses en face et se dire qu'on parle beaucoup de finances au Parlement en ce moment, et c'est tr\u00e8s bien, sauf que ce serait encore mieux si on parlait autant de gestion et de s\u00e9curit\u00e9 et de techniques, un autre exemple qui m'inqui\u00e8te aussi c'est qu'il y a une longue pr\u00e9paration, la Conf\u00e9d\u00e9ration en cas d'accident et une phase de d\u00e9mant\u00e8lement et la phase la plus dangereuse, la construction puis ensuite le d\u00e9mant\u00e8lement et si il y avait un probl\u00e8me \u00e0 M\u00fchleberg d\u00e9pendant du r\u00e9gime des vents, on aura des probl\u00e8mes jusqu'\u00e0 Montpellier jusqu'\u00e0 Paris, ou bien alors, jusqu'\u00e0 l'autre bout de l'Autriche d\u00e9pendant du vent et on a encore, c'est ces th\u00e9ories de cercles concentriques de 20 kilom\u00e8tres autour de la centrale fameuses pastilles d'iode \u00e0 Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 ne savent pas quoi faire, ne se pr\u00e9pare pas, ne peuvent pas se pr\u00e9parer voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:25 > 0:38:30) [94%] : \r\nPhilippe Renaud comment rassurer la population, qui habite \u00e0 proximit\u00e9 de cette centrale qui sera \u00e9ventr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:31 > 0:39:03) [89%] : \r\nAlors je ne partage pas du tout l'argument que ce soit une des phases les plus d\u00e9licates, et aussi les plus dangereuses, rien qu'ils ont pendant l'ann\u00e9e 2020, o\u00f9 il y aura tous les combustibles qui vont \u00eatre transpos\u00e9 dans la piscine, rien qu'\u00e0 faire avec \u00e7a, il y aura le taux de radioactivit\u00e9 qui sera diminu\u00e9 d'un facteur 2001, juste pour essayer de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, Claire et aussi pendant la phase apr\u00e8s les 4 prochaines ann\u00e9es qui suivent, qu'on va entreposait aussi les les combustibles vers l'entrep\u00f4t temporaire \u00e0 trilingue, \u00e7a va encore r\u00e9duire d'un facteur de 1 1000000 alors de ce point de vue l\u00e0 disons c'est c'est pas correct de dire que c'est une des phases.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:03 > 0:39:07) [82%] : \r\nJe suis dont on fait, c'est c'est presque mieux qu'une centrale soit d\u00e9mantel\u00e9 plut\u00f4t qu'elle continue \u00e0 bien s\u00fbr en exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:07 > 0:39:21) [89%] : \r\nC'est ce qu'on a r\u00e9clam\u00e9 vous chez eux que les lampes centrales nucl\u00e9aires soit aid\u00e9 date de fermeture n'a toujours pas de date, on entre dans un petit club de pays comme la Su\u00e8de et la Belgique qui ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir du nucl\u00e9aire il y a des ann\u00e9es et qui ont toujours pas de calendrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:21 > 0:39:35) [91%] : \r\nPhilippe Renaud on avance dans ce d\u00e9bat, on va, on a, on va maintenant parler et des coups, on parle du d\u00e9mant\u00e8lement de ses centrales, un milliard 1 milliard pour le d\u00e9montage, un milliard et demi pour les d\u00e9chets, c'est tout simplement faramineux, est ce qu'on est s\u00fbr aujourd'hui que l'argent est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:36 > 0:40:38) [87%] : \r\nOui, et il faut aussi voir \u00e7a dans le grand contexte juste pour aussi mettre \u00e7a encadre on par les co\u00fbt total pour le d\u00e9mant\u00e8lement et pour la gestion des d\u00e9chets de 24 milliards sur la partie aussi de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour toutes les centrales pour toutes les 4 centrales dont disons il y a une partie qui est pay\u00e9 couramment dit qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s qui est tout consommons payer jusqu'au jour o\u00f9 sera ferm\u00e9 la \u00e0 la centrale, et apr\u00e8s une partie o\u00f9 l'argent va aller o\u00f9 est en ce moment d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 dans les fonds, c'est-\u00e0-dire pour la phase qu'on ne produira plus de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est cet argent- l\u00e0 qui d'\u00eatre d'abord pay\u00e9 par les exploitants pour les mesures en cours, ils vont faire rembourser par les fonds, c'est-\u00e0-dire, l\u00e0 on parle d'une portion de 14,7 milliards dont 7 milliards ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, il reste encore \u00e0 payer jusqu'\u00e0 la cl\u00f4ture, disons des des centrales quoi, dur\u00e9e de vie de 50 ans en ce moment, calcul\u00e9 1,1 milliard dans dans les fonds et le reste sera disons cotiser \u00e0 travers les taux d'int\u00e9r\u00eat qu'on obtiendra ou pas : march\u00e9s financiers sur de ce point de vue-l\u00e0, on peut dire, cette ann\u00e9e, une tout petite partie qui manque encore et qui est garantie parce que les fonds ont toujours \u00e9t\u00e9, ils tiennent pas alimenter Philippe de Rougemont, l'argent est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:38 > 0:41:21) [90%] : \r\nSelon selon les coups qu'on voit sur le papier, maintenant, parce que le plan de d\u00e9mant\u00e8lement a d\u00e9j\u00e0 public, on le voit sur le site de Beck avait donc sur le papier, tout va bien, mais on est habitu\u00e9 de dans tous les pays o\u00f9 il y a eu des d\u00e9mant\u00e8lements il y avait plusieurs d\u00e9mant\u00e8lements, on est vraiment habitu\u00e9 \u00e0 des d\u00e9passements parfois importants, mais c'est pas \u00e7a qui devrait compter, malheureusement \u00e7a compte un peu trop, c'est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles les exploitants de centrales nucl\u00e9aires font durer les centrales, m\u00eame si elles sont toujours peur des coups, en plus, parce que tant que la centrale dure en payant les kW/h on provisionne mais de toute fa\u00e7on, \u00e0 la fin, que ce soit par le paiement de kW/h ou par nos imp\u00f4ts, c'est la population qui va payer pour tout le d\u00e9mant\u00e8lement, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clair, on ne peut pas inventer de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:21 > 0:41:28) [84%] : \r\nPhilippe Renaud, au final, c'est celle-l\u00e0 la facture incombera au aux collectivit\u00e9s publiques et donc aux citoyens, apr\u00e8s tout, la cascade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:28 > 0:41:41) [91%] : \r\nQui est impos\u00e9 par la loi, et aussi par l'ordonnance \u00e0 la fin, oui, \u00e7a pourrait, \u00e7a pourrait se terminer comme \u00e7a, il faut vraiment comprendre qu'en premi\u00e8re lieu c'est les exploitants qui payent et qui sont responsables pour le d\u00e9mant\u00e8lement et pour aussi la gestion des d\u00e9chets et les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:42 > 0:42:33) [87%] : \r\nDe l'\u00e9crire \u00e0 travers disons la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 exactement et de ce point de vue l\u00e0 justement on a approvisionne les fonds justement pour \u00eatre en capable d'une institution que qu'on n'aura plus \u00e0 10 ans de de rendement \u00e0 travers la vente d'\u00e9lectricit\u00e9, de pouvoir payer tous ces ces factures qui vont venir, on proche futur aussi, et au cas o\u00f9 justement, cela ne suffirait pas parce qu'il y y a un exploitant qui dit je ne peux pas payer \u00e7a tombe en faillite, par exemple, il y aura, disons, la cascade qui va prendre ailleurs, c'est-\u00e0-dire aussi les fonds qui devront reprendre \u00e7a et apr\u00e8s c'est sous devant les autres exploitants qui devront payer le Delta et seulement 10 ans si vraiment le sc\u00e9nario s'effondre, qu'on dit, il y a pas assez d'argent dans les fonds et il y a aussi tous les exploitants en Suisse qui approvisionnent ces fonds-l\u00e0 n'existe plus en Suisse, c'est seulement \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on va mettre disons cela devant le la Conf\u00e9d\u00e9ration et il y aura la d\u00e9cision \u00e0 prendre \u00e0 ce niveau-l\u00e0 du si on reprend les co\u00fbts au niveau de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:33 > 0:42:45) [93%] : \r\nOn a parl\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, on a parl\u00e9 des co\u00fbts maintenant la question c'est qu'est-ce qu'on fait de tous ces d\u00e9chets de tout ce tous ces mat\u00e9riaux de d\u00e9molition Philippe de Rougemont, on les met o\u00f9 on les met dans une d\u00e9charge, on les met sous terre mais o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:45 > 0:44:26) [91%] : \r\nMais si on prend un peu de recul, on peut regarder qu'\u00e0 une \u00e9poque, la v\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait de ma\u00eetre c'est f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs dans la Manche dans l'Atlantique nord, c'est ce qu'on a fait et la Suisse a d\u00e9fendu bec et ongles cette option-l\u00e0, jusqu'\u00e0 ce qu'un trait\u00e9 international interdisent trait\u00e9 Ospar je crois en 82 et puis ensuite, on a dit il faut d\u00e9manteler, c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9, on sait, il faut, non, il faut s'il faut retraiter ses d\u00e9chets, on les envoie \u00e0 La Hague en France, les retraites, il les renvoie et \u00e7a va beaucoup mieux et on a fait un moratoire, qu'on a prolong\u00e9 parce qu'on s'est dit que \u00e7a non plus, c'\u00e9tait pas une bonne id\u00e9e, donc maintenant je crois qu'il faut \u00eatre humble, il faut faire au mieux et au mieux actuellement, c'est d'enfouir profond\u00e9ment avec une phase de 100 \u00e0 200 ans, \u00e7a c'est la doctrine de r\u00e9versibilit\u00e9 parce que peut-\u00eatre qu'on va trouver des m\u00e9thodes pour pour transmuter les d\u00e9chets r\u00e9duire leur activit\u00e9 r\u00e9duire leur dur\u00e9e de vie, donc il faudrait laisser aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes qui auront 0 kW/h mais qui auront des coups, \u00e7a il faut juste le rappeler aussi la possibilit\u00e9 de ressortir ces d\u00e9chets les reconditionner les travailler et les remettre en place les d\u00e9cideurs actuels du nucl\u00e9aire en Suisse seront plus au travail lorsque tout \u00e7a va se d\u00e9cider, on va avoir 20 ans d'observation, on va avoir 200 ans d'observation plus longue et j'ai remarqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure que peut-\u00eatre par accident, vous avez repris un terme du lobby nucl\u00e9aire, qui est l'\u00e9limination des d\u00e9chets et parfois il y a des glissements de mots comme \u00e7a de vocabulaire qui se font et qui deviennent normaux et on voit tout stockage d'\u00e9limination, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le probl\u00e8me du nucl\u00e9aire, c'est qu'on ne peut pas \u00e9liminer, ils restent radioactifs pendant des centaines de milliers d'ann\u00e9es, donc on les d\u00e9place comme monsieur Renaud l'a tr\u00e8s bien dit, on les d\u00e9place, on les \u00e9limine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:26 > 0:44:34) [88%] : \r\nPhilippe Renaud, qu'est ce qu'on dit aux g\u00e9n\u00e9rations futures qui, comme le dit Monsieur De Rougemont auront 0 kW/h issu du nucl\u00e9aire, mais tous les d\u00e9sagr\u00e9ments li\u00e9s au stockage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:34 > 0:45:25) [90%] : \r\nC'est naturellement, disons une d\u00e9cision plus ou moins aussi du souverain d'avoir voulu entrer dans le nucl\u00e9aire et \u00e9mettant dans la difficult\u00e9 qu'on a c'est de, disons, d'expliquer ce sc\u00e9nario aussi aux prochaines g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, qu'ils en profiteront plus directement, mais qu'ils doivent disons plus ou moins aussi prendre en compte les risques qu'il y a, et c'est pour \u00e7a que aussi les experts mondiaux, on dit on cherche la solution les enfouir pour justement avoir une certaine protection g\u00e9ologique de c'est disons radio \u00e0 d\u00e9chets radioactifs qui sont des vraiment disons \u00e0 traiter au s\u00e9rieux, c'est pour \u00e7a, on va jamais les \u00e9liminer parce qu'on n'a plus, disons en ce moment de de pouvoir faire pour les retrait\u00e9s, on veut vraiment avec une forte disons pr\u00e9sence aussi de la population qui est dit avec je crois 80 pourcent de de faveur de dire oui, on va les enfouir, c'est-\u00e0-dire c'est c'est une charge, disons qu'on a pris en Suisse sur nous \u00e0 le faire ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:25 > 0:45:54) [89%] : \r\nAvec effectivement l'aval de la population, messieurs, pour terminer nous reste quelques minutes, j'ai envie de parler un peu de de l'avenir du nucl\u00e9aire il y a une votation, il y a 2 ans, interdiction de construire de nouvelles centrales sans date limite pour la fermeture des centrales actuelles Philippe de Rougemont de ton parfois s'\u00e9tend avec toute la discussion climatiques on veut obtenir le le 0 carbone en Suisse d'ici 2050 on entendait l'infection de 2 personnes qui se dit : mais finalement, le nucl\u00e9aire c'est pas si mal en termes d'\u00e9missions de de CO2 pourquoi pas relancer cette technologie en Suisse, vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:54 > 0:46:40) [92%] : \r\nOn n'a jamais critiqu\u00e9 le nucl\u00e9aire au niveau du CO2, on n'a jamais critiqu\u00e9 le charbon au niveau de la radioactivit\u00e9, je pense que c'est les 2 Pirzer du si\u00e8cle pass\u00e9, on a fait beaucoup de bonnes choses, niveau de la sant\u00e9, l'hygi\u00e8ne, etc, du progr\u00e8s social, mais au terme de l'industrie avec avec le g\u00e9nie j'g\u00e9n\u00e9tique climat et nucl\u00e9aire, ces 2 soeurs jumelles qui mettent en danger la vie sur Terre \u00e0 tr\u00e8s long terme serait un tr\u00e8s tr\u00e8s long terme, c'est nous, nous sommes contemporains d'une d\u00e9cision de se dire ni nucl\u00e9aire, ni effet de serre, et m\u00eame si on \u00e9tait face \u00e0 une industrie qui offre 0 danger pour la nature et pour nous-m\u00eames, \u00e7a prend 20 ans 25 ans, de faire une centrale nucl\u00e9aire, ce sera beaucoup trop tard, il faudra passer par une votation f\u00e9d\u00e9rale et la population dira forc\u00e9ment non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:40 > 0:46:53) [94%] : \r\nPhilippe Renaud je terminerais avec vous vous repr\u00e9sentez ici le le secteur de, de, de, de, de, de, de l'industrie nucl\u00e9aire en Suisse il y a cette r\u00e9flexion dans votre branche, certains se disent aujourd'hui : il faudrait peut-\u00eatre quand m\u00eame qu'on y r\u00e9fl\u00e9chisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:53 > 0:47:18) [89%] : \r\nAvec les contraintes politiques qu'on a et aussi disons avec le cadre du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui, aujourd'hui, c'est pas vraiment une r\u00e9flexion actuelle aujourd'hui sans peut vraiment le dire honn\u00eatement c'est pas quelque chose qui est pour nous un but, nous, on a comme but en tant que branche nucl\u00e9aire vraiment d'alimentation d'alimentation sur d'\u00e9lectricit\u00e9 pour la Suisse de la ce qui ont, comme le demande et si l'exploitation s\u00fbre et durable pour le temps qui nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:19 > 0:47:27) [95%] : \r\nPhilippe Renaud Philippe de Rougemont, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre du d\u00e9mant\u00e8lement de ses centrales nucl\u00e9aires et de l'avenir du nucl\u00e9aire en Suisse, merci beaucoup, messieurs, bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:32 > 0:47:36) [94%] : \r\nEt avant de poursuivre ce forum, on part sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:39 > 0:47:52) [91%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et l'aire de repos de cinq en direction de Gen\u00e8ve, la voie de gauche et bloque bloqu\u00e9 sur le lieu de l'accrochage 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:52 > 0:48:04) [83%] : \r\n43 vous \u00e9coutez Forum, l'heure de notre s\u00e9quence face au parti 3\u00e8me volet ce soir s\u00e9quence anim\u00e9e par les chefs des rubriques politique des r\u00e9dactions radio et t\u00e9l\u00e9 de la RTS Linda Bourget et Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:11 > 0:48:58) [92%] : \r\nEt bienvenue dans face au parti 3\u00e8me \u00e9mission 3\u00e8me parti de Suisse, le PLR est avec nous ce soir, les lib\u00e9raux- radicaux p\u00e8sent 16,4 pourcent des voix, ils veulent d\u00e9passer le Parti socialiste, l'actuel 2\u00e8me, le PLR et la formation qui a op\u00e9r\u00e9 le virage strat\u00e9gique le plus spectaculaire cet \u00e9t\u00e9 au moment de la canicule, le parti a d\u00e9cid\u00e9 de se mettre au Vert, et aux taxes sur le CO2 sur les billets d'avion, un changement de politique qualifi\u00e9e d'opportuniste par ses adversaires, le PLR se veut aussi le parti de l'\u00e9conomie avec des projets d'horaires de travail assouplie et moins de bureaucratie ou de taxes pour les entreprises, les lib\u00e9raux- radicaux ont d'ailleurs subi une lourde d\u00e9faite sur ce dossier- l\u00e0, dans les urnes, avant de se rappeler que la politique c'est aussi des compromis et de travailler avec la gauche, \u00e0 nouveau, et de l'emporter sur ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:58 > 0:49:40) [89%] : \r\nEt le plaisir de recevoir ce soir, Philippe Nantermod et Simone de Montmollin bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir Philippe terme au vice- pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan Simone de Montmollin, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, je ne vois tous 2 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, et on va commencer par faire le bilan de votre parti alors Philippe non thermo- 2015 c'\u00e9tait le fameux reste rouge le glissement \u00e0 droite du conseil national, le nouveau parlement, arrive avec l'UDC et le PDC vous fa\u00e7onne une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, la H\u00e9rie 3 avec des grosses baisses d'imp\u00f4ts pour les entreprises, mais sans compensation sociale : vous faites claqu\u00e9 par le peuple, est ce que vous avez un petit peu oubli\u00e9e la population sous cette coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:41 > 0:50:17) [92%] : \r\nNon, je ne crois pas, et d'ailleurs je crois qu'il y a eu 33 votation depuis 2015 et sur les 33 votation n'en a gagn\u00e9 31, donc on a en fait \u00e9t\u00e9 largement suivi par la population, il y a eu cette votation sur 3 quelle heure \u00e9tait compl\u00e8tement compenser cette ann\u00e9e puisqu'il y a eu RFFA on a mis sous toit cette r\u00e9forme fiscale dans un d\u00e9lai tr\u00e8s rapide puisque dans la l\u00e9gislature, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire une premi\u00e8re r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, on a, on n'a pas perdu la face, on a r\u00e9fl\u00e9chi, on a remis nous fera chaud m\u00e9tier et on a propos\u00e9 un autre projet avec les compensations qu'il fallait et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, c'est la preuve que, finalement, on sait aussi faire preuve d'humilit\u00e9 d'accepter les d\u00e9faites et de trouver des solutions pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:17 > 0:50:22) [92%] : \r\nEt sur un projet aussi important, \u00e7a veut peut-\u00eatre dire aussi qu'il faut travailler avec la gauche, composer avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:50:22 > 0:50:55) [91%] : \r\nLe bord de gauche on doit composer avec les autres partis, on n'a jamais dit le contraire, et d'ailleurs, oui, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s m\u00e9diatique, cette id\u00e9e de restes de reste rouge tu restes rouge parce que, en 2015 de de virage \u00e0 droite, parce qu'on en 2015 le Conseil national avait en effet la possibilit\u00e9 tr\u00e8s hypoth\u00e9tique, d'une majorit\u00e9 pur PLR UDC, encore faut-il des petits partis pour y arriver, mais on a 2 chambres \u00e0 Berne et le Conseil des \u00c9tats, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il fallait avoir au moins aussi le PDC pour y arriver, donc en r\u00e9alit\u00e9 c'est beaucoup plus que ce complexe cela de faire des majorit\u00e9s \u00e0 Berne et on l'a vu tout au long de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:55 > 0:51:17) [92%] : \r\nMais quand m\u00eame, math\u00e9matiquement, hein, au moins pendant 4 ans finalement le PLR, il pouvait jouer ce r\u00f4le d'arbitre au Conseil national et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Simone de Montmollin aujourd'hui on fait un constat dans cette l\u00e9gislature, il y a pas eu de r\u00e9forme des retraites, il y a la loi sur le CO2 a fini \u00e0 la poubelle et puis avec l'on est un petit peu dans le dans le cirage, est ce que vous diriez que c'est une l\u00e9gislature rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:51:17 > 0:51:50) [91%] : \r\nNon je pense pas qu'on puisse parler de l\u00e9gislature rat\u00e9 la le reflet d'une polarisation peut-\u00eatre plus forte des opinions et des partis dent durant cette l\u00e9gislature qui s'observe dans les parlements cantonaux comme au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, elle met aussi en exergue le fait que les d\u00e9fis qui sont \u00e0 relever, vous ne l'avez soulev\u00e9 les retraites mais le climat aussi ce sont des d\u00e9fis soci\u00e9taux tr\u00e8s large dont les solutions suppose des r\u00e9flexions \u00e0 large, celle des consensus et des consensus qui ne se font pas du 1er coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:50 > 0:52:03) [88%] : \r\nVous \u00e9voquiez les retraites alors vous avez la gagner en votation populaire en coulant la r\u00e9forme qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par le Parlement, OK, mais les retraites doivent toujours \u00eatre r\u00e9form\u00e9 alors concr\u00e8tement, aujourd'hui, qu'est ce que vous proposez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:52:04 > 0:52:36) [95%] : \r\nParce que nous proposons, c'est effectivement reprendre l'ouvrage pour garantir la p\u00e9rennisation des rentes et cela veut dire tenir compte des nouvelles conditions auxquelles nous sommes confront\u00e9s avec l'allongement de la dur\u00e9e de vie avec le fait que nous avons de moins en moins d'actifs par retrait\u00e9 et ses \u00e9l\u00e9ments doivent prendre, \u00eatre pris en consid\u00e9ration pour qu'il y a une vraie solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle et qu'on ne fasse pas peser sur que, un certain nombre de la population, la charge de r\u00e9gler au fond l'ardoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:36 > 0:52:46) [89%] : \r\nVous l'avez dit, la qualit\u00e9 de vie progressent, l'esp\u00e9rance de vie aussi, \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, il doit \u00eatre fix\u00e9 \u00e0 \u00e0 combien il doit \u00eatre \u00e9volutif, on va partir \u00e0 la retraite, bient\u00f4t \u00e0 70 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:52:47 > 0:53:38) [91%] : \r\nAlors que Nanterre Meaux alors actuellement l'\u00e2ge de la retraite va \u00eatre probablement fix\u00e9e \u00e0 65 ans, avec des compensations, le but c'est pas d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite, le but c'est qu'on ne finance pas les retraites avec l'endettement par \u00e7a signifierait qu'on paye les retraites d'aujourd'hui avec la dette de ce boulet pas donn\u00e9 chiffre 67 ans, mais il n'y aura pas d'chiffres parce que le but c'est pas de fixer un \u00e2ge fixe on aimerait au contraire pour une retraite flexible, ce sera peut-\u00eatre un jour 67 ans, si ses 67 ans, \u00e7a signifie qu'on vivra beaucoup plus longtemps en bien meilleure sant\u00e9 qu'on gagnera beaucoup plus, ce sera peut-\u00eatre une bonne nouvelle, par contre, si on peut rester \u00e0 65 ans gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me \u00e9conomique tr\u00e8s performants, tant mieux, et moi je crois qu'on doit avoir des syst\u00e8mes qui soient, qui soit flexible qui soient adapt\u00e9es \u00e0 la situation \u00e9conomique le plus important, c'est qu'on ne finance pas les retraites en s'endettant et le probl\u00e8me c'est que, aujourd'hui, si on continue par dans la voix qu'on a aujourd'hui dans le dans le syst\u00e8me l\u00e9gal, on risque un jour ou l'autre de devoir s'endetter pour payer les retraites et \u00e7a, c'est le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:38 > 0:53:50) [93%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est du long terme, \u00e0 tr\u00e8s court terme, l'objectif du PLR le 20 octobre prochain, h\u00e9 bien, c'est de d\u00e9passer le Parti socialiste de devenir la 2\u00e8me force politique de ce pays, Simone de Montmollin les si\u00e8ges, vous allez les piquets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:53:51 > 0:54:49) [92%] : \r\nOn voit d\u00e9j\u00e0 consolid\u00e9, selon ce que nous avons r\u00e9ussi, nous consolidons ce que nous avons, nous arriverons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 maintenir les objectifs, \u00e7a suffit pas pour d\u00e9passer un \u00e7a suffit pas pour d\u00e9passer, mais je pense qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on voit quand m\u00eame que les les sondages sont assez favorables, avec une progression, je crois 2 0 5 ou 0 7 pourcent cela veut dire que les id\u00e9es que d\u00e9fend le PLR avec la m\u00e9thode du PLR, c'est-\u00e0-dire chercher des consensus \u00eatre pragmatique, avoir des solutions qui sont r\u00e9ellement efficaces convint, on ne peut pas gouverner avec des slogans : nous devons gouverner avec des mesures efficaces et sans doute que cette politique- l\u00e0 est aussi aujourd'hui alors d'un nouveau, d'une nouvelle \u00e8re, on a vu la polarisation \u00e0 quoi \u00e7a m\u00e8ne, c'est une l\u00e9gislature qui a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, j'ai bon espoir que la population se fie \u00e0 la solidit\u00e9 d'un parti comme le PLR pour trouver des solutions d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:50 > 0:55:04) [92%] : \r\nParlons de votre programme, Simone de Montmollin un programme qui est devenu un peu plus vers tr\u00e8s r\u00e9cemment avec une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s un programme environnemental qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le parti, c'est nouveau, vous aimez les taxes au PLR taxe sur le CO2, taxe sur les billets d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:55:05 > 0:55:54) [91%] : \r\nL'attaque, c'est pas vraiment l'ADN du PLR en revanche, nous sommes tout \u00e0 fait conscients des enjeux qui nous attendent en termes de transition environnementale et transition \u00e9nerg\u00e9tique, il faut explorer toutes les possibilit\u00e9s en mati\u00e8re de taxe, je dirais que, notamment celle sur les billets d'avion dont vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 mon avis, il serait plus souhaitable de pouvoir n\u00e9gocier l'int\u00e9gration des probl\u00e8mes climatiques au niveau des taxes internationales est-ce en fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne qui sera une mesure efficace qui serait une mesure partag\u00e9s internationalement et qui ne serait pas une mesure p\u00e9nalisante pour un pays comme la Suisse, \u00e0 l'\u00e9chelle suisse, une taxe sur les billets d'avion veut dire forc\u00e9ment une demi- mesure parce que soit elle sera trop faible pour \u00eatre Ancelotti quand m\u00eame, vous soutenez ce qu'on sait pas auto- quand on soutient le principe de l'\u00e9tudier dira \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:54 > 0:56:15) [94%] : \r\nCe on sent un petit peu dans vos propos hein sur cette question, le PLR n'est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise et d'ailleurs \u00e7a a \u00e9lectris\u00e9 jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidence du parti puisque Christian Wasserfallen qui est aussi vice- pr\u00e9sident a attaqu\u00e9 la pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi via Twitter \u00e0 propos de de ces questions li\u00e9es au climat, c'est quand m\u00eame pas la grande harmonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:15 > 0:57:08) [91%] : \r\nPhilippe entame \u00e7a c'est c'est un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne qui concerne une personne et puis on peut tous avoir des coups de sang, c'est pas la question, on a un bon c'est vrai que tout \u00e0 coup en une ann\u00e9e est venu sur la table la probl\u00e9matique du climat qui a une ann\u00e9e n'\u00e9tait pas du tout une pr\u00e9occupation principale des Suisses, on a heureusement convergent et elle le sera encore dans une ann\u00e9e, on a eu un accord de Paris on a soutenu l'accord de Paris, on a une loi sur le CO2, que nous avons soutenu \u00e0 Berne et que une alliance bizarre entre UDC et les Verts a fait capoter, aujourd'hui on a la nouvelle loi sur le CO2 qui arrive, qui reprend \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il avait dans la pr\u00e9c\u00e9dente et personne ne dit aujourd'hui que cette loi est insuffisante, qui reprend un certain nombre de taxes qu'on doit accepter, mais quelque part, vous savez le principe du pollueur payeur, c'est un principe tr\u00e8s lib\u00e9rale et c'est un principe que l'on soutient parce que le principe, c'est quand m\u00eame que les gens qui polluent doivent aussi payer pour la pollution qu'ils \u00e9mettent et en fin de compte, on a pris des engagements : la Suisse veut respecter ses engagements et simplement le PLR s'engage \u00e0 respecter les engagements de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:57:08 > 0:57:16) [92%] : \r\nMais quand Simone de Montmollin vous dites : on est d'accord, d'\u00e9tudier cette taxe sur les billets d'avion, on a l'impression que la recule de la reculade est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:57:16 > 0:57:48) [87%] : \r\nMoi, je n'en suis j'aimerais simplement pr\u00e9cis\u00e9, il faut que la le principe de d'efficacit\u00e9 soit assur\u00e9e une taxe, elle doit avoir un objectif vis\u00e9 six l'objectif c'est de diminuer les \u00e9missions, alors il faudra qu'elle soit param\u00e9tr\u00e9 pour atteindre cet objectif et le revenu de cette taxe soit destin\u00e9 exclusivement \u00e0 des projets qui permettent de financer une transition de mani\u00e8re \u00e9vidente et c'est et c'est donc ces quotas l\u00e0 qu'il faudra \u00e9tudier pour savoir si le l'efficacit\u00e9 de la taxe a a vraiment le but \u00e0 Europe aura vraiment attends, attends, ce but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:57:48 > 0:57:51) [95%] : \r\nPhilippe Nantermod qu'est ce qui vous diff\u00e9rencie actuellement du du Parti Vert lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:52 > 0:58:34) [91%] : \r\nOn voit toutes les questions qui ne sont d'abord pas \u00e9cologistes puisque notre programme ne se focalise pas extensibles Hubert oncologie oui bon mais sur certains points, ils le sont beaucoup moins, disons que nous sommes historiquement le le le Parti lib\u00e9ral radical qui a con\u00e7u la Chine, nous avons 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on est, on est aux commandes depuis des ann\u00e9es et je vous ferai remarquer que si la Suisse aujourd'hui est un pays qui fonctionne assez bien non je pense pas qu'on puisse dire qu'on est un bilan global qui soit tellement mauvais et m\u00eame en mati\u00e8re environnementale, je ne peux pas dire que la Suisse est un pays salle m\u00eame si on peut faire mieux et qu'on doit faire mieux, c'est aussi gr\u00e2ce au PLR qui est le 1er parti dans les cantons qui est m\u00eame en Suisse romande, le 1er parti tout court et \u00e7a c'est, je crois, \u00e7a fait partie de notre ADN, mais \u00e7a n'exclut pas qu'on travaille aussi avec les Verts, lib\u00e9raux qui je pense peut \u00eatre un partenaire solide \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:58:34 > 0:58:46) [92%] : \r\nAutre question importante : l'Europe c'est un dossier qui va beaucoup nous occuper ces prochaines ann\u00e9es il y a un blocage actuellement politique suisse y un blocage avec Bruxelles, Simone de Montmollin bri\u00e8vement, quelle est la solution du PLR pour sortir de de cette impasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:58:46 > 0:59:46) [92%] : \r\nBon, l'accord l'accord cadre institutionnel, il est indispensable, on le sait, nous avons avec l'Europe, de nombreuses relations sans traiter une vingtaine d'accords qui ne pourront pas \u00e9voluer si nous ne nous mettons pas d'accord sur les conditions avec lesquelles elles \u00e9volueront, il est indispensable de pouvoir des nouveaux, notamment dans le domaine de l'environnement, notamment dans le domaine du climat, notamment dans le domaine de l'approvisionnement \u00e9lectrique, donc il est indispensable que cet accord-cadre aient lieu maintenant il doit aussi correspondre \u00e0 la reconnaissance de nos sp\u00e9cificit\u00e9s, notamment dans le droit du travail, la reconnaissance, la reconnaissance de cette ce Suisse cette sp\u00e9cificit\u00e9 suisse concernant les relations tripartites et ces \u00e9l\u00e9ments qui sont \u00e0 v\u00e9rifier, h\u00e9 bien doivent prendre le temps de d'\u00eatre v\u00e9rifi\u00e9, mais j'ai bon espoir que de ce que nous avons entendu en tout cas jusqu'ici, les clarifications sont suffisamment rassurante pour pouvoir le le parapher tr\u00e8s prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:59:46 > 1:00:04) [92%] : \r\nAlors on va passer maintenant \u00e0 une s\u00e9rie de questions plus simple, le principe c'est que comme au Parlement, vous devez r\u00e9pondre par oui ou par non, et vous avez droit \u00e0 un Djoker pour tous les 2 \u00e0 vous partagez on commence avec vous, Simone de Montmollin est ce qu'il faut plafonner le salaire des patrons des CFF et de la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:00:05 > 1:00:19) [94%] : \r\nPlut\u00f4t non Philippe Nantermod aujourd'hui, les parlementaires ont droit \u00e0 un abonnement g\u00e9n\u00e9ral en 1\u00e8re classe c'est ce qu'il faut le remplacer par un abonnement g\u00e9n\u00e9ral 2\u00e8me classe pour \u00e9conomiser un peu non, Simone de Montmollin le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines vous votez oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:00:19 > 1:00:33) [91%] : \r\nJe vote non Philippe thermo- au nom de la transparence et ce qu'il faut publier les comptes de campagne du PLR non, Simone de Montmollin en cas de coma \u00e9thylique, est ce que la personne doit payer elles-m\u00eames les frais m\u00e9dicaux qu'elle occasionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:00:34 > 1:00:42) [83%] : \r\nJ'aurais plut\u00f4t tendance dans \u00e7a, dire que oui, il vous pourtant oenologue entre six analogue Philippe Nanterre Meaux est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 roul\u00e9 en ayant trop bu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:00:43 > 1:01:15) [90%] : \r\nNon, Simone de Montmollin est ce que vous \u00eates favorable aux accords de libre- \u00e9change qui incluent les produits agricoles alors sous conditions, c'est le joker, donc c'est le Djoker \u00e7a Philippe Nantermod au Herbiers NBA ce que c'est un bienfait pour le tourisme suisse oui Simone de Montmollin vous croisez un mendiant dans la rue, est ce que vous lui donnez de l'argent, \u00e7a m'arrive et puis derni\u00e8re question pour tous les 2 : la Suisse est un pays riche, mais quelle est la proportion de Suisse qui ne peut pas se payer une semaine de vacances par an hors de son domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:17 > 1:01:18) [70%] : \r\n10 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:01:19 > 1:01:29) [91%] : \r\nPas loin, oui 12 15 pourcent oui c'est Philippe notamment \u00e9taient plus proches 8,8 pourcent des habitants de ce pays vivent dans un m\u00e9nage qui ne peut pas partir une semaine par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:29 > 1:01:40) [84%] : \r\nAlors on va revenir sur ces quelques r\u00e9ponses, Simone de Montmollin pourquoi, pourquoi est-ce qu'il ne faut pas plafonner le salaire d'un des patrons de des grandes entreprises en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration un 1000000 c'est c'est beaucoup pour Andreas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:01:40 > 1:02:09) [93%] : \r\nOui, c'est vrai que c'\u00e9tait beaucoup, mais je ne suis pas s\u00fbr qu'en mettant des cocktails, on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat qui soit vraiment escompt\u00e9 cette c'\u00e9tait des relations qui doivent se discuter en fonction des objectifs en fonction des responsabilit\u00e9s en fonction de ce qu'on attend d'un patron, je ne suis pas s\u00fbr qu'en d\u00e9finissant un chiffre d\u00e9finitif, on arrive, on arrive \u00e0 un meilleur r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:09 > 1:02:13) [93%] : \r\nVous pensez qu'il y a personne qui accepterait de diriger les CFF pour 600000 francs et qui soit comp\u00e9tent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:02:13 > 1:02:19) [89%] : \r\nMais c'est pas l\u00e0 que 500000 c'est pas la question, c'est le salaire annonc\u00e9 finalement dicte ses r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:20 > 1:02:26) [97%] : \r\nPhilippe Nantermod vous avez r\u00e9pondu non \u00e0 la transparence, pourquoi pas de transparence parce que l'argent c'est g\u00eanant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:26 > 1:03:05) [90%] : \r\nNon, alors je suis favorable \u00e0 ce que les comptes soient publi\u00e9s \u00e0 titre individuel, je publie mes comptes de campagne par exemple je suis par contre pas favorable \u00e0 ce qu'on fasse des lois qu'il impose cette transparence parce que j'ai l'impression que plus on fait des lois, plus on a en fait de triche pour pour contourner les lois, tous les pays qui ont mis en place des lois sur la transparence des partis sont les les pays, on voit le plus de triche en la mati\u00e8re, o\u00f9 finalement on a le plus de scandale qui tourne autour de tout cela, donc, vous publiez vos vos vos chiffres est-ce que le PLR pourra le faire, moi je ne sais pas, j'ai j'ai \u00e9cout\u00e9 j'aime comme vous ne croyez-vous pas, comme vice- pr\u00e9sident, j'ai pas les chiffres du PLR seule la pr\u00e9sidente les a, mais jamais vous vois j'ai publi\u00e9 mes chiffres en 2015, \u00e7a n'a int\u00e9ress\u00e9 personne personne allez voir personne n'en a parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:05 > 1:03:17) [89%] : \r\nUn PLR qui n'aime pas les chiffres, on retiendra quand m\u00eame pas acc\u00e8s, merci beaucoup \u00e0 vous, Simone de Montmollin et \u00e0 vous Philippe Nantermod avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions et demain soir, c'est le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui passera \u00e0 la moulinette de face au parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:25 > 1:03:26) [99%] : \r\nEt on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:27 > 1:03:44) [93%] : \r\nEnfin, il y aura quelques bancs de stratus sur le plateau et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ils vont se dissiper en cours de matin\u00e9e, mis \u00e0 part \u00e7a, le temps sera bien ensoleill\u00e9 c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures minimales 8 \u00e0 12 degr\u00e9s en plaine, maximum 17 \u00e0 19 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec le partenaire \u00c9lite \u00e9lectro l'\u00e9lectricien apr\u00e8s chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:46 > 1:04:06) [92%] : \r\nPourquoi info trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie carrosserie Swiss Point CH sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoquant un important bouchon entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et l'aire de repos de cinq en direction de Gen\u00e8ve entre Lausanne et Gen\u00e8ve, le temps de parcours est rallong\u00e9 d'une heure environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:07 > 1:04:15) [92%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9dition de forum, merci \u00e0 tous de l'avoir suivi, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, Pietro Bugnon et Renaud Malik vous retrouve demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:16 > 1:04:25) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux Paradiso arrive dans quelques instants, mais en attendant, comme chaque soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:04:25 > 1:04:29) [96%] : \r\nJusqu'au 4 octobre nous r\u00e9servons quelques minutes \u00e0 l'un des petits partis qui prennent part au prochain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-18T17:34:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861042", "durationSec": 920, "title": "Face aux partis - PLR", "excerpt": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan, et Simone de Montmollin, d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil genevois, du programme politique du PLR pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "speechToTexts": "UMID : ZT051779\r\nDate de transcription : 21-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:53) [92%] : \r\nBienvenue dans Face aux partis 3\u00e8me \u00e9mission 3\u00e8me parti de Suisse, le PLR est avec nous ce soir, les lib\u00e9raux- radicaux p\u00e8sent 16,4 pourcent des voix, ils veulent d\u00e9passer le Parti socialiste, l'actuel 2\u00e8me, le PLR et la formation qui a op\u00e9r\u00e9 le virage strat\u00e9gique le plus spectaculaire cet \u00e9t\u00e9 au moment de la canicule, le parti a d\u00e9cid\u00e9 de se mettre au Vert, et aux taxes sur le CO2 sur les billets d'avion, un changement de politique d'opportuniste par ses adversaires, le PLR se veut aussi le parti de l'\u00e9conomie avec des projets d'horaires de travail assouplie et moins de bureaucratie ou de taxes pour les entreprises, les lib\u00e9raux- radicaux ont d'ailleurs subi une lourde d\u00e9faite sur ce dossier- l\u00e0, dans les urnes, avant de se rappeler que la politique c'est aussi des compromis et de travailler avec la gauche, \u00e0 nouveau, et de l'emporter sur ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:53 > 0:01:35) [89%] : \r\nEt le plaisir de recevoir ce soir, Philippe Nantermod et Simone de Montmollin bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir Philippe terme au vice- pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan Simone de Montmollin, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, je ne vois tous 2 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, et on va commencer par faire le bilan de votre parti alors Philippe non thermo- 2015 c'\u00e9tait le fameux Recht route le glissement \u00e0 droite du conseil national, le nouveau parlement, arrive avec l'UDC et le PDC vous fa\u00e7onne une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, la H\u00e9rie 3 avec des grosses baisses d'imp\u00f4ts pour les entreprises, mais sans compensation sociale : vous faites claqu\u00e9 par le peuple, est ce que vous avez un petit peu oubli\u00e9e la population sous cette coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:35 > 0:02:12) [92%] : \r\nNon, je ne crois pas, et d'ailleurs je crois qu'il y a eu 33 votation depuis 2015 et sur les 33 votation n'en a gagn\u00e9 31, donc on a en fait \u00e9t\u00e9 largement suivi par la population, il y a eu cette votation sur 3 quelle heure \u00e9tait compl\u00e8tement compenser cette ann\u00e9e puisqu'il y a eu RFFA on a mis sous toit cette r\u00e9forme fiscale dans un d\u00e9lai tr\u00e8s rapide puisque dans la l\u00e9gislature, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire une premi\u00e8re r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, on a, on n'a pas perdu la face, on a r\u00e9fl\u00e9chi, on a remis l'ouvrage sont m\u00e9tier et on a propos\u00e9 un autre projet avec les compensations qu'il fallait et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, c'est la preuve que, finalement, on sait aussi faire preuve d'humilit\u00e9 d'accepter les d\u00e9faites et de trouver des solutions pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:12 > 0:02:17) [92%] : \r\nEt sur un projet aussi important, \u00e7a veut peut-\u00eatre dire aussi qu'il faut travailler avec la gauche, composer avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:50) [91%] : \r\nLe bord de gauche on doit composer avec les autres partis, on n'a jamais dit le contraire, et d'ailleurs, oui, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s m\u00e9diatique, cette id\u00e9e de restes de reste rouge tu restes rouge parce que, en 2015 de de virage \u00e0 droite, parce qu'on en 2015 le Conseil national avait en effet la possibilit\u00e9 tr\u00e8s hypoth\u00e9tique, d'une majorit\u00e9 pur PLR UDC, encore faut-il des petits partis pour y arriver, mais on a 2 chambres \u00e0 Berne et le Conseil des \u00c9tats, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il fallait avoir au moins aussi le PDC pour y arriver, donc en r\u00e9alit\u00e9 c'est beaucoup plus que ce complexe cela de faire des majorit\u00e9s \u00e0 Berne et on l'a vu tout au long de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:50 > 0:03:11) [92%] : \r\nMais quand m\u00eame, math\u00e9matiquement, hein, au moins pendant 4 ans finalement le PLR, il pouvait jouer ce r\u00f4le d'arbitre au Conseil national et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Simone de Montmollin aujourd'hui on fait un constat dans cette l\u00e9gislature, il y a pas eu de r\u00e9forme des retraites, il y a la loi sur le CO2 a fini \u00e0 la poubelle et puis avec l'on est un petit peu dans le dans le cirage, est ce que vous diriez que c'est une l\u00e9gislature rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:12 > 0:03:44) [91%] : \r\nNon je pense pas qu'on puisse parler de l\u00e9gislature rat\u00e9 l\u00e0 le reflet d'une polarisation peut-\u00eatre plus forte des opinions et des partis, Linda durant cette l\u00e9gislature qui s'observe dans les parlements cantonaux comme au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, elle met aussi en exergue le fait que les d\u00e9fis qui sont \u00e0 relever, vous ne l'avez soulev\u00e9 les retraites mais le climat aussi ce sont des d\u00e9fis soci\u00e9taux tr\u00e8s large dont les solutions suppose des r\u00e9flexions \u00e0 large, celle des consensus et des consensus qui ne se font pas du 1er coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:44 > 0:03:58) [88%] : \r\nVous \u00e9voquiez les retraites alors vous avez la gagner en votation populaire en coulant la r\u00e9forme qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par le Parlement, OK, mais les retraites doivent toujours \u00eatre r\u00e9form\u00e9 alors concr\u00e8tement, aujourd'hui, qu'est ce que vous proposez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:58 > 0:04:31) [96%] : \r\nParce que nous proposons, c'est effectivement reprendre l'ouvrage pour garantir la p\u00e9rennisation des rentes et cela veut dire tenir compte des nouvelles conditions auxquelles nous sommes confront\u00e9s avec l'allongement de la dur\u00e9e de vie avec le fait que nous avons de moins en moins d'actifs par retrait\u00e9 et ces \u00e9l\u00e9ments doivent prendre, \u00eatre pris en consid\u00e9ration pour qu'il y a une vraie solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle et qu'on ne fasse pas peser sur que, un certain nombre de la population, la charge de r\u00e9gler au fond l'ardoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:31 > 0:04:40) [89%] : \r\nVous l'avez dit, la qualit\u00e9 de vie progressent, l'esp\u00e9rance de vie aussi, \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, il doit \u00eatre fix\u00e9 \u00e0 \u00e0 combien il doit \u00eatre \u00e9volutif, on va partir \u00e0 la retraite, bient\u00f4t \u00e0 70 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:42 > 0:05:32) [92%] : \r\nAlors qu'Nantermod alors actuellement l'\u00e2ge de la retraite va \u00eatre probablement fix\u00e9e \u00e0 65 ans, avec des compensations, le but c'est pas d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite, le but c'est qu'on ne finance pas les retraites avec l'endettement par \u00e7a signifierait qu'on paye les retraites d'aujourd'hui avec la dette de ce boulet pas donner le chiffre 67 ans, mais il n'y aura pas d'chiffres parce que le but c'est pas de fixer un \u00e2ge fixe on aimerait au contraire avoir une retraite flexible, ce sera peut-\u00eatre un jour 67 ans, si ses 67 ans, \u00e7a signifie qu'on vivra beaucoup plus longtemps en bien meilleure sant\u00e9 qu'on gagnera beaucoup plus, ce sera peut-\u00eatre une bonne nouvelle, par contre, si on peut rester \u00e0 65 ans gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me \u00e9conomique tr\u00e8s performants, tant mieux, et moi je crois qu'on doit avoir des syst\u00e8mes qui soient, qui soit flexible qui soit adapt\u00e9e \u00e0 notre situation \u00e9conomique le plus important, c'est qu'on ne finance pas les retraites en s'endettant et le probl\u00e8me c'est que, aujourd'hui, si on continue par dans la voix qu'on a aujourd'hui dans le dans le syst\u00e8me l\u00e9gal, on risque un jour ou l'autre de devoir s'endetter pour payer les retraites et \u00e7a, c'est le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:32 > 0:05:45) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est du long terme, \u00e0 tr\u00e8s court terme, l'objectif du PLR le 20 octobre prochain, h\u00e9 bien, c'est de d\u00e9passer le Parti socialiste de devenir la 2\u00e8me force politique de ce pays, Simone de Montmollin les si\u00e8ges vous aller les piquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:46 > 0:06:44) [91%] : \r\nOn va d\u00e9j\u00e0 consolid\u00e9, selon ce que nous avons r\u00e9ussi, nous consolidons ce que nous avons, nous arriverons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 maintenir les objectifs, \u00e7a suffit pas pour d\u00e9passer un \u00e7a suffit pas pour d\u00e9passer, mais je pense qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on voit quand m\u00eame que les les sondages sont assez favorables, avec une progression, je crois 2 05 ou 07 pourcent \u00e7a veut dire que les id\u00e9es que d\u00e9fend le PLR avec la m\u00e9thode du PLR, c'est-\u00e0-dire chercher des consensus cette pragmatique, avoir des solutions qui sont r\u00e9ellement efficaces convaincant, on ne peut pas gouverner avec des slogans : nous devons gouverner avec des mesures efficaces et sans doute que cette politique- l\u00e0 est aussi aujourd'hui alors d'un nouveau, d'une nouvelle \u00e8re, on a vu la polarisation \u00e0 quoi \u00e7a m\u00e8ne, c'est une l\u00e9gislature qui a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, j'ai bon espoir que la population se fie \u00e0 la solidit\u00e9 d'un parti comme le PLR pour trouver des solutions d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:44 > 0:06:59) [92%] : \r\nParlons de votre programme, Simone de Montmollin un programme qui est devenu un peu plus vers tr\u00e8s r\u00e9cemment avec une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s un programme environnemental qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le parti, c'est nouveau, vous aimez les taxes au PLR taxe sur le CO2, taxe sur les billets d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:59 > 0:07:49) [90%] : \r\nL'attaque, c'est pas vraiment l'ADN du PLR en revanche, nous sommes tout \u00e0 fait conscients des enjeux qui nous attendent en termes de transition environnementale et transition \u00e9nerg\u00e9tique, il faut explorer toutes les possibilit\u00e9s en mati\u00e8re de taxe, je dirais que, notamment celle sur les billets d'avion dont vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 mon avis, il serait plus souhaitable de pouvoir n\u00e9gocier l'int\u00e9gration des probl\u00e8mes climatiques au niveau des taxes internationales est-ce en fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne qui sera une mesure efficace qui serait une mesure partag\u00e9s internationalement et qui ne serait pas une mesure p\u00e9nalisante pour un pays comme la Suisse, \u00e0 l'\u00e9chelle suisse, hein, une taxe sur les billets d'avion veut dire forc\u00e9ment une demi- mesure parce que soit elle sera trop faible pour \u00eatre quand m\u00eame, vous soutenez ce qu'on sait pas auto- quand on soutient le principe de l'\u00e9tudier, on dira \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:49 > 0:08:10) [95%] : \r\nSi on ne sent un petit peu dans vos propos hein sur cette question, le PLR n'est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise et d'ailleurs \u00e7a a \u00e9lectris\u00e9 jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidence du parti puisque Christian Wasserfallen qui est aussi vice- pr\u00e9sident a attaqu\u00e9 la pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi via Twitter \u00e0 propos de de ces questions li\u00e9es au climat, c'est quand m\u00eame pas la grande harmonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:10 > 0:09:03) [91%] : \r\nPhilippe entame \u00e7a c'est c'est un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne qui concerne une personne et puis on peut tous avoir des coups de sang, c'est pas la question, on a un bon c'est vrai que tout \u00e0 coup en une ann\u00e9e est venu sur la table la probl\u00e9matique du climat qui a une ann\u00e9e n'\u00e9tait pas du tout une pr\u00e9occupation principale des Suisses, on a ajoutera par jour, elle le sera encore dans une ann\u00e9e, on a eu un accord de Paris on a soutenu l'accord Paris, on a une loi sur le CO2, que nous avons soutenu \u00e0 Berne et que une alliance bizarre entre UDC et les Verts a fait capoter, aujourd'hui on a la nouvelle loi sur le CO2 qui arrive, qui reprend \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il avait dans la pr\u00e9c\u00e9dente et personne ne dit aujourd'hui que cette loi est insuffisante, qui reprend un certain nombre de taxes qu'on doit accepter, mais quelque part, vous savez le principe du pollueur payeur, c'est un principe tr\u00e8s lib\u00e9rale et c'est un principe que l'on soutient parce que le principe, c'est quand m\u00eame que les gens qui polluent doivent aussi payer pour la pollution qu'ils \u00e9mettent et en fin de compte, on a pris des engagements : la Suisse veut respecter ses engagements et simplement le PLR s'engage \u00e0 respecter les engagements de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:03 > 0:09:10) [92%] : \r\nMais quand Simone de Montmollin vous dites : on est d'accord, d'\u00e9tudier cette taxe sur les billets d'avion, on a l'impression que la recule de la reculade est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:10 > 0:09:42) [87%] : \r\nMoi, je n'en sais j'aimerais simplement pr\u00e9cis\u00e9, il faut que le principe de d'efficacit\u00e9 soit assur\u00e9e une taxe, elle doit avoir un objectif vis\u00e9 six l'objectif c'est de diminuer les \u00e9missions, alors il faudra qu'elle soit param\u00e9tr\u00e9 pour atteindre cet objectif et le revenu de cette taxe soit destin\u00e9 exclusivement \u00e0 des projets qui permettent de financer une transition de mani\u00e8re \u00e9vidente et c'est et c'est donc ces quotas l\u00e0 qu'il faudra \u00e9tudier pour savoir si le l'efficacit\u00e9 de la taxe a a vraiment le but \u00e0 au port aura vraiment attends, attends, ce but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:42 > 0:09:46) [95%] : \r\nPhilippe Nantermod qu'est ce qui vous diff\u00e9rencie actuellement du du Parti Vert lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:46 > 0:10:28) [91%] : \r\nBon, ben, toutes les questions qui ne sont d'abord pas \u00e9cologistes puisque notre programme ne se focalise pas extensibles leader oncologie oui bon mais sur certains points, ils le sont beaucoup moins, disons que nous sommes historiquement le le le le Parti lib\u00e9ral radical qui a con\u00e7u la Chine, nous avons 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on est, on est aux commandes depuis des ann\u00e9es et je vous ferai remarquer que si la Suisse aujourd'hui est un pays qui fonctionne assez bien, je pense pas qu'on puisse dire qu'on est un bilan global qui soit tellement mauvais et m\u00eame en mati\u00e8re environnementale, je ne peux pas dire que la Suisse est un pays salle m\u00eame si on peut faire mieux et qu'on doit faire mieux, c'est aussi gr\u00e2ce au PLR qui est le 1er parti dans les cantons qui est m\u00eame en Suisse romande, le 1er parti tout court et \u00e7a c'est, je crois, \u00e7a fait partie de notre ADN, mais \u00e7a n'exclut pas qu'on travaille aussi avec les Verts, lib\u00e9raux qui je pense peut \u00eatre un partenaire solide \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:28 > 0:10:40) [92%] : \r\nAutre question importante : l'Europe c'est un dossier qui va beaucoup nous occuper ces prochaines ann\u00e9es il y a un blocage actuellement politique suisse y un blocage avec Bruxelles, Simone de Montmollin bri\u00e8vement, quelle est la solution du PLR pour sortir de de cette impasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:40 > 0:11:40) [92%] : \r\nBon, l'accord l'accord cadre institutionnel, il est indispensable, on le sait, nous avons avec l'Europe, de nombreuses relations sans traiter une vingtaine d'accords qui ne pourront pas \u00e9voluer si nous ne nous mettons pas d'accord sur les conditions avec lesquelles elles \u00e9volueront, il est indispensable de pouvoir sign\u00e9 des nouveaux, notamment dans le domaine de l'environnement, notamment dans le domaine du climat, notamment dans le domaine de l'approvisionnement \u00e9lectrique, donc il est indispensable que cet accord-cadre aient lieu maintenant il doit aussi correspondre \u00e0 la reconnaissance de nos sp\u00e9cificit\u00e9s, notamment dans le droit du travail, la reconnaissance, la reconnaissance de cette ce Suisse cette sp\u00e9cificit\u00e9 suisse concernant les relations tripartites et ces \u00e9l\u00e9ments qui sont \u00e0 v\u00e9rifier, h\u00e9 bien doivent prendre le temps de d'\u00eatre v\u00e9rifi\u00e9, mais j'ai bon espoir que de ce que nous avons entendu en tout cas jusqu'ici, les clarifications sont suffisamment rassurante pour pouvoir le le parapher tr\u00e8s prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:40 > 0:13:09) [90%] : \r\nAlors on va passer maintenant \u00e0 une s\u00e9rie de questions plus simple, le principe c'est que comme au Parlement, vous devez r\u00e9pondre par oui ou par non, et vous avez droit \u00e0 un Djoker pour tous les 2 \u00e0 vous partagez on commence avec vous, Simone de Montmollin et ce qu'il faut plafonner le salaire des patrons des CFF et de la Poste plut\u00f4t non Philippe Nantermod aujourd'hui, les parlementaires ont droit \u00e0 un abonnement g\u00e9n\u00e9ral en 1\u00e8re classe c'est ce qu'il faut le remplacer par un abonnement g\u00e9n\u00e9ral 2\u00e8me classe pour \u00e9conomiser un peu non, Simone de Montmollin le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines vous votez oui ou non, je vote non Philippe thermo- au nom de la transparence et ce qu'il faut publier les comptes de campagne du PLR non, Simone de Montmollin en cas de coma \u00e9thylique, est ce que la personne doit payer elles-m\u00eames les frais m\u00e9dicaux qu'elle occasionne, j'aurais plut\u00f4t tendance tendance \u00e0 dire que oui, et vous voulait pourtant oenologue entre 6 analogue Philippe Nanterre mots est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 roul\u00e9 en ayant trop bu non Simone de Montmollin est ce que vous \u00eates favorable aux accords de libre- \u00e9change qui incluent les produits agricoles alors sous conditions, c'est le joker, donc c'est le Djoker Philippe Nantermod au Herbiers NBA ce que c'est un bienfait pour le tourisme suisse oui Simone de Montmollin vous croisez un mendiant dans la rue, est ce que vous lui donnez de l'argent, \u00e7a m'arrive et puis derni\u00e8re question pour tous les 2 : la Suisse est un pays riche, mais quelle est la proportion de Suisse qui ne peut pas se payer une semaine de vacances par an hors de son domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:12 > 0:13:24) [89%] : \r\nQui pourcent pas loin, oui 12 15 pourcent oui c'est Philippe notamment \u00e9taient plus proche 8,8 pourcent des habitants de ce pays vivent dans un m\u00e9nage qui ne peut pas partir une semaine par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:24 > 0:13:35) [83%] : \r\nAlors on va revenir sur ces quelques r\u00e9ponses, Simone de Montmollin pourquoi est-ce qu'il ne faut pas plafonner le le salaire n'est n'est patrons de des grandes entreprises en de la Conf\u00e9d\u00e9ration un 1000000 c'est c'est beaucoup pour Andreas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:35 > 0:14:03) [90%] : \r\nOui, c'est vrai que cette c'est beaucoup, mais je ne suis pas s\u00fbr qu'en mettant des c\u00f4tes, elle, on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat qui serait vraiment escompt\u00e9 cette c'\u00e9tait des relations qui doivent se discuter en fonction des objectifs en fonction des responsabilit\u00e9s en fonction de ce qu'on attend d'un patron, je ne suis pas s\u00fbr qu'en d\u00e9finissant un chiffre d\u00e9finitif, on arrive, on arrive \u00e0 un meilleur r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:03 > 0:14:08) [95%] : \r\nVous pensez qu'il y a personne qui accepterait de diriger les CFF pour 600000 francs et qui soient comp\u00e9tents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:08 > 0:14:14) [88%] : \r\nMais c'est pas l\u00e0 que 500000 c'est pas la question, c'est le salaire annonc\u00e9 finalement dicte ses r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:15 > 0:14:21) [98%] : \r\nPhilippe Nantermod vous avez r\u00e9pondu non \u00e0 la transparence, pourquoi pas de transparence parce que l'argent c'est g\u00eanant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:21 > 0:14:59) [89%] : \r\nNon, alors je suis favorable \u00e0 ce que les comptes soient publi\u00e9s \u00e0 titre individuel, je publie mes comptes de campagne par exemple je suis par contre pas favorable \u00e0 ce qu'on fasse des lois qu'il impose cette transparence parce que j'ai l'impression que plus on fait des lois, plus on a en fait de triche pour pour contourner les lois, tous les pays qui ont mis en place des lois sur la transparence des partis sont les les pays, on voit le plus de triche en la mati\u00e8re, o\u00f9 finalement on a le plus de scandale qui tourne autour de tout cela, donc, vous publiez vos vos vos chiffres est-ce que le PLR pour le faire, moi je ne sais pas, j'ai j'ai \u00e9cout\u00e9 j'aime comme vous me croirez ou pas, comme vice- pr\u00e9sident, j'ai pas les chiffres du PLR seule la pr\u00e9sidente les a, mais jamais vous vois j'ai publi\u00e9 mes chiffres en 2015, \u00e7a n'a int\u00e9ress\u00e9 personne personne allez voir personne n'en a parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:59 > 0:15:12) [86%] : \r\nUn PLR qui n'aime pas les chiffres, on retiendra quand m\u00eame, j'y ai pas acc\u00e8s, merci beaucoup \u00e0 vous, Simone de Montmollin et \u00e0 vos Philippe Nantermod avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions et demain soir, c'est le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui passera \u00e0 la moulinette de face au parti.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"], "thematicCorporations": ["PLR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909965166", "summary": "D\u00e9bat entre Anna Zangger, avocate de la fondation Franz Weber, et Luc Thomas, directeur de Prom\u00e9terre.", "id": "1965578", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909965170", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Paul Vallet, historien et politologue.", "id": "1965582", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909965176", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Philippe Renault, directeur de Swissnuclear, et Philippe de Rougemont, pr\u00e9sident de l'association \"Sortir du nucl\u00e9aire\".", "id": "1965588", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RAUSIS, Julie", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798177", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052218", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1945478", "internalArchiveId": "AA1909945047", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des champions 2019 - 2020 - phases de groupes : Borussia Dortmund - FC Barcelone", "publicationDate": "2019-09-18T00:00:00Z", "durationSec": 6829, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-24T11:36:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909952352", "durationSec": 128, "title": "ASONO 170919 MARDI DORT BARC", "excerpt": "Match nul entre le Borussia Dortmund et le FC Barcelone, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la phases de groupes Groupe F de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["DORTMUND"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["BORUSSIA DORTMUND", "FC BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952353", "durationSec": 101, "title": "ASONO 180919 MARDI LC AJAX LILL", "excerpt": "Victoire de l'Ajax Amsterdam, qui a battu le Lille OSC sur le score de 3 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la phases de groupes Groupe H de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "LILLE OSC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952354", "durationSec": 117, "title": "ASONO 180919 MARDI LC BENF LEIP", "excerpt": "Victoire du RB Leipzig, qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur le Benfica Lisbonne sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la phase de groupes Groupe G de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["LISBONNE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["BENFICA LISBONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952355", "durationSec": 115, "title": "ASONO 180919 MARDI LC CHEL VALE", "excerpt": "Victoire du Valence CF, qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur Chelsea sur le score de 1 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la phase de groupes Groupe H de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["CHELSEA", "VALENCE CF"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952356", "durationSec": 98, "title": "ASONO 180919 MARDI LC LYON ZENITH", "excerpt": "Match nul entre l'Olympique Lyonnais et le Z\u00e9nith St-P\u00e9tersbourg, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 \u00e0 1 lors de la phase de groupes Groupe Groupe G de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["OLYMPIQUE LYONNAIS", "Z\u00c9NITH ST-PETERSBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952357", "durationSec": 121, "title": "ASONO 180919 MARDI LC NAPL LIVE", "excerpt": "Victoire du SSC Napoli, qui a battu Liverpool sur le score de 2 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la phase des groupes Groupe E de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["NAPLES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["SSC NAPLES", "LIVERPOOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952358", "durationSec": 121, "title": "ASONO 180919 MARDI LC SALZ GENK", "excerpt": "Victoire du FC Salzbourg, qui a battu le KRC Genk sur le score de 6 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la phase de groupes Groupe E de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["SALZBOURG"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909952359", "durationSec": 119, "title": "ASONO LC 180919 MARDI INTE SLAV", "excerpt": "Match nul entre l'Inter Milan et le SK Slavia Prague, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 \u00e0 1 lors de la phase de groupes Groupe F de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["INTER MILAN"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799115", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052694", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 6500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 7BivIzVsaSe2Ch9Zdx3nHLCsFHcG"}]