[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4300&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D651E7EE-DD5B-48AB-AC41-BB0D9425A9D4", "internalArchiveId": "D651E7EE-DD5B-48AB-AC41-BB0D9425A9D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand D\u00e9bat - Quel sort pour les 10'000 r\u00e9fugi\u00e9s djihadistes aux mains des Kurdes ?", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carboni, Fabrizio\r\nD\u00e9bat entre Fabrizio Carboni, directeur r\u00e9gional pour le Proche et le Moyen-Orient au CICR, Jean-Paul Rouiller, directeur du Centre d'analyse du terrorisme, et No\u00e9 Pign\u00e8de, journaliste qui a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs reportages pour la RTS dans la r\u00e9gion.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Fabrizio Carboni, directeur r\u00e9gional pour le Proche et le Moyen-Orient au CICR, Jean-Paul Rouiller, directeur du Centre d'analyse du terrorisme, et No\u00e9 Pign\u00e8de, journaliste qui a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs reportages pour la RTS dans la r\u00e9gion.    \r\n18hxQue faire des camps de djihadistes\u00a0? c'est le d\u00e9bat de ce soir Elisabeth Logean\r\nLa question est d'autant plus br\u00fblante que Donald Trump a donn\u00e9 des sueurs froides \u00e0 ceux qui les g\u00e8rent. Avec d'abord l'annonce d'un retrait des troupes am\u00e9ricaines, puis une mise en garde contre la Turquie qui menace d'attaquer les Kurdes du nord-est de la Syrie.\r\nUne r\u00e9gion hautement sensible. C'est l\u00e0 qu'ont eu lieu les derniers combats contre le groupe Etat islamique. L\u00e0 que se trouvent actuellement 100'000 r\u00e9fugi\u00e9s, des djihadistes, leurs familles, tous retenus dans des camps. Quel sort les attendent\u00a0?\r\nPour en d\u00e9battre ce soir, trois invit\u00e9s\u00a0:\r\n-\tFabrizio Carboni, directeur r\u00e9gional pour le Proche et le Moyen-Orient au CICR\r\n-\tJean-Paul Rouiller, Directeur du Centre d'analyse du terrorisme, studio Sallaz\r\n-\tNo\u00e9 Pign\u00e8de, journaliste qui a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs reportages pour nous dans la r\u00e9gion\r\nBonsoir,\r\n1.\tLes camps, une poudri\u00e8re\u00a0?\r\n-\tNo\u00e9 Pign\u00e8de, vous vous \u00eates rendu dans cette r\u00e9gion de la Syrie, pour que l'on comprenne bien, l'annonce d'un retrait des troupes am\u00e9ricaines m\u00eame si depuis il y a un eu un revirement, Trump dit qu'il les soutient toujours mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un coup d'\u00e9p\u00e9e dans le dos des Kurdes syriens\u00a0?\r\n-\tLa Turquie a affirm\u00e9 aujourd'hui \u00eatre pr\u00eate \u00e0 lancer une offensive. En deux mots, pourquoi les kurdes de Syrie sont vis\u00e9s par la Turquie\u00a0?\r\nS\u00e9curit\u00e9\r\n-\tFabrizio Carboni, avec le CICR, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la r\u00e9gion, \r\n-\ton parle de 100'000 personnes retenues dans des camps, des djihadistes et leurs familles, leur s\u00e9curit\u00e9, c'est un \u00e9norme d\u00e9fi\u00a0?\r\n-\tUne s\u00e9curit\u00e9 en grande partie assur\u00e9e par les Kurdes aujourd'hui\u00a0? \r\nLes Am\u00e9ricains, une aide indispensable\u00a0?\r\n# \r\nQui dans ces camps\u00a0?\r\n-\tJean-Paul Rouiller, vous sp\u00e9cialiste du djihadisme, qui sont-ils ces djihadistes dans ces camps\u00a0? est-ce qu'on peut dire que ce sont les jusqu'aux-boutistes\u00a0?\r\n-\tAl-Hol, le camp dont on parle le plus, celui dont on a tous les images en t\u00eate, No\u00e9 Pign\u00e8de, vous avez pu p\u00e9n\u00e9trer dans ce camp, 68'000 personnes, on imagine que \u00e7a peut \u00eatre impressionnant\u00a0?\r\n-\tFabrizio Carboni, Vous m'avez dit \u00ab\u00a0on est en dehors de toute humanit\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb\r\n-\tUne sorte de punition collective\u00a0?\r\n-\tl'administration kurde dit aujourd'hui qu'ils pourraient ouvrir des discussions avec le r\u00e9gime de Bachar el-Assad ou la Russie, mais m\u00eame si c'est le statu quo, ce camp est une poudri\u00e8re trop risqu\u00e9e\u00a0? \r\n-\tJean-Paul Rouiller, ces djihadistes rel\u00e2ch\u00e9s, dans la nature, un vrai risque\u00a0? il y a des cellules dormantes\u00a0?\r\n2.\tLa question du retour\u00a0: in\u00e9luctable\u00a0?\r\nDans ces camps, les djihadistes \u00e9trangers.\r\nLa Suisse comme les autres pays europ\u00e9ens, ne veut pas r\u00e9cup\u00e9rer ses ressortissants. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier Karin Keller Sutter a dit qu'elles pr\u00e9f\u00e9raient qu'ils soient jug\u00e9s sur place.\r\nQuand on voit la situation, la question se pose\u00a0: est-ce que bient\u00f4t ils n'auront plus le choix\u00a0?\r\nFabrizio Carboni\u00a0?\r\nJean-Paul Rouiller, des gens potentiellement dangereux\u00a0?\r\nDonald Trump avait recommand\u00e9 aux Europ\u00e9ens de r\u00e9cup\u00e9rer leurs d\u00e9tenus par les Kurdes. L'inaction europ\u00e9enne aussi en cause\u00a0?\r\nLe Canada qui accepte de reprendre ses djihadistes", "durationSec": 1087, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749267", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Grand D\u00e9bat - Quel sort pour les 10'000 r\u00e9fugi\u00e9s djihadistes aux mains des Kurdes? / FOR_2019-10-08T18:02:00_debat", "Forum du 08.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Fabrizio Carboni, directeur r\u00e9gional pour le Proche et le Moyen-Orient au CICR, Jean-Paul Rouiller, directeur du Centre d'analyse du terrorisme, et No\u00e9 Pign\u00e8de, journaliste qui a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs reportages pour la RTS dans la r\u00e9gion."], "variantIds": ["ece-10749267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-14T17:42:03Z", "speechToTexts": ["14.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\nQue faire des camps de djihadistes, c'est le d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nMais la question est d'autant plus br\u00fblante que Donald Trump a donn\u00e9 des sueurs froides \u00e0 ceux qui les g\u00e8rent, avec d'abord l'annonce d'un retrait des troupes am\u00e9ricaines, puis une mise en garde contre la Turquie, qui menace d'attaquer les Kurdes du nord- est de la Syrie, une r\u00e9gion hautement sensible, c'est l\u00e0 qu'ont lieu, eu lieu les derniers combats contre le groupe \u00c9tat islamique, c'est l\u00e0 aussi que se trouve actuellement 100000 r\u00e9fugi\u00e9s des djihadistes, leurs familles, tous retenus dans des camps, alors quel sort les attendent, nous allons en d\u00e9battre ce soir avec 3 invit\u00e9s : Fabrizio Carboni, directeur r\u00e9gional pour le Proche et le Moyen-Orient au CICR en en duplex de Gen\u00e8ve Jean-Paul Rouiller, responsable du Centre d'analyse du terrorisme dans notre Studio de Lausanne et puis en Direct de Paris No\u00e9 Pign\u00e8de, journaliste qui a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs reportages dans la r\u00e9gion, pour nous, bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, bonsoir, No\u00e9 Pign\u00e8de je je commence avec vous, hein, vous vous \u00eates rendu donc dans cette r\u00e9gion de la Syrie pour qu'on comprenne bien l'annonce d'un retrait des troupes am\u00e9ricaines, m\u00eame si il y a eu depuis un revirement de, de, de Donald Trump, des informations contradictoires, mais, mais \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 un un coup d'\u00e9p\u00e9e dans le dos pour les pour les Kurdes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a fait plusieurs fois que les Kurdes ont que dans le dos, puisque d\u00e9j\u00e0, si on se souvient, en d\u00e9cembre 2018, donc l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Donald Trump avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une fois qu'ils allaient se retirer, finalement, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, ils ont fait marche arri\u00e8re, l\u00e0 on a l'impression qu'il y a de nouveau un retour en arri\u00e8re Donald Trump mais Kurdes, c'est un coup d'\u00e9p\u00e9e dans le dos parce que sans les Am\u00e9ricains, ils sont, ils ne sont pas en mesure de s\u00e9curiser la zone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nEt puis, surtout, ils ont \u00e9t\u00e9 alli\u00e9s dans le combat contre contre le groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nOui les les les PSG donc les forces kurdes ont \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re ligne dans le combat contre l'\u00c9tat islamique si vous voulez sur le terrain, c'\u00e9tait ailier PSG qui se battaient au jour le jour, contre le groupe jihadiste, \u00e9paul\u00e9s par l'aviation am\u00e9ricaine de l'aviation fran\u00e7aise de l'aviation anglaise aussi et mais c'est eux qui ont perdu des milliers d'hommes qui se sont battus chaque jour contre l'\u00c9tat islamique et, aujourd'hui, fait dans le dos pour eux parce que, avec le retrait des troupes am\u00e9ricaines, h\u00e9 ben on n'est pas s\u00fbr aujourd'hui, il est pi\u00e9g\u00e9 les Kurdes, les forces kurdes syriens ne sont pas s\u00fbrs qu'elle puisse tenir ce territoire face \u00e0 la menace turque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [93%] :\r\n\u00e0 la menace turque justement peut-\u00eatre en 2 mots pourquoi aujourd'hui \u00e0 la Turquie, a encore dit aujourd'hui qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 lancer une offensive pourquoi la Turquie vise aujourd'hui les les Kurdes de Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nBen, il y a une opposition il y a une opposition de tr\u00e8s longue date entre les Kurdes et les Turcs, mais en fait ce qu'il faut comprendre, c'est que les milices, aujourd'hui au pouvoir au Kurdistan syrien sont des milices qui sont intimement li\u00e9s avec le PKK et c'est le Parti des travailleurs du Kurdistan, le Parti des travailleurs du Kurdistan, c'est un parti qui est consid\u00e9r\u00e9 comme terroriste par Ankara et donc elle consid\u00e8re tout simplement que nos alli\u00e9s dans la guerre contre l'\u00c9tat islamique, ce sont des terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [92%] :\r\nEt de l\u00e0, les menaces, donc de la de la Turquie Fabrizio Carboni avec le CICR, vous \u00eates bien s\u00fbr tr\u00e8s pr\u00e9sent dans dans cette r\u00e9gion, on parle de 100000 personnes retenues dans des camps des djihadistes, leurs familles, la s\u00e9curit\u00e9 de ces camps, c'est un \u00e9norme d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [87%] :\r\nOui, c'est un \u00e9norme d\u00e9fi et, d\u00e9j\u00e0, je voudrais dire, le 1er d\u00e9fi c'est comment on appelle \u00e7a, quand je vois que vous pr\u00e9sentez \u00e7a comme camp de djihadistes la poudri\u00e8re comme important de se souvenir que, par exemple dans le plus grand camp qui s'appelle \u00e0 l'Hall, 2 tiers sont des enfants, donc on parle de 60000 personnes Dog autour de 40000 personnes sont des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [83%] :\r\nDonc, c'est d\u00e9j\u00e0 le si pour vous de dire quand djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [91%] :\r\nTotal et puis surtout, \u00e7a nous aide pas \u00e0 il y a une passion, il y a des peurs qui sont certes l\u00e9gitimes, mais a appel\u00e9 ces gens tous collectivement, en particulier des enfants, des djihadistes, \u00e7a ne vous \u00eates pas \u00e0 avoir une approche raisonn\u00e9e et raisonnable de ce probl\u00e8me qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [87%] :\r\n\u00e7a vous aide pas, mais c'est, c'est c'est vrai que c'est quand ces camps font peur : il y a une peur aujourd'hui dans dans l'imaginaire collectif par rapport \u00e0 ces camps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, et puis je crois aussi que \u00e7a faisait partie de de la guerre asym\u00e9trique a men\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique, c'est de cr\u00e9er cette provoquer une surr\u00e9action s\u00e9curitaire et puis ensuite, pouvoir dire : ben voil\u00e0, on vous l'avez dit \u00e0 nous sommes pers\u00e9cut\u00e9s et regarder un peu comment on nous traite et malheureusement quand on regarde le discours sur ah les gens qui sont directement ou indirectement, associ\u00e9 avec le groupe \u00c9tat islamique, j'ai envie de dire, ils ont atteint leur but : ah, on a qu'on consid\u00e8re cette population comme au-del\u00e0 de l'humanit\u00e9, on consid\u00e8re que ces gens -l\u00e0, et en particulier les enfants les r\u00e8gles de base, les r\u00e8gles minimales d'humanit\u00e9 bah ne sont plus applicables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [96%] :\r\nOn peut dire donc que le traitement que re\u00e7oivent les personnes intern\u00e9es dans le camp ces images- l\u00e0, \u00e7a va servir la propagande islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, vous avez entendu probablement le discours d'Al-Baghdadi il y a 2 3 jours, une semaine et il a parl\u00e9 uniquement des conditions d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [92%] :\r\nAlors normalement Jean-Paul Rouiller, vous \u00eates sp\u00e9cialiste me sp\u00e9cialiste du djihadisme c'est qui alors ces ces gens dans dans les camps, c'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [90%] :\r\nPlusieurs r\u00e9actions \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit, la premi\u00e8re par rapport \u00e0 monsieur Carboni, il a parfaitement raison lorsqu'on d\u00e9crit le camp de l'alcool, lorsqu'on parle c'est ce grand camp c'est c'est l'immense camp parce qu'il faut comprendre qu'il y en a plusieurs, mais il y en a deux principalement qui ont accueilli de personnes qui n'\u00e9taient pas des gens de la r\u00e9gion, quand je parle de gens de la r\u00e9gion, je parle de Syriens et d'Irakiens, c'est \u00e0 l'relais \u00e0 l'orage, l'autre camp qui principalement contiennent des gens qui sont des Europ\u00e9ens, des Nord-Africains, gens du Proche et du Moyen-Orient 70 70000 pardon personne \u00e0 peu pr\u00e8s pourra le r\u00f4le, il faut savoir que les gens qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant les restes de l'\u00c9tat islamique, les femmes, les veuves et les enfants, c'est \u00e0 la louche 12000 personnes sur presque 7 ans donc \u00e7a repr\u00e9sente une infime partie des, des gens qui sont dans ces comptes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [93%] :\r\nMais c'est vrai que cette r\u00e9gion, \u00e7a, c'est l\u00e0 qu'ont eu lieu les les derniers combats contre le groupe \u00c9tat islamique, donc \u00e7a donne l'impression que c'est les jusqu'au-boutistes qui sont les, les, les derniers les plus les plus radicaux qui sont l\u00e0- bas, donc c'est c'est c'est une fausse perception. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [90%] :\r\nEn partie, ce qu'il faut se souvenir compte quand j'entendais aussi Monsieur Les monsieur Carboni je repensais \u00e0 ces images de ces gens qui sortaient de bagouses le dernier r\u00e9duit de l'\u00c9tat islamique les images qui ont \u00e9t\u00e9, en tout cas, diffus\u00e9e en Occident et qui montrait, entre autres choses, ces femmes qui sortaient avec leurs enfants, ces femmes voil\u00e9es de noir qui sortait de ces camps et ces femmes qui le doigt lev\u00e9 r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat islamique leur fid\u00e9lit\u00e9, Abou Bakr Al-Baghdadi, le chef du groupe, ce qu'il faut comprendre, c'est que parmi les les femmes, les veuves et les enfants qui sont sortis de ces camps effectivement, c'est des gens qui ont suivi la la la d\u00e9liquescence, la d\u00e9faite de l'\u00c9tat islamique depuis 2017, c'est des gens qui, peu \u00e0 peu ont remont\u00e9 la vall\u00e9e de l'Euphrate, pour finalement se retrouver coinc\u00e9s \u00e0 bagouses et qui qui ont qui ont fait leur \u00e9dition face au aux forces kurdes oui il y a des jusqu'au-boutistes, mais aussi des gens qui tout simplement n'ont pas le choix qui se sont retrouv\u00e9s que englu\u00e9 dans dans la masse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:08) [91%] :\r\nNo\u00e9 Pign\u00e8de vous avez rencontr\u00e9 ces gens puisque vous \u00eates rentr\u00e9 dans ce fameux lance fameux camp d'Al-Hol faut faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser, c'est, c'est c'est pr\u00e8s de 70000 personnes dans ce camp, c'est c'est \u00e9norme, on imagine \u00e0 quel point \u00e7a \u00e7a doit \u00eatre impressionnant de p\u00e9n\u00e9trer dans ce camp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [91%] :\r\nOui, il y a 50000 personnes comme vous le disiez 11000 \u00e9trangers qui sont du coup s\u00e9parait le 11 1000 \u00e9trangers vivent en autarcie totale, on ne peut pas p\u00e9n\u00e9trer dans cette partie du corps, mais dans la partie du camp, on peut p\u00e9n\u00e9trer, o\u00f9 il y a les Syriens et les Irakiens il y a une ambiance extr\u00eamement violentes qui r\u00e8gne et dans la partie \u00e9trang\u00e8re aussi d'ailleurs, les contacts qu'on a avec les djihadistes \u00e9trangers les djihadistes fran\u00e7ais suisses belges qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du camp nous raconter la violence qu'il y a la violence entre les femmes, il y a des attaques au couteau r\u00e9guli\u00e8re des gens qui meurent des enfants aussi qui n'ont pas de qui n'ont pas acc\u00e8s aux premiers soins donc qui d\u00e9c\u00e8de c'est un camp qui est, qui est aujourd'hui une devenue une v\u00e9ritable poudri\u00e8re, avant tout parce qu'il y a aucune pratiquement aucune aide humanitaire qui qui vient dans ce on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [95%] :\r\nAlors, Fabrizio Carboni en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous m'avez dit on est en dehors de toute humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [90%] :\r\nOui, je veux dire, moi, je prends l'exemple des enfants se dire voil\u00e0 la la la solution \u00e0 cette crise, c'est notamment que les enfants puissent puissent rentrer chez eux, je veux dire, qui est un moment j'ai vers 7 ans Al-Hol se trouve au milieu des heures dans une zone instable l'\u00e9t\u00e9 il fait trop chaud l'hiver il fait trop froid et les gens meurent, l'acc\u00e8s est difficile et donc vraiment le la la solution la plus simple est de ramener ses enfants chez eux, \u00e0 la maison, bah non, aujourd'hui, on consid\u00e8re que ces enfants repr\u00e9sentent une menace une une s\u00e9curit\u00e9, un enjeu de s\u00e9curit\u00e9 et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on se dit, pendant d'd\u00e8s d\u00e9cennies la plupart des \u00c9tats occidentaux et autres ont d\u00e9fendu partout dans les fora internationaux qu'en dessous de 18 ans, on \u00e9tait une victime et aujourd'hui on consid\u00e8re tous ces enfants l\u00e0 comme des menaces potentielles et je parle m\u00eame pas des enfants qui ont pu 12 ans 13 ans 14 ans o\u00f9 l\u00e0 carr\u00e9ment on les consid\u00e8re dans dans certains dans certains cercles dans certains \u00e9tats comme dette terroriste et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on est au-del\u00e0 de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:19) [84%] :\r\nOui, mais vous qu'est -ce que vous pouvez faire, dans, dans, dans ces camps, quel est votre travail dans ces camps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [91%] :\r\n\u00e9coutez, nous on a, on a d'abord un 1er, travail de, de, de fournir le minimum pour que les gens survivent, un h\u00f4pital de campagne, on a, on apporte l'eau 500000 litres d'eau par par jour, on a 10000 repas, on a une \u00e9quipe chirurgicale de mani\u00e8re permanente dans, dans, dans le camp et puis, en parall\u00e8le, on a ce qu'on appelle notre rail de protection, c'est visiter les prisons \u00e0 r\u00e9tablir le lien familial, vous savez, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'enfants qui ne sont pas accompagn\u00e9s s'assurer que leurs parents \u00e0 l'\u00e9tranger, sache o\u00f9, o\u00f9 sont ses enfants, donc on a vraiment 2 volets : un volet assistance et un volet protection qui est tout aussi important, c'est pas plus important que le travail d'assistance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:04) [87%] :\r\nJean-Paul Rouiller, en disait, donc il y a des il y a une part minoritaire de mais quand quand m\u00eame de de de djihadistes \u00e9trangers, on a beau on d\u00e9bat beaucoup hein ici de voir qu'est ce qu'il faut faire de ces djihadistes la Suisse comme les autres pays europ\u00e9ens, ne veut pas r\u00e9cup\u00e9rer, c'est ses ressortissants \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Karin Keller Sutter, en charge du dossier a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : elle a dit qu'elle pr\u00e9f\u00e9rait qu'ils soient jug\u00e9s sur place, dans le fond, quand on voit la situation quand on voit les risques, on se dit mais peut-\u00eatre qu'on aura peut-\u00eatre bient\u00f4t plus le choix, on devra les r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [88%] :\r\nSur cette question, il y a effectivement une une scission tr\u00e8s clair entre entre les diff\u00e9rents types de population ou de gens qui sont, qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 cela vous avez effectivement des politiques, et \u00e7a je crois que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s partout en Europe, qui vous disent tous la m\u00eame chose qui disent qu'il soit jug\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 ils sont en tout cas, et laisser rentrer, \u00e7a n'est pas une option, vous avez les services alors c'est partag\u00e9 par exemple les services fran\u00e7ais et les services sp\u00e9cialis\u00e9s fran\u00e7ais sont de plus en plus en faveur d'un retour alors sur un mode qui est clairement s\u00e9curitaire, on n'est pas non plus dans une d\u00e9marche purement humanitaire, ces gens vous disent : si on les a chez nous au moins les \u00e0 ce contr\u00f4le et puis vous avez quand m\u00eame par exemple les services qui sont tr\u00e8s claires, qui eux disent qu'ils ne veulent pas les voir rentrer, et puis vous avez la majorit\u00e9 des praticiens, des gens qui, qui traite de ces questions, qui eux se disent que de toute fa\u00e7on c'est ces gens, qu'ils soient d\u00e9j\u00e0 radicalis\u00e9e ou qu'il ne soit pas encore mais Landreau dans l'autre, les laisser dans ces qu's'est simplement laiss\u00e9 se mettre en place toute une s\u00e9rie de bombes \u00e0 retardement et ces bombes \u00e0 retardement qu'on le veuille ou qu'on ne veuille pas et avec les questions qu'on se pose ce soir, du fait de l'intervention possible de la Turquie, je crois que on est dans, dans, dans la l'actualit\u00e9 la plus la plus imm\u00e9diate, ces gens, h\u00e9 bien on le volcan ne veut pas, un jour ou l'autre, on va devoir g\u00e9rer leurs probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:42) [86%] :\r\nFabrizio Carboni ah \u00e7a c'est c'est un vrai casse- t\u00eate quand m\u00eame hein pour Les pour les pays occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:49) [92%] :\r\nBah, j'ai envie de dire, pas uniquement pour les pays occidentaux et j'ai envie de dire que si on doit faire une liste de casse- t\u00eate les otages occidentaux ont probablement le plus petit casse- t\u00eate parce que faut quand m\u00eame pas oublier qu'il y a 30000 Irakiens quand on voit la situation en Irak, je suis bien plus pr\u00e9occup\u00e9 par ce qu'on va faire des 30000 Irakiens que des quelques milliers d'Occidentaux qui quelque part une solution assez clair et puis quand j'entends des \u00c9tats occidentaux qui disent non, o\u00f9 nous n'avons pas les moyens, la capacit\u00e9 qu'elle soit en termes s\u00e9curitaires aux politiques d'absorber cette population tr\u00e8s probl\u00e9matique, j'ai envie de dire, mais est -ce que vraiment la Syrie et l'Irak ont plus de moyens que les \u00c9tats occidentaux donc oui c'est un complexe, c'est un probl\u00e8me complexe en termes s\u00e9curitaires, c'est un probl\u00e8me complexe en termes politiques Jean dire surtout politique, mais c'est un c'est un d\u00e9sastre humanitaire de j'allais dire de de proportions que j'ai rarement vu dans ma carri\u00e8re humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:44) [87%] :\r\nMais vous, vous dites quoi aujourd'hui est et la Suisse par exemple, elle doit elle doit rapatrier ses ressortissants ces djihadistes suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [84%] :\r\n\u00e9coutez, nous ont dit \u00e0 \u00e0 tous les \u00c9tats, le statu quo n'est pas une option, le statu quo pagne option et \u00e0 transf\u00e9rer les responsabilit\u00e9s sur \u00e0 un \u00c9tat syrien ou un \u00c9tat irakien ou en l'occurrence le SDF, je veux dire, le groupe arm\u00e9 qui qui g\u00e8rent aujourd'hui le Nord-Est de la de la Syrie n'est pas une option, c'est pas une chose de r\u00e9aliste, donc on dit, on ne parle pas d'impunit\u00e9, on parle dit on dit simplement, ces gens -l\u00e0, s'ils sont responsables d'un Crime, qu'ils soient jug\u00e9s et qu'il soit condamn\u00e9 \u00e0 et pas de punition collective et ensuite ben les enfants ai \u00e7a me para\u00eet tellement \u00e9vident cette id\u00e9e phare parle, je r\u00e9p\u00e8te 60000 personnes 50000 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:34) [92%] :\r\n50000 enfants dans dans dans ce camp, vous avez \u00e9t\u00e9 un jeu je rappelle No\u00e9 puis Pign\u00e8de une punition collective, c'est le sentiment que que ressentent que ressentent les gens l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [89%] :\r\nBen oui, les gens quand vous discutez avec eux aujourd'hui, ils ont l'impression vraiment d'une punition collective, moi je me souviens d'une d'une djihadistes elle dire je quand je lui ai dit : vous regrettez d'avoir emmen\u00e9 votre enfant la Al-Mahdi Jujuy je ai condamn\u00e9 avant m\u00eame qu'il soit n\u00e9 donc bien s\u00fbr qu'ils ont le sens de la sensation d'une punition collective, le probl\u00e8me c'est que cette sensation de punition collective, surtout sur les enfants sur les jeunes qui, qui sont l\u00e0, qui ont entre 5 et 15 ans elle se transformant en en une haine et bien s\u00fbr qu'ils vont devenir des Montmartre demain en laissant ces camps perdurer, on est en train de cr\u00e9er une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de djihadistes et \u00e7a c'est quelque chose dont tout le monde a conscience dans les camps dont les m\u00e8res ont conscience elle nous elle nous raconte qu'ils passent leurs journ\u00e9es \u00e0 se jeter des pierres battre que c'est extr\u00eamement violent aussi pour les enfants qui sont \u00e9duqu\u00e9s dans la violence, ces enfants \u00e9duqu\u00e9s dans la violence, plus on le laisse dans les camps, plus la situation, la situation, elle sera compliqu\u00e9 \u00e0 leur retour, est ce qu'un moment, il va bien falloir les r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:39) [83%] :\r\nJean-Paul Rouiller, le risque, c'est vrai, c'est de cr\u00e9er une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de de de terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:43) [91%] :\r\nMais c'est ce qui est d\u00e9j\u00e0 en train de se passer, ce dont on n'a pas parl\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est que \u00e7a fait maintenant depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s depuis le mois de juin, il y a une esp\u00e8ce de noyaux durs qui s'est mis en place au sein de la le r\u00f4le \u00e0 le r\u00f4le que dans le camp de l'alcool, vous avez un noyau dur de de femmes et de veuves de combattants de l'\u00c9tat islamique qui ont mis en place toute une s\u00e9rie de de m\u00e9canismes qui leur permettent de diffuser ce qui se passe dans les camps imm\u00e9diatement sur certains r\u00e9seaux sociaux notamment le r\u00e9seau social t\u00e9l\u00e9gramme qui est utilis\u00e9 pour la diffusion de la propagande de l'\u00c9tat islamique, c'est sur ce r\u00e9seau social qu'ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es les vid\u00e9os dans lesquelles vous voyez peut-\u00eatre que certains l'ont vu en un drapeau de l'\u00c9tat islamique est hiss\u00e9 en plein milieu du camp de, c'est sur ce r\u00e9seau social \u00e9galement compter diffuser les vid\u00e9os r\u00e9centes, vous voyez, les forces de s\u00e9curit\u00e9 kurdes entrer dans l'enclave, comme on l'appelle, c'est-\u00e0-dire la zone qui est r\u00e9serv\u00e9 au aux \u00e9trang\u00e8res et \u00e0 leurs enfants et qui tire sur les gens qui sont rassembl\u00e9s l\u00e0, c'est donc cette m\u00eame enclave dans le r\u00f4le qu'on a retrouv\u00e9, il faut quand m\u00eame le savoir, un engin explosif improvis\u00e9 qui \u00e9tait parfaitement pr\u00eat \u00e0 l'emploi et des armes dont vous avez effectivement l\u00e0 c'est c'est la nouvelle c'est la nouvelle usine pour fabriquer les djihadistes de demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:52) [89%] :\r\nFabrizio Caroline Carboni vous c'est aussi votre grande crainte la nouvelle usine pour fabriquer les djihadistes de demain c'est terrible quand on entend \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:59) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, vous savez quelque part, je suis pas vraiment d'accord sur cette dans cette approche -l\u00e0 de dire in\u00e9vitablement les enfants qui se trouvent dans ces camps l\u00e0 vont devenir de nouveaux djihadistes, je ne crois pas que l'enjeu quoi l'enjeu soit l\u00e0 parce que simplement on sait aujourd'hui qu'\u00e0 ceux qui lie les gens au terrorisme et la violence est bien plus complexe que \u00e7a, je veux dire quand on voit un petit peu \u00e0 certains terroristes qui sont li\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda et autres, on voit bien qu'ils ont des profils assez diff\u00e9rent maintenant, ind\u00e9pendamment de \u00e7a, je veux dire, on cr\u00e9e une situation d'ins\u00e9curit\u00e9, on cr\u00e9e une situation de non- droit et puis surtout on projette une image qui correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de double standard, on projette une image qui va r\u00e9sonner dans beaucoup de communaut\u00e9s dans la r\u00e9gion qui aident \u00e0 les valeurs humanitaires, les valeurs li\u00e9es \u00e0 la protection des enfants, des femmes et des non- combattants, ben c'est applicable de mani\u00e8re asym\u00e9trique, il y a les bonnes victimes et les mauvaises victimes et \u00e7a, \u00e7a nourrit l'instabilit\u00e9 futur \u00e7a nourrit le ressentiment de toute une population qui n'est pas uniquement dans le camp, il y a aussi une population qui est \u00e0 l'ext\u00e9rieur du camp en Irak et \u00e0 son Syrie qui sont stigmatis\u00e9s et, ce, stigmatisation, elle se traduit de mani\u00e8re tr\u00e8s tangible en n'ayant pas acc\u00e8s \u00e0 de services de base en Syrie, par exemple, n'aide pas \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 rentrer chez soi et donc \u00e0 \u00eatre montr\u00e9s du doigt et donc pour nous, l'enjeu, \u00e7a va au-del\u00e0 de ces enfants qui deviendront des terroristes, c'est juste, tout un environnement de pers\u00e9cution de non- r\u00e9conciliation qui va amener un prochain cycle de violence dans un an, dans 2 ans, dans 3 ans, dans 10 ans, mais on pr\u00e9pare un prochain cycle de violence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:42) [92%] :\r\nEh bien, c'est on va terminer on va terminer sur cette note tr\u00e8s, tr\u00e8s n\u00e9gative Fabrizio Carboni, en tout cas merci beaucoup, merci beaucoup \u00e0 vous 3, je rappelle donc Jean-Paul Rouiller, responsable du Centre d'analyse du terrorisme, No\u00e9 Pign\u00e8de, journaliste et puis donc Fabrizio Carboni, hein, vous \u00eates directeur r\u00e9gional pour le Proche et le Moyen-Orient au CICR, merci beaucoup \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus de d\u00e9battre de cette question d\u00e9licate, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pign\u00e8de, No\u00e9", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rouiller, Jean-Paul", "role": "Directeur du Centre d'analyse du terrorisme (GCTAT) et ancien membre de la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale, chercheur associ\u00e9 au Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-129A9F81-851F-4ADF-A612-23D2F65F86C1", "internalArchiveId": "129A9F81-851F-4ADF-A612-23D2F65F86C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 08.10.2019", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 165, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749517", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-10-08T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-10-08T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10749535", "ece-10749517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:22:37Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [89%] :\r\nEt c'est un article \u00e0 lire sur 360 point CH qui nous parle de la de Romande ce matin oui Laura puisque, fort du succ\u00e8s de la manifestation de cet \u00e9t\u00e9, le comit\u00e9 de la marche des fiert\u00e9s genevoise donnent rendez- vous l'an prochain sur l'\u00e9quipe pour une nouvelle \u00e9dition la Marche des fiert\u00e9s LGBT IQ plus de Suisse romande se d\u00e9roulera donc \u00e0 nouveau \u00e0 Gen\u00e8ve en 2020, du 27 juin au 5 juillet c'est ce qu'a annonc\u00e9 le comit\u00e9 d'organisation \u00e0 l'issue de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, c'\u00e9tait mercredi soir dernier, aucune autre ville de Suisse latine ne s'\u00e9tant d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement itin\u00e9rant attendra donc 2021 avant de reprendre sa tourn\u00e9e vers \u00e0 travers les cantons, dressant un bilan de l'\u00e9dition 2019 les organisatrices et organisateurs se sont r\u00e9jouis du succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent de la manifestation avec une participation destin\u00e9e \u00e0 45000 personnes sur une semaine, il s'agit \u00e9galement un succ\u00e8s d'insucc\u00e8s pardon regard du renforcement de la dynamique Interassociative interinstitutionnel autour de ces questions, c'est ce que souligne le comit\u00e9 dans son rapport au chapitre financier, la manifestation s'est achev\u00e9e sur un bilan l\u00e9g\u00e8rement exc\u00e9dentaire, selon des chiffres encore provisoires, cela permet de d\u00e9gager une r\u00e9serve en vue de la pr\u00e8s de 20 20 le sponsoring priv\u00e9 repr\u00e9sentent 35 pourcent des des recettes de l'\u00e9v\u00e9nement, contre 37 pourcent pour pour les aides publiques et parapubliques, sans compter les prestations en nature le reste provenait principalement des dons et recettes des soir\u00e9es haineuse et \u00e9ni\u00e8me international aussi Guillaume avec plaisir, c'est une plainte pour le moins surprenante qui atterrit sur le bureau du tribunal de District de Princeton, ce qui, \u00e0 Moscou, un homme r\u00e9clame un 1000000 de roubles environ 15000 francs au 14 1000 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Apple, il reproche au g\u00e9ant technologique am\u00e9ricain de l'avoir rendu homosexuel, d'apr\u00e8s la plainte publi\u00e9e par le site covered Mosca et cit\u00e9 par le Moscou Times la faire remonte \u00e0 2017 quand le plaignant a t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur son iPhone une application de paiement de crypto- monnaie peu apr\u00e8s, il aurait re\u00e7u 69 Guy une obscure crypto- monnaie dont l'unit\u00e9 est actuellement valoris\u00e9 \u00e00,2 centimes le cadeau anonyme aurait accompagn\u00e9 d'un myst\u00e9rieux message ne juge pas, avant d'essayer la plainte n'explique pas \u00e0 quoi il a \u00e9puis\u00e9 ses quand m\u00eame, c'est si m\u00eame il les a d\u00e9pens\u00e9, toujours est -il que le Moscovite aurait plus de messages au pied de la lettre et se serait retrouv\u00e9 2 mois plus tard, dans un rapport intime avec un membre de son propre sexe et incapable de s'en sortir, ma vie a chang\u00e9 pour le pire et ne sera jamais plus normal, se d\u00e9sole -t-il la plainte n'a manifestement pas \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re par la justice russe, elle fera l'objet d'une 1\u00e8re audience le 17 octobre c'est ce que note encore une fois le mot scrutinM.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [95%] :\r\nMerci beaucoup Guillaume. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T05:39:03Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB247DE6-8316-4A8B-A0A6-2E30F4027616", "internalArchiveId": "BB247DE6-8316-4A8B-A0A6-2E30F4027616", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 08.10.2019", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 255, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749519", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-10-08T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-10-08T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10749540", "ece-10749519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:16:08Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [63%] :\r\nC\u00e9line et pour lui sont pourtant. \r\nC'est l'id\u00e9e \u00e9mise vraiment Laura bonjour bonjour Julien assez Yoann, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, on va obliger la tristesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [77%] :\r\nAh bah, merci beaucoup, merci Louise c'est la plus noble et et c'est pas bien sa vraie m\u00e8re folle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [74%] :\r\nElle ne rencontre superbe aussi savoir vous a rencontr\u00e9 quoi je plains jamais le rencontrer moi. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:35) [73%] :\r\nUn bon alors si vous avec ici web Brigitte, un jour, mais non, vous \u00eates en train d'\u00e9crire des trucs, Pierre Julien, dans ce que j'\u00e9cris voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [81%] :\r\nOui, non, non, dans le on lui fait lib\u00e9rer sans donner la alors \u00e0 la lumi\u00e8re, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le dernier Ziat explique les r\u00e8gles du jeu, il y a une vingtaine d'\u00e9crire un peu l\u00e0, oui, et le but c'est de faire le meilleur chrono, c'est-\u00e0-dire le plus court pour trouver de quoi il parle, donc c'est un plat, moi je suis pas par exemple les tige une fondue oui non mais le sucre ou de probl\u00e8mes non examin\u00e9s j'plane voil\u00e0 pourquoi donner le r\u00e9sultat parce que j'en sais rien, en fait, cette cha\u00eene, je ne connais pas le r\u00e9sultat de ce jeu, moi je vais m'occuper du chronom\u00e8tre, donc \u00e0 chaque voter une proposition de plan faire tu dit Stop, comme \u00e7a, j'arr\u00eate le chrono, on \u00e9coute r\u00e9ponse et puis si c'est pas la bonne, Yoann continue de te d\u00e9crire ce plat etc etc c'est exactement \u00e7a oui \u00e7a pour toi, Denise. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:33) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s clair, parfait, tout le monde est pr\u00eat, on y arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [77%] :\r\nEn plaques, c'est sur une a d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 fr\u00e8re en gros d\u00e9s le moment du n\u00e9 sur terre que tu vis sur terre et que tu te nourris avec des \u00e9l\u00e9ments de la Terre, c'est quasi certain, un 99 virgule \u00e0 Avlona 29 pourcent que que tu\u00e9s d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 ce plat, c'est une averse oui. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:53) [92%] :\r\nLe gratin de pommes de terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [85%] :\r\nNon, c'est universel r\u00e9confortant portable rapide c'est exactement les m\u00eames caract\u00e9ristiques un petit chien et \u00e7a procure tout autant de bonheur et comme le petit chien, il n'a de toutes les tailles, de toutes les formes et pour tous les go\u00fbts, m\u00eame si j'esp\u00e8re qu'il n'a jamais mang\u00e9 un chien autrement, ce serait vraiment dommage parce que j'aime bien les chiens ai envie qu'on y mange son origine est anglaise aussi sur tant que \u00e7a, ouais. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:14) [68%] :\r\n\u00e0 Dakar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [79%] :\r\nNon, aussi surprenant que \u00e7a en a l'air oui, un des plats les plus manger au monde et d'origine anglaise, les Angels, les Anglais qui ont de rappelle sont aussi bons, ceux qui \u00e0 faire \u00e0 bouffer et spoilers alerte est cens\u00e9e permet lorsqu'il c'est un mec qui s'appelle John Montagu qui a eu l'id\u00e9e de faire ce petit plat et selon le voyageur fran\u00e7ais Pierre-Jean Graulhet et non Jean-Pierre qui apparemment est Pierre-Jean oui. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:36) [97%] :\r\nLa soupe non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [77%] :\r\nEn 1762 il d\u00e9clare que monsieur Montagut est un grand joueur de cartes et que ses domestiques le rapportait se plaint pendant ces parties endiabl\u00e9es selonP. le po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:48) [96%] :\r\nLe sandwich oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [82%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la jolie Venise parce qu'parce que moi j'\u00e9tais pas du tout le sablier j'le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:01) [73%] :\r\nMais bon, c'est du jamais \u00e7a me dit quelque chose \u00e0 10 heures 17. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [68%] :\r\nBien, ben voil\u00e0 Montagu le sandwich, genre les hommes Beach h\u00e9 ben c'est joli, c'est un joli score 56 secondes Auer quelqu'mais Denise pour trouver les Sandvik un au Malawi et Pacs c'\u00e9tait anglais \u00e0 leur but c'\u00e9tait c'est le monsieur Montagut, l\u00e0 c'est le Duc de sandwich, elles sont dues simplement d'o\u00f9 le truc 13 Vivendi tout joli et bravo, comment tu te sens Denise fier d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:30) [65%] :\r\nConfort de parce que Monsieur d'habitude je joue en \u00e9coutant qui n'est pas \u00e0 \u00e7a fait, elle a un talent elle interc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [78%] :\r\nPour les gens, ce qui est cool, c'est que c'est une boucle infinie ce jeu. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:43) [62%] :\r\nEt puis, bonjour 2\u00e8me si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [80%] :\r\nDonc, Aude invite \u00e0 \u00e9couter le jeu avec les autres candidats de la semaine avec les qui sait, peut-\u00eatre que tu vas recevoir donc ce tr\u00e8s joli en attendant la gloire et instruite Couleur3 3 donc un autre on un joli cadeau oui en tout, une belle journ\u00e9e, une bonne semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [65%] :\r\nMerci, bonne \u00e9coute allez \u00e0 mieux voil\u00e0, pour lui, donc, pour tous ces jeunes \u00e0 la d\u00e9rive. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T06:20:03Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC0CA7AB-FF43-4FD3-ABCC-A17D541A08A9", "internalArchiveId": "CC0CA7AB-FF43-4FD3-ABCC-A17D541A08A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prix Nobel de physique attribu\u00e9 \u00e0 Michel Mayor et Didier Queloz, deux astrophysiciens romands: interview de Francesco Pepe, directeur de l'Observatoire astronomique de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": " Les deux Romands Michel Mayor et Didier Queloz re\u00e7oivent le prestigieux prix Nobel de physique: ils sont r\u00e9compens\u00e9s pour la d\u00e9couverte de la premi\u00e8re exoplan\u00e8te de l'Histoire, une plan\u00e8te qui orbite devant une \u00e9toile du m\u00eame type que le Soleil.", "durationSec": 251, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749272", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["prix (r\u00e9compense)", "astrophysique"], "thematicPersons": ["Mayor, Michel", "Queloz, Didier"], "alternativeTitle": ["Le prix Nobel de physique attribu\u00e9 \u00e0 deux astrophysiciens Genevois: interview de Francesco Pepe / 12H30_2019-10-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Francesco Pepe, directeur de l'Observatoire astronomique de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10749272"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-20T15:08:04Z", "speechToTexts": ["14.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAvec nous pour r\u00e9agir \u00e0 chaud, hein, \u00e0 cette nouvelle qui est tomb\u00e9e peu avant midi, on la rappelle : le prix Nobel de physique que re\u00e7oivent 2 Genevois on re\u00e7oit Fran\u00e7ois Francesco Pepe bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:10) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [93%] :\r\nVous \u00eates le directeur de l'Observatoire astronomique de Gen\u00e8ve, vous connaissez bien ces chercheurs, alors je le disais, votre r\u00e9action \u00e0 chaud, c'est une sacr\u00e9e cons\u00e9cration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [89%] :\r\nAh oui, alors \u00e7a, c'\u00e9tait une surprise parce qu'on n'y croyait plus, on pensait depuis 20 ans qu'il vraiment il le m\u00e9ritait, mais \u00e7a ne venait pas et mais \u00e7a \u00e7a vraiment c'\u00e9tait vraiment un moment \u00e9mouvant quand on l'a appris il y a une demi- heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [85%] :\r\nOui, donc \u00e0 une demi- heure que vous avez appris, vous l'avez appris, ils vous ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 Houssem monsieur que le Monsieur Mayeur qui vous auront qui vont appeler comme vous l'avez su. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [93%] :\r\nJ'\u00e9tais dans une r\u00e9union et puis coll\u00e8gue m'a appel\u00e9 et qu'il venait de lire \u00e7a sur le web. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [86%] :\r\nSur le web, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu contact avec ainsi que l'eau et puis Monsieur ou pas encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [87%] :\r\nBen malheureusement pas, on a, on a commenc\u00e9 par f\u00eater \u00e7a ici au d\u00e9partement de milieu d'astronomie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, on n'a pas encore eu la possibilit\u00e9 de parler directement avec Didier Michel, j'imagine qu'ils vont \u00eatre submerg\u00e9s par des voeux qu\u00eate de contact. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [87%] :\r\nQui, oui on va essayer nous aussi, effectivement, on le disait, \u00e7a faisait longtemps qu'ils \u00e9taient pressentis, vous attendez \u00e7a depuis tr\u00e8s longtemps vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [87%] :\r\nAlors disons -nous moi- m\u00eame mais aussi mes coll\u00e8gues ressentait que les 2 m\u00e9ritait ce prix Nobel parce que leur d\u00e9couverte donc nous dit quoi Naxoo Plan\u00e8te en 95 c'est peut-\u00eatre comparable, voyez ce qu'\u00e9tait la d\u00e9couverte de l'Am\u00e9rique par Christophe Collomb donc dans l'astronomie dans la recherche des Aixois plan\u00e8te dans recherche la la compr\u00e9hension de la formation de notre propre plan\u00e8te mais juste de l'univers, c'est clair que c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement important, donc on on sentait que \u00e7a m\u00e9rite un prix Nobel mais \u00e7a a pris pas mal de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [77%] :\r\nOui, tout simplement, j'vais depuis 1945 mais la comparaison \u00e0 Christophe est tr\u00e8s tr\u00e8s parlantes qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour votre observatoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0, on est le d\u00e9partement d'astronomie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve je crois que c'est vraiment d'un tout d'abord une grande fiert\u00e9 d'avoir fait de personnes parmi nous et avoir fait cette d\u00e9couverte, donc c'est vraiment une vente cessent de fiert\u00e9 mais c'est aussi un peu un certificat de qualit\u00e9, je dirais de de la recherche qu'on fait ici, \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [89%] :\r\nEt puis \u00e7a permet aussi, finalement, d'avoir une visibilit\u00e9, j'imagine, de votre observatoire et aussi de Gen\u00e8ve et puis \u00e0 terme davantage de financement pour la suite, pour continuer vos recherches. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [88%] :\r\nOui, je crois que il faut faut pas le nier, c'est clair que d\u00e9j\u00e0 la la notori\u00e9t\u00e9 de Michel Mayor et Didier que l'eau dans le pass\u00e9, c'est clair que c'est, \u00e7a aide \u00e0 expliquer ce qu'on fait \u00e7a aide \u00e0 montrer que ce qu'on fait de de grand int\u00e9r\u00eat pour l'astronomie et l'astrophysique, donc il a absolument aucun doute que c'est, c'est un Avantage, maintenant c'est aussi clair que derri\u00e8re \u00e7a il y a du, du bon travail alors typiquement parler par Michel et par Didier mais aussi par tous les collaborateurs ici et l\u00e0, on parle vraiment de de tout le d\u00e9partement, qui ont soutenu ce type de recherches et qu'qui soutiennent quotidiennement ce type de recherches en partant de vraiment de la technique de l'administration et puis tous les collaborateurs scientifiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [90%] :\r\nVous avez senti sabrer le champagne j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [95%] :\r\nOui, alors on a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [74%] :\r\nOui, oui, toujours une port\u00e9e de champagne dans le frigo, en fait, au cas o\u00f9 parce que l'enfant trouve une attendiez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [84%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 mal pr\u00e9par\u00e9e, simplement, j'\u00e9tais vraiment mal pr\u00e9par\u00e9e, on a ouvert des bouteilles de vin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [82%] :\r\nMais vous savez, viens l'\u00c9tat la maman \u00e0 la sant\u00e9, Francesco Pepe merci beaucoup d'\u00eatre venu r\u00e9agir \u00e0 chaud, parce que vous l'avez appris aussi, il y a quelques minutes, hein, comme nous, on l'appelle Michel Mayor et Didier que l'eau, donc qui d\u00e9crochent le fameux prestigieux prix Nobel de physique, bonne journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pepe, Francesco", "role": "directeur de l'Observatoire astronomique de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47933E79-78B2-44D5-AE24-0A58B98AE4F2", "internalArchiveId": "47933E79-78B2-44D5-AE24-0A58B98AE4F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: dessine-moi Angoul\u00eame!", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Dans les ann\u00e9es 70, gr\u00e2ce au Festival International de la Bande Dessin\u00e9e, Angoul\u00eame, cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale du Sud-Ouest de la France, se pare de couleurs et acquiert une renomm\u00e9e mondiale. Cet art populaire participe \u00e0 l'essor \u00e9conomique de la ville. Mais dans l'ombre de son c\u00e9l\u00e8bre festival, Angoul\u00eame regorge de dessinateurs et d'auteurs, angoumoisins d'adoption, qui peinent \u00e0 vivre de leur art. A l'aube de 2020, ann\u00e9e nationale de la bande dessin\u00e9e en France, nous sommes partis \u00e0 la rencontre de trois g\u00e9n\u00e9rations de b\u00e9d\u00e9astes qui contribuent au quotidien \u00e0 la vitalit\u00e9 artistique d'Angoul\u00eame.\r\nUn reportage d'Anna Buy r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: statue de Corto Maltese devant le Mus\u00e9e de la BD \u00e0 Angoul\u00eame, France", "durationSec": 1866, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732774", "imageURL": "http://www.rts.ch/10672995.image", "thematicGeographicals": ["Angoul\u00eame", "France"], "thematicThemes": ["ville", "festival", "bande dessin\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Point de fuite: dessine-moi Angoul\u00eame", "Point de fuite: dessine-moi Angoul\u00eame / ALA_2019-10-08T15:15:00_point-de-fuite", "Point de fuite: dessine-moi Angoul\u00eame / ALA_2019-10-08T15:15:00_point-de-fuite"], "alternativeSummary": ["Dans les ann\u00e9es 70, gr\u00e2ce au Festival International de la Bande Dessin\u00e9e, Angoul\u00eame, cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale du Sud-Ouest de la France, se pare de couleurs et acquiert une renomm\u00e9e mondiale. Cet art populaire participe \u00e0 l\u02b9essor \u00e9conomique de la ville. Mais dans l'ombre de son c\u00e9l\u00e8bre festival, Angoul\u00eame regorge de dessinateurs et d\u02b9auteurs, angoumoisins d'adoption, qui peinent \u00e0 vivre de leur art. A l'aube de 2020, ann\u00e9e nationale de la bande dessin\u00e9e en France, nous sommes partis \u00e0 la rencontre de trois g\u00e9n\u00e9rations de b\u00e9d\u00e9astes qui contribuent au quotidien \u00e0 la vitalit\u00e9 artistique d\u02b9Angoul\u00eame.\nUn reportage d\u02b9Anna Buy r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: statue de Corto Maltese devant le Mus\u00e9e de la BD \u00e0 Angoul\u00eame, France", "Dans les ann\u00e9es 70, gr\u00e2ce au Festival International de la Bande Dessin\u00e9e, Angoul\u00eame, cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale du Sud-Ouest de la France, se pare de couleurs et acquiert une renomm\u00e9e mondiale. Cet art populaire participe \u00e0 l\u02b9essor \u00e9conomique de la ville. Mais dans l'ombre de son c\u00e9l\u00e8bre festival, Angoul\u00eame regorge de dessinateurs et d\u02b9auteurs, angoumoisins d'adoption, qui peinent \u00e0 vivre de leur art. A l'aube de 2020, ann\u00e9e nationale de la bande dessin\u00e9e en France, nous sommes partis \u00e0 la rencontre de trois g\u00e9n\u00e9rations de b\u00e9d\u00e9astes qui contribuent au quotidien \u00e0 la vitalit\u00e9 artistique d\u02b9Angoul\u00eame.\nUn reportage d\u02b9Anna Buy r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: statue de Corto Maltese devant le Mus\u00e9e de la BD \u00e0 Angoul\u00eame, France", "Dans les ann\u00e9es 70, gr\u00e2ce au Festival International de la Bande Dessin\u00e9e, Angoul\u00eame, cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale du Sud-Ouest de la France, se pare de couleurs et acquiert une renomm\u00e9e mondiale. Cet art populaire participe \u00e0 l\u02b9essor \u00e9conomique de la ville. Mais dans l'ombre de son c\u00e9l\u00e8bre festival, Angoul\u00eame regorge de dessinateurs et d\u02b9auteurs, angoumoisins d'adoption, qui peinent \u00e0 vivre de leur art. A l'aube de 2020, ann\u00e9e nationale de la bande dessin\u00e9e en France, nous sommes partis \u00e0 la rencontre de trois g\u00e9n\u00e9rations de b\u00e9d\u00e9astes qui contribuent au quotidien \u00e0 la vitalit\u00e9 artistique d\u02b9Angoul\u00eame.\nUn reportage d\u02b9Anna Buy r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: statue de Corto Maltese devant le Mus\u00e9e de la BD \u00e0 Angoul\u00eame, France"], "variantIds": ["ece-10732779", "ece-10732774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T15:10:10Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [82%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral on est Angoul\u00eame aujourd'hui une ville qui, immanquablement, fait penser BD. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:21) [90%] :\r\nIl faut dire que son festival cr\u00e9\u00e9 en 1974 est mondialement connu et on se rendra compte en suivant la reporter de point de fuite dans les rues de la ville que ce festival et la bande dessin\u00e9e, en g\u00e9n\u00e9ral, on fait beaucoup pour l'essor \u00e9conomique actuel de la ville, mais avant \u00e7a vous dire qu'Angoul\u00eame est situ\u00e9e au bord de la Charente et que jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, ce fut un atout majeur pour la ville, d'une part, \u00e7a lui a permis de d\u00e9velopper son port- et de devenir une cit\u00e9 commer\u00e7ante \u00e0 Angoul\u00eame se pratiquer le n\u00e9goce du sel et du Cognac et puis \u00e7a a aussi permis \u00e0 la ville de d\u00e9velopper toute une industrie autour de la fabrication de papier artisanal d'ailleurs aujourd'hui encore un ou 2 moulins sont visibles le long de de la Charente, qui continue \u00e0 fabriquer du papier pour des ateliers locaux de s\u00e9rigraphie, mais avec la mondialisation, cette industrie n'\u00e9tait plus comp\u00e9titives quant au commerce fluvial, h\u00e9 bien il n'a pas surv\u00e9cu \u00e0 l'arriv\u00e9e du chemin de fer vers 1850 Angoul\u00eame a donc connu le d\u00e9clin de son \u00e9conomie et le quartier des bords de la Charente a peu \u00e0 peu p\u00e9riclit\u00e9, laissant de nombreux locaux vides. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [77%] :\r\nUne situation \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 quand soudain, Muriel, le festival de la BD est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [94%] :\r\nEn effet, la cr\u00e9ation du festival en 1974 donc, va donner un nouveau souffle \u00e0 la ville, Anna Buy. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:40) [86%] :\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, une vingtaine d'ann\u00e9es, les politiques publiques se sont appuy\u00e9s sur le festival pour d\u00e9velopper un nouveau secteur le secteur culturel et un p\u00f4le qui vise le p\u00f4le image donc pour une ville de la taille d'Angoul\u00eame abritait un festival international aussi \u00e9norme, \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 une sorte de il y a tout un monde un et des artistes qui sont venus s'installer autour de \u00e7a, quand je parle de poche de l'image, je parle vraiment dans syndicats mixtes qui s'est cr\u00e9\u00e9e en 1997, qui s'appelle le p\u00f4le Magelis s'pour soutenir et accompagner les entreprises, les \u00e9coles et les un \u00e9v\u00e9nement qui se cr\u00e9e autour de l'image, donc de la bande dessin\u00e9e, mais aussi du jeu vid\u00e9o du film d'animation du documentaire, il y a aujourd'hui Angoul\u00eame une centaine d'entreprises autour de \u00e7a 30 studios d'animation 12 \u00e9coles, 1300 \u00e9tudiants il y a plein d'autres festivals Festival du film court Festival du Film francophone, donc pour une bulle de 42000 habitants et un vrai un rayonnement et la cour actualit\u00e9 vraiment nouvelle pour la vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [91%] :\r\nEt du coup il, il doit y avoir pas mal d'artistes qui vivent \u00e0 Angoul\u00eame alors. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:53) [85%] :\r\nOui, alors on a recens\u00e9 r\u00e9cemment entre 200 et 200 50 auteurs de bandes dessin\u00e9es, rien que pour la bande dessin\u00e9e, mais apr\u00e8s, comme je l'ai dit, entre l'animation de la vid\u00e9o et toutes ces entreprises, il y a aussi beaucoup d'artistes et d'intermittents en lien avec l'image qu'ils viennent soit de passage parce que je suis en Studio d'animation par exemple sur un temps fort, ils peuvent faire appel jusqu'\u00e0 200 personnes soit qu'ils viennent carr\u00e9ment s'installer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [83%] :\r\nEst -ce qu'on va d\u00e9couvrir dans votre reportage Anna Buy, c'est que si la bande dessin\u00e9e a amen\u00e9 beaucoup \u00e0 Angoul\u00eame Angoul\u00eame m\u00eame peut-\u00eatre pas en retour autant ainsi les artistes voici dessine -moi Angoul\u00eame c'est votre reportage un abus r\u00e9alisation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [63%] :\r\nVous fait visiter la tenue du martyr et l\u00e0 il y a pas, il y a, j'ai vu oui enfin travailler Charlotte, donc on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:11) [83%] :\r\nPossession s'est regroup\u00e9 entre auteur de bandes dessin\u00e9es, il y a quelques ann\u00e9es, on est une vingtaine de personnes ici, on a cherch\u00e9 un endroit pour pouvoir se r\u00e9unir pour pouvoir d\u00e9cider sur nos bandes dessin\u00e9es : on a demand\u00e9 un peu d'aide \u00e0 la ville et on s'installer ici et puis la particularit\u00e9, c'est que c'est un endroit o\u00f9 tous les autres ont envie d'\u00eatre ensemble, pouvoir travailler chacun dans ses pi\u00e8ces tranquillement faire ses album a des gens qui, chez Delcourt de chez Dargaud, Casterman, y a plein de grosses maisons d'\u00e9dition et chacun travaille sur son univers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:50) [67%] :\r\nOui, c'est vrai, moi je suis un portrait de Simone nouvelliste \u00e9crit par une grande reporter du monde s'appelle et assez large qui travaillent ici avec Jean-Luc Loyer vous Nathalie, vous \u00eates moi je suis \u00c9tienne Burri. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:06) [89%] :\r\n\u00e7a fait longtemps que vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate du mari. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:08) [77%] :\r\n\u00e7a commence \u00e0 faire un choix, \u00e7a fait 5 ans avant, j'\u00e9tais tout seul chez moi et c'\u00e9tait bien affaire, moi \u00e7a m'a bien aid\u00e9 d'\u00eatre ici sa grande partie gr\u00e2ce au Conseil, au regard de de faire des copains qui r\u00e9ussit \u00e0 am\u00e9liorer mon travail et que le projet puisse signer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [66%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 une a d\u00e9bat aujourd'hui r\u00e9cup\u00e9rer la capitale ici 17 \u00e0 la pointe de la poule au blanc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [80%] :\r\nMoi, je partage ce bureau ici avec Muriel qui fait l'illustration, puis la quand le monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:51) [82%] :\r\nJe m'appelle Jean-Luc Loyer Schweiter dessin\u00e9e j'ai longtemps travaill\u00e9 dans le dessin-anim\u00e9 ce qui, bon, je voulais aussi gagner un peu de tout, j'ai fait une s\u00e9rie qui s'appelle Victor j'\u00e9cris madame la Lune pari fantastique, c'est pas mal de bouquins, jeunesse et puis apr\u00e8s, ben j'ai fait quelques enqu\u00eates avec un coll\u00e8gue journaliste appelle Xavier des taux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [72%] :\r\nPour franchement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [77%] :\r\nAngoul\u00eame, il y a quoi, oui, \u00e0 30 ans, ben voil\u00e0 en sens bien que c'\u00e9tait un endroit qu'il r\u00e9veill\u00e9, c'est un m\u00e9tier qui fait r\u00eaver avec la bande dessin\u00e9e de lieux il est magique, Angoul\u00eame, qui \u00e9tait tr\u00e8s connu rapidement pour la BD \u00e0 cause de son festival et autour de \u00e7a, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une sorte d'\u00e9cosyst\u00e8me sec, le festival de bande a fait venir d\u00e9jeuner pour apprendre mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:31) [82%] :\r\nPour le faire et \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plein d'autres choses comme il y avait des formations de dessinateurs, des bo\u00eetes de dessin-anim\u00e9 se sont aussi attir\u00e9s, c'est \u00e0 \u00e7a parce que finalement il y avait la Madone, donc \u00e7a cr\u00e9e une sorte d'\u00e9cosyst\u00e8me, les bo\u00eetes de d\u00e9cennies, mais ils se sont install\u00e9s le mus\u00e9e dans les ann\u00e9es 90, peut-\u00eatre un petit peu avant a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ici la bande dessin\u00e9e, mais tout part bien quand m\u00eame de la mendicit\u00e9 du festival de la bande dessin\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par des fans en fait non pas un groupe de copains qui r\u00e9veille que dans toute cette faire venir Herg\u00e9, Franquin ici pour des d\u00e9dicaces et c'est assez rigolo parce que c'est devenu pas dire une industrie, mais des. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:12) [82%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a y ressemble un peu, font venir au Festival d'Angoul\u00eame pour voir \u00e7a, et du coup, oui, oui, tout \u00e7a, \u00e7a n'a fait que grandir les \u00e9coles religieuses ont grandi aussi \u00e0 d'autres vous \u00e9coles qui sont install\u00e9s, il y avait une \u00e9cole de Mangas du jeu vid\u00e9o de dessin anim\u00e9, c'est devenu un un centre incontournable de l'image dessin\u00e9e en France, on pourra pas dire en Europe, c'est s\u00fbr, sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [62%] :\r\n\u00e0 cette seconde \u00e0 l'effondrement qui marche, ce qui peut gu\u00e9rir \u00e0 peut-\u00eatre, c'est vrai que c'est donc voil\u00e0 fait interactive. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [67%] :\r\nPoint de Venise de la ligne donc point j'pas compris mais c'est parfait, mais c'est surtout comme quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:17) [70%] :\r\nSa grande salle congolais, vous vous sur le plateau, on doit travailler sur les rues du soleil, tr\u00e8s vite, je suis encore. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:25) [79%] :\r\nEt en fait partie bien s\u00fbr d'un collectif participe collectif bon voil\u00e0 mais c'est Marine Le ce que ce que j'ai 29 ans j'habite Angoul\u00eame depuis bient\u00f4t 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:35) [93%] :\r\nMoi, s\u00e9rie Minardi, donc j'ai 31 ans j'habite sur Angoul\u00eame depuis 12 ans maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:41) [74%] :\r\nEt \u00e0 Gatineau Bascou j'ai bient\u00f4t 33 ans est pas encore aucun de vous ne vient donc qui ne une bretonne en Corr\u00e8ze, une Toulousaine c'est \u00e7a, ben moi je suis de l'agglom\u00e9ration toulousaine le convient, c'est moi et broderies. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:58) [65%] :\r\nJ'tout pour, parce qu'il n'y a, oui c'est \u00e7a, comme moi, et j'ai les cartes de Fant\u00f4mas peur que ces projets des fontaines d'Angoul\u00eame, c'est comme une carte postale, cartes de tarot on ne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:16) [80%] :\r\nLui qui quoi participer, on \u00e9tait parti sur ce c\u00f4t\u00e9 de tarot forme allong\u00e9e avec, bah le titre qui d\u00e9fini le personnage est ce qu'on voulait, en fait, c'\u00e9tait retrouver un personnage embl\u00e9matique de la ville dans un lieu embl\u00e9matique pour le fond et pour la forme, on \u00e9tait parti en fait donc sur ce format avec le c\u00f4t\u00e9 un peu et et un peu Art nouveau comme \u00e7a, donc il y a eu \u00e0 la fois une coh\u00e9rence \u00e0 la fois une grande diversit\u00e9 entre les car tout ce qu'on conna\u00eet vraiment le Style de chacun et est ce qu'il y avait tout comme chose qui nous trottait en t\u00eate, on voulait quand m\u00eame qu'il y a un lien avec Angoul\u00eame puisque c'\u00e9tait aussi une fa\u00e7on de nous faire conna\u00eetre, de rencontrer les gens du coin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:48) [84%] :\r\nLes fant\u00f4mes, c'est vraiment la 1\u00e8re chose qu'on \u00e9tait ensemble et 5 c'\u00e9tait vachement int\u00e9ressant, parce qu'en fait sa vie, l'art et l'histoire de la ville, vous connaissez pas du tout en fait, moi je suis c'est presque 10 ans que je suis ici avant connaissait pas du tout l'histoire de la ville, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moyen aussi de lier un peu les 2, en fait, et puis voil\u00e0, de faire partager ces nouvelles connaissances avec d'autres gens et de mani\u00e8re peut-\u00eatre plus facile aussi commencer par l'art, c'est plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:16) [82%] :\r\n\u00e0 faire passer, alors la perle des Valois, ainsi nomm\u00e9 par les po\u00e8tes du royaume est n\u00e9 le 11 avril 1492 dans le ch\u00e2teau d'Angoul\u00eame, donc ce qui est maintenant la nuit tomb\u00e9e, reine de Navarre mais aussi femme de lettres, polyglotte et philosophe Marguerite d'Angoul\u00eame : c'est l'une des femmes les plus instruites de son temps amoureuse inconditionnelle de la libert\u00e9 de l'humanisme, elle sera la protectrice des artistes, des penseurs de l'\u00e9poque, le po\u00e8te Cl\u00e9ment Marot la d\u00e9crire ainsi mines d'hommes \u00e9taient tous davantage, elle a une plume dans une dans le 17, \u00e7a c'est l'art et le pouvoir, ouais, voil\u00e0, c'est \u00e7a le pouvoir et apr\u00e8s elle a pas un visage tr\u00e8s sympa parce que je voulais aussi la repr\u00e9sent\u00e9 non pas comme une princesse comment utile devoir de montrer les femmes voil\u00e0 comme quelqu'un d'assez complexe avec voil\u00e0 beaucoup de cordes \u00e0 son arc, mais petit, petit, voil\u00e0, il y a, il y a Daniel derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:19) [89%] :\r\nJe rejoins Tristan auteurs qui est partie d'un collectif au 107 rue de Bordeaux, \u00e7a se trouve juste au bord de la Charente, dans la basilique d'Angoul\u00eame, je suis donc au bord du fleuve Charente qui est pris dans un \u00e9crin de verdure et c'est l\u00e0 tout du long du fleuve que se trouvent beaucoup de studios d'ateliers de collectif d'artistes autour de l'image, principalement des auteurs de bandes dessin\u00e9es et des personnes qui travaillent dans l'animation, les films d'animation. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:51) [87%] :\r\nJe me nomme Tristan, bon nombre d'artistes de bandes dessin\u00e9es cette tristoune il 2 zones parce que je fais de la BD avec des petits personnages du monde du Cartoon, donc voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 mon identit\u00e9 d'auteurs, donc l\u00e0 j'ai 40 bient\u00f4t 45 ans, je fais de la bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [80%] :\r\nEt puis c'est en venant \u00e0 Angoul\u00eame en entrant aux Beaux-Arts, que j'ai pu vraiment m'y consacrer et essayer d'enfer, on va dire professionnellement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:28) [87%] :\r\nEt votre histoire avec la BDA, en tout cas, Angoul\u00eame, elle commence ici, l\u00e0 o\u00f9 on est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:33) [81%] :\r\nAlors oui aux Beaux-Arts, donc nous on a toujours un peu \u00e7a, les Beaux-Arts, moi et mes comparses, mais sinon c'est l'ESI donc l'\u00c9cole europ\u00e9enne sup\u00e9rieure de l'image. \r\nDonc, en fait, qui propose un cursus, bandes dessin\u00e9es, maintenant je crois que \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 en doctorat en bande dessin\u00e9e oui et puis c'est vrai que depuis 18 20 ans bande dessin\u00e9e un peu \u00e0 qui c'est la de noblesse au niveau de la reconnaissance universitaire et tout \u00e7a, et donc de plus en plus de sujets qui se d\u00e9veloppe l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:06) [88%] :\r\nL\u00e0 on est au-dessus de la Charente sur une passerelle, les ici c'est un tr\u00e8s beau et tr\u00e8s grand b\u00e2timent avec une chemin\u00e9e qui laisse imaginer que c'\u00e9tait une usine ou quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:19) [82%] :\r\nOui, voil\u00e0, en fait, c'\u00e9tait l'ancienne usine de patates papier qui a fait, dans les locaux du Mus\u00e9e du papier qui est juste attenant \u00e0 l'\u00e9cole, on voit encore les anciennes roues qui permettait d'actionner je suppose les les presque pas ou en tout cas l'\u00e9nergie pour broyer les papiers et les mettre en faillite et c'est vrai que l'\u00e9cole s'le site est assez exceptionnel, allez posez juste sur la Charente, c'est une petite presqu'\u00eele les Arabes sont immenses, tout autour, en France, fascin\u00e9 quand je suis venu passer le concours d'entr\u00e9e puisque c'est accus\u00e9 ce temps- l\u00e0, et on a dessin\u00e9 dehors S10 tr\u00e8s agr\u00e9able en fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:00) [84%] :\r\nComme c'est le cas l\u00e0 il y a un cours qui se termine juste devant l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:04) [87%] :\r\nIls ont sorti les tables et les chaises sont sur le Parking, c'est un des crit\u00e8res qui m'a plu aussi on en arrivant de Paris et de l\u00e0 o\u00f9 je vivais avant o\u00f9 c'\u00e9tait quand m\u00eame assez urbain et l\u00e0 un site pris dans dans un \u00e9crin de nature \u00e0 les arbres et donc plut\u00f4t calme, on descend d'un cran d'activit\u00e9, je dirais un peu trop bruyante et trop rapide des villes, on arr\u00eate sur un coin plus propice, je pense \u00e0 la cr\u00e9ation, \u00eatre un peu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:37) [81%] :\r\nC'est de cette \u00e9cole que sortent beaucoup d'auteurs de bandes dessin\u00e9es qui vivent encore \u00e0 Angoul\u00eame oui en quelques-uns hongroise. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:45) [87%] :\r\nBah, certains sont rest\u00e9s sur leur vie ici apr\u00e8s leurs \u00e9tudes parce que justement ils aimaient bien ce cas et puis \u00e7a il y a pas mal d'auteurs quand m\u00eame sur la ville, donc on se retrouve en centre ville pour boire un coup ou discuter quand on commence \u00e0 cr\u00e9er des expositions pr\u00e9voir une sortie comme nous on l'a fait pendant pas l'ann\u00e9e avec notre collectif, \u00e7a cr\u00e9e une dynamique permanente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [82%] :\r\nDonc \u00e7a rythme en fait toute l'ann\u00e9e et je pense qu'elle sorte aux auteurs qui sont sortis bien ici, dans ce cadre ont voulu continuer \u00e0 \u00eatre ici, moi j'ai fait ma vie ici, j'ai mes enfants jumeaux maison la compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:24) [91%] :\r\nAinsi donc, apr\u00e8s, on s'installe \u00e0 plus long terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:32) [60%] :\r\nPoint d\u00e9fendu Chevalier ce qu'il y a 3 ans, alors je ne triche pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:39) [83%] :\r\nIl y a Corto Maltese qui nous nargue la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:42) [76%] :\r\nAh, donc j'ai pass\u00e9 sur une sculpture en bronze Corto. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:48) [79%] :\r\nC'est un personnage embl\u00e9matique de la bande nous souvenir qui est un vecteur d'imaginaire, l'histoire fabuleuse et puis super bien par l'amour, c'est un beau symbole d'avoir laiss\u00e9 l\u00e0 et puis parce qu'une jolie sculpture puis cette passerelle qui relie dans les diff\u00e9rents lieux autour de la Charente, d'un c\u00f4t\u00e9, le mus\u00e9e ancien mais quoi le Mus\u00e9e du papier de c\u00f4t\u00e9 la Cit\u00e9 de la BD, avec l'retrouve la Mouqataa aussi l'\u00e9cole d'animation c'est vraiment un chouette site qui s'est mont\u00e9e au fur et \u00e0 mesure des 20 ans \u00e0 moi que je vois le le site se d\u00e9veloppe, \u00e7a va dans le bon sens, d'essayer de cr\u00e9er une synergie quoi et nous les Lecteurs des petits \u00e9lectrons libres r\u00e9unis dans des collectifs qui nous f\u00e9d\u00e8re quand m\u00eame quelques assauts autour, on fait partie du tissu, on a notre place dans ce cadre -l\u00e0, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:51) [89%] :\r\nJean-Luc Loyer je vois dans les rues d'Angoul\u00eame que la ville, mais quand m\u00eame beaucoup \u00e0 l'honneur la bande dessin\u00e9e sur les murs, partout il y a des des pochoirs, des peintures, des statues de bronze, c'est quand m\u00eame exceptionnel que la bande dessin\u00e9e soit aussi valoriser. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:09) [88%] :\r\nMoi je crois qu'\u00e0 un moment, Angoul\u00eame a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par son festival et puis on sait, on a d\u00fb s'apercevoir que, si on allait \u00e0 l'autre bout de la France ou \u00e0 l'autre bout de l'Europe et qu'on disait le mot Angoul\u00eame le 1er truc qui revenait, c'\u00e9tait bande dessin\u00e9e serrant maintenant dans l'id\u00e9e, et depuis quelques ann\u00e9es effectivement, il a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9 et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 amplifi\u00e9 de dire ben finalement on va assumer cet art populaire qui est parfois ou du doigt, on va essayer d'en faire quelque chose de reconnu en ce qui est et et c'est vrai que de se promener dans la ville et de voir ce qui s'y passe, on voit que la banque dessin\u00e9e peut int\u00e9grer une ville peut int\u00e9grer des murs pour int\u00e9grer des jardins ou des choses comme \u00e7a et c'est un vrai plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:53) [89%] :\r\nParce qu'est -ce que vous avez la sensation que la ville vous soutient et vous aide avec parce que la bande dessin\u00e9e avec ce festival sacr\u00e9 son identit\u00e9, donc elle a aussi besoin de vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:05) [88%] :\r\nC'est c'est complexe parce que effectivement on aid\u00e9, on sent bien que je veux dire qu'on est important, mais on fait partie du paysage, donc on est soutenu pas dire le contraire, on aura envie que ce soit plus c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a, on a souvent l'impression qu'on n'est pas proph\u00e8te dans notre pays, c'est un peu \u00e9trange, mais c'est comme \u00e7a, moi je viens du Pas-de-Calais, je vous assure que quand je dis que je suis auteur de bandes dessin\u00e9es s'int\u00e9resse plus les gens ici c'est plut\u00f4t banale d'aller au bar et au coin de la rue de croiser des auteurs de bande dessin\u00e9e de discuter avec eux et peut-\u00eatre que je peux dire que c'est pas un d\u00e9samour mais c'est devenu un peu banale d'avoir \u00e7a, ici nous dans l'atelier, on a cette chance de r\u00e9unir des professionnels, c'est-\u00e0-dire qu'on Vienne nous de vie avec la bande dessin\u00e9e avec l'image en g\u00e9n\u00e9ral 54 c'est pas le cas, tout le monde m\u00eame Angoul\u00eame c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident que nous, on essaie de raconter des histoires d'inventer des histoires et puis on essaie de survivre et puis voil\u00e0, on avance, vaille que vaille. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:23) [81%] :\r\nDonc quelque part des Beaux-Arts, on apprend \u00e0 faire des b\u00e9b\u00e9s, il y a l\u00e0 o\u00f9 on les les vents. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:29) [77%] :\r\nOui, \u00e0 la librairie de la cit\u00e9 fait un chouette endroit aussi oui. \r\nLa raison quand m\u00eame une bonne partie de ce qui en bande dessin\u00e9e, c'est tr\u00e8s bien r\u00e9f\u00e9renc\u00e9, c'est un point de temples, des endroits o\u00f9 on peut voir dans la vari\u00e9t\u00e9, je sens l'odeur du papier d'ici le l'impression sa sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:51) [73%] :\r\nAllez savoir lire, tu aurais que quiconque de quoi j'ai vu qu'ils avaient r\u00e9\u00e9dit\u00e9, \u00e7a alors, j'en ai eu ce qui manque. \r\nEn th\u00e9orie oui que j'ai, j'aimerais bien oui. \r\nIl y a une table sp\u00e9ciale auteur sa table des acteurs locaux, pour moi, il y en a quand m\u00eame beaucoup des projets oui apr\u00e8s, voil\u00e0, il y a des b\u00e2timents espace- cela parce que ce que l'\u00e9mission Jules-\u00c9douard une \u00e9ventuelle voil\u00e0 dans le groupe et surtout dans le Tarn, merci, c'est gentil comme donc voil\u00e0 j'ai trouv\u00e9 ce que je voulais pourquoi point de Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:01) [69%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 de ces caisses de colza. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:06) [64%] :\r\nDu sur fond de tout le quartier de la 206 va justement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0 le mus\u00e9e de la bande dessin\u00e9e sur la Charente, journ\u00e9e de, \u00e7a prouve qu'on puisse imaginer toutes les \u00e9coles toutes les choses. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:21) [68%] :\r\nSont recentr\u00e9s, mais on fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:26) [80%] :\r\nMais l\u00e0 o\u00f9 le g\u00e9n\u00e9ral s'est lanc\u00e9 en 1800, il a fait le 1er vol. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:32) [61%] :\r\n\u00e7a taire c'est \u00e7a la paix qui est excessivement les personnages qu'on a illustr\u00e9 la carte des choses voil\u00e0 fontaines Angoul\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:41) [81%] :\r\nLe volant par \u00c9lodie, c'\u00e9tait en 1801 que le g\u00e9n\u00e9ral gagner, dit le footballeur, alors \u00e2g\u00e9 de 72 ans, a tent\u00e9 de d\u00e9ployer ses ailes pour la 1\u00e8re fois si son second essai la conduite alors donc forc\u00e9 dans la Charente c'est lors du 3\u00e8me, s'\u00e9lan\u00e7ant depuis la tour la donc sur le rempart nord qu'ils parent enfant a survol\u00e9 le fleuve pour atterrir \u00e0 l'emplacement de l'actuel, \u00e9cole de l'Erika cet exploit ne lui qu'une jambe bris\u00e9e et de lui le 1er homme volant de listes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:17) [88%] :\r\nD\u00e9sancr\u00e9 petit-\u00e0-petit dans la ville par vos actions par vous d\u00e9fendez -vous la r\u00e9approprier vous avez envie d'y rester encore longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:25) [61%] :\r\nPeut pas l'\u00c9tat qui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:27) [91%] :\r\nOui quand m\u00eame plut\u00f4t pas mal ici apr\u00e8s parce qu'on a un r\u00e9seau aussi d'amis et de moyens aussi de cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:34) [81%] :\r\nC'est vrai qu'il y a beaucoup de personnes qui viennent et qui partent ensuite pour soi continuent leurs \u00e9tudes ailleurs, soit pour travailler et m\u00eame des fois \u00e0 l'\u00e9tranger nous fait partie de ceux qui s'aiment rester et peut-\u00eatre que, justement, vous allez voir ce qu'on pouvait apporter enfin pourquoi on nous on aime autant \u00e0 Angoul\u00eame, pourquoi c'est si agr\u00e9able vivre et, peut-\u00eatre, ouais, \u00e7a se retrouve dans le travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:52) [99%] :\r\nPour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:52) [89%] :\r\nOu d'association, tout n'est pas forc\u00e9ment mis sous les yeux notamment la mairie d'Angoul\u00eame, on a encore du mal \u00e0 essayer de mettre au moins les cartes des fant\u00f4mes qui sont quand m\u00eame des repr\u00e9sentations de la ville, ne serait -ce que dans l'office du tourisme oui donc il y a aussi un lien qui ont, je pense \u00e0 am\u00e9liorer, on va dire entre la ville en elle- m\u00eame l'organisation et les artistes, parce que c'est pareil pour trouver un lieu d'Exposition ou m\u00eame une petite galerie temporaire, en fait, les loyers sont tr\u00e8s chers, et du coup, \u00e7a peut \u00eatre assez compliqu\u00e9 alors que, il y a beaucoup d'endroits qui sont vides qui sont compl\u00e8tement d\u00e9laiss\u00e9es dans le centre ville et en fait, ce serait un super moyen d'animer la ville que des des les gens qui ont explos\u00e9, par exemple, non mais c'est juste que je pense qu'il y a encore beaucoup de choses \u00e0 faire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:42) [84%] :\r\nEt pourtant, quand on se balade dans la vie il y a des Corto Maltese d'\u00e9lus qui l'id\u00e9e Ast\u00e9rix c'est Ob\u00e9lix partout, on a l'impression que Angoul\u00eame et tr\u00e8s heureuse et fi\u00e8re de montrer bon tous ces auteurs ne viennent pas d'Angoul\u00eame, mais en tout cas de montrer qu'elle accorde l'attention \u00e0 l'image et \u00e0 la bande dessin\u00e9e, mais ce n'est pas si simple pour les auteurs, le en France, non, et puis surtout pas, moi je pense que Les dessins muraux sont tr\u00e8s vieux, \u00e7a fait un petit moment, qui sont en fait 5. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:09) [80%] :\r\nC'est g\u00e9nial que \u00e0 chaque festival de la BD, par exemple, h\u00e9 ben il y a un nouveau mur qui sont pas en Direct, ce serait vachement bien, \u00e7a mettrait en avant vraiment la cr\u00e9ation nouvelle parce que l'ACBD A6 vieux, moi je pense que Mo\u00efse justement le prix. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:23) [89%] :\r\nEt qu'on va dire de la bande dessin\u00e9e et c'est vrai quand on arrive, Angoul\u00eame on voit les les petits noms de rues qui sont avec des formes de bulles, des choses comme \u00e7a, et on se dit oui, c'est le monde parfait pour la BD et en fait non, mais au fond il y a plein de choses qui se passent on a justement l'occasion de tous se conna\u00eet de pour monter des choses ensemble et je pense qu'il faut profiter de \u00e7a il y a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:40) [80%] :\r\nToujours des gens qui sont \u00e0 l'\u00e9coute et qui sont loin, histoire motiv\u00e9s \u00e0 chaque fois qu'on propose quelque chose \u00e0 la sens moi je sais d\u00e9j\u00e0 sensation qu'on peut toujours. \r\nFaire bouger un peu les choses, c'est une ville qui reste \u00e0 l'\u00e9chelle humaine oui parler au sommaire de parler \u00e0 la mairie PC cr\u00e9er des connexions avec 200 artistes assure la beaucoup et \u00e7a, c'est vrai que c'est aussi pour \u00e7a que c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:06) [56%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a, c'est dans la vie \u00e0 l'univers, ce que je vais finir qu'donc il donc une jeunesse quand le plus long Mombasa que dans mon placard poings \u00e7a c'est pas encore commande voil\u00e0 Jean-Yves. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:21) [80%] :\r\n\u00e7a ne on part de Londres tout \u00e0 l'heure, le livre s'appelle la conclusion d'un auteur de bandes dessin\u00e9es qui gal\u00e8re et qui vit sa vie, enqu\u00eate dans un petit coin qui ont sembl\u00e9 \u00e0 la on ne fut dedans et l\u00e0, on apprenait, il y avait une Angoul\u00eame les Remparts, Nauru, la rue du soleil et de civisme \u00e0 cette il fallait un symbole fort sur le fait de passer \u00e0 l'acte, alors j'ai cherch\u00e9, et puis la fameuse histoire du gars qu'est ce que \u00e7a voulait dire en perdent Angoul\u00eame a servi de moteur, j'ai racont\u00e9 cette histoire, montrer qu'un jour dans le vide et pas Savak trompettes et j'avais besoin de \u00e7a dans mon histoire, ont montr\u00e9 que, parfois, ont quelque chose d'inattendu, ben, on avait des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:08) [84%] :\r\nVous avez eu de meilleurs r\u00e9sultats que celui qui a sculpt\u00e9 des remparts finalement parce que je crois qu'il s'est cass\u00e9 les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:13) [72%] :\r\nJe ne me je suis pas d'obtenir une meilleure et r\u00e9sultat est pas une planche qui est vieux jours de travail sur ses que du noir et blanc, avec 3 jours avec la couleur, quelquefois comme chez des groupes anglais en 30 manches et \u00e7a devient vraiment combien passe beaucoup de temps et puis avant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:33) [81%] :\r\nC\u00e9l\u00e9brer la bande dessin\u00e9e en 2000 ivoiriens falloir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la situation des auteurs et des artistes, c'est quoi cette c\u00e9l\u00e9bration de la d\u00e9nigrer le gouvernement mise \u00e0 Culture r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 comment on pourrait lui aider le monde de la bande dessin\u00e9e et les auteurs et puis dans le Tarn, dans le plein de propositions, il y a eu sa apparu c'est de dire qu'on va c\u00e9l\u00e9brer le monde en 2000 et faire que 2001 sera l'ann\u00e9e de la bande dessin\u00e9e, mais c'est une fausse bonne id\u00e9e, peut-\u00eatre parce que, effectivement, la bande dessin\u00e9e, marche bien, \u00e0 0 d'autres ses auteurs qui gal\u00e8rent. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:11) [70%] :\r\n\u00e0 l'TVS combien de points l'info \u00e0 la m\u00eame et c'est la cit\u00e9 l'une, elle est avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:52) [89%] :\r\nC'\u00e9tait dessine -moi Angoul\u00eame, reportage d'Anna Buy r\u00e9alisation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, le maire, en fait, ce qui ressort de ce reportage, c'est un peu ambivalent : d'un c\u00f4t\u00e9, on voit l'id\u00e9e de vivre \u00e0 Angoul\u00eame, quand on est un artiste de BD parce qu'on est au centre du truc, comme on dit en bon fran\u00e7ais et notre c\u00f4t\u00e9, on sent que Angoul\u00eame c'est pas non plus la la panac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:11) [79%] :\r\nMais c'est une fine observation les 14 c'est c'est tout : vous savez, c'est un sentiment partag\u00e9 Anna Buy. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:28:17) [85%] :\r\nOui, c'est effectivement la sensation qui partagent tous : c'est s\u00fbr que, apr\u00e8s les auteurs de bandes dessin\u00e9es, de toute fa\u00e7on, partout en France, c'est une situation assez pr\u00e9caire apr\u00e8s pour une ville telle qu'Angoul\u00eame ils aimeraient -il d'parce qu'ils sentent qu'ils sont importants dans cette ville, elle bases toutefois par une grande partie de son entit\u00e9 sur la bande dessin\u00e9e et sont l\u00e0 et attendre effectivement plus belle il y a un vivier local qui est \u00e9norme, et peut-\u00eatre qu'ils sentent qu'on met beaucoup en valeur le festival et les artistes \u00e0 succ\u00e8s, alors que l\u00e0, ils sont l\u00e0 \u00e0 l'ann\u00e9e pour faire vivre la ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:56) [92%] :\r\nEt puis, moi ce que j'ai d\u00e9couvert dans votre reportage, c'est que la bande dessin\u00e9e s'enseigner \u00e0 l'universit\u00e9, donc forc\u00e9ment il y a une fac \u00e0 Angoul\u00eame, mais c'est la seule fac en France. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:29:08) [88%] :\r\nAlors oui en fait c'est pas tout \u00e0 fait une faxer la fac l'universitaire en gros de Poitiers qui s'est associ\u00e9 avec les Beaux-Arts et du coup \u00e7a, \u00e7a donne un master, qui est vraiment unique en Europe, en \u00e9cole publique d'un master de recherche et de cr\u00e9ation, bande dessin\u00e9e nous \u00e7a existe depuis une dizaine d'ann\u00e9es, et c'est une vraie formation universitaire Angoul\u00eame qui \u00e0 la fois th\u00e9orique on n'Mendoz\u00e9 \u00e9l\u00e8ve de produire en m\u00e9moire d'effectuer des recherches scientifiques, donc sur la bande dessin\u00e9e et artistique puisque ils peuvent poursuivre un projet de cr\u00e9ation en m\u00eame temps qui va venir nourrir la r\u00e9flexion, donc c'est un vrai d\u00e9but que le monde des arts acad\u00e9mie qui commence \u00e0 int\u00e9grer la bande dessin\u00e9e et ce cursus, il peut m\u00eame \u00eatre poursuivi en et les tests qui sont poursuivis dans Dance Master ce sont des th\u00e8ses sur des travaux graphiques plus ou moins exp\u00e9rimentaux et qui m\u00e8ne \u00e0 penser que la bande dessin\u00e9e, il y a vraiment de quoi \u00e9crire et parler dans le milieu de la recherche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:12) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui est aussi assez fascinant, parce que pour moi, une th\u00e8se, c'est quelque chose de tr\u00e8s s\u00e9rieux et j'arrive pas \u00e0 imaginer \u00e0 quoi peut ressembler une th\u00e8se de doctorat en bande dessin\u00e9e \u00e7a veut justement dire analyser de fa\u00e7on tr\u00e8s scientifique, les dessins, le graphisme, comment on a les \u00e9critures et. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:30:34) [89%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, ou le le pilier de ces analyses, c'est le rapport, textes, images et l\u00e0 la mani\u00e8re dont \u00e7a dialogue les outils, \u00e7a peut \u00eatre quelque part les m\u00eames outils artistique qu'on a quand on \u00e9tudie la litt\u00e9rature ou du cin\u00e9ma, une th\u00e8se en cin\u00e9ma, c'est la m\u00eame chose, \u00e7a va venir faire appel \u00e0 des notions d'esth\u00e9tique, mais aussi \u00e0 de l'histoire de l'anthropologie pour r\u00e9tablir une une recherche sur une oeuvre bien s\u00fbr un courant ou bien sur un artiste par exemple. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T13:59:25Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F675610-A341-45C2-BC74-5D8546DDEAB2", "internalArchiveId": "1F675610-A341-45C2-BC74-5D8546DDEAB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse: Abdullah, 58 ans, Prilly [Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 05.02.2019]", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 05.02.2019", "durationSec": 809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732775", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559946.image", "thematicGeographicals": ["Prilly", "Vaud"], "alternativeTitle": ["Humans of Suisse: Abdullah, 58 ans, Prilly", "Humans of Suisse: Abdullah, 58 ans, Prilly / ALA_2019-10-08T16:05:00_humans-of-suisse", "Humans of Suisse: Abdullah, 58 ans, Prilly / ALA_2019-10-08T16:05:00_humans-of-suisse"], "alternativeSummary": ["Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 05.02.2019\nSuivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse", "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 05.02.2019\nSuivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse", "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 05.02.2019\nSuivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-10732782", "ece-10732775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T13:27:12Z", "webPublicationDate": "2019-10-08T14:32:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69A3C3F6-E811-4756-82B7-B8C61DFEAC76", "internalArchiveId": "69A3C3F6-E811-4756-82B7-B8C61DFEAC76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le docte questionnaire enrichissant \u00e0 choix multiples d'Alexis Rime: la bande dessin\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 297, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732769", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Le docte questionnaire enrichissant \u00e0 choix multiples d\u02b9Alexis Rime / ALA_2019-10-08T15:58:54_le-docte-questionnaire-enrichissant-a-ch", "A l'abordage du 08.10.2019"], "alternativeSummary": ["Aujourd\u02b9hui: bande dessin\u00e9e"], "variantIds": ["ece-10732769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T14:24:40Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nDocte questionnaire d'Alexis Rime Alexis bonjour bonjour avec ce questionnaire sur un PC, puisqu'aujourd'hui, le seul le sujet tourne autour d'Angoul\u00eame, la bande dessin\u00e9e, j'avais envie de parler de bande dessin\u00e9e avec vous ce fameux 9\u00e8me Art, qui regroupe en vrac des BD du comics trip des Mangas des romans graphiques Tintin Batman Naruto Mafalda Garfield etc, la bande dessin\u00e9e, c'est super, mais connaissons -nous vraiment la bande dessin\u00e9e non, h\u00e9 bien non, et pour mesurer l'\u00e9tendue de notre ignorance, laissez -moi vous Schtroumpfette 3 questions sur l'vente dessin\u00e9e en commen\u00e7ant par la 1\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [83%] :\r\nQuand ma question en Europe, on admet en g\u00e9n\u00e9ral que l'inventeur de la bande dessin\u00e9e et le Genevois Rodolphe de faire qui a publi\u00e9 La 1\u00e8re bande- dessin\u00e9e en 1833 mais de quoi est -il question dans cette toutes premi\u00e8res bandes dessin\u00e9es premi\u00e8res solutions intitul\u00e9 la promenade dont Gen\u00e8ve, cette 1\u00e8re bande dessin\u00e9e suit une famille anglaise qui d\u00e9couvrent les principaux lieux int\u00e9ressants de la Ville de Gen\u00e8ve 2\u00e8me solution intitul\u00e9 Histoire de monsieur jabot c'est premi\u00e8rement dessin\u00e9e raconte l'histoire d'un imb\u00e9cile qui cherchent \u00e0 entrer dans la haute soci\u00e9t\u00e9 3\u00e8me solution intitul\u00e9 r\u00e9cits de mes malheurs, cette 1\u00e8re bande dessin\u00e9e suit les errances \u00e0 travers l'Europe d'un jeune orphelin, quelle est la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [84%] :\r\nC'est la vie, absolument, c'est la 2\u00e8me solution bien jou\u00e9 la 1\u00e8re bande- dessin\u00e9e publi\u00e9e par Rodolphe de faire s'intitule Histoire de monsieur jabot, elle raconte l'histoire d'un personnage ridicule qui tente d'imiter les mani\u00e8res du beau monde, alors certains historiens consid\u00e8rent que ce livre de Top faire est un des tout premiers exemples de bande dessin\u00e9e alors que d'autres donnent la patte \u00e0 la paternit\u00e9 de la bande dessin\u00e9e \u00e0 Ritschard Colt, qui est le 1er qui a utilis\u00e9 les bulles les phylact\u00e8res donc controverse historique, vous gagnez quand m\u00eame 117 points sauf si vous aviez la bonne r\u00e9ponse et on passe \u00e0 la 2\u00e8me question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [84%] :\r\n2\u00e8me question : quelle est la particularit\u00e9 de l'album, belle revanche Victor d\u00e9tiennent les croire premi\u00e8res solutions Pervenche et Victor est un album cr\u00e9\u00e9 en reprenant des dessins, des diff\u00e9rents album de Blick Mortimer et en changeant les textes 2\u00e8me solution Pervenche et Victor est un album censur\u00e9 puisqu'on y trouve un mode d'emploi permettant de fabriquer des bombes artisanales 3\u00e8me solution Pervenche Victor est un album qui contient un sens cach\u00e9 qui se r\u00e9v\u00e8le si pille les pages du livre 4\u00e8me solution Pervenche Victor est un album de bande dessin\u00e9e comestibles, quelle est la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [84%] :\r\nMais rassurez -moi, moi j'aurais bien dit, mais il y a pas justement vous existez pas en fait va s'arr\u00eater \u00e7a ma r\u00e9ponse mais avez page Valentino, moi je dis moi je dis moi je dis quoi la bombe artisanale parce que c'est rigolo, h\u00e9 bien non, non, d\u00e9sol\u00e9, non, non, c'est la c'est la 3\u00e8me r\u00e9ponse qui est la bonne, \u00c9tienne, les crevettes, un moteur qui a souvent cherch\u00e9 \u00e0 explorer les possibilit\u00e9s de la bande dessin\u00e9e et son album Pervenche et Victor raconte une histoire tout \u00e0 fait anodine, mais on peut plier les pages de l'album et on voit appara\u00eetre une nouvelle histoire, ainsi par exemple, une fois les pages pli\u00e9 le titre Pervenche \u00e0 Victor devient pervers et vicieuse avec du coup certaines lettres qui du coup fange et vous gagnez de points si vous aviez la bonne r\u00e9ponse et on passe \u00e0 la 3\u00e8me question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [91%] :\r\n3\u00e8me question il y a des personnages devant dessin\u00e9e qu'on n'est pas pr\u00e8s d'oublier, c'est notamment le cas de l'acolyte de Tintin, le fameux Capitaine Haddock et son vocabulaire fleuri, lequel de ces mots n'est pas une insulte du Capitaine Haddock premi\u00e8res solutions vilebrequin 2\u00e8me solution schizophr\u00e8ne 3\u00e8me solution logarithmique 4\u00e8me solution topinambour, laquelle n'est pas une insulte du Capitaine Haddock. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [79%] :\r\nEt voil\u00e0 qu'\u00e0 rythme non je pense qu'il la a dit oui, la 1\u00e8re c'\u00e9tait la rumeur, c'\u00e9tait vilebrequin \u00e0 vilebrequin vilebrequin, alias est une l\u00e9gende r\u00e9ponse effectivement vilebrequin n'est pas une insulte du Capitaine, il utilise schizophr\u00e8ne donc au constat qu'il emploie le gars rythme dans Objectif Lune et topinambours dans le secret de la Licorne en revanche il n'emploie jamais l'insulte vilebrequin et puis voil\u00e0, parmi ses autres insultes on trouve \u00e9videmment les plus c\u00e9l\u00e8bres Bachy Bouzou qu'moule \u00e0 gaufres, sans oublier le c\u00e9l\u00e8bre zouave vous gagnez \u00e9galement de points si vous aviez la bonne r\u00e9ponse et voil\u00e0 donc quelles \u00e9taient mes 3 questions sur la bande dessin\u00e9e, si vous avez totalis\u00e9 plus de 3 points, vous allez un Schtroumpf je gagne trouve le public est debout et des Bleus. \r\nJ'attends qu'on le livre qui sera peut-\u00eatre plus merci beaucoup, Alexis, en tous cas les plaisirs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T13:25:03Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rime, Alexis", "role": "chroniqueur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F1E34F5-900A-4506-90E1-CCCC4E4E29C9", "internalArchiveId": "0F1E34F5-900A-4506-90E1-CCCC4E4E29C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: micro-trottoir: que faire de 100'000 francs?, 1939 (1e partie)", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732773", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "thematicThemes": ["argent (monnaie)", "richesse", "ann\u00e9es 1930"], "alternativeTitle": ["Archive: micro-trottoir: que faire de 100'000 francs?, 1939 (1e partie) / ALA_2019-10-08T15:53:47_archive-micro-trottoir-que-faire-de-100", "A l'abordage du 08.10.2019"], "variantIds": ["ece-10732773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:45:05Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [79%] :\r\nOui, il a une charmante dame madame, quel est votre nom Juliette militaire, bon ou r\u00e9seaux Amn\u00e9ville alors deviennent grands hommes, nous vous souhaitons la bienvenue en Valais, c'est pour la question, vous \u00eates venu mal de taxes non mais l'occasion celle -l\u00e0, OK, vous avez bien raison d'ailleurs, nous avons d'autres personnes qui ne sont pas et alors avec les 100000 francs qu'est -ce que vous feriez, h\u00e9 bien je pense en particulier aux et au fond, malheureux, il y en a tellement maintenant et surtout malades qui sont pauvres parce que ceux -l\u00e0 qui font leur petite victime pr\u00e9sum\u00e9e et puis je m'accorde quand m\u00eame quelque chose et Jupp\u00e9 je t\u00e2cherai de faire quelques voyages, estime Claire Elf, madame, je vous remercie et maintenant nous allons passer \u00e0 un de ses \u00e9tudiants \u00e0 la casquette verte cette casquette verte quelle soci\u00e9t\u00e9 monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [83%] :\r\nC'est la casquette des \u00e9tudiants du Coll\u00e8ge de Sion parfait, quel est votre nom Jean Schmitt voyages de 8 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [85%] :\r\nBravo au large de l'avenir \u00e0 avoir la pression et qu'est -ce que vous pensez de cette question, vous feriez quoi avec les 100000 francs de la loterie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [85%] :\r\nEh bien je penserai aux plus malheureux de la Terre, c'est-\u00e0-dire aux \u00e9tudiants alors \u00e0 leur intention j'influencerait les experts f\u00e9d\u00e9raux de la maturit\u00e9 troupeaux et ensuite, vous savez, je cr\u00e9erai une maison de repos et de r\u00e9tablissement pour les professeurs qui ont plus de 20 ans d'enseignement et enfin voudrais une maison dangereuse pour les philosophes r\u00e9guliers et irr\u00e9guliers cette ferme. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T14:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDB3F85C-4282-4706-8992-BCFA15EF5853", "internalArchiveId": "EDB3F85C-4282-4706-8992-BCFA15EF5853", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Spirou, insubmersible?", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Il est n\u00e9, en 1938, dans le premier num\u00e9ro de Spirou. Sa bonne bouille sous sa coiffe de groom devient aussit\u00f4t l'embl\u00e8me de la revue. Et oui, le personnage et le journal se portent toujours comme des charmes! Comment Spirou a travers\u00e9 les \u00e9poques et les g\u00e9n\u00e9rations? Nectar ouvre la discussion avec Emile Bravo, l'auteur de \"Un peu plus loin vers l'horreur\" - le troisi\u00e8me tome d'une saga de cinq volumes et 400 pages qui traverse la guerre de 39-45 - justement paru chez Dupuis -, Sergio Honorez, directeur \u00e9ditorial et de la cr\u00e9ation chez Dupuis, l'\u00e9diteur du Journal Spirou depuis sa cr\u00e9ation, et Boris Bruckler du Centre BD de la ville de Lausanne.", "durationSec": 1831, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732711", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e"], "thematicPersons": ["Spirou"], "alternativeTitle": ["Spirou, insubmersible? / NTR_2019-10-08T12:31:48_spirou-insubmersible", "Nectar du 08.10.2019"], "alternativeSummary": ["Il est n\u00e9, en 1938, dans le premier num\u00e9ro de Spirou. Sa bonne bouille sous sa coiffe de groom devient aussit\u00f4t l\u02b9embl\u00e8me de la revue. Et oui, le personnage et le journal se portent toujours comme des charmes! Comment Spirou a travers\u00e9 les \u00e9poques et les g\u00e9n\u00e9rations? Nectar ouvre la discussion avec Emile Bravo, l\u02b9auteur de \"Un peu plus loin vers l\u02b9horreur\" - le troisi\u00e8me tome d\u02b9une saga de cinq volumes et 400 pages qui traverse la guerre de 39-45 - justement paru chez Dupuis -, Sergio Honorez, directeur \u00e9ditorial et de la cr\u00e9ation chez Dupuis, l\u02b9\u00e9diteur du Journal Spirou depuis sa cr\u00e9ation, et Boris Bruckler du Centre BD de la ville de Lausanne.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler."], "variantIds": ["ece-10732711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T14:10:27Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [91%] :\r\nCeci est bien myst\u00e9rieux, le myst\u00e8re m'exasp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [87%] :\r\nBah, nous aussi, le myst\u00e8re nous exasp\u00e8re Marl\u00e8ne M\u00e9trailler il pla\u00eet \u00e0 tous les publics, 7 \u00e0 77 ans voire plus en et puis aujourd'hui \u00e0 80 ans, non, mais il n'a pas pris une Ride, hein, ce tour de force c'est Spirou, n\u00e9 en 1938 toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien portant et preuve en est la parution du 3\u00e8me tome de la saga d'\u00c9mile Bravo qui le fait traverser la guerre de 39 45 alors pour parler de cette insubmersible Spirou Marl\u00e8ne M\u00e9trailler de la revue du m\u00eame nom, bien s\u00fbr, et surtout de cette parution, 3 invit\u00e9s que je voulais la pr\u00e9sent\u00e9 h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [87%] :\r\nComment tient -il encore debout ce brave Spirou pour en parler, n'exercice sans doute en Direct 10 d'un Studio de Bruxelles Sergio Nord-Est, bonjour, vous \u00eates bonjour le directeur \u00e9ditorial et de la cr\u00e9ation des \u00e9ditions Dupuis vous occupez notamment de la branche Dupuis Audiovisuel, vous \u00eates en Direct, revenu du terrain puisque vous avez vous- m\u00eame \u00e9t\u00e9 dessinateur collaborateurs aux journaux de Tintin, puis de Spirou mais encore, r\u00e9alisateur de publicit\u00e9s, vous \u00eates un membre de ce nul Les Nuls, version belge, un homme de radio et de t\u00e9l\u00e9, vous \u00e9tiez aussi un lecteur de Spirou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [95%] :\r\nOui, j'\u00e9tais un lecteur de Spirou et du Journal Tintin depuis depuis ma jeunesse et donc depuis que je suis petit, donc \u00e7a veut dire, d\u00e8s les ann\u00e9es 1967 1968. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [88%] :\r\n\u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s ah non c\u00f4t\u00e9s ici en Studio, nous avons Boris brut clair il est chercheur au centre de la bande dessin\u00e9e de la ville de Lausanne, grand connaisseur de des comics am\u00e9ricains, mais pas que et Spirou vous me disait que \u00e7a existe pas l\u00e0 le mot Spirou, vous \u00eates aussi un peu Spirou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [90%] :\r\nJe sais pas si je suis Spirou films en tout cas, Spirou est une s\u00e9rie \u00e9minemment importante dans l'histoire de la bande dessin\u00e9e, alors \u00e9videmment que je m'int\u00e9resse \u00e0 ce personnage dans le cas de mes activit\u00e9s au son, BD de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [91%] :\r\nVoil\u00e0, et nous avons aussi avec nous un auteur, par t\u00e9l\u00e9phone, il n'\u00e9tait pas disponible aujourd'hui c'est \u00c9mile Bravo l'homme par qui cette \u00e9mission existe puisque c'est l'auteur de un peu plus loin vers l'horreur, c'est le 3\u00e8me tome d'une saga de 5 volumes et 400 pages qui revisite foule dixi\u00e8me Nicole le chaos de la derni\u00e8re guerre mondiale et lance le personnage de Spirou, de Fantasio dans une Belgique occup\u00e9e boulevers\u00e9e par la guerre de 39 45. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [82%] :\r\nCar apr\u00e8s une occupation belge qu'on conna\u00eet beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc je vous propose que on va on montre directement dans dans ce cette saga Spirou, le journal d'un ing\u00e9nu 1er tome et Spirou l'espoir malgr\u00e9 tout, et les 4 volumes sur la guerre, donc on le rappelle Spirou a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1938 dans le num\u00e9ro un du journal de Spirou par Rob Vel, elle a \u00e9t\u00e9 repris par Jij\u00e9 puis par Franquin un personnage qui est li\u00e9 au journal de Spirou, \u00e9videmment, et qui a \u00e9t\u00e9 offert \u00e0 des auteurs depuis 2006 dans la collection, une histoire de Spirou et Fantasio par dont un certain \u00c9mile Bravo alors lui il l'accepte dans un 1er temps parce que Spirou a berc\u00e9 son enfance parce qu'il se poser beaucoup de questions \u00e0 son sujet, enfant et que c'\u00e9tait en fait une occasion d'y r\u00e9pondre, il accepte aussi parce qu'on lui donne carte blanche, toutes les libert\u00e9s et il d\u00e9cide d'\u00e9voquer l'enfance de Spirou Spirou avant Spirou Spirou qu'il baptise carr\u00e9ment Jean-Baptiste et qui fait grandir dans un orphelinat avant qu'ils soient engag\u00e9s \u00e0 Bruxelles \u00e0 l'h\u00f4tel Moustic en 1938 \u00c9mile Bravo. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:05) [85%] :\r\nOui, ben d\u00e9j\u00e0, ils ont cherch\u00e9 explication un audit si on retourne aux origines, on dit je, c'est un petit bonhomme en cr\u00e9ant 38 quand vous voyez les premiers, les premi\u00e8res, histoire de Spirou faites par Rob-Vel, c'est des histoires, une page d\u00e9g\u00e2ts page o\u00f9 l\u00e0 on le voit travailler dans son h\u00f4tel, puis bon, c'est un personnage qui est assez insignifiant de parce qu'il est parce que c'est un enfant et les groom alors qu'il est au plus bas de l'\u00e9chelle sociale, quoi, je suis quelqu'un qui n'est pas consid\u00e9r\u00e9e, on va dire et en fait moi je trouvais \u00e7a c'est beau de l'expliquer l\u00e0 aussi aux enfants de leur dire : ben, c'est une belle le\u00e7on de vie se dire en gros, regardez, on part de rien nous un comme comme les enfants et les pertes \u00e9poques, c'est-\u00e0-dire pas consid\u00e9r\u00e9 du tout dans la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a change, on mais donc l\u00e0, enfant, c'est \u00e0 peine si, si, les gens pensaient qu'il y avait une conscience et de dire que ben finalement, ou de l'on part de l\u00e0 et on arrivera un h\u00e9ros aventuriers humaniste et c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est int\u00e9ressant d'expliquer ce parcours, je trouve, \u00e0 travers un trauma qui va venir mondial parce que logiquement, comme c'est un personnage qui \u00e9crit 38 avec bah, qui est vraiment pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, on puisse, \u00e0 travers les la prime de 2 Rob-Vel et quand, quand on voit par la suite, \u00e0 partir de 46 47 contenir album la premi\u00e8re grande aventure de Spirou et Fantasio cr\u00e9\u00e9 par Franquin la d\u00e9j\u00e0 le le personnage est d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 construit et je me suis dit ben entre 38 et 47 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, il s'est pass\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement terrifiant qui s'appelle la Logan guerre mondiale et, comme souvent, malheureusement, l'homme n'avance qu'\u00e0 qu'\u00e0 coups de traumatismes, je ne suis ben voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui a construit aussi sa conscience et parce qu'on est, on effa\u00e7ant en quelque chose d'abominable dans lequel, enfin qu'il faut survivre d\u00e9j\u00e0 et puis si c'est des \u00e9v\u00e9nements qui sont r\u00e9ellement r\u00e9fl\u00e9chir, puis on l'ont encore une fois, vu ce qui se passe aujourd'hui dans nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est une bonne fa\u00e7on de rappeler cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [94%] :\r\nIl y avait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:12) [86%] :\r\nMais en fait je suis n\u00e9 dans cette guerre, quelque part, comme je dis souvent c'est c'est c'est mon gros probl\u00e8me, c'est un truc que je tra\u00eene depuis chez lui, et de mon enfance, je suis fils de r\u00e9publicain espagnol qui m'a dit quand j'avais 10 ans quand m\u00eame avoir fait que sans Hitler et Mussolini je n'existerait pas, ce qui est je pense le cas pour la majeure partie des gens en Europe et mais un c'\u00e9tait donc l\u00e0 j'ai pris comme une affaire personnelle \u00e0 la hors du coup, c'\u00e9tait le c'est l'\u00e9poque, on se rend compte, en fait, on d\u00e9couvre ce qui a \u00e9t\u00e9 le nazisme avec toutes ces horreurs, toutes ces images qui nous sont traumatisantes qui nous qui nous font faire des cauchemars et et en gros, je me disais mais sans \u00e7a, donc je je n'existe pas, donc, de pillage, disons, et m\u00eame avant, en fait, je je m'int\u00e9resse \u00e0 cette p\u00e9riode et comme j'avais des parents \u00e2g\u00e9s, ben ils ont v\u00e9cu cette p\u00e9riode, donc quelque part, \u00e7a fait un en en quoi le je que je suis devenu \u00e0 \u00e0 une sorte de sp\u00e9cialistes, ce petit \u00e9poques mais sachant que pour le moment, tout ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait vraiment le point de vue humain quand je suis s\u00fbr que pour essayer de la comprendre cette \u00e9poque j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 demander \u00e0 chaque fois que j'ai un jeu je croisais des gens qui est susceptible de d'avoir v\u00e9cu cette cette \u00e9poque je je leur posais la question de savoir ce qu'ils avaient fait en fait pendant la guerre, en cherchant sans des h\u00e9ros pour pour essayer de trouver, en fait, les gens qui vont nous ont peut-\u00eatre sauv\u00e9 soit je sais pas mais les occupants du temps les gens me disaient bon nombre Michel sentiment en fait qui revenait constamment c'\u00e9tait je pas trop de r\u00e9sistants et encore moins de de collabos, les gens me disent tout le temps, ce que je retiens de cette \u00e9poque, c'est la fin, surtout, la faim et la peur et je me suis dit ben c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui sont aux enfants en leur expliquant que, h\u00e9 ben on peut d\u00e9j\u00e0 survivre \u00e0 cette \u00e9poque, c'est finalement c'est de rester humain en fait malgr\u00e9 ben malgr\u00e9 sa compte malgr\u00e9 la terreur et et la femme aussi la fin qui qui est quand m\u00eame chose d'assez basique longtemps ne savent plus aujourd'hui, mais, mais, quand on a le ventre creux, c'est pas pareil, en fait, on cherche avant tout \u00e0 survivre. \r\nC'est, c'est assez important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [92%] :\r\nEt comment mieux raconter toutes ces \u00e9motions que en se mettant \u00e0 la hauteur du regard d'un jeune adolescent un peu ing\u00e9nu, d'ailleurs, qui au d\u00e9but n'y comprend rien et \u00e7a aujourd'hui, c'est d'autant plus int\u00e9ressant que peut-\u00eatre cette bande dessin\u00e9e aurait jamais pass\u00e9 dans Spirou, les ann\u00e9es d'apr\u00e8s- guerre, parce qu'elle est irr\u00e9v\u00e9rencieuse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:45) [86%] :\r\nOui, et puis ben c'est c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui on on peut se permettent de de parler de \u00e7a, ben, \u00e0 Londres, il ne faut pas s'en priver, mais c'est clair, qu'assez peu la non il on ne parlait pas la guerre, et c'est pas possible, et puis en plus, oui, bien s\u00fbr, aujourd'hui, on a, on a ce recul par rapport \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 ben allez donc du Journal du Spirou ou sortir de la guerre ou pour, m\u00eame pendant la guerre, ben non, on n'est pas suffisamment de recul pour en parler comme j'en parle, mais en m\u00eame temps, moi ce que je dis, c'est que j'essaie vraiment de me plonger \u00e0 cette \u00e9poque pour essayer de la vivre en jeu quelque part, je cherche m\u00eame pas \u00e0 parler de l'h\u00e9ro\u00efsme de Spirou, au sens o\u00f9 on l'entendait \u00e0 f\u00eater donc elle \u00e9voque \u00eatre h\u00e9ros c'\u00e9tait un h\u00e9ros, c'est \u00eatre un r\u00e9sistant et un r\u00e9sistant g\u00e9n\u00e9ral Paris fait d'armes, c'\u00e9tait la guerre, donc j'essaie de parler en fait vraiment du haut du point de vue humaniste. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:31) [93%] :\r\nEt parce qu'il y a des gens qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien comport\u00e9, mais dont on n'a pas parl\u00e9 par la suite, parce que cela ne constituait pas vraiment l'acte de r\u00e9sistance violente face \u00e0 la violence du nazisme, a parl\u00e9 de l'occupation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [90%] :\r\nVoil\u00e0 oui tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que dit \u00c9mile Bravo sur son enfance alors puisqu'on vous a sous la main, Boris clair et je rappelle que vous \u00eates chercheur au Centre BD de la ville de Lausanne donc biblioth\u00e9caire r\u00e9cemment \u00e0 la biblioth\u00e8que, enseignement d'accord donc vous avez vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste, aujourd'hui vous avez lu pour nous, vous avez vu et lu et vu pour nous ce cet album un peu plus loin vers l'horreur de d'\u00c9mile Bravo alors quel est le votre verdict. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [89%] :\r\nAlors, je suis absolument conquis vraiment c'\u00e9tait une un vrai coup de coeur, c'est une s\u00e9rie qui est extr\u00eamement ambitieuse mais qui surmonte avec brio les d\u00e9fis qu'elle s'impose \u00e0 elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que c'est un r\u00e9cit historique, mais o\u00f9 les personnages s'incarne v\u00e9ritablement, c'est-\u00e0-dire la petite histoire, s'incarne dans la grande histoire, j'ai appris \u00e9norm\u00e9ment d'chose c'est vrai que pour moi, ben l'occupation pour moi, c'est la France, voil\u00e0 c'est tout ce que je connais de de l'occupation et l\u00e0, j'ai appris beaucoup de choses autour de cette occupation belge et c'est vraiment un \u00e9cueil en fait que l'auteur ait r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter c'est c'est pas juste un r\u00e9cit historique, on s'ennuie o\u00f9 ces 2 personnages cru vraiment ils existent pour nous ces personnages, ils ont des sentiments, des sp\u00e9cificit\u00e9s des des f\u00ealures il y a du drame, il y a de l'humour et puis c'est une s\u00e9rie d'\u00c9mile Bravo qui peut \u00eatre lu, selon moi, en tout cas par des personnes qui n'ont jamais lu aucun album de Spirou, on n'a pas du tout besoin d'\u00eatre un sp\u00e9cialiste, on peut m\u00eame les ouvrir simplement comme \u00e7a, et d\u00e9couvrir un nouveau personnage, mais en m\u00eame temps des vrais sp\u00e9cialistes de l'univers de Spirou et de l'histoire de la bande dessin\u00e9e peuvent trouver des petites anecdotes assez assez croquants comique dedans et comme dit exactement des des petites r\u00e9f\u00e9rences alors bien s\u00fbr, \u00e0 Tintin d'ailleurs Spirou se d\u00e9guisent o\u00f9 est habill\u00e9e pendant un moment comme Tintin, il y a beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 cet univers de RJR Quick Luc allo le moustique, bien s\u00fbr, qui est le l'h\u00f4tel dans lequel Spirou travaille mais est \u00e9galement un p\u00e9riodique, produit par les \u00e9ditions Dupuis \u00e0 l'\u00e9poque et puis bien s\u00fbr le journal Le Soir, qui \u00e9tait un journal qui a collabor\u00e9 durant l'Occupation et dans lequel Herg\u00e9 a travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [88%] :\r\nMerci Boris et ce que je trouve aussi, c'est que il y a pas de morale, c'est pas moralisateur du tout et c'est m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le en ce beaucoup d'autoroutes d'autod\u00e9rision bon \u00c9mile Bravo n'est pas belge mais en tout cas, ils en prennent un petit peu pour leur grade, Sergio aise dans la derni\u00e8re conf\u00e9rence de presse de l'Automne, en parlant de vos \u00e9ditions vous disiez contenu pertinence histoire c'est un peu la cl\u00e9 magique pour faire une bonne BD ici, on y est compl\u00e8tement avec cette s\u00e9rie d'\u00c9mile Bravo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement parce qu'en fait, Emily l\u00e0 il a, il le dit \u00e0 propos universel et donc il faudrait pas se m\u00e9prendre : ce n'est pas une une bande dessin\u00e9e documentaire historique sur l'histoire de l'occupation, il pose, est une vraie question est une question contemporaine, c'est le r\u00f4le qu'on peut jouer dans notre soci\u00e9t\u00e9 est ce qu'on doit se consid\u00e9rer h\u00e9ros en ayant des faits extraordinaire en s'int\u00e9ressant aux plus faibles, aux plus d\u00e9munis en se cachant aussi parfois en ne voulant pas voir la r\u00e9alit\u00e9, c'est parfois une mani\u00e8re aussi de passer au travers des choses les les plus horribles et donc au travers de \u00e7a, il pose des questions, avec humour et avec plein de rebondissements, mais il pose des questions qui sont extr\u00eamement contemporaine, quand on voit par exemple notre notre situation et nos prises de position politiques envers par exemple, l'immigration et il ne faut pas oublier qu'\u00c9mile Miley \u00e0 un petit enfant et un enfant de de de la migration r\u00e9publicaine espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:15) [90%] :\r\nEt justement, et le le ce qui est frappant, c'est que cette bande dessin\u00e9e, elle est quand m\u00eame relativement ardu, les danses, il faut dire, il faut s'y accrocher, elle a connu un succ\u00e8s fou, je crois qu'il y a eu plus de 60000 albums vendus du tome 1, le succ\u00e8s est toujours au rendez- vous, quel tirage par exemple le le le volume 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:38) [83%] :\r\nAlors, alors, l\u00e0, aujourd'hui m\u00eame sur le le tome 1 on est bien au-del\u00e0 des 100000 exemplaires, donc on esp\u00e8re qu'\u00e9videmment avec le tome 3 civique sont 4 \u00e9lus, comme 5, puisque c'est une vraie, une vraie saga bien nous d\u00e9passerons le le le 1000000 en tout de de cet album, mais, mais le vent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:55) [90%] :\r\nOui, c'est quelque chose d'exceptionnel Sergio Nord-Est ce ce ce tirage l\u00e0 dans, dans, dans le monde de la BD aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:04) [89%] :\r\nNon, quand on voit les tirages assez incroyable d'Ast\u00e9rix, par exemple, qui qui bat \u00e0 plate couture, tous les h\u00e9ros mais il y en a d'autres, et chez nous il y a, il y a des s\u00e9ries comme Largo Winch ou chez nos confr\u00e8res comme XIII Thorgal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [94%] :\r\nMais l\u00e0 on est dans les les toute grande s\u00e9rie vous disiez je crois justement en Automne quand vous avez lanc\u00e9 votre collection que avec 30000 albums vendus, on est d\u00e9j\u00e0 dans un un tirage tout \u00e0 fait honorable c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:30) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait compl\u00e8tement et et \u00e7a ne m\u00e9rite encore une fois, \u00e0 voir ce que c'est un vrai roman et d'ailleurs, \u00c9mile Bravo le dit lui- m\u00eame, il se consid\u00e8re moins comme un dessinateur que comme un raconteur et donc le plaisir qu'il prend \u00e7a a raconter l'histoire apr\u00e8s la dessiner, \u00e7a n'est plus, et c'est lui qui le dit, il le fait tr\u00e8s bien, \u00e7a n'est plus qu'\u00e0 un exercice de calligraphie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:53) [92%] :\r\nAlors justement, on va le retrouver, \u00c9mile Bravo qui va nous dire comment il parvient \u00e0 captiver tout aussi bien un public d'enfants qu'un public d'adultes et pourquoi, pour lui, finalement, c'est une sorte d'\u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:07) [82%] :\r\nBen oui, si je fais de la bande dessin\u00e9e, c'est parce que nous l'avons le cin\u00e9ma a pris \u00e9norm\u00e9ment chose enfants et notamment aussi, il y a une certaine bande dessin\u00e9e qui qui se partager avec des adultes et \u00e7a m'a construit aussi enfin cette complicit\u00e9 avec interg\u00e9n\u00e9rationnel quand on oui par exemple je prends Goscinny, il y a diff\u00e9rents degr\u00e9s de lecture, vous voyez, et quand on lui avait des des parents, enfin des des adultes qui mouline du du Goscinny, on voit bien que de temps en temps, il se marre \u00e0 Aden des passages, on ne comprend pas vraiment pourquoi ils rigolent et je me souviens de \u00e7a de mon p\u00e8re qui me disait : voil\u00e0 l'USDA X ou du kin\u00e9 que 50 ans est -ce il mais je me je sur leur maison, mais mais qu'est -ce qu'participe fait rire et et l\u00e0 il y a, il y avait du mal \u00e0 expliquer, il disait ben tu verras plus tard et je trouve \u00e7a merveilleux parce que d\u00e9j\u00e0 le simple fait de voir un adulte revenir en s'de mon album \u00e7a g\u00e9nial parce que je, mais a d\u00e9j\u00e0 il prend plaisir \u00e0 lire mon livre alors que je pensais que c'\u00e9tait un truc qui n'\u00e9tait destin\u00e9e uniquement et puis, en plus de \u00e7a, d'entr\u00e9e, parce qu'il y a un myst\u00e8re, le nom que je de je vais relire \u00e7a plus tard et je vais d\u00e9couvrir plein d'chose et \u00e7a suffit je viens je certes fantastique et depuis dans une libre, c'est un excellent moyen en fait. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:18) [82%] :\r\nDe de transmettre et d'\u00e9duquer et voil\u00e0, vous \u00eates Bozdag en sers comme \u00e7a et avec le rire bien s\u00fbr, il ne faut pas oublier que c'est super quoi, c'est un petit peu, tu peux dr\u00f4le quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:31) [88%] :\r\nSergio au Nord-Est, la, la formule est un peu \u00e9cul\u00e9 de 7 \u00e0 77 ans mais \u00c9mile Bravo parvient r\u00e9ellement, il me semble mieux qu'un autre \u00e0 satisfaire tous ces publics. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:44) [90%] :\r\nAlors des d\u00e9j\u00e0 la formule 7 \u00e0 77 ans, c'est celle du journal Tintin du personnage toit il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:49) [85%] :\r\nMerci, oui, bon elle on peut presque l'\u00e9largir aux personnages de Spirou, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:55) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais en fait ce qui est incroyable dans le dans le travail des 1000 c'est, il a pris, Spirou et c'est vrai ce que vous disiez, c'est comme on peut le lire \u00e0 n'importe quel moment c'est comme si il avait reconstitu\u00e9 toute la vie de Spirou, effectivement on commence avec Jean-Baptiste on on voit toute sa construction et sa construction d'adolescent na\u00eff na\u00eff devant la vie, mais m\u00eame en ayant quand m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui- m\u00eame une \u00e9thique et l'empathie une morale, donc en fait il il a couvert l'enfance il couvre l'adolescence et en \u00e7a d'ailleurs qu'il est pertinent, parce que la construction d'un adolescent, je pense qu'on a tous quelque part \u00e9t\u00e9 adolescents dans notre jeunesse, en fait, c'est c'est \u00e7a qu'il exprime et donc \u00e9videmment, et les Lecteurs de 60 de 70 80 ou de 90 ans, se rappelle tout ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 adolescents et qu'ils ont \u00e9videmment connu ces affres de la construction et l'humour qui va avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:56) [90%] :\r\nAlors qu'est -ce qui fait de de Spirou 81 ans cette ann\u00e9e, un personnage imp\u00e9rissable, je vous propose d'\u00e9couter le point de vue d'\u00c9mile Bravo. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:18:06) [79%] :\r\nAlors \u00e7a, je dirais que Madame apr\u00e8s, en fait, tous les gens qui m'en parle, qui ne parle de Spirou Aubin ben la plupart quand m\u00eame, il y a les fondements c'est comme, je veux dire c'est Franquin quoi Franck c'est un g\u00e9nie, quand un \u00e9diteur donne cette mascotte puisque Spirou c'est c'est une mascotte au d\u00e9part, c'est juste la mascotte du journal de Spirou. \r\nEt quand on l'offre un g\u00e9nie pareil qui construit tout son univers qui lui donne vie, qui lui donne une \u00e2me puisque c'est pas \u00e7a au d\u00e9part, hein, vraiment avant sous les je la comme je vous disais et 2 rondelles et de juger c'est tr\u00e8s n\u00e9glig\u00e9, pas \u00e9norm\u00e9ment de sens mais lui vraiment, ils nous le saurons plus de cette \u00e9tiquette de de tout ce qui n'est pas \u00e9panouissant quoi de de enfant groom voil\u00e0 quoi qui fait des petites blagues, il le sort et l'envoi dans l'aventure et il nous parle du monde quoi c'est fait avec untel g\u00e9nie et qui sont tr\u00e8s plus, ce sont l'\u00e9criture graphique parce que lui, vraiment il y avait sur le graphique, le mouvement, il anime animera l'8 ann\u00e9es grande envie quoi dans tous les sens du terme, hein, voil\u00e0, je pense que c'est surtout \u00e7a quoi qu'impressionne quand on rentre dans l'univers de Spirou. \r\nApr\u00e8s, je ne suis pas un sp\u00e9cialiste que le jeu comme je vous dis, moi je suis arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Franquin, mais si je me suis arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Franquin aussi c'est parce que ceux qui ont suivi n'avaient pas le m\u00eame mordant la m\u00eame le petit insolent dans le personnage et puis puis son c\u00f4t\u00e9 espi\u00e8gle, j'ai trouv\u00e9 un petit peu plus et c'est d'ailleurs, c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai compris qu'il y avait un auteur vraiment derri\u00e8re le c'\u00e9tait Franquin \u00e9tait qui \u00e9tait tr\u00e8s important et non pas Spirou et c'est vrai que c'est tr\u00e8s difficile mais je pense \u00e0 un auteur de. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:19:47) [85%] :\r\nDe passer derri\u00e8re Frank hein c'est c'est m\u00eame impossible pour moi \u00e7a je trouve \u00e7a 20 entracte tellement il nous passer derri\u00e8re un g\u00e9nie pas, c'est une sacr\u00e9e responsabilit\u00e9 quoi donc, je ne me suis pas trop int\u00e9ress\u00e9 par la suite mais bon apparemment et les gens ont continu\u00e9 \u00e0 le suivre, mais c'est le symbole d'un humanisme, je suppose qu'il faut quand m\u00eame plong\u00e9 dedans enfant quoi pour garder cette esp\u00e8ce d'attachement \u00e0 ce personnage mais Franquin y est pour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:15) [93%] :\r\nEt vous, Sergio au Nord-Est de Bruxelles avec nous au directeur \u00e9ditorial chez Dupuis, vous pensez qu'Spirou a toujours le m\u00eame mordant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:25) [87%] :\r\nAh ben \u00c9mile et le travail des en, en est la preuve, mais l\u00e0, on a appris avec tristesse la la le d\u00e9c\u00e8s d'un des sc\u00e9naristes de la s\u00e9rie Spirou et Fantasio et du Petit Spirou qui \u00e9tait Philippe et Philippe a toujours essay\u00e9 de mettre du mordant et parfois contre l'avis de l'\u00e9diteur, par exemple dans les contrats qui le liait sur le personnage de Spirou, il \u00e9tait indiqu\u00e9, il est interdit aux auteurs d'approcher des th\u00e8mes comme le racisme, la sexualit\u00e9, etc, et une des premi\u00e8res choses qu'il a fait, c'est le rayon noir et c'est de ce qui transforme Spirou en un personnage Black et c'est \u00e7a le mordant aussi, il le faisait autrement c'\u00e9tait son sens du pastiche de la parodie et aussi de jouer avec la fronti\u00e8re des de ce qui est permis et de ce qui n'est pas permis et on l'a vu avec le petit spiraux aussi dans l'affaire personnelle oui puisque le personnage de Spirou, on dit qu'il est impertinent qui les curieux, ben je vais en faire un vrai personnage impertinent et curieux, un petit bonhomme dont on ne s'attend pas \u00e0 ce qu'il regarde en dessous des jupes des filles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:36) [83%] :\r\nBoris Bru clair, alors je dis oui, tout le long, vous aussi, alors ostensiblement de la t\u00eate pour approuver les propos de Sergio n'aurait peut-\u00eatre d'ajouter un commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:46) [87%] :\r\nJe suis compl\u00e8tement d'accord, effectivement, il y a, il y a un vrai propos politique en fait dans dans Spirou les aventures rocambolesques qu'on s'amuse beaucoup, c'est dr\u00f4le, \u00e7a bouge \u00e9videmment que Franquin est absolument primordial dans la gen\u00e8se de l'auteur, mais enfin tout le long de la la cr\u00e9ation depuis en tout cas depuis Franquin, il y a toujours eu un propos politique \u00e9tait sous- jacent et qui m\u00eame \u00e9tait assez quelquefois c'est voyant le dictateur et champignons de Franquin, on parle du nazisme, Z comme Zorglub, c'est le consum\u00e9risme et m\u00e9galomanie les albums de Thomas genre va effectivement il y a frousse aux trousses qui parle, on sent bien qu'il y a une invasion d'un pays qui ressemblent \u00e0 la Chine qui envahit le Tibet, le regard rayon noir avec le racisme, donc il y a quand m\u00eame toujours un propos qui va au-del\u00e0 de la simple aventure \u00e0 mon avis, c'est une Des raisons pour lesquelles le personnage continue encore aujourd'hui d'exister. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:31) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre une autre raison : Sergio au nord- est, le fait que Franck a par exemple la prot\u00e9ger Gaston il y tenait, il a c\u00e9d\u00e9, Spirou, ce qui fait qu'il \u00e9tait libre sur le march\u00e9, ce qui n'est pas le cas de Tintin, non plus, c'est aussi une explication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:46) [90%] :\r\nAlors il faut savoir Spirou n'est pas une cr\u00e9ation de Franquin c'est une cr\u00e9ation de Veilhan en 1938 donc Coup-franc n'\u00e9tait que le d\u00e9positaire, mais quelle d\u00e9positaire pendant pendant pendant une vingtaine d'ann\u00e9es, il a effectivement commenc\u00e9 \u00e0 travailler des sc\u00e9narios \u00e0 travailler l'histoire \u00e0 mettre ce qu'il voulait mais il se sentait pas toujours bien avec ce personnage parce qu'il en est sorti en 1968 en disant : ouf, j'en suis d\u00e9barrass\u00e9 je voil\u00e0, je ne veux plus Spirou c'est une partie de ma vie, mais c'est termin\u00e9 maintenant donc, donc, en fait, Spirou, depuis le d\u00e9but, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une course relais d'auteurs en hauteur et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui le rapproche des comics am\u00e9ricains, bien que, en fait, c'est vraiment les auteurs qui apportent quelque chose, c'est encore et \u00c9mile Bravo qui disait ben Spirou et Fantasio, c'est comme des marionnettes, et donc on leur fait jouer des histoires et avec la profondeur qu'on a envie d'\u00e9mettre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:44) [90%] :\r\nEt puis quand m\u00eame, on y a des \u00e9vocations Boris le disait tout \u00e0 l'heure de Tam-Tam, parfois il se d\u00e9guise en Tintin et on a l'impression parfois que \u00c9mile Bravo voudrait attiser une sorte de rivalit\u00e9, on \u00e9coute \u00e7a sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:24:01) [83%] :\r\nNous, on peut, moi je pense que dans ce que je fais, j'ai essay\u00e9 de les r\u00e9concilier, c'est-\u00e0-dire en fait, on oppose toujours ces 2 personnages, c'est-\u00e0-dire le temps d'un beaucoup plus conservateur issu vraiment du catholicisme, o\u00f9 \u00e9tait la m\u00eame petite bourgeoisie de cette \u00e9poque, face \u00e0 un Spirou, qui s'appuie su une du milieu populaire du c\u00f4t\u00e9 de Marcinelle entre Bruxelles quoi quelque part et mais moi j'ai j'\u00e9tions les 2 personnages et j'entends bien ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, justement pour \u00e9viter grand tr\u00e8s dans cette pol\u00e9mique, ben j'ai ce que j'ai fait Spirou je lui donner r\u00e9ellement vie, c'est-\u00e0-dire en fait, je l'ai mis dans l'histoire, je je fais comme s'il avait r\u00e9ellement exist\u00e9 et ceux qui nie c'est c'est un peu tendance est un personnage de bande dessin\u00e9e r\u00e9ellement dans moins d'histoire vous voyez du coup de plus Spirou et est r\u00e9el et comme tous les enfants de Belgique, de cette \u00e9poque il y tentant et H\u00e9l\u00e8ne entend bien s\u00fbr comme tous les lignes tous les gamins, quoi, et donc \u00e0 partir de l\u00e0 je j'\u00e9voque ce qui a \u00e9t\u00e9 le personnage de Tintin au travers d'autres petites choses de mais c'est pas vraiment des pics c'est vraiment plut\u00f4t des hommages, si vous voyez, m\u00eame quand je parle du soir vol\u00e9 le journal collaborationniste je je parle pas de Tintin, mais tout le monde conna\u00eet cette histoire, c'est quand je je fais un fantasme qui travaille au soir et que parmi, \u00e7a nous rappelle, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:25:27) [79%] :\r\nMais, mais ce n'est pas n'est plus oppos\u00e9 frontalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:29) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s habile, j'aimerais avoir votre oeil ext\u00e9rieur Boris Brault finalement Spirou plus moderne que Tintin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:37) [91%] :\r\nAlors est -ce un personnage et un journal qui ont su \u00e9voluer alors qu'\u00e9videmment Tintin bah il a, il est rest\u00e9 fig\u00e9 avec avec son auteur, oui, moi je pense quand m\u00eame que que Spirou et plus modernes, mais simplement parce qu'il \u00e9volue et que de nouveaux auteurs le pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:50) [92%] :\r\nAlors on va justement termin\u00e9 sur la long\u00e9vit\u00e9 tout aussi extraordinaire du journal qui a aussi 81 ans et vous Boris Brault Claire, vous allez nous dire en quelques mots, quel a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9volution de ce journal depuis 1938. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:05) [88%] :\r\nC'est difficile de faire un r\u00e9sum\u00e9 en bon quelques mots, mais ce qu'on peut dire, c'est que c'est vraiment un journal d'ailleurs s'il perdure encore, c'est parce qu'il a su s'adapter, il y a vraiment une modernit\u00e9 qui arrive de mani\u00e8re un petit peu constante et les th\u00e9matiques change beaucoup, j'ai vu, par exemple, un p\u00e9riodique Spirou -l\u00e0 de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on abordait le th\u00e8me de la sensualit\u00e9, avec des personnages plut\u00f4t \u00e2g\u00e9es d'ailleurs, qui peignait sur le corps, et c'\u00e9tait vraiment un acte sensuel, il y a 20 ans, on n'aurait pas vu \u00e7a et on peut faire la m\u00eame histoire en remontant en arri\u00e8re dans le journal sans un journaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:34) [83%] :\r\nM\u00eame en 68 il y avait pas de nom, pas il a beaucoup de tabous encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:37) [92%] :\r\nIl y a, oui, oui, il y avait encore \u00e9norm\u00e9ment de censure dans la bande dessin\u00e9e, donc non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:40) [91%] :\r\nEt au d\u00e9part, c'\u00e9tait vraiment un journal pour les jeunes, qui est devenue au fil des ann\u00e9es un journal de famille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:47) [87%] :\r\nBen c'est pour \u00e7a qu'il a, qu'il a perdur\u00e9 si les journaux exclusivement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la jeunesse ont tous p\u00e9ricliter \u00e0 un moment ou un autre, Spirou a su rester parce qu'ils pouvaient s'adresser \u00e0 la fois aux jeunes et les adultes qui, enfin qui \u00e9taient jeunes et qui disait Spirou ont pu continuer le lien avec des histoires beaucoup plus adulte, plus ambitieuse, oui, et c'est pour \u00e7a que le journal est toujours pr\u00e9sent, aujourd'hui, je pense, avec une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration constant de nouveaux auteur extr\u00eamement prolifique pour penser par son pas Trondheim qui est une des Stars de la bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:15) [88%] :\r\n40000 abonn\u00e9s en France et en Belgique, on peut aussi s'abonner depuis la Suisse et le Canada, mais l\u00e0, ils sont pas compt\u00e9s, \u00e9tonnamment, quelle est donc la recette Sergio nos \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:27) [88%] :\r\nAlors c'est un c'est un subtil \u00e9quilibre un \u00e9videmment il faut \u00e0 la fois contenter les les parents et contenter les plus jeunes, ce qui est quand m\u00eame le plus difficile, c'est un un grand \u00e9cart permanent en plus la bande dessin\u00e9e a beaucoup \u00e9volu\u00e9, dansez dans styles graphiques et dans ces canons graphique alors on conna\u00eet : les canons de la bande dessin\u00e9e franco- belge qui est celle du gros nez en quelque sorte, c'est, c'est c'est c'est l'h\u00e9ritage un peu de du Gaston de Franquin ou bien de de d'Ast\u00e9rix d'Uderzo et aujourd'hui il faut compter avec d'autres styles comme Mathieu Bernier a Lewis Strand Ayme et et d'autres gens et donc et il faut aussi les propos qui soit \u00e0 la fois l\u00e9ger \u00e0 la fois en connexion avec le monde actuel, donc chaque semaine, c'est un indique un difficile \u00e9quilibre \u00e0 atteindre et on n'y arrive pas toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:19) [88%] :\r\nOui, sans oublier les nouvelles technos, technologie, hein, vous travaillez, je crois, sur une Appli qui est inspir\u00e9 d'un mod\u00e8le cor\u00e9en web Thoune sa Factory \u00e7a, \u00e7a sera pour janvier 2020 \u00e0 Angoul\u00eame, \u00e7a sera un peu le Netflix de la bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:35) [88%] :\r\nAlors \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 le site existe d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a incite responsible \u00e7a veut dire qu'on peut le consulter sera sur tablette sur smartphone et sur ordinateur l'Appli sortira au mois de janvier et effectivement c'\u00e9tait de de viser essentiellement les adolescents et trouver du contenu qu'il soit encore une fois pertinent qui leur parle dans lesquels ils peuvent se reconna\u00eetre et pas forc\u00e9ment sous l'embl\u00e8me Spirou qui souvent \u00e0 l'\u00e2ge de l'adolescence est consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9miniscence de, de, de l'\u00e2ge prime jeunesse, ou bien du monde, des parents, donc il fallait leur offrir une une plateforme qui soit vraiment qui leur soit d\u00e9di\u00e9, Maurice et donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:19) [88%] :\r\nOui, et puis peut-\u00eatre encore \u00e9ventuellement une derni\u00e8re explication pour la long\u00e9vit\u00e9 de Spirou c'est que aujourd'hui Germon l'impression que c'est un journal qui s'est ouvert \u00e0 toute une proche du public, il n'existait pas avant, qui sont les les femmes il y a une trentaine d'ann\u00e9es et Spirou c'est un journal de de gar\u00e7ons, fait par des gar\u00e7ons pour des gar\u00e7ons, aujourd'hui on a des s\u00e9ries comme Les nombrils il comme Tamara, par exemple, qui aborde des sujets qui peuvent parler \u00e0 la fois aux gar\u00e7ons, mais aussi aux jeunes filles, \u00e0 la fois aux femmes et aux hommes et je pense que c'est aussi une des raisons pour lesquelles le journal perdure encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:49) [89%] :\r\nJe pense qu'on a fait le tour l\u00e0- bas Laurent Marsick le monde \u00e0 remercier tous et on repart avec sous le bras le le 4\u00e8me nomme le 3\u00e8me tome 1 de de la saga d'\u00c9mile Bravo un peu plus loin vers l'horreur, un grand merci \u00e0 vous Serge et au Nord-Est, mais pass\u00e9 une belle journ\u00e9e, merci \u00e0 vous, Boris Bru clair merci \u00e9galement parce que beaucoup, et puis donc on rappelle Marl\u00e8ne Le 3\u00e8me tome des 5 volets puisqu'il n'y en aura 5 de la saga d'\u00c9mile Bravo \u00e0 travers la guerre 39 45 Spirou l'espoir malgr\u00e9 tout partie de un peu plus loin vers l'horreur, vient de para\u00eetre chez Dupuis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T11:16:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bravo, Emile", "role": "auteur de bande dessin\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Honorez, Sergio", "role": "directeur \u00e9ditorial des \u00c9ditions Dupuis", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruckler, Boris", "role": "biblioth\u00e8caire au Centre BD de la ville de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49132D9D-4572-4F26-84DE-FB8EBECF7241", "internalArchiveId": "49132D9D-4572-4F26-84DE-FB8EBECF7241", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9-Doc 2019, 4\u00e8me saison", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Initi\u00e9 \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux en 2016, le projet compte aujourd'hui six salles de cin\u00e9ma partenaires au Sentier \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux, \u00e0 Orbe, \u00e0 Chexbres, \u00e0 Payerne, \u00e0 Bulle et \u00e0 Monthey. La programmation s'organise par saison avec une s\u00e9rie de films pr\u00e9sent\u00e9s entre octobre et mars. Une fois par mois, un film est montr\u00e9 dans chacune des salles \u00e0 l'occasion d'une projection unique \u00e9v\u00e9nementielle, le plus souvent en pr\u00e9sence d'un-e ou plusieurs invit\u00e9-e(s).", "durationSec": 616, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732710", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film documentaire"], "alternativeTitle": ["Cin\u00e9-Doc 2019, 4\u00e8me saison / NTR_2019-10-08T12:31:48_cine-doc-2019-4eme-saison", "Nectar du 08.10.2019"], "alternativeSummary": ["Initi\u00e9 \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux en 2016, le projet compte aujourd'hui six salles de cin\u00e9ma partenaires au Sentier \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux, \u00e0 Orbe, \u00e0 Chexbres, \u00e0 Payerne, \u00e0 Bulle et \u00e0 Monthey. La programmation s'organise par saison avec une s\u00e9rie de films pr\u00e9sent\u00e9s entre octobre et mars. Une fois par mois, un film est montr\u00e9 dans chacune des salles \u00e0 l'occasion d'une projection unique \u00e9v\u00e9nementielle, le plus souvent en pr\u00e9sence d'un-e ou plusieurs invit\u00e9-e(s). \n\nPour nous en parler, Gwenna\u00ebl Bolomey,  fondateur, coordinateur et programmateur, est au micro de Nicole Duparc."], "variantIds": ["ece-10732710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T15:33:32Z", "webPublicationDate": "2019-10-08T11:16:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bolomey, Gwenna\u00ebl", "role": "fondateur, coordinateur et programmateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A03C929-8674-4C19-B4F8-BFE421F7F2FB", "internalArchiveId": "7A03C929-8674-4C19-B4F8-BFE421F7F2FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D'\u00e9cuelle en Ergu\u00ebl! Reportages \u00e0 Saint-Imier (2/5)", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "St-Imier nous re\u00e7oit chaleureusement cette semaine avec un premier arr\u00eat gourmand \u00e0 la Brasserie de la Place.\r\nOn d\u00e9guste dans la bonne humeur un risotto jurassien au lard et t\u00eate de moine des plus savoureux.\r\nAvant de partir voir les jeunes du CEFF, centre de formation professionnelle de la Berne francophone, sous la houlette de l'enseignant en informatique Jacques Babey.\r\nUne visite qui nous d\u00e9montre tout le savoir-faire m\u00e9canique, microtechnique, industriel et tout le tintouin, de cette r\u00e9gion \u00e0 la pointe de l'innovation.\r\nMention sp\u00e9ciale au directeur C\u00e9dric Bassin, lequel nous ouvre les portes de cette institution formant les talents de demain. Un bon coup de jeune pour BIlle en T\u00eate, qui incite Duja \u00e0 reprendre un apprentissage en serrurerie obst\u00e9trique, tandis que Philippe opte pour une sp\u00e9cialisation en horlogerie charcuti\u00e8re.\r\n\r\n* * St-Imier nous re\u00e7oit chaleureusement cette semaine avec un premier arr\u00eat gourmand \u00e0 la Brasserie de la Place.\r\nOn d\u00e9guste dans la bonne humeur un risotto jurassien au lard et t\u00eate de moine des plus savoureux.\r\nAvant de partir voir les jeunes du CEFF, centre de formation professionnelle de la Berne francophone, sous la houlette de l'enseignant en informatique Jacques Babey.\r\nUne visite qui nous d\u00e9montre tout le savoir-faire m\u00e9canique, microtechnique, industriel et tout le tintouin, de cette r\u00e9gion \u00e0 la pointe de l'innovation.\r\nMention sp\u00e9ciale au directeur C\u00e9dric Bassin, lequel nous ouvre les portes de cette institution formant les talents de demain. Un bon coup de jeune pour BIlle en T\u00eate, qui incite Duja \u00e0 reprendre un apprentissage en serrurerie obst\u00e9trique, tandis que Philippe opte pour une sp\u00e9cialisation en horlogerie charcuti\u00e8re.", "durationSec": 1660, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732827", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Jura bernois", "Saint-Imier"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 08.10.2019", "D'\u00e9cuelle en Ergu\u00ebl! (2/5) / BIL_2019-10-08T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 08.10.2019", "D'\u00e9cuelle en Ergu\u00ebl! (2/5) / BIL_2019-10-08T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["St-Imier nous re\u00e7oit chaleureusement cette semaine avec un premier arr\u00eat gourmand \u00e0 la Brasserie de la Place.\nOn d\u00e9guste dans la bonne humeur un risotto jurassien au lard et t\u00eate de moine des plus savoureux.\nAvant de partir voir les jeunes du CEFF, centre de formation professionnelle de la Berne francophone, sous la houlette de l'enseignant en informatique Jacques Babey.\nUne visite qui nous d\u00e9montre tout le savoir-faire m\u00e9canique, microtechnique, industriel et tout le tintouin, de cette r\u00e9gion \u00e0 la pointe de l'innovation.\nMention sp\u00e9ciale au directeur C\u00e9dric Bassin, lequel nous ouvre les portes de cette institution formant les talents de demain. Un bon coup de jeune pour BIlle en T\u00eate, qui incite Duja \u00e0 reprendre un apprentissage en serrurerie obst\u00e9trique, tandis que Philippe opte pour une sp\u00e9cialisation en horlogerie charcuti\u00e8re.", "St-Imier nous re\u00e7oit chaleureusement cette semaine avec un premier arr\u00eat gourmand \u00e0 la Brasserie de la Place.\nOn d\u00e9guste dans la bonne humeur un risotto jurassien au lard et t\u00eate de moine des plus savoureux.\nAvant de partir voir les jeunes du CEFF, centre de formation professionnelle de la Berne francophone, sous la houlette de l'enseignant en informatique Jacques Babey.\nUne visite qui nous d\u00e9montre tout le savoir-faire m\u00e9canique, microtechnique, industriel et tout le tintouin, de cette r\u00e9gion \u00e0 la pointe de l'innovation.\nMention sp\u00e9ciale au directeur C\u00e9dric Bassin, lequel nous ouvre les portes de cette institution formant les talents de demain. Un bon coup de jeune pour BIlle en T\u00eate, qui incite Duja \u00e0 reprendre un apprentissage en serrurerie obst\u00e9trique, tandis que Philippe opte pour une sp\u00e9cialisation en horlogerie charcuti\u00e8re."], "variantIds": ["ece-10732828", "ece-10732827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T16:32:20Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [74%] :\r\nJe veux demander o\u00f9 se trouve Saint-Imier Mata \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:14) [66%] :\r\nPhilippe Igor, on est Duja. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:18) [78%] :\r\nEn t\u00eate dans les rues de Saint-Imier bonjour Philippe bonjour \u00e0 tous ces Saint-Imier premi\u00e8res traces \u00e9crites 884 donation de Charles le gros Philippe \u00e0 l'abbaye de Moutier Grandval Sakineh connu pour son nid Merial Saint-Imier, connue pour son centre alternatif qu'on conna\u00eet bien aussi un espace noir que la visiter Philippe qui me regarde bizarrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:37) [85%] :\r\nParce que tu n'es pas toujours \u00e7a fait 12 ans qu'on bosse ensemble et tu me sors comme \u00e7a, Charles le groupe mais pas compte qu'il ne sait pas que Charles, le groupe serait une des hypoth\u00e8ses de l'invention de la saucisse au chou mais \u00e7a oui, c'est pas \u00e7a, donc voil\u00e0 enfin c'est que du bonheur, c'est bien en t\u00eate on commence une nouvelle journ\u00e9e et nous sommes comme tu l'as dit \u00e0 Saint-Imier, nous sommes dans un endroit tr\u00e8s particulier puisque nous sommes au CEFF qui signifie le centre de formation professionnelle, alors c'est le centre de formation Frau pr\u00e9cieux qui a 2 fois le bonjour Monsieur C\u00e9dric Bassin, nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral du CEFF. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:09) [82%] :\r\nQue signifie cette alors c'est le centre de formation professionnelle de la Berne francophone le double il y a double folle, ils auraient pu mais CFF finalement CCF c'est vrai que parfois les gens les confondent, on esp\u00e8re qu'ils prennent le le bon ticket pour revenir au merci de nous avoir mis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [66%] :\r\nLes rails de c'\u00e9tait mission me disant \u00e7a commence sur les chapeaux, vous pouvez j'ai boss\u00e9 le chapeau vous dites revenir, \u00e7a ferait joli oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [83%] :\r\nC\u00e9dric Bassin quelques mots donc de pr\u00e9sentation sur ce CEFF. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:39) [82%] :\r\nSeif alors c'est quoi Bassin sans professionnelle, \u00e7a veut dire qui r\u00e9unit plusieurs \u00e9coles avec plusieurs domaines, d'o\u00f9 le terme centre-. \r\nOn n'a pas toutes les \u00e9coles qui sont assassin\u00e9s, vous avez fait avant l'historique de j'\u00e9tais \u00e9pat\u00e9 au autant que vous, on a, on a une autre \u00e9cole qui est \u00e0 Tramelan, dans le domaine, commerces, une \u00e9cole \u00e0 Moutier dans le domaine artisanal et ici sur Satigny il y a 2 \u00e9coles, une \u00e9cole, consacr\u00e9e \u00e0 la du strict domaine et une \u00e9cole, sant\u00e9, social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [80%] :\r\nSi je vous propose, on va aller maintenant on sant\u00e9 social, faut qu'on marche un petit bout parce que son adorent \u00e7a, elles sont un peu dispatch\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rents endroits, dans, dans la ville de Satigny oui, pourquoi cette dispersion aussi inter- ah c'est historique, c'est historique alors interr\u00e9gional bah parce qu'il y avait plusieurs \u00e9coles plusieurs de nomination et en 2010, la partie francophone du canton de Berne a fait son travail de r\u00e9unification de toutes ses \u00e9coles en hausse entre professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:29) [83%] :\r\nEt puis, ici, sur cette ligne c'est historique et je vais vous raconter un peu l'histoire des b\u00e2timents apr\u00e8s et vous comprendrez un petit peu mieux pourquoi c'est dispatch\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents endroits, donc \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [93%] :\r\nPourquoi comme \u00e7a, tout \u00e7a, on a l'impression qu'on veut tout centraliser, c'est c'est juste histoire de rendement, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, quand m\u00eame, on est dans un canton bilingue, \u00e7a doit \u00eatre compliqu\u00e9, toutes ces choses non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:51) [81%] :\r\nEt c'est un peu c'est la tendance \u00e0 de faire des sons professionnel avec un certain nombre d'\u00e9l\u00e8ves une masse critique a comme l'OCFC environ 2 mai 2000 \u00e9l\u00e8ves donc ce petit sont professionnel si vous allez dans un \u00e0 Lausanne il y aura beaucoup plus que 2000 \u00e9l\u00e8ves et c'est la tendance maintenant de d'avoir une masse critique un certain nombres certains Mandela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [95%] :\r\nQuel point on peut rationaliser tout b\u00eatement sur la nourriture, c'est-\u00e0-dire qu'on peut avoir un r\u00e9fectoire pour 2000 \u00e9l\u00e8ves d'avoir 4 r\u00e9fectoire pour pour 500 \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:17) [87%] :\r\nOn rationalise auront entre autres sur l'informatique par exemple, on a un service informatique pour les les 4 domaines sur la partie RH administrative, comptabilit\u00e9, voil\u00e0 mais on \u00e9vite de quadrupler les services communs des services centraux des services g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [57%] :\r\nPourquoi l'a dit, on va voir les b\u00e2timents, les divers b\u00e2timents de ce ce aussi qui travaill\u00e9 dans un sens professionnel oui au CPM \u00e0 Neuch\u00e2tel centre professionnel, c'\u00e9tait \u00e0 l'aide de la cure \u00e0 l'neuch\u00e2telois o\u00f9 l\u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne \u00e9nigmatique pour certainement tremblement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:51) [91%] :\r\nEstimant les de formation, c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a permet aussi, alors on appelle sans p\u00e9dagogie de l'interdisciplinarit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a permet entre les diff\u00e9rents centres parfois de, de, de faire des travaux en commun et d'allier les comp\u00e9tences de chacun pour arriver \u00e0 un truc qui a un peu plus costaud, un peu plus complet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [82%] :\r\nPour devenir, par exemple, horloger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [80%] :\r\nPar exemple, moi non, mais l\u00e0 tu rigoles, mais par exemple pour faire, je sais pas moi alors moi j'ai connu l'interdisciplinarit\u00e9 beaucoup lors de la formation p\u00e9dagogique mais \u00e7a permet des profs et des enseignants en branche g\u00e9n\u00e9rale de pouvoir monter des dossiers sur des recettes de cuisine par exemple ce genre de choses ou avec l'informatique ou avec n'importe quoi, toutes les disciplines Harritay qu'on peut assembler pour un travail sp\u00e9cifique savent \u00e7a am\u00e8ne une plus- Value, r\u00e9sultat : \u00c9ric Besson, retrouve ce genre de concept ici absolument, \u00e7a me fait plaisir, j'ai aussi travaill\u00e9 au Cetelem aussi la col\u00e8re des rapports vient de se d\u00e9couvrir, l'apr\u00e8s, comme un peu plus femme moi j'ai tant sais pas en cuisine aussi \u00e9tais \u00e0 la direction mon ah oui, moi j'avais dans la direction, c'est toujours peu la cuisine si moi j'\u00e9tais au fond de la mine toutes la m\u00eame chose : le match par exemple n'investir cess\u00e9 des chaussettes qui sont un peu diff\u00e9rentes, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, mais en tout cas \u00e7a c'est Pellen bah j'\u00e9tais prof enfin prof, enseignant pour les branches pratique pour les apprentis de 1\u00e8re et 2\u00e8me ann\u00e9e je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [86%] :\r\nAlors ces jeunes ils sont comment, parce qu'on dit toujours : voil\u00e0 les jeunes c'\u00e9tait moins pire avant, mais ce sera pire plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [88%] :\r\nAlors moi j'ai envie de dire que les jeunes, ils sont fantastiques, moi si j'ai arr\u00eat\u00e9 d'enseigner, c'est peut-\u00eatre la partie administrative, justement, la partie protocolaire, la partie pas hi\u00e9rarchique parce que j'avais \u00e9t\u00e9 une hi\u00e9rarchie qui \u00e9tait tr\u00e8s sympa, mais, mais, l\u00e0, la partie comment dirais -je Curriculum de court, tout \u00e7a, j'avais, j'avais l'impression qu'il est un peu trop enferm\u00e9 me connaissant, dans des carcans comme \u00e7a officielle o\u00f9 il faut suivre un programme et moi j'aime bien \u00eatre un temps fermer ma salle de classe et aller me promener au bord du lac, voir des plantes au pouvoir des animaux, ce genre de choses, je trouve que c'est autant formateur donc moi j'avais ce probl\u00e8me avec \u00e7a, mais les jeunes sont fantastiques, moi j'ai j'ai v\u00e9cu des des moments extraordinaires, des moments de de vraiment tu te dis si jeunes, ils sont, ils sont juste motiv\u00e9, il faut juste trouver les outils pour leur donner envie et \u00e7a, c'est pas \u00e9vident, et c'est tout le travail d'un p\u00e9dagogue et je reviens \u00e0 ce \u00e0 cette phrase, ce que je dis souvent, quand on me dit : alors, tu \u00e9tais un bon cuisinier alors si tu as \u00e9t\u00e9 prof de cuisine, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, tu peux \u00eatre un cuisinier moyen ce que je consid\u00e8re \u00eatre et je pense avoir \u00e9t\u00e9 un bon prof parce que j'ai quand m\u00eame enseign\u00e9 26 ans, \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, qui est quand m\u00eame un centre de formation qui est quand m\u00eame assez performant et et a contrario je pense que tu peux \u00eatre le meilleur cuisinier du monde, \u00eatre le pire enseignant le pire prof parce que la p\u00e9dagogie et la technicit\u00e9 sont compatibles, mais ne sont pas forc\u00e9ment la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:28) [87%] :\r\nQui a prononc\u00e9 le mot magique outils on il y a beaucoup de pol\u00e9mique en ce moment sur le fait de travailler avec des ordinateurs en classe. \r\nEst -ce que vous en pensez, C\u00e9dric Bassin en tant que directeur du CEFF. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [84%] :\r\nJe suis un peu je un peu \u00eatre d\u00e9cal\u00e9 par rapport au discours de nombre de mes coll\u00e8gues franchement les outils 100 m\u00e8tres portent peu, je crois que vous l'avez tr\u00e8s bien d\u00e9crit, on est dans un passage de savoir- faire, on \u00e7a passage de, de, de savoir \u00eatre passage de connaissances. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:59) [85%] :\r\nTout se passe \u00e0 la terre, fa\u00e7on que l'enseignant et l'enseign\u00e9, j'appr\u00e9cie les outils nouveaux num\u00e9rique viennent nous aider dans ce passage l\u00e0, tant mieux, mais quelque part, la valeur ajout\u00e9e et la c'est l\u00e0 qu'on doit changer peut-\u00eatre s'adapter \u00e0 ce qui est en train de se passer dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 vous avez dit avant que les jeunes, maintenant il faut il faut pouvoir les les passionn\u00e9s, il faut pouvoir les les motiver \u00e0 ce qu'ils font et c'est plus les m\u00eames, on n'emploie plus les m\u00eames techniques qui avaient ou qui a 30 ans, mais c'est technique, c'est pas forc\u00e9ment simplement utiliser l'ordinateur, c'est plus que \u00e7a les prendre, qui sortira le au bord du lac, c'est pas mal aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [69%] :\r\nJe veux savoir si t'avais fait un CFC nommera pr\u00e9vu l'argent, oui j'ai, j'ai un chef qui est Plombi\u00e8res oui alors on dit salut \u00e0 tous, les plombiers vous \u00e9coute un oeil sciemment et Oladipo un ado qui on est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:51) [76%] :\r\nIl en t\u00eate \u00e0 Saint-Imier au toujours avec C\u00e9dric Bassin, le directeur g\u00e9n\u00e9ral ou sommes -nous C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, on est devant le b\u00e2timent du CEFF domaines industrie dans toutes les professions techniques li\u00e9s bah justement \u00e0 la du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [82%] :\r\nLa reprographie assez, histoire d'\u00eatre Pauline exhaustif pour \u00eatre Poli McCann ici \u00e0 automaticit\u00e9 \u00e0 informaticien et j'en oublie \u00e9videmment l\u00e0 on va se d\u00e9placer, on va marcher un peu dans la rue et on va aller vers le b\u00e2timent du sant\u00e9 social je vous raconte ensuite un petit peu l'histoire de de ce b\u00e2timent, j'ai appris ce qu'il vous tient \u00e0 coeur, ce d\u00e9partement on vient de l'inaugurer, quoi, en voil\u00e0 en juin de cette arriv\u00e9e rien, c'est le petit dernier, l'\u00c9tat de Bernard a fait de gros efforts pour pour payer les transformations de ce b\u00e2timent, il est tout beau, tout 9, je pouvais quand m\u00eame pas vous laisser repartir sans avoir visit\u00e9 ce b\u00e2timent en tout cas moi je dirais qu'Ouda\u00ef voil\u00e0 il y a quand m\u00eame 2 3 particularit\u00e9s int\u00e9ressantes parce que ils ont voulu garder l'aspect d'\u00e9poque, ce b\u00e2timent du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle \u00e0 1902 donc ils ont voulu garder cet aspect initial et en m\u00eame temps faire un outil de formation moderne, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s moderne, vu de l'ext\u00e9rieur parce arr\u00eat sembla une ancienne manufacture horlog\u00e8re, c'\u00e9tait une manufacture horlog\u00e8re, ce pourrait \u00eatre aussi inscrit au Patrimoine de l'alors \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi la Chaudefond Le Locle ou pas Saint-Imier \u00e7a faut demander aux politiques, je ne sais pas, on leur demande si on pourrait inscrire le sexe au Patrimoine mat\u00e9riel et immat\u00e9riel d'une escouade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [87%] :\r\nLa fili\u00e8re sant\u00e9 sociale du CEFF c'est une fili\u00e8re tr\u00e8s pris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:27) [82%] :\r\nExtr\u00eamement pris\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour plusieurs raisons : il y a pas d\u00e9j\u00e0 un attrait de la jeunesse pour ces ces professions, il y a une grande demande la aussi et puis c'est c'est des professions ben voil\u00e0, on conna\u00eet la la natalit\u00e9, la cour la la population, on sait qu'on aura besoin de gens qui sont dans les institutions pour s'occuper de nous, quand on pourra plus marcher contre le domaine industriel domaine sant\u00e9- social parce qu'on sera l\u00e0, on sera plus beau pour aller dans des \u00e7a situe sur qui s'occupe de nos vieux jours et l\u00e0 je me r\u00e9jouis de devant, contrer les anciens \u00e9l\u00e8ves du CEFF domaine sant\u00e9- sociale gagne suivi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:05) [87%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a quand on est directeur g\u00e9n\u00e9ral comme vous de de 4 domaines d'activit\u00e9, donc les \u00e9l\u00e8ves sortent qui sont dipl\u00f4m\u00e9s qu'ils ont leur CFC ou ou autres est -ce que vous les pouvoir s'qui donne ce que \u00e7a donne, parce qu'on sait qu'un \u00e9tudiant, entre guillemets, c'est une sorte de produits qu'on qu'on r\u00e9alise et est -ce que vous vous faites attention \u00e0 la qualit\u00e9 du produit que vous sortez, c'est-\u00e0-dire des gens bien form\u00e9s et surtout qui trouvent du travail puisqu'on sait que c'est un peu l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:29) [86%] :\r\nLe le suivi sur les ann\u00e9es juste les ann\u00e9es qui suivent la formation l\u00e0 c'est pas trop difficile parce qu'on encore les adresses des gens ont, pour leur mettre un e-mail, mais si vous les suivez une cohorte pour 5 \u00e0 10 ans samedi extr\u00eamement compliqu\u00e9, donc on n'a pas suivi sur sur le long terme, on sait ce qu'il faut, apr\u00e8s la formation, par contre, on a beaucoup beaucoup de contacts et que les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:50) [84%] :\r\nEt peuvent nous dire attendez l\u00e0, les \u00e9l\u00e8ves que que vous \u00eates en train pour mais \u00e7a semble pas aller comme \u00e7a, \u00e7a va bien, donc c'est plut\u00f4t le suivi non pas des \u00e9l\u00e8ves eux- m\u00eames, mais d\u00e8s les employeurs de nos \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [93%] :\r\nEt alors, on en est o\u00f9 tout le monde trouve du travail, en sortant d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:06) [82%] :\r\nAlors dans le domaine sant\u00e9 sociale oui actuellement les places, il y a, il y a, il y a beaucoup de travail dans la demande, que dirige des stages aussi, et l\u00e0, en ce qui concerne les stages, c'est parfois peu plus compliqu\u00e9, on a une fili\u00e8re de formation sup\u00e9rieure pour infirmi\u00e8res et infirmiers L \u00e0, c'est un peu plus compliqu\u00e9 de de trouver des stages monitrice oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:26) [87%] :\r\nMais le doigt sur un probl\u00e8me si r\u00e9current suit c'est-\u00e0-dire faire venir entre guillemets des des travailleurs de l'\u00e9tranger pour les domaines sociaux, surtout de la sant\u00e9, votre vision de la chose se dire quoi, que la Suisse ne produit pas assez de de gens capables de travailler dans ce milieu -l\u00e0, et on est oblig\u00e9 d'aller puiser \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, je pense que avec cette \u00e9cole dans laquelle on va entrer dans quelques secondes, on apporte une r\u00e9ponse : on est, on traite les infirmiers du niveau -ce forme aussi en Suisse des affaires un niveau achevez -moi, je vous coupe, o\u00f9 elle est assez \u00e9coles sup\u00e9rieures HES Haute \u00c9cole sup\u00e9rieure et si on n'est pas dans une autre \u00e9cole n'est pas dans une universit\u00e9 on dans une \u00e9cole sup\u00e9rieure dans quelle diff\u00e9rence, pardonnez -moi d'insister, une autre \u00e9cole, c'est une universit\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il y aura une basse th\u00e9orique qui est plus, ils ont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de notre formation qui, elle, est plus orient\u00e9 pratique est ce que j'entends dans les institutions, c'est comme dit on a besoin de de tous les niveaux, on n'a pas seulement besoin d'universitaires menant si besoin de gens qui sont proches de la pratique, et l\u00e0 on est en train de remplir les vides qu'on a en Suisse, en tout cas dans la partie francophone, et \u00e7a c'est une bonne chose par rapport \u00e0 cette par pour 2 personnes qui viennent de l'\u00e9tranger, parce qu'on arrive maintenant \u00e0 former \u00e0 tous les niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:41) [84%] :\r\nIl s'est pass\u00e9 en Suisse, un manque de vision, de la part de politique pourquoi est -ce qu'on en arrive \u00e0 des situations o\u00f9 quelque part aussi, voil\u00e0, on n'arrive pas \u00e0 former notre personnel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:50) [87%] :\r\nJe suis pas sp\u00e9cialiste du domaine sant\u00e9- social mais je vous en pr\u00e9sentant dans une minute, pays voudraient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [72%] :\r\nPourquoi volontiers aux transitions, on y va, Sophie Lapix ces jeunes j'\u00e9coute du rap toi \u00e0 baisser Jean-Pierre alors c'est toujours dit que ces jeunes \u00e9taient tr\u00e8s bien parce qu'il pas du m\u00e9tal, savoir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:06) [74%] :\r\nS'est rempli de qui tombe en pixels. \r\n\u00e0 bient\u00f4t les dans une aussi froid qu'on a c\u00e9d\u00e9. \r\nBient\u00f4t au se refaire d\u00e9clare qui a \u00e0 bient\u00f4t au s'reprendre vous sabrer Gabin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:08) [58%] :\r\nAu vous le Champ d\u00e9cim\u00e9e Christian r\u00e9gresse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:58) [79%] :\r\nLa bille en t\u00eate, au centre de formation professionnelle du Jura bernois s'\u00e9tait Saint-Imier Le CF en compagnie de C\u00e9dric Bassin le gros directeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:10) [79%] :\r\nLe b\u00e2timent ici, comme je vous disais avant b\u00e2timent construit par visionnaire entrepreneurs Monsieur Meurice d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle pour faire \u00e7a fabrique de montres b\u00e2timent qui utilis\u00e9 jusqu'en 1978 comme manufacture pour faire des montres avec diff\u00e9rentes marques apr\u00e8s crise horlog\u00e8re \u00e7a dispara\u00eet ce b\u00e2timent r\u00e9affect\u00e9s d'autres \u00e9coles r\u00e9utiliser ce b\u00e2timent et puis finalement ce b\u00e2timent est vide depuis quelques ann\u00e9es, ont d\u00e9cid\u00e9 d'y remettre cette \u00e9cole et de le r\u00e9nover, se pose la question : quel aspect il aura servi au b\u00e2timent et il a une histoire n'a pas du tout cet aspect -l\u00e0, quand il commence de tr\u00e8s longues, donc l\u00e0 les historiens commencent de regarder quels aspects l'Aveyron au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, quels couleur et l'arm\u00e9e, les fen\u00eatre comment ils \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:56) [83%] :\r\nComment peut -il savoir si les photos \u00e9taient en noir et blanc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:59) [77%] :\r\nIls ont fait des analyses sur les murs, directement en prenant des des \u00e9chantillons de la en grattant prenant d\u00e8s l'\u00e9chantillon Georges. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:08) [79%] :\r\nPar rapport \u00e0 avant ce qu'on connaissait peut-\u00eatre 74, moi j'ai pas vu en 1900, je peux m\u00eame vous dire maintenant mais oui, effectivement, \u00e7a a chang\u00e9 la couleur et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:14) [80%] :\r\nDiff\u00e9rentes la les couleurs des des fen\u00eatre donc \u00e0 dorures des fen\u00eatre s', auront sont diff\u00e9rentes, et puis si je vous dis \u00e7a, c'est qu'on a conserv\u00e9 certaines parties de ce b\u00e2timent, on a regard\u00e9 en mais l'original, par exemple, vous avez cette fen\u00eatre devant vous, ce ne serait \u00eatre original qui date de la construction du b\u00e2timent de grandes fen\u00eatre finalement ma fen\u00eatre, c'est une \u00e9norme fen\u00eatre en termes thermique, c'est peut-\u00eatre pas super id\u00e9al mais par contre, \u00e7a donne un tr\u00e8s joli contraste entre une partie moderne ici en b\u00e9ton, une partie ancienne plus anciens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:44) [78%] :\r\nUn lien avec le travail, peut-\u00eatre, excusez -moi, en lien avec le travail des ouvriers ont peur \u00e9norm\u00e9ment de lumi\u00e8re, le sort de papa qui est trop les yeux ou d'avoir le maximum de luminosit\u00e9, histoire de de passe enfin de l'Emirates. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:54) [87%] :\r\nBen justement 19\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait le probl\u00e8me quand il s'\u00e9tait tr\u00e8s pollution industrielle, la plupart des b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 construits avec un avec un souci de de de luminosit\u00e9 suffisante pour permettre surtout dans ces m\u00e9tiers manuels de pouvoir voir ce qu'on faisait quoi, parce que les lunettes, \u00e7a co\u00fbtait cher, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment aussi ma\u00eetris\u00e9 que \u00e7a peut l'\u00eatre maintenant, et donc voil\u00e0, il fallait faire attention \u00e0 \u00e7a, c'est clair, la suite, on y va donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:35) [78%] :\r\nL'donc superbe l'escalier d'entrer dans dans la manufacture je vous montre quand m\u00eame un truc donc ici avec un tr\u00e8s pourquoi la vraie, c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame \u00e0 mon avis un souci un peu plus en tout cas 10\u00e8me de l'esth\u00e9tique, on peut avoir maintenant dans certains b\u00e2timents modernes la je joue un p\u00e9dophile Ethical Oil et on aime ou on n'aime pas, moi j'aime bien, moi, j'ai d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:56) [87%] :\r\nP\u00e9riode Art nouveau, Art D\u00e9co, il y a aussi pas mal \u00e0 financer ce genre de b\u00e2timent j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:00) [78%] :\r\nAlors j'imagine on je vous montre un truc, c'est rigolo, ce qui veut dire, certes, mais pas trop, ce qui prouve. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:05) [72%] :\r\nMais je trouve \u00e7a plus joli que des b\u00e2timents modernes et \u00e0 la tu pour avoir un mur en b\u00e9ton, l'attaque, Raymond Duffaut marbre qui est pas monsieur, moi j'attends, c'est quand m\u00eame assez sophistiqu\u00e9, on sent bien au CFA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:15) [98%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:17) [76%] :\r\nIl ne manquerait plus que des cuisiniers ah bah, \u00e9coutez, j'arrive, oui, mais pas vous savez \u00e0 qui donner Departement puisqu'on parle de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:24) [81%] :\r\nDans le centre de formation, le plus proche d'ici, par rapport \u00e0 Saint-Imier pour la formation des cuisiniers, cuisiniers, m\u00e9tiers de bouche alors CPLN et Del\u00e9mont Del\u00e9mont d'accord les plus proche du CPM que de documents depuis Saint-Imier, je pense qu'on est plus proche du Cetelem, d'accord, c'est l'histoire cantonal ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:42) [79%] :\r\n\u00e7a n'ont rien \u00e0 voir, je parlais distance sciences g\u00e9ographiques, donc on entre ici donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:48) [98%] :\r\nPour la derni\u00e8re \u00e9tape de notre 2\u00e8me journ\u00e9e \u00e0 Saint-Imier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:54) [86%] :\r\nIl va y avoir le bus du directeur ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:57) [64%] :\r\nO\u00f9 entrait pas dans le jeu du Direct, mais encore le but il y a, \u00e0 l'aube, ils ont parl\u00e9 portique Donadoni. \r\nAvec Marie- Louise, on avait disons mis \u00e0 voil\u00e0 donc \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:06) [78%] :\r\nJe veux dire les les le directeurs \u00e9tait v\u00e9n\u00e9r\u00e9, c'est vrai que la place d'un bus, c'est une excellente id\u00e9e d'avoir mis cette superbe les quoi pr\u00e9cis\u00e9ment un arbre \u00e0 souhait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:15) [78%] :\r\nC'est un arbre \u00e7a marche sur lequel on a mis, on a mis commence sant\u00e9 dans ce b\u00e2timent et comment trouver le b\u00e2timent, on a fait \u00e7a pendant la f\u00eate, la f\u00eate de l'\u00e9cole ici, construire un arbre en sorti non, non aux dons artistiques pour pour faire cette \u00e0 la f\u00eate de l'\u00e9cole, ouais, on va faire c'est bien quoi ah c'\u00e9tait g\u00e9nial non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:34) [74%] :\r\nSouvenez -vous, la premi\u00e8re partie, et puisque vous n'a toujours leader, la langue de bois, je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:41) [81%] :\r\nDonc ici bureaux administratifs, alors non, alors ici c'est la salle des ma\u00eetres actuels avec la partie plut\u00f4t respective \u00e0 Isra\u00ebl la partie au travail ici avec des bureaux \u00e7a qui est une seule personne \u00e9conomique c'est Boussac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:53) [61%] :\r\nQui se pr\u00e9sente aussi bien la partie r\u00e9cr\u00e9ative de c\u00f4t\u00e9 mairie a plus que vous allez recevoir le circulaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:59) [75%] :\r\n\u00e7a c'est la partie r\u00e9gresser Laurent Raymond voil\u00e0 il y a la machine \u00e0 caf\u00e9 et puis, puis, l\u00e0, vous avez devant vous des, des, des p\u00e9dagogues non non non non attendez des p\u00e9dagogues de haute performance, voil\u00e0 ce que les p\u00e9dagogues de haute performance qui travaillent \u00e0 leurs proches \u00e0 court et qui, qui discutent, qui partagent en d'atterrir ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:18) [85%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e7a d'abord que les profs qui de diff\u00e9rents domaines qui sont entre si Enel dans le dans le domaine sant\u00e9 social et se sont voil\u00e0 sont pas m\u00e9langer, donc on n'a pas encore rationaliser \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:28) [72%] :\r\nErrance en conf\u00e9rence des des enseignants, donc il se voit quelques fois par ann\u00e9e en tous sens, un des projets transversaux \u00e0 tout le centre \u00e9videmment en projet p\u00e9dagogique digitalisation, on en parlait avant d'entrer en grand projet digitalisation, on essaie de r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:40) [78%] :\r\nEt donc sociale, par exemple la digitalisation \u00e7a correspondrait \u00e0 quoi oui alors \u00e7a on vous montre apr\u00e8s et je vous vous montrez m\u00eame demain parce qu'on arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de l'\u00e9mission d'ici quelques minutes, oui, on arrive, on arrive \u00e0 la fin mai, on sera encore l\u00e0 demain, Philippe, on sera encore l\u00e0 demain, \u00e9leveur 30 heureusement un parce qu'il y a beaucoup de choses \u00e0 dire sur la sc\u00e8ne, on a boss\u00e9 toute la nuit sur le sujet, c'est clair, gaillardement va \u00eatre vous auriez m\u00e9chant pour Philippe ne sait pas o\u00f9 dormir ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:03) [87%] :\r\nAlors dans la chambre des ma\u00eetres \u00e0 la querelle des betteraves. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:07) [74%] :\r\nMais plus de puissants comme m\u00e9tier quand on parle sant\u00e9 sociale, on a vu que \u00e7a regroupe \u00e9galement des infirmiers et des infirmi\u00e8res, mais le social des assistants sociaux, devenue mature socioculturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:17) [68%] :\r\nAssistant on sant\u00e9 soit commune, Ocquerre, assistant socio- \u00e9ducatif c'est les principales professions qu'on a dans cette \u00e9cole, compare la docile s'est un peu profession et apr\u00e8s une fili\u00e8re possibles pour gravir les \u00e9chelons, entre guillemets, voil\u00e0 la la, si la fili\u00e8re en cette cette fili\u00e8re sup\u00e9rieure qui est -ce affirmer, infirmi\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:37) [81%] :\r\nOui, les rapports aussi \u00e0 des passerelles pour aller plus haut, si on \u00e9tudie Hollywood, c'est tout le syst\u00e8me suisse, l'Avantage du syst\u00e8me suisse et qui a toujours des passerelles y a toujours possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:45) [85%] :\r\nDe de rebondir et c'est un peu ben je vous prie, bonjour le directeur du du domaine sant\u00e9 social, vous parlez d'un sp\u00e9cialiste dans le domaine, vous l'avez devant vous, Daniel Roulette. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:06) [90%] :\r\nOn arrive \u00e0 la au terme de cette \u00e9mission, avant qu'on se quitte donc c'est de la radio, il y a beaucoup de gens qui parlent juste rappeler quels sont les personnages qu'on va pouvoir d\u00e9couvrir avec qui nous pourrons discuter demain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:15) [83%] :\r\nAlors demain vous allez pouvoir discuter avec Daniel Roulette, directeur du domaine sant\u00e9- sociale du CEFF, je vous parlais de sp\u00e9cialistes en sant\u00e9 social vous avez sp\u00e9cialiste en Chair et en os devant vous, vous allez aussi rencontrer Monsieur Babey qui est enseignant, lui, dans le domaine industriel, et le directeur du domaine industrie Tino Coco qui lui aussi est le grand sp\u00e9cialiste du domaine de la technique du Street donc demain, vous allez rencontrer que des sp\u00e9cialistes et l\u00e0 il y a un monsieur vous n'avait pas pr\u00e9sent\u00e9, oui, c'est le directeur adjoint du domaine sant\u00e9- sociale Nicolas et lui va pouvoir apporter des compl\u00e9ments par rapport \u00e0 ce que Daniel va nous dire : exiger des disques DNF Daniel dira demain, lui, varie d'ici la mi-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:56) [73%] :\r\nNon, r\u00e9pond la femme et donc Daniel rectifier les lectrices de C\u00e9dric Nicolas effectivement bonjour donc laisser r\u00e9gler vos comptes jusqu'\u00e0 demain, \u00e0 la faveur, vous lui avant donc \u00e0 \u00e0 la fin, vous devez avoir la v\u00e9rit\u00e9 vraie, mais faudra creuser. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:10) [85%] :\r\nOui, comme vendredi en tout cas, on vous souhaite une belle journ\u00e9e sur la 1\u00e8re on vous remercie nos billets pas qui a toutes les photos sur la page Facebook de l'\u00e9mission, il y a aussi les podcasts adresse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:19) [77%] :\r\nSuivant 3 W point RTS poss\u00e8de en attendant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:23) [89%] :\r\nOn vous fait gros bisous, passez une bonne journ\u00e9e \u00e0 demain 9 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:26) [56%] :\r\nPoint c'est la Chine, la victoire c'\u00e9tait TF1 c'est \u00e7a d'avoir laiss\u00e9 avec valeur c'est du volcan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:37) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T08:10:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBCBFCF8-F498-4B9F-8A37-E72C7A36E836", "internalArchiveId": "DBCBFCF8-F498-4B9F-8A37-E72C7A36E836", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prix Nobel de physique 2019 attribu\u00e9 \u00e0 Michel Mayor et Didier Queloz. Le Nobel romand va-t-il renforcer la place scientifique suisse en astrophysique?: interview de Pierre Bratschi, astronome et Yves Fl\u00fcckiger, recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "On a parfois compar\u00e9 cette d\u00e9couverte avec celle de l'Am\u00e9rique en 1492. Il y a du vrai l\u00e0-dedans?\r\nA l'\u00e9poque c'est un domaine qui n'int\u00e9ressait pas grand-monde... Aujourd'hui c'est un domaine de recherche majeur pour les scientifiques, pour les astrophysiciens.C'est en partie gr\u00e2ce \u00e0 Michel Mayor et Didier Queloz?\r\nOn s'est tous un jour pos\u00e9 la question: est-ce qu'on est seul dans l'univers? Est-ce qu'il y a des plan\u00e8tes qui seraient habitables, et si oui lesquelles? Quand on s'int\u00e9resse aux exoplan\u00e8tes on se pose aussi ces questions-l\u00e0?\r\nLe hasard veut qu'il y a quelques semaines Gen\u00e8ve accueillait le congr\u00e8s europ\u00e9en des sciences plan\u00e9taires. La Suisse, et Gen\u00e8ve en particulier, c'est un des grands centres mondiaux pour l'\u00e9tude de ces plan\u00e8tes?\r\nCe nobel, \u00e7a va encore renforcer cette stature l\u00e0?", "durationSec": 300, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749257", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["prix (r\u00e9compense)", "astronomie", "physique", "astrophysique"], "thematicPersons": ["Mayor, Michel", "Queloz, Didier"], "alternativeTitle": ["Le Nobel romand va-t-il renforcer la place scientifique suisse en astrophysique ? Interview de Pierre Bratschi et Yves Fl\u00fcckiger / FOR_2019-10-08T18:02:00_developpement-3", "Forum du 08.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre Bratschi, astronome \u00e0 l\u2019observatoire de Gen\u00e8ve, et Yves Fl\u00fcckiger, recteur de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10749257"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:25:13Z", "speechToTexts": ["14.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt avec nous quelques minutes pour r\u00e9agir \u00e0 l'annonce du jour il y a Pierre Bratschi, astronome et Yves Fl\u00fcckiger, recteur de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve bonsoir messieurs, bonsoir I Fl\u00fcckiger vous avez entendu un tout \u00e0 l'heure un Didier que l'eau presque en apesanteur, faut croire que j'\u00e9tais un petit peu troubl\u00e9 aussi puisque j'ai pr\u00e9sent\u00e9 tout de m\u00eame comme le laur\u00e9at du prix Nobel de la paix, ce qu'il n'est pas, \u00e9videmment, et ce qui va me valoir \u00e9videmment une nouvelle entr\u00e9e dans le b\u00eatisier 2019, restons s\u00e9rieux Yves Flueckiger vous, vous \u00eates dans quel \u00e9tat ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, tout d'abord, c'\u00e9tait un immense bonheur pour Michel et et Didier et un une tr\u00e8s grande fiert\u00e9 pour l'ensemble de notre universit\u00e9, ses collaboratrices et collaborateurs qui au jour le jour font l'excellence de la de la recherche et qui aujourd'hui se voient effectivement attribu\u00e9 ce ce prix Nobel, c'est \u00e9videmment une une intense et \u00e9motion, celle que que Didier a d\u00e9crite, mais c'\u00e9tait aussi la annonce ce matin on n'osait pas y croire, en se levant ce matin et puis tout \u00e0 coup la nouvelle nous arrive \u00e0 11 heures 30 ces 2 chercheurs de notre universit\u00e9 qui sont ainsi r\u00e9compens\u00e9 cette c'est c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nPierre Bratschi vous \u00e9tait l\u00e0 quand vous \u00e9tiez l\u00e0 quand tout a commenc\u00e9 en 1995 la la d\u00e9couverte de la toute premi\u00e8re exoplan\u00e8te par Michel Mayor et Didier que l'eau vous imaginiez \u00e0 l'\u00e9poque, quelles cons\u00e9quences cela pourrait avoir un jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [90%] :\r\nNon pas tellement, donc oui effectivement j'\u00e9tais l\u00e0 quand Didier il a laiss\u00e9 planer un doute, je me souviens tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait \u00e0 l'observatoire qui l'avait trouv\u00e9 quelque chose de gros mais il osait pas trop le dire, et il nous l'a pas dit -on bien qu'on ait mis un peu de pression sur lui pour pour qu'il nous l'vous et donc, il avait pas il a pas l\u00e2cher le morceau, quant aux cons\u00e9quences effectivement on n'imaginait pas o\u00f9 \u00e7a pouvait d\u00e9boucher, et maintenant c'est vrai que l'Institut d'astronomie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a atteint un niveau d'excellence qu'est qui est remarquable et qui est reconnu dans le monde entier et \u00e7a je pense que c'est principalement d\u00fb \u00e0 cette d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [88%] :\r\nMais parce qu'on a ce qu'on ne sait pas forc\u00e9ment, c'est qu'en 1995 c'est un domaine qui n'int\u00e9ressait presque personne, hein, on on parlait d'une d'une dizaine de scientifiques qui s'int\u00e9ressaient au aux exoplan\u00e8tes aujourd'hui au aujourd'hui c'est c'est on sait combien il y a de personnes qui, qui travaillent dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [90%] :\r\nOui, alors il y en a, il y en a beaucoup, et c'est juste que vous dites, il y en avait tr\u00e8s peu \u00e0 l'\u00e9poque il y avait 2 groupes hein donc \u00e0 Gen\u00e8ve et un aux \u00c9tats-Unis, qui \u00e9videmment, \u00e9tait en comp\u00e9tition et bon bah c'est Michel Mayor et Didier Kellogg, qui ont trouv\u00e9 la premi\u00e8re et \u00e7a a d\u00e9bouch\u00e9 sur une science l'exoplan\u00e8te logique et maintenant qui prend des proportions incroyables, hein, il y a plus de 4000 astronome qui travaillent dans ce domaine, donc vous imaginez les progr\u00e8s qu'on peut faire, on a trouv\u00e9 aussi 4000 exoplan\u00e8te l\u00e0 effectivement le le le la dimension de de la d\u00e9couverte de 2 Michel Mayor et Didier Kellogg prend toute son ampleur quand on on parle de ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [85%] :\r\nOn a parfois compar\u00e9 leur d\u00e9couverte \u00e0 celle de l'Am\u00e9rique en 1004 192 s'il y a du vrai l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [91%] :\r\nBah, disons qu'ils ont pris moins de risques que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [89%] :\r\nQue Christophe Colomb oui mais c'est une c'est \u00e7a, c'est, c'est un peu du m\u00eame ordre, malgr\u00e9 tout \u00e7a reste de ces d\u00e9couvertes qui change le le la face de de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [90%] :\r\nJe crois, je crois que il y a aussi un caract\u00e8re tr\u00e8s embl\u00e9matique, c'est le le fait que d'une mani\u00e8re ou d'une autre, nous avions \u00e0 l'\u00e9poque sur investir dans une recherche qu'on pourrait qualifier d'un peu risqu\u00e9 et je crois que c'est aussi cette strat\u00e9gie que nous allons d\u00e9velopper, de pouvoir faire confiance \u00e0 un certain nombre de chercheurs et de chercheuses qui ont cette qualit\u00e9 dans leurs recherches et qui, et qui ont peut-\u00eatre d\u00e9part pas \u00e9videmment la certitude de pouvoir trouver au bout de leurs recherche quelque chose de de vraiment innovant de de diff\u00e9rents et c'est aussi cet cet cet \u00e9l\u00e9ment que j'aimerais retenir dans la recherche fondamentale, il y a toujours un \u00e9l\u00e9ment risqu\u00e9 et il faut que nous Universit\u00e9 au niveau des des directions soient capables de, de, de parier sur ces risques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [89%] :\r\nYves Flueckiger, quelles cons\u00e9quences \u00e7a peut avoir un Nobel que comme celui -l\u00e0 sur une universit\u00e9 comme la v\u00f4tre et sur la place, scientifique suisse en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [89%] :\r\nAlors je crois que la place scientifique suisse est un aimant extr\u00eamement important, vous le savez les Chambres f\u00e9d\u00e9rales sont en train de, de commencer \u00e0 discuter du message Free pour les ann\u00e9es 2021 2024 \u00e7a sera les subventions f\u00e9d\u00e9rales qui vont \u00eatre attribu\u00e9es pour Les routes, \u00e9coles universitaires et je crois que, \u00e9videmment, une nouvelle telle que celle -ci, elle devra j'imagine influenc\u00e9 aussi nos parlementaires lorsqu'il s'agira de discuter de ce de ce message, c'est aussi \u00e9videmment quelque chose d'extr\u00eamement important pour l'attractivit\u00e9 de notre universit\u00e9, pour ces \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes qui viendront suivre dans nos murs, les formations que l'on dit d\u00e9livrent et puis des chercheurs viendront aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, parce qu'ils savent y trouver effectivement ces synergies ses infrastructures tr\u00e8s co\u00fbteuses, tr\u00e8s tr\u00e8s pointue qui leur permettent de faire ces recherches tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9tente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [90%] :\r\nYves Flueckiger, recteur de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Pierre Bratschi, astronome, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous pour r\u00e9agir \u00e0 l'annonce du jour : Didier Queloz Michel Mayor, laur\u00e9at du prix Nobel de Physique avec un autre cosmonaute, d'ailleurs, pr\u00e9cisons -le, le canado- am\u00e9ricain Michael Peebles vous dire encore que RTS 2 diffusera ce soir \u00e0 21 heures 10 Le documentaire les chasseurs des mondes consacr\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment aux recherches d\u00e8s laur\u00e9at du Nobel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fl\u00fcckiger, Yves", "role": "recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bratschi, Pierre", "role": "astronome", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-691EF2BB-3CF0-4B51-8A6B-8CBCF22A9228", "internalArchiveId": "691EF2BB-3CF0-4B51-8A6B-8CBCF22A9228", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On vous a vex\u00e9 ?", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749523", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673495.image", "alternativeTitle": ["On vous a vex\u00e9 ?", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-10-08T08:55:00_on-vous-a-vexe", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-10-08T08:55:00_on-vous-a-vexe"], "variantIds": ["ece-10749526", "ece-10749523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:16:09Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\n3. \r\nTous les jours on vex\u00e9 on frustre des gens, c'est devenu une habitude : ben oui, c'est vrai, c'est vrai, bon, on a aussi quelques personnes qui nous \u00e9crivent, de temps en temps, pour dire qu'on est super, et \u00e7a c'est gentil oui merci \u00e0 vous, mais dans vie c'est \u00e0 toi, merci Vincent et sinon aujourd'hui on a vex\u00e9 chiens bleu oui, le groupe de musique ainsi que l'ensemble des amateurs et professionnels de l'humour du monde entier \u00e0 7 heures 15 \u00e0 17 heures 57. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [66%] :\r\nOn \u00e9coute chiens veulent Al-Chifa donc \u00e0 fan de jambes oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [77%] :\r\nHistoire chiens et ailleurs que lorsqu'on fait pas fort pas qui veut alors voil\u00e0 c'est plus tard, on assume ouais ben oui, oui je joue un personnage nous personnage la vie, la vraie personnage c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait \u00e0 travers un personnage que j'exprime, c'est oui ces bonshommes \u00e2g\u00e9 de Juan on ne pas en \u00eatre pas tous sont faillibles, c'est vrai, c'est tellement humain, je suis un \u00eatre humain vaut toujours avant d'\u00eatre d'animateur radio vous un \u00eatre humain, si quelqu'un veut nous \u00e9crire pour rousp\u00e9ter ah \u00e7a c'est Yoann qui va s'engager \u00e0 vous r\u00e9pondre, ouais, ouais, et puis on a vex\u00e9, Jacques Dubochet, puisqu'il s'est rendu compte, il y a une vingtaine de minutes qu'il est pass\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une \u00e9norme carri\u00e8re de rappeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [74%] :\r\nComme moi sommes une Start-Up quoi de milliards de cellules dans lesquelles nage elle complexe mol\u00e9culaire pourrait voir de pr\u00e8s lisibles sont il y a eu, il y a donc un petit groupe d'autres et l\u00e0 vous retrouvez et lat\u00e9ral, s'il y avait l\u00e0 mati\u00e8re que une seule mol\u00e9cule peut-\u00eatre cons\u00e9quence force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [74%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais peut-\u00eatre pas tr\u00e8s joli, tr\u00e8s joli Jacques Dubochet donc Lille Dubochet Jacques Lille Dubochet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [76%] :\r\nSi vous \u00eates de ces personnes -l\u00e0 donc chien bleu Jacques Dubochet moins, j'ai eu plaisir po\u00e8mes \u00e9crit et en attendant l'agglo RTS concierge pas compte si vous \u00eates donc les amateurs et professionnels de l'humour, les 17 vex\u00e9, vous \u00e9crivez directement \u00e0 Yoann s'il vous pla\u00eet, merci et puis les autres personnes du monde peuvent bien aller soit via est stoppeur je leurs besoins, c'est plut\u00f4t le plan Vaudois ah oui, oui \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "id": "5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "name": "On vous a vex\u00e9 ?"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2218D8FE-AF94-4B70-BDAE-AFBFBE82E0A5", "internalArchiveId": "2218D8FE-AF94-4B70-BDAE-AFBFBE82E0A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bonus", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749515", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667240.image", "alternativeTitle": ["Le Bonus", "Le Bonus / EALG_2019-10-08T07:20:00_le-bonus", "Le Bonus / EALG_2019-10-08T07:20:00_le-bonus"], "variantIds": ["ece-10749530", "ece-10749515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:16:10Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nLe Bonus 12 c'est quoi qui bricole en plus, ce qui fait plaisir, Guy et ce matin, des vies, y a une petite pol\u00e9mique qui se cache derri\u00e8re un v\u00e9ritable mastodonte oui derri\u00e8re un des poids lourd du cin\u00e9ma hollywoodien, un film qui est sorti vendredi dernier aux \u00c9tats-Unis et qui a d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de 94 millions de dollars hausse de recettes et il a m\u00eame pas encore sorti chez nous, il sort seulement demain oui voyez de quel film je veux parler oui et joker le Djoker du le Titanic 20 non, celui -l\u00e0 il sortira pas demain par compte Joker je ne souhaite \u00e0 personne d'autre, de sortir demain ah oui, \u00e7a va \u00eatre un raz-de-mar\u00e9e cin\u00e9matographique qui sort un album quoi \u00e7a joker de Todd Phillips carton au Box-Office Carton aupr\u00e8s de la critique, lion d'or du meilleur film \u00e0 la Mostra de Venise le mois dernier, bien parti pour faire une moisson aux prochains Oscars, on parle m\u00eame de celui du meilleur acteur pour Joachim Phoenix et ce malgr\u00e9 les pol\u00e9miques parce que je, parce que vous \u00eates au courant mais \u00e7a grince un peu des dents au states autour de Joe que notamment des familles des victimes de la tuerie d'Aurora qu'on publie une lettre ouverte \u00e0 la Warner, leurs enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui avait ouvert le feu dans un cin\u00e9ma en 2012 en pleine projection de Batman de dark knight rises du coup, ils ont peur que le Djoker donne des id\u00e9es du m\u00eame genre ne sorte d'incitation \u00e0 la violence, alors le r\u00e9alisateur Todd Phillips et les studios Warner se sont d\u00e9fendus de vouloir susciter de l'empathie pour un personnage ultra- violent, bon, mais depuis que le film est sorti vendredi il y a une 2\u00e8me pol\u00e9mique cette fois autour de la BO du film commence \u00e0 m'la donc la musique du film moyen des il y a de la Google de d'un je crois, je crois qu'\u00e0 la limite, les gens auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la Google pourtant sur le papier, elle est plut\u00f4t pas mal cette BO on d\u00e9couvre comment un humoriste d\u00e9pressif et malmen\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 dans les bas-fonds du Gotham City des ann\u00e9es 80 devient un psychopathe machiav\u00e9lique et violent et on d\u00e9couvre sur du Frank Sinatra du Tony Bennett Dugarry c'est plut\u00f4t cool mais c'est gariguette heure justement qui pose probl\u00e8me, car chez des amis, je vois papier Garrigues litt\u00e9raire, c'est normal, c'est pas vraiment votre \u00e9poque les enfants c'est un chanteur anglais Garrigues lutteur, de son vrai nom Paul Francis gars d'ic\u00f4nes du glam rock dans les ann\u00e9es 70, il \u00e9tait toujours en rond bottines \u00e0 semelles compens\u00e9es costumes \u00e0 paillettes, tr\u00e8s \u00e0 la mode d'auditeurs d'oubli et on lui doit notamment ses tubes de l'\u00e9poque. \r\n\u00e7a, \u00e7a passe encore en soir\u00e9e aujourd'hui hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [57%] :\r\nPour l'heure. \r\nLes de guerrier, alors que si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [82%] :\r\nDans le joker, c'est un autre type de garrigue qu'on entend, c'est celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [71%] :\r\nEt donc est exclu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s 19 Lesquin pourtant cette 1972 gros carton en 1972 \u00e7a passe dans toutes les discoth\u00e8ques de l'\u00e9poque, parce qu'on disait encore discoth\u00e8que \u00e0 l'\u00e9poque ce Style qui s'appelle rock'n'roll Party tout et c'est sur ce titre de garrigue leader que Joaquim Phoenix grim\u00e9 en clown descend les escaliers comme une marionnette d\u00e9sarticul\u00e9e et c'est dans cette sc\u00e8ne en fait qu'il devient le mal\u00e9fique Joker une sc\u00e8ne qui est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme culte mais pour beaucoup, elle est ent\u00e2ch\u00e9e par cette musique de garrigue lutteur carri\u00e8re literie, il est plus du tout bl\u00e2me, aujourd'hui il est en prison, il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable plusieurs fois d'abus sexuels sur mineurs au Cambodge, au Vietnam et au Royaume-Uni, condamn\u00e9 en 2015 \u00e0 16 ans de prison pour p\u00e9dophilie, bref, Gary literie est en train de se faire des millions de royalties gr\u00e2ce \u00e0 Joe coeur sans bouger de sa cellule, le succ\u00e8s du film va enrichir un p\u00e9dophile, et \u00e7a, \u00e7a passe pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "id": "30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "name": "Le Bonus"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D649C6F0-89A8-406D-81D5-C6C66804DE1B", "internalArchiveId": "D649C6F0-89A8-406D-81D5-C6C66804DE1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'info de la Nuit", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749509", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667217.image", "alternativeTitle": ["L'info de la Nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-10-08T06:15:00_l-info-de-la-nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-10-08T06:15:00_l-info-de-la-nuit"], "variantIds": ["ece-10749534", "ece-10749509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:16:09Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'info de la nuit, point un scandale qui m\u00e9lange du sport, de la politique, du social et du pognon, h\u00e9 oui, et cette info toute chaude, tels le croissance du four, c'est m\u00eame plus une patate chaude, en fait, ce matin, que tout le monde se renvoie sans trop savoir quoi en faire un petit tweet sympathique au d\u00e9part, sign\u00e9 Dubost d'une des plus grosses \u00e9quipes de NBA qui devient un scandale international entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, et qui a encore suscit\u00e9 pas mal de r\u00e9actions, cette nuit, c'est quoi le rapport de la NBA, la Chine alors le rapport il est avant tout commercial puisque la saison pass\u00e9e, 640 millions de personnes ont suivi la Ligue am\u00e9ricaine de basket en Chine, contre seulement 18 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs pour la finale des Play-offs aux \u00c9tats-Unis, c'est quand m\u00eame 35 fois plus de monde, 35 fois plus de gens susceptibles d'acheter des go\u00fbts, disent les clubs 35 fois plus de consommateurs touch\u00e9s par les sponsors, du coup, la NBA a sign\u00e9 en d\u00e9but de saison, un contrat de diffusion des matchs en streaming avec le g\u00e9ant chinois Tencent, pour un 1000000000 et demi de dollars et tout se passait bien jusqu'\u00e0 dimanche c'est pas, c'est pas dimanche un \u00e9ni\u00e8me dimanche 2 manifestations \u00e0 Hong Kong contre la volont\u00e9 de P\u00e9kin de resserrer son \u00e9tau sur sa province autonome des violences entre policiers et manifestants et un tweet de Darryl Maureille, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Houston roquettes lutte pour la libert\u00e9, soutien avec Hong-Kong, r\u00e9sultat en Chine on n'est pas content, la cha\u00eene d'\u00c9tat chinoise CCTV annonce dans la foul\u00e9e qu'elle ne retransmettra plus les matchs de Houston roquettes plusieurs sponsors menace de rompre leur contrat avec le club texan, le patron de la NBA, pr\u00e9sente ses excuses, dans 2 communiqu\u00e9s de presse en anglais sauf et un autre en version chinoise qui tacle nettement plus s\u00e9v\u00e8rement Daryl Morey, le boss des roquettes a bien tent\u00e9 lui aussi de s'excuser, mais trop tard, le shit Storm est lanc\u00e9 jusqu'\u00e0 s'inviter dans les d\u00e9bats du congr\u00e8s am\u00e9ricain, cette nuit, les \u00e9lus d\u00e9mocrates ont accus\u00e9 la Chine d'utiliser la puissance de son march\u00e9 pour faire taire les critiques contre son r\u00e9gime, tandis que les r\u00e9publicains ont d\u00e9nonc\u00e9 le soutien de la NBA \u00e0 la dictature communiste, estimant que les droits humains ne sont pas \u00e0 vendre sous forme de droits TV bref grosse ambiance et on n'a pas fini d'en entendent parler, on souhaite en attendant d'en savoir plus : un beau bien du courage \u00e0 2 autres \u00e9quipes de NBA les Los-Angeles les 15 et les Nets de Brooklyn qui sont en ce moment en Chine pour disputer 2 matches d'exhibition jeudi \u00e0 Shanghai et samedi \u00e0 Chanel point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T05:25:01Z", "program": {"href": "/programs/66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "id": "66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "name": "L'info de la Nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C3EE19D-2ECC-4AA6-B0DE-D55FCC0C7FF6", "internalArchiveId": "0C3EE19D-2ECC-4AA6-B0DE-D55FCC0C7FF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "BO de l'info", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749513", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667579.image", "alternativeTitle": ["BO de l'info", "BO de l'info / EALG_2019-10-08T06:50:00_l-info-en-musique", "BO de l'info / EALG_2019-10-08T06:50:00_l-info-en-musique"], "variantIds": ["ece-10749538", "ece-10749513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:22:36Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nLa musique dans la peau et l'actif dans les oreilles, c'est la BO de l'info. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [85%] :\r\nImaginons que le monde soit une immense soir\u00e9es karaok\u00e9, h\u00e9 bien la BO de la fosse et les paroles pour rendre la chanson intelligible et ainsi on fait tous la chanter en choeur, c'est \u00e7a le but de la BO c'est de chanter le monde et son actualit\u00e9 et \u00e7a c'est le travail de le programmateur musical Fr\u00e9d\u00e9ric Schutter, \u00e9paul\u00e9 par le fantasmagorique Yoann Provenzano pardon ben moi aussi je travaille l\u00e0- dessus, je propose des titres, enfin bon, oui, je me, je me dis que je m'y conna\u00eet bien en chanson et en musique pour pouvoir proposer des types qui vont bien avec l'actualit\u00e9, ok tr\u00e8s bien, je te fais confiance alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [83%] :\r\nC'est vrai, mais \u00e9coutez peut-\u00eatre, oui, je prends sur moi mais oui allez allez confiance aveugle Wasilla trop bien, en plus c'est cool on a choisi avec renoncer concert\u00e9 les 3 cat\u00e9gories pour d\u00e9signer les chansons qui est bien avec le sujet, il y a la chanson, c'est quoi le rapport et la chanson ah ouais, je vois pourquoi et enfin la f\u00eate Song, c'est la chanson Fred c'est traduction faite en anglais OK oui top alors c'est quoi la qualit\u00e9 marquante de cette semaine qui va retenir notre attention m\u00e9dicale, cette semaine, c'est la remise des prix Nobel, hier, c'\u00e9tait celui de m\u00e9decine et reste encore celui de litt\u00e9rature, de physique, de chimie et de la paix Aarau donc en chanson, c'est quoi le rapport j'ai choisi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [66%] :\r\nParlons pas d'pour simplement l'Pr\u00e9failles a dit des pays rivalis\u00e9 quoi donc contact\u00e9 togolaise parle de combat, une lourde \u00e9preuve du plateau : doit -on voir quoi par cons\u00e9quent bord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [91%] :\r\nC'est une chanson que j'ai trouv\u00e9 sur YouTube, la vid\u00e9o s'appelle simplement Nobel, on ne saura jamais pourquoi ni comment cette chanson n'est pas l'hymne officiel de la remise des prix, voici maintenant la chanson ah oui je vois pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [70%] :\r\nRegarde -moi sans doute une structure flottante de milliards de cellules dans lesquelles il complexes dans les couloirs \u00e0 courir voir de pr\u00e8s, il sont ce qu'il y a donc le petit quelqu'un d'autre pour trouver et la th\u00e9rapie s'il y avait de la mati\u00e8re qu'une seule mol\u00e9cule vedette cons\u00e9quence l'air lui permettent donc pas vous allez pour leur vous avez sauv\u00e9 croit pouvoir pourquoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [83%] :\r\nEt ce n'est autre que l'\u00eele Dubochet, qui a acquis Rapsat aisance envie tant de secondes d\u00e8s ce qui lui a permis de d\u00e9crocher un prix Nobel de chimie en 2018 et de vendre, d'ailleurs pas mal l'album alors oui je vois pourquoi et, enfin, la Fed Song et l\u00e0 c'est Fred qui va nous dire pourquoi \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [85%] :\r\nJ'ai choisi le titre Geek de m\u00eame si Chris car bon on va pas se mentir pour gagner un prix Nobel, beaucoup de m\u00eame, il faut quand m\u00eame \u00eatre une sacr\u00e9e t\u00eate donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [56%] :\r\nUn pays civilis\u00e9 peux ici. \r\nEt dans un droit, il est point du Nord-Est, on va voir alors c'est int\u00e9ressant, commente ici comme \u00e7a pendant la f\u00eate un apport milliards voil\u00e0 quelqu'qui aurait fait plaisir 18 imm\u00e9diatement pour ma. \r\nVoil\u00e0 oui voil\u00e0. \r\nL'Fr\u00e9d\u00e9ric tout scanner des gariguette du gamin oui beh tu gardes reconna\u00eet personne dans les oui oui oui, quoi, quoi quoi finalement, oui, quand m\u00eame, PC \u00e9tait malade alors Panama, l\u00e0 encore, celle de Magadino avec un c'est pas la ma, c'est un mod\u00e8le d'un feu Vert et pourquoi n'avait pas \u00e9t\u00e9 de perdre pour Martina pour le faire, \u00e7a la question, la paix, \u00e7a va, qui juste un rappel on ne savent pas Babel 14 comme avocat d'Arabella West-End pff ce dialogue esp\u00e9rons pas mal, c'est bien, mais la paix int\u00e9rieure de Conforama, quoi, c'est la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [88%] :M. ses cuisses Geek oui, c'est donc le choix de Fr\u00e9d\u00e9ric Suteau derri\u00e8re le choix musical en rapport avec cette remise des prix Nobel qui a lieu toute cette semaine avec le paroxysme de la semaine, c'est vendredi o\u00f9 on r\u00e8gle la paire voil\u00e0 exactement qui tombera aux alentours de 11 heures 30 si je me souviens bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/F9771F5F-D603-4B6D-B1C7-CE99B271AFB4", "id": "F9771F5F-D603-4B6D-B1C7-CE99B271AFB4", "name": "BO de l'info"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1595DFF4-0300-4F85-9422-166D526354A0", "internalArchiveId": "1595DFF4-0300-4F85-9422-166D526354A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs communes vaudoises touch\u00e9es par du chlorothalonil dans l'eau du robinet", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Le chlorothalonil, un fongicide utilis\u00e9 dans l'agriculture depuis des d\u00e9cennies, est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme probl\u00e9matique dans l'eau potable par les autorit\u00e9s. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est le r\u00e9sidu du chlorothalonil, l'acide sulfonique, qui ne doit pas d\u00e9passer la valeur maximale de 0,1 mg par litre selon une nouvelle directive entr\u00e9e en vigueur cet \u00e9t\u00e9.\r\nL'Office vaudois de la consommation annonce \u00e0 ce jour une vingtaine de cas de d\u00e9passements de cette norme dans le canton. Par exemple, les villages d'Ogens et de Boulens ont deux ans pour r\u00e9gler le probl\u00e8me, mais l'eau peut toujours \u00eatre consomm\u00e9e. Dans la r\u00e9gion d'Echallens o\u00f9 des d\u00e9passements ont aussi \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s, le probl\u00e8me a d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre r\u00e9gl\u00e9, comme \u00e0 Lausanne. Le point sur les communes concern\u00e9es et les mesures qui y sont prises.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732788", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs communes vaudoises touch\u00e9es par du chlorothalonil dans l\u02b9eau du robinet / OEP_2019-10-08T08:50:38_plusieurs-communes-vaudoises-touchees-pa", "On en parle du 08.10.2019"], "alternativeSummary": ["Le chlorothalonil, un fongicide utilis\u00e9 dans l\u2019agriculture depuis des d\u00e9cennies, est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme probl\u00e9matique dans l\u2019eau potable par les autorit\u00e9s. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c\u2019est le r\u00e9sidu du chlorothalonil, l\u2019acide sulfonique, qui ne doit pas d\u00e9passer la valeur maximale de 0,1 mg par litre selon une nouvelle directive entr\u00e9e en vigueur cet \u00e9t\u00e9.\n\nL\u2019Office vaudois de la consommation annonce \u00e0 ce jour une vingtaine de cas de d\u00e9passements de cette norme dans le canton. Par exemple, les villages d\u2019Ogens et de Boulens ont deux ans pour r\u00e9gler le probl\u00e8me, mais l\u2019eau peut toujours \u00eatre consomm\u00e9e. Dans la r\u00e9gion d\u2019Echallens o\u00f9 des d\u00e9passements ont aussi \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s, le probl\u00e8me a d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre r\u00e9gl\u00e9, comme \u00e0 Lausanne. Le point sur les communes concern\u00e9es et les mesures qui y sont prises."], "variantIds": ["ece-10732788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:35:46Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [98%] :\r\nDu lundi au vendredi, on en parle 8 heures 35 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [89%] :\r\nDu nouveau dans l'affaire du chlorothalonil ces fongicide utilis\u00e9 dans l'agriculture depuis des d\u00e9cennies et qui devrait bient\u00f4t \u00eatre interdit, nous vous avons parl\u00e9 plusieurs fois de cette substance qui est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme probl\u00e9matique dans l'eau potable par les autorit\u00e9s, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il s'agit d'un r\u00e9sidu d'un r\u00e9sidu du chlorothalonil, l'acide et s'phonique qui ne doit pas d\u00e9passer la valeur maximale de0,1 microgramme par litre, selon une nouvelle directive, entr\u00e9e en vigueur cet \u00e9t\u00e9 seulement alors, comme nous l'avions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en ao\u00fbt dernier l'Office Vaudois de la consommation avait annonc\u00e9 14 cas de d\u00e9passement de cette norme des informations qui arrivent au compte- gouttes, ils sont aujourd'hui une vingtaine dans le canton et nous avons appris que l'un d'eux concerne la petite commune de gens tr\u00e8s 2 tiers en qui a organis\u00e9 hier soir une r\u00e9union d'information pour ses citoyens pr\u00e9sents sur place Julien du cri, l'inspecteur cantonal des eaux, a assur\u00e9 que l'eau potable peut toujours \u00eatre consomm\u00e9e, mais il a rappel\u00e9 que la commune a un d\u00e9lai de 2 ans pour se mettre en conformit\u00e9 par exemple en ce raccordement \u00e0 un r\u00e9seau voisin pour diluer son eau et puis non loin de gens le village de boulot, on a le m\u00eame probl\u00e8me et a \u00e9galement inform\u00e9 sa population via un tous m\u00e9nages idem dans la r\u00e9gion de Echallens l'Association intercommunale d'amen\u00e9e d'eau \u00e0 d\u00e9tourner plusieurs sources d\u00e9passant la norme sans nous pr\u00e9ciser les lieux concern\u00e9s ni leur nombre, enfin Moudon nous informe qu'une invitation est touch\u00e9, fin ao\u00fbt, la ville de Lausanne avait annonc\u00e9 \u00e9galement avoir d\u00fb prendre des mesures \u00e0 Cheseaux au Chalet-\u00e0-Gobet et dans la r\u00e9gion de Thiers en en d\u00e9tournant et ou en diluant eau de plusieurs captages. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T07:48:04Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0C67AD0-0198-4D92-8861-2E2D06D7F5DE", "internalArchiveId": "F0C67AD0-0198-4D92-8861-2E2D06D7F5DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Der", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749522", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667344.image", "alternativeTitle": ["La Der", "La Der / EALG_2019-10-08T08:50:00_la-der", "La Der / EALG_2019-10-08T08:50:00_la-der"], "variantIds": ["ece-10749527", "ece-10749522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:29:06Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nT\u00e9l jour. \r\nLa Der c'est la derni\u00e8re info qui vient de tomber, et ce matin, d\u00e9vissaient une infos toutes fra\u00eeches, mais sur une chanson qu'elle, loin de toute fra\u00eeche, une chanson qui date de la seconde guerre mondiale, c'est dire si elle est pas franchement d'aujourd'hui, une chanson qui est tellement c\u00e9l\u00e8bre tellement charg\u00e9e de symboles qu'une Expo lui consacr\u00e9 \u00e0 partir d'aujourd'hui au mus\u00e9e de l'Ordre de la Lib\u00e9ration \u00e0 Paris, d'o\u00f9 le fait qu'on ait l'info \u00e0 l'instant, ce matin, donc j'imagine que c'est une chanson qu'un rapport avec la guerre car plus pr\u00e9cis\u00e9ment a rapport avec ceux qui sont contre la guerre, pas que les Miss France qui sont contre la guerre, il y a aussi ceux qui combattent l'oppresseur et l\u00e0 on parle du Chant des partisans, compos\u00e9e en 1943 chansons reprises imiter r\u00e9arranger \u00e0 moultes reprises par par exemple Yves Montand, les choeurs de l'Arm\u00e9e rouge, Johnny Hallyday et Claude Nougaro Cam\u00e9lia-Jordana Noir D\u00e9sir ou encore Zebda. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [71%] :\r\nPartisan oui j'ai \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 de faire avancer la t\u00eate choisi d'\u00eatre un peu celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [90%] :\r\nC'est donc dans la version L\u00e9o Ferr\u00e9 mais tu vas te taillader les veines, alors qu'\u00e0 la base, cette chanson qui est chant\u00e9 la main sur le coeur, comme une sorte d'hymne national voir quelque chose de triste et de fun\u00e8bre en fait c'est une chanson qui est cens\u00e9 mobiliser les troupes et on apprend ce matin, ou plut\u00f4t nous rappelle ce matin que cette chanson, elle a une histoire, nettement moins glorieuse que celle qu'on lui pr\u00eate parce que tout le monde croit que ce chant des partisans, a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 dans le maquis par des r\u00e9sistants fran\u00e7ais qui luttaient contre l'oppression nazie n'en fait pas du tout, c'est une femme qui l'a compos\u00e9 une Russe Anna Marly, exil\u00e9 en France, en pleine r\u00e9volution d'octobre puis exil\u00e9 de nouveau en Angleterre au d\u00e9but de la seconde guerre mondiale \u00e0 Londres, elle s'engage comme cantini\u00e8re dans les Forces fran\u00e7aises libres et c'est dans ce contexte qu'elle apprend tout ce qui s'est pass\u00e9 chez elle, en Russie, la fameuse bataille qui a stopp\u00e9 l'offensive allemande sur le front de l'Est, du coup \u00e7a l'inspire la m\u00e9lodie et les paroles du Chant des partisans, mais en russe et ce sont des amis \u00e0 elle \u00e0 Londres qui l'aide \u00e0 en faire une version fran\u00e7aise, alors \u00e9videmment imaginer Anna Marly et ses 2 potes qui \u00e9crit cette chanson autour d'un th\u00e9 quelques sandwiches triangle dans un salon feutr\u00e9 londonien, \u00e7a fait pas tr\u00e8s rebelle, d'o\u00f9 le fait qu'une fausse histoire de chansons compos\u00e9es par des maquisards a finalement accompagner ce chant des partisans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T06:58:00Z", "program": {"href": "/programs/3F4338A6-5803-43F7-98B9-BA6CC1064146", "id": "3F4338A6-5803-43F7-98B9-BA6CC1064146", "name": "La Der"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-391B095F-4117-4EAF-868E-82F1BB49A199", "internalArchiveId": "391B095F-4117-4EAF-868E-82F1BB49A199", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pochettes Yondr: peut-on restreindre l'acc\u00e8s aux t\u00e9l\u00e9phones mobiles lors de spectacles?", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Qui n'a jamais v\u00e9cu un concert ou un spectacle g\u00e2ch\u00e9 par une horde de t\u00e9l\u00e9phones portables brandis par des spectateurs? Face \u00e0 cette pratique, plusieurs artistes prennent aujourd'hui des mesures drastiques pour les interdire, par exemple les pochettes Yondr qui verrouillent les t\u00e9l\u00e9phones lors de la repr\u00e9sentation. Mais les organisateurs de spectacles ont-ils le droit de restreindre ainsi l'acc\u00e8s aux t\u00e9l\u00e9phones?\r\nJuliette Ancelle, avocate associ\u00e9e chez ID-est, r\u00e9pond \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Zimmermann.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732791", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Pochettes Yondr: peut-on restreindre l\u02b9acc\u00e8s aux t\u00e9l\u00e9phones mobiles lors de spectacles? / OEP_2019-10-08T09:18:00_pochettes-yondr-peut-on-restreindre-l-ac", "On en parle du 08.10.2019"], "alternativeSummary": ["Qui n\u02b9a jamais v\u00e9cu un concert ou un spectacle g\u00e2ch\u00e9 par une horde de t\u00e9l\u00e9phones portables brandis par des spectateurs? Face \u00e0 cette pratique, plusieurs artistes prennent aujourd\u02b9hui des mesures drastiques pour les interdire, par exemple les pochettes Yondr qui verrouillent les t\u00e9l\u00e9phones lors de la repr\u00e9sentation. Mais les organisateurs de spectacles ont-ils le droit de restreindre ainsi l\u02b9acc\u00e8s aux t\u00e9l\u00e9phones?\n\nJuliette Ancelle, avocate associ\u00e9e chez ID-est, r\u00e9pond \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Zimmermann."], "variantIds": ["ece-10732791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:42:29Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [99%] :\r\nDu lundi au vendredi, on en parle 8 heures 35 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [93%] :\r\nQui n'a jamais v\u00e9cu un concert ou un spectacle g\u00e2ch\u00e9 par une horde de t\u00e9l\u00e9phones portables brandis par des spectateurs, juste devant vos yeux, une pratique qui s'est propag\u00e9e comme une tra\u00een\u00e9e de poudre depuis l'\u00e9mergence des cam\u00e9ras, bien sur, sur les t\u00e9l\u00e9phones, ainsi que les r\u00e9seaux sociaux, si bien que plusieurs artistes prennent aujourd'hui des mesures drastiques pour les interdire J\u00e9r\u00f4me Zimmermann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [89%] :\r\nOui, avec notamment le syst\u00e8me am\u00e9ricain John d'heure \u00e7a s'\u00e9crit Y au mdr si jamais un c'est un syst\u00e8me qui s\u00e9duit de plus en plus d'artistes et de salles de spectacles \u00e0 travers le monde hein comme le Lincoln Center \u00e0 New York o\u00f9 la salle Hiroshima mon amour, c'est joli comme nom \u00e0 Turin, qui ont annonc\u00e9 r\u00e9cemment vouloir tester ce syst\u00e8me alors dans la pratique il Hunter, c'est une simple pochette qu'on vous distribue sur place vous y glissez votre t\u00e9l\u00e9phone qui restent sous scell\u00e9s pendant la repr\u00e9sentation, il vous est quand m\u00eame possible de recevoir des appels, mais il faut sortir de la salle pour d\u00e9verrouiller la pochette c'est magn\u00e9tique, hein, et enfin \u00e0 la fin du spectacle, on la rend pour enfin retrouver l'usage int\u00e9gral de son t\u00e9l\u00e9phone ch\u00e9ri et Madonna par exemple utilisera ce proc\u00e9d\u00e9 dans sa future tourn\u00e9e et avant elle, Alicia Keys ou Jack White, l'ont aussi adopt\u00e9 et plus pr\u00e8s de nous, c'est l'humoriste fran\u00e7aise Florence Foresti, qui a aussi opt\u00e9 pour ces fours verrouill\u00e9s pendant sa tourn\u00e9e, y compris lors de son passage \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve cet \u00e9t\u00e9 et comment \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9 dans ce dernier exemple, par exemple, alors plut\u00f4t bien, selon Michael Drieberg, le patron de Live Music Production, il y a eu peu de plaintes, peu de gens qui ont r\u00e2l\u00e9, il faut dire que les spectateurs \u00e9taient avertis \u00e0 l'avance et quant au spectacle, ben, vous pouvez l'imaginer un l'audience, elle \u00e9tait concentr\u00e9e sur l'artiste et pas sur, sur les \u00e9crans et d'ailleurs Michael Drieberg dit il m'a aussi gliss\u00e9 que c'est int\u00e9ressant d'observer des sp\u00e9culateurs qui savait plus quoi faire de leurs mains dans sa dans un 1er 1er temps bien s\u00fbr, ils ont ensuite savourer le show sans agents perturbateurs et du c\u00f4t\u00e9 de l'artiste, Florence Foresti, ben elle a pu b\u00e9n\u00e9ficier d'une meilleure connexion avec son public mais on pr\u00e9cise aussi qu'elle s'assure avec ses pochettes Gender que son spectacle ne fuite pas int\u00e9gralement sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [90%] :\r\n\u00e9videmment, alors une artiste rassurer les spectateurs moins d\u00e9rang\u00e9s mais \u00e7a doit se faire au prix d'une grosse organisation, on imagine \u00e0 l'entr\u00e9e de la distribution et que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [85%] :\r\nMon il faut s'assurer d'avoir, dans l'exemple de l'Arena de Gen\u00e8ve 10 ou 11000 pochettes fonctionnel qui doivent pas ab\u00eemer les t\u00e9l\u00e9s, t\u00e9l\u00e9phones, attention, il faut du temps pour les distribuer, expliquer le fonctionnement fossiles et r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 la sortie, et \u00e7a aussi : un coup, on imagine bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [92%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des spectateurs, J\u00e9r\u00f4me, on imagine qu'il y en a qui applaudissent la mesure mais d'autres qui pourraient bien s'agacer de ces gens de restriction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [87%] :\r\nPar exemple, vous \u00eates de piquer ou de garde dans votre profession o\u00f9 vous devez rester connect\u00e9 avec des proches ou m\u00eame si vous souhaitez juste prendre des selfies dans la foule avec vos amis sans que l'artiste soit soit concern\u00e9, alors j'ai quand m\u00eame chercher \u00e0 savoir si un dispositif comme d'heure ou pourquoi pas le d\u00e9p\u00f4t des t\u00e9l\u00e9phones dans les casernes entr\u00e9e pas, \u00e7a se pratique aussi aux \u00c9tats-Unis, si ces pratiques \u00e9taient probl\u00e9matiques en termes de droit \u00e9coutez l'avis de Juliette en selle l'avocate associ\u00e9e chez il est \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [89%] :\r\nDe mon point de vue si le g\u00e9rant d'une salle souhaite imposer lors d'un spectacle \u00e0 la demande d'un artiste, ce genre de pochettes, \u00e7a me para\u00eet pas illicite faut rappeler quand m\u00eame que les salles de spectacle, c'est des lieux priv\u00e9s et qu'on peut en poser un certain nombre de conditions d'acc\u00e8s \u00e0 ces salles typiquement pourrait interdire que les gens entrent avec des poissons de la nourriture, donc l\u00e0 \u00e7a \u00e7a entrerait en r\u00e9alit\u00e9, d'o\u00f9 il restrictions Kahn, directeur de salle pourrait imposer une question qui peut se poser, c'est vrai que ce n'est pas du tout usuelle hein vous dire vous devez mettre votre portable \u00e0 l'entr\u00e9e ou dans une pochette, sinon vous interdit l'acc\u00e8s \u00e0 la salle, c'est quelque chose d'assez in\u00e9dit, Jo\u00ebl et pourrait \u00e9ventuellement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme Close insolite puisque dans la relation contractuelle, on n'a pas l'habitude de \u00e7a donc si le directeur de salle vraiment pouvoir l'oppos\u00e9 je lui recommanderai de le mettre en gras, de bien informer les personnes lorsqu'il ach\u00e8te le billet etc, sinon on pourrait consid\u00e9rer que c'est insolite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [89%] :\r\nDans les autres exemples, il y a eu aussi dans ce n'\u00e9tait pas en Suisse des salles qui demande au public de purement et simplement d\u00e9poser le le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'entr\u00e9e pour les mettent dans une armoire, donc c'est un peu confisquer les appareils avant d'entrer, ce qu'on est toujours \u00e0 peu pr\u00e8s dans ce m\u00eame cadre, il faut juste avertir le public \u00e0 l'avance ou on va quand m\u00eame un petit pas trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [88%] :\r\nPrive quand m\u00eame d'acc\u00e8s \u00e0 un certain nombre de choses hein ou pense, ou peut-\u00eatre \u00e0 des des m\u00e9decins qui ferait de garde, c'est vrai qu'on va un petit peu plus loin quand m\u00eame les restrictions libert\u00e9 apr\u00e8s on n'h\u00e9site pas aussi \u00e0 un m\u00e8tre des limites pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, donc c'est toujours un \u00e9quilibre d\u00e9licat, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet un peu excessif de mettre \u00e7a au casier, mais je sais pas si on pourrait dire que c'est absolument illicite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [89%] :\r\nIl y a pas un statut un autour du t\u00e9l\u00e9phone mobile ou un droit \u00e0 la connexion qui fait qu'on pourrait pas du tout le le prendre, exig\u00e9 que les gens sont par. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [89%] :\r\nAlors il y a pas, il y a pas un statut sp\u00e9cifique, en revanche, c'est s\u00fbr que la la complexit\u00e9 de la discussion vient de la complexit\u00e9 du smartphone, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas juste un appareil photo, c'est pas juste un outil captation, c'est aussi un t\u00e9l\u00e9phone, c'est aussi un moyen de d'\u00eatre connect\u00e9 et c'est vrai que on parlait des cas comme le Bataclan, mais comme d'autres concerts ou festivals o\u00f9 il a pu y avoir des attaques terroristes, on se pose la question de savoir si les gens ont pas envie de pouvoir rester connect\u00e9 apr\u00e8s typiquement, personne ne conteste le fait aussi que dans un avion, on demande que certaines mesures soient prises pour que le t\u00e9l\u00e9phone soit mis en mode avion donc on accepte un certain risque dans certains contextes, mais l\u00e0, c'est aussi la question, je pense, des directeurs de salles et qui sont pr\u00eats \u00e0 s'unissent riche qu'est ce qu'ils deviennent pas des cibles justement, limitant l'acc\u00e8s \u00e0 ce t\u00e9l\u00e9phones je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [88%] :\r\nDonc ce sont des mesures qui ne sont pas illicite, si certaines conditions sont respect\u00e9es et si on est bien inform\u00e9, sinon on pourrait parler de Klose insolite en termes juridiques, on a toujours beaucoup de plaisir \u00e0 retrouver, mais ce que c'est, pochettes Yaound\u00e9 o\u00f9 le vestiaire \u00e0 T\u00e9l pourrait se g\u00e9n\u00e9raliser pour autant, en Suisse, J\u00e9r\u00f4me Zimmermann h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [88%] :\r\nPas vraiment selon Michael Drieberg, le patron de Live Music Production puisqu'il estime que c'est surtout une d\u00e9cision de certains gros artistes donc ils vont pas forc\u00e9ment Inder se r\u00e9pandre en Suisse, et encore moins les armoires \u00e0 t\u00e9l\u00e9phones \u00e0 l'entr\u00e9e des salles, enfin, pas question de de parler de brouilleurs, je me suis pos\u00e9 cette question des brouilleurs sans permis de plut\u00f4t s'attend jamais \u00e9t\u00e9 une option, m'a -t-il pr\u00e9cis\u00e9, surtout que \u00e7a pourrait interf\u00e9rer avec l'\u00e9quipement sc\u00e9nique du c\u00f4t\u00e9 du Montreux Jazz Festival, ensuite, h\u00e9 bien l'attach\u00e9 de presse Marc Andrine il m'a expliqu\u00e9 que la direction voulait pas non plus des pochettes d'dehors ni d\u00e9sarmera t\u00e9l\u00e9phones au motif que \u00e7a nuirait au confort des festivaliers le MJF misent donc plut\u00f4t sur la bonne vieille recette en diffusant un message avant les concerts, par exemple en 2018 Jack White qui normalement utilisent les pochettes Yann d'arriver s'est produit \u00e0 Montreux, sans elle, avec des spectateurs qui ont, dans l'immense majorit\u00e9 respect\u00e9 la consigne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [88%] :\r\nEt les bonnes vieilles recettes qui peuvent aussi marcher encore 1, J\u00e9r\u00f4me si les artistes sont aussi sensibles \u00e0 cette question de t\u00e9l\u00e9phones, c'est parce qu'ils en ont marre, \u00e9videmment, de se retrouver face \u00e0 un mur de t\u00e9l\u00e9phones et de Flash, mais pas seulement : oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [88%] :\r\nIl y a aussi la volont\u00e9 de se prot\u00e9ger par exemple des bad buz comme un impr\u00e9vu lors d'un concert o\u00f9 toutes ces choses qui pourrait ternir leur image et au-del\u00e0 du droit \u00e0 l'image, il y a aussi la question des droits d'auteur, petit rappel utile avec Juliette en selle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [89%] :\r\nBon alors, il y a des questions de droit \u00e0 l'image des des artistes, mais surtout des questions de droits d'auteur r\u00e9alit\u00e9 sur des spectacles sont prot\u00e9g\u00e9s par D, droit d'auteur, droits d'artiste- interpr\u00e8te dans le cadre d'un spectacle, on pourrait prendre des photos pour un usage priv\u00e9 pour les regarder plus tard les montrer \u00e0 ses proches, ses amis en revanche prendre une vid\u00e9o pour aller la mettre sur YouTube plus tard a diffus\u00e9 ce serait interdit par le droit d'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [85%] :\r\nVoil\u00e0 une loi sur le droit d'auteur, qui est en r\u00e9vision dans notre pays, h\u00e9 ben la vie des artistes en de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale peut diverger sur ces questions, droit \u00e0 l'image, droit d'auteur, hein, il y en a qui qui en joue aussi lors de leur spectacles qui incite les spectateurs \u00e0 filmer, d'autres qui donne un cr\u00e9neau par exemple une chanson pr\u00e9cise o\u00f9 le public se l\u00e2cher prend toutes les photos possible et apr\u00e8s on on savoure le spectre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [83%] :\r\nEt on peut recommencer \u00e0 chanter en playback sans risque de couacs qui finit sur YouTube merci J\u00e9r\u00f4me encore une chose, ce qu'elle a pochettes, il en dehors et d'utiliser dans d'autres contextes que que le spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [90%] :\r\nAlors oui, dans les tribunaux, par exemple, l'est aussi, selon son fabricant, et c'\u00e9tait le premier usage s'dans des milliers d'\u00e9coles aux \u00c9tats-Unis et au Canada, et m\u00eame aussi un petit peu en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [90%] :\r\nAlors on verra si les \u00e9coles en Suisse seront un jour tent\u00e9 parce que la th\u00e9matique du t\u00e9l\u00e9phone, il est aussi une question sensible et peut-\u00eatre aussi de notre Studio de radio J\u00e9r\u00f4me parce qu'on se souvient que votre assistant vocal n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 nous interrompre en pleine discussion quand on avait dit : OK, Google et voil\u00e0 je test pour voir si \u00e7a va parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [78%] :\r\nNon, non, non, non, moi j'ai d\u00e9sactiv\u00e9 alors \u00e9chaud\u00e9, non, non, j'ai vraiment fait attention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [82%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Zimmermann en ai retrouv\u00e9 sur RTS Achbar oblique, on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T07:48:05Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ancelle, Juliette", "role": "avocate (associ\u00e9e cabinet id est, Lausanne), sp\u00e9cialiste du droit des technologies avanc\u00e9es, de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et concurrence", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D97C397B-33B0-4B7D-81A1-981BF3B0F3FA", "internalArchiveId": "D97C397B-33B0-4B7D-81A1-981BF3B0F3FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comparateur de primes: le choix du mod\u00e8le \u00e9conomique", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9codeur de primes d\u00e9velopp\u00e9 par la RTS et la FRC permet de comparer non seulement le montant des primes, mais aussi les conditions g\u00e9n\u00e9rales des mod\u00e8les alternatifs, toujours plus pris\u00e9s car meilleur march\u00e9. Car si la loi sur l'assurance maladie est cens\u00e9e \u00eatre la m\u00eame pour tous, dans les faits il y a d'importantes diff\u00e9rences de traitement dans ces mod\u00e8les. Avant de choisir un mod\u00e8le \u00e9conomique, il est donc pr\u00e9f\u00e9rable de v\u00e9rifier quelles sont les conditions r\u00e9elles d'application.\r\nLes pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Muster, responsable du service juridique de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC).\r\n\r\nLe d\u00e9codeur de primes d\u00e9velopp\u00e9 par la RTS et la FRC permet de comparer non seulement le montant des primes, mais aussi les conditions g\u00e9n\u00e9rales des mod\u00e8les alternatifs, toujours plus pris\u00e9s car meilleur march\u00e9. Car si la loi sur l'assurance maladie est cens\u00e9e \u00eatre la m\u00eame pour tous, dans les faits il y a d'importantes diff\u00e9rences de traitement dans ces mod\u00e8les. Avant de choisir un mod\u00e8le \u00e9conomique, il est donc pr\u00e9f\u00e9rable de v\u00e9rifier quelles sont les conditions r\u00e9elles d'application.\r\nLes pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Muster, responsable du service juridique de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC).\r\nNotre comparateur de primes et de conditions contractuelles\r\nhttps://www.rts.ch/dossiers/2017/rassurez-moi/8989619-decodeur-de-primes-maladie.html", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732789", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Comparateur de primes: le choix du mod\u00e8le \u00e9conomique / OEP_2019-10-08T08:57:08_comparateur-de-primes-le-choix-du-modele", "On en parle du 08.10.2019"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9codeur de primes d\u00e9velopp\u00e9 par la RTS et la FRC permet de comparer non seulement le montant des primes, mais aussi les conditions g\u00e9n\u00e9rales des mod\u00e8les alternatifs, toujours plus pris\u00e9s car meilleur march\u00e9. Car si la loi sur l'assurance maladie est cens\u00e9e \u00eatre la m\u00eame pour tous, dans les faits il y a d\u2019importantes diff\u00e9rences de traitement dans ces mod\u00e8les. Avant de choisir un mod\u00e8le \u00e9conomique, il est donc pr\u00e9f\u00e9rable de v\u00e9rifier quelles sont les conditions r\u00e9elles d'application.\n\nLes pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Muster, responsable du service juridique de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC)."], "variantIds": ["ece-10732789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:42:29Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [99%] :\r\nDu lundi au vendredi, on en parle 8 heures 35 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [93%] :\r\nRTS Point CH Slash rassurez -moi ou FRC Point CH Slash prime, c'est l'adresse de notre comparateur des primes cr\u00e9er avec notre partenaire de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et que vous connaissez bien maintenant un d\u00e9codeur qui ne compare pas seulement le montant des primes, mais aussi et surtout les conditions g\u00e9n\u00e9rales des mod\u00e8les alternatifs toujours plus pris\u00e9s car meilleur march\u00e9, parce que si la loi sur l'assurance maladie est cens\u00e9e \u00eatre la m\u00eame pour tous, dans les faits, il y a d'importantes diff\u00e9rences de traitement dans ces mod\u00e8les, on en parle avec vous Val\u00e9rie Muster bonjour, bonjour, vous \u00eates responsable du service juridique de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, alors c'est la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive qu'on publie ensemble ce d\u00e9codeur de primes, les choses n'ont donc malheureusement pas vraiment chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [89%] :\r\nNon, les nouveaux mod\u00e8les on on remarque, ils sont de plus en plus complexe, parce qu'avant on disait il y a le mod\u00e8le HMO, m\u00e9decin de famille, t\u00e9l\u00e9- m\u00e9decine et l\u00e0 il y a une combinaison quasiment de de 2, voire 3 mod\u00e8les en hein, ce qui fait que \u00e7a devient vraiment difficile de, de les comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [90%] :\r\nAlors on peut s'imaginer, on choisit le mod\u00e8le t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, donc on doit appeler le m\u00e9decin le t\u00e9l\u00e9- m\u00e9decin avant d'aller consulter par exemple le probl\u00e8me, c'est que le mod\u00e8le t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine de chaque caisse n'est pas le m\u00eame et donc les conditions sont plus ou moins restrictive par exemple dans le libre choix du m\u00e9decin, c'est aussi un exemple hein, quand on prend mod\u00e8le, m\u00e9decin de famille ou HMO comme vous avez dit \u00e7a, c'est une notion qui est parfois toute relative, hein, ce libre choix du mythe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [91%] :\r\nAlors effectivement, il y a des mod\u00e8les o\u00f9 on peut quasiment choisir tous les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes inscrits, donc c'est un mod\u00e8le, m\u00e9decin de famille, mais avec un libre choix, on doit juste se tenir \u00e0 son choix pendant toute l'ann\u00e9e et puis d'autres qui s'appelle aussi m\u00e9decin de famille, mais o\u00f9 il y a des listes vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9duite et, souvent, les m\u00e9decins sont pas forc\u00e9ment toujours disponible pour prendre des nouveaux patients donc on peut, il faut vraiment v\u00e9rifier absolument avant d'opter pour un mod\u00e8le peu cher si son m\u00e9decin de famille qui nous suit depuis longtemps et toujours dans la liste ou le lait en tout cas en d\u00e9but d'ann\u00e9e, parce les listes peuvent encore changer en cours d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nEt \u00e7a il faut le demander \u00e9videmment \u00e0 chaque assurance pour laquelle on est int\u00e9ress\u00e9 parce que notre m\u00e9decin et \u00e7a on l'avait, on l'avait montr\u00e9 dans cette \u00e9mission n'est pas forc\u00e9ment au courant, s'il est sur la liste d'une assurance ou d'une autre, les m\u00e9decins sont eux- m\u00eames pas inform\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 par exemple exclu d'une liste, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es pour X raisons alors un autre point qui diff\u00e8re dans ces mod\u00e8les de rabais qui s'ne sont pas du tout les m\u00eames, par exemple, qui paye les m\u00e9dicaments en pharmacie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [86%] :\r\nAlors c'est vrai que l\u00e0 il y a ces 2 grands mod\u00e8les mod\u00e8les du tiers payant Maudet mod\u00e8le du tiers garant, donc le tiers \u00e9tant l'assurance si vous \u00eates dans un mod\u00e8le du tiers payant, se dire que l'assurance paye \u00e0 votre place pour autant que la franchise soit soit atteinte et, dans le mod\u00e8le du tiers garant, \u00e7a c'est l'exception, c'est \u00e0 vous de payer et apr\u00e8s de vous faire rembourser donc vous mod\u00e8le du tireur garant, il y a quelques caisses souvent \u00e7a dit les bonnes mains les bon march\u00e9, donc il y a, il y a assurera il y a ce compact One sauna gay supra et je crois que j'ai fait le tour, donc il y a quelques mod\u00e8les mais c'est le probl\u00e8me, l\u00e0 aussi, c'est que c'est jamais indiquer quels sont les mod\u00e8les ni dans d'autres, dans dans le comparateur de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration ni les assurances ne mette \u00e7a tellement en avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [89%] :\r\nEt sur notre d\u00e9codeur, je vous rassure, on n'a pas besoin de conna\u00eetre ce jargon Thierry garantir Peillon vous verrez du Vert et du rouge, hein, qui vous indiquera si c'est vous qu'elle ait de vraies avanc\u00e9es de votre poche ou pas \u00e0 la pharmacie, alors il y a un dernier cas qui englobe un peu tous ces mod\u00e8les \u00e9conomiques s'soit t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine HMO ou autres, ce sont les sanctions en cas de non respect de ces conditions du mod\u00e8le \u00e9conomique, par exemple, ben si je vais consulter un m\u00e9decin avant d'avoir appel\u00e9 ma central t\u00e9l\u00e9phonique certaines caisses n'y vont pas de main morte avec les p\u00e9nalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [89%] :\r\nOui, c'est l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a nous supporter et on trouve \u00e0 la limite scandaleux que que certaines caisses si on oublie de d'aviser son m\u00e9decin sans avertissement, ben ils vont refuser de vous rembourser tout le traitement qui en d\u00e9coulent, donc \u00e7a peut \u00eatre grave pour un simple oubli alors que d'autres caisses mais des avertissements ou la sanction fait que vous devez simplement ne vous ne pouvez plus continuer dans le mod\u00e8le alternatif avec rabais mais vous devez continuer dans le mod\u00e8le de base, donc sans le rabais et \u00e7a \u00e7a comme \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame plus proportionn\u00e9e, sachant que l'assurance maladie et m\u00eame si on a un rabais sur les mod\u00e8les alternatifs, on la paye bien cher et si c'est pour \u00eatre sanctionn\u00e9 \u00e0 amont \u00e0 avec un seul oubli : c'est un peu dur et \u00e7a d\u00e9tourne \u00e0 notre avis, le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [90%] :\r\nEt puis, parfois, quand on perd le rabais, on doit aussi encore rembourser tous les rabais qu'on avait obtenu depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, donc l\u00e0 aussi les sanctions divers Fr\u00e9d\u00e9rique Volry vous aviez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [93%] :\r\nOui, j'ai une question \u00e0 propos de la notion d'urgence parce que souvent on nous dit qu'il faut absolument appeler notre m\u00e9decin mais bon si, si c'est un cas d'urgence, mais que l'on est dans un canton \u00e0 l'autre bout de la Suisse, qu'on ne va pas aux urgences \u00e0 proprement dit, mais on va chez on est tomb\u00e9 \u00e0 v\u00e9lo, on va chez le 1er, m\u00e9decin, qui se pr\u00e9sente, \u00e7a passe ou \u00e7a passe pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nIl faut vraiment faire preuve de z\u00e8le, il faut, d\u00e8s qu'on s'on y pense, il faut rappeler il faut avertir si on n'y pense pas, ma foi, voil\u00e0, mais c'est vrai que ben l'urgence forc\u00e9ment vous demande pas d'appeler votre m\u00e9decin si vous \u00eates inconscient mais m'aider dans les jours qui suivent, il y a des d\u00e9lais tr\u00e8s restrictif hein dans les jours qui suivent, il faut informer en disant, ben moi j'ai du contact pour avoir ces bandes d\u00e9l\u00e9gation ces accords disons de du du m\u00e9decin de 1er recours ou de du partenaire 1er recours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour les travers de ses mod\u00e8les \u00e9conomiques, donc avant de choisir une prime d'assurance, h\u00e9 bien les v\u00e9rifier quelles sont les conditions r\u00e9elles d'application de de sanctions \u00e9galement je vous redonne l'adresse de notre d\u00e9codeur sur et le site RTS c'est RTS Point CH Slash rassurez -moi et de votre c\u00f4t\u00e9, Val\u00e9rie Muster \u00e0 la FRC, c'est s\u00fbr, FRC Point CH Slash primes alors promis, c'est le m\u00eame sur nos de sites, hein, vous avez pas besoin de comparer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T07:48:04Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muster, Val\u00e9rie", "role": "Juriste, Responsable de la permanence de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C844E9A7-48F9-4A0B-94CD-9C75BE222BA1", "internalArchiveId": "C844E9A7-48F9-4A0B-94CD-9C75BE222BA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les limites l\u00e9gales du dropshipping (livraison directe)", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "Cr\u00e9er un site de vente en ligne, sans voir la marchandise que l'on vend, tout en r\u00e9alisant des marges plus que confortables, vous en avez peut-\u00eatre entendu parler, cela s'appelle le dropshipping, comprenez la \"livraison directe\" en fran\u00e7ais. Quelles sont les limites l\u00e9gales de cette pratique? A quoi faut-il \u00eatre attentif en tant que consommateur?\r\nLes conseils de Pascal Meyer, fondateur du site de vente en ligne Qoqa, et Val\u00e9rie Muster, responsable de la permanence juridique de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC). Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery.", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732790", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Les limites l\u00e9gales du dropshipping (livraison directe) / OEP_2019-10-08T09:06:00_les-limites-legales-du-dropshipping-livr", "On en parle du 08.10.2019"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9er un site de vente en ligne, sans voir la marchandise que l\u2019on vend, tout en r\u00e9alisant des marges plus que confortables, vous en avez peut-\u00eatre entendu parler, cela s\u2019appelle le dropshipping, comprenez la \"livraison directe\" en fran\u00e7ais. Quelles sont les limites l\u00e9gales de cette pratique? A quoi faut-il \u00eatre attentif en tant que consommateur?\n\nLes conseils de Pascal Meyer, fondateur du site de vente en ligne Qoqa, et Val\u00e9rie Muster, responsable de la permanence juridique de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC). Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery."], "variantIds": ["ece-10732790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:42:27Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [99%] :\r\nDu lundi au vendredi, on en parle 8 heures 35 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [93%] :\r\nNous sommes toujours avec Val\u00e9rie Muster, responsable de la permanence juridique de la FRC pour parler maintenant avec vous, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, de dropshipping cr\u00e9er un site de vente en ligne sans voir la marchandise que l'on vend tout en r\u00e9alisant des marges plus que confortables, vous avez peut-\u00eatre entendu parler, \u00e7a circule sur Internet, et \u00e7a s'appelle donc le dropshipping en bon fran\u00e7ais, livraison directe alors quelles sont les limites l\u00e9gales de cette pratique, \u00e0 quoi faut -il \u00eatre attentif, en tant que consommateur, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry dans certains cas, le consommateur pourrait bien \u00eatre le dindon de la farce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [91%] :\r\nOui, pour mieux comprendre, r\u00e9alisant un petit jeu de r\u00f4le, vous Yves-Alain, je vous propose d'\u00eatre un g\u00e9ant de l'exportation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [79%] :\r\nOK parfait genre oui ce Express voil\u00e0 site chinois qui qui exporte par avion rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [86%] :\r\nExactement, c'est parfait, vous, J\u00e9r\u00f4me, vous \u00eates le consommateur et comme vous \u00eates fan d'objets \u00e9lectroniques l\u00e0 j'invente rien, vous avez envie d'acheter qu'est -ce que vous avez envie d'acheter, J\u00e9r\u00f4me, h\u00e9 bien des \u00e9coutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nSerein mais c'est c'est une 2\u00e8me peur, j'ai pas envie de payer tr\u00e8s tr\u00e8s cher et \u00e7a tombe bien parce que j'ai vu un site qui vend justement ces \u00e9couteurs \u00e0 40. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [90%] :\r\n9 francs au lieu de 150 et ce site, c'est donc le mien, moi je suis le dropshipping peur o\u00f9 on va dire la dropshipping Peseux je sais pas si \u00e7a existe mais voil\u00e0 je suis l\u00e0, l'ivresse directe gr\u00e2ce \u00e0 une plateforme qui permet de cr\u00e9er un site de vente en quelques clics, j'ai cr\u00e9\u00e9 mon propre site de vente mais ce n'est qu'un site relaie c'est-\u00e0-dire que mon site prend la commande de J\u00e9r\u00f4me pour ces \u00e9couteurs \u00e0 49 francs et mon site la passe automatiquement sur votre plateforme chinoise Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\nDonc vous faites finalement rien et moi, j'envoie le colis directement \u00e0 J\u00e9r\u00f4me est -ce que vous ne savez pas encore ce que vous avez pas encore dit Fr\u00e9d\u00e9ric c'est que moi, sur mon site d'export mais les \u00e9couteurs, je les vends \u00e0 12 francs seulement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [92%] :\r\nDonc, je me fais une marge de 37 francs alors l\u00e0 sans stock et sans voir le produit, la vie est belle, jusque -l\u00e0, le proc\u00e9d\u00e9 est parfaitement l\u00e9gal, certains jeunes ont d'ailleurs vite rep\u00e9r\u00e9 le filon, il n'h\u00e9site pas \u00e0 expliquer comment ils ont fait fortune sur YouTube des vid\u00e9os qui font r\u00eaver d'autres jeunes, pour mieux comprendre ce mode de vente et ses limites, je vous propose d'\u00e9couter Pascal Meyer, fondateur du site de vente Coca. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [89%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de probl\u00e8mes qui se posent, c'est que dans la qualit\u00e9 du produit, tr\u00e8s souvent, elle a pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 par le dropshipping Chipper l'y a un probl\u00e8me qui peut se poser au niveau de la contrefa\u00e7on du produit et puis ben surtout l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient tr\u00e8s probl\u00e9matique, c'est qu'est-ce qui justifie, finalement, c'est cette plus- Value quoi de entre et 12 francs et les 49 francs d'autres ont fait miroiter que en vous 150 donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a une grosse probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [90%] :\r\nVous vous r\u00e9agissez aujourd'hui parce que vous avez peur de cette concurrence ou parce que vous la trouvez pas saine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [91%] :\r\nAlors je r\u00e9agis pas du tout parce que j'ai peur de cette concurrence, loin de l\u00e0, parce qu'on vend pas ce type de produit chez nous par contre je r\u00e9agis plus par rapport au fait que j'ai \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par des jeunes plus en tant qu'entrepreneur pour dire attention \u00e0 ce que vous faites, parce que moi j'encourage bien \u00e9videmment les jeunes \u00e0 se lancer \u00e0 fin du E-commerce mais on respecte on fait simplement les r\u00e8gles qu'on a dans notre pays donc de simplement vendent des produits qui sont des produits l\u00e9gaux que ceux qui sont des produits test\u00e9s et surtout en offrant un service derri\u00e8re parce que tr\u00e8s souvent quand vous contacter ces sites dropshipping oui, il y a plus personne pour vous r\u00e9pondre quand vous avez un probl\u00e8me votre produit, et \u00e7a, malheureusement, c'est un r\u00e9el fl\u00e9au dans le monde du E-commerce, parce que \u00e7a pollue ce ce domaine o\u00f9 il y a des gens qui font du bon boulot et puis des gens qui font du bon boulot qui viennent justement un peu entach\u00e9 l'image du E-commerce et \u00e7a c'est triste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [97%] :\r\nEt puis, vous leur avez r\u00e9pondu quoi ces jeunes qui sont venus vers vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [90%] :\r\nAlors ce que je leur ai r\u00e9pondu c'est qu'il faut qu'il fasse tr\u00e8s attention sur les types de produits qui vont proposer que tous ceux qui voient sur Internet aujourd'hui ou on leur promet qu'en un mois, ils vont devenir millionnaire, c'est malheureusement pas tout \u00e0 fait ce qui se passe dans la r\u00e9alit\u00e9, et j'ai que si \u00e7a se passe dans la r\u00e9alit\u00e9, malheureusement, c'est souvent bas\u00e9 sur des choses qui sont \u00e0 mon sens pas tr\u00e8s proche de l'\u00e9galit\u00e9 et puis auquel il faut faire, hyper, hyper attention et qu'il vaut mieux \u00eatre en r\u00e8gle finalement avec ce qui se passe dans notre pays, plut\u00f4t que d'essayer de penser qu'on va gagner de l'argent tr\u00e8s rapidement et puis finalement se d\u00e9cr\u00e9dibiliser totalement, et puis on a on arnaque on en d\u00e9finitive dans les pour consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [89%] :\r\nAlors est -ce qu'on arnaque des pauvres consommateurs quand on essaye de cr\u00e9er un site de dropshipping Val\u00e9rie Muster, vous allez nous aider \u00e0 y voir plus clair sur les limites de cette pratique, alors commen\u00e7ons par le prix sur son site de vente Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 la faire miroiter une belle affaire en proposant ses \u00e9couteurs au prix exceptionnel de 49 francs au lieu de 150 sauf qu'on la on appelle sur mon site d'export, ils ne nouvelle que 12 francs qu'est ce qu'elle risque \u00c9ric en faisant croire que c'est un prix promotionnel alors que ce n'est pas le cas puisque m\u00eame c'est encore plus cher que que le plus original. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates dans votre jeu de r\u00f4le, je vais jouer le r\u00f4le du rabat-joie effectivement le le prix peut \u00eatre fix\u00e9 librement, c'est pour \u00e7a qu'on dit que faire du dropshipping, c'est pas ill\u00e9gal en soi apr\u00e8s on ne peut pas non plus vendre tout n'importe comment, donc il y a la loi compte la concurrence d\u00e9loyale qui pose un cadre et qui, et qui sanctionne p\u00e9nalement, \u00e7a peut \u00eatre une amende, \u00e7a peut \u00eatre une peine d'emprisonnement, les gens qui volontairement disons vendent du vent, c'est-\u00e0-dire qui qui qui surench\u00e9rissent qui qui qui des apports des indications inexactes ou qui voil\u00e0 donc parler de prix exceptionnel alors que \u00e7a peut l'\u00eatre, mais \u00e7a l'est pas, en fait, vu que le le prix exceptionnellement \u00e9lev\u00e9s par rapport au prix initial, \u00e7a pourrait \u00eatre un cas limite de de d\u00e9nonciation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [90%] :\r\nCela dit, ce n'est pas dans la m\u00eame chose que font nos chers Migros \u00e9cope, ils ach\u00e8tent du lait \u00e0 50 centimes le litre, ils leur vendent \u00e0 1 francs 50, voil\u00e0 on paye aussi plus cher que que la vraie valeur du du produit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:48) [88%] :\r\nAlors apr\u00e8s la \u00e7a c'est, c'est au niveau des des marges dans de la transformation et de la mise en vente, s'il y a aussi \u00e7a parce qu'on voyait qu'elle fait rien, alors oui il faut pas oublier vivant, elle s'annonce pas comme \u00e9tant interm\u00e9diaire, \u00e7a \u00e7a roule confus, la personne en fait c'est pas qui elle ach\u00e8te tandis quand on va \u00e0 la Migros, on a quand m\u00eame le les crit\u00e8res de qualit\u00e9 de conformit\u00e9 de respect des r\u00e8gles, apr\u00e8s il y a aussi la probl\u00e9matique, faut pas confondre il y a aussi le l'ordonnance sur l'indication qui sait s'applique, si on fait des prix comparer si on Bahrain pris en disant : voil\u00e0, il a, il a, il y a aussi, quand on compare de prix il y a, il y a la loi, mais c'est simplement quand on met des des all\u00e9gations qui qui viennent de nulle part, l\u00e0 \u00e7a peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re contraire \u00e0 la la loi contre la concurrence d\u00e9loyale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [92%] :\r\nAlors autre \u00e9cueil possible vu sur internet, je pr\u00e9tends que ces \u00e9couteurs sont de telle ou telle marque, alors que ce sont des copies, la contrefa\u00e7on, c'est ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:41) [90%] :\r\nAh oui, il y a des probl\u00e8mes d'Assas viole certainement \u00e0 la contrefa\u00e7on, heureusement, hein, donc \u00e0 la douane, il y a possibilit\u00e9 pour les douaniers de, de, de, de stopper la marchandise, de la d\u00e9truire, c'est la marque a donn\u00e9 des consignes, donc vous vous exposez aussi \u00e0 devoir peut-\u00eatre de payer des frais destruction \u00e0 ne pas avoir votre marchandise \u00e0 devoir payer plus que vous avez pay\u00e9 le l'objet donc \u00eatre perdant sur toute la ligne, faut faire attention, il y a pas que la contrefa\u00e7on, il y a aussi la non- conformit\u00e9 des produits il y a des produits qu'on peut pas apporter en Suisse, certains produits de s\u00e9curit\u00e9 tes euros comme \u00e7a on peut y sont interdits, donc il faut faire attention \u00e0 ce qu'on commande dans la dans la l\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [92%] :\r\nUne autre d\u00e9rive possible que Pascal Meyer m'a fait d\u00e9couvrir en me montrant les vid\u00e9os de certains YouTubeurs c'est la manipulation des commentaires en fait en cr\u00e9ant mon site de vente je peux par exemple dans les param\u00e8tres emp\u00eacher tout commentaire de l'acheteur, tout en ajoutant de faux commentaires positifs que j'ai cr\u00e9\u00e9 moi- m\u00eame et puis pour faire plus vrai que vrai, je peux aussi acheter la vie d'un influenceur qui dira formidables ces \u00e9couteurs Val\u00e9rie, Muster a -t-on le droit de manipuler les commentaires de cette fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [89%] :\r\nAh non, \u00e0 mon avis, toujours pas toujours dans le cas de cette loi contre la concurrence d\u00e9loyale, du moment qu'on qu'on trompe le consommateur qu'on l'am\u00e8ne \u00e0 acheter quelque chose avec des faux arguments des fausses affirmations, sexe et tronqu\u00e9, il faut toujours une attention l\u00e0 derri\u00e8re \u00e7a, \u00e7a passera pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [91%] :\r\nEt puis alors je dirais le pompon, j'ai trouv\u00e9 sur Internet, ce sont des tuto qui explique comment \u00e9crire les conditions g\u00e9n\u00e9rales afin de ne pas avoir \u00e0 assumer le retour du produit s'il est d\u00e9fectueux, c'est-\u00e0-dire qu'en toutes petites lettres \u00e0 la fin des conditions g\u00e9n\u00e9rales, on trouve la mention \u00e0 l'exception des produits en promotion, mais comme les \u00e9couteurs que je vends J\u00e9r\u00f4me sont en promotion bien il ne sera jamais rembours\u00e9 si l'objet est d\u00e9fectueux, c'est quand m\u00eame dr\u00f4lement tordu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [88%] :\r\nAlors je dirais que c'est tordu, certes, mais c'est la complainte complet, la complicit\u00e9, nos parlementaires parce que la loi permet d'exclure sa garantie en tant que vendeur, ce qui est aussi une aberration soit donc, y a pas que les drops qui peuvent le faire, il y a aussi des vendeurs qui peuvent le faire, donc les consommateurs, faut vraiment qui v\u00e9rifie s'il y a les conditions de garantie ici le nom du site le nom du vendeur et tout plein d'all\u00e9gations qui sont quand m\u00eame exig\u00e9 par la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [86%] :\r\nEt donc, on rappelle que m\u00eame si Fr\u00e9d\u00e9ric dans son exemple ne voit rien transiter ne fait qu'un relais entre un autre vendeur et un acheteur c'est elle la vendeuse aux yeux du consommateur alors justement peut-\u00eatre parlons du consommateur maintenant, avez -vous d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des plaintes de consommateurs en Suisse qui se sont fait avoir par des Dropsy peur \u00e7a \u00e7a existe vraiment au-del\u00e0 de ce qu'on voit comme vid\u00e9o sur YouTube. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [88%] :\r\nAlors il y a les effets indirects, donc la personne ne va pas se rendent compte 10 fait avoir par un drop parce que justement, il se rend m\u00eame pas compte, il c'est parce que ce cadre Piper et ils vont, ils voient pas la chose apr\u00e8s ce qu'on a vu et on en a d\u00e9duit que c'\u00e9tait du dropshipping il y a beaucoup de gens qui commande, par exemple, des chaussures, des vestes et puis qui finissent avec des des fausses lunettes de marque, parce que le le fournisseur n'a plus l'article donc il envoie un autre en disant : mais \u00e7a va tr\u00e8s bien, donc il commence \u00e0 y avoir un peu tout et n'importe quoi, quand on re\u00e7oit l'article. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [92%] :\r\nC'est \u00e0 \u00e7a qu'on voit donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:46) [86%] :\r\nOui, et puis il y a aussi encore d'autres choses qui permettent aux consommateurs de voir que c'est un faux site ceci -ci le site est mono produit qu'ils ne vont que un seul produit en soldes par exemple et puis c'est la monnaie en dollars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [89%] :\r\nOk, attention donc \u00e0 ces sites de dropshipping merci Val\u00e9rie Muster, je rappelle que vous \u00eates responsable de la permanence juridique de la FRC, o\u00f9 c'\u00e9tait une bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T07:48:04Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muster, Val\u00e9rie", "role": "Juriste, Responsable de la permanence de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Pascal", "role": "fondateur de QoQa", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-956DDB1A-7C8F-4D9C-92E2-DDD46E816576", "internalArchiveId": "956DDB1A-7C8F-4D9C-92E2-DDD46E816576", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il se m\u00e9fier de la maltodextrine?", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "summary": "La maltodextrine est une poudre blanche que l'on obtient quand on transforme la f\u00e9cule ou l'amidon. Cet ingr\u00e9dient sans go\u00fbt ni odeur se retrouve dans de tr\u00e8s nombreux aliments industriels, boissons et m\u00eame m\u00e9dicaments. Mais pourquoi donc? La maltodextrine est-elle b\u00e9n\u00e9fique ou faut-il s'en m\u00e9fier?\r\nUn m\u00e9decin nutritionniste nous \u00e9claire sur l'utilit\u00e9 et les risques de cette substance.\r\n\r\nLa maltodextrine est une poudre blanche que l'on obtient quand on transforme la f\u00e9cule ou l'amidon. Cet ingr\u00e9dient sans go\u00fbt ni odeur se retrouve dans de tr\u00e8s nombreux aliments industriels, boissons et m\u00eame m\u00e9dicaments. Mais pourquoi donc? La maltodextrine est-elle b\u00e9n\u00e9fique ou faut-il s'en m\u00e9fier?\r\nUn m\u00e9decin nutritionniste nous \u00e9claire sur l'utilit\u00e9 et les risques de cette substance.\r\nNutrition: halte aux aliments ultra-transform\u00e9s! (OEP, 2018)\r\nhttps://www.rts.ch/la-1ere/programmes/on-en-parle/9811366-nutrition-halte-aux-aliments-ultratransformes-14-09-2018.html", "durationSec": 452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732792", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Faut-il se m\u00e9fier de la maltodextrine? / OEP_2019-10-08T09:30:00_faut-il-se-mefier-de-la-maltodextrine", "On en parle du 08.10.2019"], "alternativeSummary": ["La maltodextrine est une poudre blanche que l\u02b9on obtient quand on transforme la f\u00e9cule ou l\u02b9amidon. Cet ingr\u00e9dient sans go\u00fbt ni odeur se retrouve dans de tr\u00e8s nombreux aliments industriels, boissons et m\u00eame m\u00e9dicaments. Mais pourquoi donc? La maltodextrine est-elle b\u00e9n\u00e9fique ou faut-il s\u02b9en m\u00e9fier?\n\nUn m\u00e9decin nutritionniste nous \u00e9claire sur l\u02b9utilit\u00e9 et les risques de cette substance."], "variantIds": ["ece-10732792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:42:29Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [99%] :\r\nDu lundi au vendredi, on en parle 8 heures 35 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [93%] :\r\nLa maltodextrine, un ingr\u00e9dient qu'on trouve un peu partout, sans vraiment savoir ce que c'est alors Maya Chollet, c'est quoi cette maltodextrine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nAlors c'est une poudre blanche que l'on obtient par hydrolyse, c'est-\u00e0-dire en enlevant le haut du ma\u00efs, du riz de l'amidon de pomme de terre ou de l'amidon de bl\u00e9, la maltodextrine, cette compos\u00e9 d'fait de mol\u00e9cules de glucose, donc, du sucre et de d'extr\u00eame c'est une substance comme ce qu'on obtient quand on transforme la f\u00e9cule ou l'amidon, elle sert \u00e0 quoi, 7 maltodextrine alors d\u00e9j\u00e0, elle a ni go\u00fbt ni odeur, donc \u00e7a en fait une substance tr\u00e8s int\u00e9ressantes comme Additif, on la retrouve notamment dans de nombreux produits industriels \u00e9tage les soupes, les sucreries, je l'ai aussi vu mentionn\u00e9 dans une choucroute cuite dans des sauces pour les partis un peu regard\u00e9, on la trouve aussi, dans certains m\u00e9dicaments et elle est bien connu des sportifs comme boissons \u00e9nerg\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [94%] :\r\nNon, vraiment, on la trouve partout mais est -ce vraiment bon pour la sant\u00e9, on va en parler avec Dimitrios Samaras sp\u00e9cialiste en nutrition clinique \u00e0 Gen\u00e8ve bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:03) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nAlors on trouve effectivement, on a entendu Maya Chollet la maltodextrine partout, donc c'est bon pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [86%] :\r\nAlors on peut pas vraiment dire en fait que c'est un p\u00e8re r\u00e9cent pour la sant\u00e9, on soit il y a quelques utilisations plut\u00f4t industriels mais pas un produit qui, en soi, ajoute quelque chose sur la centaine Alain population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [95%] :\r\nMais alors, \u00e7a sert \u00e0 quoi, pourquoi on en met partout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [87%] :\r\nAlors la maltodextrine historiquement, c'\u00e9tait en fait un composant qui a \u00e9t\u00e9 justement surtout en fait ce dont l'industrialisation des produits qui a certains propri\u00e9taires, qui peuvent \u00eatre qualifi\u00e9es comme int\u00e9ressante, selon le r\u00e9sultat final qu'on veut avoir mais actuellement il faut savoir en fait que c'est ni int\u00e9ressants pour la sant\u00e9, ni quelque chose hein, qui est indispensable pour le corps et on a quelques utilisations cliniques pour la maltodextrine Almaty concernent surtout une utilisation tr\u00e8s ponctuel et jamais en fait une Exposition chronique continue comme celle -l\u00e0 qu'on voit chez les gens qui mangent des produits industriels tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [97%] :\r\nDonc on devrait \u00e9viter d'en manger, si on peut regarder sur l'\u00e9tiquette, on \u00e9vite les produits qui en contiennent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:22) [88%] :\r\nEn fait, et il faut au \u00e0 titre g\u00e9n\u00e9ral il faut et Vittel produits qui sont industriels, c'est-\u00e0-dire sait pas que parce qu'il dit, il y a 2 maltodextrine dedans que \u00e7a devrait nous rassurer plus par rapport \u00e0 un autre qui dit : il y a du sucre et c'est par ce qu'il y a de la maltodextrine que \u00e7a devrait nous rassurer tout court, donc en g\u00e9n\u00e9ral, il faut \u00e9viter les produits qui sont transform\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [81%] :\r\nMaya Chollet, vous avez list\u00e9 5 danger danger pr\u00e9tendu, en tout cas sur internet de la maltodextrine, vous ne voulez donner rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [91%] :\r\nOui, parce qu'on dit beaucoup de choses sur cette substance ont dit notamment que \u00e7a provoque des pics de sucre dans le sang que \u00e7a supprime et de que \u00e7a supprime la croissance des probiotiques, donc que \u00e7a nous emp\u00eache de dig\u00e9rer comme il faut les les aliments, \u00e7a aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [88%] :\r\nAh, alors, par rapport \u00e0 \u00e7a, on n'a pas conclue encore sur cette question, en fait, on sait que la maltodextrine en effet pro- inflammatoire au niveau de l'intestin, \u00e7a augmente l'inflammation locale et augmente par ailleurs le risque de maladie inflammatoire de collant, de ce fait, on ne peut pas exclure qu'elle peut avoir un effet n\u00e9gatif sur notre Florin Peskine Alain mais ceci n'a pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [92%] :\r\nOn dit \u00e9galement que ces fait \u00e0 partir de ma\u00efs g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:40) [86%] :\r\nEn fait, \u00e7a peut \u00eatre un fait par l'amidon provenant de tout type de c\u00e9r\u00e9ales et de l\u00e9gumes racines le ma\u00efs y compris, donc ce n'est pas que, en fait par le ma\u00efs g\u00e9n\u00e9tiquement dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [86%] :\r\nAlors \u00e7a pose la question du gluten est -ce que c'est indiqu\u00e9 conc\u00e8de la maltodextrine de bl\u00e9 ou est -ce qu'on ne peut pas le savoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:00) [91%] :\r\nEn fait, en Europe, on n'a m\u00eame pas besoin de mettre sur l'\u00e9tiquette que le maltodextrine, dont le produit provient du bl\u00e9, on n'a m\u00eame pas besoin de le faire \u00e7a pourquoi, parce que la maltodextrine n'a rien \u00e0 voir avec les gluten en soi, petit rappel le gluten c'est une prot\u00e9ine qui se trouve dans le bl\u00e9M. la maltodextrine c'est un sucre c'est un sucre en fait qui est fait par le processus de l'amidon provenant du bl\u00e9, donc c'est pas parce que c'est de la maltodextrine qui se trouvait dans le bl\u00e9 autrefois que du coup, il a \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9, entre guillemets, par les propri\u00e9t\u00e9s du gluten. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [97%] :\r\nNon, on dit \u00e9galement que la maltodextrine n'a pas de valeur nutritive. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:47) [89%] :\r\nAlors, elle a la valeur calorique du sucre exactement la m\u00eame valeur calorique, comme le sucre, mais elle n'a pas de valeur nutritive, par ailleurs, c'est aussi tout autant mauvais pour les dents que le secret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [95%] :\r\nOn dit qu'elle peut provoquer des r\u00e9actions allergiques ou des effets secondaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:04) [88%] :\r\nAlors, et de nouveau le malt de d\u00e9crit c'est un sucre et non pas une prot\u00e9ine pour faire une allergie, on fait une allergie \u00e0 une prot\u00e9ine donc \u00e0 la maltodextrine ne peut pas provoquer une allergie, elle est normalement tr\u00e8s digestive, donc elle ne va pas provoquer non plus de troubles gastro- intestinales, \u00e7a c'est une des raisons pour laquelle elle est utilis\u00e9e par ailleurs elle s'est fait secondaires en g\u00e9n\u00e9ral sont \u00e9quivalents \u00e0 celle du sucre donc li\u00e9es \u00e0 une utilisation excessive chroniqueur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [91%] :\r\nEst ce qu'on pourrait la remplacer par autre chose, les industriels parce qu'on entend l\u00e0 qu'il y a quelques m\u00e9faits pas tr\u00e8s \u00e9tablie encore mais que \u00e7a vaut finalement comme du sucre, ce qui finalement devrait pas la remplacer cette maltodextrine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:47) [90%] :\r\nOn devrait tout d'abord, en fait, chacun de nous, les consommateurs, on devrait essayer de remplacer les produits contenant du maltodextrine avec des produits naturels comme le miel fruit sirop d'agave et mais toujours en petite quantit\u00e9, par la suite, au niveau industriel de remplacer la maltodextrine par un autre pour les m\u00e8res du sucre du glucose bah, je crains qu'il va avoir toujours le m\u00eame propri\u00e9taire parce que de toute fa\u00e7on au niveau intestinal l'intestin il va toujours casser les Liens entre les diff\u00e9rents mol\u00e9cules de glucose et le produit final, \u00e7a va \u00eatre le glucose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [93%] :\r\nIl y a certains sportifs qui boivent la maltodextrine sous forme liquide, comme des boissons \u00e9nerg\u00e9tiques, est ce que \u00e7a c'est dangereux ou est -ce que c'est bien ou pas bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:35) [87%] :\r\nAlors pour une utilisation ponctuelle, on ne peut pas dire que c'est dangereux, on soit mais il faut pas que \u00e7a soit une habitude ou ni que ce soit consid\u00e9r\u00e9 comme quelque chose de bon pour la sant\u00e9 et la la raison pour laquelle la maltodextrine est plus utilis\u00e9s dans les produits et sportif, c'est parce que, comme elle a une scolarit\u00e9 bah par rapport \u00e0 au sucre, c'est-\u00e0-dire le produit final et moins \u00e9pais en soi, h\u00e9 bah \u00e7a va provoquer moins de stress gastrointestinal moins de douleur, moins de Bihar et on a fait et donc \u00e7a, c'est la raison pour laquelle il est utilis\u00e9 mais le corps, c'est qu'il va reconna\u00eetre enfin contre c'est du sucre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [93%] :\r\nVoil\u00e0, tout \u00e7a pour du sucre, merci pour ces explications sur la maltodextrine, Dimitrios Samaras, je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en nutrition clinique \u00e0 Gen\u00e8ve, merci donc pour ces explications. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:27) [88%] :\r\nC'est moi qui vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T07:48:05Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27DDD466-C347-4372-AFCA-85D5576F7BE9", "internalArchiveId": "27DDD466-C347-4372-AFCA-85D5576F7BE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins2 08.10.2019", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749520", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins2", "M\u00e9dias voisins2 / EALG_2019-10-08T08:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins2 / EALG_2019-10-08T08:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10749529", "ece-10749520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:09:41Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [57%] :\r\nC'\u00e9tait spectaculaire, je vais termin\u00e9. \r\nEt maintenant, je sais la parole Samantha l'honneur salut \u00e0 tous, dans le micro, journal du jour : je vais vous parler animaux plus particuli\u00e8rement de chiens qui ont le flair bien aiguis\u00e9, non pas pour trouver la planque \u00e0 croquettes dans votre salon ou pour vous d\u00e9vorer le steak cuisin\u00e9 la veille, eux ils ont le nez aff\u00fbt\u00e9 pour une t\u00e2che bien plus importante, celle de vous venir vous sauver la vie si vous disparaissez dans la nature lors d'une balade ou pire encore, sous des d\u00e9combres, ils sont des fid\u00e8les compagnons de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des chiens de recherche et de sauvetage qui s'appellerait Dog, j'ai suivi l'entra\u00eenement de Sun Beam et Eagle de chiens exp\u00e9riment\u00e9s qui m'ont fait une d\u00e9monstration impressionnante, il devait retrouver une victime fictive, cach\u00e9s sous des gravats Ago Lyon dans le canton de Vaud au centre de la protection civile et comment \u00e7a se passe au moment de la recherche, h\u00e9 bien on voit directement que le chien ne se comporte pas comme dans une simple promenade du soir \u00e0 peine l\u00e2ch\u00e9 par sa conductrice le 1er a fil\u00e9 tout droit dans la bonne direction, il s'est mis \u00e0 renifler tr\u00e8s fort, le sol est parti rapidement sur les morceaux de b\u00e2timents effondr\u00e9s pour la vie d\u00e9plac\u00e9s sauter, revenir sur ses pas pour chercher attentivement sans se laisser d\u00e9concentrer de son objectif, la conductrice n'a pas besoin de le guider, il sait exactement o\u00f9 se diriger, et en quelques minutes, il a trouv\u00e9 autre figurant, il se met \u00e0 aboyer tr\u00e8s fort \u00e0 plusieurs reprises vers le lieu o\u00f9 il est enfoui et franchement il \u00e9tait vraiment bien cach\u00e9 l\u00e0 c'\u00e9tait un exercice mais il faut se rendent compte qu'ils peuvent \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 tout moment pour venir en aide \u00e0 une personne en d\u00e9tresse, ces chiens sont capables de trouver quelqu'un apr\u00e8s un tremblement de terre, par exemple, ou leur d'effondrement, mais aussi lorsque quelqu'un se perd en montagne Bob r\u00e9ussira \u00e0 retrouver ces gens il faut \u00eatre entra\u00een\u00e9, j'imagine, oui, et c'est m\u00eame plusieurs ann\u00e9es de pr\u00e9paration un chien sera pr\u00eat \u00e0 passer son test final pour \u00eatre op\u00e9rationnel apr\u00e8s une formation allant de 2 \u00e0 5 ans, les minimales doit \u00eatre capable de trouver l'humain par une odeur mais aussi un sac ou un v\u00eatement, par exemple, le travail est long car il doit apprendre \u00e0 aboyer sur demande devant des cachettes fermer leurs ma\u00eetres aussi expliquer qu'il faut une tr\u00e8s bonne complicit\u00e9 entre l'animal car une recherche peut durer plusieurs heures ou m\u00eame sa sur plusieurs jours, selon la gravit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement, il faut donc un chien endurant et concentr\u00e9, merci beaucoup, Samantha et c'est un article \u00e0 lire dans le micro du jour au bistrot ou sur le site internet 3 W point journal Le Point CH samedi soir les prochains rendez- vous micro alors notre r\u00e9daction, fait une courte pause du 15 au 26 octobre mais on revient au mois de novembre et puis sinon venez nous dire bonjour au march\u00e9 Neuch\u00e2tel o\u00f9 on va distribuer le journal samedi matin merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T06:38:05Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50C9EDC1-1B35-41E8-AA5C-A595D9CE6C92", "internalArchiveId": "50C9EDC1-1B35-41E8-AA5C-A595D9CE6C92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'essentiel", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749511", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667228.image", "alternativeTitle": ["L'essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-10-08T06:30:00_l-essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-10-08T06:30:00_l-essentiel"], "variantIds": ["ece-10749524", "ece-10749511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:09:42Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 froid, Donald Trump allum\u00e9 un feu et ne sait plus comment l'\u00e9teindre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 hier le retrait des GI s'du nord de la Syrie de l'essence, les forces kurdes dans cette r\u00e9gion, \u00e0 2 pas de la Turquie, ce qui a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 international Trump a donc fait machine arri\u00e8re cette nuit en annon\u00e7ant non pas le retrait mais le red\u00e9ploiement des soldats dans la r\u00e9gion et pr\u00e9venu Ankara qu'il pourrait an\u00e9antir compl\u00e8tement l'\u00e9conomie de la Turquie en cas d'offensive contre les forces kurdes trop tard, la Turquie a annonc\u00e9 ce matin que tout est pr\u00eat pour une op\u00e9ration militaire, tout le monde peut conna\u00eetre des probl\u00e8mes d'argent, y compris l'ONU et la fin de ce mois d'octobre sera tr\u00e8s difficile pour les Nations Unies, son budget de fonctionnement est dans le rouge depuis fin septembre de 230 millions de dollars, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio plus les \u00c9tats n'ont import\u00e9 que 70 pourcent de de leur financement \u00e0 l'ONU en attendant des mesures sont prises pour limiter les d\u00e9penses, les d\u00e9placements et la consommation d'\u00e9nergie, fini les avions, c'est un peu la Sophie October, du nom de la nouvelle navette mise en place par Swiss et les CFF : la compagnie a\u00e9rienne a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater ses vols entre Djuric et Louga nos suite \u00e0 la faillite de sa filiale Adria Airways c'est un train qui prendra le relais un plus dans le billet d'avion d\u00e8s la semaine prochaine, le 28 suisse \u00e0 r\u00e9compenser ses meilleurs \u00e9l\u00e9ments, hier soir, lors d'une c\u00e9r\u00e9monie qui avait lieu \u00e0 Vidy Vladimir Petkovic a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 meilleur entra\u00eeneur de l'ann\u00e9e, Harris Ferrovie du meilleur joueur et Ramona Bachmann meilleure joueuse internationale de l'ann\u00e9e, Roger Federer en lice aujourd'hui au Masters 1000 de Shanghai hier face \u00e0 l'espagnol Albert Ramos Vignola ce 1er coup de raquette \u00e0 midi et demi heure suisse et puis les gymnastes suisses seront bien \u00e0 Tokyo l'\u00e9t\u00e9 prochain aux JO, l'\u00e9quipe de Suisse, de gymnastique a pris la 6\u00e8me place hier de la qualification aux Mondiaux de shoot garde, ce sera la 2\u00e8me fois qu'une \u00e9quipe suisse de gymnastique sera aux Jeux olympiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T05:28:01Z", "program": {"href": "/programs/27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "id": "27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "name": "L'essentiel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66F9F3AA-613B-4C05-AAA5-C0558EB175B6", "internalArchiveId": "66F9F3AA-613B-4C05-AAA5-C0558EB175B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et la Tendresse, bordel ! 08.10.2019", "publicationDate": "2019-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 175, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10749518", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667579.image", "alternativeTitle": ["Et la Tendresse, bordel !", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-10-08T07:40:00_et-la-tendresse-bordel", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-10-08T07:40:00_et-la-tendresse-bordel"], "variantIds": ["ece-10749537", "ece-10749518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:09:41Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [73%] :\r\nPour vous qu'qui qui vous semble plus importante chez un gar\u00e7on et d\u00e9licatesse alors Carole qui peut s'av\u00e9rer face arrive et la tendresse bordel, voitures, on ne peut pas laisser parler le monsieur qui parle, il faut, il faut peut-\u00eatre que tu arr\u00eates de parler sur les autres gens monsieur qui passe son mois ah oui vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [87%] :\r\nEt ramassent les d\u00e9chets des autres mais ils le font en paletot chic et petite chemise, ce sont les \u00e9boueurs de luxe ou presque, donc non pas ce qui se d\u00e9barrasse des hausses du steak en or de Rib\u00e9ry ni de vider la Jaguar et Gypsy and qui fait office de poste chambres Marina Picasso eux leur Business, il est de d\u00e9truire les donn\u00e9es confidentielles des entreprises et des particuliers \u00e0 Business logiquement en plein boom avec le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es loi europ\u00e9enne entr\u00e9e en vigueur l'an dernier et, comme nous l'explique les cofondateurs de la soci\u00e9t\u00e9 katana dont nous parlons, c'est article \u00e0 lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve, aujourd'hui c'est une affaire qui roule, la preuve, l'entreprise s'est achet\u00e9 un nouveau joujou \u00e0 18 heures bonne sp\u00e9cialis\u00e9 dans la destruction des serveurs carte Merkel et USB et autres t\u00e9l\u00e9phones parce que oui, c'est pas le tout de cr\u00e9er, d\u00e9velopper, construire acheter mais il faut aussi savoir d\u00e9truire et m\u00eame si exactement le parcours des d\u00e9chets n'est pas expliqu\u00e9 dans l'article, \u00e7a m\u00e9rite de garder en t\u00eate que quand on s'ach\u00e8te un nouveau bibelots qui fait tututu tu tu tu comme par exemple le Tamagotchi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [60%] :\r\nDevises de t\u00e9l\u00e9 tu tu tires et je ne repr\u00e9sente que vous internet alors oui son exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [83%] :\r\nCompl\u00e8tement pass\u00e9 date automobile, bref quand on passera un autre bibelots \u00e9lectronique, faudra bien qu'il soit d\u00e9truit celui -l\u00e0, j'ai pas j'ai pas, enfin c'est pas enfin ces \u00e9boueurs sp\u00e9ciaux sont surtout connus par exemple l'Athois dans le quartier, les banques \u00e0 Gen\u00e8ve, car oui, vous imaginez bien qu'il a besoin d'un qu'un camion de r\u00e9duisent leurs donn\u00e9es confidentielles en poussi\u00e8re, les banques, les assureurs, groupe de t\u00e9l\u00e9communications, les multinationales, \u00e9tudes d'avocats et autres PME ceux qui peuvent se payer ses services aussi, en l'occurrence, enfin le credo cartonne ailleurs ils oeuvrent dans toute la Suisse, et m\u00eame au-del\u00e0, voil\u00e0 qui nous rappelle que le droit \u00e0 l'oubli et la menace de vol de donn\u00e9es se pr\u00e9cise et surtout que des choses \u00e0 cacher, on n'est pas pr\u00eat d'en manquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [77%] :\r\nOn sait qu'ils nous \u00e9coutent les \u00e9boueurs, enfin ceux du peuple, ce qui, c'est de ne pas perce que diviser votre emballage plastique, bref ceux qui ramassent des d\u00e9chets un peu moins propre, les d\u00e9chets du peuple enfin quoi que moi j'ai pass\u00e9 son entreprend pour \u00eatre pass\u00e9 sur alors tu pourras leur \u00e9crire peut-\u00eatre une d\u00e9claration d'amour avec plaisir et la tendresse bordel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T05:49:04Z", "program": {"href": "/programs/A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "id": "A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "name": "Et la Tendresse, bordel !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 4300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer DIyCaiIEWfKw94HtpFIKOw8dJnAd"}]