[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=18300&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=18325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=18275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F00B8BC0-50D0-447E-8318-D0F42FB18804", "internalArchiveId": "F00B8BC0-50D0-447E-8318-D0F42FB18804", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 190, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404178", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-05-09T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-05-09T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10404187", "ece-10404178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:32:21Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [63%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [87%] :\r\nOn t'\u00e9coute aujourd'hui dans 20 Minutes on parle de patriotisme et d\u00e9fense nationale. \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, rien, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, on parle de taxe d'exemption quand on ne d\u00e9fend pas la nation fait plut\u00f4t h\u00e9 oui, une bonne partie des Suisses re\u00e7oivent chaque ann\u00e9e cette petite enveloppe synonyme de serrage de ceinture, quand on a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 inapte \u00e0 servir au recrutement, je suis le sergent d'armement \u00e0 B\u00e2le et votre chef instructeur en g\u00e9n\u00e9ral elles tomberont au printemps donc, ces jours- ci, tu penses \u00e0 partir, week- end de l'Ascension, Yoann R\u00e9 h\u00e9 ben non tiens 1500 balles, l\u00e0 il y a eu dans les 30 jours en plus jusqu'ici le cauchemar prenait fin l'ann\u00e9e de ses 30 ans, mais une mauvaise surprise attend cette ann\u00e9e une partie des inaptes au service, une nouvelle loi sur la taxe militaire est entr\u00e9 en vigueur en 2019, d'apr\u00e8s le texte, il faudra d\u00e9sormais payer 11 taxe annuelle d'exemption au total, peu importe son \u00e2ge mais au maximum jusqu'\u00e0 37 ans, l'id\u00e9e est de dissuader les jeunes de repousser au maximum le recrutement pour avoir moins d'ann\u00e9es \u00e0 casquer bon mais c'est tr\u00e8s th\u00e9orique \u00e7a concr\u00e8tement \u00e7a donne quoi en gros quand tu fais ton recrutement \u00e0 19 ans, pas de souci, \u00e7a change rien, mais si tu le repousses jusqu'\u00e0 23 ans parce que t'as pris 4 ann\u00e9es sabbatiques et demain, qui va payer jusqu'\u00e0 34 ans, au lieu de 30 \u00e0 coup de 3 sont devenus imposables annuels, \u00e7a fait quand m\u00eame une belle somme, et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s mal, c'est que m\u00eame quand, aujourd'hui, tu as plus de 30 ans que ta boucler tant dossier militaires depuis un moment mais que t'as pas pay\u00e9 11 taxe d'exemption au total, h\u00e9 ben on revient chercher ouais c'est r\u00e9troactif c'est r\u00e9troactif, m\u00eame chose pour les Suisses naturalis\u00e9s en \u00e2ge de servir par exemple un cas tout \u00e0 fait neutre et objectif moi d'ailleurs, \u00e0 32 ans naturel 26 j'ai pay\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant 5 taxe d'exemption avec l'ancien r\u00e9gime, j'aurais \u00e9t\u00e9 quitte mais non, je vais encore en manger 5 jusqu'\u00e0 mes 37 ans, donc jusqu'en 2024 Les week- end de l'Ascension, pour moi, ce sera au Signal de Bougy mais \u00e0 faire alors 5 sa t\u00eate touche personnellement, indique que cette nouvelle non mais tout le sel du truc, c'est le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9troactive justement on te reprend par le col, alors qu'il \u00e9tait cens\u00e9 avoir fini de payer, c'est un peu comme si demain on augmente l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 68 ans, et qu'on va rechercher un paisible retrait\u00e9 de 66 et qu'on lui dit de retourner bosser 2 ans c'est impensable le plus amusant dans tout \u00e7a, c'est que la modification de cette fameuse loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e au Parlement en 2017, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a n'a pas tellement fait de bruit parce que le vote avait fait l'unanimit\u00e9, moins des abstentions verte et socialiste, donc m\u00eame les partis qui ne sont pas forc\u00e9ment copain avec l'arm\u00e9e n'ont rien de verdir parce que \u00e7a en fait un petit peu les caisses de l'\u00c9tat, quand m\u00eame, oui, mais impossible de chiffrer la plus- Value qui ira dans les caisses publiques, une chose est s\u00fbre, \u00e7a se compte en millions en 2017 les recettes issues de la taxe militaire ont atteint 174 millions de francs par personne en moyenne, elle se monte \u00e0 675 francs, mais on sait que plus un astreinte \u00e2g\u00e9, mieux il gagne sa vie et donc plus haute et sa taxe donc en gros si vous avez moins de 37 ans et que vous \u00e9tiez inapte au service militaire, ce qui est bien 20 minutes pour commencer et votre bo\u00eete aux lettres avant de r\u00e9server un vol pour l'ascension. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [98%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C3BB3D5-C6EB-4FC5-89DE-09FEB8BFCC99", "internalArchiveId": "3C3BB3D5-C6EB-4FC5-89DE-09FEB8BFCC99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\" Etre aval\u00e9 par une baleine et autres fa\u00e7ons improbables de mourir \" par Cody Cassidy et Paul Doherty.", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Que se passerait-il dans notre corps si nous nous trouvions dans un ascenseur en chute libre ? Dans un avion en d\u00e9pressurisation ? Ou encore au milieu d'un trou noir dans l'espace ? Bien s\u00fbr, on mourrait. Mais de quoi ?\r\nC'est \u00e0 ces questions qu'ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre Paul Doherty et Cody Cassidy dans ce livre, v\u00e9ritable condens\u00e9 d'humour noir et de rigueur scientifique... En envisageant les sc\u00e9narios des morts les plus absurdes.", "durationSec": 460, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404218", "imageURL": "http://www.rts.ch/9811854.image", "alternativeTitle": ["\" Etre aval\u00e9 par une baleine et autres fa\u00e7ons improbables de mourir \" par Cody Cassidy et Paul Doherty.", "\" Etre aval\u00e9 par une baleine et autres fa\u00e7ons improbables de mourir \" par Cody Cassidy et Paul Doherty. / PNY_2019-05-09T09:12:33_le-marquet-page", "\" Etre aval\u00e9 par une baleine et autres fa\u00e7ons improbables de mourir \" par Cody Cassidy et Paul Doherty. / PNY_2019-05-09T09:12:33_le-marquet-page"], "alternativeSummary": ["Que se passerait-il dans notre corps si nous nous trouvions dans un ascenseur en chute libre ? Dans un avion en d\u00e9pressurisation ? Ou encore au milieu d'un trou noir dans l'espace ? Bien s\u00fbr, on mourrait. Mais de quoi ?\nC'est \u00e0 ces questions qu'ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre Paul Doherty et Cody Cassidy dans ce livre, v\u00e9ritable condens\u00e9 d'humour noir et de rigueur scientifique... En envisageant les sc\u00e9narios des morts les plus absurdes.", "Que se passerait-il dans notre corps si nous nous trouvions dans un ascenseur en chute libre ? Dans un avion en d\u00e9pressurisation ? Ou encore au milieu d'un trou noir dans l'espace ? Bien s\u00fbr, on mourrait. Mais de quoi ?\nC'est \u00e0 ces questions qu'ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre Paul Doherty et Cody Cassidy dans ce livre, v\u00e9ritable condens\u00e9 d'humour noir et de rigueur scientifique... En envisageant les sc\u00e9narios des morts les plus absurdes.", "Que se passerait-il dans notre corps si nous nous trouvions dans un ascenseur en chute libre ? Dans un avion en d\u00e9pressurisation ? Ou encore au milieu d'un trou noir dans l'espace ? Bien s\u00fbr, on mourrait. Mais de quoi ?\nC'est \u00e0 ces questions qu'ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre Paul Doherty et Cody Cassidy dans ce livre, v\u00e9ritable condens\u00e9 d'humour noir et de rigueur scientifique... En envisageant les sc\u00e9narios des morts les plus absurdes."], "variantIds": ["ece-10404242", "ece-10404218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T07:28:57Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nIl y a de quoi \u00e7a parle votre livre et pas comme les autres, tout particulier Poli Express le Mark images un livre qu'on existe dans l'Humanit\u00e9. \r\nEh bien bonjour Mickael Marquet, avec une musique absolument terrifiante parce qu'on \u00e9voque le sujet douloureux de la faim dans le monde avec toi, oui, enfin FIAN assez marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\nExactement car, sans vouloir vous spolier le sc\u00e9nario de votre vie, \u00e0 la fin tout finit mal : ah, \u00e7a serait comme \u00e7a avec la mort, heureusement d\u00e8s ce n'est pas toujours d'un ennui mortel, c'est ce que nous sugg\u00e8re en tout cas le livre dont je vais vous parler aujourd'hui et que je vais vous offrir, tout est dans le titre \u00eatre aval\u00e9 par une baleine et autres fa\u00e7ons improbables de mourir chez First \u00c9ditions ouais, les auteurs sont Cassidy et Doherty dont les pr\u00e9noms ne sont pas bonnes et Peter mais Cody \u00e9paules, ce sont donc pos\u00e9 la question taboue, que se passera -t-il r\u00e9ellement dans notre corps, si le destin choisissez pour nous une mort improbable, mais possible en introduction et nous expliquer que lorsque on apprend, c'est vrai, je suis d'accord avec eux la mort dans les m\u00e9dias d'une personne ou en particularit\u00e9s en particulier d'une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, il est tr\u00e8s frustrant de ne pas conna\u00eetre dans les d\u00e9tails, les conditions de son d\u00e9c\u00e8s, c'est-\u00e0-dire qu'on a horreur de la mort, mais en m\u00eame temps elle nous fascine donc plut\u00f4t que de continuer \u00e0 jouer, a ajout\u00e9 : moi non plus avec ce livre trash jubilatoire : on va enfin savoir exactement ce que cela fait de mourir dans un hiver nucl\u00e9aire en tombant dans un trou noir n'\u00e9tant frapp\u00e9 par la foudre ou encore dans un ascenseur en chute libre : angoisse, angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [81%] :\r\nOui non mais l'ascenseur, c'est vraiment patent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [86%] :\r\nC'est pas d'un probl\u00e8me d'\u00e0 nouveau film, vous verrez, et pour la paix se referme sur votre t\u00eate, oui, \u00e7a fait mal, oui, les divers sc\u00e9narios propos\u00e9s alors vendu plausible \u00e0 l'invraisemblable mais sont toujours \u00e9tay\u00e9e par une foule de d\u00e9tails techniques qui rendent le r\u00e9cit passionnant avec une initiation pour le lecteur ou la lectrice \u00e0 l'anatomie du corps humain ou encore aux lois de la physique alors cette rigueur scientifique donne de la densit\u00e9 aux r\u00e9ponses propos\u00e9es et \u00e0 toutes ces questions \u00e9trange que l'on se pose les en fait par le parcours professionnel de Cody Cassidy qui lui est \u00e9crivain et journaliste et par celui de Paul Doherty qui lui est titulaire d'un doctorat en physique, s'il vous pla\u00eet, par l'abri. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [76%] :\r\nUn monsieur qui se substitue, ce Technology et donc \u00e7a veut dire que le Monsieur quoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nExactement, plut\u00f4t que de vous faire un inventaire du sommaire, j'ai choisi 2 exemples de morts improbables qui moi interpell\u00e9s dont \u00eatre aval\u00e9, justement, c'est dans le titre du bouquin par une baleine, un comme Geppetto, le p\u00e8re de l'innocuit\u00e9, direction la page 229 il faut savoir tout d'abord, que m\u00eame le plus gros des cachalots n'a qu'une, qu'une toute petite gorge car la plupart des baleines se nourrissent uniquement de petits organismes donc, en fait, vous seriez plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0 broy\u00e9 par sa longue et qui fait 270 kilos mais imaginons maintenant que par un concours de circonstances incroyable exceptionnel, h\u00e9 bien vous passer l'\u00e9tape de la gorge, l\u00e0, vous seriez en fait dans le estomac de l'animal, il y en a 4 total dans lequel il n'y a pas d'oxyg\u00e8ne, mais du m\u00e9thane, donc vous seriez tr\u00e8s rapidement en train de vous asphyxier derri\u00e8re ambiance humide de mar\u00e9e basse, c'est assez d\u00e9gueulasse sans oublier ensuite que les muscles de la paroisse son estomac en fait \u00e9crase la nourriture et que vous seriez aussi d'acides gastriques, la seule bonne nouvelle dans cette histoire c'est que votre corps, ou plut\u00f4t ce qu'il en reste sera recrache et par la baleine, accord qui sera recouvert d'une s\u00e9cr\u00e9tion produit par le mammif\u00e8re marin qui s'appelle l'ambre gris et qui pointe une petite fortune ces, tenez -vous bien 60000 dollars les 500 grammes, on s'en sert pour faire du parfum, h\u00e9 oui, parfois, un corps en d\u00e9composition h\u00e9 bah \u00e7a sent bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [90%] :\r\nOui, h\u00e9 ben il y a un monsieur qui \u00e9tait venu sp\u00e9cialiste haute parfumerie me font faire sentir un morceau d'ambre alors \u00e0 la radio pour les auditrices auditeurs c'\u00e9tait difficile, mais effectivement, \u00e7a sent l'iode mais \u00e7a sent assez bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [81%] :\r\nD'accord, mais au d\u00e9but, il para\u00eet que quand c'est recrache et par la par la la baleine \u00e7a pue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [87%] :\r\nOuais, s'appuie donc si vous trouvez un petit morceau gris sur la plage, \u00e7a le mettait pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [86%] :\r\nPoubelle, prenez -le, prenez -le, il y a du pognon \u00e0 se faire et c'est gratuit, alors autre probable \u00eatre justement par ce bouquin, c'est possible mais plut\u00f4t th\u00e9orique, en fait, il faudrait l'envoyer sur la Boulain Ariane, on a Mac, soit environ 12000 kilom\u00e8tres heure c'est-\u00e0-dire hasard d'c'est une vitesse il a, il y a 10 fois la vitesse du son nom exactement, \u00e7a fait 12000 kilom\u00e8tres heure \u00e0 cette vitesse, en fait, et \u00e7a se transformerait en une sorte de boule incandescente \u00e0 1600 degr\u00e9s et qui viendrait vous transpercer la poitrine, a trouv\u00e9 un autre possibilit\u00e9, ce livre le placer dans un contenant en acier le remplir d'oxyg\u00e8ne pur et ensuite l'allumer, l'explosion serait celle de 5 b\u00e2tons dynamite de quoi vous faire passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, si vous \u00eates \u00e0 proximit\u00e9 autre Psion mourir en vous coupant avec une feuille du livre c'est arriv\u00e9 en 2008, un ing\u00e9nieur anglais qui s'est fait une entaille de 5 millim\u00e8tres seulement avec une feuille de papier, il a rapidement d\u00e9velopp\u00e9 des sympt\u00f4mes grippaux, puis a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer et il est mort \u00e0 l'h\u00f4pital, 6 jours plus tard ce qui s'est pass\u00e9 en fait ce qu'il a \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 par une bact\u00e9rie rare et dangereuse, mais qui existe et qui est capable de propager une infection \u00e0 partir d'une simple coupure si la facilit\u00e9 n\u00e9crose en tout qu'on appelle aussi la bact\u00e9rie mangeuse de Chair, elle vit dans les tissus morts que les antibiotiques et les anticorps ne peuvent pas atteindre sans une intervention m\u00e9dicale rapide toutes des 100 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0, vous savez, un livre bah \u00e7a peut tuer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [83%] :\r\nBon, en m\u00eame temps, tu te fais une coupure de 5 millim\u00e8tres, tu vas en g\u00e9n\u00e9ral chez aux urgences du de ces quelques points de suture et surtout bien d\u00e9sinfecter la plaie, hein, on ne dira jamais assez, d\u00e9j\u00e0 je m'\u00e9vanouis contre le quantit\u00e9 vid\u00e9 de toute lance employ\u00e9 par les esprits le produit aussi bonjour \u00e0 l'occasion d'hypocondriaques qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [85%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est clair, si un h\u00f4pital hypocondriaque, ce livre, je pense qu'il meurt d'un arr\u00eat cardiaque \u00e0 la page 14, c'est un peu trop intense, un comme r\u00e9cit pour pour les hypocondriaques, \u00e0 mon avis, c'est plut\u00f4t le bouquin fait pour les fans d'humour noir et les curieux qui ont envie d'apprendre des choses assez original sur le monde dans lequel on vit et on meurt, ceci \u00e9tant dit, je vous offre mes plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances et ce petit bouquin alors pour le petit concours par Mail, dites -nous si vous pouviez choisir votre mort, quel est l'UDC in\u00e9dit Coca surprenant pour lequel vous optent riez donc compl\u00e8tement improbable mais 100 pourcent vrai vrai tiens -toi bien, le jeudi 11 avril dernier, c'est une histoire totalement vrai, il y a n'Kaunisto un humoriste anglais, est mort d'une crise cardiaque sur sc\u00e8ne, juste apr\u00e8s avoir fait une blague sur un malade qui reprenait conscience apr\u00e8s avoir fait une crise cardiaque le le public pensait que c'\u00e9tait dans le sketch, l\u00e0 c'\u00e9tait le le public et qui \u00e9taient qui \u00e9taient l\u00e0- bas, t\u00e9moigne apr\u00e8s dans les m\u00e9dias, il y a un spectateur qui dit c'est vrai que c'\u00e9tait un peu un peu surr\u00e9aliste, la sc\u00e8ne a dur\u00e9 5 minutes, tout le monde se marrait avant que hier, un assistant qui montent sur sc\u00e8ne pour constater que le coeur s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 sc\u00e9narios marquant m\u00eame bah ouais, c'\u00e9tait ce qu'on appelle une une mort de rire, voil\u00e0, oui, une forte \u00e0 propos d'ailleurs fort \u00e0 propos, voil\u00e0 vraiment \u00e9tait quand m\u00eame dans la salle avec ce beau via une action comment alors moi je voudrais mourir bah l'enterrement d'un connard qui m'a bien un qui m'a bien cass\u00e9 les pieds pendant pendant toute sa vie pour lui pourrir son son plus beau jour de mort tu vois voil\u00e0 ce serait hashtag vengeance apr\u00e8s moi je sais pas moi j'ai tort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [89%] :\r\nBien pas me sublimer passer instantan\u00e9ment de l'\u00e9tat solide \u00e0 l'\u00e9tat gazeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [81%] :\r\nMoi, j'arrive \u00e0 le faire, mais j'ai j'pas tous \u00e9vapor\u00e9s, il en reste encore \u00e0 Paris apr\u00e8s des petites boules les s\u00e9quelles sous la couette ou les sommes \u00e9normes, j'arrive pas encore 5, elle revient \u00e0 la vie, \u00e0 chaque fois c'est une renaissance en fait sur un truc qui salissent pas tout oui surtout et qui emb\u00eatent pas ton voisin de 2 chambres \u00e0 coucher si facile, moi en tout cas, soyez cr\u00e9atif et puis bah je petit conseil hein cet \u00e9t\u00e9 en vacances, \u00e9vitez les baleines et les livres, on sait jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [82%] :\r\nOn ne sait jamais, surtout ben pour participer \u00e0 notre tirage au sort pour gagner ce livre par vous nous dites, comment voudriez mourir voil\u00e0 de mani\u00e8re originale bien \u00e9videmment par l'Epad pendaison ou de choses comme \u00e7a, Pony Express Couleur3 3 Point CH P O N Y Express en un mot ad cool. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T07:28:05Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2F81C71-1E23-43B4-AC65-563A94432779", "internalArchiveId": "C2F81C71-1E23-43B4-AC65-563A94432779", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actupuncture - Extinction/Rebellion : gen\u00e8se d'un mouvement 4/5", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Actupuncture remonte aux origines du monde et brosse le contexte des \u00e9v\u00e9nements qui font l'actu. Dans les m\u00e9dias, certains sujets reviennent r\u00e9guli\u00e8rement et si on comprend en gros de quoi il s'agit, on aurait de la peine \u00e0 vraiment expliquer de quoi il en retourne ! Heureusement, Actupuncture est l\u00e0 pour une piq\u00fbre de rappel aussi indolore qu'instructive. D\u00e9sormais, vous pourrez briller dans les d\u00eeners mondains avec votre incroyable ma\u00eetrise de l'histoire des Rohingyas ou votre connaissance approfondie du gouvernement italien.", "durationSec": 681, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404213", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Actupuncture \u2013 Extinction/Rebellion : gen\u00e8se d'un mouvement 4/5 / PNY_2019-05-09T09:33:20_actupuncture-extinction-rebellion-genese", "Pony Express du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["Actupuncture remonte aux origines du monde et brosse le contexte des \u00e9v\u00e9nements qui font l\u02b9actu. Dans les m\u00e9dias, certains sujets reviennent r\u00e9guli\u00e8rement et si on comprend en gros de quoi il s\u02b9agit, on aurait de la peine \u00e0 vraiment expliquer de quoi il en retourne ! Heureusement, Actupuncture est l\u00e0 pour une piq\u00fbre de rappel aussi indolore qu\u02b9instructive. D\u00e9sormais, vous pourrez briller dans les d\u00eeners mondains avec votre incroyable ma\u00eetrise de l\u02b9histoire des Rohingyas ou votre connaissance approfondie du gouvernement italien."], "variantIds": ["ece-10404213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T07:28:58Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [62%] :\r\nJe dirais m\u00eame tr\u00e8s un virus pas de ce matin, d\u00e8s demain, jeudi, elle appareil pas ne saurait parler il grandit au \u00e0 dur\u00e9 un doigt cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [92%] :\r\nActupuncture la piq\u00fbre de rappel de l'effectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [88%] :\r\nBonjour, Claire bonjour H\u00e9l\u00e8ne depuis quelques mois le mouvement Extinction r\u00e9bellion multiplient les actions pour \u00e9veiller l'attention de sur l'urgence climatique, ils ont bloqu\u00e9 des axes importants \u00e0 Londres notamment, mais aussi \u00e0 Lausanne, il pr\u00f4ne la d\u00e9sob\u00e9issance civile comme moyen d'action, ce qui ne pla\u00eet s\u00fbrement pas \u00e0 tout le monde leur justification, ses trottoirs trop tard pour les moyens, disons classiques, que ce soit des r\u00e9f\u00e9rendum ou des changements dans les urnes avec des votations il y a aussi une perte de confiance dans les politiciens qui assez importante, il serait trop par les les diff\u00e9rents lobbies et emp\u00eacher, ils auraient une vision \u00e0 court terme, qui correspond plus ou moins autant dans lequel ils sont \u00e9lus, et ce qui compte c'est d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu, du coup, XR pr\u00f4ne la d\u00e9sob\u00e9issance civile comme seule solution pour attirer l'attention, sauf qu'on pourrait leur reprocher que de bloquer les axes importants, c'est pas les politiciens que \u00e7a emb\u00eate mais plut\u00f4t les gens normaux, effectivement, c'est tout \u00e0 fait le cas, notamment, \u00e0 l'ombre \u00e0 Londres en novembre 2018 quand le 5 ponts principaux sur la Tamise, ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s pendant plusieurs heures, c'\u00e9tait une sacr\u00e9e gabegie pour les gens qui allaient bosser \u00e9videmment puisque tu plus travers\u00e9 du sud au nord de Londres, donc se paie en un mot le bordel et puis \u00e0 Lausanne aussi en avril 2019 il y a des activistes qui ont bloqu\u00e9 le pont chaudron entre 8 heures et 9 heures ils se sont assis pour prendre le petit d\u00e9jeuner, effectivement \u00e7a ennuie les gens qui vont boulot les actifs ne choisissent pas FedEx, par hasard, c'est bien s\u00fbr parce qu'il y a beaucoup de passages et, comme le r\u00e9sume une lettre de lecteur qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans le journal 24 heures le 27 avril je cite ces Jean Obeid toute une frange de la population qui est en route, soit pour la maison, sauf pour aller travailler, soit pour aller \u00e0 un rendez- vous urgent avec un m\u00e9decin ou autres, on peut dire que c'est pas compl\u00e8tement faux, \u00e0 ce m\u00eame tout \u00e0 fait juste, on peut le dire, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le but d'extinction r\u00e9bellion leur r\u00e9ponse, c'est que les activistes de leur mouvement, ont aussi une vision ancien travail, disons, c'est une famille, donc ils ont tout \u00e0 fait des d\u00e9rangements qui causent avec leur manifestation le truc la finalit\u00e9 tout \u00e7a, c'est que l'urgence climatique et menacent votre vie et menace votre confort, bien plus que des manifestations ponctuelles et puis les activistes souligne aussi le fait que la police est toujours tenu au courant leur manifestation que toutes leurs actions \u00e7a sont annonc\u00e9s, \u00e7a fait partie en fait de leur leur politique de transparence, donc \u00e7a implique aussi que les services d'urgence, par exemple, peuvent anticiper en sachant qu'une route peut-\u00eatre fermer les autres gens aussi qui sont par exemple au travail et les activistes insiste vraiment sur le c\u00f4t\u00e9 universel du danger du r\u00e9chauffement climatique, donc de la mobilisation d'accord et du peu de c\u00f4t\u00e9 des politiciens quels sont les r\u00e9actions face \u00e0 ce mouvement, h\u00e9 bien ces grands toutes les semaines pass\u00e9es, des repr\u00e9sentants de XR ont rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'environnement britannique Mickels Gauvin et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 utile, ah, on en parle apr\u00e8s un titre. \r\nOui, ben rien et puis en parenth\u00e8ses c'est marqu\u00e9 l\u00e0, Yzeure Bellion mensonge ailleurs o\u00f9 la subversion Extinction r\u00e9bellion encha\u00eene les actions pour en demande, attentif \u00e0 leur message : il faut agir de toute urgence contre le changement climatique, sinon il sera trop tard, r\u00e9cemment, des activistes ont rencontr\u00e9 les responsables politiques britanniques, les autres, et notamment le maire de Londres, sadique, Cannes et puis surtout au niveau national, ils ont repris le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'environnement britannique mais quelle \u00e7a s'est pass\u00e9 il y a une semaine, c'\u00e9tait le mardi 30 avril on a qu'ce qui ressorti de cette s\u00e9ance, alors des avis partag\u00e9s selon les participants \u00e0 la \u00e0 la fin de la s\u00e9ance mais quel doivent donc le secr\u00e9taire d'\u00c9tat a expliqu\u00e9 que planter plus d'arbres et utiliser les nouvelles technologies pour supprimer les gaz \u00e0 effet de serre de l'atmosph\u00e8re, c'\u00e9tait, je cite, \u00e0 tenter activement et puis il a parl\u00e9 aussi de l'objectif de r\u00e9duire les gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 0 \u00e0 l'heure o\u00f9 ils trouvent \u00e7a super sans poser de dates pr\u00e9cises et pr\u00e9cise par compte qu'il est ouvert \u00e0 un but plus ambitieux wahou et la vie des activistes alors ils \u00e9taient \u00e9tonn\u00e9s quand m\u00eame de certaines concessions du monsieur, mais selon claire Farrell, qui est l'une des activistes qui a particip\u00e9 \u00e0 la R\u00e9union, je te cite, en anglais, elle a dit \u00e9pouse laisse chiite de l'importer Gulbis peu d'autrement dit c'\u00e9tait moins la merde que je pensais que ce serait mais seulement mod\u00e9r\u00e9ment mod\u00e9r\u00e9ment ah oui donc moyennement convaincu quand m\u00eame hein, voil\u00e0 alors n\u00e9anmoins, il faut quand m\u00eame noter que c'est tout \u00e0 fait exceptionnel avec seulement 2 mouvements d'\u00eatre re\u00e7u aussi vite et m\u00eame d'\u00eatre re\u00e7us tout court en fait par des membres du gouvernement, \u00e7a montre quand m\u00eame qu'il a en changements dans la soci\u00e9t\u00e9 et que parler de l'urgence climatique et ben, c'est dans l'air du temps oui et pas seulement partie d'un programme pour se fait \u00e9lire prochainement \u00e0 la ce qui est en m\u00eame temps ce qui est en m\u00eame temps on aboutit quand m\u00eame pas sur des d\u00e9cisions pr\u00e9cises et concr\u00e8tes, c'est le probl\u00e8me puisque alors le 1er mai les membres du Parlement britannique ont fait passer une motion pour d\u00e9clarer l'urgence climatique, ceci dit c'est une motion qui n'est pas contraignant pour le gouvernement qui, c'est un peu des paroles chez nous, c'est un peu le m\u00eame cas aussi avec toutes les manifestations pour le climat qui a eu durant l'hiver, notamment le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois qui a re\u00e7u des jeunes d\u00e9but avril, donc il y a un dialogue qui, sans cela, le Grand Conseil fribourgeois avait vot\u00e9 un texte le 6 f\u00e9vrier qui affirmait : je cite le plein soutien aux jeunes Fribourgeois qui se mobilisent pour le climat et qui r\u00e9clamant en changement profond dans les politiques climatiques pour l'avenir de notre plan\u00e8te et d\u00e9lib\u00e9rations futur voil\u00e0, de son c\u00f4t\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a aussi re\u00e7u une d\u00e9l\u00e9gation d'\u00e9tudiants et a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 l'urgence climatique, ceci dit c'est il y a une prise de conscience qui est bonne de la part des politiciens, mais de toute fa\u00e7on, il n'y a aucune obligation et aucune contrainte pour les magiciens de faire quoi que ce soit ou d'agir de quelconque mani\u00e8re c'est quand m\u00eame super frustrant tout \u00e7a il y a l\u00e0 o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquette ville verte par exemple quand on mais dans ce qui est pr\u00e9cis, \u00e7a reste flou et aucune action concr\u00e8te ou date butoir finalement pour agir, bah c'est un peu la critique aussi, qui a adress\u00e9 \u00e0 Extinction r\u00e9bellion, ceci dit, hein, puisque ils ont plac\u00e9 la date butoir de 2025 pour r\u00e9duire r\u00e9duire \u00e0 0 les gaz \u00e0 effet de serre, on leur reproche que c'est un but compl\u00e8tement irr\u00e9aliste, c'est impossible d'agir aussi rapidement, cela dit, pour le moment, il sert la seule solution c'est d'\u00eatre extr\u00eame puisqu'il est d\u00e9j\u00e0 bien trop tard pour \u00eatre raisonnable, donc autant succ\u00e8s un but tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, voici l'arr\u00eat de la voile, la vie, disons, de Roger Allam, qui en membre de XR qui un paysan, il a \u00e9t\u00e9 rencontr\u00e9 par or une jeune sans journaliste gambienne ONG, ce qui lui dit alors la situation est grave n'est -ce pas et voici ce que r\u00e9pond le monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [50%] :\r\nNon, esp\u00e9rons pas sa mamie classique et se porte cas ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [79%] :\r\nVoil\u00e0 ordonne de grosses au-del\u00e0 de la mer et dans Loft 2 fois Kingsclere au malade, c'est au-del\u00e0 de tout ordre de pr\u00e9f\u00e9rence, tellement c'est mauvais moment qu'tu regarde le il est vraiment convaincu failli alors apr\u00e8s il il donne son message du mouvement mais Tachkent goutte d'angoisse, de couleur du visage comme ceci dit des activistes \u00e9cologiques, il y en a depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, Greenpeace par exemple, en quoi est -ce que Extinction r\u00e9bellion est diff\u00e9rent de de Greenpeace par exemple bien laissons ce vaste sujet pour demain, ce sera notre dernier r\u00e9pit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T07:52:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1A7748F-B072-478A-88D4-7C7AF01F3F78", "internalArchiveId": "C1A7748F-B072-478A-88D4-7C7AF01F3F78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 171, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404220", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-05-09T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-05-09T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10404235", "ece-10404220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T07:26:33Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [69%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 d\u00e8s demain. \r\nD\u00e9cision du prendre pour d'autres dans cette voie, tout est un robot salut et l'herbe \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc invit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [77%] :\r\nLe meilleur moyen d'entrer dans cet immeuble, c'est \u00e0 base de quelqu'un sort tout rapport et si on n'attendait pas, plut\u00f4t que quelqu'un fort pour entrer dans l'immeuble pour se faufiler \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est exactement ce que vient de dire un mot, toi qui a dit : le meilleur moyen de rentrer dans ce qui a fait, d'autant que quelqu'un fort oui alors que moi j'ai dit et si on n'attendait pas, plut\u00f4t que quelqu'un fort courant dans l'immeuble pour se faufiler \u00e0 l'int\u00e9rieur avait raison, c'est c'est pas la belle phrase qui vous avez raison, fait pas la m\u00eame phrase oui ben \u00e7a va dire tu avais raison oui oui tu as raison bont\u00e9 et attendant que quelqu'un passe par l\u00e0 pour nous ouvrir la porte, oui, pas fait ce qu'on vient dire oui il a raison, vient de dire \u00e7a, bon, taisez -vous, il a d\u00e9j\u00e0 dit \u00e7a, je crois qu'il peut \u00eatre vous, \u00e7a, ah ouais, tu as s\u00fbrement raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [69%] :\r\nHerv\u00e9 et de leurs 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [72%] :\r\n\u00e9v\u00eaque je sais comment on va pouvoir montrer dans cet immeuble, on vous dit que une bonne id\u00e9e et si on d'appeler les pompiers, oui, je devais passer pour une vieille dame de libert\u00e9 qui fait un malaise, comme \u00e7a, que les pompiers d\u00e9barqueront IKEA sont la porte d'entr\u00e9e pour les la secourir et donc on a rappel\u00e9 qu'\u00e0 rentrer au jeu pour mieux se pour une fois, allez j'appelle alors bonjour les pompiers alors \u00e0 l'heure, alors j'entends, parce que vous dites, alors qu'est -ce que tu fous Douglas semblant rien l'entente comme les vieilles plaies oui Monsieur le pompier, je suis d'une vieille dame, j'ai le Tricolore et regarder la TSR pourquoi tu dis c'est bien parce que vous \u00eates en fait saliver, \u00e9videmment, mais on s'en fout, j'ai pr\u00e9par\u00e9 des sous, j'adore Darius Rochebin j'ai coch\u00e9 avec les Allemands, court et puis tout \u00e7a plus tard le 15 en fait, explique leur que tu fait un malaise, ah oui, j'ai affaire \u00e0 l\u00e0, il faut venir perdait du Monde adresse on est accrue de l'\u00c9glise 4 je m'en rappelle plus de mon adresse du film que tr\u00e8s la alors que la mort d'adresse mais qu'on vient de le dire, je suis les fait semblant d'avoir Charleval, dans de brefs c\u00e9libat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [73%] :\r\nAlors vous allez trouver comme bien \u00e9tabli mais quoi, vous rigolez j'\u00e9tais un peu un personnage un peu trop m\u00eame un peu. \r\nArm\u00e9e de la pr\u00e9visible ou pas, dont le si\u00e8ge du gaz, il passe un jour intervenir une vieille dame est en train de faire un malaise excusez -moi monsieur le c'est moi qui vient vous appelez tout un pouvoir trouver comment vieille dame c'\u00e9tait eux qui avaient leur voix, mais \u00e0 part \u00e7a, vous avez trouv\u00e9 comment j'\u00e9tais bien dans un devoir trouver une autre solution offre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [81%] :\r\nHerv\u00e9 DDE des idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T08:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57F622EF-8F48-484E-B3D3-A3143F7FED92", "internalArchiveId": "57F622EF-8F48-484E-B3D3-A3143F7FED92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Shocking! Les gothiques", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Un homme aux cheveux longs ; une danse d'Elvis Presley ; un urinoir ; une femme en perruque : il fut un temps o\u00f9 les gens d\u00e9tournaient les yeux devant de tels scandales ! Shocking ! nie toute pudeur et s'int\u00e9resse \u00e0 ces petits riens qui offusquaient \u00e0 l'\u00e9poque et laissent de marbre de nos jours.", "durationSec": 839, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404212", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Shocking! Les gothiques / PNY_2019-05-09T10:42:24_shocking-les-gothiques", "Pony Express du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["Un homme aux cheveux longs ; une danse d\u02b9Elvis Presley ; un urinoir ; une femme en perruque : il fut un temps o\u00f9 les gens d\u00e9tournaient les yeux devant de tels scandales ! Shocking ! nie toute pudeur et s\u02b9int\u00e9resse \u00e0 ces petits riens qui offusquaient \u00e0 l\u02b9\u00e9poque et laissent de marbre de nos jours."], "variantIds": ["ece-10404212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T07:40:40Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nLeur empressement \u00e0 Milan \u00e0 scandale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:02) [77%] :\r\nFrance : point \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [73%] :\r\nQui clair \u00e0 nouveau est avec nous Claire top merci pour ce jeune homme, ce matin -l\u00e0, nous allons faire un petit effort et pourtant l\u00e0, on entendait la gorge mais Hector-Berlioz. \r\nCe matin \u00e0 la donc nous allons faire un petit effort et nous allons nous concentrer sur notre apparence donc amen\u00e9 du maquillage noir je ai d\u00fb rouler Vert fonc\u00e9, Fabian que l'enrayer : ah ouais, mais surtout de quad cr\u00eaper les cheveux, ce qui est un peu compliqu\u00e9 que le casque radio je vous convient, ceci dit ce qui \u00e9tait d'accord de participer imm\u00e9diatement, par contre si tu croises quelqu'un dans la rue qui aurait utilis\u00e9 et tous ces accessoires foncier maquillage noir, les collants r\u00e9sille, les cheveux cr\u00e9pus et qu'serait ta premi\u00e8res \u00e9lections en croisant sa personne \u00e7a en \u00e9t\u00e9 ou en hiver de scission en \u00e9t\u00e9, je me dis \u00e7a et d'avoir franchement je offre un alors on parle ici, \u00e9videmment, du look gothiques, donc ce qu'on croise dans la rue en \u00e9t\u00e9 et en hiver sont souvent quand m\u00eame des adolescents forc\u00e9ment jamais dire que un certain \u00e2ge, le tabac moins envie peut-\u00eatre d'affirmer \u00e0 ce qu'on a une identit\u00e9, du moins dans la vie tous les jours sur le trottoir et les commentaires d'ailleurs re\u00e7u par les gens qui arborent le gothiques sont pas toujours tr\u00e8s sympathiques, notamment quand des jeunes filles, il y a toujours une il y a une personne pour se dire : mais tu fais peur ou alors \u00e0 ton \u00e2ge, tu devrais plut\u00f4t c\u00e9l\u00e9brer la vie oui parce qu'on sait que tous les jeunes ont envie de c\u00e9l\u00e9brer la vie ou encore mais c'est triste de comme \u00e7a, ce qu'on entend, c'est pas mal, et \u00e7a va pas plus loin que des remarques alors \u00e7a n'est pas la CAN direction plus extr\u00eames, notamment en 2007, il y a un couple anglais qui est justement \u00e9taient habill\u00e9s de fa\u00e7on gothiques qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 dans un parc \u00e0 cause de leur apparence ah la, la jeune fille est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e des suites de ses blessures, c'est dire si l'agression \u00e9tait \u00e9tait grave et forte, et puis en Chine au mois de mars, donc il y a quelques semaines, il y a une jeune fille \u00e0 qui on a emp\u00each\u00e9 d'entrer dans le m\u00e9tro parce qu'elle arborait un look, une gothiques et se fait arr\u00eater par la s\u00e9curit\u00e9 et on a expliqu\u00e9 son maquillage \u00e9tait probl\u00e9matique est vraiment horrible et qu'elle allait faire peur aux autres passagers, heureusement cette demoiselle sur cette plainte sur Internet et la communaut\u00e9 gothiques chinoise tr\u00e8s fortement mobilis\u00e9s pour protester contre cette attitude, moi j'ai lu cette histoire d'ailleurs \u00e0 ce m\u00eame propos\u00e9 de payer les panneaux si elle si elle \u00e9tait dans son tort en disant qu'aucune loi lui un peu exalt\u00e9e \u00e0 noter d'ailleurs que la personne le du management de s\u00e9curit\u00e9 qui l'avait emp\u00each\u00e9 d'entrer, s'est finalement fait virer non, mais le temps, c'est quand m\u00eame assez repr\u00e9sentatif dans certains probl\u00e8mes, \u00e7a montre aussi que la mode gothique existe partout dans le monde, hein, tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 o\u00f9 et quand est -ce que \u00e7a a commenc\u00e9, \u00e7a commence la musique, donc c'est toujours un bon d\u00e9but, quand \u00e7a commence avec les musiques puisque le gothiques, c'est les enfants du punch, en r\u00e9alit\u00e9, la 1\u00e8re fois que le mot gothique rock apparaissent en 1967 c'est \u00e0 un critique musical qui raconte qu'il a rencontr\u00e9 Jim Morrison, une esp\u00e8ce de cave \u00e0 vin mal d'\u00e9clairer dans en sous- sol bien et il a dit que c'\u00e9tait l'endroit parfait pour honorer le rock gothique des Doors, \u00e7a promet enfin qu'on entend donc ce terme de recul gothiques et \u00e0 la suite de \u00e7a, il y a plusieurs autres groupes qui vont \u00eatre qualifi\u00e9s de ce terme -l\u00e0, notamment le Velvet hologramme ou bien s\u00fbr aussi de Belgique ou encore Joy Division et surtout il y a un titre qui est tr\u00e8s important c'est d\u00e8s la l'ob\u00e9sit\u00e9 d'aide de barres AOC en 1979 il est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le tout 1er titre du recueil de textes propose de l'\u00e9couter en entier un anti- mar\u00e9e, ce qui fait plus de 9 minutes enregistr\u00e9 en une prise. \r\nC'\u00e9tait la musique dans trop de domaines ce merveilleux film de Tony Scott avec des rideaux et Catherine Deneuve ah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [61%] :\r\nQui pointe de l'air, une litt\u00e9rature d'importation d\u00e9put\u00e9s d'un point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [63%] :\r\nSi il nous menace pour Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [86%] :\r\nL'actualit\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [76%] :\r\nPour \u00e7a, au th\u00e8me d\u00e9bilit\u00e9 militaires stabilit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [94%] :\r\nPoint d'point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [79%] :\r\nEt Philippe Philippe Poiret. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:23) [78%] :\r\nPour permettre aux cyclistes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [69%] :\r\nTout autour, qui comporte certains pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [81%] :M. du temps l'point com. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [52%] :\r\nPour nous, qui tous esp\u00e8rent. \r\nOui, oui, oui, oui, oui, c'est-\u00e0-dire qu'elle est, avec 4 points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [85%] :\r\nAu point nous d'point d'\u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:27) [83%] :\r\nPoignard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:34) [97%] :\r\nPoint l'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:18) [80%] :\r\nEn 1979 par c'est avec les titres, elle a lu Gozi citadins de la blogueuse, il serait le 1er acteur qui a incarn\u00e9 Dracula effectivement une une figure embl\u00e9matique de la culture gothique \u00e9videmment le en piscine, le vampire oui parce qu'il y a la musique gothique le robotique mais aussi et surtout la mode l'apparence des domaines qui sont n\u00e9anmoins de moins en moins li\u00e9s puisque \u00e9videmment alors au d\u00e9part, le look des groupes de rock gothique, on pense tout de suite, Robert Smith des Cure, par exemple, assez embl\u00e9matique ou qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque dans 2 places d\u00e9part surprise qui est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:48) [85%] :\r\nEn revanche, Bregenz habillant voil\u00e0 peut-\u00eatre la femme a une image mentale assez int\u00e9ressant, toujours est -il qu'au fil du temps, la mode gothique s'est affranchi de musique, elle existe actuellement \u00e0 part enti\u00e8re, avec des \u00e9l\u00e9ments r\u00e9currents \u00e9videmment la couleur noire qui est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente le maquillage aussi et femme se maquille a souvent c\u00f4t\u00e9 androgyne d'ailleurs qui brouille peu les fronti\u00e8res entre les genres, il y a la r\u00e9cup\u00e9ration de certains symboles sexualit\u00e9 on parlait des colons r\u00e9si et la minijupe, il y a des mati\u00e8res aussi comme le latex ou le cuir avec les hommes qui portent souvent de de tr\u00e8s longs imperm\u00e9ables en cuir et puis \u00e9videmment, c\u00f4t\u00e9 moral juste o\u00f9 il il y a une certaine fascination pour la mort pour les \u00e9l\u00e9ments religieux les croix, etc, le fantastique, je veux pas dire non plus que les gens gothiques sont n\u00e9cessairement tristes ou d\u00e9prim\u00e9s, c'est un amalgame qu'on a tendance \u00e0 faire alors que c'est pas forc\u00e9ment le cas, et puis il y a aussi certaines sources qui dirait que les gothiques sont inspir\u00e9es du culte clairement pour le deuil de l'\u00e9poque victorienne puisqu'\u00e9videmment toute l'\u00e9poque dans la litt\u00e9rature, la litt\u00e9rature gothique, \u00e7a date de l'\u00e9poque victorienne avec des gens comme \u00e9gal imp\u00f4t ou Baudelaire ou bien \u00e9videmment, Dracula, de Brahms, le coeur, \u00e7a ne surprend personne, on dit d'ailleurs aussi que notre de Paris est un roman gothique exactement r\u00e8glement et puis s'inspirer aussi apparemment certains rituels vaudous Screaming c'est son fameux a spell ONU serait, selon certains, le 1er vrai titre de musique gothique donc bien bien avant 1979 avec le temps, c'est quand m\u00eame devenu un peu messieurs ne gothiques, \u00e9videmment, d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repris par les industriels pour se faire du fric, comme tous les mouvements, \u00e7a va de soi, ce qui implique une opposition entre ceux qui d\u00e9finit comme vous cr\u00e9ez gothiques et les gothiques qui font \u00e7a plut\u00f4t en passant parce que c'est une mode en anglais, on les surnomme les mots le gosse, autrement dit les petits qui vont se fournir dans les mauls donc les grands fonds. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:25) [84%] :\r\nCommerce donc c'est pas des vrais quel merveilleux terme la fascination pour la mort et le noir quand m\u00eame inqui\u00e8te les gens en g\u00e9n\u00e9ral, ouais, on a toujours tendance \u00e0 dire, surtout quand c'est des adolescents que mon Dieu, mon Dieu, si son suicide exactement, alors qu'en fait l'affectation pour la mort, est tr\u00e8s pr\u00e9sente \u00e0 l'adolescence, toujours est -il que cet amalgame avec les gothiques et la mort et renforcer la fin des ann\u00e9es 90 en 99 dans le Colorado, il y a un massacre \u00e0 la colonne Rice coule des ados qui arrivent avec des flingues qui tire sur tout le monde, ils \u00e9taient fans de Marylin sonne consid\u00e9r\u00e9 comme gothiques, bien qu'soit une figure relativement contest\u00e9 parce qu'il serait trop commercial, il y a aussi une tuerie \u00e0 Montr\u00e9al en 2006 o\u00f9 l'ado qui \u00e9tait arriv\u00e9e avec des armes se revendiquait \u00e9galement comme gothiques, donc \u00e7a vite fait l'amalgame dans le grand public que situ\u00e9 \u00e0 me le mouvement gothique, \u00e7a veut dire que tu es quelqu'un de violent qui va prendre une arme et la retourner contre d'autres personnes, il y a eu un d\u00e9bat ardent par rapport \u00e0 cette tuerie \u00e0 Montr\u00e9al pour savoir si l'ado \u00e9tait un vrai gothiques ou pas, les gens qui d\u00e9fendent la culture gothique, on dit qu'on a en r\u00e9alit\u00e9 n'y connaissait rien qui s'int\u00e9ressait parce que c'\u00e9tait une mode, cela dit, ce que personne n'a vraiment souligner c'est que le gain question disait qui \u00e9tait gothiques, mais surtout qu'il \u00e9tait harcel\u00e9 pour son amour de la culture artistique ce qu'il aurait pu peut-\u00eatre le mener \u00e0 une attitude pas franchement sympa, sympa envers ses camarades voil\u00e0 mais tous ces tous ces \u00e9v\u00e9nements, fait que l'image du grand public, des gothiques a \u00e9t\u00e9 biais\u00e9 qu'on a tr\u00e8s vite fait on amalgame avec la violence, les jeux vid\u00e9o, pourquoi pas la musique m\u00e9tal et justement les gothiques, c'est un peu comme les m\u00e9tallos, on a tendance \u00e0 penser que par ceux qui s'habillent en noir et qui pourrait, elle, qui tire la t\u00eate, c'est des gens m\u00e9chants et triste parce que pas du tout, oui, et en m\u00eame temps que tu t'habilles avec ce vote, l\u00e0 tu tu veux aussi dire quelque chose \u00e9videmment forc\u00e9ment h\u00e9 bien clair je te remercie, je suis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T09:04:08Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-121B09DF-1161-43E0-84C3-F2296650D9CE", "internalArchiveId": "121B09DF-1161-43E0-84C3-F2296650D9CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment des nomades mongols se sont battus et ont gagn\u00e9 contre une multinationale mini\u00e8re", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 640, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404222", "imageURL": "http://www.rts.ch/9233686.image", "alternativeTitle": ["Comment des nomades mongols se sont battus et ont gagn\u00e9 contre une multinationale mini\u00e8re", "Comment des nomades mongols se sont battus et ont gagn\u00e9 contre une multinationale mini\u00e8re / PNY_2019-05-09T11:29:15_bleue-comme-une-orange", "Comment des nomades mongols se sont battus et ont gagn\u00e9 contre une multinationale mini\u00e8re / PNY_2019-05-09T11:29:15_bleue-comme-une-orange"], "variantIds": ["ece-10404231", "ece-10404222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T07:31:14Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nTout nouveau Bagdad pour le plus comme. \r\nJe te dis plus bonjour H\u00e9l\u00e8ne je n'arr\u00eate pas de revenir on besoin place ce matin \u00e0 la figure qu'on a un petit peu \u00e0 l'\u00e9troit, donc je te propose de partir \u00e0 9000 kilom\u00e8tres de chez nous, en gros, on va dans le d\u00e9sert de Gobi, super, on va faire quoi l\u00e0- bas, alors on va assister \u00e0 un combat \u00e9pique entre d'un c\u00f4t\u00e9, les bergers nomades mongols et de l'autre des multinationales mini\u00e8res qui tu t'en doutes non pas exactement les m\u00eames objectifs et les m\u00eames visions pour la r\u00e9gion, donc on se trouve en Mongolie alors c'est impr\u00e9cis, le d\u00e9sert de Gobi est \u00e0 cheval entre le sud de la Mongolie, \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame un tiers de la Mongolie et le nord de la Chine, c'est un des plus grands d\u00e9serts du monde qui repr\u00e9sente un virgule 3 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9 pour se repr\u00e9senter, c'est comme si tu colles, l'Espagne, le Portugal, la France et l'Allemagne, et tout \u00e7a, c'est le d\u00e9sert de Gobi, alors c'est pas un d\u00e9sert de sable, c'est un d\u00e9sert qui est compos\u00e9 principalement de cailloux et il est fait entre 38 degr\u00e9s en \u00e9t\u00e9 et moins 43 en hiver une 5 destinations de vacances en somme, voil\u00e0 en tout cas avant tr\u00e8s d\u00e9paysant pour nous, c'est un des endroits les moins denses au monde et il est surtout peupl\u00e9 par des nomades \u00e9leveurs depuis des si\u00e8cles des nomades qui vivent dans Dayori et qui \u00e9l\u00e8ve des moutons, des ch\u00e8vres, il y a que des chevaux, alors tout se passait plut\u00f4t bien dans le d\u00e9sert de Gobi jusqu'en 2001, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que certaines personnes se sont pos\u00e9 une question : ils sont demand\u00e9s ce que le seul contenaient aux alentours de la ville de Cannes, tout au sud de la mongols bien ce qu'il y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, h\u00e9 bien, h\u00e9las, un des plus gros gisement au monde d'or et de cuivre de jeudi, h\u00e9las pour les nomades, puisque c'\u00e9tait la fin de de la paix, en fait, il y a une signature entre des groupes miniers Rio de groupes qui regroupe anglais et australiens Ivanho\u00e9 ma\u00efs des Canadiens et le gouvernement mongols et \u00e0 partir de 2011 a commenc\u00e9 la construction de la mine Toyota orgueil, \u00e7a veut dire Colin turquoise ne, pas du n\u00f4tre, la po\u00e9sie comme du terme, alors autant dire que les groupes miniers n'y sont pas une main morte hein, ils ont commenc\u00e9 par r\u00e9quisitionner les Terres qui qui \u00e9tait pas en dessus gisements, ils ont dit aux \u00e9leveurs qui ne pouvaient approcher qu'\u00e0 10 kilom\u00e8tres des Terres qui appartenaient d\u00e9sormais la mine, ils ont aussi \u00e9videmment d\u00e9tourn\u00e9 l'eau pour approvisionner la mine alors que les nomades compte sur les puits pour abreuver leurs troupeaux, et la plupart de ces puits se sont ass\u00e9ch\u00e9es et puis aussi avec la construction de la Mini a eu un trafic de camions incessant c'est c'est tr\u00e8s poussi\u00e9reuse, donc la poussi\u00e8re, la pollution affecte les poumons et les choix des animaux selon Monsieur et tr\u00e8s probablement des humains quand m\u00eame c'est moche, hein, mais peut-\u00eatre qu'il faut rappeler que sous le d\u00e9sert de Gobi, de l'eau, hein, c'est pas un d\u00e9sert de dunes comme le Sahara exactement Saint-Nazaire avec de l'eau de sous, ce qui permet justement ces \u00e9leveurs de de d'\u00eatre nomades se promener en fait de source en source pour abreuver leurs animaux alors actuellement au yacht orgueil c'est le plus gros employeur de Mongolie a 17000 personnes qui travaillent pour eux, dont 93 pourcent qui qui sont mongols et \u00e0 voir ce qui se trouve dans ses sous- sols, les gisements devrait durer encore pendant au moins 50 ans les pr\u00e9visions, c'est que d'ici 2020, l'argent g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la mine repr\u00e9sentera 30 pourcent du du PIB du pays donc qui est quand m\u00eame pas mal d'argent en ligne, \u00e9videmment, par contre, \u00e7a co\u00fbte aussi beaucoup d'argent puisqu'en 2010, quand on a lanc\u00e9 la construction de la mine, ils estimaient tout \u00e7a \u00e0 4 milliards et demi de dollars en 2013, c'est leur avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 10 milliards de dollars et le probl\u00e8me est bien, c'est que le gouvernement poss\u00e8de 7000 \u00e0 34 pourcent et et pour financer \u00e7a, ils ont fait des emprunts avec des int\u00e9r\u00eats bien s\u00fbr, c'est un film d'horreur que notre que tu nous racontes l\u00e0 oui, mais un film d'horreur qui heureusement prend peut-\u00eatre une autre direction, gr\u00e2ce au nomades qui ont pris leur courage \u00e0 demain et qui se sont oppos\u00e9s aux propri\u00e9taires de la mine, on va faire une pause et ensuite on parti d'une couche d'espoir sur le d\u00e9sert de Gobi, avec 2 raconteur. \r\nSunday doivent tra\u00eene \u00e0 voir avec la Mongolie non c'est bien aussi. \r\nOui, un petit peu vex\u00e9 quand m\u00eame : Jack Black quelque part en lui l'appel Jack Black pass\u00e9 bien vrai, chaque fois que vous \u00eates attaqu\u00e9 l\u00e0 une esp\u00e8ce de, de, de position face que pourquoi pas, oui, oui, on avait une, on avait une discussion sur sa v\u00e9ritable couleur de cheveux, le m\u00e9decin, je pense que \u00e7a restera un myst\u00e8re pour l'\u00e9ternit\u00e9, bon avec toi claire on explore les sous- sols du des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [85%] :\r\nDe Gobi, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la mine de Houston, au sud de la Mongolie, c'est l'un des plus gros gisement au monde, or et de cuivre et pourrait bien d\u00e9truire la r\u00e9gion puisque pour exploiter la mine les propri\u00e9taires ont simplement d\u00e9plac\u00e9 les nomades \u00e9leveurs qui \u00e9taient pr\u00e9sents depuis des si\u00e8cles sur ses Terres, ils sont aussi empress\u00e9 de d\u00e9tourner l'eau alors que le d\u00e9sir de bicyclette dans les endroits les plus hautes du monde on d\u00e9tourne pas lourd comme \u00e7a impun\u00e9ment et puis bien s\u00fbr toutes ces constructions de la pollution et de la poussi\u00e8re et comment les soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res ont trait\u00e9 les nomades quand ils l'ont pour ainsi dire vol\u00e9 leurs Terres d'autant qu'il ont fait de mani\u00e8re plus ou moins officielle de ce que le gouvernement mongols et propri\u00e9taire de la mine, \u00e0 34 pourcent alors alors d\u00e8s 2003 2004, les propri\u00e9taires miniers en proposer aux nomades de les reloger plus loin, dans des maisons en bois, il est alors leur faisait signer un contrat en fait et s'il refusait disait quand m\u00eame partir mais par contre on leur offrait pas de maison, tu vois, du coup, il y a beaucoup de gens qui ont sign\u00e9 sans forc\u00e9ment se rendent compte non plus de ce que \u00e7a impliquait c'est que c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s sympa et c'est bien beau de d\u00e9plac\u00e9s mais on se d\u00e9place quand m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral sur les Terres d'autres gens, donc c'est nomades se sont retrouv\u00e9s \u00e0 mettre leur b\u00e9tail sur les Terres d'autres gens accus\u00e9s leur puis \u00e0 faire pa\u00eetre leurs animaux, donc ils ont pas toujours \u00e9t\u00e9 hyper bien, on accueille ce qui est assez compr\u00e9hensible, il y a m\u00eame des endroits o\u00f9 ils ont ferm\u00e9 les puis en fait pour que les nouvelles auteur Yvan ne puisse pas les utiliser et puis il y a \u00e9videmment des nomades qui ont abandonn\u00e9 leur tradition d'\u00e9levage qui ont d\u00e9cid\u00e9 de trouver des des boulots \u00e0 la mine, malheureusement, comme ils sont pas qualifi\u00e9, enfin qui savent juste entre guillemets ceux qui p\u00e9dalent Immo sont souvent cantonn\u00e9es \u00e0 du ramassage de d\u00e9chets autres emplois moyennement r\u00e9jouissante et donc en 2012, il y a quand m\u00eame un groupe de nomades qui s'\u00e9nerver et qui a dit : maintenant \u00e7a suffit, vous arr\u00eatez de nous exploiter, c'est pas \u00e7a qu'est -ce qu'ils ont fait pour obtenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:48) [86%] :\r\nPour se rebeller on raison commenc\u00e9 par fonder une association qui s'appelle Bobby Seuil le qui doit d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats, leurs traditions et surtout ils essayent de reprendre au moins en bout de ces Terres ancestrales, donc ils ont lanc\u00e9 un proc\u00e8s contre les propri\u00e9taires de la mine Rio ne au groupe et turquoise il \u00e7a a dur\u00e9 quand m\u00eame 4 ans de batailles juridiques, le r\u00e9sultat c'est quoi alors il pas tr\u00e8s enthousiastes sortir qui sont une bataille de principe et ils ont finalement Tony comme plus qu'esp\u00e9r\u00e9, ils ont obtenu un accord tripartite qui garantit du coup une coexistence \u00e9galitaire et surtout mutuellement viable entre d'une part, les soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res de l'autre, la ville de Caen, Bob et bien s\u00fbr les nomades, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi, alors \u00e7a veut dire que les soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res se sont engag\u00e9s \u00e0 donner de l'argent d\u00e9j\u00e0, autrement dit \u00e0 verser des compensations financi\u00e8res aux familles d\u00e9plac\u00e9es et au nomades \u00e9leveurs, ils se sont engag\u00e9s aussi \u00e0 construire certains b\u00e2timents en abattoir local en march\u00e9 ou les nomades pourraient vendre leur viande, ils s'\u00e0 fournir des services de sant\u00e9 et ils se sont aussi engag\u00e9s \u00e0 restaurer les sources d'eau, ils ont th\u00e9oriquement jusqu'en 2024 pour moi moi, tout ce programme \u00e0 ex\u00e9cution qu'est -ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en place, bah alors c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, \u00e9videmment, ce qu'ils sont tr\u00e8s en retard, par exemple, il y a pas d'abattoirs, il y a pas de march\u00e9, il y a pas de services de sant\u00e9 les sources d'eau pour l'instant, \u00e7a se passe moyennement bien, faut savoir que la mine utilise 3 milliards et demi de litres d'eau par moi- m\u00eame et \u00e7a, ils en ont besoin, en fait, sinon ils doivent arr\u00eater la mine, donc c'est difficile de restaurer les sources eau il faut trouver une solution qui n'ont toujours pas trouv\u00e9 et \u00e0 \u00e7a s'ajoute, qui actuellement une enqu\u00eate de corruption vers le gouvernement qui avait sign\u00e9 l'accord avec la mine, donc \u00e7a se passe moyennement bien et clairement, si d'ici 2024 \u00e7a sera pas mis \u00e0 ex\u00e9cution par contre ce qu'on peut retenir de cette histoire, c'est que le proc\u00e8s a donn\u00e9 raison aux nomades \u00e9leveurs donc il y a une reconnaissance du probl\u00e8me, ce qui est d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9but et peut-\u00eatre un tout petit grattage comprennent cette puissance \u00e9norme des multinationales, donc c'est un sujet qu'on va suivre Delaye, merci beaucoup, Claire bleue comme une orange. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-10T09:11:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19C89E43-1C38-44AD-92D4-13AC2C56C89C", "internalArchiveId": "19C89E43-1C38-44AD-92D4-13AC2C56C89C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan Association Palim\u00e9", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n\r\n\r\n* *", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10388238", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 09.05.2019", "Chacun pour tous du 09.05.2019", "Bilan Association Palim\u00e9 / CPT_2019-05-09T09:29:00_chacun-pour-tous", "Bilan Association Palim\u00e9 / CPT_2019-05-09T09:29:00_chacun-pour-tous"], "variantIds": ["ece-10388239", "ece-10388238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T07:55:06Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir ce matin, tr\u00e8s heureux de partager avec vous une bonne nouvelle, vous vous souvenez peut-\u00eatre que nous soutenons depuis un peu moins d'une semaine, l'association pallient mais qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Abdullah vitam et Chlo\u00e9, professeur de danse africaine et animatrice, elle a ouvert \u00e0 Renault un espace de rencontres et d'accueil, et cet espace de rencontre et d'accueil ah ben, il accueille des enfants pour des ateliers, des activit\u00e9s d'expression de cr\u00e9ativit\u00e9, ils ont entre 3 et 15 ans \u00e7a me r\u00e9pond bien \u00e0 la demande de la population locale qui est jeune et multiculturel, des cours de danse bien s\u00fbr des loisirs, organisation d'anniversaire et puis aussi des devoirs surveill\u00e9s durant lesquelles les enfants peuvent venir y faire leur le\u00e7on apr\u00e8s l'\u00e9cole, h\u00e9 bien c'est un 2\u00e8me appel puisque Abdullah vite avec lui avait d\u00e9j\u00e0 fait appel \u00e0 chaque pour tous, il y a quelques ann\u00e9es, mais l\u00e0, du coup, pour maintenir des tarifs bas adapt\u00e9 aux faibles moyens financiers des usagers de son quartier populaire \u00e0 Renan, elle a fait appel \u00e0 chacun pour tous et la bonne nouvelle c'est que vous avez \u00e9t\u00e9 plus de 35 \u00e0 nous appeler pour trouver du mat\u00e9riel, je veux m\u00eame pas vous donner la liste de mat\u00e9riel qu'on a trouv\u00e9, au risque que vous nous appeliez en disant ainsi mon corps quelque chose dans tout va bien, il nous manque des machines \u00e0 cr\u00eapes et un petit peu de mat\u00e9riel de bricolage tout le reste, on a trouv\u00e9, vous imaginez la liste, elle \u00e9tait sur une page compl\u00e8te, hein, donc 0 58 236 16 00, si vous avez des machines \u00e0 cr\u00eapes ou un petit peu de mat\u00e9riel de bricolage, je vous laisse imaginer de quoi il s'agit donc 0 58 236 16 00 on peut toujours s'annoncer comme b\u00e9n\u00e9voles pour participer au devoir surveiller \u00e0 des moments de lecture ou pour un simple accompagnement d'enfants donc dans cette structure Association pallient mais 0 58 236 16 00, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous appeler, vous pouvez aller sur la page RTS Point CH bat Robic chacun pour tous, pour en savoir un peu plus sur ce projet qui en vaut la peine et puis sur cette page, vous trouverez \u00e9galement ce qui nous manque encore, c'est \u00e0 dire les machines \u00e0 cr\u00eapes et le mat\u00e9riel de bricolage 0 58 236 00 magnifique succ\u00e8s c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous, merci beaucoup, \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T07:42:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-F275DACD-474C-4CBF-A823-39338247F57D", "internalArchiveId": "F275DACD-474C-4CBF-A823-39338247F57D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Palp Festival organise un Bal Masqu\u00e9 au ch\u00e2teau de Venth\u00f4ne", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 863, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404207", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Le Palp Festival organise un Bal Masqu\u00e9 au ch\u00e2teau de Venth\u00f4ne / PNY_2019-05-09T10:14:41_le-palp-festival-organise-un-bal-masque", "Pony Express du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10404207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T07:47:58Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e7a fait d'atmosph\u00e8re. \r\nInterview pendant tout le printemps et tout l'\u00e9t\u00e9 le palpe festival investit diff\u00e9rents lieux du Valais pour proposer des \u00e9v\u00e9nements insolites et puis surtout valoriser des endroits m\u00e9connus, le prochain rendez- vous du palu c'est ce samedi, au ch\u00e2teau de tonnes au-dessus de Sierre, il s'agira d'un Bal masqu\u00e9 et pour en parler, on accueille des organisatrices et participantes tout d'abord, H\u00e9l\u00e8ne dans Dark et programmatrice au pape bienvenue, bonjour bien dans le micro, ah oui et puis viendra Berger alors tu\u00e9 \u00e0 la fois programmatrice au palpent \u00e9galement mais tu participent \u00e0 ce projet du Bal masqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [85%] :\r\nAlors je suis pas programmatrice mais je travaille pour le travail pour le Parlement voil\u00e0 participe aussi au projet d'accord tu participe au projet de quelle mani\u00e8re alors je j'investis, j'ai alors une carte blanche du balcon va proposer pour faire un projet artistique, dans le contexte du Bal masqu\u00e9 au ch\u00e2teau devant tonnes et donc j'ai j'ai pr\u00e9sent\u00e9 3 un projet qui comprend 3 pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors personnellement, quand j'entends le mot Bal masqu\u00e9, d'ailleurs, vous avez une jolie un joli petit dessin avec un masque sur le site et le programme du palpe moi j'imagine des sc\u00e8nes comme dans le film Marie- Antoinette de Sofia Coppola avec des crinolines voil\u00e0 des des robes bien comme dans Amadeus, une sc\u00e8ne dans la vall\u00e9e o\u00f9 soit l\u00e0 o\u00f9 tout le monde est en train de se faire colin-maillard te tripoter partout est -ce que j'ai raison d'imaginer cette ambiance, cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [81%] :\r\nTous savaient ce qu'on veut faire, et puis il y a m\u00eame quelques personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 la louer des costumes d'\u00e9poque, donc du 18\u00e8me si\u00e8cle pour venir, donc ce sera vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s de l'\u00e9poque, on va dire et puis nous ont fourni les masques dauphin il y a juste besoin d'avoir une robe ou en smoking et etc mais on a ont fourni les masques et puis \u00e0 l'entr\u00e9e et puis et puis tous les beaux se perd pour la d\u00e9co, donc d'accord, donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre qu'il faut pr\u00e9ciser que on peut pas arriver comme \u00e7a \u00e0 la porte du ch\u00e2teau de devant tonnes comme \u00e7a et puis dire : je veux venir au bal masqu\u00e9, il faut s'inscrire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [82%] :\r\nOui, parce que comme on n'a que 400 personnes qui vont pouvoir rentrer dans un ch\u00e2teau peut avoir le le banquet parce que le prix du billet comprend un banquet, on peut pas imaginer qu'il y a des gens qui puissent arriver qui passe pas qu'il puisse pas rentrer parce qu'il y a c'est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame un peu long pour y arriver, donc une fois qu'il reste une dizaine de billets une fois qui seront vendus, on va pas vendre aux portes donc jetez -vous ces des derniers billets qu'il y a oui sinon faudra pas venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [91%] :\r\nCette fait juste expliquer \u00e0 nos auditrices \u00e0 nos auditeurs, quel sera le programme de cette soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [83%] :\r\nOui, \u00e7a d\u00e9marre \u00e0 quelle heure d\u00e9j\u00e0 \u00e0 16 heures \u00e0 16 heures r\u00e9cemment samedi avec un Bal on a invit\u00e9 une compagnie des danses d'\u00e9poque, donc il va refaire en fait des danses du XVIIIe jusqu'aux ann\u00e9es 20, il va proposer en fait au public de de danser et faire des performances tous en costumes d'\u00e9poque aussi, apr\u00e8s on a, on le soir, on va voir Acid Arab ah Didj\u00e9 il va y avoir Snick ce qui fait un peu plus du punk, Philippe Pontet un peu \u00e9tranger, \u00e7a va \u00eatre super, il va y avoir une raison qui va faire plein de performance pendant toute la soir\u00e9e qui va m\u00eame d\u00fb sauver une ambiance un peu tr\u00e8s myst\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [80%] :\r\nVoudrais vrai expliquer comment on fait \u00e7a pour mettre une ambiance myst\u00e9rieuse, alors en fait je pr\u00e9sente un projet s'appelle OMG oh my qui comprend plusieurs pi\u00e8ces et pour le palpe, j'ai fait 3 pi\u00e8ces, \u00e7a sera un photomaton je collabore avec C\u00e9line, Simone et Diana Martin, qui sont 2 photographes et artistes et photographes et en fait on fabrique un endroit o\u00f9 les gens pourront venir se prendre en photo dans une structure un peu bricol\u00e9 \u00e0 des effets magiques, il y aura \u00e7a, il y aura \u00e9galement un performeur Denis ado qui va venir avec un costume qui a inspir\u00e9 \u00e0 la fois d'une cabane et d'un fant\u00f4me et du coup, qui sera simplement 30 32 d\u00e9ambuler et il y aura plein de possibilit\u00e9s de choses enfin et avec cette cabane fant\u00f4mes qui d\u00e9ambulent un maintenant tout \u00e7a, \u00e7a promet plein de surprises, d'accord, et puis avec tout \u00e7a, on va manger aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [85%] :\r\nOui c'est, c'est un gros il y a 3 \u00e9tages dans le ch\u00e2teau et le l'\u00e9tage du milieu est consacr\u00e9, en fait, un buffet du terroir avec que des produits du terroir du coin, confectionn\u00e9 par des des cuisiniers de haute vol\u00e9e, on va dire oui et et du coup les gens pourront se balader avec la avec leur plat, serait -ce sans se servir du sur le buffet et puis il y a 4 verres de vin en faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [83%] :\r\nOk donc \u00e7a, tout \u00e7a c'est compris dans le billet oui oui tr\u00e8s bien, juste le prix du billet 60 francs 60 francs pour une soir\u00e9e au palpe et avec le b\u00e9b\u00e9, avec le buffet et le concert d'acide arabe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [66%] :\r\nEt pas vous allez vous- m\u00eame, donc d'une d\u00e9cennie de RFI, pas pour Bush, ce qui d'ailleurs irrite beaucoup de mais il y a pas de Gis\u00e8le donc dignit\u00e9 de et point pas d'\u00c9ric point tels quels, c'est-\u00e0-dire qui diminue quand m\u00eame, \u00e7a nous permet d'humilit\u00e9 minutes comment relancer qu'il est sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:30) [57%] :\r\nOui, une qui a install\u00e9, donc point le 15 avec sa vie, on peut citer ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:03) [52%] :\r\nEt l'porter de devrait l'pas pens\u00e9 Terrain \u00e0 Tel-Aviv \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [78%] :\r\nVoil\u00e0 un aper\u00e7u de l'ambiance sonore qu'il y aura au ch\u00e2teau devant tonnes ce samedi 11 mai dans le cas du palpe Festival du Bal masqu\u00e9 qui est organis\u00e9 par le pas, le Festival Au Ch\u00e2teau de devant ce soir -l\u00e0, Acid Arab, vous leur avez demand\u00e9 pour t\u00e9l\u00e9 masque pour leur concert un espace Ellen et INRA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [82%] :\r\nOui alors l\u00e0 demand\u00e9 de venir habill\u00e9s vraiment un petit peu classe et puis on leur donne de toute mani\u00e8re le masque, comme \u00e0 tous les publics, on a pr\u00e9valu avec une interro d'entr\u00e9e avec 4 ne qui qui va avec et puis bon, se r\u00e9sume ce qu'on a demand\u00e9 \u00e0 tous les artistes, apr\u00e8s, c'est toujours le m\u00eame, la question \u00e0 ceux qui vont jouer le j'ai aussi un pied mais je crois qu'on a pr\u00e9vu aussi un petit peu quelques habits de rechange si jamais si oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [88%] :\r\nAlors le principe du Bal masqu\u00e9 \u00e0 l'origine, c'est \u00e9videmment de pouvoir se m\u00e9langer incognito \u00e0 des soir\u00e9es et surtout un petit peu, pouvoir aller fricoter \u00e0 gauche, \u00e0 droite, sans forc\u00e9ment \u00eatre reconnu parce qu'on fait partie de la noblesse ou ou je ne sais quoi il y a une dimension quand m\u00eame myst\u00e9rieuse et tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9rotique dans un Bal masqu\u00e9 est -ce que ces dimensions -l\u00e0, vous l'avez prise en compte ou est -ce que est -ce que voil\u00e0 c'est c'est quelque chose qui, qui joue dans le fait que Bank 400 places au au ch\u00e2teau devant tant de sa part assez vite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [84%] :\r\nAlors oui, je pense qu'on a clairement pris en compte et puis contenait m\u00eame dans l'id\u00e9e de faire vraiment quelque chose de quasi \u00e9rotique mais on s'est vite rendu compte aussi que c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9 de proposer \u00e0 \u00e7a et puis il y a le public du papier aussi pas mal d'enfants il y a des familles, c'est vrai, du coup, on se dit qu'on allait demander \u00e0 une qui justement aller apporter sa touche un peu myst\u00e9rieuse, n'ont pas \u00e9rotique au festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:45) [77%] :\r\nMais les 2 peuvent aller tr\u00e8s, tr\u00e8s bien ensemble, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parlant de ce ch\u00e2teau de vente aux notes qu'est -ce qu'on peut en dire, il est au-dessus, Sierre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:52) [78%] :\r\nOui, il y a au-dessus de serre c'est il date du XVe si\u00e8cle, je crois, je sais PA et puis il y a 3 \u00e9tages et c'\u00e9tait les tout r\u00e9nov\u00e9, donc il y a un super \u00c9tat et le dans le dernier \u00e9tage et une mezzanine, donc en fait on va quand m\u00eame pouvoir observer les gens sur la sc\u00e8ne et puis choisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:12) [91%] :\r\nIl y a quoi d'habitude dans ce ch\u00e2teau, c'est un ch\u00e2teau qu'on peut visiter il y a un mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:15) [87%] :\r\nAlors il il le loue souvent et puis ils font souvent des repas dedans, apr\u00e8s, je pense que c'est possible de visiter mais je sais pas s'il y a des des expositions permanentes ou comme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:28) [94%] :\r\nC'est un endroit qui ne sont pas forc\u00e9ment une forteresse non non non, c'est m\u00eame pas non plus faire votre Bal masqu\u00e9 au mois de janvier, parce que pour chauffer un ch\u00e2teau comme \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre super \u00e9vident pas mal \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:38) [82%] :\r\nPremi\u00e8res fois qu'on a \u00e9t\u00e9 visiter, on n'avait plus froid \u00e0 l'int\u00e9rieur du ch\u00e2teau par l'ext\u00e9rieur, donc que c'est clair je que l'\u00e9rotisme devrait appara\u00eetre et que je fais beaucoup alors y aller hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:48) [89%] :\r\nComment on fait pour pour obtenir l'autorisation pour investir un un endroit pareil, quand vous faites appel aux autorit\u00e9s ou aux personnes qui s'occupent de louer, ch\u00e2teau, vous leur dites voil\u00e0, on va faire un Bal masqu\u00e9 dans le Canard Festival avec des concerts de rock, comment ont r\u00e9agi comment ils ont r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:05) [90%] :\r\nBon, je pense que maintenant la notori\u00e9t\u00e9 du tabac, c'est que c'est beaucoup plus simple aussi que \u00e7a a pu l'\u00eatre d\u00e9but parce que maintenant je pense que dans tout le Valais le un peu reconnu pour cr\u00e9er des ambiances et puis vraiment mettre en avant le Patrimoine et puis bah, en l'occurrence, mais c'est la mise en avant d'un Patrimoine b\u00e2ti avec ce ch\u00e2teau donc comment on convint, moi je pense que c'est vraiment en allant vers l'est vers les communes, c'est ce qu'on fait avec toutes les communes, et puis on essaye de proposer un concept qui qui va mettre en avant cette commune et qui est en train vraiment de main dans la main avec les autorit\u00e9s et puis je pense que c'est \u00e7a qui convainc en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:42) [88%] :\r\nIl faut aussi que les gens puissent y acc\u00e9der, parce qu'il est pas au centre- ville, ce ch\u00e2teau, un petit peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Sierre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:46) [84%] :\r\nOui c'est c'est toujours les d\u00e9fis du palpe comme la raclette ou l'\u00e9lectro club c'est c'est jamais super accessible mais \u00e7a fait aussi partie du jeu, et puis nous on demande au public d'\u00eatre assez responsabilise enfin c'est on n'aime que le public s'investissent dans ce que ce qu'on propose et puis, bien qu'il soit bien bien encadr\u00e9 d'un autre c\u00f4t\u00e9, parce que l\u00e0 il y a 2 navettes fin de d\u00e9part des navettes et un tiers et patient qui vont amener les gens jusqu'au ch\u00e2teau, donc y a pas besoin vont pas se perdre mais le but c'est vraiment essayer de, de proposer un festival hors des sentiers battus, qui les am\u00e8ne dans des de vendre, vous aurez pas dans l'intention d'aller au l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:31) [93%] :\r\nVous d\u00e9conseiller aux gens de d'y aller en voiture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:34) [76%] :\r\nDerri\u00e8re la place de parc sp\u00e9cifiquement pour Spot questions basiques tr\u00e8s terre-\u00e0-terre un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:40) [92%] :\r\nC'est toujours compliqu\u00e9 parce que si on dit oui, on va se retrouver avec beaucoup trop d'oies et ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:44) [77%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 d\u00e9guis\u00e9 en voil\u00e0 je sais pas, on cabane fant\u00f4mes voil\u00e0 et qui doit transporter tonton costume d'effacer un peu compliqu\u00e9 dans les transports en commun, oui pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:54) [84%] :\r\nD'oui ce mais je pense qu'il faut \u00e9viter d'aller en voiture parce qu'on sait pas comment on s'y a autant de place que y aura personne mais il y a vraiment des navettes donc le but est aussi de favoriser la mobilit\u00e9 12 donc d'arriver en train et puis apr\u00e8s par les navettes et c'est tout organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:10) [78%] :\r\nDerni\u00e8re question : H\u00e9l\u00e8ne et Eendracht, vous serez d\u00e9guiser en quoi fait moins r\u00eaver, alors c'est une grande question parce que il y aura des partis en ext\u00e9rieurs aussi, donc il faut pouvoir adapter la tenue \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, mais du conducteur, a beaucoup de couches pour va avoir des grands volants et tout \u00e7a, je pense que \u00e7a va aller, moi je pense je vais essaie de fabriquer un peu quelque chose \u00e0 prouver que des Dragons en train de le faire, mais sont encore en construction au cours oui et toi H\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [84%] :\r\nMoi, je suis, je serai tr\u00e8s classique, en l'occurrence, mais comme il faut que je monte et descendent tous les avantages, tout le temps, j'ai j'ai pas os\u00e9 prendre une une robe avec beaucoup de beaucoup d'ampleur, donc c'est une robe noire toute simple, mais je vais l'agr\u00e9menter de Beauharnais une coiffure et puis un grand masque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:55) [86%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, et bien \u00e9videmment, donc ce bal masqu\u00e9, il y a encore une dizaine de places pour vous inscrire, vous allez sur le site du ce qu'on appelle plus estivale Point CH oui exactement, mais nous on a encore 2 places d'aucune foi de place pour aller \u00e0 ce bal masqu\u00e9 si \u00e7a vous int\u00e9resse, vous appelez au 0 840 00 3 c'est donc ce samedi au ch\u00e2teau de vent tonnes au-dessus de Sierre merci beaucoup Eendracht merci de lui et merci beaucoup H\u00e9l\u00e8ne d'\u00eatre venu et bonne chance pour se bat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T08:36:03Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80A983DB-34F9-419A-A2CB-32B7E30D6B3E", "internalArchiveId": "80A983DB-34F9-419A-A2CB-32B7E30D6B3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise : \"F\u00e9licie aussi\" par Fred Blondin", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\r\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10387902", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise : \"F\u00e9licie aussi\" par Fred Blondin", "Option Surprise : \"F\u00e9licie aussi\" par Fred Blondin / 06-09_2019-05-09T07:30:36_option-surprise", "Option Surprise : \"F\u00e9licie aussi\" par Fred Blondin / 06-09_2019-05-09T07:30:36_option-surprise"], "alternativeSummary": ["Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30."], "variantIds": ["ece-10387909", "ece-10387902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:15:12Z", "webPublicationDate": "2019-05-09T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81DF99E9-DE49-4A79-9DC3-5A300FF90E28", "internalArchiveId": "81DF99E9-DE49-4A79-9DC3-5A300FF90E28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Insolite 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 64, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10387930", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196921.image", "alternativeTitle": ["Option Insolite", "Option Insolite / 09-12_2019-05-09T11:30:00_option-insolite", "Option Insolite / 09-12_2019-05-09T11:30:00_option-insolite"], "variantIds": ["ece-10387932", "ece-10387930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T07:31:14Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nSoumis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nQuestion ce matin, \u00e0 votre avis, quel est le commerce, dans lequel il est tr\u00e8s ais\u00e9s, tr\u00e8s ais\u00e9s, de pouvoir discuter avec un employ\u00e9 le bar oui, tiens, par exemple, mais c'est quand m\u00eame assez limit\u00e9es dans le temps parce que le barman, il y a pas que \u00e7a fait appel \u00e0 ses clients \u00e0 servir, par contre, au salon de coiffure, l\u00e0 on peut s'en donner \u00e0 coeur joie en papotant avec les coiffeuses le temps d'une permanente d'une couleur ou que sais -je encore, on a bien une heure devant soi, si ce n'est davantage, h\u00e9 bien ce ne sera bient\u00f4t plus possible, je vous dis non \u00e0 cause d'une nouvelle sortie du pape Le pape Fran\u00e7ois demandent aux coiffeurs de ne pas raconter de potins pour le pape Fran\u00e7ois les coiffeurs doivent exercer leur profession avec un Style chr\u00e9tien en suivant l'exemple de leur Saint patron Martin de porc et il assure dans l'art de la m\u00e9diatisation, votre papa, apr\u00e8s avoir parl\u00e9 de football et de Lionel Messi, il s'est donc lanc\u00e9 dans cette curieuse demande \u00e0 l'\u00e9gard des coiffeur, esth\u00e9ticienne une demande r\u00e9alis\u00e9s au cours d'une audience au Vatican s'est donc tout ce qui est le plus officiel, donc nous voil\u00e0 avertis, va falloir couper court. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T09:34:02Z", "program": {"href": "/programs/BF5C0758-CEC3-402F-83EF-4FAC64888FF5", "id": "BF5C0758-CEC3-402F-83EF-4FAC64888FF5", "name": "Option insolite"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Iffen, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F3C5DDC-30AF-41C3-8999-685BD7AB8645", "internalArchiveId": "2F3C5DDC-30AF-41C3-8999-685BD7AB8645", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pass\u00e9(e) par ici 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10417030", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224138.image", "alternativeTitle": ["Pass\u00e9(e) par ici", "Pass\u00e9(e) par ici / 06-09_2019-05-09T07:45:00_passe-par-ici", "Pass\u00e9(e) par ici / 06-09_2019-05-09T07:45:00_passe-par-ici"], "variantIds": ["ece-10417032", "ece-10417030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:15:38Z", "webPublicationDate": "2019-05-09T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/FA1FA99E-D90A-479C-8A3B-7A443B0D31FD", "id": "FA1FA99E-D90A-479C-8A3B-7A443B0D31FD", "name": "Pass\u00e9(e) par ici"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thi\u00e9baud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8889A3B2-28CD-4DD3-8479-B502763968E5", "internalArchiveId": "8889A3B2-28CD-4DD3-8479-B502763968E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 63, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10387903", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-05-09T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-05-09T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10387908", "ece-10387903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:15:25Z", "webPublicationDate": "2019-05-09T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7911E038-1FA5-44C0-81A6-39728FADBAD5", "internalArchiveId": "7911E038-1FA5-44C0-81A6-39728FADBAD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le billet de 1000 frs, ce mythe national", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ionescu, Calin\r\nLa Banque nationale suisse \u00e9met depuis peu un nouveau billet de mille francs. La coupure violette est la deuxi\u00e8me plus ch\u00e8re au monde et la Suisse est l'un des rares pays \u00e0 mettre en circulation des billets d'une valeur aussi \u00e9lev\u00e9e. Le billet de mille conna\u00eet un succ\u00e8s important mais est \u00e9galement controvers\u00e9e, son utilisation \u00e0 des fins ill\u00e9gales faisant pol\u00e9mique. A l'heure de l'argent d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, pourquoi notre pays \u00e9met-il encore de si grosses coupures? Pourquoi sommes-nous encore si attach\u00e9s au cash? Les r\u00e9flexions de Calin Ionescu, professeur \u00e0 la Haute de Ecole de gestion ARC.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:20:04-11:20:36 / Infotrafic: 11:26:20-11:26:33 / * La Banque nationale suisse \u00e9met depuis peu un nouveau billet de mille francs. La coupure violette est la deuxi\u00e8me plus ch\u00e8re au monde et la Suisse est l'un des rares pays \u00e0 mettre en circulation des billets d'une valeur aussi \u00e9lev\u00e9e. Le billet de mille conna\u00eet un succ\u00e8s important mais est \u00e9galement controvers\u00e9e, son utilisation \u00e0 des fins ill\u00e9gales faisant pol\u00e9mique. A l'heure de l'argent d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, pourquoi notre pays \u00e9met-il encore de si grosses coupures? Pourquoi sommes-nous encore si attach\u00e9s au cash? Les r\u00e9flexions de Calin Ionescu, professeur \u00e0 la Haute de Ecole de gestion ARC.", "durationSec": 1549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10388223", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 09.05.2019", "Le billet de 1000 frs, ce mythe national / TRI_2019-05-09T11:04:15_tribu", "Tribu du 09.05.2019", "Le billet de 1000 frs, ce mythe national / TRI_2019-05-09T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La Banque nationale suisse \u00e9met depuis peu un nouveau billet de mille francs. La coupure violette est la deuxi\u00e8me plus ch\u00e8re au monde et la Suisse est l\u02b9un des rares pays \u00e0 mettre en circulation des billets d\u02b9une valeur aussi \u00e9lev\u00e9e. Le billet de mille conna\u00eet un succ\u00e8s important mais est \u00e9galement controvers\u00e9e, son utilisation \u00e0 des fins ill\u00e9gales faisant pol\u00e9mique. A l\u02b9heure de l\u02b9argent d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, pourquoi notre pays \u00e9met-il encore de si grosses coupures? Pourquoi sommes-nous encore si attach\u00e9s au cash? Les r\u00e9flexions de Calin Ionescu, professeur \u00e0 la Haute de Ecole de gestion ARC.", "La Banque nationale suisse \u00e9met depuis peu un nouveau billet de mille francs. La coupure violette est la deuxi\u00e8me plus ch\u00e8re au monde et la Suisse est l\u02b9un des rares pays \u00e0 mettre en circulation des billets d\u02b9une valeur aussi \u00e9lev\u00e9e. Le billet de mille conna\u00eet un succ\u00e8s important mais est \u00e9galement controvers\u00e9e, son utilisation \u00e0 des fins ill\u00e9gales faisant pol\u00e9mique. A l\u02b9heure de l\u02b9argent d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, pourquoi notre pays \u00e9met-il encore de si grosses coupures? Pourquoi sommes-nous encore si attach\u00e9s au cash? Les r\u00e9flexions de Calin Ionescu, professeur \u00e0 la Haute de Ecole de gestion ARC."], "variantIds": ["ece-10388224", "ece-10388223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T12:42:45Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [83%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu, il mesure 7 centim\u00e8tres sur presque 16 centim\u00e8tres, il les violait et il est n\u00e9 le 13 mars 2019, vous l'aurez peut-\u00eatre reconnue, il s'agit du nouveau billet de 1000 francs suisses mais pourquoi diable par les billets de banque dans une \u00e9mission de soci\u00e9t\u00e9 bien parce que les Suisses entretiennent un rapport particulier \u00e0 l'argent liquide, un rapport particulier encore plus peut-\u00eatre avec le billet de 1000 francs nous utilisons beaucoup de cash et beaucoup de billets de 1000 francs dans une enqu\u00eate de la Banque nationale suisse, c'\u00e9tait en 2017 40 pour 100 des Suisses indique avoir eu en possession un billet \u00e0 l'effigie de Jacob Burckhardt dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a fait quand m\u00eame pas mal de gens qui ont palp\u00e9 ces billets cet attachement aux grosses coupures Dayton avec nos voisins, les pays de l'Union europ\u00e9enne ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus produire le billet de 500 euros qu'il est presque 2 fois plus petit alors donnons nous pencher sur cette esp\u00e8ce de mythe national qu'est le billet de 1000 francs avec vous c\u00e2line Ionescu bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur, des march\u00e9s financiers a la f\u00e2cheuse et Arc Neuch\u00e2tel alors peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 cet attachement, il passe par le Design, on sait que la Suisse soigne beaucoup l'aspect de ses billets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [92%] :\r\nOui effectivement le un billet de banque, finalement, la carte de visite d'un pays, donc effectivement la BNS a toujours cherch\u00e9 \u00e0 faire de cette carte de visite, quelque chose qui rappelle syst\u00e9matiquement les valeurs de la Suisse, la derni\u00e8re s\u00e9rie, donc la 9\u00e8me s\u00e9rie de billets dont fait partie le le le billet de 1000 francs, qui vient de sortir est en fait sur une th\u00e9matique o\u00f9 ne figure plus des personnages historiques ayant marqu\u00e9 le le le l'histoire de la Suisse, mais plut\u00f4t des multiples facettes qui repr\u00e9sente la Suisse d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, avec une s\u00e9rie de th\u00e9matiques qui sont, qui sont dominantes qui sont r\u00e9currentes sur chacun des billets o\u00f9 on va avoir des th\u00e9matiques qui vont tourner en fonction de la la la coupure nominale du billet autour du temps de la lumi\u00e8re du vent de l'eau et en l'occurrence pour le billet de, de, de 2000 francs c'est la parole, la communication c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [92%] :\r\nDemain comme \u00e7a qui se qui vont se serrer la main, c'est demain qu'ils vont serrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [90%] :\r\nL'ensemble de de des capacit\u00e9s de communication de la Suisse, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, qu'on essaye de repr\u00e9senter sur ces, sur ces billets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [85%] :\r\nIl faut dire c'est vrai qu'il y a eu quelques controverses a par le pass\u00e9 entre, on met en avant certaines personnes qu'on croit aimer tout le monde y a toujours quelqu'un qui s'av\u00e8re avoir \u00e9t\u00e9 une fois eug\u00e9niste une fois participer \u00e0 telle ou telle manifestation, pas tout \u00e0 fait raison va respectable \u00e0 l'heure o\u00f9, ou sur le billet et puis c'est vrai que c'est bien et ils sont souvent au beau, il a plusieurs routes il plus beaux billets du monde qu'un corps en 2018, Paul Biya, 10 francs le nouveau billet de 10 francs, donc voil\u00e0 on est r\u00e9compens\u00e9 par l'effort qui est fait sur sursis sur le dizaines ces billets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait alors plusieurs fois \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de suite les, les, les billets Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 effectivement comme \u00e9tant les plus beaux billets au monde, ce qui montre en fait ce caract\u00e8re de cartes de visite cette monnaie qui va circuler je crois donc d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les Suisses sont assez fiers, notamment lorsqu'ils sont \u00e0 l'\u00e9tranger, on est dans une situation o\u00f9 effectivement quand vous montrez un billet de francs suisses il va peut-\u00eatre rappeler toute une une image de la Suisse notamment que l'ext\u00e9rieur peut avoir sur sur le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [92%] :\r\nC'est vrai que le le \u00e9tait tr\u00e8s beau de Giacometti qu'on a encore je crois jusqu'en septembre, Giacometti, sera le dernier \u00e0 partir cette c'\u00e9tait peut-\u00eatre le plus le plus beau juste dans la s\u00e9rie actuelle qui vous que vous pr\u00e9f\u00e9rez. \r\nPendant un nouveau mais dans les anciens c'\u00e9tait quoi votre vieille pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c\u00e2line Ionescu dans les utilisateurs croient au niveau de que ceux qui croient raison d\u00e9j\u00e0 la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [84%] :\r\nIl a comme comme tout le monde malheureusement c'\u00e9tait la fourmi qui nous parlait le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est la ville, il fait for\u00eat fameux billets 1000, \u00e7a c'est l'ancienne au CNC, alors on dit c'est : c'est de l'argent, il y a, il y en a et et en discutant hier avec vous, c'est impressionnant, \u00e7a se chiffre en milliards ce que repr\u00e9sentent ces billets de 1000 en Suisse en circulation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [87%] :\r\nLa, la valeur totale des des des billets en circulation, attends, quasiment 79079 milliards le 60 pourcent de ces billets, c'est-\u00e0-dire 48 milliards sont en billets de 1000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [73%] :M. Sapin un assez invraisemblable comme chiffre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [91%] :\r\nC'est important, c'est beaucoup plus important que les pays qui nous entourent, mais cela s'explique par toute une s\u00e9rie de, de, de, de facteurs qui sont de mani\u00e8re rapide, puisqu'on va, on va en parler, c'est essentiellement un vrai attachement comme vous l'avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la Suisse pour les paiements en cash, ce qui n'est pas forc\u00e9ment le cas dans nos voisins et l'ensemble de crises financi\u00e8res des crises de la dette, les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs qui sont intervenues ces derni\u00e8res ann\u00e9es, font que la demande pour le le pour les gros billets a augment\u00e9 de mani\u00e8re importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [86%] :\r\nEt c'est vrai qu'il y a et il y a cet attachement tr\u00e8s tr\u00e8s fort des Suisses le taux, le taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif qu'on conna\u00eet maintenant, \u00e7a fait quoi 3 4 \u00e0 3 4 ans qu'il est l\u00e0, hein, donc pour lutter pour le rench\u00e9rissement de du du franc suisse, \u00e7a c'est clair qu'un billet de 1000, on ne peut pas lui arracher un petit bout et puis dire tiens, je te prends 2 pour 100 de taux d'Inter n\u00e9gatif et il y a m\u00eame des grandes institutions qui d\u00e9cident de garder, c'est du cash en billets de 1000 plut\u00f4t que de, voil\u00e0 que de la voir \u00e0 la banque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [90%] :\r\nAlors donc dans l'histoire r\u00e9cente de cette hausse des billets de de 2000 francs en circulation, les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs sont juste la derni\u00e8re \u00e9tape, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a a commenc\u00e9 par la crise financi\u00e8re et notamment la faillite de l'est de Lima en 2008, \u00e7a a continu\u00e9 par la crise de la dette en 2012, crise de la dette europ\u00e9enne ou et \u00e7a finit en fait le 1er janvier 2015 par l'introduction des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs de la de la de la BNS et effectivement l'un des avantages des esp\u00e8ces, c'est que si vous avez un coup de d\u00e9tention de l'\u00e9pargne sur un compte bancaire qui va \u00eatre sanctionn\u00e9 par un taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif, le fait de d\u00e9tenir cette \u00e9pargne en cash, et vite, finalement le paiement de cet int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [91%] :\r\nAlors c'est int\u00e9ressant parce qu'on le disait il y a les pays europ\u00e9ens, notamment la plupart des pays et je crois maintenant tous renonce \u00e0 produire le billet de 500 euros c'est c'est pour quelles raisons qu'ils le font plus, parce qu'il est pas ou parce qu'il est un peu, on le soup\u00e7onne de \u00eatre pour dire des choses pas tr\u00e8s noble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [90%] :\r\nL'Europe a effectivement d\u00e9cid\u00e9 de stopper la production des billets de, de, de 500 euros, les 2 derniers pays ayant arr\u00eat\u00e9 cette production, c'est l'Allemagne et l'Autriche, qui d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ont beaucoup de similitudes avec la Suisse, tant au niveau du revenu con, niveau de la demande pour roder gros billets en termes de transactions et c'est vrai que une des raisons qui \u00e9taient invoqu\u00e9es par le par la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 essentiellement la lutte contre la la la criminalit\u00e9 et le financement du terrorisme, il semblerait qu'il y a un certain nombre de rapports qui, sans le d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment quand m\u00eame que les billets de 500 euros avaient tendance \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 beaucoup pour des activit\u00e9s criminelles, il faut se rendent compte que depuis que le billet de 500 euros a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 globalement de la de la circulation, m\u00eame si c'est encore r\u00e9cent, puisque c'\u00e9tait fin avril qu'\u00e0 l'Allemagne et le le l'Autrichien a a cess\u00e9 donc produire, ils continuent \u00e0 avoir cours l\u00e9gal, donc ils peuvent encore \u00eatre utilis\u00e9s il y a eu 37 milliards d'euros, qui en fait ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de la circulation sur forme de, de, de, de, de billets de 500 euros par contre il y a une accroissement de la demande pour les billets de 100 et 200 euros de 35 milliards, donc finalement on a compens\u00e9 cette cette perte finalement de de des billets de 500 par des billets plus petits, ce qui probablement ne n'enl\u00e8ve rien ne change rien au moyen de continuer \u00e0 effectuer de cette \u00e9conomie, c'\u00e9tait le pays dans cette \u00e9conomie grise dans cette \u00e9conomie souterraine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [89%] :\r\nOn reviendra sur cette question de l'\u00e9conomie grise tout \u00e0 l'heure, mais c'est vrai que si on prend l'\u00e9conomie qui domine le monde, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, le dollar le la plus grosse coupure, c'est 100 dollars, on ne va pas au-del\u00e0, et l\u00e0 on suit son et elle a dit 10 fois plus quoi alors le le plus haut, je crois que c'est c'est Singapour cas encore en cours, un billet qui vaut plus de 7000 francs, mais ils ne produisent plus, je crois, il est, il est l\u00e0, comment expliquer qu'on ait lieu, est ce que c'est parce qu'on est une \u00e9conomie qui a voil\u00e0 aussi florissante qu'on qu'on fait des billets, 10 fois plus fort, affirme que le que le dollar am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [90%] :\r\nEffectivement, Singapour a cess\u00e9 de produire ce fameux billet qui valait plus de 7 fois le le billet de 1000 les raisons invoqu\u00e9es \u00e9taient exactement les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire notamment dans le cas de, de, de Singapour, c'\u00e9tait plut\u00f4t la corruption et le blanchiment d'argent, la Suisse, finalement va garder cet attachement aux diff\u00e9rents moyens de paiement, la BNS indique dans une \u00e9tude r\u00e9cente, qu'elle a men\u00e9e sur justement la mani\u00e8re dont le dans les Suisses utilisent le cash et font leur paiement que globalement, les Suisses ont 3 moyens de paiement qui vont \u00eatre en permanence sur eux qui vont \u00eatre le cache une carte de d\u00e9bit, une carte de cr\u00e9dit, effectivement, ils ont aussi constat\u00e9 que la grande majorit\u00e9 des transactions qui s'effectuent qui d\u00e9passe en fait les sommes de 1000 francs notamment un achat de v\u00e9hicules en achat d'\u00e9lectrom\u00e9nager en achats de meubles ou de, de, de, d'objets de de d\u00e9coration et surtout les paiement \u00e0 la Poste s'effectue continuent \u00e0 s'effectuer en cash et notamment avec des gros billets de 2000 francs donc pour revenir sur votre question, il y a plus de 40 pourcent de des billets de 1000 francs qui sont en circulation qui reviennent annuellement \u00e0 la BNS le fait que ces billets reviennent, c'est-\u00e0-dire qui sont dans le dans dans le circuit \u00e9conomique montre qu'ils ont surtout \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour des paiements r\u00e9guliers, donc ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es dans les commerces qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s aupr\u00e8s de la Poste et finalement cette circulation de l'argent fait aussi qu'en plus des autres moyens de paiement, et notamment les moyens de paiement des mains d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, on continue \u00e0 avoir une pr\u00e9f\u00e9rence pour le pour le cash qui s'explique en fait par plusieurs raisons : d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la demande de monnaie dans une \u00e9conomie on a demand\u00e9 de liquidit\u00e9s dans une \u00e9conomie va \u00eatre d\u00e9pendant du revenu de cette \u00e9conomie et du niveau des prix donc, si on regarde les statistiques, le niveau des prix en Suisse est environ1,6 fois plus \u00e9lev\u00e9 que dans la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, ce qui veut dire que rien que cette diff\u00e9rence de niveaux de prix fait que la demande de monnaie de liquidit\u00e9s et forc\u00e9ment plus \u00e9lev\u00e9 puisque les prix sont plus \u00e9lev\u00e9s et puis le niveau de revenu, tout le monde conna\u00eet les diff\u00e9rences de niveau de revenus entre le le le entre la Suisse et le le le le reste du monde, il court mais en particulier avec l'Europe, donc c'est vrai que quand votre revenu est plus important, vos besoins en liquidit\u00e9s sont aussi plus important donc finalement ces ces \u00e9v\u00e9nements conjugu\u00e9s expliquent avec le le besoin de th\u00e9saurisation qui est li\u00e9 \u00e0 aux diff\u00e9rentes crises financi\u00e8res qu'on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, explique finalement, pourquoi on a une demande de de cash qui est notamment de billets de 1000 qui est, qui est plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [92%] :\r\nQuelle ligne que nous parlons de ce billet de 1000 francs qui, sorti en mars de cette ann\u00e9e, on vous retrouve juste apr\u00e8s Madonna. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:30) [75%] :\r\nQui a, qui a, qui a d\u00e9j\u00e0 je fais d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:37) [70%] :\r\nPour quelle heure de tuer \u00e0 tous et et soeur, tu mets n'et des mains, c'\u00e9tait sont moins neuve pays 4 actes c'est Pascal tuer cocktail Jet \u00e7a ce que c'est, c'est ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:18) [71%] :\r\nFranklin oui ouvrir Diafoirus l\u00e0 nous pour, je crois, m\u00eame pas, je suis g\u00e9n\u00e9ral n'a pas eu qu'on est pas capter cette t\u00e2che d'inqui\u00e9tude bonne vraiment quotas carbone je que la pi\u00e8ce \u00e9tait que ce pas ennuyeux, c'est que pour regarder moins souverain comme Mustapha, j'\u00e9tais les mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:00) [72%] :\r\nC'est peu, une fin atteignent cela j'aime enfin certains c'est une oui vous faire de son qui est de art chaud oh, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sur oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:21) [65%] :\r\nOui, moi, moi, une plaque de pas arriver mais il \u00e9tait pas consommer casseurs Didier c'\u00e9tait Karim Bergman ton pointe appara\u00eet m\u00eame se sauver espoir bien cadeau prend qu'il peut sur passer par une P\u00e9kin prochaine l'mais il y a quelques au moins 4 parce il a r\u00e9ussi coeur pour des et qui j'dedans de No\u00ebl un projet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:01) [68%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [72%] :\r\nHier, qui slot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:33) [78%] :\r\nIl y a eu, oui, mais tu crois tous. \r\n\u00e0 B\u00e9thune. \r\nIl a eu un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:37) [88%] :\r\nMadonna est mal ou c'\u00e9tait Medellin Medellin, qu'on conna\u00eet encore, hein, cette ville de Colombie pour le cartel de Medellin cartel Madeline, c'\u00e9tait la drogue, on va parler de ces questions de d'argent peut-\u00eatre d'argent, pas si blanc que \u00e7a de blanchiment, mais enfin un petit d\u00e9tour du c\u00f4t\u00e9 de la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:55) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:57) [87%] :\r\nAlors, v\u00e9hicules roulent actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A3 Z\u00fcrich- B\u00e2le entre le tunnel de 5 5 la douane de B\u00e2le Saint-Louis, quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A3 Z\u00fcrich- B\u00e2le entre le tunnel de cinq Yoann et la douane de B\u00e2le Saint-Louis, quelles que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\nOn vous retrouve calme Ionescu nous parlons des du billet de 1000 francs suisses ce mythe national comme on a appel\u00e9 pour le titre de ses traits d'\u00e9mission alors bien il y a bien des raisons, les crises, la m\u00e9fiance, la th\u00e9saurisation, mais quand on sait qu'on est en Suisse, pays des banques certains enfin, paradis fiscal pendant tr\u00e8s longtemps, quand m\u00eame, est ce que le fait qu'autant de billets de mis en circulation ce n'est pas aussi peut-\u00eatre une preuve un peu indirecte que on aime bien ne pas trop tout au Fisc et peut-\u00eatre face \u00e0 une ou d'autres personnes qui viennent chez nous et que l\u00e0 est -ce que c'est pas une preuve indirecte finalement d'une certaine fraude ou \u00e9vasion fiscale commise \u00e0 l'\u00e9poque mais de fraude fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:58) [91%] :\r\nAlors ce qui est certain, c'est que ce qui fait peut-\u00eatre la solidit\u00e9, la r\u00e9putation d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e des des coupures suisses et de celles de 1000 francs c'est aussi peut-\u00eatre la stabilit\u00e9, la r\u00e9putation la la la bonne tenue de l'\u00e9conomie suisse et effectivement l'ensemble du syst\u00e8me bancaire et notamment avec toutes les succursales les ramifications et les contacts qui peuvent avoir l'\u00e9tranger qui finalement vont non seulement faciliter les exportations suisses les contacts avec les autres pays avec les autres endroits et notamment le tous les transferts financiers font effectivement que le franc suisse est utilis\u00e9 massivement dans le monde, aussi bien pour des investissements que parfois pour des paiements, il y a certains chiffres qui ont tendance \u00e0 montrer que le le les investissements Directs \u00e0 l'\u00e9tranger un peu pr\u00e8s4,8 pourcent de ses investissements dans le monde se font en francs suisses et notamment plus \u00e9tonnant dans la communaut\u00e9 europ\u00e9enne 10 pourcent de ses investissements \u00e0 l'\u00e9tranger se font Francis et non pas en euros, donc il y a une une r\u00e9elle pr\u00e9sence du franc suisse sur les march\u00e9s financiers sur le march\u00e9 des changes, elle est aujourd'hui la devise la 7\u00e8me devise la plus trait\u00e9es au monde il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re \u00e9tait m\u00eame au 5\u00e8me rang, elle se fait grignoter quelques places par le Canada et par l'Australie, qui ont eu une croissance \u00e9conomique relativement importante ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment l'Australie, mais elle reste une une une une monnaie locale importante et une devise \u00e0 l'\u00e9tranger, importante, le fait qu'elle soit utilis\u00e9e ou non pour des activit\u00e9s ill\u00e9gales les quelques rapports qui existent, ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es montrent qu'effectivement toute activit\u00e9 criminelle va utiliser du cash, par contre, ce qui ressort aussi de mani\u00e8re importante, c'est que finalement l'image du trafiquant qui va traverser la ville, la fronti\u00e8re avec une valise pleine de cash, c'est plut\u00f4t quelque chose qui est r\u00e9serv\u00e9e au cin\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire que les montants qui sont aujourd'hui en jeu dans ce blanchiment d'argent, puisqu'on parle vraiment de blanchiment d'argent issu d'activit\u00e9s ill\u00e9gales se fait plut\u00f4t sur les march\u00e9s financiers \u00e0 travers des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans qui vont \u00eatre plac\u00e9s dans diff\u00e9rentes juridictions se fait souvent \u00e0 travers de fausses factures de fausse facturation de surfacturation de sous- facturation le commerce international, fait que les marchandises qui trafiquent qui qui qui qui transitent dans le monde, facilite ce type de de d'op\u00e9ration est majoritairement il semblerait qu'en tout cas les gros trafiquants de drogue ne se baladent plus avec de l'argent sur eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:43) [88%] :\r\nBon, \u00e7a c'est pour le Crime organis\u00e9 par la fraude fiscale parce qu'on sait qu'on est pas mal maille \u00e0 partir avec plusieurs pays europ\u00e9ens, allez 1 millions francs suisses et j'ai lu un kilo et 10 centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur, c'est facile \u00e0 Ahmed dans un sac, ainsi on veut amener quelque chose en Suisse sur l'\u00e9cran, la fraude fiscale, sans forc\u00e9ment pas et de la de la drogue ou du grand Crime organis\u00e9, vous pensez pas que voil\u00e0, c'est assez pratique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:05) [91%] :\r\nIl semblerait effectivement qu'il y a, il y a, il y a un chiffre de 10 centim\u00e8tres qui circulent apparemment \u00e7a soit un appareil par exc\u00e8s, un tout petit peu plus effectivement, ce qui est juste, celui qu'il va encore essayer un kilo, un kilo 14 ans kilo 100 14 heures20,3 litres Jacques Toubon exact exactement, donc on reste quand m\u00eame par rapport le le le le dollar US en billets de sens si une dizaine de kilos, donc effectivement alors est -ce que c'est utilis\u00e9 finalement pour cette fraude fiscale globalement les moyens de pr\u00e9vention et de r\u00e9pression qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place en Suisse notamment depuis les nouvelles adoptions des, des, des, des normes du GAFI depuis le changement de la de la loi sur le sur le sur les interm\u00e9diaires financiers font qu'il semble que le le le le le passage transfrontaliers avec du cash, comme on avait effectivement l'habitude de le voir il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, vous aviez des Fran\u00e7ais, des Allemands, des des Italiens qui venait avec un sac migros plein de, de billets de banque, il semblerait que \u00e7a soit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:11) [86%] :\r\nEt c'est tout, c'est marginal, j'ai lu aussi que pour d\u00e9poser du cash \u00e0 la banque, je crois qu'\u00e0 partir de 100000 francs ce qui peut para\u00eetre beaucoup, pour beaucoup de gens, mais pour certains autres, pas beaucoup, h\u00e9 ben, et on ne peut pas arriver que de 50000 francs de cash, voil\u00e0 je vous donne sa merci d'ouvrir un compte, il y a des que des 100000 francs on doit remplir certaines c\u00f4tes Douvier par certaines questionnaire qu'on nous pose des questions de mani\u00e8re assez importante alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:32) [91%] :\r\nGlobalement, ce qu'on appelle aujourd'hui ce ce d\u00e8s Riesling finalement une une recherche du moindre risque possible les sont devenus une une attitude g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e chez les interm\u00e9diaires financiers qui sont en contact avec le cash, c'est-\u00e0-dire qu'ils se sont peut-\u00eatre fait prendre plusieurs fois pour des activit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dentes, ils ont pay\u00e9 des amendes extr\u00eamement importante et ils ont des risques tr\u00e8s grand aujourd'hui, qui sont notamment simplement le retrait de la licence d'exercer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [90%] :\r\nQuelle ne ce que je vous arr\u00eate \u00e0 nouveau on doit retourner du c\u00f4t\u00e9 de la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:12) [91%] :\r\nInfo Train. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:12) [79%] :\r\nHic RTS alors v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens et j'ai malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:18) [74%] :\r\nEnfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0, excusez -moi, et le programme, c'\u00e9tait un moment j'ai essay\u00e9 de lire, voil\u00e0 c'\u00e9tait un v\u00e9hicule qui roulait \u00e0 contresens du c\u00f4t\u00e9 de 5 Jacob et direction la douane de Saint-Louis \u00e0 Bale malheureusement l'ordinateur, c'\u00e9tait au moment o\u00f9 j'essaie voulu lire la chauss\u00e9e, des choses qui arrivent en Direct, on vous retrouve c\u00e2line Ionescu nous parlons donc de ce billet de 1000 francs il y a des \u00e9tudes c\u00f4t\u00e9 montrer qui ont \u00e9t\u00e9 faites pour nous montrer qu'est ce qui se passerait si on a supprimer compl\u00e8tement le cash, certains pays et solide, a dans cette direction, mais n'y arrive pas, qu'est ce qui se passerait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:51) [89%] :\r\nL'une des exp\u00e9riences les plus avanc\u00e9s, et celle de la banque de Su\u00e8de, donc, de, de, de la Su\u00e8de, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la banque, la Banque nationale su\u00e9doise cherche \u00e0 remplacer le cash par des moyens de paiement d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, il semblerait qu'il y soit parvenu, puisqu'il y a eu une acceptation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la part des, des, des, des Su\u00e9dois qui pr\u00e9f\u00e8re finalement des moyens d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, plut\u00f4t que l'utilisation du cash, \u00e7a entra\u00eene plusieurs plusieurs choses : d'abord, effectivement, il y a une baisse des co\u00fbts, puisqu'il n'y a plus besoin de transporter le cache de le surveiller, de le fabriquer \u00e7a entra\u00eene une hausse assez int\u00e9ressante des commissions de la part des, des, des banques, puisqu'en fait, elles sont derri\u00e8re chacune des transactions qui r\u00e9alis\u00e9 par l'interm\u00e9diaire d'un d'un des moyens de paiement d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s, donc il y a forc\u00e9ment des des commissions \u00e0 telle point que finalement le le le Business model des banques su\u00e9doises est 30 chang\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le client priv\u00e9 devient l'une des cibles marketing principal plut\u00f4t que d'aller chercher des, des, des, des gros clients pour des pour la gestion de fortune pour d'autres types d'investissement pour d'autres types de gestion, tout simplement parce que ces commissions devient int\u00e9ressante alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:06) [84%] :\r\nMais c'est ce qui se passe aussi, c'est qu'apr\u00e8s il y a, il y a peut-\u00eatre des commissions, mais apr\u00e8s, \u00e7a veut dire qu'on peut suivre partout qui, d\u00e8s qu'on paye, on est suivi par le le cache \u00e0 7 grand Avantage, hein, \u00e7a peut \u00eatre probl\u00e9matique, je trouve, question de peut-\u00eatre de droit \u00e0 mes parents de le cacher, on a, on ne peut pas le suivent n'importe quel traitement \u00e9lectronique on peut savoir o\u00f9 il \u00e9tait fait par qui, etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:25) [90%] :\r\nAlors, c'est peut-\u00eatre l'un des plus gros inconv\u00e9nient de la disparition du cash en tout cas, celui qui est mis en avant, le plus souvent, c'est celui de la protection de la vie priv\u00e9e, cette mesure de retrait total du cash dans une \u00e9conomie \u00e0 mon avis, me semble une mesure qui est liberticide, un au niveau de, de, de, d'impact, c'est-\u00e0-dire que vous perdez totalement toute protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e et m\u00eame si on vit aujourd'hui dans un monde de r\u00e9seaux sociaux, je pense que le le le terme de sph\u00e8re priv\u00e9e n'est pas n\u00e9cessairement comment vous y tenez encore qu'aligner les secours comme apparemment beaucoup de Suisses qui continue \u00e0 utiliser cet argent cash. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:09) [89%] :\r\nMerci beaucoup craignent ce que de nous voir ce matin, je rappelle que vous \u00eates professeur, des march\u00e9s financiers \u00e0 la f\u00e2cheuse et donc Haute \u00c9cole de gestion de l'Arc Neuch\u00e2tel bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi, merci beaucoup \u00e0 Matthias Emmerich, qui \u00e9tait \u00e0 la technique avec nous ce matin, vous pouvez bien s\u00fbr r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission, nous \u00e9crivons tribut Hata RTS Point CH nous sommes aussi sur le r\u00e9seau Twitter et Facebook, demain nous parlerons de quelque chose qui touche pas mal de personnes c'est-\u00e0-dire le perfectionnisme, d'o\u00f9 il vient et \u00e0 quoi il sort mais d'ici l\u00e0 11 heures 30 maintenant, place \u00e0 l'Bison ces or je vous souhaite une excellente suite de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:44) [87%] :\r\nTribune Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T09:44:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12B3C831-8D80-4A25-882A-A9B21ABB1FF4", "internalArchiveId": "12B3C831-8D80-4A25-882A-A9B21ABB1FF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9s: C\u00e9dric Le Gallo et Maxime Govare, \"Les Crevettes paillet\u00e9es\"", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s avoir tenu des propos homophobes, Mathias Le Goff, vice-champion du monde de natation, est condamn\u00e9 \u00e0 entra\u00eener \"Les Crevettes paillet\u00e9es\", une \u00e9quipe de water-polo gay, davantage motiv\u00e9e par la f\u00eate que par la comp\u00e9tition. Cet explosif attelage va alors se rendre en Croatie pour participer aux Gay Games, le plus grand rassemblement sportif homosexuel du monde. Le chemin parcouru sera l'occasion pour Mathias de d\u00e9couvrir un univers d\u00e9cal\u00e9 qui va bousculer tous ses rep\u00e8res et lui permettre de revoir ses priorit\u00e9s dans la vie. \"Les Crevettes paillet\u00e9es\" est \u00e0 voir sur les \u00e9crans romands.\r\nLes deux r\u00e9alisateurs du film, C\u00e9dric Le Gallo et Maxime Govare sont les invit\u00e9s de Laurence Froidevaux.", "durationSec": 2891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10388170", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s: C\u00e9dric Le Gallo et Maxime Govare, \"Les Crevettes paillet\u00e9es\" / VER_2019-05-09T16:30:45_les-invites-cedric-le-gallo-et-maxime-go", "Vertigo du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir tenu des propos homophobes, Mathias Le Goff, vice-champion du monde de natation, est condamn\u00e9 \u00e0 entra\u00eener \"Les Crevettes paillet\u00e9es\", une \u00e9quipe de water-polo gay, davantage motiv\u00e9e par la f\u00eate que par la comp\u00e9tition. Cet explosif attelage va alors se rendre en Croatie pour participer aux Gay Games, le plus grand rassemblement sportif homosexuel du monde. Le chemin parcouru sera l\u02b9occasion pour Mathias de d\u00e9couvrir un univers d\u00e9cal\u00e9 qui va bousculer tous ses rep\u00e8res et lui permettre de revoir ses priorit\u00e9s dans la vie. \"Les Crevettes paillet\u00e9es\" est \u00e0 voir sur les \u00e9crans romands.\n\nLes deux r\u00e9alisateurs du film, C\u00e9dric Le Gallo et Maxime Govare sont les invit\u00e9s de Laurence Froidevaux."], "variantIds": ["ece-10388170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T14:44:35Z", "webPublicationDate": "2019-05-09T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E4193FA-CA31-4D5F-A8F4-033D0B75EEBB", "internalArchiveId": "9E4193FA-CA31-4D5F-A8F4-033D0B75EEBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand la lune s'expose au Grand Palais", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Il y a 50 ans l'Homme r\u00e9alisait un r\u00eave: poser le pied sur la Lune, cet astre lointain et pourtant si familier. Un anniversaire historique c\u00e9l\u00e9br\u00e9 au Grand Palais avec l'exposition \"La Lune, du voyage r\u00e9el au voyage imaginaire\". \r\nAriane Hasler l'a visit\u00e9e et l'a trouv\u00e9e un peu... lunaire. R\u00e9cit et interview de l'un des commissaires de l'exposition, Philippe Malgouyres.  \r\n\"La Lune: du voyage r\u00e9el aux voyages imaginaires\", Grand Palais de Paris jusqu'au 22 juillet 2019.", "durationSec": 444, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10388173", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Quand la lune s\u02b9expose au Grand Palais / VER_2019-05-09T16:51:57_quand-la-lune-s-expose-au-grand-palais", "Vertigo du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["Il y a 50 ans l\u02b9Homme r\u00e9alisait un r\u00eave: poser le pied sur la Lune, cet astre lointain et pourtant si familier. Un anniversaire historique c\u00e9l\u00e9br\u00e9 au Grand Palais avec l\u02b9exposition \"La Lune, du voyage r\u00e9el au voyage imaginaire\". \n\nAriane Hasler l\u02b9a visit\u00e9e et l\u02b9a trouv\u00e9e un peu... lunaire. R\u00e9cit et interview de l\u02b9un des commissaires de l\u02b9exposition, Philippe Malgouyres.  \n\n\"La Lune: du voyage r\u00e9el aux voyages imaginaires\", Grand Palais de Paris jusqu\u02b9au 22 juillet 2019."], "variantIds": ["ece-10388173"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T16:34:33Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [74%] :\r\nVertigo, arts visuels. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [77%] :\r\nJe GameBoy. \r\n\u00e7a peut avoir. \r\nIl y avait un symbole pour Air Maroc. \r\nLe probl\u00e8me, France Terre apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [90%] :\r\nC'est toujours \u00e9mouvant lorsqu'on entend ses archives lors des premiers pas de l'homme sur la Lune, l'homme qui marche, donc pour la premi\u00e8re fois sur la Lune, il y a 50 ans exactement la Lune cet astre, \u00e0 la fois familier et toujours aussi myst\u00e9rieux Ariane Hasler un anniversaire historique est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en ce moment \u00e0 Paris au Grand Palais avec une Exposition intitul\u00e9e la Lune du voyage r\u00e9el au voyage imaginaire et cette Expo Ariane cela, vous l'avez trouv\u00e9e belle mais elle part un peu dans tous les 100 100. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [90%] :\r\nOui, c'est toujours un peu le risque en fait avec ces grandes expositions qui s'attaquent \u00e0 des th\u00e8mes monstre comme la Lune avec la tentation de tout dire et puis le risque de ne pas dire grand chose au final, en l'occurrence le point d'accroche, donc c'est le voyage r\u00e9el ou imaginaire point d\u00e9part la mission Apollo 11 et une premi\u00e8re salle o\u00f9 on trouve des documents sur voyage mais aussi par exemple une fus\u00e9e qui ressemblent \u00e0 celles de en pr\u00e8s de 2 m\u00e8tres de fibre de verre rose \u00e0 paillettes, un engin Falic f\u00e9minis\u00e9 destin\u00e9e, nous dit -on \u00e0 atterrir sur V\u00e9nus alors vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 vu cette fus\u00e9e c'est une artiste \u00e0 nous qui l'a imagin\u00e9 la Genevoise Sylvie Fleury ou comment rendre aux femmes un univers d'hommes jamais aucune femme n'ayant pos\u00e9 un pied sur la Lune, cet astre qu'on lui associe pourtant oui, les femmes ailleurs Ariane et leur rapport \u00e0 la Lune est \u00e9voqu\u00e9 aussi dans cette Exposition oui parmi d'autres th\u00e8mes comme l'observation de la Lune sa symbolique limites qui lui sont associ\u00e9s, ou la mort en tout quelque 200 Oeuvres, en majorit\u00e9 des peintures mais aussi des installations, des sculptures, le tout m\u00ealant pollution sans un peu d'histoire un peu d'histoire de l'art avec des Liens entre les th\u00e8mes et les artistes pr\u00e9sent\u00e9s pas toujours \u00e9vident, ni tr\u00e8s abouti, comme cette salle o\u00f9 on trouve en m\u00eame temps des exemples de calendrier lunaire, qui date de centaines d'ann\u00e9es, et puis une oeuvre contemporaine du Fran\u00e7ais Kader Attia, qui a rassembl\u00e9 dans une immense faire genre boule \u00e0 facettes des ann\u00e9es 80 des miroirs d\u00e9coup\u00e9 en forme de croissant le symbole religieux, musulmans et des \u00e9toiles de David qui tourne et qui se refl\u00e8te sur les parois, \u00e7a s'appelle big-bang, c'est magnifique, mais \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, j'ai toujours pas tr\u00e8s bien compris le lien entre ces diff\u00e9rentes Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [84%] :\r\nMais enfin, il y a un, il faut se laisser aller, quand on va voir des expositions, c'est donc vous avez ici peu mitig\u00e9 si j'entends bien mais vous nous conseillez quand m\u00eame vivant d'y aller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [92%] :\r\nMais oui, parce que la Lune a depuis toujours, stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9 humaine et qu'on tombe nez \u00e0 nez avec des merveilles dans cette Exposition au fil du parcours dont cette Oeuvres dont je viens de vous parler qui est litt\u00e9ralement fascinante le pouvoir cr\u00e9atif de la Lune, c'est ce qu'on retiendra, c'est aussi ce que dit Philippe mal gwir, commissaire de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [92%] :\r\nEn fait, l'id\u00e9e centrale en partant de cet anniversaire des 50 ans de l'homme sur la Lune \u00e9tait de montrer ses relations multiples que l'homme a entretenu et des relations finalement l'imaginaire. \r\nEt la po\u00e9sie ou la croyance occupent toujours une certaine, pas m\u00eame une part importante et m\u00eame dans la conqu\u00eate, m\u00eame dans les aspects les plus scientifique, h\u00e9 bien il y a cette part plus cr\u00e9atives, disons de l'homme qui intervient, les astronomes ont observ\u00e9, mais ils ont donn\u00e9 des noms absolument incroyable \u00e0 toutes ces parties de la lune de la mer de la tranquillit\u00e9 et la mer des angoisses et je pourrais donner des exemples m\u00eame jusqu'au coeur de la mission Apollo 11 o\u00f9 il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui rel\u00e8ve de l'imaginaire, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le vrai effet que la Lune produit sur l'humanit\u00e9, c'est un un effet de de stimuler l'imaginaire, la r\u00eaverie, c'est une esp\u00e8ce d'ailleurs une esp\u00e8ce de seuil vers un monde inconnu qui est au-del\u00e0 d'une autre, donc \u00e9videmment on la regarde et on s'y perd. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [94%] :\r\nUne Lune dans laquelle on se perd l'Expo, on peut s'y perdre aussi un tout petit peu, mais on peut y faire de tr\u00e8s belles d\u00e9couvertes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [88%] :\r\nOui, parce qu'on y trouve des artistes peu voire pas connue ou des Oeuvres, pas tr\u00e8s connu d'artistes tr\u00e8s connu, je sais pas si vous avez suivi mais voil\u00e0 sans il \u00e9coute on joue pas sans sans ordre chronologique de statues \u00e9gyptiennes de l'\u00e9poque de Rams\u00e8s II \u00e0 des artistes plasticiens contemporains avec au milieu un Rodin, le soleil et la Lune de corps qui surgissent du marbre un Vallotton la cime des arbres illumin\u00e9s par une Lune presque solaire Jean Arp, avec une sculpture mi- femme mi- Lune et puis un Chagall, \u00e9videmment, c'est l'affiche d'ailleurs son paysage bleu avec 2 amoureux sous une lune en forme de poisson et sous l'oeil d'un coq fabuleux je vous cache pas Laurence que rien que pour stable, je serais quand m\u00eame aller au Grand Palais et puis beaucoup, beaucoup d'artistes du XIXe si\u00e8cle, la Lune, la nuit, grande source d'inspiration pour les peintres romantiques \u00e9videmment la Lune tr\u00e8s utilis\u00e9 aussi pour d\u00e9montrer leur ma\u00eetrise des jeux d'ombres et de lumi\u00e8re, franchement, vous nous faites envie Ariane, m\u00eame si \u00e7a part un peu dans tous les sens et ce qu'il y a d'autres coups de coeur aussi pour vous, Ariane oui, par exemple, l'artiste russe L\u00e9onid Thich Cofidis qui balade \u00e0 travers le monde avec un grand croissant de lune lumineux qui pose dans des paysages ou qu'il fait poser avec des humains et qu'il prend ensuite en photo, \u00e7a s'appelle Praille votre Moon Lune priv\u00e9e des photos entre fantasmes et monde r\u00e9el une Lune qu'on prom\u00e8ne en bateau une Lune accroch\u00e9 \u00e0 un balcon sous les yeux d'un enfant r\u00eaveur, c'est tr\u00e8s po\u00e9tique et puis un artiste qui a d\u00e9croch\u00e9 la lune c'est beau non, bref, le commissaire de l'Exposition s'est lui aussi laiss\u00e9 guider en fait plus par des coups de coeur en plus que par une logique, \u00e7a se sent, notamment avec le tableau, le baiser sous la Lune de l'artiste s'est mis \u00e0 Bercy cueille une grande cantatrice turc d\u00e9c\u00e9d\u00e9 qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 peintres sur le tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [86%] :\r\nC'est une oeuvre que je trouve extr\u00eamement touchante et de presque primitive mais extr\u00eamement forte, et donc ces 2 silhouettes, enfin, on dirait presque de genoux aussi ou de c'est \u00e0 peine des gens on, on devine que c'est un couple en fait qui sont comme en train de s'embrasser sous la lune, et ils sont s\u00e9par\u00e9s par une grande ligne verticale noir et derri\u00e8re eux, donc le fond tout est Vert sauf une ligne blanche qui passe derri\u00e8re et cette ligne chez chez ces mis \u00e0 personnes repr\u00e9sentent la mort et en g\u00e9n\u00e9ral elle coupe toujours les figures ce couple en quelque sorte, h\u00e9 bien la verticalit\u00e9 de l'heure de cette fusion sous la Lune h\u00e9 bien fait oublier, hein, en tout cas un moment la mort m\u00eame si cette fusion est un mirage est une une illusion d'un instant puisque la Lune sous laquelle ils sont plac\u00e9s bien, elle est quand m\u00eame fendue par cette ligne noire qui les s\u00e9pare irr\u00e9m\u00e9diablement, donc c'est une oeuvre extr\u00eamement simple et et et qui dit les choses tr\u00e8s profond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:05) [88%] :\r\nReste donc cette impression d'un grand bazar un peu lunaire en effet mais lumineux par moments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [92%] :\r\nMoi j'aime bien l'id\u00e9e d'un d'un voyage un peu impressionniste comme \u00e7a avec beaucoup de belles choses \u00e0 d\u00e9couvrir, merci beaucoup, Ariane Hasler, la Lune du voyage r\u00e9el au voyage imaginaire, c'est au Grand Palais \u00e0 Paris jusqu'au 22 juillet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80841D5E-44F0-458A-9D83-2935B1294862", "internalArchiveId": "80841D5E-44F0-458A-9D83-2935B1294862", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 2 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 211, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404144", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier 2", "Le papier 2 / LBC_2019-05-09T19:32:00_le-papier", "Le papier 2 / LBC_2019-05-09T19:32:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-10404148", "ece-10404144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T16:39:16Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nMarie. \r\nEncore un papier \u00e0 Paris o\u00f9 elle est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [89%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre aussi entendu parler du rapport de l'ONU, sorti cette semaine et qui annonce l'imminence de la 6\u00e8me extinction de masse au comme le reste du monde, vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire vos commissions 2 clubs anglais se hisser en finale de la Ligue des champions, encore vous taillez les ongles des pieds en biseau et pourtant cette information devrait passer en t\u00eate de liste de vos pr\u00e9occupations puisqu'en r\u00e9sum\u00e9, elle dit une chose, on va tous crever et un peu crev\u00e9, voici le r\u00e9sum\u00e9 de son rapport qu'aurait pu publier l'ONU sur son compte 8 heures ce qui lui aurait laiss\u00e9 262 caract\u00e8res pour hashtags comme hashtag mais personne nous \u00e9coute jamais, donc \u00e7a sert \u00e0 rien ou encore on va finir comme le dit non et c'est pas cool ou le fantastique hashtag et c'est pas parce qu'il neige, que la Terre se r\u00e9chauffe pas Donald mais surtout si vous avez bien tendu l'oreille, l'ONU nous annonce une 6\u00e8me extinction de masse et donc qu'il y en a eu 5 avant, quels sont ceux, je sais que la question vous br\u00fble les l\u00e8vres et je vous entends depuis votre cuisine, vous qui \u00eates en train de faire la vaisselle en utilisant le peut donc il nous reste avant qu'on cr\u00e8ve tous il y a 445 millions d'ann\u00e9es, on vivait \u00e0 l'extinction de leur devise tient souhaite la disparition de 60 \u00e0 70 pourcent des des esp\u00e8ces vivantes \u00e0 cause d'une p\u00e9riode glaciaire courte mais intense, il y a 360 millions d'ann\u00e9es, l'extinction du D\u00e9voluy un Disparition de 75 pourcent des des esp\u00e8ces \u00e0 cause de l'\u00e9puisement de l'oxyg\u00e8ne dans les oc\u00e9ans, il y a 252 millions d'ann\u00e9es, l'extinction du permis un disparition de 95 pourcent des des esp\u00e8ces \u00e0 cause l'impact d'ast\u00e9ro\u00efde, c'est l\u00e0 qu'on a par exemple disparu ou ont disparu, l'\u00e9crit, le BIT et je peux vous dire qu'il nous manque, il y a 200 millions d'ann\u00e9es, l'extinction du Trias ses 70 habitants pourcent des esp\u00e8ces loin mais on sait toujours pas vraiment pourquoi, et finalement il y a 66 millions d'ann\u00e9es, l'extinction du cr\u00e9tac\u00e9 avec la disparition de 75 pourcent des des esp\u00e8ces \u00e0 cause d'un ast\u00e9ro\u00efde, c'est la cl\u00e9 d'ici les dinosaures ont disparu, \u00e0 part celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [64%] :\r\nIl y a \u00e7a le p\u00e8re avec juges d'autant pour la CGT, non, l'arm\u00e9e est bien plus semblables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [85%] :\r\nSauf que, sans les dinosaures, les mammif\u00e8res ont prolif\u00e9r\u00e9 conduisant \u00e0 la naissance de l'homo sapiens s'notre anc\u00eatre Homo sapiens, ce qui je vous rappelle, a \u00e9volu\u00e9 pour aujourd'hui c'est pas nuire et devenir l'individu extraordinaire que nous connaissons aujourd'hui et que l'on trouve sous plusieurs formes, comme par exemple des proth\u00e9sistes angulaire au p\u00f4le Valter hein, voil\u00e0 la apparition fait maintenant, on peut se poser les vraies questions, comme par exemple est -ce qu'on va vraiment manquer \u00e0 quelqu'un qui n'Jong-Un vient de balancer un projectile non- identifi\u00e9s et mon petit doigt me dit qu'il ne chasse agit pas d'un frisbee, des gens viennent de tourner un film porno dans une Tesla en mode pilotage automatique, bah, oui, oui, en 2017, un gardien de zoo et mort en Floride apr\u00e8s avoir essay\u00e9 de violer un crocodile et pratique parquet mardi un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s avoir construit une bombe faite de caca du chien et autre question on voit au travers et tout est vrai, en Vautravers de toutes les extinctions que ceux qui dispara\u00eet en 1er, ce sont les gros animaux, plus c'est gros, plus \u00e7a dispara\u00eet vite, c'est pour \u00e7a que la foule et le cousin, le plus proche du direction et l\u00e0 moi je me demande si c'est vraiment un r\u00e9el probl\u00e8me, puisqu'on sait tous que ce qui est petit, c'est mignon, regardez Thirion, par exemple, et maintenant, imaginez les \u00e9l\u00e9phants de poche, \u00e7a veut dire que peut-\u00eatre un jour les \u00e9l\u00e9phants comme on les conna\u00eet, bon pour aller promener dans la rue et ramasser leurs petites crottes cylindrique, bon les extinctions de masse et tous les 100 millions d'ann\u00e9es, la seule diff\u00e9rence aujourd'hui, c'est que nous, on peut la voir venir et communiquer dessus, donc, par exemple, on pourrait faire quelque chose pour arr\u00eater \u00e7a, donc on se bouge et on va s'acheter un compost. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4454BAE-89D6-4174-B8E3-9AE9B93B1FDF", "internalArchiveId": "D4454BAE-89D6-4174-B8E3-9AE9B93B1FDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les journ\u00e9es photographiques de Bienne, un long Flood tranquille?", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s demain, la 23e \u00e9dition des journ\u00e9es photographiques de Bienne (JOUPH) d\u00e9marre avec sa vingtaine d'expos dans 10 lieux diff\u00e9rents de la ville. Cette ann\u00e9e, le festival explore la th\u00e9matique du \"flood\", autrement dit du d\u00e9bordement r\u00e9el et virtuel dans notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle. \r\nAu micro de Florence Grivel, Marc Renaud, un photographe qui trace le fil de l'\u00e9lectricit\u00e9 avec son exposition Black out. A voir jusqu'au 2 juin 2019.", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10388171", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Les journ\u00e9es photographiques de Bienne, un long Flood tranquille? / VER_2019-05-09T16:32:45_les-journees-photographiques-de-bienne-u", "Vertigo du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s demain, la 23e \u00e9dition des journ\u00e9es photographiques de Bienne (JOUPH) d\u00e9marre avec sa vingtaine d\u02b9expos dans 10 lieux diff\u00e9rents de la ville. Cette ann\u00e9e, le festival explore la th\u00e9matique du \"flood\", autrement dit du d\u00e9bordement r\u00e9el et virtuel dans notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle. \n\nAu micro de Florence Grivel, Marc Renaud, un photographe qui trace le fil de l\u02b9\u00e9lectricit\u00e9 avec son exposition Black out. A voir jusqu\u02b9au 2 juin 2019."], "variantIds": ["ece-10388171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T16:32:20Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa photographie dans Vertigo d\u00e8s demain les Journ\u00e9es photographiques de Bienne, autrement dit les oufs 23\u00e8me \u00e9dition d\u00e9marre avec une vingtaine d'expos dans 12 lieux diff\u00e9rents \u00e0 Bienne toujours et cette ann\u00e9e le festival explore la th\u00e9matique du fleuve, donc un mot anglais Sloan en anglais comme le d\u00e9luge Florence Grivel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nAction plut\u00f4t malveillantes qui consiste \u00e0 envoyer une grande quantit\u00e9 de donn\u00e9es inutiles dans un r\u00e9seau pour le rendre absolument inutilisable, \u00e7a peut saturer la bande passante ou provoquer le plantage de vos machines, c'est vraiment pas tr\u00e8s marrant et ce Flood signifie surtout que ce flot de donn\u00e9es nous d\u00e9passe son impact sur nos soci\u00e9t\u00e9s, mais absolument in-ma\u00eetrisable et donc, le festival des oufs pr\u00e9sente justement des travaux photographiques qui questionne souhaite la notion de d\u00e9bordement dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, politique, \u00e9conomique, technologique ou encore dans l'exploitation extr\u00eame des ressources vitales dans notre soci\u00e9t\u00e9 contemporaine est ce qu'on va voir justement maintenant en compagnie de Marc Renaud qui suit \u00e0 la trace le fil de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est assez in\u00e9dit, il propose une s\u00e9rie d'images, \u00e0 la fois belle passionnante sur ce sujet, sujet invisible et puis pourtant si crucial si essentielle pour nous, alors comment cette id\u00e9e a germ\u00e9, \u00e7a commence comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [89%] :\r\nElle a commenc\u00e9 en fait il y a environ de 3 ans lorsque j'ai re\u00e7u une facture en fait du fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 de ma commune o\u00f9 il \u00e9tait stipul\u00e9 \u00e0 part la facture, il \u00e9tait, il y avait une faille annexe, hein, il \u00e9tait marqu\u00e9 marquage de l'\u00e9lectricit\u00e9, comme quoi ce selon une ordonnance f\u00e9d\u00e9rale des fournisseurs en \u00e9lectricit\u00e9, en Suisse, sont dans l'obligation de donner la provenance de l'\u00e9lectricit\u00e9 fournie et cette faille \u00e9tait int\u00e9ressante car il y avait plusieurs rubriques une l'\u00e9nergie hydraulique, il y avait0,1 pourcent l'\u00e9nergie \u00e9olienne et solaire0,0 8 et0,0 2 chiens dans les autres rubriques charbon, nucl\u00e9aire ou autre, et la derni\u00e8re rubrique c'\u00e9tait agent inv\u00e9rifiables, o\u00f9 il y a, il est, il \u00e9tait stipul\u00e9 qu'il avait nous anti- pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [83%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup, inv\u00e9rifiables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [93%] :\r\nEt en fait l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part, je me suis dit ben \u00e7a c'est int\u00e9ressant, je vais me plonger l\u00e0- dedans et puis essayer de, de, de remonter le fil \u00e9lectrique jusqu'aux sources pour voir qu'est -ce que qu'est -ce que j'y trouve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [86%] :\r\n\u00e7a vous amuse beaucoup Florence alors c'\u00e9tait le foot oui \u00e7a, \u00e7a m'a marqu\u00e9, oui, \u00e7a m'a aussi inqui\u00e9t\u00e9 un vin qui \u00e9tait par Marc Renaud \u00e0 votre micro donc Marc Renaud qui suit \u00e0 la trace le fil de l'\u00e9lectricit\u00e9 en travail, on rappelle qu'il est \u00e0 d\u00e9couvrir au nouveau mus\u00e9e de Bienne, \u00e0 l'occasion des Journ\u00e9es photographiques qui d\u00e9marre demain dans toute la ville, bon l'\u00e9lectricit\u00e9 Florence est invisible, du coup, il nous montre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [91%] :\r\nBien, comme il le dit qu'elle remonte le flux \u00e9lectrique jusqu'aux \u00e9l\u00e9ments source donc le le l'eau, le vent, le soleil, les ressources fossiles, des images de la mati\u00e8re \u00e9lectrique va se r\u00e9v\u00e9ler par exemple dans l'architecture de structures en b\u00e9ton dans des chantiers alpin monumentaux et puis aussi dans ses usines thermiques \u00e0 l'abandon, voici justement pile devant de ces images. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [89%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est une image qui a \u00e9t\u00e9 prise d'une ancienne centrale thermique \u00e0 Chavalon, dans le Valais et c'est la salle de contr\u00f4le qui est d\u00e9saffect\u00e9 actuellement, c'\u00e9tait pour montrer que le la transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 actuelle en cours donne comme corr\u00e9lation qui a des changements qui se font relativement rapide au niveau des installations et les centrales thermiques en Suisse, il n'a plus aucune en activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [89%] :\r\nDonc si on est face \u00e0 une ruine assez r\u00e9cente finalement ce bureau cette chaise ces connexions \u00e9lectriques l\u00e0 tout \u00e0 l'heure d'de de partir un peu \u00e0 vau-l eau et en m\u00eame temps il y a pas si longtemps que \u00e7a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [92%] :\r\nC'\u00e9tait l'avenir il y a 10 ans, il y a 15 ans on disait que c'\u00e9tait encore l'avenir, c'est comme \u00e7a qu'on arrivera \u00e0 garantir l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, c'est gr\u00e2ce \u00e0 un appoint avec des centrales thermiques et puis quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, elles auraient toutes \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, une des cons\u00e9quences, c'est qu'on est plus d\u00e9pendant vis-\u00e0-vis de l'approvisionnement ext\u00e9rieur, donc qui est plus al\u00e9atoire particuli\u00e8re, on est d\u00e9pendant de l'\u00e9nergie qui vient de d'Allemagne ou bien de de France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [86%] :\r\nMarc Renaud et son Exposition No Blackout \u00e0 voir dans le cas des Journ\u00e9es photographiques de Bienne qui d\u00e9butent demain un peu partout dans la ville, il quoi d'autre dans ce festival, Florence Grivel, alors vous avez envie de vous d\u00e9gourdir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [86%] :\r\nPour les grandes mais moi oui, je vous emm\u00e8ne vous propose de march\u00e9 direction ville de Bienne sur notre gauche et un tr\u00e8s grand mur et sur ce mur, il y a huit immenses photos sur chaque image, vous voyez une femme en train de regarder au travers de jumelles, l'Exposition en plein air s'appelle mouise binoculaire 11 qui pr\u00e9sente une s\u00e9lection tout \u00e0 fait insolite, 2 photos issues de la collection de photographies Magnum, la s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 faite par Enrique Moon yachts Garcia artiste et aussi grand collectionneur, il est passionn\u00e9 par ces images o\u00f9 la femme se retrouve dans le Champ de repr\u00e9sentation du masculin parce qu'effectivement on associe les jumelles plut\u00f4t \u00e0 des hommes qui vont par exemple l'achat \u00e0 ceux qui sont dans un univers militaire et, l\u00e0, dans l'espace public, on l\u00e8ve le nez en d\u00e9coud ces femmes quotidiennement, non j'ai envie dire en train de regarder quelque chose qui nous \u00e9chappe, qui leur appartient, le regard justement cach\u00e9 par les jumelles, alors voil\u00e0 on devait parler de travaux mais n'a vraiment plein d'autres y sont tr\u00e8s contrast\u00e9es, je vous recommande absolument ce festival dynamique qui offrent un fourmillement de propositions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [76%] :\r\nOriginal, c'est donc journ\u00e9es photographiques de Bienne les putes demain et dure jusqu'au 2 juin et c'est \u00e7a, voil\u00e0 Monsieur merci, vous \u00eates -vous \u00e9tait pas fait mais c'est c'\u00e9tait sur avis voil\u00e0 je vous regardais avec amour mais oui, mais moi aussi, ben \u00e7a aurait Flyer revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B416E3C3-EE5D-4C3B-82F7-D7D09B9752B3", "internalArchiveId": "B416E3C3-EE5D-4C3B-82F7-D7D09B9752B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 212, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404143", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Le papier / LBC_2019-05-09T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2019-05-09T19:30:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-10404154", "ece-10404143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T16:34:32Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s bien, le papier. \r\nCe soir, j'aimerais vous lire un texte sur l'A plus ah oui, c'est pas vrai, \u00e0 peine je commence, vous balance d\u00e9j\u00e0 un pl\u00e9onasme j'aimerais vous lire un texte, \u00e9videmment je pas vous lire un CD, c'est pas facile d'\u00e9viter de sortir des pl\u00e9onasme, surtout quand on a peur que les gens comprennent parce qu'on dit avec la bouche en parlant donc juste pour les ignorants incultes le pl\u00e9onasme n'est pas une forme d'asthme qu'on attrape qu'au Pal\u00e9o y un d\u00e9sol\u00e9, ni une plaie qu'on pourrait se faire, on a sem\u00e9, ah non, c'est une figure de Style, la redondance r\u00e9p\u00e9titives qui r\u00e9duit de fa\u00e7on r\u00e9currente, la m\u00eame chose, 2 fois sous la forme d'une redite Rabat chante, c'est un vrai fl\u00e9au tout le monde en fait tout le temps sans savoir, c'est un fl\u00e9au national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [86%] :\r\nOn va, papa, papa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [82%] :\r\nVous la propose un petit listing des pl\u00e9onasme les plus de la langue fran\u00e7aise de Moli\u00e8re : un, il y a les classiques comme Monteiro, une heure de temps pr\u00e9voir l'avenir m\u00e9chants Hitler et du Shinjuku mais il y a aussi l'est des plus sournois, comme par exemple aujourd'hui, parce que lui signifie \u00e0 ce jour, donc, quand vous entendez un discours communale o\u00f9 il y a aid\u00e9 alors au jour d'aujourd'hui, en fait, il dit alors bonjour du jour de ce jour, bon apr\u00e8s il encha\u00eene avec toutefois en steak et puis ceux qui prennent PV de la sc\u00e8ne, ce coup- ci, cette \u00e9cole \u00e9cole puis j'ai d\u00e9j\u00e0 eu celle fois par Seuil, donc au final, \u00e7a passe un peu inaper\u00e7ue \u00e0 Paris et pour citer d'autres pl\u00e9onasme il y a le taux d'alcool\u00e9mie l'alcool\u00e9mie \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 un taux bas \u00e7a fait auto. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [53%] :\r\nMonsieur \u00e7a pas grave face \u00e0 ce qui avait femme elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [82%] :\r\nOn devrait pas non plus dire se suicider car cette taxe ne peut \u00eatre fait que par soi -m\u00eame, Londres, encore moins dire je vis Navi mais le pire, c'est les gens qui disent excusez -moi de vivre, bon c'est pas pleurer \u00e7a \u00e0 qui c'est \u00e9nervant, excusez -moi de vivre des gens s'pas en demande pardon si tu cherches des excuses va par l\u00e0, tes parents, ils ont s\u00fbrement plein d'explications \u00e0 donner sur le fait que tu envie, comme par exemple l'alcool fort \u00e0 Amman enfin apr\u00e8s y aller pl\u00e9onasme qui pose de vraies questions, comme par exemple la marche \u00e0 pied. \r\nParce que pour en arriver \u00e0 sp\u00e9cifier que la marche se fait avec les pieds, il a forc\u00e9ment d\u00fb y avoir un gars qui s'est tromp\u00e9. \r\nDonc, messieurs, la r\u00e9forme votre ami n'a malheureusement pas surv\u00e9cu \u00e0 ses blessures, il a \u00e9t\u00e9 faire une marche en montagne, mais au lieu d'utiliser ses pieds, il a utilis\u00e9 sa langue, en fait, si je peux me permettre pour son \u00e9pitaphe, je vous propose d'\u00e9crire, tiens tiens mourir provoque le d\u00e9c\u00e8s par an, si \u00e7a se trouve, la marche \u00e0 pied, \u00e0 sauver des vies un d'utiliser cette phrase, c'est pas le seul pl\u00e9onasme \u00e0 but \u00e9ducatif, on trouve par exemple l'applaudir d\u00e8s demain se coiffer les cheveux avec la bouche et forc\u00e9ment quelqu'un qui s'est plant\u00e9 un moment \u00e0 partir de Style peut aussi prendre des formes plus comme par exemple le Suisse discret, le Fran\u00e7ais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'Am\u00e9ricain moyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [76%] :\r\nObama voil\u00e0 quoi alors MAP, donc nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [82%] :\r\nPetit nain Lausanne Sports a perdu ce p\u00e9dophile a une attitude vraiment d\u00e9plac\u00e9 envers mes enfants peu voil\u00e0, je crois qu'on a fait le tour la semaine prochaine, on parlera des post- IT, ces petits bouts de papier color\u00e9 qui nous sert de pense-b\u00eate : peut -on les coller sur des surfaces poilus \u00e0 quelle couleur choisir pour un pour une liste de commissions Chine leur servait -il d\u00e9j\u00e0 et nous avons aussi comment conclure un papier quand on n'a pas de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [98%] :\r\n\u00e7a Philippe. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-838654BC-DEC2-4EC3-8A4E-E853BBB3BE65", "internalArchiveId": "838654BC-DEC2-4EC3-8A4E-E853BBB3BE65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Danse: Les folles Bacchantes de Marlene Monteiro Freitas", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Dyonisos d\u00e9barque chez les mortels et \u00e7a barde. Marl\u00e8ne Monteiro Freitas envoie valdinguer la trag\u00e9die antique du c\u00f4t\u00e9 du carnaval. Ses Bacchantes sont une fantastique orgie de danse et de trompettes \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Vidy-Lausanne jusqu'au 11 mai 2019. \r\nAu micro de Thierry Sartoretti, la chor\u00e9graphe capverdienne souffle ses inspirations.", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10388172", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Danse: Les folles Bacchantes de Marlene Monteiro Freitas / VER_2019-05-09T16:45:57_danse-les-folles-bacchantes-de-marlene-m", "Vertigo du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["Dyonisos d\u00e9barque chez les mortels et \u00e7a barde. Marl\u00e8ne Monteiro Freitas envoie valdinguer la trag\u00e9die antique du c\u00f4t\u00e9 du carnaval. Ses Bacchantes sont une fantastique orgie de danse et de trompettes \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Vidy-Lausanne jusqu\u02b9au 11 mai 2019. \n\nAu micro de Thierry Sartoretti, la chor\u00e9graphe capverdienne souffle ses inspirations."], "variantIds": ["ece-10388172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T16:29:47Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [97%] :\r\nLa danse dans Vertigo. \r\nDe la danse des trompettes, une trag\u00e9die d\u00e9ment ce sont les Bacchantes les Bacchantes revisit\u00e9 attention par la chor\u00e9graphe Cap-Verdienne Marl\u00e8ne Antero Freitas, avec en prime une alerte incendie c'est quoi cette histoire tir\u00e9e Sartor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nSi m\u00e9morable pour moi cette alerte, je peux vous dire que la chor\u00e9graphe n'est pas pr\u00eat non plus de l'oublier, Marl\u00e8ne Monteiro Freitas va jouer d\u00e8s ce soir \u00e0 Vidy-Lausanne avec sa troupe de danseurs et de musiciens il elles sont 13 et croyez -moi, \u00e7a chauffe sur le plateau j'ai d\u00e9couvert ses Bacchantes une premi\u00e8re fois au festival de La B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve et ce soir -l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, l'ambiance dans la salle \u00e9tait tellement Ardennes T en portugais, des projecteurs du Th\u00e9\u00e2tre a flamb\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait ce dans tous les Fran\u00e7ais permis mafieuse avec des flammes interruption extinction \u00e9vacuation je suis revenu le lendemain pour ne pas perdre une miette de ce spectacle compl\u00e8tement dingue givr\u00e9 d'environ 2 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors les Bacchantes c'est une trag\u00e9die grecque sign\u00e9e Euripide et leur nom d\u00e9signe, on le rappelle hein aussi les adoratrices de Dionysos, le Dieu du vent et de la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nOui, et puis cette histoire, c'est une embrouille qui m\u00eale des affaires divine et familiale, je vous la r\u00e9sume Dionysos revient chez les humains et \u00e7a barde, il en veut \u00e0 mort au roi de Th\u00e8bes, qui s'appelle ce m\u00e9cr\u00e9ant mortels par ailleurs son cousin s'est moqu\u00e9, il ne croit pas que Dionysos puisse \u00eatre un Dieu alors du coup, gare \u00e0 la punition dans les Bacchantes il y a des instants de r\u00e9pit du calme et du passage de folie pure imaginez Laurence une bandas de carnaval, toutes v\u00eatues de blanc, fusionner avec une fanfare peut-\u00eatre sous LSD par exemple l'ensemble, ils vont interpr\u00e9ter une orgie antique tout en dansant des bol\u00e9ros avec des lutrin et des tuyaux Audard Monza d'arrosage, voire des trompettes ni anglais ainsi Louis oui ainsi une toute petite id\u00e9e de ce que \u00e7a peut donner en spectacle, mais d'o\u00f9 vient cette incroyable interpr\u00e9tation d'une trag\u00e9die grecque, on \u00e9coute la d\u00e9sormais lisbo\u00e8te Marl\u00e8ne Monteiro Freitas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [83%] :\r\nComme une nouvelle il s'adapte j'. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:30) [86%] :\r\nLe spectacle avec mon mon imaginaire ce cette image image, elle est aussi nourrie pour plein d'autres choses clin d'autres imaginaire clame d'autres invit\u00e9s pour Bacchantes, c'\u00e9tait il m'invitation du th\u00e9\u00e2tre national de Lisbonne qui m'a propos\u00e9 de cr\u00e9er une pi\u00e8ce \u00e0 partir d'une trag\u00e9die grecque et apr\u00e8s j'ai fait mes propres recherches et j'ai trouv\u00e9 que Bacchantes, c'\u00e9tait peut-\u00eatre la trag\u00e9die que sur lequel je vous ne n'avez plong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [90%] :\r\nUn \u00e9crivain de votre pays d'origine, Marl\u00e8ne Monteiro Freitas ce qui s'appelle Pedro Cardoso, un \u00e9crivain Cap-Verdien, disait que les racines de la cr\u00e9olit\u00e9 Cap-Verdienne, on les trouve aussi dans la trag\u00e9die et dans l'Antiquit\u00e9 grecque est -ce que en reprenant ses Bacchantes vous faites pas aussi un peu une sorte de lien avec toute la fr\u00e9n\u00e9sie et la folie qu'on peut trouver au carnaval au Cap Vert par exemple au carnaval de mines, de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:37) [86%] :\r\nQuand on travaille sur la trag\u00e9die grecque et quand on parle de la folie et de d\u00e9sir, un petit propuls\u00e9 vers l'ext\u00e9rieur des statines sociale mise en p\u00e9ril, etc, etc, parce que c'est immense, les m\u00e9tamorphoses des tout \u00e7a, on parle de l'moins on parle de l'\u00eatre humain, on parle de nos \u00e9motions, et je pense que \u00e7a a forc\u00e9ment il y a 2 10 1 avec le calvaire et vous v\u00f4tre les autres endroits dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [89%] :\r\nMarl\u00e8ne Monteiro Freitas, vous dites que vous avez lu les Bacchantes bien s\u00fbr et que vous n'avez pas toujours tout compris, je vous avoue, lui, moi non plus, et mes question qu'est -ce qui vous reste, qui est la la part de myst\u00e8re qui vous \u00e9chappe et qu'est -ce que vous y avez trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:34) [84%] :\r\nVous savez, j'ai toujours l'impression que quand on performe quelque chose en performe, certains \u00e9taient certains misent \u00e9motion certains se sensation aux muscles des choses, \u00e7a veut dire que nous-m\u00eames, en tant que personne, m\u00eame si on est dans une une exp\u00e9rience au plateau et c'est, c'est un peu comme un comme les r\u00eaves, \u00e7a veut dire que on r\u00eave et on a l'impression que c'est en dehors de notre vie et le spectacle, c'est un peu pareil, parfois on paie une fiction et on a l'impression que c'est une culture dans la vie, mais de quelle que fa\u00e7on il y a des choses il y a 2 dedans, formation des \u00e9changes liaison il y avait des muscles qui sont travaill\u00e9s par par ses fictions par ces \u00e9tats de r\u00eave et je pense qu'\u00e0 la force de performeurs savent pas une chose : il y a certains milieux m\u00eame en restant \u00e9trang\u00e8res qui sont travaill\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [86%] :\r\nC'\u00e9tait la chor\u00e9graphe Cap-Verdienne Marl\u00e8ne Monteiro Freitas au au t\u00e9l\u00e9phone avec vous Thierry certes aurait il c'est Bacchantes affiche d\u00e8s ce soir \u00e0 \u00e0 Vidy-Lausanne et jusqu'\u00e0 samedi, juste encore une chose, elle parle de quel r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [87%] :\r\nLa vengeance de Dionysos, cet \u00e9pisode des Bacchantes interroge particuli\u00e8rement Marl\u00e8ne Monteiro Freitas, ce qui n'a pas fini d'en explorer les couches et les sous- couches, faut dire qu'en mati\u00e8re de symboles, c'est du gratin\u00e9e hein apr\u00e8s avoir dans\u00e9 \u00e0 s'\u00eatre so\u00fbl\u00e9 toute la nuit \u00e0 gaver, la maman de porter le roi de Th\u00e8bes, revient de la for\u00eat, avec une t\u00eate de lion trancher et en fait halluciner, elle a tu\u00e9 son propre fils venu espionner la partouze de maman avec ses amis, rien de telle que la mythologie grecque pour parler des disons constellation familiale difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [82%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup Thierry vous pla\u00eet toujours Bacchantes, c'\u00e9tait au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, c'est \u00e0 voir jusqu'\u00e0 samedi baisserait vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52D1D13E-EAC0-4927-A1AA-64E8AC7F88B0", "internalArchiveId": "52D1D13E-EAC0-4927-A1AA-64E8AC7F88B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Fantin 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 1324, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404252", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["L'interview de Fantin", "L'interview de Fantin / CALM_2019-05-09T16:30:00_l-interview-de-fantin", "L'interview de Fantin / CALM_2019-05-09T16:30:00_l-interview-de-fantin"], "variantIds": ["ece-10404261", "ece-10404252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T16:48:35Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nBah, il y a moins Carlos interview, \u00e7a tombe bien, j'aimerais si vous mettez du dossier quelques questions ah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [81%] :\r\nBokassa est un groupe norv\u00e9gien qui voil\u00e0, vous prenez du qui garde cordistes honneur, vous mettez tout \u00e7a l'embl\u00e8me de leur vie, voil\u00e0, vous mixez, vous obtenez le sont, nous, Bokassa quand on entend non du groupe, on s'attend pas forc\u00e9ment \u00e0 ce sinon musique puisque c'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Jean-Bedel Bokassa, qui fut pr\u00e9sident puis empereur de la R\u00e9publique Centrafrique Leekens dans les ann\u00e9es 60 70 de th\u00e9matiques pas hyper par les r\u00eaves par les groupes hardcore scandinaves habituellement, ils sont l'avocat \u00e7a c'est d'une part parce qu'ils sont en tourn\u00e9e, de passage o\u00f9 les tigres ou ne rien que \u00e7a, \u00e0 Z\u00fcrich, demain, et d'autre part parce qu'ils sortent un nouvel album le 21 juin qui s'appellera Crime selon AS et on a la chance de les recevoir sur le plateau, je vais tout faire pour ne pas estropier leurs noms parce que c'est des noms, des noms norv\u00e9gien, il y aura bien, il y a, guitare et chant pour hier, nous avons la \u00e0 la batterie paul-john arr\u00eate et d'autres \u00e0 la basse, oui \u00e0 la kermesse ravi et gaz 5\u00e8me il souhaite au Studio, il y a gras irakienne, alors il faut commencer par raconter la folle histoire qui leur est arriv\u00e9 derni\u00e8rement Francky location parce que l'art sous le riche, le batteur Metallica compl\u00e8tement fan, alors l\u00e0 je le cite : depuis que j'ai entendu Bokassa ce mot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ces types sont incroyablement couleur morceau leur \u00e9nergie, c'est vraiment une bouff\u00e9e d'air frais, voil\u00e0, \u00e7a fait plaisir qu'on de batteur d'un groupe aussi mythique que Metallica, il agit en cons\u00e9quence, le petit, l\u00e0 c'est la pas parler du couple Kasab enfin la 1\u00e8re partie de Metallica sur plus de 25 concerts dans toute l'Europe, ils ont juste en deuil aujourd'hui, on a de la chance, donc \u00e7a explique que nos invit\u00e9s jouent dans un si grand stade demain soir voil\u00e0 Olusegun alors j'imagine bien que \u00e7a fait plaisir de se faire rep\u00e9rer, mais derri\u00e8re le rideau, moi j'ai envie de savoir, ils sont comment Metallica voil\u00e0 vaccine Jean la vraie vie, il s'agit Sovest sur les bases de la la reste Anaheim m\u00e9decin avec un invit\u00e9 de la hausse Wendling de m\u00e9decins avec la gazini\u00e8re \u00e0F. \u00e7a la DST ni fou, interview, vous n'avez aucune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [62%] :\r\nOui, Abel Martenet avec sa performance, un de ces sc\u00e8nes laissent po\u00e8me Atocha au monde il y a ce deuil qu'est -ce qui aimante r\u00e8gne sur les rails, il faudra justement qui n'ont pas tous avec des tons la main, voil\u00e0 que ce sonner ce Week honteuse, surtout avec ce qu'il dit n'a rien ou \u00eatre pour l'\u00c9tat entoure, t\u00e9moignage d'une chose, c'est-\u00e0-dire les avec un S, vous l'argent et un mot encore \u00e9t\u00e9 Osthoff s'est r\u00e9joui voil\u00e0 2 longueurs de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [76%] :\r\nOn a alors l\u00e0 c'est c'est \u00e7a qui est rigolo c'est qui tourne avec un immense dans les types sont quand m\u00eame bien bien prot\u00e9g\u00e9s dans leur bulle et du coup, m\u00eame s'il tourne pendant plusieurs concerts de suite avec Metallica, ils ont compris que l'art sur le riche qui est venu les voir \u00e0 la fin du concert et qu'elle avait l'air d'\u00eatre un super bon Tips toujours \u00e7a transpara\u00eet \u00e0 assez salaires d'\u00eatre une grande gueule assez cool qui oui, qui avait leur demand\u00e9 voil\u00e0 si heureux dans ce doit, en plus, donc je pense que s'int\u00e9resse entre ce candidat \u00e0 la entre entre scandinaves c'est clair alors si moi \u00e7a int\u00e9resse aussi en a parmi vous qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment fan de Metallica, vous avez dit oui quand m\u00eame \u00e0 une \u00e0 une invitation par mais est -ce que vous avez os\u00e9 leur dire que 5 ans vous auriez \u00e0 approcher \u00e7a si vous \u00e9tiez pas forc\u00e9ment fan lesbien est pollu\u00e9e aux phases maintient le cap de un effet voisin de 19 projet\u00e9 d'un tiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [62%] :\r\nOui, c'est bien l\u00e0, oui, oui, femmes sont hauteur un mot, un mot voyou, l'autre, alors vous \u00eates, vous voyez donc voil\u00e0 que de ce de fric fric sur une sauf un, qui est un axe de pointe \u00e0 l'acte avec avec c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [76%] :\r\nQue moi alors on ailleurs qui plut\u00f4t dans les albums une, j'ai pu le batteur Wolinski est plut\u00f4t dans les sc\u00e8nes tragiques trash ou qui est donc c'est des femmes, visiblement, ils ont raison de faire semblant, ce que je suis toujours dit que \u00e7a pourrait \u00eatre g\u00eanant, sinon alors on se demandait avec Franck avant que Bokassa arrive, on avait envie de savoir quelles \u00e9taient les conditions pour une tourn\u00e9e comme \u00e7a parce que \u00e7a arrive souvent que les promoteurs se disent bah, ils ont d\u00e9j\u00e0 la chance de tourner avec un groupe comme Metallica, donc on va les payer moins, voire ne pas les payer, dans certains cas \u00e7a arrive Sofia ou au moins d'une bo\u00eete avec une des cha\u00eenes sur l'histoire du jeu de centaines et de facto du qui aurait dit : tu bient\u00f4t les Mohammed a Ken peyoobs Noos SoHo, lieu du bl\u00e9 ou de Cannes et je ne sais Hardegger 9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [64%] :\r\nIl y avec des jeux pour feuilleton, elles sont tr\u00e8s bien, on a voulu ou doivent donner effet Oasis baguenaudent payer leurs notes vers une match pareil il y a Yahoo quand m\u00eame bien oui, alors que d'un feu moteur que un Bodum peuvent causer ce matin avec un poids qui n'ont ou non une carte sociale s'alors que \u00e7a existe je m'a hiss\u00e9 le fouet la cl\u00e9 oui les quand m\u00eame avec haut-de-forme entre quel film, \u00e0 peine 20. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est juste que les approches \u00e7a et disent : ben oui, si on est pay\u00e9, c'est cool, mais si on n'avait pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, on l'aurait fait gratis, parce que c'est une chance unique de tourn\u00e9e avec Metallica et au pire, \u00e7a nous aurait fait des vacances de 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [71%] :\r\nJ'ai une une question, j'esp\u00e8re que je que la grippe A la razzia est -ce que \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 quelque chose pour eux, le fait de de jouer tous les soirs devant 20000 personnes \u00e0 Asie Ching agite enlever des Qing, \u00e7a me fait une fois Bokassa ce point il n'a \u00e9t\u00e9 une fois Loft, les phares puis pendu \u00e0 mon enfance du serment la les les factures tout d'Odessa disent d\u00e9\u00e7us du tout oui 21 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [60%] :\r\nScarlett discernement mais pas vous, on a qu'abriteraM. Ommegang state a aussi avec Sochaux cependant accessoires de poup\u00e9es pour la de mieux face au William consomment d'de Vincennes, un \u00e0 ouvrir les rappers pomme Monster de soir\u00e9e Akamai \u00e7a vous allez pour ramener le fada soit non One Jospin dont l'encours des choix fans sont venus avec l'entr\u00e9e de l'action justement aux raresM. encore dans le secondaire, un de ceux qui veulent avait et ou on veut voir qui il faut ce cadre ne peu simple dame c'est vrai qu'on adopte pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [80%] :\r\nVoil\u00e0 et disait que bah, ils ont une approche vraiment leur budget uniquement de se faire des des nouveaux postes des nouveaux fans dans le public, donc l\u00e0 et dispose \u00c9ric demain, m\u00eame si on serait peut-\u00eatre 1 pourcent du du public qui, qui devient un followers notre musique on fait pour \u00e7a, mais il disait que c'est dur, a estim\u00e9, en terme de ventes pour le moment, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne Exposition en tout cas, oui voil\u00e0 exactement comment vous approcher, le fait de jouer finalement pour des gens qui, c'est quand m\u00eame un peu parce que les gens sont impatients, ils sont l\u00e0 que pour une chose, c'est voir le groupe d'apr\u00e8s vous, donc comment on approche \u00e7a en terme de relation avec le public habitu\u00e9 qui du point Phone Ariane Susy baiser qu'il faudrait faire ben 12 de moins de pr\u00e8s une qui sera au lieu dit Toulouse communiqu\u00e9 les mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [59%] :\r\nOuais, la primaut\u00e9 alors le pied pour la m\u00eame et donc non nous est un journal Fisher \u00e7a d'Elf et si on fait un sac sur la t\u00eate, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 et \u00e0 Berlin et a raison, il s'assoit Hugo le est pour Gaza en 2 paquets, \u00e7a, ce qui ne se donc personne, on y apprend \u00e0 Al-Qa\u00efda \u00e0 Alfred r\u00e8gle pas Hochelaga doivent leur de chevaux bien s\u00fbr comment foudroy\u00e9 \u00e0 tout Black alors le foie gras leur enfant et au 4 sportswear donne enti\u00e8re Omar sans o\u00f9 je suis oui absolument, oui oui juste Walker Ward juste attaque et alors ce site tout en place pour les gouvernements donc enfin moderne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [76%] :\r\nIls y vont vraiment frontalement \u00e0 l'arriv\u00e9e, joue de morceaux dans ta gueule, Hayder commence \u00e0 en de Dieu et puis et puis c'est parti, et souvent, ils ont une r\u00e9ponse l\u00e0, ils ont dit qu'ils sont faits quand m\u00eame plein de nouveaux fans \u00e9clair de r\u00e9pond pour notamment hier \u00e0 Milan et puis disaient qu'ils ont des t-shirts en merchandising qui o\u00f9 ils ont \u00e9crit ou de fac il Bokassa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [78%] :\r\nJustement pour, avec un peu d'autorit\u00e9 \u00e9crit derri\u00e8re, on est les rois du son qu'on se, on s'en extrait tr\u00e8s volontiers sur leur dernier album, l\u00e0 o\u00f9 c'est leur donner raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [85%] :\r\nC'est le le nouveau, le nouveau single, qui s'appelle Ma au football adresse qui voil\u00e0, on va \u00e9couter \u00e7a c'est donc Bokassa, le groupe norv\u00e9gien tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [57%] :\r\nDans quel monde se sur Couleur3. \r\nMao ce bruit inique vivez Bokassa dans quel monde sur leur 3 extrait de leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [75%] :\r\nDernier album exactement sort le 21 juin oui, ici pas d'or, le camembert certaines valeurs dans une Afrique, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Jackson serait on est donc avec le trio, c'est un trio rappelle \u00eele oui merci, j'allais le faire je m'expose, il y a donc Yorn guitare, chant, il y a, Olaf \u00e0 la batterie, Abbott, \u00e0 la base d'un point qu'il y a ici la question de l'aider interdire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [71%] :\r\nYoun\u00e8s comme from forme 30 grammes et Nolwenn et vous venez de Trondheim, en Norv\u00e8ge, ville relativement petites, si \u00e0 peu pr\u00e8s autant d'habitants pourtant vous \u00eates pas les seuls de Trondheim envoy\u00e9 du lourd \u00e0 faire des grosses tourn\u00e9es, je pense notamment au groupe moteur \u00e7a et c'est alors il se passe quoi avec cette ville qu'est -ce que la sp\u00e9ciale a expliqu\u00e9 nous de sauce p\u00eache aussi Flandrin Delmas exploite l'actuel mod\u00e8le Saeco \u00e9meutiers et le m\u00eame tonnage dans ce qui est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:47) [59%] :\r\nComme quoi, sur 6 s'oui mais une fois mal pour tous les ou avec France travail il faut Brownlee, l'actrice commente ne seront entendus hier vous dire : oui, l'enqu\u00eate Terra ah qu'est -ce qu'\u00e0 soi -m\u00eame et que vous allez pour une c'est bien, c'est ce mardi services non, moi je fais une il y a de \u00e7a une branche \u00e0 l'esprit, moi j'ai parler cela qu'il Beckford Staou\u00e9li sont et pour faire or le retrait de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:16) [78%] :\r\nEn fait, il dit que c'est une ville universitaire du coup il y a des gens de partout dans le pays, donc \u00e7a consomme pas mal de gens talentueux mais aussi que c'est une ville 13 janvier voil\u00e0 et du coup bas et et font des groupes, donc c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t positif, le titre, on vient d'entendre, qui s'est c'est l'histoire d'un dictateur d'un leader d'une secte qui qui observe comme tout part en vrille et en fait, je voulais savoir s'il y avait un personnage particulier que vous inspirer si je pose cette question, c'est aussi parce que nombre d'autres groupes et quand m\u00eame emprunter un grand leader africain Bokassa de sur l'isba dites dicter ou \u00e0 Cannes avec Bill Owens on avait Kenza \u00e0 p\u00e9n\u00e9treront Metz il Petshops ce n', une manoeuvre Espagne doser l'ex. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:52) [59%] :\r\nIl y a ou pas avec 2 sortes de Stephen dans la queue, sommet historique s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 Ankara fa\u00e7onner le web le 50 un doit on respecte d'Orthez, j'ai aussi j'ai un point info aurait et fait aussi l'index date de dans les rixes bah voil\u00e0 tout sur l'Espagne, elle, fait en ce que cette hausse de la saison avec de vacances qui ont arr\u00eat\u00e9 terrifi\u00e9 sometimes bon est -ce costard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [79%] :\r\nMaintenant, on parle toujours des des groupes scandinaves qui, c'est un atout, mais lui dit plut\u00f4t 20 le mal quand il arrive au pouvoir, via des dictateurs ou des leaders de Cechmanek finit toujours par s'\u00e9crouler donc \u00e7a me fascine comme on en revient toujours dans cette tout \u00e7a, \u00e7a s'\u00e9croule toujours donc il a pris le voil\u00e0 le point de vue d'un d'un leader et il ne il ne dit pas de qui il s'inspirer mais il dit qu'il a laiss\u00e9 des indices dans le morceau, donc si vous \u00e9coutez les paroles, peut-\u00eatre que vous devinerez des petits ou de taille des petites vagues des listes exactement vous \u00eates clairement dans la case punk hardcore, c'est honneur pourtant il y a des m\u00e9lodies hyper accrocheuses d\u00e9j\u00e0 dans morceau qu'on entend, il y a des parties chant\u00e9es qui sont hyper rassembleuse limitant l'envie de sortir les briquets, Frankie, je pense notamment aux morceaux du nouvel album que vous allez pas entendent mais je vous dis que j'ai entendu le cas \u00e7a vous assumez votre c\u00f4t\u00e9 alors que que peuvent, c'est devenu presque un gros mot, aux yeux de certains m'a d\u00e9vast\u00e9 une sometimes gaz mod\u00e8les en sauvant le maire cl\u00e9s cl\u00e9s pas Brooks et et \u00e0 la vraie pour les imp\u00f4ts, Menahem sur laquelle doivent, avant m\u00eame de Mao \u00e0 esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:22) [66%] :\r\nIl a dit : voil\u00e0, on est sign\u00e9, il est au pouvoir, le pas de musique, histoire que soit le non \u00e0 l'envers les lois qui qui vous jette la qu\u00eate d'un voile, t\u00eate basse, esp\u00e8re avoir s'Harada, pas pour qu'il n'a que ce soit prend que ce oui au que comme la soir\u00e9e r\u00e9serv\u00e9e et le petit r\u00e9gler la question la mais oui ce c'est ben oui oui toi \u00e0 partir de l\u00e0, c'\u00e9tait banal acte failles dans il savoure la gastronomie que au sein de l'actrice New-York r\u00f4le conjoint s'\u00e0 \u00e0 prendre pas la grippe, elle continue \u00e0 jouer des de c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [78%] :\r\nIls en ont rien \u00e0 battre, en gros des des limites de Steely disait effectivement moi j'avais dans la t\u00eate ce truc hyper postpunk sur ce refrain et puis ben voil\u00e0, on a la la batterie \u00e9tait pas fans \u00e9taient l\u00e2ch\u00e9 par les lames d'armes et, finalement, ils aiment bien parce quand tu penses quand tu vois le public qui crie, c'est en fait plut\u00f4t plaisir, il y a encore une question par rapport aux paroles c'est il parle pas seulement dictateur et pas au sud de trucs bien perc\u00e9, il y a un morceau, son nouvel album qui s'appelle des motos s'pays sprint est ouverte tous alors c'est quoi le d\u00e9lire cette histoire ouest de stores h\u00e9 bien \u00e0 100. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:26) [63%] :\r\nPierre \u00e0 Lyon, alors je vais agrandir \u00e0 l'Alsace, voici une oh, avec \u00e7a, il faut r\u00e9nover vague japonisme qui savait pas mauvais avec 6 hommes de t\u00eate veut plus d'une esp\u00e8ce qui doit voil\u00e0 mauvais lancers claque \u00e0 match mais Cloaguen respectif actuel, c'est de se dire lui- m\u00eame r\u00e9nov\u00e9 alors ben momentan\u00e9ment un m\u00e9decin voil\u00e0 \u00e0 sommaire Flex et puis le seul cheval pour la grande paillote et pour mettre la main \u00e0 la radio ce d\u00e9cidant lui pardonne Maurice pas espagnol est indemne, alors histoire exploit qui \u00e9norme fait regarder un qui vous oui, mais je voudrais comme Valentino date oui des dans de quoi moi je ne passe pas toujours sur de votre fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:16) [79%] :\r\nIls ont, ils sont inspir\u00e9s de de Metallica pour ce qui est du, de 3, ils font des s\u00e9ries un peu m\u00e9tallique avec leurs album et oui, l'affaire para\u00eet que cette chanson pirates de l'espace immortel num\u00e9ro 2 en fait, il a, il y a eu cette inspiration de ce qu'il a regard\u00e9, il fait comme tout le monde, fix\u00e9 et du coup il fix\u00e9 sur un film japonais un peu perch\u00e9 de \u00e7a FAI qui lui a compl\u00e8tement inspir\u00e9 cette histoire de donc, c'\u00e9tait m\u00eame passe ou finalement \u00e0 la on est, on est s\u00fbr, on est presque un peu d\u00e9\u00e7us, on voulait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [72%] :\r\nBref, \u00e7a voulait droguer ici, hein, et puis apr\u00e8s, mais vivace, costumes et \u00e7a, on a le temps qui est tr\u00e8s bien, je voulais vous demander. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:49) [76%] :\r\nAlors on vous a demand\u00e9, hors antenne, mais ce que \u00e7a fait quand m\u00eame de jouer dans des immenses talents rappelle que Bokassa qui est avec nous, font la 1\u00e8re partie pour ceux qui nous rejoignent de Metallica sur toute leur tourn\u00e9e europ\u00e9enne, \u00e7a fait 25 chaude ont des immenses stades, l\u00e0 ils ont un un jour off aujourd'hui, mais par rapport au club plus intimiste, peut-\u00eatre en Norv\u00e8ge est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 votre approche du Life du son lave- r\u00e9unis, News t\u00e9l\u00e9 ce que Peltriaux jour toulousaine croise des mais Kutcher joue le poids du doit rester un homme de qualit\u00e9 de service d'un de ses Masanet et ne se met Vergne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:18) [55%] :\r\nHier, Carrefour ou Hodeida et avec 16 Bruno a \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t Orquera volant \u00e0 pourcent un amour, actrice pas pour temps ils ont acc\u00e8s \u00e0 l'eau mais cela mais des bouquins donne la face et l\u00e0 \u00e7a tout reste \u00e0 sobriquet ce les manettes sinon oui avec, au cas o\u00f9 Toskala il ce match de mat\u00e9riel de sport, c'est pour mieux les histoire dure avec sur le devant chez nous et avoir \u00e9t\u00e9 domaine 3 ouvrir son face au versement maintenant avec son bon ignore tout de cela au ici \u00e7a aussi \u00e0 cela qu'un attaque, c'est-\u00e0-dire le turbin, ce qui ne soit aux sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:59) [85%] :\r\nExactement, il dit en fait, il s'adapte aussi au fait que Metallica \u00e0 pas mal de chansons mi- demi Tempo, donc parfois des balades pas mal qui sont vieux, parce qu'ici, et \u00e7a commence \u00e0 courir un petit peu, effectivement et du coup ce qu'ils font, c'est que, vu qu'ils ont plus que 30 minutes de show, ils envoient, ils mettent le plus de son son possible pour que les gens tombent le plus de son possible et mettent g\u00e9n\u00e9ralement celle qui envoie le plus et qui sont plus rapides et on tient \u00e0 pr\u00e9ciser aussi que ils sont jamais tr\u00e8s loin des clubs, ce qui nous ont expliqu\u00e9, enfin tout \u00e0 l'heure qui font pas seulement des concerts dans les stades pendant 30 minutes chaque soir mais avant \u00e7a, et en g\u00e9n\u00e9ral, ils font des choses dans des clubs dans les m\u00eames villes o\u00f9 ils jouent par exemple \u00e0 Paris avant le Stade de France, ils ont jou\u00e9 o\u00f9 ils vont jouer dans un club \u00e0 Paris et ils encha\u00eenent 2 concerts par jour comme \u00e7a les disait mise \u00e0 part pour ma voix, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:39) [85%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s bien Bokassa, le nouvel album, il sort au mois de juin, il s'appelle Crime somme Riders il faut vous le procurer, je vais vous mettre les Liens \u00e9videmment sur la page Facebook Franck Couleur3 et sur l'Instagram aussi de l'\u00e9mission calmos serait un petit coquin on va faire une petite photo avec merci beaucoup 5 une riche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:59) [74%] :\r\nCette r\u00e9union, la gauche lance qui \u00e9tait convoi de payer un soir des bi\u00e8res de chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:05) [70%] :\r\n9 la vall\u00e9e toujours plaisir, voire 2 et on se quitte avec un an en derni\u00e8re il serait tr\u00e8s bon titre de morceaux c'est ou au coeur Texas dem je c'est vrai que c'est Bokassa merci. \r\nTexas Denver c'\u00e9tait Bokassa dans quel mot sur Couleur3 \u00e7a bien, je vous mets tous les Liens sur nos r\u00e9seaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T14:42:02Z", "program": {"href": "/programs/E4B793A4-5E03-4918-9E74-BE20B649728F", "id": "E4B793A4-5E03-4918-9E74-BE20B649728F", "name": "L'interview de Fantin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E18E0162-D057-4DB0-9041-C165ACAEC16B", "internalArchiveId": "E18E0162-D057-4DB0-9041-C165ACAEC16B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 260, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404134", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-05-09T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-05-09T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-10404161", "ece-10404134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T16:43:57Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nElle vraiment bien ce que \u00e7a comme journ\u00e9e mondiale aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [99%] :\r\nJourn\u00e9e mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nIl y a quelques jours \u00e0 New York, s'est d\u00e9roul\u00e9 le gala du Met de Metropolitan mieux et homophobes un gala qui r\u00e9unit chaque ann\u00e9e le gratin am\u00e9ricain je d\u00e9clare donc ce jeudi journ\u00e9e mondiale depuis pas. \r\nLe gala du Met, \u00e7a sert \u00e0 quoi la 1\u00e8re \u00e7a sera inaugur\u00e9 l'Expo annuelle de mode, la seconde c'est collecter des fonds pour l'institut, Anna Wintour serait que l'avion d'argent la pose d'un et la 3\u00e8me place et se montrer oui tous les people sont all\u00e9s se pavaner et comme c'est un \u00e9v\u00e9nement autour de la mode, il y avait un Dress code \u00e0 respecter cette ann\u00e9e c'\u00e9tait en gros l'extravagance et l'exag\u00e9ration, pas \u00e9vident hein, pour les Am\u00e9ricains qui sont en g\u00e9n\u00e9ral dans la finesse et la discr\u00e9tion que non mais demandez un Am\u00e9ricain, d'\u00eatre extravagant, c'est tr\u00e8s dangereux, c'est un coup \u00e0 faire bug et le monde, c'est comme si un Jean-Claude Vandamme ou invit\u00e9s : Chantal Renaud en Open bar c'est \u00e9crit que \u00e7a va mal finir, r\u00e9sultat des courses : vous avez vu les tenues des Stars sur le tapis rouge oui, non, c'\u00e9tait Voyage au bout de l'enfer, m\u00eame si c'est pas triste, vous regardez \u00e7a, vous avez les yeux qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [83%] :\r\nPleurent Cathy Paris, elle est venue habill\u00e9e en chandeliers d'ailleurs sa robe note n'est pas ce qui est normal puisque Katy Perry n'est pas un plafond, un enfant \u00e0 Paris j'arr\u00eate bient\u00f4t, il est 1000 foyers en sultan avec dans sa main une t\u00eate de Jared L\u00e9to \u00e0 la rappeuse Cardy porter une robe rouge molletonn\u00e9s avec une immense tra\u00eene donc on \u00e9tait entre le canap\u00e9 Togo et la flaque de sang, pas m\u00eame St\u00e9phanie aussi c'est point\u00e9 avec une longue tra\u00eene en fourrure blanche donc l\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t la fac de sperme ah c'\u00e9tait horrible, enfin bref, c'\u00e9tait le carnaval de monter, alors on pourrait se dire oui, bon, ben, c'est comme une soir\u00e9e d\u00e9guis\u00e9e, sauf que, et c'est l\u00e0 o\u00f9 ils sont ridicules, tous ces gens se prenait vraiment au s\u00e9rieux et que qui Anyway, ceux qui s'en foutaient, alors lui, on lui dit il faut venir habill\u00e9s de mani\u00e8re extravagante, il fait quoi, il met un pantalon noir et une veste noire, c'est le redoux qui vient en soir\u00e9e d\u00e9guis\u00e9e pas et quand tu fais la remarque qui dit : je suis de 10 euros mois j'cr\u00e9\u00e9 et je vous \u00e9pargne la liste des autres people invit\u00e9s pour la simple et bonne raison que la majorit\u00e9 d'entre eux, ben, je les connais pas Arista Hills Alexa Chung oui, pass\u00e9 un certain \u00e2ge on est largu\u00e9 sur ce sujet si j'ouvre un magazine people, aujourd'hui je ne conna\u00eet plus personne, puis j'ai pas demand\u00e9 \u00e0 ma petite ni\u00e8ce de m'expliquer qui sont ces gens, j'aurais l'impression de revoir expliquer le Tamagotchi \u00e0 ma m\u00e8re a d\u00fb montrer un voici de 98 avec Sharon Stone, Demi Moore a Tania, elle croit que c'est l'Ancien Testament, bonsoir les people au gala du Metropolitan Museum of Art, aux \u00c9tats-Unis, c'est une institution, chaque ann\u00e9e il y a pas vraiment d'un d'\u00e9quivalent en Suisse, \u00e7a serait quoi Henri vs au Palais de Rumine au le monde sont fou tr\u00e8s simple \u00e0 Paris, parce qu'en Suisse romande, quand on parle de people, on parle de qui Henri Dess Thomas Wiesel je ne Schneitter il y en a pas un qui sera invit\u00e9 \u00e0 un gala de mode, vous faites un comprendront pourquoi pas \u00e0 Henri Dess qui, \u00e0 78 ans, quand le pape des people de ton pays est octog\u00e9naire, c'est quand m\u00eame pas bon signe, on sait pas se mettre en valeur, en Suisse, c'est pour \u00e7a quand Ueli Maurer va en visite \u00e0 l'\u00e9tranger, on le prend pour un comptable d'ailleurs quand joli Maurer ou Schneider- Ammann en d\u00e9placement \u00e0 travers le monde j'\u00e9prouve toujours un sentiment horrible ces salauds, mais \u00e0 chaque fois, je me dis : mon Dieu, pourvu qu'ils ne fassent pas, on n'a pas \u00e0 la personne, on n'a pas un people en Suisse, on n'a pas le mode d'emploi, par exemple, toi Val\u00e9rie ben si on est en France, \u00e7a ferait longtemps que tout le monde serait que du coup chez Christoph Blocher apr\u00e8s m\u00eame nos Maurice sont nulles, tu arrives au P\u00e8re-Lachaise, \u00e0 Paris, \u00e0 Jim Morrison, Edith Piaf, Chopin, nous, on est tous fiers de dire qu'on a : Gilles de la Tourette \u00e0 la vall\u00e9e de la jeunesse un peu ailleurs, d\u00e8s qu'on a une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 sur le territoire, on essaie de s'approprier le nombre de gens qui m'ont dit : tu sais que Tina Turner, elle habite en Suisse pour Phil Collins aussi super Einstein aussi \u00e9tais Suisse ouais fallait aussi am\u00e9ricains autrichiens, allemands et ensuite apatride, Chaplin, c'est pareil, hein, le mec est mort ici alors ferme usine statue, histoire de dire c'est nous qu'on l'a eu mais le pire quand on nous dit il y a personne de connu en Suisse, toute fa\u00e7on, on est tellement gal\u00e8re niveau people qu'on est r\u00e9duit \u00e0 se vanter que Nabila habiter \u00e0 Gen\u00e8ve par rapport au. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84303BA5-31D6-45F5-A523-144A7C5FC7BB", "internalArchiveId": "84303BA5-31D6-45F5-A523-144A7C5FC7BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LE CANNABIS 4/5 - La fin du consensus", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Une fois par ann\u00e9e se tient \u00e0 Vienne la Conf\u00e9rence de l'ONU sur les drogues. Lors de la derni\u00e8re session, en mars, l'ambiance \u00e9tait particuli\u00e8rement tendue. Car la r\u00e9cente l\u00e9galisation du cannabis au Canada a durci les fronts entre les pays ouverts \u00e0 une r\u00e9gulation et ceux qui pr\u00f4nent une r\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re. Les milieux de la pr\u00e9vention suisses \u00e9taient pr\u00e9sents pour faire avancer l'id\u00e9e d'une nouvelle approche des drogues. Tout comme les pays latino-am\u00e9ricains, affect\u00e9s par le trafic de drogue et dont beaucoup veulent aussi changer de paradigme. \r\nReportage: Anouk Henry\r\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Une fois par ann\u00e9e se tient \u00e0 Vienne la Conf\u00e9rence de l'ONU sur les drogues. Lors de la derni\u00e8re session, en mars, l'ambiance \u00e9tait particuli\u00e8rement tendue. Car la r\u00e9cente l\u00e9galisation du cannabis au Canada a durci les fronts entre les pays ouverts \u00e0 une r\u00e9gulation et ceux qui pr\u00f4nent une r\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re. Les milieux de la pr\u00e9vention suisses \u00e9taient pr\u00e9sents pour faire avancer l'id\u00e9e d'une nouvelle approche des drogues. Tout comme les pays latino-am\u00e9ricains, affect\u00e9s par le trafic de drogue et dont beaucoup veulent aussi changer de paradigme. \r\nReportage: Anouk Henry\r\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10388250", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 09.05.2019", "Vacarme du 09.05.2019", "LE CANNABIS 4/5 - La fin du consensus / VAC_2019-05-09T13:04:15_vacarme", "LE CANNABIS 4/5 - La fin du consensus / VAC_2019-05-09T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Une fois par ann\u00e9e se tient \u00e0 Vienne la Conf\u00e9rence de l\u02b9ONU sur les drogues. Lors de la derni\u00e8re session, en mars, l\u02b9ambiance \u00e9tait particuli\u00e8rement tendue. Car la r\u00e9cente l\u00e9galisation du cannabis au Canada a durci les fronts entre les pays ouverts \u00e0 une r\u00e9gulation et ceux qui pr\u00f4nent une r\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re. Les milieux de la pr\u00e9vention suisses \u00e9taient pr\u00e9sents pour faire avancer l\u02b9id\u00e9e d\u02b9une nouvelle approche des drogues. Tout comme les pays latino-am\u00e9ricains, affect\u00e9s par le trafic de drogue et dont beaucoup veulent aussi changer de paradigme. \n\nReportage: Anouk Henry\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Une fois par ann\u00e9e se tient \u00e0 Vienne la Conf\u00e9rence de l\u02b9ONU sur les drogues. Lors de la derni\u00e8re session, en mars, l\u02b9ambiance \u00e9tait particuli\u00e8rement tendue. Car la r\u00e9cente l\u00e9galisation du cannabis au Canada a durci les fronts entre les pays ouverts \u00e0 une r\u00e9gulation et ceux qui pr\u00f4nent une r\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re. Les milieux de la pr\u00e9vention suisses \u00e9taient pr\u00e9sents pour faire avancer l\u02b9id\u00e9e d\u02b9une nouvelle approche des drogues. Tout comme les pays latino-am\u00e9ricains, affect\u00e9s par le trafic de drogue et dont beaucoup veulent aussi changer de paradigme. \n\nReportage: Anouk Henry\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10388251", "ece-10388250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T16:25:05Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nLes nouvelles recommandations sur les les politiques drogues une approche bien s\u00fbr aussi de sant\u00e9 publique qui est tr\u00e8s forte en Suisse et au Canada et le Mexique avec ses probl\u00e8mes, l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent, vu le contexte mexicain qu'on conna\u00eet tous, mais qui sont aussi \u00e0 la recherche d'autres alternatives par rapport au cannabis. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:38) [98%] :\r\nLes nouveaux patrons du cannabis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [86%] :\r\nLaurence dit F\u00e9lix, V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [92%] :\r\nUne fois par ann\u00e9e, se tient \u00e0 Vienne la conf\u00e9rence de l'ONU sur les drogues, notre reporter a particip\u00e9 \u00e0 celle qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en mars et o\u00f9 l'ambiance \u00e9tait particuli\u00e8rement tendue car si pendant des d\u00e9cennies, tous les pays s'entendaient sur une guerre totale \u00e0 mener contre la drogue, cette ann\u00e9e, 2 blocs se sont affront\u00e9s, d'un c\u00f4t\u00e9 les pays partisans, partisan de la tol\u00e9rance 0, de l'autre ceux qui constatent que cette approche a des limites et se tournent vers des alternatives comme le Canada, qui vient de l\u00e9galiser le cannabis, c'\u00e9tait il y a un peu plus de 6 mois en 2009, la Commission des stup\u00e9fiants de l'ONU a adopt\u00e9 un plan de lutte contre le probl\u00e8me mondial de la drogue, 10 ans plus tard, elle fait le bilan et grince des dents pour notre 4\u00e8me jour de reportages autour du cannabis et des questions actuelles qui se posent, notamment en Suisse autour de la tension entre l'\u00e9galisation et interdiction, nous serons donc \u00e0 Vienne au coeur des d\u00e9bats internationaux Jennifer garde nous accompagne, juriste sp\u00e9cialis\u00e9e en sant\u00e9 de la population, charg\u00e9e de projet au gr\u00e9 \u00e0 le Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions, voici la fin du consensus, c'est un reportage d'Anouk Henry il est r\u00e9alis\u00e9 par Didier Rossat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [92%] :\r\nPass\u00e9 les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il peut pas constat\u00e9 autre chose que \u00e7a n'a pas march\u00e9, mais l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre aussi la question des 10 ans qui viennent, et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un bon je pense \u00e0 un peu plus de contentieux. \r\nOn est pas sorti vraiment l\u00e0 o\u00f9 il fallait la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [80%] :\r\nJe ne serais -ce approche du b\u00e2timent de l'ONU, oui, qu'est ce qui va se passer aujourd'hui, alors ce sera la continuation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:31) [88%] :\r\nDe la pl\u00e9ni\u00e8re d\u00e8s des discours qui ont eu lieu hier aux diff\u00e9rents pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [84%] :\r\nAinsi que d\u00e8s les tables rondes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [91%] :\r\nOn sent que certains pays au sein de de cette assembl\u00e9e commence \u00e0 d\u00e9fendre une autre approche de la lutte contre les drogues. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:47) [88%] :\r\nOui, depuis plusieurs ann\u00e9es, il y a une autre vision, en tout cas, elle s'exprime aussi ici parce qu'a peut-\u00eatre existait d\u00e9j\u00e0 mais elle pouvait pas il n'y avait pas encore l'espace vraiment \u00e7a ne pouvait pas se faire ici oui donc \u00e0 l'ONU, ici \u00e0 Vienne depuis les derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a plus d'attention \u00e0 la sant\u00e9 d\u00e9veloppement acc\u00e8s : l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments, comme on disait contr\u00f4ler aux droits humains aussi, et de voir la question plus dans sa globalit\u00e9, puisque juste la r\u00e9pression et les les politiques prohibitionnistes, qui \u00e9tait \u00e0 la base de vraiment ce que les conventions ici qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 et le bureau de l'ONU sur les drogues et le Crime qui est bas\u00e9e, juste l\u00e0, je sais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [86%] :\r\nJustice b\u00e2timent qu'on va voir en passant le l'angle, c'est le c'est le si\u00e8ge des Nations unies sur et sur les drogues. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:42) [87%] :\r\nAbsolument, oui c'est Vienne pour pour l'ONU, synonyme de du bureau sur les sur les drogues et le Crime. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:54) [89%] :\r\nOn arrive devant le b\u00e2timent qu'un violoniste qui fait la manche \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [82%] :\r\nMoi, peut passer \u00e0 gauche, moi je peux moi je peux pas assez \u00e0 gauche va aller \u00e0 droite, parce que c'est gisement sac qui est le plus voil\u00e0, comme \u00e7a j'ai pas besoin de Toronto, mais je vous laisse passer pour le staff, les donn\u00e9es qui vendent voil\u00e0 dans 2 minutes, de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a marche, moi je passe par l\u00e0, passe par l'entr\u00e9e des visiteurs russes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:30) [84%] :\r\nJe passer les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [74%] :\r\nJamais du coeur du sein dessin se savent pas que la rentr\u00e9e peut-\u00eatre sous les drapeaux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:53) [95%] :\r\nDonc aujourd'hui il y a une remise en question de la part de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais aussi de certains pays de la strat\u00e9gie de prohibition r\u00e9pressive qui a fait loi depuis presque 50 60 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [85%] :\r\nCompl\u00e8tement, compl\u00e8tement cette, disons, on a tous vu qu'avec la guerre \u00e0 la drogue, \u00e7a n'juste simplement pas marcher et qui, faute d'autres fa\u00e7ons de faire d'autres politiques bas\u00e9 sur Deutsche, chose que la force, la violence, la r\u00e9pression, je propose qu'on aille s'asseoir un petit coup \u00e7a va oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:25) [90%] :\r\nEt puis la l\u00e9galisation du cannabis, il y a notamment l'Uruguay, qui a fait \u00e7a, il y a 5 ans, il y a le Canada, il y a d'autres pays qui pensent, comme le Mexique, \u00e7a, \u00e7a va un peu dans ce sens -l\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait la r\u00e9alit\u00e9, c'est que c'est que le cannabis est la substance la plus consomm\u00e9e au monde et que, encore une fois la prohibition elle est les politiques r\u00e9pressives sont pas la solution, on a vu hier et on le sait d\u00e9j\u00e0, mais certains pays ne sont pas du tout content avec ce que le Canada puis un de faire parce que justement, quelque part, on pourrait dire qu'ils ont peur que \u00e7a prenne, que ce soit et tout d'un coup une \u00e9pid\u00e9mie plein d'autres pays qui disent ben nous aussi on va faire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:06) [77%] :\r\nOn vu la Russie 1 notamment tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 tr\u00e8s virulente contre Canada. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [88%] :\r\nOui, on s'attendait bien s\u00fbr \u00e0 \u00e7a et la semaine prochaine aussi, on ira certainement d'autres occasions, la Russie va dire la m\u00eame chose : renforcer sa plume position parce qu'elle d\u00e9fend une interpr\u00e9tation stricte ou une juste une application de la fa\u00e7on d'des conventions d'une fa\u00e7on r\u00e9pressive est bas\u00e9e sur les forces Taylor pour un pour un monde sans drogue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:36) [90%] :\r\nVous venez des milieux de la pr\u00e9vention et \u00e7a para\u00eet contradictoire paradoxal que vous d\u00e9fendiez une un acc\u00e8s plus libre, hein, \u00e0 une substance comme le cannabis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [89%] :\r\nAh non, les 2 sont pas contradictoire, au contraire, et on peut tr\u00e8s bien faire continuer \u00e0 faire de la pr\u00e9vention, m\u00eame si la substance est l\u00e9galis\u00e9e et \u00e0 plein d'une chose qui sont m\u00eame encore plus positive avec une \u00e9galisation pour la pr\u00e9vention quand on va pouvoir savoir quel la qualit\u00e9 qu'est -ce qui a vraiment dans le produit, on va pouvoir aussi si \u00e7a devient l\u00e9gale et on peut acheter du cannabis \u00e0 diff\u00e9rents endroits, c'est aussi des occasions justement d'informer les jeunes et toutes les personnes qui viennent consommer de certains risques bien s\u00fbr de certaines choses, donc je ne vois pas \u00e7a du tout, de mani\u00e8re contradictoire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:21) [89%] :\r\nLe cannabis est l'une des drogues, c'est pas la plus dangereuse, mais il y a aussi la coca\u00efne, l'h\u00e9ro\u00efne drogues de synth\u00e8se est -ce que finalement, la f\u00eate de l\u00e9galiser le cannabis, c'est pas une goutte d'eau par rapport au probl\u00e8me global qui sont toutes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:38) [92%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend sur quelle mani\u00e8re on on regarde \u00e7a le cannabis, c'est vraiment la drogue la plus consomm\u00e9e au niveau de pr\u00e9valence de consommation et le nombre de consommateurs dans le monde apr\u00e8s en terme de dangerosit\u00e9, comme vous dites, elle est, elle est loin \u00e0 dig\u00e9rer mais pas du tout dans la m\u00eame cat\u00e9gorie, mais de tr\u00e8s tr\u00e8s loin des autres substances comme l'h\u00e9ro\u00efne, la coca\u00efne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:03) [95%] :\r\nMais certains craignent que la l\u00e9galisation du cannabis soit un pas vers la l\u00e9galisation d'autres drogues. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:10) [89%] :\r\nSi je pense qu'il faut distinguer les les choses et regard\u00e9 bouche, \u00e9tape par \u00e9tape, voir qu'est ce qui est arriv\u00e9 encore, ne pas oublier les diff\u00e9rences entre ces diff\u00e9rentes substances mais oui, apr\u00e8s une l\u00e9galisation de toutes les drogues serait tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 voir aussi, parce que \u00e7a permettrait justement se marre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:29) [89%] :\r\nChez noir et tout \u00e7a aura des grands changements pour le march\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire un libre acc\u00e8s \u00e0 toutes les substances comme on veut, c'est peut-\u00eatre peut-\u00eatre envisageable pas comme on veut mais bien r\u00e9guler avec diff\u00e9rentes r\u00e8gles et principes sur comment disait justement l\u00e0 pour avoir un contr\u00f4le sur le produit, pour avoir plus de travail de pr\u00e9vention, c'est peut-\u00eatre un futur on verra, c'est justement les r\u00e9unions comme ce qui se passe ici, qui contribuent \u00e0 l'avancement de ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:54) [91%] :\r\nMais \u00e7a c'est extr\u00eame comme vision par rapport \u00e0 ce qui a pr\u00e9valu depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:59) [93%] :\r\nDans l'en mati\u00e8re de gestion des drogues oui c'est diff\u00e9rent, je veux dire quand on repense \u00e0 quand les conventions sur les drogues sur le contr\u00f4le des drogues ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, c'\u00e9tait \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 voil\u00e0, il y avait des. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:11) [91%] :\r\nCampagne de pour faire peur pour dire : ben voil\u00e0, il faut absolument \u00e0 tout prix avant voir la prohibition autour de \u00e7a et c'est apr\u00e8s, il faut apprendre les le\u00e7ons de de comment adresser ces questions- l\u00e0 et maintenant, avec le temps, derri\u00e8re nous, on voit donc et ces mesures -l\u00e0 n'ont pas fonctionn\u00e9, donc il est temps de regarder les choses diff\u00e9remment, parce que les substances restent et donc il faut trouver des fa\u00e7ons de vivre avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:38) [90%] :\r\nAujourd'hui dans les conf\u00e9rences de la Commission sur les stup\u00e9fiants sont pr\u00e9sents, les \u00c9tats, la soci\u00e9t\u00e9 civile, on sait que le march\u00e9 tous cas du cannabis, pour l'instant et tr\u00e8s lucratif voit au Canada, est ce qu'on peut imaginer qu'\u00e0 l'avenir il y a aussi des multinationales du cannabis qui viennent faire du lobby dans un 5 comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:00) [85%] :\r\nOh l\u00e0, je suis pas s\u00fbr, ils en ont, a priori non mais parce que c'est \u00e0 quel point est -ce que le Business, les multinationales et tout est -ce que c'est \u00e0 part, c'est bien s\u00fbr li\u00e9, mais l\u00e0, la discussion comme sa politique pour l'instant sont comme vous avez dit entre les ai. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:20) [89%] :\r\nC'est \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile et pas encore les multinationales, donc je suis patient. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:25) [90%] :\r\nMais il y a un gros int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques en ce qui concerne le cannabis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:28) [85%] :\r\nC'est clair, \u00e7a c'est clair, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et dans d'autres pays aussi, donc, et m\u00eame pour la Suisse, il y a cette question se pose bien ainsi, il y avait une \u00e9ventuelle l\u00e9galisation du cannabis qui se pr\u00e9pare donc cette question \u00e9conomique doit \u00eatre adress\u00e9e je sais juste voir est -ce que c'est vraiment, c'est \u00e0 la commission, pas forc\u00e9ment mais mais peut-\u00eatre juste autour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:50) [91%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne vous inqui\u00e8te pas en tant que milieu de la pr\u00e9vention que le le Business prennent le pas, prenne la main sur les drogues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:57) [86%] :\r\nSi, en ne faut pas laisser le Business prend le contr\u00f4le, je pense, c'est faux et c'est c'est d'o\u00f9 l'Avantage d'une d'une vraie r\u00e9gulation oui il y a quand m\u00eame des choses bien pr\u00e9cises \u00e0 suivre pour prot\u00e9ger la population et contr\u00f4ler le march\u00e9 pour pas perdre le contr\u00f4le tr\u00e8s bien, on y va. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:18) [79%] :\r\nC'est comme \u00e7a \u00e0 9 heures 30 La Plagne oui 9 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:25) [90%] :\r\nOn arrive dans l'immense salle des verte. \r\nQui est encore vide pour l'instant. \r\nDonc, c'est ici que que tout se d\u00e9cide aussi oui plein clame d\u00e9cisions sont prises, oui, la d\u00e9l\u00e9gation suisse assise au de l\u00e0- bas, derri\u00e8re ces marques et suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:50) [75%] :\r\nLe statut mais de la forme, la campagne \u00e9tait soudain au moins mais la troupe est -ce que vous \u00eates mort tout ou y a, il est plus verte pour une adresse Mail on est au Caire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:01) [91%] :\r\nDe cet \u00e9v\u00e9nement de cette r\u00e9union de la commission sur les stup\u00e9fiants, h\u00e9 bien il est le pays consommateurs que les probl\u00e8mes avec leurs usagers, il y a aussi les pays producteurs qui sont directement concern\u00e9s par le trafic et puis notamment les pays d'Am\u00e9rique latine et l\u00e0 au milieu, il en a certains qui commence \u00e0 pr\u00f4ner une nouvelle approche, on a rendez- vous avec un pied de m\u00e9tal, elle a pass\u00e9 tr\u00e8s longtemps en Am\u00e9rique latine et puis maintenant travailler avec le transnational Institut travaille justement sur cette question de de drogue, elle vient de sortir de la salle de presse o\u00f9 se tenait une conf\u00e9rence sur des m\u00e9thodes alternatives de lutte conte la drogue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:42) [76%] :\r\nIl faudrait peut-\u00eatre aller se mettent dans un coin un peu tranquille, a une salle de conf\u00e9rence, on vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:50) [81%] :\r\nTr\u00e8s fait \u00e9jecter, c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:53) [92%] :\r\nOn sent aujourd'hui qu'ici le d\u00e9bat sur le cannabis est tr\u00e8s polaris\u00e9e il y a la Russie d'un c\u00f4t\u00e9, le Canada, de l'autre qui a l\u00e9galis\u00e9, pourquoi ce ce d\u00e9bat est si violent. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:04) [85%] :\r\nTant\u00f4t fonction -l\u00e0 et pas celle qu'on sait sur tout cela fonctionne sur le consensus, pr\u00eatre et aujourd'hui on ne peut plus pr\u00e9tendre qu'il y a un consensus mondial mais aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:17) [92%] :\r\nOn parle beaucoup des pays d'Am\u00e9rique latine comme pays producteur de cannabis, parce que qui est -ce qui contr\u00f4lent le march\u00e9 comment est -ce que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:27) [89%] :\r\nBono et nous les a une t\u00f4le pas et c'est \u00e7a croule sous en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'on mange, il y a des cultures de cannabis dans tous les pays, ce n'est pas comme la coca ou l'opium, ce qui a pouss\u00e9M. ou le cannabis, il y en a dans le monde entier et la source, apr\u00e8s il y a des pays qui en produisent beaucoup plus comme le Paraguay ou la Colombie, le Mexique en Am\u00e9rique centrale, mais en fait c'est une plante qui pousse dans toutes les r\u00e9gions et sous tous les climats pass\u00e9s ce qu'elles sont elles sont ce qui se passe, c'est que c'est un produit qui a un march\u00e9 tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:02) [90%] :\r\nVous \u00eates hollandaise aux Pays-Bas le la vente de cannabis est autoris\u00e9 ou tol\u00e9r\u00e9 depuis longtemps, mais pas la production alors d'o\u00f9 vient ce cannabis qui est vendu aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:17) [86%] :\r\nL'Australie, on sait lorsqu'on vous chope des 5 \u00e0 blanc de la Puerta La trace les propri\u00e9taires de coffee-shops disent que cela passe par la porte de derri\u00e8re, ce qui veut dire qu'il provient du Crime organis\u00e9 des circuits ill\u00e9gaux maintenant enfin apr\u00e8s presque 30 ans de ce mod\u00e8le, ils sont en train de tenter une exp\u00e9rience pour fournir les coffee-shops avec du cannabis produit aux Pays-Bas sous licence effective Bent elle aujourd'hui me soigne, c'est un peu \u00e7a, on est parti, c'est effectivement la question qui est en train de se d\u00e9battre comment, quel est le mod\u00e8le que nous voulons effectivement eau qu'on, comment pourrions -nous avoir un meilleur contr\u00f4le tout \u00e0 quoi donc, car nous sommes tous d'accord et son compte pour dire que la clandestinit\u00e9, ce n'est pas du contr\u00f4le au contraire des man\u00e8ges, c'est la loi de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:02) [73%] :\r\nWhen Oppenheimer, c'est \u00e0 elle et c'est quoi le programme maintenant on ne resta loin Hollande etc son donc finalement s'assimilant parce que le le la Hollande va parler juste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:15) [70%] :\r\nL'Uruguay va me pr\u00e9senter les jeunes de rue Louis est assez grasse \u00e0 bien oui mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:33) [88%] :\r\nLe chef de la domination Uruguay alors on est install\u00e9 l\u00e0 pr\u00e8s de la c\u00f4te est de la la s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, je suis avec le responsable de le secret. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:42) [92%] :\r\nTherrien national de drogue de d'Uruguay Diego Oliveira dans cette assembl\u00e9e, avec 190 pays je ne sais pas combien ils sont l'Uruguay a un r\u00f4le tr\u00e8s particulier, puisque c'est le seul pays qui a l\u00e9galis\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, le cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:00) [85%] :\r\nQue l'eau a \u00e9t\u00e9 n'est -elle pas appel d\u00e8s Thomas Mao Ouna\u00efs scission que par un assaut c'est moins importantes et pour Dr\u00fccker ramper comme ou de l'Uruguay, le r\u00f4le d'avoir pris une d\u00e9cision tr\u00e8s importante parce qu'elle rompt avec le syst\u00e8me de la prohibition en tant que mesure exclusive de la politique en mati\u00e8re de bonne r\u00e9ponse, le Maroc \u00e0 Harris pour nous, la r\u00e9glementation, responsable du march\u00e9 du cannabis permet aux consommateurs d'\u00e9viter d'entrer en contact avec des organisations criminelles et des narcotrafiquants de maintenir un contr\u00f4le ad\u00e9quat sur la production de cette substance et donc de minimiser les risques qu'elle assure la c'est \u00e9paule autre apart\u00e9 et \u00e0 ce qu'est la sociale, d'autre part, elle incite la soci\u00e9t\u00e9 a appr\u00e9hend\u00e9 plus honn\u00eatement la consommation de cannabis et donc de ne plus stigmatiser les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:48) [87%] :\r\n\u00e7a fait maintenant 5 ans, \u00e7a ne c'est une grogne c'est une grogne son apparence, quels sont les et les r\u00e9sultats, on peut imaginer qu'on a d\u00e9j\u00e0 maintenant on voit maintenant les cons\u00e9quences de cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:00) [85%] :\r\nC'est on r\u00e9sultat par un notion resserrement im portante et qui verra s'a \u00e7a la Raoul Ascione Delmar chaos et 8 \u00e0 oui, le plus important pour nous c'est que gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9glementation du march\u00e9 du cannabis, nous \u00e9vitons que 20 2 millions de dollars, soit captur\u00e9 par les narcotrafiquants Sea Island des diff\u00e9rentes voies d'acc\u00e8s, \u00e0 savoir la culture domestique dans les clubs sociaux et la vente au public par le biais du syst\u00e8me des pharmacies ont permis d'\u00e9viter que tout cet argent profite au Crime organis\u00e9 pour acheter des armes pour payer des pots-de-vin fils INT Key, Key, Key la pour nous, c'est un moyen beaucoup plus efficace qu'une approche purement punitive, c'est plus efficace, ou du moins cela compl\u00e8te les actions p\u00e9nales pour r\u00e9duire l'impact des march\u00e9s des drogues illicites dans l'ex- pays nous grammes d\u00e8s l'acc\u00e8s sera le Canaries ill\u00e9gal \u00e9tat des mercantile il Sao-Paulo Quetta est s\u00fbr qu'on aurait dit oui, une grande partie de l'acc\u00e8s au cannabis l\u00e9gal \u00e9tant hors du circuit mercantile car il est limit\u00e9 \u00e0 la culture domestique, les gens peuvent cultiver jusqu'\u00e0 six plantes par m\u00e9nage la 2\u00e8me option et la production dans des clubs sociaux qui sont organis\u00e9s pour produire le cannabis qu'elle consomme tout ce segments est en dehors de la gestion des grandes entreprises, \u00e7a signe AOL Gounord parmi ceux, ensuite il y a l'Uruguay a attribu\u00e9 des permis de production et dans certains cas concernent de grandes entreprises, mais aussi des soci\u00e9t\u00e9s plus petites, nous voulons \u00e9viter qu'une entreprise occupe aujourd'hui une position dominante sur le march\u00e9, cette question nous pr\u00e9occupe beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:28) [69%] :\r\nOui c'est vrai secteur afin que sous pour bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:47) [86%] :\r\nOn retrouve Jennifer servi Kerdraon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:49) [96%] :\r\nJuste avant une table ronde organis\u00e9e par le Canada et le Mexique, la Suisse et l'Allemagne pour d\u00e9finir des lignes de conduite international sur les droits humains et puis la politique de la drogue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:01) [88%] :\r\nComment \u00e7a va, \u00e7a va, oui c'est bien, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:06) [85%] :\r\nOn sort d'une r\u00e9union bilat\u00e9rale avec le Singapour qui ont eu une politique assez conservatrice oui des questions int\u00e9ressantes pas continuer ses auteurs du cannabis m\u00e9dical, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir, voil\u00e0, alors qu'on est tr\u00e8s loin de la ligne, l\u00e9galisation du cannabis ou \u00e0 Singapour, ah oui, oui, oui, oui, mais ce qui maintenant compl\u00e8tement dans la m\u00eame cat\u00e9gorie que l'herbe de l'h\u00e9ro\u00efne et les drogues dites dures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:31) [93%] :\r\nDonc maintenant la Suisse tout \u00e0 l'heure la la Suisse organise conjointement avec le Canada, le Mexique, l'Allemagne, une table ronde sur les pratiques vers le futur, qu'est ce que ces pays ont en commun. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:43) [90%] :\r\nBen, ils vont, ils vont organiser une discussion autour des nouvelles a headline des nouvelles recommandations sur les droits humains et les politiques drogues et ils ont cette vision de essayer de trouver des solutions concr\u00e8tes, pragmatiques, bas\u00e9e sur l'\u00e9vidence sur la science, une approche bien s\u00fbr aussi de sant\u00e9 publique qui est tr\u00e8s forte en en Suisse et au Canada et le Mexique avec ses probl\u00e8mes, l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent, vu le contexte mexicain qu'on conna\u00eet tous, mais qui sont aussi \u00e0 la recherche d'autres alternatives par rapport au cannabis, c'est les contextes tr\u00e8s diff\u00e9rents entre la Suisse et le Mexique par exemple, oui, bien s\u00fbr, politiquement s'plein plein de niveaux, mais c'est \u00e7a qui est beau, quelque part, ils peuvent aussi partager comme des notions, des concepts, des fa\u00e7ons de faire qui peut fonctionner, m\u00eame si les lieux sont tr\u00e8s diff\u00e9rents en \u00e9changeant en les adaptant aux besoins national du pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:52) [89%] :\r\nC'est avec Isaac est \u00e9norme, qui est directeur adjoint pour la s\u00e9curit\u00e9 multidimensionnel au Mexique, le Mexique est un pays connu en tout cas \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour sa violence, qui est li\u00e9e tr\u00e8s fortement cartels de drogue, on parle de guerre contre la drogue ici dans cette assembl\u00e9e au Mexique, c'est litt\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:11) [86%] :\r\nSon mal apr\u00e8s comptable pour qu'effectivement, maintenant c'est montants on a gu\u00e8re racontera la province Garciaparra \u00e0 C\u00e9line, traduction : vous avez raison de poser la question car c'est vraiment une guerre contre la drogue et qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au Mexique, que ce soit pour interdire pour \u00e9radiquer les cultures illicites Ronaldo pour combattre les organisations criminelles tr\u00e8s violente et corrompus national Tosca la situation cantonnement chatoyantes et non pas oubli\u00e9 assaillir comme Wall-Street, ce qui est s\u00fbr, c'est que la situation ne peut pas continuer comme \u00e7a, parce que la lutte contre la drogue bas\u00e9 uniquement sur le punitif n'a pas donn\u00e9 les r\u00e9sultats escompt\u00e9s, 5 la consommation a augment\u00e9 les organisations criminelles ont augment\u00e9 leur pouvoir et cela g\u00e9n\u00e9rer encore plus de violence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:55) [93%] :\r\nPour qu'on comprenne bien au niveau l\u00e9gislatif et pratique, o\u00f9 en est exactement le pays par rapport au au cannabis ou est -ce qu'on en est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:04) [80%] :\r\nElle paye ponton le cas c'est un mot \u00e7a sc\u00e8ne l'\u00e9mission de la discussion d'un le proverbe mais qui, cela dit, Mexico, nous en sommes au d\u00e9but et de la discussion \u00e0 l'int\u00e9rieur du pouvoir l\u00e9gislatif d'une proposition de modification de loi nationales et de cr\u00e9ation plus avec la loi et est -ce on her et l'enfant qu'avec \u00e7a, l'autre publique il info qu'elle cherche m\u00eame donc Cuers, nous nous voulons privil\u00e9gier une approche de sant\u00e9 publique et de droits humains et faire une diff\u00e9renciation pr\u00e9cise entre les diff\u00e9rentes drogues si bient\u00f4t avoir 3 et son aussi basse notoire d'un scandale annuelle qui pr\u00e9valent parce que toutes les drogues ne g\u00e9n\u00e8re pas le m\u00eame type de d\u00e9g\u00e2ts et m\u00eame si elles sont toutes nos si belles consommant des drogues si les correspondait \u00e0 Canal et au Mexique le 80 pourcent des drogues consomm\u00e9es, c'est du cannabis, la mani\u00e8re un laquais lorsque Romanince sans qu'on parle pour la arriv\u00e9e ce criminel et c'est en plus, par ce biais que les jeunes sont entra\u00een\u00e9s vers les organisations criminelles pour Regulation bien la voile et non noblesse qui est le seul mot Eclaron, non, et soudain l\u00e9galisation, donc nous voulons opter pour une r\u00e9gulation graduelle et responsable et je veux \u00eatre tr\u00e8s clair, il ne s'agit pas de l\u00e9galisation, ce n'est pas un processus de march\u00e9s libres, c'est un processus de r\u00e9gulation un contr\u00f4le strict pour pouvoir sortir du march\u00e9 noir car \u00e0 voir ce qui fait tomber les jeunes dans le pi\u00e8ge des organisations criminelles. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:36) [91%] :\r\n0 58 236 236 0 c'est le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de notre bo\u00eete vocale appel\u00e9e le pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage, Anouk Henry quelle position la Suisse doit -elle adopter en ce qui concerne le cannabis, celle du Canada plut\u00f4t l\u00e9galiste ou celle de la Russie totalement r\u00e9pressive 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marti Laurence dit F\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Anouk Henry et Didier Rossat, demain nous parlerons cannabis m\u00e9dical on associe beaucoup le cannabis en tout cas en Suisse o\u00f9 c'est ill\u00e9gal encore on associe \u00e0 des effets psychotropes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:16) [85%] :\r\nCe que les gens sont ignorants, c'est tout, mais \u00e7a fonctionne, \u00e7a moi \u00e7a a vraiment chang\u00e9 ma vie, donc moi ce qui sont de la douleur comme moi je sugg\u00e8re fortement et puis je suis tr\u00e8s encore plus content que c'est l\u00e9gal, puis j'ai pas officiellement fort, ce qui fait que je l'ex-. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:32) [84%] :\r\nUn joint sur ordonnance, c'est un reportage \u00e0 suivre demain dans va quoi. \r\nTout de suite cette histoire vivante, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute des programmes de la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:39) [90%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante, cette semaine, retour en Inde, ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:48) [92%] :\r\nBien comprendre, c'est que l'Inde sort d'un pass\u00e9 colonial. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:53) [94%] :\r\nLe pass\u00e9 et la suite, ce sont les contraintes g\u00e9ographiques de l'espace indiens qui sont \u00e0 l'origine tr\u00e8s largement de la compr\u00e9hension de son histoire, la question du pouvoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T11:44:02Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B49BBF06-82E2-4725-9050-A8D67FCCA3D6", "internalArchiveId": "B49BBF06-82E2-4725-9050-A8D67FCCA3D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ma vie imaginaire 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404253", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Ma vie imaginaire", "Ma vie imaginaire / CALM_2019-05-09T17:30:00_ma-vie-imaginaire", "Ma vie imaginaire / CALM_2019-05-09T17:30:00_ma-vie-imaginaire"], "variantIds": ["ece-10404259", "ece-10404253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T16:18:04Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nChose ou de quelqu'un. \r\nPourquoi je suis attach\u00e9 \u00e0 un arbre en Europe. \r\nVous \u00eates qui, vous, avec vos t\u00eates de plantes en pot miniature l\u00e0. \r\nVous avez un nom hyper soumet vous des tortionnaires en fait quoi d\u00e9tachez moi trouv\u00e9 aucun mal, enfin. \r\nC'est quoi ce couteau r\u00e9clame toute noire l\u00e0- bas non non pas donc un non, bah non non non non, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand r\u00e9sistant cette oui bonjour de qui s'adresse \u00e0 voil\u00e0, je suis mort, maintenant je suis le Night, Kings. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [75%] :\r\nAh ah bravo l'\u00e9quipe bravo, c'\u00e9tait juste un humain sympa, maintenant c'est une menace pour toute l'humanit\u00e9 bien jou\u00e9 les gars en plus c'est super pratique d'de fait de glace p\u00e8te de froid, c'est une erreur parce que je suis mort qu'il faut arr\u00eater de se pr\u00e9occuper pour ma sant\u00e9, vous savez, le nombre d'enfants dans les pays sous- d\u00e9velopp\u00e9s du royaume qui cr\u00e8ve d'une pneumonie bande d'inconscients, oui, j'ai dit enfant qu'est -ce qui a mais non mais ne m'amenez pas un enfant de quelque chose qui que gens fasse ce qui qui la niche racket d'avril Anina il y a pas l'je fonds dans la fa\u00e7on d'Parlato jeu tout va bien, je ne font pas vraiment, il faut que je m'habitue \u00e0 la fausse alerte en ce qui a bien l'adh\u00e9sion donc pagaille qui oui pourquoi bien trouble l'al\u00e9a pourquoi dire double non c'est chelou adh\u00e8re vivant, mais il est devenu tout bleu, regardez, c'est pire : c'est moi qui ai fait \u00e7a quoi, l\u00e0, juste en touchant. \r\nOn ne sait pas, il y chaque fois que touche mais comment je vais payer Chaumont les mecs, j'ai condamn\u00e9 n\u00e9crophile, en fait, ah les b\u00e2tards. \r\nBon, c'est pas tout \u00e7a d'une soudaine envie de massacrer toute l'humanit\u00e9 maintenant, surtout ceux du sud de pas pourquoi faute j'envie disait froid tout le temps, un peu comme moi, il y a pas de raison que sur le seul dans la merde ad\u00e9quat toi c'est pas gentil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [72%] :\r\nEt on agit point Vert, tiens voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [76%] :\r\n\u00e7a t'apprendra mettent le maquignon question bon l'\u00e9quipe Design de ce qui reste, si vous faites un joli truc sur le mur du ch\u00e2teau aussi au plan merci un truc esth\u00e9tique hein, voil\u00e0, mais si possible en cercle qu'est, ce sera ma signature, \u00e7a oui, cercle assez symbolique, c'est pass\u00e9 comme impression qu'on va tourner en rond pendant 1000 ans avant de trouver la route qui va vers le sud, ouais, un peu au boulot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [86%] :\r\nLevez -vous les morts, allez, on se r\u00e9veille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [80%] :\r\nLe geste avec mes 2 bras l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'il faut se r\u00e9veiller les \u00e7a fait un mill\u00e9naire, je vous le dis maintenant, il faut encore que vous fassiez, c'est quand m\u00eame, vous savez, on se r\u00e9veille, parce qu'un journal j'la blonde qui arrive, \u00e7a va feuillet\u00e9 un ah ben les voil\u00e0 justement bordel. \r\nFaudrait qu'on puisse couper court \u00e0 la baston parce qu'avec leurs 3 on va pas faire long feu long feu, vous l'avez ou pas : ah, il y a jou\u00e9 d'avance, pas le temps pour les Blacks, on en pleine Massamba voil\u00e0 il y a des dragons, qui est un peu isol\u00e9, il est o\u00f9 il est loin, mais \u00e7a me para\u00eet jouable Pierrot Pierrot donc g\u00e9n\u00e9ral g\u00e9n\u00e9ral oui, bon, \u00e7a va, tu peux r\u00e9pondre chapelles par ton pr\u00e9nom est en pleine bataille quand m\u00eame pinaille pas par appartement, Valence, la grande Lens qui va loin, qui vise toute seule \u00e0 t\u00eate chercheuse \u00e0 l'\u00c9tat, qui est un g\u00e9n\u00e9ral, j'\u00e9tais toujours sur le podium au toute sportif de mon \u00e9cole au concours du javelot balance Phil, Nagui ou pas, bon bah tu balances allez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [81%] :\r\nIls encourent et beaucoup vraiment qui sont CJB allonger la foul\u00e9e oui de l'amplitude \u00e7a Asie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [80%] :\r\nDonc oui, voir le cadavre de la b\u00eate. \r\nGrosse bestiole quand m\u00eame le truc est vraiment moral dont vous \u00eates s\u00fbr. \r\nVous allez toucher son \u00e9pouse, voir si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [83%] :\r\n\u00e7a va encore, non seulement il est bel et bien mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [76%] :\r\nPutain, mais je suis r\u00e9veill\u00e9, j'oublie tout ce pouvoir -l\u00e0 qu'on a aujourd'hui toujours congel\u00e9 touche mon du pigeon on va les tuer tous les vivants Winter fait maintenant la vie quoi, la strat\u00e9gie ah mais c'est tr\u00e8s simple, on vise l'ado qui le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [76%] :\r\nMondragon est en train de cramer le ch\u00e2teau de Interfel, Jorat est mort vient de planter ses micro\u00e9conomie reste plus qu'\u00e0 tuer mon antagonistes ma b\u00eate noire, un pauvre gamin parapl\u00e9gique avec un duvet de moustache, j'aper\u00e7ois l\u00e0- bas assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'arbre sacr\u00e9M. si la qui oui c'est s\u00fbr, c'est la \u00e0 la base, o\u00f9 les enfants de la for\u00eat m'avait but\u00e9 au d\u00e9but de l'histoire, la parfait, la boucle est boucl\u00e9e, allez j'avance vers lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [92%] :\r\nPas trop vite donc, je me donne un air myst\u00e9rieux quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [73%] :\r\nLe faire sur ce corbeau \u00e0 3 yeux hier, c'est une arnaque, qui ne sont pas du tout encore beau introduire petit cousin qui fait du on-dit tennis continue de marcher. \r\nC'est lent quand m\u00eame hein c'est lent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [90%] :\r\n\u00e7a para\u00eet trop facile, il y a un pi\u00e8ge l\u00e0 non pour aller au mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [83%] :\r\nAllez mon petit Br\u00eame je prends mon \u00e9p\u00e9e je vais crever, cette fois c'est termin\u00e9 mon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, pour Popopopops \u00e0 rien \u00e0 rien mais qui dans les mecs g\u00e9n\u00e9ral Pierrot, bonjour, vous l'entendez d\u00e9part il est bon de temps quoi pourquoi fait vos cheveux blancs pendant 15 heures dans le miroir, il y a du monde, mais entendre une gamine qui sprinte \u00e0 2 m\u00e8tres de vous y a personne pas capable, bon \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [82%] :\r\nCar il faut, ce qui explique, je suis le seigneur ne bouge pas, je te tiens fa\u00e7on je suis le seigneur de la mort, je suis la mort en gros. \r\nMais oui, mais le destin de tout le royaume il pour moi tu comprends \u00e7a depuis la nuit des temps, dit Winter is coming qui autant de allait suffire pour crever l'\u00e2ge ce couteau, maintenant c'est ridicule, je soutiens, moi tu peux rien faire de toute fa\u00e7on l'\u00e2ge ce couteau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [85%] :\r\nL\u00e2che, l\u00e2che voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [77%] :\r\nPour tu as r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 Claude c'est bien vrai \u00e7a pittoresque rare vous \u00eates s\u00e9rieux, les auteurs, juste un coup de poignard dans le pays pour la finir moi garrigue King oui vous allez me le dire en face de vous aviez du budget pour maquillage tr\u00e8s mal, c'\u00e9tait, je crois que je vais exploser en plein de petits gla\u00e7ons pr\u00e9parer les que TI bande de fils de pute de vivant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [74%] :\r\nAgriculture : 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T15:42:00Z", "program": {"href": "/programs/A8D7EAAC-D005-42A7-91C9-3D118DEE5C3D", "id": "A8D7EAAC-D005-42A7-91C9-3D118DEE5C3D", "name": "Ma vie imaginaire"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7887F5A-C02E-42B4-AF7B-B906583A3F30", "internalArchiveId": "B7887F5A-C02E-42B4-AF7B-B906583A3F30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 398, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404249", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2019-05-09T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2019-05-09T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-10404264", "ece-10404249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T16:20:25Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [77%] :\r\nS'appeler Go Anyway. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nPoint la News musicale quels mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [80%] :\r\nEt apr\u00e8s 6 hommes fortun\u00e9s Voinea ennuyeuse la semaine derni\u00e8re qui c'est -y pas qui nous revient avec un nouveau single cette semaine bling 182 les cocos, avec ce morceau qui s'appelle Brit en Mayouf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [85%] :\r\nPeuvent -ils dire adieu, c'est la fin, le qui a fait ma jeunesse, si j'ai fait de la musique et de la batterie, c'est \u00e0 cause de ce groupe, oui je sais, c'est mon \u00e9duquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [79%] :\r\nOn va d\u00e9tourner de mais \u00e9galement un peu mal tourn\u00e9 comment qu'on abordera bling 182 ou le groupe qui avait que justement Offspring Ayg\u00fcn a contribu\u00e9 un petit peu \u00e0 la popularisation du punk rock dans des sph\u00e8res beaucoup plus mainstream populaire, ils sont actifs depuis presque 30 ans maintenant un trio qui a explos\u00e9 d'ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 l'arriv\u00e9e de leur batteur Travis Keller avance d'un groupe de pomme Croque par la guerre, Travis Barker, merci beaucoup \u00e0 vous de pomme Croque un peu un peu moyen comme sa pilule est arriv\u00e9 parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s inventif mais en terme de de rythmiques et puis on en 2019 apr\u00e8s de nombreux projets solo avort\u00e9 ou pas un commer\u00e7ant Zahner web ce qui continue, plus 44 ou encore car les soeurs, les bling sont de retour 100 tonnes de longe d'ailleurs qui joue toujours avec une gestionnaire mais qui a aussi de d\u00e9cider de consacrer sa vie \u00e0 l'\u00e9tude des ovnis d\u00e9solant passionn\u00e9, devenez mais pas du tout, non, mais les papas compl\u00e8tement fou, c'est-\u00e0-dire qu'il a des vrais et la main de 3 Interview, lui il est, il y a \u00e0 fond dedans \u00e0 pr\u00e9sent parle beaucoup aussi de vous devenez rouennaise, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 d'ailleurs par un mec qui s'appelle Max qui bat de Alcan Julio et on se demande bien d'ailleurs d'ailleurs \u00e0 quoi il sert \u00e0 la guitare sur ce nouveau morceau puisque puisqu'elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s discr\u00e8tes en sur ce titre \u00e0 titre justement qui nous prouve que, pour exister, les Blink ont d\u00fb s'adapter aux exigences de leur maison disque pour passer en radio, aux \u00c9tats-Unis, vous allez m'enlever toutes ces guitares et les remplacer par des synth\u00e9s et autres samples \u00e9lectroniques r\u00e9sultat Blink 182 fait de la pop pour ados m\u00eame plus dans l'air du temps, un peu comme les la boy en ce moment, c'est vraiment le genre de truc qui passait sur sur les trucs de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 de MTV a 4 5 ans quoi, je n'ai presque mal au coeur, oui, oui, c'est dans \u00e7a, m\u00eame si on a, au final, \u00e7a reste du bling pur et dur, hein, si on enl\u00e8ve tout \u00e7a, \u00e7a reste vraiment du bling 182 m\u00eame voir un petit peu adolescente m\u00eame rythmique complexe de marqueur, on va d\u00e9couvrir tout de suite ce que \u00e7a donne Blink- 182 donc hausse de 8 ans maillot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [57%] :\r\nCe mais donc pas \u00e0 Lionel, un pianiste, le salon de l'auto 2 \u00e0 3 instituteurs sa rigueur mais Cardona point cela demande lorsque monsieur Bebear, bon ben voil\u00e0 Otan va s'ann\u00e9e et esp\u00e8re la piste Kartika de tirer et ce qu'il para\u00eet qu'elle n'est pas du p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [76%] :\r\nMerci au revoir Blink 182 les mythes en maillot de ce que j'avais envie d'acc\u00e8s clair voil\u00e0, nouveau single donc le nouvel album qui arrive, qui me disait que Tom de longe le guitariste qui joue dans une jolie Zahner avait trouv\u00e9 ce single Bonnard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [78%] :\r\n\u00e9coutez, ben on when ainsi Mathieu effectivement peu des bref un petit coup parce que il y a toujours un peu en parall\u00e8le une Jos\u00e9, mais le groupe de 2 tonnes de longe et en fait, ils ont beaucoup \u00e9t\u00e9 mis en en en opposition les uns et les autres pourquoi Tom revient pas dans bling qui s\u00e8me, plus une en argent et en fait la hier Tom de Londres \u00e0 \u00e0 10 balles \u00e9coutez nouveau Anne-Jos\u00e9 ce qui, au passage, malheureusement, je dois le dire, est meilleur que ce il publie et il a dit allez aussi \u00e9couter le nouveau type de bling qui est super cool, bravo \u00e0 eux, j'adore la nouvelle direction la valeur et du coup, super, tout le monde est content et puis font 12 la petite peut pas r\u00e9alit\u00e9 bien la mairie, alors je suis tr\u00e8s content, qui s'av\u00e8re et je suis tr\u00e8s content 3 qui se rabibocher mais par contre ce ce type de Blix mon coeur saigne vraiment encore tr\u00e8s, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [88%] :\r\nAlors pour les autres, vous pouvez aller l'\u00e9couter sur YouTube et puis vous procurer l'album si le coeur vous en ChampCar il arrive bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T13:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57DAA9FC-7AAA-4A14-AC91-CC08E16F2CF4", "internalArchiveId": "57DAA9FC-7AAA-4A14-AC91-CC08E16F2CF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quizz de la mort qui tue 09.05.2019", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404254", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Quizz de la mort qui tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-05-09T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-05-09T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue"], "variantIds": ["ece-10404265", "ece-10404254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T16:13:27Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nMais comme \u00e0 Gaymard et la Vend\u00e9e with devises la mort qui tue pas le quiz, dernier \u00e9pisode de la semaine est plut\u00f4t bon candidat cette venue en nocturne \u00e9tait sur une bonne s\u00e9rie et on va voir si \u00e7a continue aujourd'hui avec Pierre, bonjour Pierre bonjour Franck mais comment vas -tu Pierre ben \u00e9coutez c'est bien m\u00e9ritoire, c'est bien de demande, c'est tout pareil coup de tonnerre, \u00e7a va un peu pendant leur retraite, \u00e9coutez, on est en pleine forme et si tu nous appelle d'o\u00f9 Pierre de montres de Montreux, tu nous as d\u00e9j\u00e0 tu as d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 toi hein oui, 2 points, me semble \u00e0 jamais 2 sans 3, voil\u00e0, alors ce sera la derni\u00e8re parce que il faut laisser sa place aussi sa femme \u00e9tait enceinte, si je me souviens bien, oui elle couch\u00e9 \u00e0 d\u00fb c'est-\u00e0-dire f\u00e9licitations, voil\u00e0, c'est un gar\u00e7on, une fille, une fille, c'est une et il y a qui, tr\u00e8s bien, formidable bien bravo \u00e0 toi et j'esp\u00e8re que tu vois poire bercer ses nuits avec de la musique que tu peux gagner \u00e9videmment si tu r\u00e9ponds \u00e0 nos 3 questions Pierre est -ce que tu es pr\u00eat, je suis tr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [74%] :\r\nMoi je dirais non va justement, on en parlait hier. \r\nParce qu'on savait pas au moment o\u00f9 on va poser la question : mais comment s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [74%] :\r\nLe PIB royale d'Angleterre quel quel \u00e9tait son voir maintenant papa \u00e0 Paris dire presque \u00e0 perte voil\u00e0 alors un archi de boules 3 anarchie qui termine pas accepter, a pas ben ben pour l'anarchie et ne veuille ou qui est, voil\u00e0 ce qu'il y a, Gap, il y a des viandes aussi c'\u00e9tait pour rire, bonne r\u00e9ponse maussade affirme people plaisir quand m\u00eame un peu, il faut attendre que j'ai fait les propos c'est pas grave, \u00e7a peut arriver, je, je, je, je, je comprends, je comprends 2\u00e8me question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [72%] :\r\nPlus difficile la 2\u00e8me. \r\nPierre parmi ces personnalit\u00e9s, qui a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 de Facebook a d'Arc Zuckerberg fan de Star Wars 7 Facebook Elb\u00e9 l'inf\u00e2me, il y a marqu\u00e9 ses propos toujours limite c'est \u00e0 Millau, il y a nos pour l'au \u00e7a aid\u00e9s Marl\u00e8ne Chiappa. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [83%] :\r\nAlors je sais pas du tout, vraiment au pif, on va dire Marlin Chappaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [82%] :\r\nMauvaise r\u00e9pand c'est un homme pareil non Marl\u00e8ne Chiappa ne s'est pas faite vir\u00e9e parce qu'elle est du bon c\u00f4t\u00e9 de la force non c'est un monsieur qui s'appelle Milo il y a nos pol\u00e9miste pol\u00e9miste anglais, voil\u00e0 qui s'est fait virer de Facebook ainsi que pas mal de gens, on va dire d'ob\u00e9dience d'extr\u00eame droite qui sont fait vir\u00e9 de Facebook attention mauvaise r\u00e9ponse attention parce Halladay. \r\nCitons, musique. \r\nQuel groupe se produira en ouverture de la finale de la Ligue des champions qui opposera enfantin, Tottenham a livr\u00e9 \u00e0 Liverpool, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il y a un groupe qui va jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [66%] :\r\nMais quel est son nom, ah les ballons ronds, les sifflets jaune vif c'est imagine la aid\u00e9s des grosses Ad\u00e8le Fastov type of forte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:30) [81%] :\r\nJe dirais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [77%] :\r\nImagine doyen s'dans la r\u00e9ponse, alors d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 un match de F1 qu'un peu au moment rues imaginera Girls acqu\u00e9reur, enfin c'est pas mal, et ils se produiront un pal\u00e9o circule vous ADS avait, j'ai fait ma promo, non pas du tout en fait \u00e0 Pal\u00e9o, je me suis tromp\u00e9, j'ai dit de la merde, je sais plus enfin bref c'est gagn\u00e9 pour toi je corrigera pr\u00e8s j'ai confondu avec toi Diwan paillotes sont faites, mais c'est un petit peu probable la la m\u00eame chose, bien jou\u00e9 Pierre tu as gagn\u00e9 est -ce que tu es content, tr\u00e8s bien et bien merci le r\u00e9seau voil\u00e0 le po\u00e8te les commissions \u00e0 la mairie, et ce sera la derni\u00e8re fois, parce qu'il faut laisser un peu de jouer les autres d'accord Pierre parce que c'est tr\u00e8s bien, justement, mais \u00e0 bient\u00f4t tchao \u00e0 bah non \u00e0 pas bient\u00f4t apparemment oui \u00e0 dans la vraie vie, dans la vraie vie, voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T15:52:00Z", "program": {"href": "/programs/49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "id": "49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "name": "Quizz de la mort qui tue"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 18300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer yqDl1CBkkUQ2e1JVuJkYUl7pcuak"}]