[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=24800&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=24825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=24775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F81AEB8B-B1C6-4B29-BB2C-1C5850762D9D", "internalArchiveId": "F81AEB8B-B1C6-4B29-BB2C-1C5850762D9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts genevois demandent un cong\u00e9 paternit\u00e9 plus long pour les employ\u00e9s de l'Etat.", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Adrienne Sordet, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste au Parlement\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes Verts genevois demandent un cong\u00e9 paternit\u00e9 plus long pour les employ\u00e9s de l'Etat.  \r\nL'\u00e9galit\u00e9 homme-femme passe aussi par un v\u00e9ritable cong\u00e9 paternit\u00e9. C'est en tout cas la conviction des Verts genevois en cette journ\u00e9e des femmes. C'est une information de notre bureau genevois, ils vont d\u00e9poser une motion au Parlement pour demander que tous les employ\u00e9s de l'Etat b\u00e9n\u00e9ficient d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours, soit quatre semaines. A l'image de ce qui vient d'\u00eatre d\u00e9cid\u00e9 au mois de janvier dans le canton de Neuch\u00e2tel. Sylvie Belzer on vous retrouve en direct de Gen\u00e8ve. Pour les Verts, genevois, la cit\u00e9 de Calvin se doit d'\u00eatre progressiste en la mati\u00e8re, alors que des textes similaires circulent actuellement au niveau f\u00e9d\u00e9ral\r\nDeux propositions sont actuellement \u00e0 l'\u00e9tude au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Une initiative populaire qui demande un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines et un possible contre-projet moins ambiiteux qui revendique deux semaines. Dans ce contexte, le canton de Gen\u00e8ve doit tabler sur ces avanc\u00e9es. Les employ\u00e9s du canton b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 de deux semaines, il faut doubler ces prestations. Car le cong\u00e9 paternit\u00e9 c'est un aspect important de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femmes comme le rel\u00e8ve Adrienne Sordet, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste au Parlement:\r\n 0'34\"\r\nPosition partag\u00e9e par toute la gauche mais potentiellement aussi par le PDC \u00e0 Gen\u00e8ve qui est en faveur d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, mais qui veut tabler sur une base f\u00e9d\u00e9rale pour que ce cong\u00e9 paternit\u00e9 soit financ\u00e9 par les APG, les allocations pertes de gains et non pas simplement par les employeurs. Quitte \u00e0 \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux que la base l\u00e9gale f\u00e9d\u00e9rale.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255727", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts genevois demandent un cong\u00e9 paternit\u00e9 plus long pour les employ\u00e9s de l'Etat. / 12H30_2019-03-08T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 08.03.2019"], "variantIds": ["ece-10255727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T18:45:16Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 homme- femme passe aussi par un v\u00e9ritable cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est en tout cas la conviction des Verts Genevois en cette journ\u00e9e des femmes, c'est une information de notre bureau Genevois, les Verts vont d\u00e9poser une motion au Parlement pour demander que tous les employ\u00e9es de l'\u00c9tat, b\u00e9n\u00e9ficient d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours soit 4 semaines \u00e0 l'image de ce qui vient d'\u00eatre d\u00e9cid\u00e9 au mois de janvier dans le canton de Neuch\u00e2tel Sylvie Bayle 0 vous retrouve en Direct de Gen\u00e8ve pour les Verts, Genevois, la cit\u00e9 de Calvin se doit d'\u00eatre progressiste en la mati\u00e8re, alors que des textes similaires circulent actuellement au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, 2 propositions sont actuellement \u00e0 l'\u00e9tude au niveau f\u00e9d\u00e9ral, une initiative populaire qui demande un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines et un possible contre- projet moins ambitieux, qui revendique 2 semaines dans ce contexte, le canton de Gen\u00e8ve doit tabler sur ces avanc\u00e9es, les employ\u00e9es du canton b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 de 2 semaines, il faut doubler ces prestations car le cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est un aspect important de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, comme le rel\u00e8ve Adrienne Sordet, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:56) [85%] :\r\nPour moi c'est important parce qu'aujourd'hui les sch\u00e9mas traditionnels o\u00f9 c'est la femme qui reste \u00e0 la maison qui s'occupe de l'enfant compl\u00e8tement chang\u00e9 et puis il y a aussi une volont\u00e9 des des papas en tout cas ce que je c\u00f4toie qui aimeraient \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 la naissance et pouvoir rester beaucoup plus longtemps aupr\u00e8s de l'enfant et apr\u00e8s plus tard dans la construction du fonctionnement familial, cela permet aussi de de partager les t\u00e2ches et de moins surcharg\u00e9s, la maman ou plus on est dans une ann\u00e9e qui est de f\u00e9minisme et qui veulent rentrer changer tous ces sch\u00e9mas qui sont un peu se laisse LG, je pense que Gen\u00e8ve un r\u00f4le l\u00e0- dans Strip-Tease non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [96%] :\r\nPosition partag\u00e9e par toute la gauche, mais potentiellement aussi par le PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est en faveur d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 mais qui veut tabler sur une base f\u00e9d\u00e9rale pour que ce cong\u00e9 soit financ\u00e9 par les APG, les allocations, pertes de gains et non pas simplement par les employeurs, quitte \u00e0 \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux que la base l\u00e9gale f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [94%] :\r\nSi belles heures en Direct de Gen\u00e8ve merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28558D9A-0B67-4CC3-AD24-3A9715E0BEE7", "internalArchiveId": "28558D9A-0B67-4CC3-AD24-3A9715E0BEE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Collectif Femmes Valais a rebaptis\u00e9 des rues de Sion par des noms de femmes", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carole Furrer, membre du Collectif Femmes Valais\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe Collectif Femmes Valais a rebaptis\u00e9 des rues de Sion par des noms de femmes *** Rue Gabrielle-Nanchen, (Nan-ch\u00eane) promenade Chantal-Bournissen, rue Sour Marie-Rose ou encore rue des Artisanes... Certaines art\u00e8res du centre-ville de Sion avaient chang\u00e9 de nom, ce matin. Une initiative du Collectif Femmes Valais, qui a tenu \u00e0 marquer \u00e0 sa mani\u00e8re le 8 mars, Journ\u00e9e internationale des droits des femmes. Une petite d\u00e9monstration symbolique, mais qui n'a pas plu \u00e0 la police municipale s\u00e9dunoise, Yves Terrani.\r\n  1'26''\r\n((... La police qui est en effet intervenue tr\u00e8s rapidement pour arracher les petites affichettes en papier portant les nouveaux noms de rues inscrits \u00e0 la main. Affichettes que les adh\u00e9rentes du mouvement avaient pr\u00e9cautionneusement scotch\u00e9es sur les plaques habituelles... Carole Furrer, membre du Collectif.\r\n  Son 0'25''\r\n. Une symbolique que ces dames voulaient afficher pour, nous ont-elles expliqu\u00e9, appeler \u00e0 repenser la place des femmes dans l'espace public. \u00abNous avons men\u00e9 cette op\u00e9ration parce que la contribution des femmes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 la culture et \u00e0 l'histoire est au moins \u00e9quivalente \u00e0 celle des hommes. Or il n'y a aucune rue de Sion qui porte un nom f\u00e9minin\u00bb, ont-elles justifi\u00e9 ce matin...\r\n*** Et comment les autorit\u00e9s s\u00e9dunoises justifient-elles l'intervention polici\u00e8re, Yves.\r\n. Municipal de la s\u00e9curit\u00e9 publique, Cyrille Fauch\u00e8re explique que le Collectif Femmes Valais avait obtenu l'autorisation de monter un stand au march\u00e9 de Sion. Mais que l'affichage sauvage intervenu ce matin constituait une utilisation abusive du mobilier urbain. Que pareille utilisation est soumise \u00e0 autorisation. Laquelle n'a pas \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e. Et que cette op\u00e9ration pourrait bien se terminer devant le Tribunal de police...))\r\n*** Yves Terrani, merci! Et une op\u00e9ration similaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Monthey et dans plusieurs villages chablaisiens. La journ\u00e9es des femmes on y revient \u00e9galement avec d'autres regards et analyses en fin de journal", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255728", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Collectif Femmes Valais a rebaptis\u00e9 des rues de Sion par des noms de femmes / 12H30_2019-03-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.03.2019"], "variantIds": ["ece-10255728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T18:42:30Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRue Gabriel n'encha\u00eene promenade Chantal Bournissen rue Soeur Marie- Rose ou encore rue des artisanats certaines art\u00e8res du centre- ville de Sion avait chang\u00e9 de nom, ce matin, une initiative du Collectif Femmes Valais qui a tenu \u00e0 marquer \u00e0 sa mani\u00e8re le 8 mars Journ\u00e9e des Droits des femmes, une petite d\u00e9monstration symbolique mais qui n'a pas plu \u00e0 la police municipale s\u00e9dunoise Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nLa police qui est en effet intervenue tr\u00e8s rapidement pour arracher les petites affichettes en papier portant les nouveaux noms de rues inscrits \u00e0 la main, affichettes que les adh\u00e9rentes du mouvement avaient pr\u00e9cautionneusement scotch\u00e9es sur les plaques habituelles Carole, membre du collectif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [89%] :\r\nOui, on les avait soigneusement coll\u00e9 en faisant attention de pas laisser de traces, avec le scotch tout 8 mars nos affiches n'ont pas dur\u00e9 8 minutes qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par la police, \u00e7a me rend triste, triste non mais personnellement, je pense, nous sommes frustr\u00e9s parce qu'on organisait une conf\u00e9rence de presse dans le march\u00e9, le but, c'\u00e9tait mettre en avant les probl\u00e9matiques f\u00e9minines, les droits des femmes et notre symbolique a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [97%] :\r\nUne symbolique que ces dames voulaient afficher pour nous, ont -elles expliqu\u00e9 appeler \u00e0 repenser la place des femmes dans l'espace public, nous avons men\u00e9 cette op\u00e9ration parce que la contribution des femmes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la culture et \u00e0 l'histoire et au moins \u00e9quivalente \u00e0 celle des hommes, or il n'y a aucune rue de Sion, qui porte un nom f\u00e9minin ont -elles justifi\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [97%] :\r\nEt les autorit\u00e9s s\u00e9dunoises comment justifie -t-elle cette intervention polici\u00e8re Yves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [95%] :\r\nMunicipal de la s\u00e9curit\u00e9 publique, Cyrille explique que le Collectif Femmes Valais avaient obtenu l'autorisation de monter un instant au march\u00e9 de Sion, mais que l'affichage sauvage intervenu ce matin constituait une utilisation abusive du mobilier urbain que pareille utilisation est soumise \u00e0 autorisation, laquelle n'a pas \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e et que cette op\u00e9ration pourrait bien se terminer devant le tribunal de police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [93%] :\r\nYves Terrani merci et une op\u00e9ration similaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Monthey et dans plusieurs villages chablaisien la journ\u00e9e des femmes, on y revient \u00e9galement avec d'autres regards et analyses en fin de journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7651149F-748D-4DC5-9508-8AE8BD1EB163", "internalArchiveId": "7651149F-748D-4DC5-9508-8AE8BD1EB163", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Julie Tr\u00e9bault directrice du programme Artists at Risk qui soutient artistes et cin\u00e9astes en danger", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait \"badass bitches tour\" du MET;Tr\u00e9bault, Julie\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Julie Tr\u00e9bault directrice du programme Artists at Risk qui soutient artistes et cin\u00e9astes en danger (Julie Tr\u00e9bault) 17\u00e8 FIFDH. 8-17.3\r\n Julie Tr\u00e9bault, Directrice du programme Artists at Risk, PEN America / Membre du Jury Comp\u00e9tition documentaires de Cr\u00e9ation du FIFDH\r\n001 **3 OK DIR ST GE\r\nC'est aujourd'hui que s'ouvre \u00e0 Gen\u00e8ve le Festival du film et forum international sur les droits humains, le FIFDH. 200 \u00e9v\u00e8nements, films, conf\u00e9rences, d\u00e9bats avec 300 intervenants dans plus de 60 lieux \u00e0 Gen\u00e8ve. Un festival qui s'ouvre en cette journ\u00e9e internationale des femmes. L'occasion pour nous de parler de droits humains, de droits des femmes avec vous Julie Tr\u00e9bault, bonjour ! Directrice du programme Artists at Risk Connection, structure d'aide et de d\u00e9fense des artistes, \u00e9crivains, sc\u00e9naristes, journalistes. Cette structure fait partie de l'organisation PEN America, fond\u00e9e en 1922, qui rassemble plus de 7000 \u00e9crivains dans le monde. Vous \u00eates \u00e9galement Membre du Jury pour la Comp\u00e9tition des documentaires de Cr\u00e9ation au FIFDH\r\n- Julie Tr\u00e9bault au sein de Artists at Risk Connection (ARC), vous soutenez sp\u00e9cifiquement artistes et cin\u00e9astes en danger. A quels dangers ont-il d\u00fb faire face derni\u00e8rement ?\r\n- Le nombre d'attaques contre les journalistes et les m\u00e9dias a fortement augment\u00e9 en 2018. 35 attaques contre l'int\u00e9grit\u00e9 physique\r\ndes journalistes, 17 meurtres de journalistes rest\u00e9s impunis depuis 2015, dont derni\u00e8rement le saoudien Jamal Kashoggi...et l'indiff\u00e9rence des Etats vis-\u00e0-vis des alertes qui leur sont communiqu\u00e9es....que faire ? La situation semble est au point mort ?\r\n- recrudescence dangers pareil pour artistes ? \r\n- Quels outils sont \u00e0 la disposition des artistes et cin\u00e9astes en p\u00e9ril?  (demain avec r\u00e9alisateur du Burundi Eddy Munyaneza, fait appel \u00e0 ARC film et d\u00e9bat au cin\u00e9ma Gr\u00fctli 14h) \r\n- des demandes d'aide de femmes r\u00e9alisatrices JT?\r\n- Pour la premi\u00e8re fois, la majorit\u00e9 des protagonistes principales des films sont des femmes = plus de r\u00e9alisations de femmes cin\u00e9astes, plus de soutiens de producteurs = Une plus grande libert\u00e9 ou prise de conscience ?\r\n- pas peur de n'\u00eatre qu'un feu de paille, apr\u00e8s la m\u00e9diatisation, l'oubli ?\r\n- journ\u00e9e femmes th\u00e8me cette ann\u00e9e = \u00ab Penser \u00e9quitablement, b\u00e2tir intelligemment, innover pour le changement \u00bb, que vous inspire ce th\u00e8me ? Il est r\u00e9alisable ?\r\n-\r\n(USA/ visite f\u00e9ministe du MET BOURREAU) Julie Tr\u00e9bault, vous connaissez bien le monde des mus\u00e9es....responsable des \u00e9v\u00e9nements au Mus\u00e9e du Quai Branly \u00e0 Paris, au Mus\u00e9e national d'Ethnologie \u00e0 Leyde, aux Pays-Bas, puis au Mus\u00e9e de la ville de New York...c'est l\u00e0 que l'on se rend \u00e0 NY, je vous propose d'\u00e9couter ce reportage de notre corrpespondante Marie Bourreau, sur le machisme dans le monde de l'Art et dans les mus\u00e9es.un groupe de guides new yorkais offre chaque semaine une visite \" f\u00e9ministe\" du MET, le Metropolitan Museum of Art. C'est le \" badass bitches tour\", une visite guid\u00e9e volontairement provocante, pour d\u00e9noncer le sexisme dans l'art. (Inspir\u00e9 du mouvement militant des Guerilla girls qui se bat depuis 1985)\r\n  0'14''\r\n((Trad Kristina \" Hello les amis, bienvenue dans l'aile des peintres europ\u00e9ens du 18 i\u00e8me au 20 i\u00e8me si\u00e8cle.Vous y trouverez des Van Gogh..du Seurat ou des Picasso.Ce n'est pas vraiment ma partie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du mus\u00e9e. Mais il y a quelques recoins - des tous petits recoins dans lesquels les femmes sont mises en valeurs, et \u00e7a c'est super excitant.\"Le ton est donn\u00e9. Deux heures durant Kristina, la guide, veut secouer les consciences et d\u00e9noncer le sexisme du monde de l'Art. Et les statistiques parlent pour elle. Au MET, 76 % des nus qui sont expos\u00e9s repr\u00e9sentent une femme.Mais le c\u00e9l\u00e8bre mus\u00e9e new yorkais n'expose que 4 % d'artistes f\u00e9minines.Et parmi elles, une Britannique. Vanessa Bell.qui appartenait au groupe artistique de Bloomsbury qui c\u00e9l\u00e9brait les amours libres et multiples.L'occasion pour Kristina de c\u00e9l\u00e9brer l'\u00e9mancipation sexuelle des artistes f\u00e9mininesTrad Kristina \" Mon anecdote pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e au sujet de ce groupe, c'est que ses membres revendiquaient de vivre en couple, de peindre en cercle mais d'aimer en triangle.vous avez bien compris.\"Mais pas le temps de trainer , changement de d\u00e9cor, changement d'\u00e9poque, mais m\u00eame ton volontairement provocant de notre guide.voil\u00e0 notre groupe qui se met en qu\u00eate du seul vagin pr\u00e9sent\u00e9 dans les 180 000 m\u00e8tres carr\u00e9s du mus\u00e9e :Trad Kristina \"Dans cette aile, se trouve un v\u00e9ritable vagin. Oui ! Un vrai vagin qui s'offre \u00e0 nos yeux ! Je ne peux pas faire un pas ici sans me heurter \u00e0 un sexe d'homme. Vraiment : il y a un phallus dans chaque d\u00e9partement.et c'est pas subtil.non  c'est un \u00e9norme sexe bien visible dans chaque galerie. Ils sont absolument partout \"Parmi les touristes qui participent au tour, le ton a beau faire sourire, les propos sont pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Jamie, elle m\u00eame artiste transsexuelle, a sa petite id\u00e9e pour rendre les femmes plus visibles.Trad Jamie \" Renverser le patriarcat..la solution, c'est de tout balancer..C'est vraiment un reflet de notre soci\u00e9t\u00e9. Si elle finit par \u00e9voluer, l'art \u00e9voluera aussi \" En attendant la r\u00e9volution, Kristina, la guide, esp\u00e8re avoir plus modestement r\u00e9ussi son pari f\u00e9ministe\" Je voudrais vraiment que vous vous souveniez la prochaine fois que vous visitez un mus\u00e9e que 9 fois sur 10 il y a une femme dont le nom n'est pas comm\u00e9mor\u00e9 sur une plaque et juste en quelques clics sur google.on peut la trouver.et ca vaut sacr\u00e9ment le coup de la d\u00e9couvrir\"", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255739", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 \u2013 Julie Tr\u00e9bault directrice du programme Artists at Risk qui soutient artistes et cin\u00e9astes en danger", "L'invit\u00e9 du 12h30 \u2013 Julie Tr\u00e9bault directrice du programme Artists at Risk qui soutient artistes et cin\u00e9astes en danger / 12H30_2019-03-08T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 \u2013 Julie Tr\u00e9bault directrice du programme Artists at Risk qui soutient artistes et cin\u00e9astes en danger / 12H30_2019-03-08T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "variantIds": ["ece-10255741", "ece-10255739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T18:45:16Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est aujourd'hui que s'ouvre \u00e0 Gen\u00e8ve, le Festival du film et forum international sur les droits humains, le FIFF DH 200 \u00e9v\u00e9nements, films, concerts, conf\u00e9rences, d\u00e9bats avec 300 intervenants dans plus de 60 lieux \u00e0 Gen\u00e8ve, un festival qui s'ouvre, en cette journ\u00e9e internationale des femmes, l'occasion pour nous de parler des droits humains, des droits des femmes avec vous Julie Tr\u00e9bault bonjour oui bonjour Directrice du programme Artists at Risk Connection, structure d'aide et de d\u00e9fense des artistes, \u00e9crivains sc\u00e9naristes journalistes cette structure fait partie l'organisation PEN America a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1922 et qui rassemble plus de 7000 \u00e9crivains dans le monde, vous \u00eates \u00e9galement Membre du Jury pour la Comp\u00e9tition, des documentaires de cr\u00e9ation DH Julie Tr\u00e9bault au sein de Artists tatou\u00e9s s'Connection, vous soutenez sp\u00e9cifiquement artistes et cin\u00e9astes en danger \u00e0 quels dangers en qu'ils du faire face derni\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [92%] :\r\n\u00e0 de nombreux dangers malheureusement le l'\u00e9tat de la cr\u00e9ativit\u00e9 artistique dans le monde et est en danger, ils sont pour la plupart pers\u00e9cut\u00e9s \u00e0 cause de leur travail et font l'objet de censure de menaces de mort, certains sont en prison \u00e0 cause de leur travail et et aussi, on peut, on peut, on peut voir aussi que chaque artiste malgr\u00e9 la difficult\u00e9 de travailler dans des zones difficiles, non contre des r\u00e9gimes autoritaires sont sont aussi a rendu silencieux se se mettront silence, c'est-\u00e0-dire ne produisent ne mettent plus on ne distribue plus des sujets un peu controvers\u00e9e principalement dans des pays autoritaires ou dans des pays \u00e0 risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [93%] :\r\nDans des stations, le nombre d'attaques anti- journalistes des m\u00e9dias a fortement augment\u00e9 en 2018, 35 attaques contre l'int\u00e9grit\u00e9 physique des journalistes 17 meurtres de journalistes rest\u00e9s impunis depuis 2015, dont derni\u00e8rement le saoudien Jamal Khashoggi l'indiff\u00e9rence des \u00c9tats vis-\u00e0-vis des alertes qui leur sont communiqu\u00e9es que faire contre cette indiff\u00e9rence, la situation semble au point mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [94%] :\r\nOui et non, c'est-\u00e0-dire que les droits humains subissent d\u00e9finitivement un recul sans pr\u00e9c\u00e9dent et les institutions multilat\u00e9rales sont attaqu\u00e9es quotidiennement, mais il y a encore des organismes et des organisations internationales et qui sont, qui se mobilisent, qui se mobilise contre ces attaques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [74%] :\r\nPour se mobiliser par les nominations tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [88%] :\r\nOn ne parle de nous, il y a, si on au sein de de plaidoyer de de de campagne de campagne publique mais aussi de campagne priv\u00e9e au sein des 2 des organisations internationales de la diplomatie, c'est-\u00e0-dire faire pression sur les pays et et on on change en fait c'est c'est ce domaine plaidoyer a beaucoup chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, o\u00f9 en fait on se rend compte que des pressions \u00e9conomiques sur ces pays sont en fait les plus les plus les plus importantes et les plus les plus efficaces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [88%] :\r\nL'id\u00e9e, demande d'aide de femmes r\u00e9alisatrices et ce qu'il y en a, Julie Tr\u00e9bault, je rebondis, parce que on parle d'outils qui sont \u00e0 la disposition d'artistes et cin\u00e9astes en p\u00e9ril, demain vous serez avec le r\u00e9alisateur du Burundi et dit Monia Nasa qui a fait appel \u00e0 l'organisation dont vous \u00eates la directrice pour pour pour avoir un soutien pour son sa libert\u00e9 \u00e0 l'expression et pour pour \u00e9viter qu'il soit trop manger dans son pays est -ce que vous avez des demandes concr\u00e8tes de de femmes r\u00e9alisatrices. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [93%] :\r\nOui, oui, mais, mais malheureusement pas on va dire le la grande majorit\u00e9 sont des hommes, les femmes ont encore du mal \u00e0 trouver les ressources et \u00e0 parler et et en fait on se rend compte ce projet n'a que 2 ans et on a re\u00e7u environ une 130 demandes d'assistance Darcy et je veux dire que 82 pourcent sont des hommes, donc finalement on se rend compte aussi que l'assistance doit arriver et doit et doit s'on doit faire un travail de communication et d'information aupr\u00e8s des femmes car elles sont les les les moins demandeuses alors qu'elles sont tout autant \u00e0 risque que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [87%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois la majorit\u00e9 donc, pour l'apr\u00e8s- info festival fief PH, la majorit\u00e9 des protagonistes principales des films sont des femmes, c'est ce qui veut dire qu'il y a plus de r\u00e9alisations de femmes cin\u00e9astes plus de soutiens, donc plus de soutiens de producteurs, parce que c'est une plus grande libert\u00e9 c'est une plus grande prise de conscience, \u00e0 votre avis, Julie Tr\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et c'est tout \u00e0 fait positif et c'est vrai que de nombreuses femmes deviennent deviennent cin\u00e9astes et on puis ont une meilleure visibilit\u00e9 en fait depuis quelques ann\u00e9es, on s'entend, on se rend compte qu'il y en soutient la distribution et une une volont\u00e9 de la part de de l'industrie du cin\u00e9ma, les mettre en les mettre en en \u00e0 l'affiche, on va dire de de leur de leur industrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [90%] :\r\nJulie Tr\u00e9bault vous n'a pas peur que ce ne soit qu'un feu de paille apr\u00e8s la m\u00e9diter la m\u00e9diatisation l'oubli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [91%] :\r\nC'est toujours difficile, mais je pense que c'est quand m\u00eame tout \u00e0 fait positif \u00e0 un feu de paille, \u00e7a peut, \u00e7a peut prendre tr\u00e8s tr\u00e8s vite et et et on va pas revenir en arri\u00e8re, je pense que je pense qu'ici, ce qui est fait et tr\u00e8s bien fait et le le Festival du film et forum international sur les droits humains qui s'ouvre aujourd'hui le monde tr\u00e8s bien, comme vous l'avez dit, une majorit\u00e9 de prouver risque principal je partage Jury avec la pression qui est l\u00e0, a Slimani les une grande majorit\u00e9 des membres du jury sont des femmes, donc je ne peux que mon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [94%] :\r\nEst -ce que vous le ressentez aussi parmi les r\u00e9alisateurs r\u00e9alisatrices qui sont pr\u00e9sents \u00e0 cette \u00e9dition du FBI aupr\u00e8s des instances politiques aussi qui qui passe \u00e0 ce festival que une prise de conscience se fait concr\u00e8tement vous ressentez quelque chose, une ambiance particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on se rend compte que, il y a une vraie il y a une vraie mobilisation des institutions culturelles ici en Suisse, mais je travaille, je travaille \u00e0 New York et je me rends compte que vraiment on essaye de plus en plus de mettre en valeur les femmes \u00e0 leur travail et je crois que le le festival a fait tr\u00e8s bien son son travail en en participant 11 ans en programmant aussi des des panels important il y a un panel qui aura lieu demain, qui s'appelle les femmes journalistes, cibles de choix du cyber du cyber- harc\u00e8lement et qui r\u00e9sonne tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait avec l'organisation qui, \u00e0 laquelle je suis attach\u00e9, ce qu'on a beaucoup travaill\u00e9 sur un un Manuel de Online \u00e0 semaine pour les journalistes et les \u00e9crivains aux \u00c9tats-Unis et qu'on aimerait bien \u00e9tendre au niveau au niveau mondial il y a aussi un autre panel qui aura lieu lundi sur la masculinit\u00e9 des questions qui font mal, oui, je pense que c'est, c'\u00e9tait, c'est aussi, je pense que cette journ\u00e9e \u00e0 dire des journ\u00e9es des des droits des femmes, aujourd'hui c'est une journ\u00e9e qui est une affaire universelle, elle concerne les hommes et les femmes, donc la masculinit\u00e9 et je pense qu'il a tout \u00e0 fait sa place. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T12:14:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3709DB62-F0CF-4734-B617-B121BC6D2DBF", "internalArchiveId": "3709DB62-F0CF-4734-B617-B121BC6D2DBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La lutte du Pakistan contre les islamistes remise en question par l'Inde", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DERVILLE\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLa lutte du Pakistan contre les islamistes remise en question par l'Inde Au Pakistan, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 hier soir l'arrestation de djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s. Elles ont \u00e9galement pris le contr\u00f4le d'\u00e9coles coraniques li\u00e9es \u00e0 des groupes islamistes anti-indiens. Islamabad veut apaiser l'Inde et la communaut\u00e9 internationale apr\u00e8s l'escalade militaire qui a oppos\u00e9 les deux puissances nucl\u00e9aires fin f\u00e9vrier. Delhi r\u00e9clame des sanctions contre le Pakistan qu'elle accuse de soutenir le Jaish-e-Mohammed. Ce groupe djihadiste est responsable d'une attaque-suicide qui a tu\u00e9 40 paramilitaires au Cachemire indien le 14 f\u00e9vrier. A New Dehli, Emmanuel Derville.\r\n  1'01''\r\n((Plus de 200 \u00e9coles coraniques plac\u00e9es sous scell\u00e9s, de m\u00eame que des dispensaires g\u00e9r\u00e9es par des groupes djihadistes... Hier soir, le minist\u00e8re pakistanais de l'Int\u00e9rieur a affirm\u00e9 avoir lanc\u00e9 une r\u00e9pression contre deux organisations islamistes arm\u00e9es anti-indiennes, le Lashkar-e-Taiba et le Jaish-e-Mohammed.Ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'Islamabad prend des mesures contre le Jaish-e-Mohammed et le Lashkar-e-Taiba. Les deux groupes avaient \u00e9t\u00e9 interdits apr\u00e8s les attentats du 11 septembre et apr\u00e8s les attentats de Bombay en 2008. Ils avaient ensuite refait surface sous une nouvelle identit\u00e9, ou en contestant, avec succ\u00e8s, leur interdiction devant les tribunaux.L'arm\u00e9e pakistanaise soutient en secret ces organisations dans l'espoir de maintenir la pression sur l'Inde dans le conflit du Cachemire, un territoire dont Islamabad revendique la souverainet\u00e9. C'est dire si la r\u00e9pression annonc\u00e9e hier pourrait ne pas durer tant que les deux puissances nucl\u00e9aires ne trouveront pas un accord de paix sur le Cachemire.Emmanuel Derville, pour RTS Info, New Delhi.))", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La lutte du Pakistan contre les islamistes remise en question par l'Inde / 12H30_2019-03-08T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 08.03.2019"], "variantIds": ["ece-10255732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T18:42:30Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAu Pakistan, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 hier soir l'arrestation de djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s, elles ont \u00e9galement pris le contr\u00f4le d'\u00e9coles coraniques li\u00e9es \u00e0 des groupes islamistes anti- indiens Islamabad veut apaiser l'Inde et la communaut\u00e9 internationale, apr\u00e8s l'escalade militaire qui a oppos\u00e9 les 2 puissances nucl\u00e9aires fin f\u00e9vrier Dehli et r\u00e9clament des sanctions contre le Pakistan, qu'elle accuse de soutenir le d\u00e9chet Mohammed ce groupe djihadiste est responsable d'une attaque suicide qui a tu\u00e9 40 paramilitaires c'\u00e9tait au Cachemire indien, le 14 f\u00e9vrier \u00e0 New Dehli Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nPlus de 200 \u00e9coles coraniques plac\u00e9 sous scell\u00e9s, de m\u00eame que des dispensaires g\u00e9r\u00e9s par des groupes djihadistes hier soir le minist\u00e8re pakistanais de l'Int\u00e9rieur a affirm\u00e9 avoir lanc\u00e9 une r\u00e9pression contre 2 organisations islamistes arm\u00e9s anti- indienne, le Lashkar- a et le Jaish-e-Mohammed, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'Islamabad prend des mesures contre le Jaish-e-Mohammed et le Lashkar- et Ta\u00efb a les 2 groupes avaient \u00e9t\u00e9 interdit apr\u00e8s les attentats du 11 septembre et apr\u00e8s les attentats de Bombay en 2008, ils avaient ensuite refait surface sous une nouvelle identit\u00e9 ou en contestant avec succ\u00e8s leur interdiction devant les tribunaux, l'arm\u00e9e pakistanaise soutien en secret, ces organisations dans l'espoir de maintenir la pression sur l'Inde dans le conflit du Cachemire, un territoire dont Islamabad revendique la souverainet\u00e9, c'est dire si la r\u00e9pression annonc\u00e9e hier pourrait ne pas durer tant que les 2 puissances nucl\u00e9aires ne trouveront pas un accord de paix sur le Cachemire, Emmanuel Derville pour rtsinfo New Delhi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T11:53:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-141ABBA3-E9D3-4FF2-AAF6-535414796ADB", "internalArchiveId": "141ABBA3-E9D3-4FF2-AAF6-535414796ADB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les projets de d\u00e9charge de mat\u00e9riaux d'excavation se multiplient en Suisse romande", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vassilis Venizelos, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil vaudois\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLes projets de d\u00e9charge de mat\u00e9riaux d'excavation se multiplient en Suisse romande Les projets de d\u00e9charge de d\u00e9chets d'excavation se multiplient en Suisse romande... Il y a l'id\u00e9e d'en implanter une \u00e0 Daillens et \u00e0 Grandson, dans le canton de Vaud et hier soir dans forum nous vous parlions du projet fribourgeois de d\u00e9charge aux Granges-de-Cheyres... (c'est une information de notre r\u00e9daction..)  le chef de groupe des Verts au Grand conseil vaudois Vassilis Venizelos entend d\u00e9poser la semaine prochaine un postulat, demandant une planification intercantonale...  Maurice Doucas...  \r\n  0'55''\r\n((Ce d\u00e9put\u00e9 vaudois estime qu'il faut avoir une vue d'ensemble de la situation et que chaque canton doit assumer sa part de responsabilit\u00e9 dans ce dossier.. Actuellement de nombreux d\u00e9chets d'excavations vaudois sont transport\u00e9s et stock\u00e9s dans les cantons voisins, comme \u00e0 Ch\u00e2tillon dans le canton de Fribourg ou \u00e0 Frauenkapellen dans le  canton de Berne.. \r\nSON Vassilis Venizelos...\r\nDans ce postulat, qui sera d\u00e9pos\u00e9 mardi au Grand Conseil vaudois,  le d\u00e9put\u00e9 Vert Vassilis Venizelos demande aussi que l'on revoir \u00e0 la baisse la taille des projets de d\u00e9charges... Celle de Grandson pourrait avoir une superficie de 56 hectares... ))", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255729", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les projets de d\u00e9charge de mat\u00e9riaux d'excavation se multiplient en Suisse romande / 12H30_2019-03-08T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 08.03.2019"], "variantIds": ["ece-10255729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T18:15:22Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes projets de d\u00e9charge de d\u00e9chets d'excavation se multiplient en Suisse romande, il y a l'id\u00e9e d'en implanter une \u00e0 Daillens et \u00e0 grands sont dans le canton de Vaud et hier soir, dans forum nous vous parlions du projet fribourgeois de d\u00e9charge au grand de cher c'est une information de notre r\u00e9daction, le chef de groupe des Verts au Grand Conseil Vaudois Vassilis V\u00e9nizelos entend d\u00e9poser la semaine prochaine un postulat demandant une planification intercantonale Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nCe d\u00e9put\u00e9 Vaudois, estime qu'il faut avoir une vue d'ensemble de la situation et que chaque canton doit assumer sa part de responsabilit\u00e9 dans ce dossier, actuellement, de nombreux d\u00e9chets d'excavations Vaudois sont transport\u00e9s, stock\u00e9s dans les cantons voisins comme \u00e0 Ch\u00e2tillon, dans le canton de Fribourg ou \u00e0 Kappelen, dans le canton de Berne Vassilis V\u00e9nizelos. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [88%] :\r\nOn peut pas exporter syst\u00e9matiquement nos d\u00e9chets dans les autres cantons a quand m\u00eame l'impression que les projets part dans tous les sens, aujourd'hui on va aussi \u00e9t\u00e9 contraint qui se renforce avec la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement de territoire, la protection des bonnes Terres cultivables de plus en plus difficile de porter ces projets d\u00e9velopper ces projets, alors c'est une coordination intercantonale existe au niveau technique, nous souhaitons la l'avoir renforc\u00e9 \u00e0 travers l'\u00e9tablissement d'une v\u00e9ritable planification intercantonale au niveau Romand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nDans ce postulat qui sera d\u00e9pos\u00e9 mardi au Grand Conseil Vaudois, le d\u00e9put\u00e9 Vert, Vassilis V\u00e9nizelos demande aussi que l'on revoit \u00e0 la baisse, la taille des projets de d\u00e9charge, celle de grands sont pourrait avoir une superficie de 56 hectares. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T11:53:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DEAD4EB-35EF-4C38-BC4C-24010B5D3175", "internalArchiveId": "0DEAD4EB-35EF-4C38-BC4C-24010B5D3175", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"Badass BitchesTour\" Une visite f\u00e9ministe du Metropolitan Museum of Art  (MET)", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait \"badass bitches tour\" du MET\r\nD\u00e9veloppement 9\r\n\r\nLe \"Badass BitchesTour\" Une visite f\u00e9ministe du Metropolitan Museum of Art  (MET) Julie Tr\u00e9bault, vous connaissez bien le monde des mus\u00e9es....responsable des \u00e9v\u00e9nements au Mus\u00e9e du Quai Branly \u00e0 Paris, au Mus\u00e9e national d'Ethnologie \u00e0 Leyde, aux Pays-Bas, puis au Mus\u00e9e de la ville de New York...c'est l\u00e0 que l'on se rend \u00e0 NY, je vous propose d'\u00e9couter ce reportage de notre corrpespondante Marie Bourreau, sur le machisme dans le monde de l'Art et dans les mus\u00e9es.un groupe de guides new yorkais offre chaque semaine une visite \" f\u00e9ministe\" du MET, le Metropolitan Museum of Art. C'est le \" badass bitches tour\", une visite guid\u00e9e volontairement provocante, pour d\u00e9noncer le sexisme dans l'art. (Inspir\u00e9 du mouvement militant des Guerilla girls qui se bat depuis 1985)\r\n  0'14''\r\n((Trad Kristina \" Hello les amis, bienvenue dans l'aile des peintres europ\u00e9ens du 18 i\u00e8me au 20 i\u00e8me si\u00e8cle.Vous y trouverez des Van Gogh..du Seurat ou des Picasso.Ce n'est pas vraiment ma partie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du mus\u00e9e. Mais il y a quelques recoins - des tous petits recoins dans lesquels les femmes sont mises en valeurs, et \u00e7a c'est super excitant.\"Le ton est donn\u00e9. Deux heures durant Kristina, la guide, veut secouer les consciences et d\u00e9noncer le sexisme du monde de l'Art. Et les statistiques parlent pour elle. Au MET, 76 % des nus qui sont expos\u00e9s repr\u00e9sentent une femme.Mais le c\u00e9l\u00e8bre mus\u00e9e new yorkais n'expose que 4 % d'artistes f\u00e9minines.Et parmi elles, une Britannique. Vanessa Bell.qui appartenait au groupe artistique de Bloomsbury qui c\u00e9l\u00e9brait les amours libres et multiples.L'occasion pour Kristina de c\u00e9l\u00e9brer l'\u00e9mancipation sexuelle des artistes f\u00e9mininesTrad Kristina \" Mon anecdote pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e au sujet de ce groupe, c'est que ses membres revendiquaient de vivre en couple, de peindre en cercle mais d'aimer en triangle.vous avez bien compris.\"Mais pas le temps de trainer , changement de d\u00e9cor, changement d'\u00e9poque, mais m\u00eame ton volontairement provocant de notre guide.voil\u00e0 notre groupe qui se met en qu\u00eate du seul vagin pr\u00e9sent\u00e9 dans les 180 000 m\u00e8tres carr\u00e9s du mus\u00e9e :Trad Kristina \"Dans cette aile, se trouve un v\u00e9ritable vagin. Oui ! Un vrai vagin qui s'offre \u00e0 nos yeux ! Je ne peux pas faire un pas ici sans me heurter \u00e0 un sexe d'homme. Vraiment : il y a un phallus dans chaque d\u00e9partement.et c'est pas subtil.non  c'est un \u00e9norme sexe bien visible dans chaque galerie. Ils sont absolument partout \"Parmi les touristes qui participent au tour, le ton a beau faire sourire, les propos sont pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Jamie, elle m\u00eame artiste transsexuelle, a sa petite id\u00e9e pour rendre les femmes plus visibles.Trad Jamie \" Renverser le patriarcat..la solution, c'est de tout balancer..C'est vraiment un reflet de notre soci\u00e9t\u00e9. Si elle finit par \u00e9voluer, l'art \u00e9voluera aussi \" En attendant la r\u00e9volution, Kristina, la guide, esp\u00e8re avoir plus modestement r\u00e9ussi son pari f\u00e9ministe\" Je voudrais vraiment que vous vous souveniez la prochaine fois que vous visitez un mus\u00e9e que 9 fois sur 10 il y a une femme dont le nom n'est pas comm\u00e9mor\u00e9 sur une plaque et juste en quelques clics sur google.on peut la trouver.et ca vaut sacr\u00e9ment le coup de la d\u00e9couvrir\"", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255735", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le \"Badass Bitches Tour\", une visite f\u00e9ministe du Metropolitan Museum of Art  (MET) / 12H30_2019-03-08T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 08.03.2019"], "variantIds": ["ece-10255735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T18:37:10Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl est tr\u00e8s beau, vous connaissez bien le monde des mus\u00e9es, vous \u00e9voquiez New York tout \u00e0 l'heure j'\u00e9tais responsable des \u00e9v\u00e9nements, mus\u00e9e du quai Branly \u00e0 Paris au Mus\u00e9e national d'ethnologie \u00e0 l'aide aux Pays-Bas, puis au mus\u00e9e de la ville de New York, c'est l\u00e0 qu'on se rend \u00e0 New-York, je vous propose d'\u00e9couter ce reportage notre correspondante Marie Bourreau sur le machisme dans le monde de l'art et dans les mus\u00e9es, un groupe de guides new yorkais offre chaque semaine une visite f\u00e9ministe au Met le Metropolitan Museum of rate, c'est le Badass BitchesTour Une visite guid\u00e9e volontairement provocante pour d\u00e9noncer le sexisme dans l'art. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [85%] :\r\nVoix compte le les amis, bienvenue dans l'aile des peintres nous europ\u00e9ens du XVIIIe au XXe si\u00e8cle, vous y trouverez des Van Gogh du Seurat ou de Picasso, si on est pas vraiment partie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du mus\u00e9e, mais il y a quelques recoins des tous petits recoins dans lesquels les femmes sont maintenant mises en valeur, et \u00e7a c'est super excitant voil\u00e0 bonne mesure le temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [92%] :\r\nEt donn\u00e9 2 heures durant, Kristina, la guide veut secouer les consciences et d\u00e9noncer le sexisme du monde de l'art et les statistiques parlent pour elles omettent 76 pourcent des nus qui sont expos\u00e9s repr\u00e9sentent une femme mais le c\u00e9l\u00e8bre mus\u00e9e new- yorkais n'expose que 4 pourcent d'artistes f\u00e9minines et parmi elles, une Britannique Vanessa Bell, qui appartenait au groupe artistique de Bloomsbury qui c\u00e9l\u00e9brait d\u00e9j\u00e0 les amours libres et multiple au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, l'occasion pour Kristina de c\u00e9l\u00e9brer l'\u00e9mancipation sexuelle des artistes f\u00e9minines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [88%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 est mon anecdote pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e au sujet de ce groupe, c'est que ses membres revendiquaient de vivre en couple de peindre cercle des en triangle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [94%] :\r\nMais pas le temps de tra\u00eener, changement de d\u00e9cor, changement d'\u00e9poque, mais m\u00eame ton volontairement provocant de notre guide, voil\u00e0 notre groupe qui se met en qu\u00eate du seul vagin pr\u00e9sent\u00e9 dans les 180000 m2 du mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [86%] :\r\nEt n'ce que probl\u00e8me et ce flic dans cette, elle se trouve un v\u00e9ritable vagin oui un vrai vagin qui s'offre \u00e0 nos yeux, je ne peux pas faire un pas ici sans me heurter \u00e0 un sexe d'homme vraiment il y a un phallus dans chaque d\u00e9partement et c'est pas subtil, non, c'est un \u00e9norme sexe bien visible dans chaque galerie et qui sont absolument partout et voulu ouais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [93%] :\r\nEt parmi les touristes qui participent au tour, le ton a beau faire sourire les propos sont pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux jamie elle- m\u00eame artiste transsexuelle a sa petite id\u00e9e pour rendre les femmes plus visible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [83%] :\r\nSparring par Bercy, le patriarcat, la solution c'est de tout, a lanc\u00e9, c'est vraiment un reflet de notre soci\u00e9t\u00e9 et si elle finit par \u00e9voluer l'art \u00e9voluera aussi j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [97%] :\r\nEn attendant, la r\u00e9volution Kristina notre guide esp\u00e8re avoir plus modestement r\u00e9ussi son pari f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [93%] :\r\nOui, je voudrais vraiment que vous ne vous souveniez la prochaine fois que vous visitez un mus\u00e9e que 9 fois sur 10, il y a une femme dont le nom n'est pas comm\u00e9mor\u00e9 sur une plage et Juliette en quelques clics sur Google, on peut la trouver \u00e7a vaut sacr\u00e9ment le coup de la d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [76%] :\r\nMarie Bourreau pour rire test Info New York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [85%] :\r\nVoil\u00e0, ce Badass BitchesTour au Metropolitan Museum, mais enfin \u00e0 New York, inspir\u00e9es du mouvement m\u00e9ditant des Guerrilla Girls qui se bat depuis 1985 je tr\u00e8s beau vous \u00e9tiez responsable des \u00e9v\u00e9nements au Mus\u00e9e de la ville de New-York est -ce que vous inspirer ce reportage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [87%] :\r\nC'est formidable, je connais bien, je connais bien ce ce tour pour l'avoir moi- m\u00eame \u00e0 coque visiter avec avec elle et je pense que ce qui est dit Jaime dans le dans le reportage est tout \u00e0 fait vrai on doit changer les les mentalit\u00e9s au plus profond de, de, de, du syst\u00e8me \u00e9ducatif am\u00e9ricain et du syst\u00e8me de d\u00e9ni du mus\u00e9e et et c'est vrai que les gu\u00e9ri la girl que j'ai pu rencontrer au mus\u00e9e de la ville de New York ont fait un travail ph\u00e9nom\u00e9nal des du depuis les ann\u00e9es 70 aussi pour diversifier les les employ\u00e9es dans les mus\u00e9es, pas uniquement des employ\u00e9es, mais aussi ce qu'on appelle les, les, les bords de pass\u00e9isme et les \u00c9tats-Unis ont fait quand m\u00eame un amuse-bouche chemin compar\u00e9 \u00e0 d'autres pays, beaucoup de femmes si\u00e8gent dans ces conseils d'administration, beaucoup de femmes sont \u00e0 la t\u00eate de mus\u00e9e, le mus\u00e9e de la ville de New York est dirig\u00e9e par une femme, le Guggenheim il y a quelques mois, a lanc\u00e9 une nouvelle Exposition de Hilda afin qu'\u00e0 l'Klim, qui \u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9connu et est en train de, de, de, de resurgir commune de s'des femmes pionni\u00e8res de son de son \u00e9poque, donc on se on on voit un vrai mouvement dans les mus\u00e9es aux \u00c9tats-Unis pour programmer plus de femmes, des femmes qui ont, qui sont rest\u00e9s un un peu cach\u00e9 dans la reprise est dans la repr\u00e9sentation de l'histoire de l'art du XXe, donc je pense que je pense qu'il y a un mouvement g\u00e9n\u00e9ral et \u00e9mis tout a d\u00e9finitivement lanc\u00e9 lanc\u00e9 encore plus c'\u00e9tait an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [91%] :\r\nJe dis tr\u00e8s Bouveresse encore un instant avec nous propose de en marge de cette journ\u00e9e des femmes 8 mars. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T12:22:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEE83A0F-3AB3-4D7A-AC4B-90EBFF10A1E2", "internalArchiveId": "DEE83A0F-3AB3-4D7A-AC4B-90EBFF10A1E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un jeu chinois permet aux utilisatrices de choisir leur compagnon virtuel", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nUn jeu chinois permet aux utilisatrices de choisir leur compagnon virtuel  \r\n8 mars, journ\u00e9e des femmes, c'est l'occasion aussi de parler, des relations entre hommes et femmes... avec vous Katja Schaer\r\n  0'24''\r\nOui, d'amour en fait. Et de succ\u00e8s commercial. Avec un jeu sur support mobile, qui conjugue ces deux notions. Un jeu chinois, qui, d\u00e8s son lancement en d\u00e9cembre 2017, comptait 10 millions d'utilisateurs ... ou plut\u00f4t d'utilisatrices. Parce que c'est bien aux femmes que s'adresse ce divertissement nomm\u00e9e l'amour et la productrice. Vous l'avez peut-\u00eatre compris ... au son de cette musique de pr\u00e9sentation....\r\n***Et en quoi consiste ce jeu?\r\nTr\u00e8s sch\u00e9matiquement, l'utilisatrice s\u00e9lectionne l'homme id\u00e9al. Le choix des profils n'est pas \u00e9norme, il y a le pdg, le policier, l'ic\u00f4ne de la pop et le scientifique. Tous sont jeunes, minces, beaux et mesurent environ un m\u00e8tre quatre-vingt. Et la joueuse va interagir avec cet homme id\u00e9al, forc\u00e9ment tr\u00e8s attentionn\u00e9 car virtuel et adapt\u00e9 \u00e0 ses attentes. Jamais cet homme id\u00e9al n'oublie un anniversaire, il est toujours \u00e0 l'\u00e9coute, envoie des messages d'amour, il sait aussi se taire quand il faut, il ne ronfle pas, n'a pas de linge sale, bref il est ... parfait.\r\n***Et vous trouvez que les hommes en chair et en os, nous donc, devrions nous inspirer de ces cr\u00e9atures virtuelles?\r\nCa, je vous laisse juge. Mais je vous en parle parce que l'int\u00e9r\u00eat de millions de femmes pour ces cr\u00e9atures parfaites refl\u00e8tent plusieurs choses. D'abord, le fait que l'industrie des jeux a su \u00e9voluer et capturer un march\u00e9 qu'elle a longtemps n\u00e9glig\u00e9, celui des femmes donc. Ensuite, le fait que ... et certains s'en agacent, les femmes imposent aussi leurs st\u00e9r\u00e9otypes du masculin - l'homme id\u00e9al n'est jamais ... un petit, rond, un peu chauve. Ce jeu chinois refl\u00e8te une chose encore: le succ\u00e8s de ce qu'on appelle les simulateurs de drague - des jeux dans lesquels des femmes ou des hommes - peuvent se choisir un ou une partenaire virtuel avec qui partager un peu de leur temps libre ... de quoi se mettre, peut-\u00eatre, \u00e0 l'abri de toute peine de coeur.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255734", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un jeu chinois permet aux utilisatrices de choisir leur compagnon virtuel / 12H30_2019-03-08T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 08.03.2019"], "variantIds": ["ece-10255734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T18:39:53Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nL'occasion aussi de parler des relations hommes et femmes avec vous que ce cher je Conakry pi\u00e9tine au fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [93%] :\r\nVoil\u00e0, vous l'aurez compris \u00e0 cette musique douce, je vais vous parler d'amour aussi, et puis le succ\u00e8s commercial en parce qu'avec un jeu sur support mobile on conjugue les 2 notions il ce jeu chinois, h\u00e9 bien apr\u00e8s son lancement, d\u00e8s son lancement en d\u00e9cembre 2017 \u00e0 compter 10 millions d'utilisateurs, ou plut\u00f4t d'utilisatrices parce que c'est bien aux femmes que s'adresse ce divertissement nomm\u00e9e l'amour et la productrice, vous l'avez peut-\u00eatre compris justement au son de cette petite musique de pr\u00e9sentation et en quoi consiste ce jeu alors tr\u00e8s sch\u00e9matiquement l'utilisatrice s\u00e9lectionne l'homme id\u00e9al, le choix des profils n'est pas \u00e9norme, il y a le PDG il y a le policier l'ic\u00f4ne de la pop et le scientifique, tous sont jeunes, minces, beaux et mesure environ 1 m\u00e8tre 80 et la joueuse va interagir avec cet homme id\u00e9al forc\u00e9ment tr\u00e8s attentionn\u00e9 car virtuel et adapt\u00e9 \u00e0 ses attentes jamais cet homme n'oublie un anniversaire, il est toujours \u00e0 l'\u00e9coute, il envoie des messages d'amour, il sait aussi se taire quand il faut il ne ronfle pas, il n'a pas de linge sale, bref il est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [95%] :\r\nEt vous trouvez que les hommes en Chair, en os nous donc devrions nous inspirer de ces cr\u00e9atures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [95%] :\r\nActuel alors linge je vous laisse juge mais je vous en parle parce que l'int\u00e9r\u00eat de millions de femmes pour ces cr\u00e9atures parfaites refl\u00e8tent plusieurs choses : d'abord le fait que l'industrie des jeux a su \u00e9voluer et capturer un march\u00e9 qu'elle a longtemps n\u00e9glig\u00e9, celui des femmes donc, ensuite le fait que, et certains s'en agacent les femmes imposent aussi leurs st\u00e9r\u00e9otypes du masculin, l'homme id\u00e9al n'est jamais un petit homme rond, un peu chauve ce jeu chinois refl\u00e8te une chose encore le succ\u00e8s de ce qu'on appelle les simulateurs de drague des jeux dans lesquels des hommes ou les femmes peuvent se choisir un ou une partenaire virtuel avec qui partager un peu de leur temps libre, de quoi se mettre peut-\u00eatre \u00e0 l'abri de toute peine de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [85%] :\r\nMerci Catherine je vous voyais hocher de la t\u00eate, Julie, tr\u00e8s beau en \u00e9coutant sugg\u00e8re temps on a m\u00eame une joueuse pendant tr\u00e8s longtemps de de jeux vid\u00e9o, je je partage cette sentiment qui qu'il y a une niche pour les cr\u00e9ateurs de jeux vid\u00e9o parce que, depuis quelques ann\u00e9es, je ne joue plus, car il n'y a plus de jeu pour les femmes, je je ne sais pas si je serai celui -ci d'ici qui alerte c'est-\u00e0-dire que divertissant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T12:28:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61D21B5D-8454-4015-B695-CF1167D81DFE", "internalArchiveId": "61D21B5D-8454-4015-B695-CF1167D81DFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Theresa May lance un ultime appel \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour sortir de l'impasse sur le Brexit", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nTheresa May lance un ultime appel \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour sortir de l'impasse sur le Brexit  \r\nTheresa May s'appr\u00eate \u00e0 lancer un ultime appel \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour sortir de l'impasse sur le Brexit, \u00e0 quelques jours d'un nouveau vote crucial sur son accord de divorce, rejet\u00e9 \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante par le parlement britannique mi-janvier. Lors d'un discours qu'elle prononcera tout \u00e0 l'heure (13h30) dans une circonscription pro Brexit du nord-est de l'Angleterre, la Premi\u00e8re ministre mettra en garde Bruxelles contre toute intransigeance de sa part qui risquerait de faire couler son accord qu'elle tente de modifier. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, Theresa May met clairement la pression sur l'Union europ\u00e9enne.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255731", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Theresa May lance un ultime appel \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne pour sortir de l\u2019impasse sur le Brexit / 12H30_2019-03-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.03.2019"], "variantIds": ["ece-10255731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T18:37:10Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTheresa May, \u00e7a prend, s'appr\u00eate \u00e0 lancer un ultime appel \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour sortir de l'impasse du Brexit, \u00e0 quelques jours d'un nouveau vote crucial sur son accord de divorce qui \u00e9tait rejet\u00e9, on le rappelle \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante, par le Parlement britannique \u00e0 mi- janvier lors d'un discours qu'elle prononcera tout \u00e0 l'heure \u00e0 13 heures 30 dans une circonscription pro Brexit du Nord-Est de l'Angleterre, la Premi\u00e8re ministre mettra en garde Bruxelles contre toute intransigeance de sa part qui risquerait de faire couler son accord qu'elle tente de modifier Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, Theresa May met clairement la pression sur l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [95%] :\r\nOui, cet avertissement intervient alors qu'aucun terrain d'entente n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre britanniques et europ\u00e9ens pour tenter d'infl\u00e9chir l'accord sur le Brexit sur la d\u00e9licate question de la fronti\u00e8re, en Irlande et qu'il ne reste plus que ce week- end pour parvenir \u00e0 un d\u00e9blocage avant le vote au Parlement, ce mardi, or les fronts semble s'\u00eatre crisp\u00e9 crisp\u00e9 plut\u00f4t que l'inverse et de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, il y a tr\u00e8s peu de chances pour que la Premi\u00e8re ministre obtiennent une concession suffisamment grandes pour pouvoir d\u00e9sormais faire pencher la balance en faveur de son accord, face \u00e0 une nouvelle d\u00e9faite qui se profile au Parlement, Theresa May tente donc le tout pour le tout, avec cet appel en direction de l'Union europ\u00e9enne dans les f\u00eates, c'est presque un ultimatum : si vous ne l\u00e2chez pas du lest va -t-elle faire comprendre, vous serez aussi responsable d'un rejet de mon accord, mais pour le principal parti d'opposition travailliste, il s'agit surtout d'un \u00e9norme aveu de faiblesse de la part d'une premi\u00e8re ministre contraint d'admettre que sa strat\u00e9gie sur le Brexit ne fonctionne pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T11:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F25691C8-4AC3-40B7-86D5-DF66113A9548", "internalArchiveId": "F25691C8-4AC3-40B7-86D5-DF66113A9548", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes toujours sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les conseils d'administration suisses", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rutz, Jean-Philippe;Dominique Faesch, pr\u00e9sidente du Cercle des administratrices\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLes femmes toujours sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les conseils d'administration suisses Il y a moins de 2 femmes sur 10 dans les conseils d'administration des entreprises en Suisse. La Suisse tr\u00e8s en retard, pr\u00e9cise le Cercle suisse des administratrices, qui exige des progr\u00e8s Jean-Philippe Rutz\r\nLa Suisse est mauvaise \u00e9l\u00e8ve, avec seulement 16,9% de femmes dans les conseils d'administration. La Commission europ\u00e9enne envisage un quota de 40% d'ici \u00e0 2020. Certains pays comme la Norv\u00e8ge et la France ont d\u00e9j\u00e0 atteint ce pourcentage. C'est pourquoi le Cercle des administratrices exige une r\u00e9action. Dominique Faesch, sa pr\u00e9sidente, explique le retard de la Suisse...\r\n  0'19''\r\nLe Cercle des administratrices ne pr\u00e9conise pas les quotas. Mais il encourage les entreprises \u00e0 nommer, \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, une femme \u00e0 chaque renouvellement d'un poste d'administrateur. On retrouve Dominique Faesch...\r\n  0'17''\r\nLa question des quotas est d\u00e9battue au Parlement, mais elle est actuellement bloqu\u00e9e. En d\u00e9cembre, le Conseil des Etats a renvoy\u00e9 le projet en commission. Il visait, pour les soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9es en Bourse, 30% de femmes dans les conseils d'administration, et 20% dans les directions.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les femmes toujours sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les conseils d'administration suisses / 12H30_2019-03-08T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 08.03.2019"], "variantIds": ["ece-10255733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T18:37:10Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl y a moins de 2 femmes sur 10 dans les conseils d'administration des entreprises en Suisse, la Suisse est tr\u00e8s en retard, pr\u00e9cise le Cercle suisse des administratrices qui exige des progr\u00e8s Jean-Philippe Rutz oui, la Suisse est mauvaise \u00e9l\u00e8ve avec seulement16,9 pourcent de femmes dans les conseils d'administration, la Commission europ\u00e9enne envisage un quota de 40 pourcent d'ici l'ann\u00e9e prochaine, certains pays, comme la Norv\u00e8ge et la France ont d\u00e9j\u00e0 atteint ce pourcentage c'est pourquoi le Cercle des administratrices exige une r\u00e9action, Dominique Faesch, sa pr\u00e9sidente, explique le retard de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [89%] :\r\nEn Europe, il y a pour certains pays, l'obligation des quotas mais il faut bien dire : ce ne sont pas tous les pays d'Europe et puis effectivement, la Norv\u00e8ge et la France ou les quotas comme obligation pour leurs entreprises cot\u00e9es en Bourse, a effectivement un pourcentage \u00e9lev\u00e9 de femmes dans le comt\u00e9 l'ann\u00e9e rations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [98%] :\r\nLe Cercle des administratrices ne pr\u00e9conise pas les quotas mais il encourage les entreprises \u00e0 nommer \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, une femme \u00e0 chaque renouvellement d'un poste d'administrateur, on retrouve Dominique Faesch. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:02) [93%] :\r\nLes mesures radicales, elles ont pour effet positif d'ouvrir un d\u00e9bat et je dois dire que le d\u00e9bat sur les quotas permet de sensibiliser les entreprises, les entrepreneurs cette probl\u00e9matique du besoin de diversit\u00e9 dans les organes strat\u00e9giques des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [92%] :\r\nLa question des quotas est d\u00e9battue au Parlement, mais elle est actuellement bloqu\u00e9e en d\u00e9cembre le Conseil des \u00c9tats a renvoy\u00e9 le projet en commission Jean-Philippe Roth merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T11:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA1DFEA9-41D1-490E-9D5D-0CA542CE9D2D", "internalArchiveId": "BA1DFEA9-41D1-490E-9D5D-0CA542CE9D2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: les femmes \u00e0 l'arm\u00e9e, sexualit\u00e9, la qualit\u00e9 de l'air dans les classes, les recettes de Sylvia Gabet, les th\u00e9rapies alternatives et la course \u00e0 pied.", "durationSec": 790, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238155", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2019-03-08T09:00:00_sequence-3", "On en parle du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: les femmes \u00e0 l'arm\u00e9e, sexualit\u00e9, la qualit\u00e9 de l'air dans les classes, les recettes de Sylvia Gabet, les th\u00e9rapies alternatives et la course \u00e0 pied."], "variantIds": ["ece-10238155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T07:44:11Z", "webPublicationDate": "2019-03-08T08:32:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-411C12AC-CCD2-41D0-87B3-BF26A13C4880", "internalArchiveId": "411C12AC-CCD2-41D0-87B3-BF26A13C4880", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur Paroles:  Guylaine Clerc a choisi \" Si tu savais combien je t'aime \" de Christian Adam", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Les deux maris successifs de Guylaine Clerc ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s jaloux de la chanson \" Si tu savais combien je t'aime \" de Christian Adam. Elle explique pourquoi.\r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\r\nUne s\u00e9quence de David Golan.", "durationSec": 794, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238138", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Sur Paroles:  Guylaine Clerc a choisi \" Si tu savais combien je t'aime \" de Christian Adam / ALA_2019-03-08T15:17:06_sur-paroles-guylaine-clerc-a-choisi-si-t", "A l'abordage du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["Les deux maris successifs de Guylaine Clerc ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s jaloux de la chanson \" Si tu savais combien je t'aime \" de Christian Adam. Elle explique pourquoi.\n\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\nUne s\u00e9quence de David Golan."], "variantIds": ["ece-10238138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T14:14:34Z", "webPublicationDate": "2019-03-08T15:34:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3852C87-F420-4666-8CD1-62ABD798D5B4", "internalArchiveId": "A3852C87-F420-4666-8CD1-62ABD798D5B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9es: Barbara Miller et Leyla Hussein, \"#Female pleasure\"", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Barbara Miller est une r\u00e9alisatrice suisse. Elle a \u00e9tudi\u00e9 le droit, les \u00e9tudes cin\u00e9matographiques, la philosophie et la psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich.\r\nLeyla Hussein, protagoniste du film-documentaire \"Female pleasure\", est une psychoth\u00e9rapeute et activiste tr\u00e8s engag\u00e9e contre l'excision au Royaume Uni. Elle voyage \u00e9galement en Afrique pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s au sein des tribus et arr\u00eater ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\"#Female pleasure\", dont la sortie est le 13 mars 2019, a re\u00e7u le \"Premio Zonta Club Locarno\" au Festival de Locarno en novembre 2018.\r\nCe film-documentaire est un plaidoyer pour la lib\u00e9ration de la sexualit\u00e9 des femmes au 21\u00e8me si\u00e8cle. Les structures patriarcales mill\u00e9naires y sont remises en causes, tout comme la banalisation de la culture pornographique. Le film suit cinq femmes hors du commun aux quatre coins du globe, r\u00e9v\u00e8le des situations universelles et montre le combat fructueux de ces femmes pour le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination de leur sexualit\u00e9 et pour un rapport entre les sexes qui soit \u00e9galitaire et bas\u00e9 sur le plaisir.\t\r\nBarbara Miller et Leyla Hussein sont les invit\u00e9es de Laurence Froidevaux.", "durationSec": 2804, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238105", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9es: Barbara Miller et Leyla Hussein, \"#Female pleasure\" / VER_2019-03-08T16:30:45_les-invitees-barbara-miller-et-leyla-hus", "Vertigo du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["Barbara Miller est une r\u00e9alisatrice suisse. Elle a \u00e9tudi\u00e9 le droit, les \u00e9tudes cin\u00e9matographiques, la philosophie et la psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich.\nLeyla Hussein, protagoniste du film-documentaire \"Female pleasure\", est une psychoth\u00e9rapeute et activiste tr\u00e8s engag\u00e9e contre l\u02b9excision au Royaume Uni. Elle voyage \u00e9galement en Afrique pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s au sein des tribus et arr\u00eater ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\n\"#Female pleasure\", dont la sortie est le 13 mars 2019, a re\u00e7u le \"Premio Zonta Club Locarno\" au Festival de Locarno en novembre 2018.\nCe film-documentaire est un plaidoyer pour la lib\u00e9ration de la sexualit\u00e9 des femmes au 21\u00e8me si\u00e8cle. Les structures patriarcales mill\u00e9naires y sont remises en causes, tout comme la banalisation de la culture pornographique. Le film suit cinq femmes hors du commun aux quatre coins du globe, r\u00e9v\u00e8le des situations universelles et montre le combat fructueux de ces femmes pour le droit \u00e0 l\u02b9autod\u00e9termination de leur sexualit\u00e9 et pour un rapport entre les sexes qui soit \u00e9galitaire et bas\u00e9 sur le plaisir.\t\nBarbara Miller et Leyla Hussein sont les invit\u00e9es de Laurence Froidevaux."], "variantIds": ["ece-10238105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T15:39:52Z", "webPublicationDate": "2019-03-08T17:06:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hussein, Leyla", "role": "protagoniste du film-documentaire \"#female pleasure\",  psychoth\u00e9rapeute et activiste tr\u00e8s engag\u00e9e contre l'excision au Royaume Uni", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miller, Barbara", "role": "r\u00e9alisatrice du film-documentaire \"#female pleasure\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B07D1BA3-D4DC-4BB1-8EFB-0495C49879E1", "internalArchiveId": "B07D1BA3-D4DC-4BB1-8EFB-0495C49879E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dis, j'ai le Grolley qui Vuadens \u00e0 Gurmels! (5/5)", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Fribourgeoises p\u00e9rip\u00e9ties cette semaine avec une s\u00e9lection de fins produits du terroir dzodzet. On d\u00e9marre en douceur avec une dizaine de terrines l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9gust\u00e9es du bout de la langue. \r\nChapitre 2: comment confectionner une v\u00e9ritable cuchaule locale sans les mains et sans trou dans la cagoule.\r\nTroisi\u00e8me partie: l'invasion des escargots de l'espace \u00e0 Gurmels. Ils sucent le sang des promeneurs imprudents \u00e0 l'aide de leurs antennes t\u00e9l\u00e9scopiques! Noooooooooooooon.....mon Dieu c'est horrible, en plus ils sont pleins de beurre \u00e0 l'ail!\r\n\r\n* * Fribourgeoises p\u00e9rip\u00e9ties cette semaine avec une s\u00e9lection de fins produits du terroir dzodzet. On d\u00e9marre en douceur avec une dizaine de terrines l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9gust\u00e9es du bout de la langue. \r\nChapitre 2: comment confectionner une v\u00e9ritable cuchaule locale sans les mains et sans trou dans la cagoule.\r\nTroisi\u00e8me partie: l'invasion des escargots de l'espace \u00e0 Gurmels. Ils sucent le sang des promeneurs imprudents \u00e0 l'aide de leurs antennes t\u00e9l\u00e9scopiques! Noooooooooooooon.....mon Dieu c'est horrible, en plus ils sont pleins de beurre \u00e0 l'ail!", "durationSec": 1664, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238231", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 08.03.2019", "Dis, j'ai le Grolley qui Vuadens \u00e0 Gurmels! (5/5) / BIL_2019-03-08T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 08.03.2019", "Dis, j'ai le Grolley qui Vuadens \u00e0 Gurmels! (5/5) / BIL_2019-03-08T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Fribourgeoises p\u00e9rip\u00e9ties cette semaine avec une s\u00e9lection de fins produits du terroir dzodzet. On d\u00e9marre en douceur avec une dizaine de terrines l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9gust\u00e9es du bout de la langue. \nChapitre 2: comment confectionner une v\u00e9ritable cuchaule locale sans les mains et sans trou dans la cagoule.\nTroisi\u00e8me partie: l'invasion des escargots de l'espace \u00e0 Gurmels. Ils sucent le sang des promeneurs imprudents \u00e0 l'aide de leurs antennes t\u00e9l\u00e9scopiques! Noooooooooooooon.....mon Dieu c'est horrible, en plus ils sont pleins de beurre \u00e0 l'ail!", "Fribourgeoises p\u00e9rip\u00e9ties cette semaine avec une s\u00e9lection de fins produits du terroir dzodzet. On d\u00e9marre en douceur avec une dizaine de terrines l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9gust\u00e9es du bout de la langue. \nChapitre 2: comment confectionner une v\u00e9ritable cuchaule locale sans les mains et sans trou dans la cagoule.\nTroisi\u00e8me partie: l'invasion des escargots de l'espace \u00e0 Gurmels. Ils sucent le sang des promeneurs imprudents \u00e0 l'aide de leurs antennes t\u00e9l\u00e9scopiques! Noooooooooooooon.....mon Dieu c'est horrible, en plus ils sont pleins de beurre \u00e0 l'ail!"], "variantIds": ["ece-10238232", "ece-10238231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:34:56Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [85%] :\r\nBonjour monsieur de missions bille en t\u00eate, vous mangez des escargots, non pas de quoi je sais pas, c'est un truc que j'essayais et les limaces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [68%] :\r\nAussi pas, je vous demande alors dans la presse, Roland, je vais essayer, dit un t\u00eate de Philippi grand et du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [77%] :\r\nJ'ai bonjour, bonjour, pouvez -vous dire ce que l'h\u00e9liciculture alors \u00e0 mon souvenir, c'est quelque chose de tr\u00e8s longs et clients, \u00e7a ressemble \u00e0 un escargots enqu\u00eate culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [83%] :\r\nAttention Philippe \u00e7a glisse, c'est \u00e7a : lui, du genre bonjour \u00e0 tous ces derniers jours de cette semaine dans le canton de Fribourg il y a un canton itin\u00e9rant tout cas il ne semaine itin\u00e9rants puisqu'on vous a propos\u00e9 diff\u00e9rents endroits Vuadens ce Grolley et maintenant nous sommes accord qui s'appelle comment suisse allemand ce Gurmels s'Gurmels, se et nous sommes en compagnie de d'un fr\u00e8re et d'une soeur c'est St\u00e9phane et Jacqueline \u00c9tienne, qui nous font le plaisir de nous accueillir sur leur exploitation bonjour \u00e0 vous 2, bonjour, bonjour \u00e0 l'Otan d'exploitation son exploitation donc Jacqueline, c'est juste l'interpr\u00e8te Anne oui St\u00e9phanie se d\u00e9brouille bien, oui, oui alors nos rivi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:15) [91%] :\r\n\u00e7a vraiment bien et puis, mais moi j'ai allait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:18) [90%] :\r\nAlors, St\u00e9phane et Jacqueline \u00c9tienne Jacqueline qui vient souvent voir souffrir parce qu'elle adore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [74%] :\r\nParce qu'elle aime son fr\u00e8re \u00e7a fait et parce qu'est aujourd'hui \u00e0 la faire un travail sp\u00e9cial faire la traduction oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:28) [68%] :\r\nSi n\u00e9cessaire, il parle quand m\u00eame, le Fran\u00e7ais mais voil\u00e0 tout f\u00e9d\u00e9ral oui c'est grave \u00e0 toute la famille, St\u00e9phane, quel est votre m\u00e9tier non mais tr\u00e8s mal mettez maintenant c'est elle ici co\u00fbteux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [86%] :\r\nH\u00e9liciculture donc l'h\u00e9liciculture 13 heures 12 \u00e0 prendre sa cl\u00f4ture d\u00e9lice non, alors c'est ce que m'a dit ma coll\u00e8gue de boulot S\u00e9verine, j'ai dit c'est quoi laisser culturel, c'est l'\u00e9levage des des h\u00e9lices non c'est l'\u00e9levage des escargots, alors les escargots St\u00e9phane donc \u00e7a fait longtemps que vous faites ce m\u00e9tier cette piteuse 1015, \u00e7a de 1015, alors que quand on parle d'\u00e9levage, on parle d'animaux, il y a des croissances un escargot du moment o\u00f9 il n'est jusqu'au moment o\u00f9 on peut le consommer, o\u00f9 il est adulte, combien de temps il faut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:17) [81%] :\r\nEt ici c'est \u00e7a fait 6 mois ah \u00e7a veut quand m\u00eame assez rapide, oui, car la nature, c'est environ 2 ou 3 ann\u00e9es d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [89%] :\r\nEt puis alors qu'est de quelle race, il s'agit, car je crois savoir qu'il y a plusieurs races d'escargot, hein, il y a l'escargot de Bourgogne qui est assez commun\u00e9ment connue il y a le petit gris, qui est un petit escargot aussi pour la l'\u00e9levage il y a le gros gris, qui est originaire d'Afrique du Nord et il y a en plus l'escargot g\u00e9ant africain lequel soumettre la 3\u00e8me le 3\u00e8me, c'est-\u00e0-dire le Gros gris voil\u00e0 oui d'accord, pourquoi le Gros gris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:50) [73%] :\r\nParce que c'est facile \u00e0 \u00e0 et ne peut oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [90%] :\r\nAlors justement, pr\u00e9pare un peu cette \u00e9mission, j'ai d\u00e9couvert un univers que je connaissais tr\u00e8s tr\u00e8s mal, c'est l'h\u00e9liciculture donc l'\u00e9levage des escargots, c'est super complexe le la, la temp\u00e9rature est tr\u00e8s importante, l'humidit\u00e9, l'ensoleillement, les pr\u00e9dateurs, il y a tous ces param\u00e8tres, alors comment vous faites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:12) [68%] :\r\nAlors je m'a l\u00e2ch\u00e9 tout racheter le petit lait et on on dit c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [78%] :\r\nLes m\u00e9decins Karen escargots, rappelons -le, c'est un animal hermaphrodite, c'est-\u00e0-dire qu'il a le le il est masculin et f\u00e9minin, mais s'il ne peut pas s'auto- reproduire, il doit avoir un un escargot du sexe oppos\u00e9 pour pouvoir faire des petits, et apr\u00e8s ils valent pour le sexe oppos\u00e9 ah ben \u00e7a c'est apprise d\u00e9cide au dernier moment, aussi de autres trop fait Pierre que 6 qui a dit : je me rappelle cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [70%] :\r\nIls exigent que je dirais une vue comment Jospin tient peu parlons et son elle glisse l'un vers l'autre oui ben aussi chez l'humain d\u00e9truit mais \u00e7a veut dire pas de quoi \u00e7a dure pas 12 ans \u00e7a vous fait quoi alors les loin du compte, alors qu'il diminue peut-\u00eatre avec regarder encore 17 donc je suis en forme \u00e0 d'\u00eatre logiquement comme donc 12 heures \u00e0 quelle sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:12) [71%] :\r\nPr\u00e8s 100 durait 15 jours 15 jours sur pourrait mettrait les avec 11 produits et chacun peut proto irait les alors un escargot produit combien de Su\u00e9dois et fait 100 120. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [88%] :\r\n129 \u00e9quivalente terrain inn\u00e9 dans la terre et puis apr\u00e8s c'est \u00e0 vous d'aller chercher les oeufs ou les oeufs \u00e9closent tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [78%] :\r\nIci, on fait \u00e7a oui, on peut faire \u00e7a comme \u00e7a ou m\u00eame hein, mais maintenant j'ai plus le temps pour faire \u00e7a, je dois les affiches, les petites la NSA qui s'ach\u00e8te 100 1000 200000 voix ici, on a commenc\u00e9 avec 355000 donc pu r\u00e9alisateur normalement s'attendre 6 ou 7 tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [74%] :\r\nEt puis un escargots et puis voir aussi pas tr\u00e8s chaud ici, allez, on va voir l\u00e9g\u00e8rement \u00e9motion, on fait les acheteurs, les escargots, on va les chauffer revivre les cuire par- ci au bout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:08) [69%] :\r\nVous devrez aller les essais enfin souffler jusqu'\u00e0 se c'est-\u00e0-dire que tu veux faire un strip, qui suivent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [69%] :\r\nNon, non, non, il faut que je cuisez escargots Henri faut qui un coup ou alors on va go\u00fbter voil\u00e0 ont peur, voil\u00e0 o\u00f9 l'on dans la maison, un autre, on a la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:23) [77%] :\r\nComme \u00e7a on aura vu ou les escargots nage Philippe bonjour madame, vous mangez les escargots, pourquoi la moiti\u00e9 seulement m\u00eame avec la coquille non c'est meilleur bonjour mesdames pour bille en t\u00eate : mangez -vous des escargots ah oui j'adore \u00e7a, a racont\u00e9, moi voulait pr\u00e9parer vous- m\u00eame pas fait avec est une blague jour Christophe ces m\u00eames id\u00e9es que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [72%] :\r\nInvasion d'extraterrestres escargots, c'est toucher Park de Cormelles, s'ils avaient vu bon, lentement mais ils arrivent bien en t\u00eate du lundi au vendredi 9 heures 30, 10 heures on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, c'est mais \u00e7a s'est souvent en fait hein, il y a en a par NSA les les savants, ils sont n\u00e9s, Fanny sont d\u00e9j\u00e0 sont sortis ce cargo, ils ont d\u00e9j\u00e0 fait les collaborateurs ni mais ils sont minuscules oui d\u00e9nonce l'effort demand\u00e9 500 fois mais \u00e7a s'emploie 500 fois son poids d'origine dans les cas enfin dans les parcs qui sont l\u00e0, un parc prot\u00e9g\u00e9 la par qui les chemins comme parrain pourquoi prot\u00e9ger de quoi alors vous avez parl\u00e9 avant de pr\u00e9dateur, c'est les oiseaux, les oiseaux, les renard, c'est pour \u00e7a que le parc il est couvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [90%] :\r\nAlors donc beaucoup de pr\u00e9dateurs, donc le fait de les prot\u00e9ger, \u00e7a va forc\u00e9ment les laisser vivre tranquillement, combien de temps 6 mois 6 mois donc, escargots, c'est 6 mois et puis un escargot question toute simple, pratique, il faut nourrir tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [76%] :\r\nEt se nourrir soi -m\u00eame, c'est-\u00e0-dire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire ils mangent les les autres les les Chinois, les plantes s'est plant\u00e9 par exemple radis fourrager Chauffour j'ai Koltsov puis je donne une aliments suppl\u00e9mentaires, rappelle avec beaucoup un Tierc\u00e9 compl\u00e9ments alimentaires oui les du calcaire aliments suppl\u00e9mentaires de tous les soirs et puis c'est un syst\u00e8me ouvert nourrit mis\u00e9rable d'un nouvel d'envisager, et puis comme \u00e7a, ils ont besoin de moins de force d'une r\u00e9forme du modification exactement, on va peut-\u00eatre voir dans la chambre froide parce que je pense qu'il fera plus chaud dehors \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:42) [77%] :\r\nOui nous dire m\u00eame bille en t\u00eate \u00e0 Gurmels, ce canton de Fribourg, les produits du terroir, surtout si nous amis les escargots Philippe, description des lieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [79%] :\r\nAlors nous sommes dans une une ancienne roulotte r\u00e9frig\u00e9r\u00e9 d'un d'une grande surface qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en en maison pour escargots ah oui CDB un voil\u00e0, \u00e7a c'est le progr\u00e8s, alors l\u00e0 ils sont vivants, cela ils sont vivants mais elle dort mais ils dorment, ils ont fait une sorte de parmi Pasqua fait voil\u00e0, bon ok oui, donc il faut essayer d'Orbec avait fait pas tr\u00e8s dynamique, vous allez un peu vite pour nous St\u00e9phane juste par rapport \u00e0 fait escargots il y a sur l'ouverture d'une sorte de mucus sec, c'est-\u00e0-dire qui se fait, il s'enferme lui- m\u00eame, oui, avec la cadette ah c'est le qui pourquoi il fait \u00e7a, c'est une protection thermique opercule on peut, c'est pour pas se d\u00e9shydrater ou pour pas perdre de l'humidit\u00e9 voil\u00e0 oui, l'accord auquel et et l\u00e0, comme \u00e7a il escargots IRES qu'en m\u00eame temps c'est jusqu'au printemps, ou bien jusqu'\u00e0 ce que les cuisses d'accord St\u00e9phane donc l\u00e0, il faut rester un certain temps comme \u00e7a en hibernation, mais l\u00e0 il ne mange pas, il se coiffait pas non, non, Randy Thomas l'argument de rigueur non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:57) [77%] :\r\n\u00e7a, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:00) [75%] :\r\nCes gens \u00e7a augure \u00e9galement d'accord OK. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [71%] :\r\nComme lui, conceptuellement, ici ils mangent pas, ils doivent pas quoi Thales carcan maintenant il pas encore une fois par minute une fois parmi les 10 balles une fois ou 4. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [83%] :\r\nEh oui, chers amis, tous les matins pour \u00eatre en forme, j'\u00e9coute, bien \u00e9videmment, bille en t\u00eate, mais de surcro\u00eet, je me tape terrines Aubouard Anna on \u00e9coute, on voit une telle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:41) [70%] :\r\nBonjour, j'ai fini de jouer Guantanamo verra passer les Clash surtout reproche la photo cloche dans la salle et tout leur tour oui oui \u00e7a maintenant de doux Mademoiselle fut donc peut-\u00eatre buteur possible nous jouer quelque chose est -ce qu'vous aimerez une chance \u00e0 un mois, volontiers, vous appelez comment chez Rebecca Rebecca alors on vous \u00e9coute. \r\nUn fran\u00e7ais, espagnol, anglais et en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:21) [61%] :\r\nAu papillon dans la paume de ma main et je \u00e0 Massy, pas fait bien que avec toi, \u00e9tait \u00e0 la date o\u00f9 les \u00e9toiles, les yeux, elle est pr\u00e9sente dans le. \r\nOui \u00e9tant messieurs Martin je ne l'attendait pas me l\u00e2che les bouteilles de voyager par terre diva le sch\u00e9ma, mais \u00e7a se pourrait, quand on souffle d'air, on a de. \r\nInqui\u00e9tant, mais si elle, jamais je ne voudrais avec celle -ci dresse un tout, je n'avais pas mais je chanterai pas chanson je tiendrai le Brahimi 3 directions, puis peut-\u00eatre utile par, je dirais m\u00eame avion, dit -elle, d'un point de le dire, est -ce peut-\u00eatre -t-il pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:29) [70%] :\r\nQu'il soit un terme \u00e7a c'est j'ai j'ai \u00e9crit, on a en fin de contrat \u00e0 tr\u00e8s bons musiciens qui m'avait vol\u00e9 avec la musique sacoche r\u00e9cup\u00e8re vrai petit oiseau merci avec merci \u00e0 vous donner un petit sous- opposants courageux aussi gentiment au proc\u00e8s sur le budget de l'\u00e9l\u00e8ve, donc on a pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:48) [78%] :\r\nC'est proprement invraisemblable des gens rencontr\u00e9s dans les rues de Gurmels ce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:01) [55%] :\r\nOn naturelle se maquiller, alors mes d\u00e9sirs sont des bless\u00e9s, il y aura une mont\u00e9e en 2 pour durer de pieds point aussi esprit au journal occurrences d'un voyage avec ce moment qui est un de Beaulieu-sur-Mer de pied. \r\nEt quand je vois qu'il y a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e mais monsieur et je maintiens de pourriture, de pied ferme, mais je veux toucher le coeur, je vois le monde cela monsieur m\u00e9t\u00e9o de postures et de pieds. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:05) [64%] :\r\nL'h\u00e9liciculture c'est St\u00e9phanie Jacqueline \u00c9tienne Jacqueline et St\u00e9phane \u00c9tienne \u00e0 gauche, on avance alors on va voir maintenant enfant mais non, non, bah la fille il faut suivre hein oui, non mais c'est pas, pas plus WikiLeaks \u00e9tait toi de nous d\u00e9crire la situation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:21) [87%] :\r\nSauf dans un sous- sol d'une maison et nous arrivons dans un laboratoire, une sorte de cuisine de pr\u00e9paration je dirais sur mes dire nous sommes toujours en compagnie de de l'analyse de St\u00e9phane, fr\u00e8res et soeurs et qui ne comptez vous acheter faut qui nous font le plaisir de nous expliquer le processus d'\u00e9levage, donc on a moi j'aimerais bien continuer, c'\u00e9tait cette compr\u00e9hension donc des escargots qui sont, qui grandissent pendant 6 mois, qui prennent 500 fois leur masse de d\u00e9part leur volume \u00e0 ce qu'on veut et puis on les nourrit avec des v\u00e9g\u00e9taux ou et puis une fois qu'on a fait \u00e7a, on est dans une dans une sorte de local qu'on a vu, pour que la les cargos hibernent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:00) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a tout un bon il faut lire c\u00f4t\u00e9 alors Philippe \u00e7a tu connais alors \u00e7a c'est joli parc \u00e9lectrique conventionnelle voil\u00e0 oui on doit apprendre assez long, c'est de l'eau cette noirceur seulement de l'eau donc Bouillante Bouillon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:16) [88%] :\r\nEt on les plonge dans l'eau bouillante oui alors c'est particulier, si je peux me permettre, je vais vous parler de ma grand- m\u00e8re, ma grand- m\u00e8re que je vous voyez je disais vous \u00e0 ma grand- m\u00e8re et ma grand- m\u00e8re \u00e9tait une femme extraordinaire, parce qu'elle avait tr\u00e8s classe, elle \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s classe, avec une grande \u00e9ducation et quand elle parlait des escargots parce qu'elle faisait des petits escargots Ankama qu'on appelait les estivales qu'est qui signifie les touristes en patois parce que c'est des escargots qui viennent l'\u00e9t\u00e9, donc on les appelle des essais et elle me choquer ma grand- m\u00e8re parce qu'\u00e0 chaque fois qu'elle des cuisines, elle a commenc\u00e9 \u00e0 l'eau froide, elle n'est escargots \u00e0 l'eau froide et elle me disait, elle me disait c'est pour les baisers et venant de ma grand- m\u00e8re, c'\u00e9tait assez choquant et pourquoi, parce qu'elle me disait : si tu les plonge dans l'eau en \u00e9bullition l'eau chaude, l'escargot, il se r\u00e9tracte. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:00) [74%] :\r\nSi on fait \u00e7a laisse car on souffre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:04) [77%] :\r\nAh, mais je crois que Anders se posait pas ce genre de question parce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:07) [77%] :\r\nSortir du camion, ces escargots ils dorment dans les mettant en jaune, \u00e7a c'est radical. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:14) [71%] :\r\nLa chose, ce qu'on fait maintenant aussi c'est apr\u00e8s la cuisson, on l'id\u00e9e, paf, on a une machine pour d\u00e9bat oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:21) [83%] :\r\nOui, oui, une grand- m\u00e8re \u00e7a bon grand- p\u00e8re, les laisser sans nourriture pendant un moment dans une cage pour qui bave et puis mettez m\u00eame un peu de sel, je crois, oui pour les mecs, voil\u00e0 pour les femmes des en fait pas attitude barbare ces barbares, \u00e7a oui c'est \u00e7a, vous prenez quand m\u00eame beaucoup de soin, on sent chez St\u00e9phane beaucoup de de soins par rapport \u00e0 la, dirais -je, la souffrance, oui a pas c'est pas besoin : oui, il y a pas besoin de souffrance, donc on les fait baver apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:50) [80%] :\r\nOui, dans une machine, donc l'expression baver vient peut-\u00eatre de l\u00e0, c'est \u00e7a, il y en a qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:59) [82%] :\r\nAlors pour la petite histoire, pour la petite histoire, une fois en 2016, 15 2015, il y a eu des immenses orages et puis parce que son parc, il est entour\u00e9 par un fil avait \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement et puis il y a eu une coupure de courant, il a d\u00fb faire venir les papiers avec des seaux pour aller \u00e0 la chasse aux escargots parce c'est clair que, du moment qu'ils sont plus \u00e9lectrifi\u00e9 les filets bah ils peuvent sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:29) [73%] :\r\nSt\u00e9phane et et et et Jacqueline ont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:31) [74%] :\r\nVous avez \u00e9galement pos\u00e9 sur notre page Facebook Philippe sur un r\u00e9seau social une photo prise par un photographe presque professionnel o\u00f9 l'on peut deviner de merveilles et orn\u00e9s de vous avec intitul\u00e9 3 W point Chinachem Bouvard-Censi donc ils vont Europa Park et vous pr\u00e9f\u00e9rez aller Kouchner ne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:56) [79%] :\r\nSont bien faites, un avis sur cette maladie qui ronge nous amuser ce coeur. \r\nMais ce coeur que politique qui peut r\u00eaver en compl\u00e8tement cingl\u00e9 apr\u00e8s qu'Isaac, alors \u00e7a c'est tout nouveau \u00e7a va sortir pas il y a en face de moi non oh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:16) [58%] :\r\nPoint, bon moi je, plus stricte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:20) [65%] :\r\nAdieu, manque de temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:26) [86%] :\r\nAvez vu les diff\u00e9rentes mani\u00e8res de les pr\u00e9parer dans les ventes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:31) [89%] :\r\nAlors on a on voit n\u00e9anmoins pas vu, donc on va les voir oui alors il y a plusieurs mani\u00e8res de les pr\u00e9parer une fois que ces escargots sont cuits, ils sont pr\u00eats \u00e0 l'emploi, j'ai envie de dire : on va mettre le beurre, vous \u00eates pr\u00e9pare un beurre persill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:43) [74%] :\r\nMais 2 sur l'accueil avec un court- bouillon, avec un brin du bel et bon, mais peu de femmes qui sont peu du 20 juillet donc non beaucoup rire oui oui du vin beaucoup dans la cuisson boit beaucoup de luxe, j'ai la et puis qui est quand m\u00eame temps galopante, apr\u00e8s il faut toujours No\u00ebl mais la r\u00e9elle est par\u00e9 et puis alors on les cuit qu'en m\u00eame temps, seulement \u00e0 3 heures 3 apr\u00e8s sa longue sur tu d\u00e9couvrent un monde inconnu exactement non mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'il connaissait il y a des pratiques avec qui on n'avait pas forc\u00e9ment vu tout est facilit\u00e9 par tous les d\u00e9veloppements possibles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:24) [90%] :\r\nJ'ai envie dire St\u00e9phane m'arr\u00eaterai si je dis une b\u00eatise, mais j'ai l'impression aussi que \u00e7a d\u00e9pend de de la vari\u00e9t\u00e9 d'escargots parce que si moi je suis, je repense \u00e0 ma grand- m\u00e8re elle faisait \u00e7a, il sait tout petits escargots dont j'ai parl\u00e9, mais c'\u00e9tait une autre fa\u00e7on de faire, mettez de du romarin, mettez toutes sortes de choses dans mon grand- p\u00e8re faisait aussi des escargots de Bourgogne ou lui les laisser donc j'ai l'impression que les m\u00e9thodologies les mani\u00e8res de les pr\u00e9parer d\u00e9pendent beaucoup de la vari\u00e9t\u00e9 d'escargots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:50) [89%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:51) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est pas mal, bon, non, vous \u00eates sur le gros gris oui oui oui, alors ce Grolley, il a pris 3 heures apr\u00e8s on fait quoi avec \u00e7a parce qu'on garde avec la coquille, on met le beurre au dessus le beurre compos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:04) [74%] :\r\nNon, toujours qu'on a dans les prendre dans la main et sortir la de la copie, mais pour comme tomb\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9, oui, mais \u00e7a c'est un de foot, c'est un tout autre tr\u00e8s proc\u00e9der apr\u00e8s \u00e7a aurait les prendre un par un et d'en sortir la b\u00eate apr\u00e8s toi couper justement pour les parquets et puis il y a seulement apr\u00e8s, il peut lui confectionner apr\u00e8s dans le bruyant ou dans du beurre \u00e0 l'ail. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:34) [92%] :\r\nIl retient d'abord l'intestin pour \u00e9viter que \u00e7a donne de mauvais go\u00fbt, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:37) [87%] :\r\nOui, il y a devant et derri\u00e8re la b\u00eate, il y a quelque chose qui est pour, \u00e7a lui donne \u00e9norm\u00e9ment de travail mais c'est une question de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:45) [69%] :\r\nDonc c'est cher stockage c'est s\u00fbrement il dans les mains chaque extr\u00eame qu'escargots. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:54) [85%] :\r\nJe comprends cet attachement que vous avez voulait pas les faire souffrir parce que il y a beaucoup de travail, l\u00e0 derri\u00e8re, \u00e7a oui c'est \u00e7a, pourquoi, face \u00e0 \u00e7a fait un coup de d'achats tr\u00e8s tr\u00e8s cher ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:07) [83%] :\r\nSi on si on voit le travail, c'est pas cher, c'est pas assez cher, c'est pas oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:13) [95%] :\r\nOn arrive \u00e0 vivre de \u00e7a ou c'est plus une passion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:17) [84%] :\r\nJe pense, pour le moment, c'est pas si on peut encore mais il aimerait d\u00e9velopper un peu plus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:23) [79%] :\r\nBen, quand et comment est venue l'id\u00e9e de faire \u00e7a, vous avez d\u00e9marr\u00e9 en 2015 c'est assez r\u00e9cent, pourquoi \u00eatre parti dans cette h\u00e9liciculture tout \u00e7a Philippe : c'est pas moi, j'ai jamais les yeux tu r\u00e9alises signature, donc, \u00e0 ce jeu ceux qui connaissaient le terme scientifique \u00c9douard oui je voulais pas comme l'escargot debout des antennes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:39) [80%] :\r\nOui, alors ce que je me suis promen\u00e9 avec mon instrument et puis on a vu des escargots romaine, les grands, les r\u00e9colter, mais on peut pas 3 pour faire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire oui naturellement essai pendant pendant les mineurs on arrive une kilos un kilo, s\u00fbrement, mais on on les laisser et puis \u00e0 la maison, chez Cardin sur l'ordinateur dans l'internet, comment on peut faire \u00e7a, \u00e7a me fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:15) [67%] :\r\nComment dirais -je, et le poulet c'est Philippe apr\u00e8s par les effets parfois \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:23) [74%] :\r\nOui, elle a dit non, c'est quelque chose que je peux, je me faut faire comme moi- m\u00eame, alors c'est commenc\u00e9 petit 355000 bien s\u00fbr acheter par contre c'est qui va payer maintenant 80 plus Plichta on est on on est encore ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:44) [91%] :\r\n350000 escargots vous avez manipul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:49) [71%] :\r\nOui, un par un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:51) [83%] :\r\n10x en plus, oui, oui, \u00e7a fait du boulot l\u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:54) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est ce que je dis c'est c'est c'est consternant, presque, donc c'est vraiment une passion, une passion, donc ces escargots, on parle beaucoup dans l'histoire, on arrive d\u00e9j\u00e0 au bout de l'\u00e9mission, juste une chose est -ce que \u00e7a a des vertus, bonne pour l'organisme humain, on dit des fois manger des plantes, \u00e7a donne des vitamines c'est image son embargo contre les ulc\u00e8res, parce que c'est bien pour l'homme pour sa sant\u00e9, de manger des escargots ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:19) [67%] :\r\nAlors, car \u00e7a d\u00e9stresse l'escargot, il y a seulement un que 5 grammes sur 100 Gr\u00e8ce parce que c'est \u00e7a presque plus pervers qu'pas, qu'est-ce que c'est pas pipeau beaucoup prot\u00e9ines. \r\n14 15 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:41) [81%] :\r\nC'est lui permet malgr\u00e9 tout de rajouter, pardonnez -moi de vous couper mais je rajouterai malgr\u00e9 tout que m\u00eame si c'est une chaire qui n'est pas tr\u00e8s gr\u00e2ce au g\u00e9n\u00e9ral et les consommer avec des bonheurs, oui, c'est \u00e7a qu'ils veulent sont oui, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me, on sait pas tr\u00e8s bien pourquoi Paris \u00e0 Paris pour ce cargo sans ressources, je ne suis pas convaincu que ce soit tr\u00e8s tr\u00e8s rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:05) [85%] :\r\nRassurant, rassurant, je sais pas mes go\u00fbts je UGC oui \u00e7a d\u00e9pend, il y a des amateurs mais c'est vrai qu'effectivement tu as compl\u00e8tement raison, on dit souvent que c'est la sauce qui donne le go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:14) [79%] :\r\nRassurant, parce que l'escargot tout seul, c'est pas tr\u00e8s joli, avec une petite qui tomberait verte persill\u00e9e comme \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre assez joli aussi \u00e0 cette chose 4 couleurs fait aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:25) [82%] :\r\nC'est clair, oui, mais \u00e7a me fait tr\u00e8s envie, \u00e7a me donne des id\u00e9es, de faire des risottos aux escargots, m\u00eame \u00e0 oui parce que \u00e7a ressemble un peu aux champignons des bois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:34) [87%] :\r\nOui, nous sommes dans un \u00e9levage d'escargots, vous le savez, nous allons proc\u00e9der \u00e0 une d\u00e9gustation ici au que ne part que Philippe, c'est \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:41) [92%] :\r\nExactement, je n'\u00e9tais pas je viens de vous mettre la photo \u00e0 9 heures 50 sur la page Facebook de l'\u00e9mission pour que vous puissiez participer \u00e0 cette d\u00e9gustation, malheureusement, vous n'avez que l'image, moi j'ai les ar\u00f4mes \u00e9taient d'accord avec moi \u00e7a sent quand m\u00eame tr\u00e8s bon, \u00e7a sent tr\u00e8s bon escargots, \u00e7a sent tr\u00e8s bon l'ail, le persil l'est les mati\u00e8res grasses, mais on va go\u00fbter, DSK, on y va alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:02) [70%] :\r\nOn peut y aller, St\u00e9phane alors la caisse et de s'\u00e9chapper, Philippe, on tente de rattraper. \r\nTr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:17) [93%] :\r\nCe moi ce qui m'aura le plus aujourd'hui, pendant cette \u00e9mission, c'est le travail colossal qui est fait pour pr\u00e9parer les escargots en amont en retirant diff\u00e9rentes parties de l'escargot pour ne garder que la meilleure partie on perd combien de % de la de de de l'escargot, St\u00e9phane en retirant l'estomac tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:36) [75%] :\r\nOui c'est beaucoup beaucoup Servent alors c'est quoi qu'on mange, moi je me soit ch\u00e8re la pi\u00e8ce le pied en fait escargots, c'est un pire oui que rec\u00e8le pi\u00e9g\u00e9, c'est-\u00e0-dire, dit -il, et le beurre un mot l\u00e0- dessus, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien \u00e9quilibr\u00e9, moi j'aime bien le c\u00f4t\u00e9 herbe qui ne pas 2 comme on dit dans la guerre des \u00e9toiles, l'un petit dernier pour la route apprend sera oblig\u00e9 de vous dire au revoir, moi je suis dans le temps, c'est-\u00e0-dire en sur et moi je, oui, j'ai re\u00e7u un excellent merci St\u00e9phane, merci \u00e0 Jacquet. \r\nBon, derni\u00e8re mais r\u00e9ellement un dernier quand m\u00eame, ils sont plus l\u00e0, mais moi je pense que moi, j'ai vu les moi je chez moi, moi je commence \u00e0 manger chez toi oui peu \u00e7a r\u00e9gionale. \r\nC'est fou, hein, \u00e7a se mange si rapidement, alors que \u00e7a se pr\u00e9pare pour l'an tellement longtemps donc est -ce aussi ses pieds 8\u00e8me on garde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:42) [90%] :\r\nEh bah voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 semblait d\u00e9j\u00e0 au terme de cette \u00e9mission, on voulait vous faire d\u00e9couvrir cet univers de l'h\u00e9liciculture univers assez \u00e9trange, assez myst\u00e9rieux, tr\u00e8s peu connue surtout chez nous en Suisse romande, ben voil\u00e0 peut-\u00eatre casser des mythes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:56) [84%] :\r\nOn y reviendra peut-\u00eatre aussi fini par rapport voil\u00e0 con\u00e7oit son viande peut-\u00eatre qu'un jour vous on retournera vers ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:02) [83%] :\r\nDe Chair \u00e0 la c'est peut-\u00eatre o\u00f9, effectivement, une alternative \u00e0 la viande, sachant que la viande pose des probl\u00e8mes peuvent parler -t-il au niveau de la pollution, de la sant\u00e9 etc, donc peut-\u00eatre que c'est lui une y de l'avenir, en tout cas, on esp\u00e8re que cette d\u00e9couverte ici culture vous a plu, merci \u00e0 St\u00e9phane, merci \u00e0 Jacqueline d'avoir fait la traduction St\u00e9phane pour sa passion, merci \u00e0 toi d\u00e9j\u00e0, merci \u00e0 tous ceux qui nous ont \u00e9cout\u00e9s, on nous fait plein de gros bisous baveux d'escargots et on peut donc rendez- vous lundi matin 9 heures 30 sur la 1\u00e8re est rest\u00e9e \u00e0 l'antenne et n'allez pas trop vite, vitesse de l'escargot s'appelle il y avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:33) [70%] :\r\nEt puis comme voil\u00e0, une de plus, c'est-\u00e0-dire point pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:40) [93%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:42) [66%] :\r\nAlors comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T09:12:01Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F5900EE-BB60-42DE-8EB1-1394E2202163", "internalArchiveId": "6F5900EE-BB60-42DE-8EB1-1394E2202163", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Autres: Changer l'image de la femme au Tessin", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Jenny Alessi nous parle du projet \" Tracce di Donne \". Ce projet historique vise \u00e0 revaloriser la place de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9 tessinoise de hier et d'aujourd'hui. Son but est de casser cette image d'une Tessinoise forc\u00e9ment m\u00e9nag\u00e8re et \u00e0 la cuisine en rappelant les engagements, les personnalit\u00e9s f\u00e9minines fortes du canton. \r\nJenny nous parlera aussi d'un autre projet qui vise \u00e0 augmenter la part des femmes \u00e9lues dans le canton. \r\n<https://www.archividonneticino.ch/sfn/>\r\n<http://iovotodonna.ch/>", "durationSec": 327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238134", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Les Autres: Changer l\u02b9image de la femme au Tessin / ALA_2019-03-08T15:04:15_les-autres-changer-l-image-de-la-femme-a", "A l'abordage du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["Jenny Alessi nous parle du projet \" Tracce di Donne \". Ce projet historique vise \u00e0 revaloriser la place de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9 tessinoise de hier et d\u02b9aujourd\u02b9hui. Son but est de casser cette image d\u02b9une Tessinoise forc\u00e9ment m\u00e9nag\u00e8re et \u00e0 la cuisine en rappelant les engagements, les personnalit\u00e9s f\u00e9minines fortes du canton. \nJenny nous parlera aussi d\u02b9un autre projet qui vise \u00e0 augmenter la part des femmes \u00e9lues dans le canton. \n\n\n<https://www.archividonneticino.ch/sfn/>\n<http://iovotodonna.ch/>"], "variantIds": ["ece-10238134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:32:10Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [84%] :\r\nAu Tessin aujourd'hui avec vous, Jenny Alessi, notre correspondante de la RSI la Radio Suisse Italienne bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [70%] :\r\nMoins de jeunes loups qui a un parti collage Buongiorno les donneurs lorsqu'on le tape. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [89%] :\r\nOui, vous dites \u00e7a parce que le 8 mars la la Journ\u00e9e des femmes, on va parler des femmes de la Suisse italienne avec vous, et d'un projet en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [77%] :\r\nOui, ce projet s'appelle Tacheny dormait et fait partie des travaux de recherche de l'association requis qui Bl\u00e9riot d'aller dans l'intitul\u00e9 dans cette structure s'occupe principalement de rechercher conserv\u00e9 des documents qui racontent des histoires f\u00e9minines depuis la c'est comme partie du XVIIIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 nos jours, le projet en question, qui a d\u00e9but\u00e9 2012 entre temps examiner \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 94 biographie 13 vid\u00e9os, t\u00e9moignages \u00e9cart 9 panneaux explicatifs, mais la recherche continue pour l'instant, s'est focalis\u00e9e sur les femmes des Luganais Edelman plusieurs de Locarno s d'Albert une Solaize, mais il reste encore des r\u00e9gions explorer d\u00e8s la r\u00e9daction travaille 38 personnes de formations, enseignants et historien, dont une bonne partie, ce sont des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [96%] :\r\nQuel est le but du projet en fait le projet final. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [71%] :\r\nOn va poser la question \u00e0 de Paul Nicolas borate atterrant scientifique de l'archive. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:13) [58%] :\r\nIl projette Dorner la nature suite \u00e0 un cr\u00e9dit fournirait \u00e0 la rivi\u00e8re, cas d'qui permettent l'audit savaient construire, pour l'instant ne devait donner stocks en tourn\u00e9e, elle comptait une peau d\u00e9valorisant Stanley parce que si vous voulez que c'\u00e9tait selon ne l'selon du m\u00eame et connu, c'est-\u00e0-dire valorise leur op\u00e9rateur tout son Chalet dans la dans l'\u00e9conomie \u00e0 la politique \u00e0 la cool tout voil\u00e0 qui permettait de lorsque se pr\u00e9sente pas \u00e0 la population d'ajouter d\u00e9rive Niamey cocher une fois Traverso vous \u00e9tiez on est c'est \u00e9crit nulle favori le d\u00e9bat, citant la tour cette personne en qu'm\u00e9rite un serait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [94%] :\r\nJenny juste avant que vous le traduisez : c'est un homme qui parle du projet des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [84%] :\r\nOui, j'aurais voulu vous proposer la voix d'une femme qui travaille au projet tr\u00e8s mais tout \u00e9tait tr\u00e8s occup\u00e9 avec l'\u00e9cole et la famille m\u00eame la pr\u00e9sidente n'avait pas tort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [94%] :\r\nC'est quand m\u00eame \u00e7a fait sourire, on voit que c'est encore prioritairement les femmes qui prennent du temps pour s'occuper de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [85%] :\r\nOui, oui, oui, que voulez -vous, les choses bougent lentement pour revenir \u00e0 Poligny, il nous a dit que le but de ce projet et de reconstruire l'histoire des femmes de la Suisse italienne qui se sommes d\u00e9marqu\u00e9 de la politique, l'\u00e9conomie et la culture, leur redonner la juste valeur et les faire conna\u00eetre du public et \u00e0 ce propos le calendrier 2019 a bien accompli avec des expositions pr\u00e9vues d'ann\u00e9es diff\u00e9rentes \u00e9coles du canton, j'aimerais encore vous signaler que notre RSI en collaboration avec l'association, l'unit\u00e9 de aller Tichina \u00e0 cr\u00e9er une page web d'Nestor est riche d'informations, photos et documents d'archives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [95%] :\r\nEt tout cela, vous pensez que \u00e7a va faire bouger les mentalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [91%] :\r\n\u00e7a aide \u00e0 nous faire comprendre qu'on a des exemples \u00e0 suivre, que l'id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue de la femme tessinoise Takasa Familia est fausse, un clich\u00e9 dont on a voulu se d\u00e9barrasser d\u00e9j\u00e0 le 1er mars 1969 quand, avec nos coll\u00e8gues suisses on a r\u00e9clam\u00e9 l'introduction du suffrage f\u00e9minin enfin le 18 octobre 1969 63 pourcent des des hommes tessinois ont vot\u00e9 pour, depuis beaucoup de choses en changer dans les domaines social et \u00e9conomique de la Suisse italienne des associations pour la d\u00e9fense des consommatrices, des consommateurs, les femmes en commencer \u00e0 participer \u00e0 des d\u00e9bats publics sur la famille, l'\u00e9ducation, le travail et l'\u00e9cologie des th\u00e8mes d'antan s'int\u00e9resse depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [80%] :\r\nJenny Alessi de la RSI a des \u00e9lections politiques cantonales qui arrive le 7 avril la participation des femmes c'en est au Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [85%] :\r\nOn peut dire qu'il y a une bonne nouvelle par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections, avec une centaine de candidatures f\u00e9minines, cette ann\u00e9e, il y a 250 pour mieux mieux conna\u00eetre leur profil, on a cr\u00e9\u00e9 le site ici au vote au Dorna Ponteau de Siaka une plateforme o\u00f9 on trouve toutes les candidates leur devise donnait d\u00e9mocrate s'il y a plus de femmes, plus de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [78%] :\r\nQu'est -ce qu'il en pense l'homme tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [90%] :\r\nBeaucoup d'un autre nous soutient, m\u00eame s'il y a encore une mentalit\u00e9 machiste, c'est fini l'\u00e9poque o\u00f9 il disait qu'il valait mieux qu'au resto- fourneaux plut\u00f4t que de nous occuper de politique, ils ont compris que la sensibilit\u00e9 f\u00e9minine par rapport \u00e0 des probl\u00e8mes urgents et n\u00e9cessaires, et pas qu'au niveau de la Suisse italienne, selon les donn\u00e9es 2015, d'un autre nation Le 52 pourcent de de la population est repr\u00e9sent\u00e9e par des femmes, le pourcentage des \u00e9lus dans les parlements et les gouvernements se situe entre 24 26 pourcent dans dans le conseil national, le temps de pourcent et seulement 15 pourcent dans dans le Conseil des \u00c9tats au Tessin, on a 54 pourcent des des femmes votantes mais au Conseil d'\u00c9tat, il n'y a pas de femme et au Grand Conseil, il y a l\u00e0 que25,5 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien pour savoir si \u00e7a va changer, et si vraiment on voudra donner une chance aux femmes, il faudra attendre le 7 avril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [86%] :\r\nEt on esp\u00e8re merci beaucoup Denis Alessi pour ce regard sp\u00e9cial 8 mars ce regard Tessinoise belle suite d'apr\u00e8s- midi \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [71%] :\r\nMerci, bonne Pommery \u00e9t\u00e9 dans la suite sera \u00e9tal\u00e9 Alain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T15:07:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AA501B2-3FF3-4B76-9395-2E748ACC4B5D", "internalArchiveId": "5AA501B2-3FF3-4B76-9395-2E748ACC4B5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arts Visuels: Van Gogh XXL \u00e0 l'atelier des lumi\u00e8res, l'expo-spectacle", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Plonger dans les tournesols, virevolter avec ses \u00e9toiles, traverser les \"caf\u00e9s la nuit\", voir au plus pr\u00e8s la texture l'\u00e9paisseur de sa peinture, ses m\u00e9langes de couleurs d'une finesse absolue, au son de Miles Davis ou Brahms. \r\nVoil\u00e0 ce que permet la magie de l'atelier des lumi\u00e8res \u00e0 Paris, dans cette fonderie du 19e si\u00e8cle \u00e9quip\u00e9e de 140 vid\u00e9o-projecteurs et de 30 enceintes.\r\nUne exposition-spectacle magnifique nous dit Ariane Hasler qui y a quand m\u00eame vu des limites, avec le mus\u00e9ographe passionn\u00e9 Xavier Limagne.\r\nVan Gogh la nuit \u00e9toil\u00e9e, jusqu'au 31 d\u00e9cembre \u00e0 l'Atelier des Lumi\u00e8res 38 rue Saint Maur 75011 Paris \r\nhttps://www.atelier-lumieres.com/fr/van-gogh-nuit-etoilee", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238108", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Arts Visuels: Van Gogh XXL \u00e0 l\u02b9atelier des lumi\u00e8res, l\u02b9expo-spectacle / VER_2019-03-08T16:48:45_arts-visuels-van-gogh-xxl-a-l-atelier-de", "Vertigo du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["Plonger dans les tournesols, virevolter avec ses \u00e9toiles, traverser les \"caf\u00e9s la nuit\", voir au plus pr\u00e8s la texture l\u02b9\u00e9paisseur de sa peinture, ses m\u00e9langes de couleurs d\u02b9une finesse absolue, au son de Miles Davis ou Brahms. \nVoil\u00e0 ce que permet la magie de l\u02b9atelier des lumi\u00e8res \u00e0 Paris, dans cette fonderie du 19e si\u00e8cle \u00e9quip\u00e9e de 140 vid\u00e9o-projecteurs et de 30 enceintes.\nUne exposition-spectacle magnifique nous dit Ariane Hasler qui y a quand m\u00eame vu des limites, avec le mus\u00e9ographe passionn\u00e9 Xavier Limagne.\nVan Gogh la nuit \u00e9toil\u00e9e, jusqu\u02b9au 31 d\u00e9cembre \u00e0 l\u02b9Atelier des Lumi\u00e8res 38 rue Saint Maur 75011 Paris \nhttps://www.atelier-lumieres.com/fr/van-gogh-nuit-etoilee"], "variantIds": ["ece-10238108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:37:39Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [81%] :\r\nVertigo, arts visuels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [90%] :\r\nBonjour, Ariane Hasler bonjour Laurence en duplex de Paris, aujourd'hui vous nous parlez d'un nouveau lieu \u00e0 Paris justement, \u00e7a s'appelle l'atelier des lumi\u00e8res le nom d\u00e9j\u00e0 fait plut\u00f4t envie l'atelier des lumi\u00e8res qui pr\u00e9sente depuis quelques mois, des expositions assez particuli\u00e8re, expositions num\u00e9riques spectaculaire il y a d'abord eu Gustav Klimt et cette fois jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2019 on peut y voir les plus grandes Oeuvres de Van Gogh, elles sont anim\u00e9es remodel\u00e9 et projet\u00e9 par 140 vid\u00e9o- projecteur sur des murs de 10 m\u00e8tres version XXL, donc \u00e7a a l'air assez fou \u00e0 rien Hasler vous avez test\u00e9 pour nous, c'est comment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [85%] :\r\nEh bien c'est fou en effet dans cette ancienne fonderie du 19\u00e8me si\u00e8cle 3500 m\u00e8tres carr\u00e9s de b\u00e9ton et de structures m\u00e9talliques vous attend des comptes on pousse la porte, c'est tout simplement magique, les tableaux de Van Gogh sont partout sur les murs, sur le sol sur nous ou qu'on pose le regard, devons nous yeux \u00e9blouis et durant 35 minutes se m\u00ealent les personnages et les paysages de Van Gogh, les \u00e9toiles de sa nuit qui se dessine sous nos yeux parce d\u00e9structur\u00e9 reconstruit agrandit les tournesols Les Mangeurs de pommes de terre, les caf\u00e9s, la nuit, la Maison jaune, la chambre, jamais, jamais vous n'aurez vu d'aussi pr\u00e8s la texture de sa peinture, jamais vous n'aurez \u00e0 ce point plonger dans ses tableaux, c'est tout simplement merveilleux et puis, vous y verrez des d\u00e9tails saisissants chez Gustav Klimt, on comprenait par exemple pourquoi les femmes ont le regard aussi p\u00e9tillant, c'est cette petite touche de blanc qui fait toute la diff\u00e9rence et puis chez Van Gogh, c'est l'\u00e9paisseur de la p\u00e2te, on saisit et les m\u00e9langes virtuose de couleur, des d\u00e9tails impossibles \u00e0 voir dans une Exposition standard o\u00f9 \u00e9videmment on ne peut pas approcher d'aussi pr\u00e8s, tr\u00e8s, je dois dire que vous vous le raconte avec beaucoup d'enthousiasme, \u00e7a fait envie et puis voil\u00e0, il y avait aussi de la musique oui alors autant pour Klimt dans mon souvenir, restait plut\u00f4t sur des Oeuvres assez classique, normale, on est \u00e0 Vienne, autant et si les concepteurs se sont fait plaisir : il m\u00eale Puccini Miles Davis Vivaldi Nina Simmons ou Brahms, vous savez, en fait, \u00e0 quoi \u00e7a m'a fait penser Laurent soumise au derche br\u00fble de favori \u00e0 \u00e0 quel d'dit feu d'artifice de Gen\u00e8ve oui, la femme qui, elle, enfin pardon j'explosion de couleurs en musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [84%] :\r\nQui a donc en fait on est si je vous suis bien, Nasser plut\u00f4t dans un spectacle et pas dans une Exposition classique, un rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [92%] :\r\nEh bien oui, mais parle d'Exposition, m\u00eame s'il y a quelques explications en amont et une application en compl\u00e9ment mais que j'ai jamais trouv\u00e9, on va \u00e0 l'atelier, des lumi\u00e8res comme on va voir un tr\u00e8s beau spectacle, on en prend plein la vue, on a du plaisir, on est boulevers\u00e9 en revanche question didactisme moyen et puis je ne vous cache pas qu'autant la premi\u00e8re fois, h\u00e9 bien c'\u00e9tait vraiment fou avec Gustav Klimt autant quand j'y suis retourn\u00e9 pour Van Gogh et bien quelque part, je connaissais un peu d\u00e9j\u00e0 le truc, hein, \u00e7a fait un petit peu perdu de magie, m\u00eame si \u00e7a reste g\u00e9nial techniquement et visuellement et puis surtout, je me suis dit je ressens des choses mais j'apprends rien sur l'artiste ou sur la mise en sc\u00e8ne de cette r\u00e9interpr\u00e9tation de son oeuvre, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [93%] :\r\nOK, alors vous aviez envie de d'avoir plus d'informations, vous \u00eates all\u00e9 chercher quelqu'un qui s'y conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien en Exposition et vous lui avez demand\u00e9 ce qu'il pensait de ce type de proposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [92%] :\r\nOui, et qui de mieux qu'un mus\u00e9ographique pour analyser le ph\u00e9nom\u00e8ne de ces expositions spectacles qui sont tr\u00e8s \u00e0 la mode, notamment gr\u00e2ce au num\u00e9rique, Xavier Limagne et mus\u00e9ographique, c'est lui le chef d'orchestre quand il faut monter une Expo pas son commissaire, donc attention \u00e0 mais celui qui s'occupe de tout, en amont, pendant, et en aval, et lui il a les mains dans cambouis actuellement puisqu'il est en charge du futur mus\u00e9e de l'\u00e9conomie qui va ouvrir \u00e0 Paris, en juin, l\u00e0 aussi un projet assez fou et dont on aura certainement l'occasion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [86%] :\r\nDe reparler Laurent alors, que pensent -ils Xavier Limagne de ce type de proposition assez spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [90%] :\r\nEh bien alors il trouve en effet assez magique, mais un peu vide en termes de r\u00e9flexion pour lui une Exposition c'est clairement autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [92%] :\r\nMoi ce que je pr\u00e9f\u00e8re dans une Exposition, c'est avoir une vari\u00e9t\u00e9 de dispositifs avec du spectaculaire avec du multim\u00e9dia interactif avec de l'objet avec des belles photos, avec des formes avec des sculptures de fa\u00e7on \u00e0 permettre \u00e0 un maximum de visiteurs de s'approprier le sujet de la mani\u00e8re qui lui convient le plus et avoir une vari\u00e9t\u00e9 pour qu'on ne se lasse pas, on change la forme, et si possible de ne pas parler tout le temps parce que, pour que le visiteur puisse s'approprier le sujet, il faut lui laisser le temps de la pens\u00e9e, le temps de la m\u00e9ditation, le temps de la discussion avec son voisin pour moi ce qui compte le plus dans une Exposition, c'est la quantit\u00e9 de conversations g\u00e9n\u00e9r\u00e9es entre les visiteurs si les visiteurs se parlent de l'Exposition d\u00e9j\u00e0 dans l'Exposition, en sortant de l'Exposition, puis dans le d\u00eener du samedi soir avec les amis et l'Exposition fait son travail dans une Exposition qui n'est pas une Exposition de spectacle puissions classique, h\u00e9 bien on essaie de concevoir les choses, quel que soit le parcours de visiteurs qui peut d\u00e9cider d'aller au fond d'aller devant Dalila fixa vers ses amis s'asseoir : d'un c\u00f4t\u00e9, parce qu'ils sont fatigu\u00e9s donc dans la visite de l'Exposition, il y a une forme de hasard et de libert\u00e9 du spectateur qui lui permet de s'approprier les choses \u00e0 son rythme, s'il veut s'arr\u00eater devant un tableau, 20 minutes, il le peut, s'il veut s'asseoir parler \u00e0 son ami ou m\u00eame parler de tout \u00e0 fait autre chose avec sa compagne, \u00e0 ce moment -l\u00e0, devant un tableau n\u00e9anmoins \u00e7a va laisser une trace qui sera diff\u00e9rente de celle qu'on peut avoir ou au cin\u00e9ma, quand le spectacle se d\u00e9rouler qu'on n'a pas prise sur le rythme ni sur le point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [94%] :\r\nXavier Limagne \u00e0 votre micro Ariane Hasler on l'entend, il est quand m\u00eame un peu dubitatif hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [92%] :\r\nOui, et en m\u00eame temps, il reconna\u00eet l'atelier Lumi\u00e8re un Avantage ind\u00e9niable c'est celui donner acc\u00e8s \u00e0 l'art et des artistes, \u00e0 des gens qui n'entrerait peut-\u00eatre pas dans un mus\u00e9e par crainte, par peur de l'ennui parce qu'un mus\u00e9e, c'est vieux ou parce que c'est pas pour eux et que donc si certains peuvent trouver l'exercice \u00e0 la fois merveilleux, mais un peu court, h\u00e9 bien pour d'autres, peut-\u00eatre que \u00e7a serait une porte d'entr\u00e9e assez magique vers un artiste ouvert les mus\u00e9es qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [93%] :\r\nEt puis moi je dis qu'il ne faut pas bouder son plaisir, donc si je r\u00e9sume, allez \u00e0 l'atelier, des lumi\u00e8res \u00e0 Paris parce que c'est beau et peut-\u00eatre aller voir ensuite d'autres expositions pour se nourrir davantage ou autrement intellectuellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0 pour m\u00e9diter et discuter, comme le voudrait Xavier Limagne, \u00e7a n'est pas l\u00e0 que \u00e7a se passe, mais alors pour avoir du plaisir pour vous faire une sorte de Feelgood Expo comme on allie feel Good movie et voir un de tout tout pr\u00e8s, allez -y au moins une fois, \u00e7a vaut vraiment le coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Ariane Hasler, en duplex de Paris, c'est donc Van Gogh \u00e0 l'atelier, des lumi\u00e8res \u00e0 Paris et \u00e7a dure jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2019 belle journ\u00e9e Ariane, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T17:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miller, Barbara", "role": "r\u00e9alisatrice du film-documentaire \"#female pleasure\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hussein, Leyla", "role": "protagoniste du film-documentaire \"#female pleasure\",  psychoth\u00e9rapeute et activiste tr\u00e8s engag\u00e9e contre l'excision au Royaume Uni", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96F724FF-86D0-433E-8216-41127EBEC06A", "internalArchiveId": "96F724FF-86D0-433E-8216-41127EBEC06A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES SEINS 5/5 - T\u00e9tons en \u00e9tendards", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Les Femen ont lanc\u00e9 le mouvement il y a dix ans en protestant seins nus dans l'espace public. Depuis, d'autres femmes se servent de leur poitrine pour faire passer un message. Que ce soit lors d'une manifestation f\u00e9ministe, au cour d'un parlement ou dans une op\u00e9ration commando, trois femmes t\u00e9moignent de la puissance ressentie en enlevant le haut.\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Les Femen ont lanc\u00e9 le mouvement il y a dix ans en protestant seins nus dans l'espace public. Depuis, d'autres femmes se servent de leur poitrine pour faire passer un message. Que ce soit lors d'une manifestation f\u00e9ministe, au cour d'un parlement ou dans une op\u00e9ration commando, trois femmes t\u00e9moignent de la puissance ressentie en enlevant le haut.\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238188", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 08.03.2019", "Vacarme du 08.03.2019", "LES SEINS 5/5 - T\u00e9tons en \u00e9tendards / VAC_2019-03-08T13:04:15_vacarme", "LES SEINS 5/5 - T\u00e9tons en \u00e9tendards / VAC_2019-03-08T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Les Femen ont lanc\u00e9 le mouvement il y a dix ans en protestant seins nus dans l\u02b9espace public. Depuis, d\u02b9autres femmes se servent de leur poitrine pour faire passer un message. Que ce soit lors d\u02b9une manifestation f\u00e9ministe, au c\u0153ur d\u02b9un parlement ou dans une op\u00e9ration commando, trois femmes t\u00e9moignent de la puissance ressentie en enlevant le haut.\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "Les Femen ont lanc\u00e9 le mouvement il y a dix ans en protestant seins nus dans l\u02b9espace public. Depuis, d\u02b9autres femmes se servent de leur poitrine pour faire passer un message. Que ce soit lors d\u02b9une manifestation f\u00e9ministe, au c\u0153ur d\u02b9un parlement ou dans une op\u00e9ration commando, trois femmes t\u00e9moignent de la puissance ressentie en enlevant le haut.\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10238189", "ece-10238188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:40:21Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [76%] :\r\nBah, mais sans \u00e7a un porte- drapeau, c'est un \u00e9tendard, en laissant aujourd'hui sont politiques, ils diffusent des messages via mais sans t\u00eate se braque mon focus sur des probl\u00e9matiques humanit\u00e9 et f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [74%] :\r\nLes seins de l'intime au politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [98%] :\r\nV\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:44) [93%] :\r\nS'il y a un truc imparable pour attirer l'attention et pour subjuguer s'est montr\u00e9 ses seins les Femen l'ont bien compris en 2008 quand elles ont commenc\u00e9 \u00e0 manifester dans l'espace public en inscrivant sur leur poitrine leurs revendications, mais elle n'\u00e9tait pas les premi\u00e8res, \u00e0 briser ce tabou et \u00e0 utiliser leur corps comme une arme en 2002 par exemple, des centaines de zambienne avaient manifest\u00e9 seins nus contre les fraudes \u00e9lectorales dans leur pays et la m\u00eame ann\u00e9e, en 2002 au Mexique, ce sont des paysannes qui avaient milit\u00e9 contre l'accaparement de leurs Terres en montrant leur poitrine pourquoi est -ce que \u00e7a marche, d'o\u00f9 vient ce pouvoir extraordinaire des seins nus, notre soci\u00e9t\u00e9 serait -elle plus pudibonde qu'elle ne le pense, nous allons rencontrer aujourd'hui 3 femmes elles ont comme point commun d'avoir fait le pas, et d'avoir enlev\u00e9 le haut en cette journ\u00e9e internationale de lutte pour les droits des femmes et \u00e0 l'heure o\u00f9 les teutons se flou sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e9coutez -les, voici t\u00e9ton en \u00e9tendards, un reportage de V\u00e9ronique Marti r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [80%] :\r\nOn est sur le pont des Bergues, pourquoi on est venu sur le pont du Burger. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:18) [91%] :\r\nEh bien parce que c'est un un lieu par lequel la ce truc de il y a 2 ans maintenant et pass\u00e9 surtout Auxerre c'est une manifestation f\u00e9ministe contre la culture du viol et contre les oppressions sexiste en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [97%] :\r\nEt vous \u00e9tiez de la manifestation, il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:36) [93%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai particip\u00e9 en tant que manifestante lambda. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [74%] :\r\nJustement, le sont montr\u00e9s Floreffe lui soutenu Jean qui sont l\u00e0 : allez briser le silence et la reprise en fait ont d\u00e9cid\u00e9, apr\u00e8s un atout de l'avenir de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:03) [85%] :\r\nSeulement au niveau d'une mission de Bergues il dit j'ai honte au G manifester topless. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [98%] :\r\nVous aviez anticip\u00e9 le geste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:13) [89%] :\r\nPas du tout, pas du tout je, c'\u00e9tait sur un un coup de t\u00eate, on \u00e9tait dans le cort\u00e8ge avait une partie du cort\u00e8ge qui \u00e9tait en non mixit\u00e9, c'est-\u00e0-dire sans M6 et 200 hommes si, si vous me parlez page comprennent sans homme Sigean c'est-\u00e0-dire une personne qui a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 ma naissance et qui se reconna\u00eet dans ce genre actuellement donc dans cette partie du cort\u00e8ge, on se sentait tr\u00e8s en s\u00e9curit\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y avait le plus de manifestants sont nus manifestant manifestantes seins nus et du coup je me suis sentie bien j'ai vu, j'ai vu des personnes avec voil\u00e0 dans cette lign\u00e9e -l\u00e0 et \u00e7a m'a donn\u00e9 envie, sur un coup de t\u00eate g\u00e9ant le v\u00e9lo est ce qui vous arrive \u00e0 vous souvenir ce qui s'est pass\u00e9 dans votre t\u00eate \u00e0 ce moment -l\u00e0, bon, il faut savoir s'il est beaucoup plus beau et chaud qu'aujourd'hui d'hommes, c'\u00e9tait le le temps \u00e9tait beaucoup plus propice \u00e0 faire cela et j'ai vu aussi que les personnes qui \u00e9taient topless \u00e9taient des personnes jeunes marins se h\u00e9 ben, \u00e7a ne s'entendent pas, mais je suis un peu plus \u00e2g\u00e9 et je suis surtout grosse et du coup, j'ai voulu montrer un autre corps que ce qui avait dans la manif en me disant que ben si je me sens aussi bien, c'est peut-\u00eatre l'occasion de, de, d'avoir de la visibilit\u00e9 aussi pour encore qui qu'on voit pas souvent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [82%] :\r\nPour vous, c'\u00e9tait difficile justement de de vous devez il y aller, estime qui s'envole de vous d\u00e9v\u00eatir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:26) [87%] :\r\nJ'ai eu un petit moment d'appr\u00e9hension, mais il y a eu un petit moiti\u00e9 d'adr\u00e9naline qui a fait que vu que le geste si peu comment je me suis senti un peu pousser des ailes et ai au d\u00e9but, j'ai eu un peu peur, et apr\u00e8s, en fait, on sentait tellement bien dans la manif, et dans ce carr\u00e9 non mixtes, donc il y avait beaucoup de bienveillance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [87%] :\r\nDonc vous enlevez votre t-shirt qu'est ce que vous ressentez, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:47) [86%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 le le soleil c'\u00e9tait super agr\u00e9able de sentir le soleil sur la peau, sur l'enti\u00e8ret\u00e9 de la peau, Hocine alors sensation de libert\u00e9, c'\u00e9tait super ce pas comme faire du topless \u00e0 la plage, on a chacun isol\u00e9 dans son coin, c'\u00e9tait vraiment le fait de de manifestations de cort\u00e8ges de masse de groupes, on savait qu'on \u00e9tait dans un endroit o\u00f9 il pouvait -on guillemets rien nous arriver et puis surtout la c'\u00e9tait tr\u00e8s bien organis\u00e9, les personnes qui g\u00e9rait la manifestation beaucoup beaucoup travailler pour nous prot\u00e9ger des des chalands qui prendrait des photos qui fera dire Marc ou autre, ou des journalistes aussi, parce que c'est quelque chose qui est tr\u00e8s attendu, voil\u00e0, il y a des f\u00e9ministes qui d\u00e9filent \u00e0 il y a des fils en dans un an, donc on peut faire des photos, on veut montrer \u00e7a comme un truc spectaculaire mais c'est pas le but quand on le fait le le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:34) [93%] :\r\nC'est quand m\u00eame pour attirer les regards et attirer l'attention et on va en parler plus si les seins sont d\u00e9nud\u00e9s, c'est tout le combat des femmes aussi, c'est de faire passer des messages en les \u00e9crivant sur leurs seins nus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [87%] :\r\nOui, alors donc dans ce cas -l\u00e0, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le combat des Femen mais en tout cas mon geste est fait c'est plut\u00f4t pour banaliser le les torses nus, notamment sur le en \u00e9t\u00e9, quand les hommes, eux, peuvent enlever leur top sans qu'on leur fasse 2 remarques, c'est aussi un enjeu de dire ah ben voil\u00e0 les les personnes avec des torches avec dessin pourrait tout \u00e0 fait enlever le haut et puis elle seins nus quand il fait chaud et il y a un tabou autour du sapin et puis il y a aussi le le fait du coup de d\u00e9montrer comme \u00e7a, c'est une fa\u00e7on de revendiquer la banalit\u00e9 de son corps et puis le fait qui nous appartiennent, avant d'appartenir au regard de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:17) [82%] :\r\nPourquoi est -ce qu'il faudrait banaliser les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [90%] :\r\nEh bien autre que banaliser ce sera peut-\u00eatre aussi le mot d\u00e9sexualis\u00e9e parce qu'on est bombard\u00e9 d'images o\u00f9 justement les par exemple dans la publicit\u00e9 dans l'espace public toujours les corps des femmes sont utilis\u00e9s comme support de marchandising et notamment le les c'est quelque chose qui est toujours sexuelle alors que, en soi, c'est qu'une partie du corps comme une autre et puis on je trouve que c'est important qu'on aille un peu gratuit contre \u00e7a par exemple d\u00e8s l'enfance, et maintenant on me dit de bikinis aux petites filles pour cacher cette partie -l\u00e0 du corps alors qu'elles n'ont m\u00eame pas encore 200 enfin c'est quelque chose qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s ancr\u00e9e dans les pratiques dans les mentalit\u00e9s et dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral la repr\u00e9sentation du sein comme quelque chose de sexuel alors que \u00e7a peut tout \u00e0 fait qu'\u00eatre comme un bras, quelque chose de une partie du corps comme une autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:12) [93%] :\r\nEst -ce que c'est pas dommage de perdre au fond certains myst\u00e8res autour d'une partie du corps qui du coup perd un peu de son pouvoir aussi de son pouvoir de s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:25) [92%] :\r\nBen je dirais c'est propre \u00e0 chaque personne qui poss\u00e8de 200 en fait de faire ce que l'on veut, avec en fait la la sensualit\u00e9 et la sexualit\u00e9, c'est une question d'\u00e9tat d'esprit et de consentement si on est dans une d\u00e9marche de de sexualit\u00e9 on l'exprime par autre chose que simplement montrer un bout de Chair se s\u00e9duire en \u00e9tant habill\u00e9e, donc c'est pas une question de nudit\u00e9, c'est une question de consentement et du coup je trouverais vachement plus int\u00e9ressant qu'on concentre la sexualit\u00e9 sur le fait de consentir ou non \u00e0 rentrer dans une d\u00e9marche de s\u00e9duction que de montrer ou pas un bout Chair. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:00) [93%] :\r\nLe fait qu'on se retrouve ici au pont des Bergues, on est tout pr\u00e8s de l'\u00eele Rousseau fait froid aujourd'hui mais est -ce que quelque chose a chang\u00e9 depuis cette marche seins nus pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:09) [93%] :\r\nJ'en garde un souvenir que oui, moi aussi je suis capable de d'assumer mon corps en fait et que mon corps, il m'appartient, que mon corps, il est, il est ce que j'en fais comme \u00e7a et c'\u00e9tait une \u00e9tape parmi d'autres pour l'acceptation de soi en ce qui me concerne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:26) [87%] :\r\nVous \u00eates sentie forte oui tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, c'\u00e9tait comment \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:32) [90%] :\r\nIl y avait un peu les papillons dans le ventre, d\u00e9j\u00e0, au d\u00e9but, je regardais un peu \u00e0 gauche \u00e0 droite pour voir si on me on me d\u00e9visage est particuli\u00e8rement et en fait c'\u00e9tait pas le cas du coup 11 je me suis vraiment sentie faire bloc avec les gens et il y avait session station de faire bah, en fait, peu importe, corps, peu importe comment tu es habill\u00e9e tu m\u00e9rite le respect et c'est un peu \u00e7a le message de la manifestation, c'est le le l'assaut tout acc\u00e8s contre la culture du viol, c'est-\u00e0-dire quelle que soit la fa\u00e7on dont je suis habill\u00e9e je dois donner mon consentement avant tout acte de s\u00e9duction ou sexuelle, sinon c'est du viol et c'est \u00e7a en fait la la culture du viol, c'est qu'on sexualisation du corps f\u00e9minin, alors que les personnes n'ont pas leur mot \u00e0 dire et en fait c'\u00e9tait \u00e7a le tout, le but de la manifestation s'\u00e9tait Reprendre le discours sur nos corps et dire que m\u00eame si je suis nu, je ne suis pas dans une direction sexuelle et du coup on n'a pas \u00e0 ma prochaine toucher ni \u00e0 faire quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [92%] :\r\nOui, mais c'est surtout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:54) [80%] :\r\nEt un. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:03) [95%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est l'article du Matin du matin qui date du 6 mai 2017 100 \u00e0 l'heure au conseil municipal absolument alors est -ce que vous pouvez d\u00e9crire la photo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:15) [94%] :\r\nAlors on me voit \u00e0 la hauteur des si\u00e8ges occup\u00e9s habituellement par le conseil administratif ou le Conseil d'\u00c9tat selon sous les drapeaux effectivement sous le drapeau suisse avec le poing lev\u00e9, de profil, donc on voit pas ce qui est marqu\u00e9 sur la poitrine et avec le le poing lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:30) [89%] :\r\nEt vous \u00eates torse nu et vous \u00eates \u00e0 la fois sous le drapeau suisse est sous le drapeau jaune voir on est \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:35) [89%] :\r\nAbsolument, et je pr\u00e9cise quand m\u00eame que mes seins sont flout\u00e9s, ce qui est assez quand m\u00eame comique, voyant la taille de l'image, enfin je suis petite sur l'image, au centre de l'image, bon, j'ai des petits, sans plus, \u00e7a c'est un d\u00e9tail anecdotique mais ils sont flout\u00e9s, alors que le matin, passe son temps \u00e0 publier des des photos de seins de femmes \u00e0 seins nus plus ou moins opulente en premi\u00e8re page en 2\u00e8me en 3\u00e8me etc donc voil\u00e0 c'est un peu le comique de situation quand j'ai d\u00e9couvert l'image l'article. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:02) [91%] :\r\nDonc, vous vous \u00eates conseill\u00e8re municipale genevoise Ariane art et un jour vous avez enlev\u00e9 le haut en plein conseil municipal, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:12) [90%] :\r\nAlors c'\u00e9tait pas en plein conseil municipal c'\u00e9tait apr\u00e8s la s\u00e9ance, mais effectivement je l'avais pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, parce que je suis arriv\u00e9, comme viennent ensuite en 2000, en avril 2017, au moment o\u00f9 il y avait une s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re pour voter le budget et simplement j'\u00e9tais en plein dans les r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 ce moment -l\u00e0 je militais culture lutte je militais compte les coupes budg\u00e9taires et vu que j'avais des prises de parole concernant des probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la culture, arriv\u00e9 aux municipales effectivement en portant le t-shirt culture lutte et donc en sortant de la s\u00e9ance, le pr\u00e9sident m'a dit mais \u00e9coutez pour la paix des m\u00e9nages c'\u00e9tait demandera de parvenir avec le le t-shirt de demain soir et je lui ai dit : ben je sais pas. \r\nJe suis revenu le lendemain avec le m\u00eame t-shirt mais de couleur rouge cette fois -ci, et j'avais \u00e9crit sur ma poitrine selon le le mode Femen, on va dire la culture lutte et l\u00e0, le pr\u00e9sident m'a dit : \u00e9coutez madame Arletty, je vous ai demand\u00e9 hier soir de ne pas revenir avec votre t-shirt, or vous l'avez fait, j'ai dit : \u00e9coutez, monsieur le pr\u00e9sident, si vous me demandez de l'enlever, je n'enl\u00e8verai et l\u00e0 il m'a dit, ne r\u00eavez pas. \r\nEt \u00e0 la fin de la s\u00e9ance, on avait vot\u00e9 le budget et l\u00e0 agi sur un coup de t\u00eate parce que \u00e9videmment j'en avais parl\u00e9 \u00e0 2 3 coll\u00e8gues de mon parti et malheureusement n'et qu'on a vot\u00e9 des coupes budg\u00e9taires et j'ai dit bon ben voil\u00e0, on nous fois poil on fout la culture \u00e0 poil, h\u00e9 ben j'enl\u00e8ve mon t-shirt et je l'ai fait dans les autres et j'ai tourn\u00e9 le t-shirt puis quand je l'lanc\u00e9 en l'air, ben, malheureusement ce n'est pas pr\u00e9vu les partis dans les rangs du du CA du Conseil ministre h\u00e2tif et je suis all\u00e9 le chercher et l\u00e0 \u00e9videmment que mes coll\u00e8gues me photographier avec leur natel et et j'ai ramass\u00e9 le le t-shirt et j'ai lev\u00e9 le poing. \r\nEt la photo est parti \u00e0 la presse. \r\nJ'ai pris des copies d'\u00e9l\u00e8ves que j'avais re\u00e7u du du Conseil du bureau du conseil municipal et \u00e9galement une d'ailleurs du du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:13) [91%] :\r\nL\u00e0 on peut lire hein madame la conseill\u00e8re municipale \u00e0 l'issue de la session extraordinaire d\u00e9di\u00e9 au vote du budget 2017, vous avez cru bon de vous mettre torse-nu, levant le poing sous les drapeaux, suisse et Genevois \u00e0 proximit\u00e9 des places r\u00e9serv\u00e9es aux conseillers administratifs respectivement au Conseil d'\u00c9tat, cette action scandaleuse rejaillit n\u00e9gativement sur notre assembl\u00e9e le parlement cantonal puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 dans la salle du Grand Conseil, etc, vous avez eu un bl\u00e2me, j'ai eu un bl\u00e2me. \r\nEst ce que votre geste \u00e9tait outrageant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:48) [87%] :\r\nAh je pense clairement, d'ailleurs on le voit, on lit dans l'article ne concerne municipale qui dit que c'est juste scandaleux, il y a monsieur Barazzone qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque maire de Gen\u00e8ve dit je n'ai rien contre les seins nus \u00e0 la plage, quand on se baigne mais pas dans une salle du Grand Conseil ou du du conseil municipal, je comprends qu'on se f\u00fbt mais comme je repr\u00e9cise, on n'a pas pu me sanctionner, hein, au niveau du bureau du conseil municipal, j'ai d\u00fb \u00e9crire une Expo une lettre pardon pour expliquer mon geste, je ne suis pas excuser de l'avoir fait, mais j'ai expliqu\u00e9 que ce que je l'intention, j'avais lu, effectivement, d'enlever mon t-shirt c'est pr\u00e9sident ne l'avait demand\u00e9 et que \u00e7a allait dans le sens de des luttes culturelle et simplement le pr\u00e9sident de l'a pas demand\u00e9, donc je ne l'ai pas enlever et \u00e7a s'est fait hors s\u00e9ance comme je pr\u00e9cise \u00e7a change quoi, bah, sachant ce qu'il y a pas de r\u00e8glement, pas de r\u00e8glement qui permettait de MOX ont sillonn\u00e9 donc les membres du bureau ont eu plusieurs s\u00e9ances pour en discuter, mais ils n'ont rien pu faire, il y a, derri\u00e8re, il y a un juriste, un coll\u00e8gue UDC au sein du du bureau qui \u00e0 l'\u00e9poque, il a dit, mais on ne peut rien faire comme Madame le Tir, c'est la r\u00e9alit\u00e9, alors que tout le monde disait il faut la sanctionner, il y avait rien dans le r\u00e8glement, donc c'est le r\u00e9gler sanctionn\u00e9 j'ai j'ai re\u00e7u une lettre comme quoi il ne pourraient plus tol\u00e9rer un geste d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 l'avenir et, et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, il serait contraint de diligenter des mesures s\u00e9v\u00e8res contre moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:06) [87%] :\r\nAction scandaleuse, c'est comme \u00e7a que qui est qualifi\u00e9 votre geste, c'est clair que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:11) [88%] :\r\nC'est l'image de l'institution qu'on est tous cens\u00e9s repr\u00e9senter, \u00e7a c'est \u00e9vident, c'est c'est aussi scandaleux que des notes de frais excessives des conseils ministres h\u00e2tives peuvent para\u00eetre scandaleux pour la population apr\u00e8s qu'est ce qui est le plus scandaleux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:26) [90%] :\r\nEst ce que vous vous rappelez de ce que vous ressentez, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:29) [89%] :\r\nJe pense que c'est un sentiment se sont puissants. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:32) [88%] :\r\nC'est vrai que la nudit\u00e9, je pense, c'est une, c'est une force, enfin moi c'est comme \u00e7a que je l'\u00e9prouve moins ou un bien- \u00eatre aussi un. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:40) [95%] :\r\nVous savez qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a le droit. \r\nParadoxalement, de se balader nue \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pas le cas de tous les cantons en Suisse, mais il y a pas mal de cantons en Suisse, on a le droit de se balader nue. \r\nDonc, pourquoi tout d'un coup on pourra pas l'\u00eatre dans une institution concr\u00e8tement \u00e7a c'est c'est les paradoxes de la loi pour moi. \r\nAlors, en tant que force oui ah moi je pense que l'id\u00e9e de force et que c'est l'affirmation des id\u00e9es hein, quand on est on est on est persuad\u00e9 de de ses id\u00e9es, je pense qu'on les affirme avec conviction s'nudit\u00e9 ou pas. \r\nPour moi, il y a aucun souci de montrer mes seins, mais aussi parce qu'en tant que femme, on est tout le temps en train de nous expliquer, et \u00e7a c'est quand m\u00eame le sexisme structurel de la soci\u00e9t\u00e9, le patriarcat qui a la dent dure, et qui est s\u00e9v\u00e8re et qui fait des s\u00e9quelles \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations encore maintenant malgr\u00e9 qu'on a, on a une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, mais qui n'est pas appliqu\u00e9e dans les f\u00eates, on est toujours en train d'expliquer aux femmes comment elles doivent s'habiller comment elles doivent se d\u00e9shabiller, on s'attaque vraiment \u00e0 l'image des femmes, il y a ceux, comme cette domination masculine qui est l\u00e0 et le chef des Femen elle par exemple quand ils partent dans leurs actions qui sont extr\u00eamement provocatrice, bah le 10 ans c'est une guerre, c'est pas jeu hein, c'est pas un amusement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:53) [97%] :\r\nVous leur feriez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:56) [93%] :\r\nCe que je dois vous le dire, il y a des choses en action qu'on ne doit pas dire vous savez pourquoi. \r\nEn tant que journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:05) [93%] :\r\nOk on reste sur ce myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:08) [85%] :\r\nIl y en aura d'autres, mais est -ce chat ciao, ciao. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:36) [98%] :\r\nVous \u00eates toujours l\u00e0. \r\nOui, moi je suis l\u00e0, je suis oblig\u00e9 d'accord, vous \u00eates tous l\u00e0 aujourd'hui, on fait \u00e7a, vous pouvez me le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:43) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ben l\u00e0 je suis dans mes bureaux je je suis moi- m\u00eame artiste de rue et donc je travaille \u00e0 la graine riche. \r\nC'est une p\u00e9pini\u00e8re europ\u00e9enne des arts du cirque. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:54) [88%] :\r\n\u00e0 Toulouse, oui, \u00e0 Toulouse, c'est \u00e7a : est ce qu'on peut dire votre nom ou vous pr\u00e9f\u00e9rez qu'on dise que votre pr\u00e9nom qu'est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:01) [98%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e9rerais que vous donniez que mon pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:03) [90%] :\r\nSofia juste ou alors c'est plus Safe, vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:07) [92%] :\r\nOui, parce que, en tant qu'activiste, ont subi pas mal de de menaces et du coup je prot\u00e8ge ma sph\u00e8re priv\u00e9e et professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:15) [82%] :\r\nD'accord, OK, donc Sofia, parlez -nous de vos sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:21) [82%] :\r\nBah, mais sans \u00e7a un porte- drapeau, c'est un \u00e9tendard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:24) [81%] :\r\nMais sans, aujourd'hui ils sont politiques, diffusent des messages il vient mais sans t\u00eate je braque un focus sur des probl\u00e9matiques humaniste et f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:34) [92%] :\r\nDonc, en fait, ils ont une grande importance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:37) [94%] :\r\nOui, ils ont une grande importance parce qu'aujourd'hui, par exemple, j'ai eu un double proc\u00e8s le 30 janvier parce que le minist\u00e8re public, la justice fran\u00e7aise consid\u00e8re en fait que je suis in exhibitionnistes et reconna\u00eet pas la port\u00e9e politique de ma poitrine. \r\nC'est un comble, parce que alors que nous m\u00eame nous combattons en t\u00eate les violences faites aux femmes, nous sommes accus\u00e9s syst\u00e9matiquement d'exhibition sexuelle, suite \u00e0 une action nous sommes interpell\u00e9s : mise en garde \u00e0 vue et jug\u00e9. \r\nEt aujourd'hui, oui, c'est terrible, en fait de de nous apercevoir qu'en France on reconna\u00eet pas la port\u00e9e politique de nos actions mais plut\u00f4t on les qualifie d'agression sexuelle, du 1er degr\u00e9 et revendique en fait le statut du militant politique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:27) [96%] :\r\nEst ce que vous pouvez me raconter comment \u00e7a a commenc\u00e9 pour vous le fait de montrer vos seins dans un but politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:34) [85%] :\r\nJ'ai int\u00e9gr\u00e9 fait mania il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 6 ans donc, j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duite par le mode op\u00e9ratoire de Femen, je l'ai trouv\u00e9 percutant irr\u00e9v\u00e9rencieux et en tant qu'artiste de rue, \u00e7a m'a sembl\u00e9 pertinent de m'engager aux c\u00f4t\u00e9s du mouvement aujourd'hui en fait de plus en plus on est r\u00e9prim\u00e9e, on est enferm\u00e9 et c'est c'est quasi syst\u00e9matique, en fait, donc j'ai int\u00e9gr\u00e9 mal parce que. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:00) [81%] :\r\nConfidentiel, que le corps seul que ce corps de femme qui agress\u00e9es, viol\u00e9es qui est r\u00e9prim\u00e9 en visibilit\u00e9, ce corps de femme, tout \u00e0 coup, cris se montre offensif des message et je trouve ce mode op\u00e9ratoire tr\u00e8s percutant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:14) [93%] :\r\nEst ce que vous pouvez me raconter la premi\u00e8re fois que vous avez int\u00e9gr\u00e9 le mouvement et que vous avez particip\u00e9 \u00e0 une action, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:22) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re fois o\u00f9 j'ai r\u00e9ellement fait une action et j'ai fini en garde \u00e0 vue, c'\u00e9tait pour demander la lib\u00e9ration d'Amina une Femen tunisienne et j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 assez sid\u00e9r\u00e9 de la r\u00e9ponse physique \u00e0 ma posture de militante, parce que je consid\u00e8re en fait que c'est pas moi qui suis violente avec mon mon torse nu mon torse peint et et messieurs Hogan et je consid\u00e8re en fait que c'est pas mon torse qui est violent et qui est obsc\u00e8ne, mais c'est bien ce que je combats, c'est-\u00e0-dire le sexisme, l'homophobie aujourd'hui l'antis\u00e9mitisme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:58) [90%] :\r\nVous, c'\u00e9tait comment \u00e0 l'int\u00e9rieur de vous \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:01) [90%] :\r\n\u00e0 chaque fois en fait c'est la m\u00eame chose, la sensation justement d'\u00eatre, c'est comme un uniforme que je revis, a quelque chose de tr\u00e8s solennel. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:08) [89%] :\r\nC'est un uniforme alors que vous enlevez quelque chose, vous avez l'impression de rev\u00eatir quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:13) [90%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, plus j'ai un moteur qui est fort qui est nourri, j'ai de vraies revendications et j'ai pas la sensation d'\u00eatre venu au contraire j'ai l'impression de cristalliser un cri, une col\u00e8re et il y a, il y a quelque chose de, de tr\u00e8s fort qui se passe \u00e0 chacune des actions que je fais, mais j'avais ce ressenti tr\u00e8s fortement \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a quelque chose de tr\u00e8s lib\u00e9rateur d'\u00e9mancipateur et il y a aussi quelque chose de galvanisant, on se sent tr\u00e8s puissante et on ne sent pas les cours, on ne sent pas le choix, on est galvanis\u00e9, on est comme tout \u00e0 coup, en fait, n'notre corps nous appartient plus, il appartient aux revendications comporte. \r\nJ'ai l'impression en fait d'\u00eatre un peu toutes les femmes quand je je montre mon tort, c'est que je crie dans la rue et que je manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:57) [92%] :\r\nVous aviez d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 votre torse avant c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait familier pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:01) [89%] :\r\nAbsolument pas, absolument pas, j'ai fait moi- m\u00eame, pas de top sur la plage. \r\nVraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic, je trouve qu'utilisent encore corps pour porter un message un contrepoint \u00e0 \u00e0 ce corps en fait souvent que je subis, qui est sans arr\u00eat, qui est sans arr\u00eat, qui subit toutes les gens injonction patriarcal et ici tout \u00e0 coup ce corps se r\u00e9voltent et se manifester et. \r\nEt j'ai j'ai pas la sensation en fait d'\u00eatre d\u00e9nud\u00e9, encore une fois, puisque je suis par\u00e9 de toute cette col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:34) [83%] :\r\nEst ce que aujourd'hui Sofia, vous regardez vos seins autrement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:38) [86%] :\r\nOui, aujourd'hui, oui, \u00e7a fait 20 de 3 ans en fait que je ne porte plus de soutien-gorge que je refuse en fait que mettait en soient consid\u00e9r\u00e9es comme obsc\u00e8nes ou ou \u00e9rotique, j'ai beaucoup plus de libert\u00e9 avec mon corps et m'et ma poitrine, je r\u00e9ponds moi- m\u00eame pas aux st\u00e9r\u00e9otypes puisque j'ai une toute petite poitrine et pourtant aujourd'hui, j'en suis fier, je suis fier de ce torse en fait qui a lib\u00e9r\u00e9 ma parole et l\u00e0 la parole d'autres femmes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:08) [93%] :\r\nD'autres femmes, pourquoi, parce qu'en vous voyant vous avez fait des \u00e9mules, si on peut dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:14) [90%] :\r\nOui, mais aujourd'hui, en fait, j'ai des femmes qui qui sont derri\u00e8re moi, d\u00e9j\u00e0 j'ai j'ai des activistes Femen en fait qui utilisent ce mode d'action pour se faire entendre et puis j'ai souvenir par exemple une derni\u00e8re pour en pareil un double proc\u00e8s il y a une vingtaine de de femmes de Femmes solidaires. \r\nQui ont fait une, une photo de soutien o\u00f9 elles ont toutes pour nous montrer, en fait, qu'elles \u00e9taient la cassette \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s pour notre double proc\u00e8s, elles ont toutes pos\u00e9 seins nus. \r\nEt c'\u00e9tait magnifique, parce que bien souvent on nous renvoie en fait que les femmes ne pourraient pas manifester parce que o\u00f9 elles sont trop vieilles ou elles ont c'est compliqu\u00e9 pour elle, etc, et l\u00e0, pourtant, j'avais bien une vingtaine de femmes qui n'utilisent pas habituellement ce ce modus operandi mais qui l\u00e0 ont pos\u00e9 pour nous en soutien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:01) [87%] :\r\nQu'est -ce que vous risquez aujourd'hui Sofia \u00e0 cause de vos seins. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:06) [92%] :\r\nMais aujourd'hui, j'ai eu donc \u00e0 le 30 janvier \u00e0 un proc\u00e8s en appel \u00e0 Douai, j'aurai les r\u00e9sultats le 6 mars Jean cour de la prison avec sursis et des amendes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:28) [92%] :\r\nMercredi, Sofia a re\u00e7u la d\u00e9cision de la cour de Douai, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e en appel par le parquet \u00e0 une amende de 500 euros avec sursis pour le d\u00e9lit de r\u00e9bellion, mais c'est une victoire puisqu'elle a obtenu une relaxe pour le d\u00e9lit d'exhibition sexuelle, elle devra tout de m\u00eame verser 150 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats pour l'agent de police qui avait port\u00e9 plainte contre elle et 400 euros de frais d'avocat pour la partie civile et vous, seriez -vous pr\u00eat \u00e0 enlever le haut pour faire passer vos id\u00e9es dites -le -nous au 0 58 236 236 0 \u00e0 votre avis pourquoi la vue des dessin reste -t-elle si choquante, appelez -nous au 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marti, Laurence Dif\u00e9lix, St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour et Bruno S\u00e9ribat et nous poursuivrons notre r\u00e9flexion sur les seins, dimanche, d\u00e8s 9 heures sur la premi\u00e8re, dans Les \u00c9chos de vacarme que raconte -t-il de nos valeurs, de nos normes sociales des relations entre les genres de notre rapport au corps \u00e0 l'intime, pourquoi les ch\u00e9ris ton d\u00e9teste tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T12:44:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1F683B8-7B7D-427E-905F-6DFA8FD9A1C6", "internalArchiveId": "A1F683B8-7B7D-427E-905F-6DFA8FD9A1C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Livre: Chaplin's personal, 1952-1973", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Double plong\u00e9e dans l'intimit\u00e9 de Charlie Chaplin, \u00e0 travers une s\u00e9rie de photos en noir et blanc, pour la premi\u00e8re fois r\u00e9unies dans un livre (\u00e9d. Noir sur Blanc) et expos\u00e9es au Chaplin's World. Et c'est \u00e0 un Suisse qu'on doit ce privil\u00e8ge, Yves Debraine. Il a \u00e9t\u00e9 le photographe personnel de l'inventeur de Charlot. \r\nSon fils, Luc Debraine, commissaire de l'exposition est au micro de Linn Levy.", "durationSec": 382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238106", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Livre: Chaplin's personal, 1952-1973 / VER_2019-03-08T16:32:45_livre-chaplin-s-personal-1952-1973", "Vertigo du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["Double plong\u00e9e dans l\u02b9intimit\u00e9 de Charlie Chaplin, \u00e0 travers une s\u00e9rie de photos en noir et blanc, pour la premi\u00e8re fois r\u00e9unies dans un livre (\u00e9d. Noir sur Blanc) et expos\u00e9es au Chaplin\u02b9s World. Et c\u02b9est \u00e0 un Suisse qu\u02b9on doit ce privil\u00e8ge, Yves Debraine. Il a \u00e9t\u00e9 le photographe personnel de l\u02b9inventeur de Charlot. \nSon fils, Luc Debraine, commissaire de l\u02b9exposition est au micro de Linn Levy."], "variantIds": ["ece-10238106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:40:21Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa photographie dans Vertigo avec vous Linn L\u00e9vy on va entrer dans l'intimit\u00e9 de Charlie Chaplin \u00e0 travers une s\u00e9rie de photographies en noir et blanc pour la premi\u00e8re fois r\u00e9unies dans un beau livre expos\u00e9es aussi au Chaplin soit et ces photographies, c'est un Suisse, les doigts, Yves Debraine, il a \u00e9t\u00e9 le photographe personnel de l'inventeur de Charlot pendant les 25 ann\u00e9es qu'il a pass\u00e9s au bord du lac Cl\u00e9ment dans son manoir de Ban a caus\u00e9 sur Vevey, devenu aujourd'hui le Chaplin soir le mus\u00e9e est ce qu'on d\u00e9couvre dans cet ouvrage, c'est le quotidien d'un homme d\u00e9j\u00e0 dans la fleur de l'\u00e2ge au d\u00e9but du livre et de l'Expo, il a 65 ans, puis il a 84 \u00e0 la fin du livre, il est entour\u00e9 de sa famille, de ses nombreux enfants il va \u00e0 la montagne au cin\u00e9ma au cirque et quelque chose de tr\u00e8s comique dans cette vie mais aussi quelque chose un peu d'un monde qui a disparu quelque chose de tr\u00e8s bourgeois c'est un cin\u00e9aste, apr\u00e8s tout, qui a tout r\u00e9ussi et qui a r\u00e9alis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plus de 80 films et dans ce livre il y a aussi des fois aller quelque chose de l'ordre de l'intime, vous savez quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cieux et pourtant quand on regarde ces photos, h\u00e9 bien on n'a pas du tout l'impression d'\u00eatre un voyeur alors c'est sans doute d\u00fb au talent du photographe Yves Debraine, qui admirait son mod\u00e8le qui suivaient ses instructions muets et admiratifs, disait -il, mais c'est peut-\u00eatre aussi d\u00fb \u00e0 la sensibilit\u00e9 de son fils Luc Debraine, aujourd'hui directeur du Mus\u00e9e suisse de l'appareil photographique qui a choisi et r\u00e9unit ses photos. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [89%] :\r\nJe pense que c'est comme toujours en photographie, une affaire de distance et de photographes, c'est-\u00e0-dire que mon p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9cautionneux et respectueux, en fait de l'intimit\u00e9 de cette famille, et d\u00e8s lors de choisir les bonnes sc\u00e8nes et aussi la bonne distance. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:43) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [93%] :\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, mon p\u00e8re a n'a plus voulu aller au Manoir de Ban, parce que \u00e7a allait Chaplin trop fortement et il ne voulait pas le montrer trop sur le d\u00e9clin, comment un vieil homme diminu\u00e9 alors qu'il avait eu une une esp\u00e8ce de contrat tacite de confiance avec cet artiste hors norme pendant 2 bonnes d\u00e9cennies auparavant et donc je pense que c'est l\u00e0, entre les 2, il y avait une esp\u00e8ce d'accord tacite qui \u00e9tait bas\u00e9e sur une confiance r\u00e9ciproque. \r\nC'\u00e9tait assez sous contr\u00f4le d'ailleurs puisque Yves Debraine allait au Manoir de Ban pour des images que lui commandait Chaplin pour des cartes de voeux des \u00e9v\u00e9nements de cet anniversaire de f\u00eate de famille etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [92%] :\r\nC'est une relation entre entre 2 hommes qui, \u00e9videmment, mais les de d'admiration mais il a jamais \u00e9t\u00e9 question d'amiti\u00e9 entre votre p\u00e8re Yves Debraine et Charlie Chaplin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [89%] :\r\nAh non aucunement non non non, si \u00e0 un moment donn\u00e9, Chaplin \u00e0 une fin d'apr\u00e8s- midi, l'a emmen\u00e9 dans le salon du manoir de bon et puis pendant pendant quelques heures, je crois, lui, a, lui, a racont\u00e9 un peu Hollywood de sa vie le le pass\u00e9, c'\u00e9tait l\u00e0 aussi une marque de confiance mais aucunement d'amiti\u00e9 parce que Chaplin reste quand m\u00eame quelqu'un qui voulait sa tranquillit\u00e9 qui lui aussi Marc bien les distances avec les gens de l'ext\u00e9rieur et qui en plus \u00e9tait un Britannique avec tout ce que \u00e7a implique justement de cordialit\u00e9, certes, mais de mise \u00e0 distance quand m\u00eame par rapport \u00e0 ce qui peut \u00eatre invit\u00e9, auteur et tout au manoir de bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [95%] :\r\nAlors, ce livre Luc Debraine c'est un hommage du photographe Yves Debraine au mythique Charlie Chaplin, mais c'est aussi un hommage d'un fils \u00e0 son p\u00e8re, vous \u00eates directeur du Mus\u00e9e suisse de l'appareil photographique mais vous \u00eates aussi responsable des archives photographiques de votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [89%] :\r\nOui c'est \u00e7a et c'est un peu la magie de ses archives, c'est ce qu'on croit les les conna\u00eetre mais lorsqu'il s'agit d'un corpus bien pr\u00e9cis, on tend alors que fils, bien \u00e9videmment, mais aussi en tant que que professionnels de la photographie de pouvoir y plong\u00e9e, il dit : d\u00e9nicher Des surprises qui sont justement des photos peu vu, jamais vue in\u00e9dite, \u00e7a peut \u00eatre un regard entre d'Chaplin et sa femme, ou non, \u00e7a peut \u00eatre une lumi\u00e8re \u00e7a peut \u00eatre Chaplin seul devant sa fen\u00eatre, qui regarde un peu la vue sur le lac, mais aussi sans doute un peu son destin et ce qui est absolument passionnant dans des archives comme celle -ci, c'est ce qu'on conna\u00eet pas en d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [88%] :\r\nDans la vie de votre p\u00e8re, il y a aussi la famille des inventeur Picard il y a aussi Georges Simenon pour lequel, enfin qu'il a beaucoup photographi\u00e9 est ce qu'on admiration \u00e9tait un ingr\u00e9dient fondamental dans le travail photographique de votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:55) [91%] :\r\nBon, disons que \u00e7a, mais, mais rien n'\u00e9tait comparable \u00e0 l'excercice photographique avec Chaplin parce que mon p\u00e8re est, on est en 1925 il avait d\u00e8s l'enfance, regardez les films de Chaplin et il \u00e9tait comme beaucoup de gens de sa g\u00e9n\u00e9ration, compl\u00e8tement en dans un exercice d'admiration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:20) [88%] :\r\nEt le fait d'aller photographier Chaplin au cirque sur la Grand-Place de Vevey chaque ann\u00e9e \u00e0 l'Automne compte il se souvenait que, parmi les premiers films qu'il ait jamais vu, il y avait le Cirque de Chaplin et c'est peut-\u00eatre pas \u00e9tonnant que parmi les meilleures photos qui le fait de Chaplin le plus expressive les plus dynamiques, il y a des photos de Charlie Chaplin au cirque, et l\u00e0 je pense qu'on est toujours meilleurs quand on aime son sujet, l\u00e0 aussi, une question distance, faut pas \u00eatre trop pr\u00e8s de son sujet \u00e0 la bonne distance critique pour bien voir les choses, mais il est \u00e9vident que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [92%] :\r\nMerci beaucoup Levi Luc Debraine \u00e9tait \u00e0 votre micro, l'Exposition de photographies est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Corsier-sur-Vevey jusqu'au 5 avril et le beau livre que vous nous avez apport\u00e9 Chaplin personnel avec les photographies d'Yves Debraine est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Noir sur blanc, merci, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T17:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hussein, Leyla", "role": "protagoniste du film-documentaire \"#female pleasure\",  psychoth\u00e9rapeute et activiste tr\u00e8s engag\u00e9e contre l'excision au Royaume Uni", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miller, Barbara", "role": "r\u00e9alisatrice du film-documentaire \"#female pleasure\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4436EF7C-07BD-4D9C-921F-ACE12A51A87C", "internalArchiveId": "4436EF7C-07BD-4D9C-921F-ACE12A51A87C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite guid\u00e9e: petit mais costaud, le pouillot fitis", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Ce petit oiseau d'\u00e0 peine 10 grammes nous rappelle que le talent n'attend pas les kilos. 12'000 kilom\u00e8tres de vol pour rejoindre ses quartiers d'hiver en Afrique. Rencontre avec ce timide qui appr\u00e9cie les buissons mais qui n'est pas avare de son chant.", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238130", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Visite guid\u00e9e: petit mais costaud, le pouillot fitis / ALA_2019-03-08T15:04:15_visite-guidee-petit-mais-costaud-le-poui", "A l'abordage du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["Ce petit oiseau d\u02b9\u00e0 peine 10 grammes nous rappelle que le talent n\u02b9attend pas les kilos. 12'000 kilom\u00e8tres de vol pour rejoindre ses quartiers d\u02b9hiver en Afrique. Rencontre avec ce timide qui appr\u00e9cie les buissons mais qui n\u02b9est pas avare de son chant."], "variantIds": ["ece-10238130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:29:19Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [82%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 cet oiseau et d'un nom rigolo, ce qui me g\u00e2che rien, elle s'appelle le pouillot fit this et ce qui est hyper important avec les oiseaux, c'est leur Champ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [75%] :\r\nVoil\u00e0, voyez la \u00e7a c'est le pouillot c'est c'est oui, entend bien s\u00fbr, on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [70%] :\r\nNon scientifique philo Scott pousse tranquillou donc quand vous entendez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [87%] :\r\nCelle pouillot Philippe, vous dites oui c'est lui, c'est pas un autre pouillot donc une phase descendante, on vient d'entendre sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [81%] :\r\nPasse de 6 kilohertz \u00e0 3 kilohertz s\u00e9rie de notes d\u00e9tach\u00e9es s'acc\u00e9l\u00e9rant jusqu'au final tra\u00eenant la puissance plut\u00f4t faible c'est le pouillot attention parce que \u00e7a c'est un pouillot gros sourcils, l'on vous promet, il existe vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [77%] :\r\nVoil\u00e0, on a \u00e7a fait gros sourcils le et apr\u00e8s l'avoir sign\u00e9 un meeting oui voil\u00e0 \u00c9douard s'apparente un pouillot siffleur, \u00e7a c'est un autre, rien \u00e0 voir la surtout c'est \u00e0 pouillot siffleur, \u00e7a c'est \u00e9vident, et puis alors \u00e7a c'est une vache \u00e0 qui \u00e7a vole pas une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [84%] :\r\nOui, en fait, il s'c'est l'animal du jour : pourquoi on vous en parle, on vous en parle parce que c'est un migrateur exceptionnelle d\u00e9j\u00e0 vous dire qui ressemble un oiseau alors \u00e7a y ressemble un petit oiseau, il est un peu beige avec du reflet jaune et un ventre blanc, une sorte de trait blanc au-dessus de l'oeil, une ligne blanche on appelle sans sourciller le blanc et puis ce qui est fou, c'est qu'il fait 7 \u00e0 15 grammes donc de Carr\u00e9-d chocolat comme le fait remarquer avec justesse Nicole Fontaine \u00e0 qui signe la recherche de cette chronique, un le poids de de Carr\u00e9-d chocolat pour cet oiseau Nicole qui p\u00e8se tout en chocolat, petite parenth\u00e8se dans la cellule combien p\u00e8se cette armoire Nicolas vous r\u00e9pond 870 millions d'Carr\u00e9-d chocolat fin de parenth\u00e8se 7 \u00e0 15 grammes pour cet oiseau qui fait jusqu'\u00e0 12000 kilom\u00e8tres de migration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [88%] :\r\nImaginez -vous au milieu du ciel avec un pouillot f\u00eater \u00e7a tout petit animal qui est une esp\u00e8ce plut\u00f4t nordique une esp\u00e8ce nordique qui n'aime pas le froid, et du coup bien la b\u00eate parcours jusqu'\u00e0 12000 kilom\u00e8tres depuis les pays du Nord depuis la Suisse jusqu'en Afrique subsaharienne et m\u00eame certains pouillot fit this vont jusqu'en Afrique du Sud, on pense \u00e0 droite les plus frileux, ils disent : on va aller tellement au sud qu'on est s\u00fbr \u00e0 200 pourcent qu'on aura chaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [91%] :\r\nAlors si on vous dire que l'animal n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [84%] :\r\nFarouche qu'il aime bien chanter, qu'il fait son nid pr\u00e8s du sol, il est g\u00e9n\u00e9ralement monogame le pouillot fils et monogame, m\u00eame s'il arrive qu'un m\u00e2le s'accouple avec 2 ou 3 femelles, exactement comme l'humain, en fait, \u00e7a nous fait un point commun de plus ni en structure du D\u00f4me, les hommes sont couv\u00e9s 13 jours puis les poussins reste honni encore 2 semaines, nourri par les 2 parents les 2 parents qui restent unis apr\u00e8s 2 semaines apr\u00e8s la naissance, exactement comme l'humain, en fait, si on y pense, voil\u00e0, on arrive au bout, c'\u00e9tait une petite cycliste, hein, donc on fait \u00e7a avec vous, donc, \u00e9coutez son chant, \u00e7a c'est fait, le poids de 2 morceaux de ce que la se moquer de ma coll\u00e8gue, \u00e7a c'est fait 12000 kilom\u00e8tres de migration, c'est bon le en forme d'autres c'est bon la blague sur les humains qui ne \u00e7a saigne ah on a oubli\u00e9, on a oubli\u00e9 la plus haute et c'est important, la plus haute observation d'un pouillot fictif vivant en Suisse s'est faite \u00e0 2 \u00e0 1340 m\u00e8tres d'altitude, dans un \u00e9boulis bordant le glacier de Jingle au-dessus du la hauteur dans le canton de Berne jure, on a trouv\u00e9 cette info et franchement ce serait et triste de le rater. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T14:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4434E93-0DF2-41BC-8A99-CC2823506696", "internalArchiveId": "E4434E93-0DF2-41BC-8A99-CC2823506696", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Lo\u00efc Costeur, un sp\u00e9cialiste de l'\u00e9volution des mammif\u00e8res", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Anne Baecher a invit\u00e9 le pal\u00e9ontologue Lo\u00efc Costeur, responsable du D\u00e9partement g\u00e9oscience et conservateur au Mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le.\r\nUne heure pour faire connaissance avec ce passionn\u00e9, remonter le temps sur plusieurs millions d'ann\u00e9es et parler du passage de la pal\u00e9ontologie \u00e0 la mus\u00e9ologie.", "durationSec": 2404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238174", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Lo\u00efc Costeur, un sp\u00e9cialiste de l'\u00e9volution des mammif\u00e8res / CQFD_2019-03-08T10:04:15_rencontre-avec-loic-costeur-un-specialis", "CQFD du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Anne Baecher a invit\u00e9 le pal\u00e9ontologue Lo\u00efc Costeur, responsable du D\u00e9partement g\u00e9oscience et conservateur au Mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le.\n\nUne heure pour faire connaissance avec ce passionn\u00e9, remonter le temps sur plusieurs millions d'ann\u00e9es et parler du passage de la pal\u00e9ontologie \u00e0 la mus\u00e9ologie."], "variantIds": ["ece-10238174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:26:26Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:04) [88%] :\r\nNous sommes donc en compagnie de Lo\u00efc Costeur, pal\u00e9ontologue, responsable du d\u00e9partement g\u00e9osciences, conservateur au Mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le, on va passer, donc 7 heures avec vous et pour apprendre \u00e0 mieux vous conna\u00eetre, Anne Baecher nous dresse votre portrait en quelques lignes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [92%] :\r\nEh oui, notre invit\u00e9, vous le constaterez, n'est pas vrai, n'a pas vraiment l'accent b\u00e2lois en r\u00e9alit\u00e9 c'est un Ch'ti c'est un gars du Nord qui s\u00e9vit au mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le depuis une dizaine d'ann\u00e9es, c'est \u00e0 la pr\u00e9- adolescence \u00e0 l'occasion de fouilles arch\u00e9ologiques du c\u00f4t\u00e9 de Valenciennes qui l'attrape le virus du pass\u00e9 quant \u00e0 son int\u00e9r\u00eat pour la pal\u00e9ontologie, il faudra repasser \u00e0 l'adolescence son bac sciences et biologie option sieste sciences de la vie et de la Terre en poche, le gamin s\u00e9rieux, c'est un enfant sage ne quittera plus son objectif des yeux, on ne s'\u00e9tonnera donc pas de le voir encha\u00eener des \u00e9tudes \u00e0 Lille, \u00e0 Cork en Irlande, puis \u00e0 Lyon, o\u00f9 il d\u00e9croche son doctorat avec une th\u00e8se autour de la diversit\u00e9 des mammif\u00e8res, entre 25 millions d'ann\u00e9es et 5 millions d'ann\u00e9es un catalogue impressionnant qui scanne leur diversit\u00e9 et leur \u00e9volution sous l'impact de diverses crises environnementales, climatiques et biologiques il enseignera temporairement \u00e0 l'Uni de Nantes pendant 2 ans avant d'\u00eatre recrut\u00e9 par le mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le il y a une dizaine d'ann\u00e9es, il partage sa vie avec une pal\u00e9ontologue et un fiston qui s'est promis, enfin il me l'a promis n'est pas pr\u00e9destin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [81%] :\r\nD'accord, il aura le choix, il pourra choisir ce qui ils veulent, le cancer, \u00e7a donne quoi instit qui parle, le B\u00e2lois \u00e7a donne pas grand chose, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [85%] :\r\nNon, non, je parle allemand, moi je parle pas valoir alors vous, c'est trop compliqu\u00e9 ou c'est compliqu\u00e9 \u00e0 prendre le ballon, c'est facile d'apprendre une langue qui est \u00e9crite mais alors un dialecte, c'est beaucoup plus dur, je pense, et donc vous \u00eates tol\u00e9r\u00e9 avec votre allemand de Ch'ti, \u00e7a va, et ma col\u00e8re bien \u00e9moluments appris en fait \u00e0 parler allemand, mes coll\u00e8gues me parle allemand aussi, donc c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s bien pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que votre parcours fait penser, c'est penser au fait que vous \u00e9tiez mais alors super d\u00e9termin\u00e9 un depuis longtemps, \u00e7a l'air d'\u00eatre la ligne droite en quoi est -ce que ce domaine de la science, donc la pal\u00e9ontologie est important aujourd'hui, en quoi est -ce que c'est important de de le donner \u00e0 voir dans un mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [93%] :\r\nOui, alors bon d'abord, c'est quelque chose d'assez fascinant la pal\u00e9ontologie, on parle d'animaux disparus, on parle d'animaux coco voit plus du tout autour de nous des grands dinosaures des animaux avec des des des TMT morphologie des formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes de ce qu'on conna\u00eet actuellement, et puis nous on a la coutume de dire un peu dans notre discipline que que le pass\u00e9 un peu la cl\u00e9 pour le pour le pr\u00e9sent, quand on \u00e9tudie un peu le le le pass\u00e9, ben on apprend des choses sur ce qui pourrait \u00e9ventuellement se passer dans le futur, donc \u00e7a pour nous c'est quelque chose qu'on essaye de mettre en avant \u00e0 la fois dans les mus\u00e9es et puis dans notre pratique de la recherche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [88%] :\r\nD'accord, vous \u00eates bien int\u00e9gr\u00e9, hein, dans le r\u00e9seau des des pal\u00e9ontologue suisse ce qu'il y a des aspects qui se distingue de de la qui distingue la pal\u00e9ontologie suisse, j'allais dire des autres pal\u00e9ontologue en Europe et ce qu'il y a des sp\u00e9cificit\u00e9s helv\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [89%] :\r\nIl y a, il y a, il y a eu des sp\u00e9cificit\u00e9s des sp\u00e9cificit\u00e9s helv\u00e8te je dirais il y en a peut-\u00eatre un petit peu moins maintenant la la Suisse a une g\u00e9ologie assez particuli\u00e8re avec les Alpes au sud le la grande zone plate au nord qui est tr\u00e8s riche en sites fossiles y faire plein de mammif\u00e8res et puis aussi avec le Jura les les ammonites du jurassique, par exemple, le c\u00e9phalopode du jurassique ou bien les traces de dinosaures aussi dans le Jura, qui sont, qui sont des sp\u00e9cialit\u00e9s vraiment en Suisse et qui ont donn\u00e9 aussi des pal\u00e9ontologue depuis plusieurs dizaines, voire centaines d'ann\u00e9es des pal\u00e9ontologue suisse tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9es dans ces domaines depuis quelques d\u00e9cennies de plus de 3 d\u00e9cennies peut-\u00eatre la pal\u00e9ontologie suisse, un petit peu en mutation, il y a, il y a des pal\u00e9ontologue \u00e9trangers qui sont recrut\u00e9s beaucoup dans les universit\u00e9s, dans les mus\u00e9es, donc elle s'est un peu plus internationalis\u00e9, on va dire et puis ces gens l\u00e0 sont venus avec des probl\u00e9matiques qui sont moins suisse mais oui, voil\u00e0, \u00e7a se d\u00e9veloppe un petit peu \u00e7a c'est \u00e7a devient une communaut\u00e9 plus international, je pense qu'un peu partout dans tous les pays la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [87%] :\r\nPartage des sciences, donc voil\u00e0, il y a, il y a moins de sp\u00e9cificit\u00e9 Helveg parce qu'un petit peu moins partage plus de connaissances au niveau international, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [88%] :\r\nOn parlera dans la derni\u00e8re partie de notre rencontre du mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le, donc, qui poss\u00e8de une une collection assez int\u00e9ressant de de fossiles, il fallait en gros nous d\u00e9crire cette collection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [88%] :\r\nC'est une grosse collection, c'est probablement la plus grosse collection de fossiles en Suisse au mus\u00e9e soit Endurel de balles, c'est plusieurs millions sp\u00e9cimens 500000 fossiles de mammif\u00e8res fossiles de mammif\u00e8res fossiles ou un disparu et un \u00e7a c'est une des plus grosses collections d'Europe plusieurs millions de fossiles du Jura suisse des c\u00e9phalopode etc une grosse collection d'invert\u00e9br\u00e9s unicellulaire des tout petits animaux qu'avec lesquels on peut dater les roches, voil\u00e0 ce que je peux dire rapidement sur la collection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [88%] :\r\nOui, la collection mus\u00e9e et vous \u00e0 la maison, vous en avez quelques-uns, si vous avez la m\u00eame Jo\u00ebl, on a un petit peu quelques-uns avec mon fils on on trouve quelques internautes anglais peut-\u00eatre quand m\u00eame un peu pr\u00e9destin\u00e9 votre fils, finalement, il pr\u00e9f\u00e8re l'histoire, je pense qu'\u00e0 la pal\u00e9ontologie, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [90%] :\r\nVous nous direz dans un instant, Lo\u00efc, c'est-\u00e0-dire que certains animaux terrestres sont retourn\u00e9s \u00e0 l'eau pour devenir des mammif\u00e8res marins, ils \u00e9taient sortis de l'eau, ils \u00e9taient devenus terrestre et puis paf, ils ont fait finalement le le le le comportement, voil\u00e0 le retour \u00e0 l'eau le chemin inverse, on verra \u00e7a dans un instant, lui Costeur notre grand invit\u00e9 du jour dans CQFD. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:20) [88%] :\r\nD\u00e9chets. \r\nJe donne. \r\nJe leur donne pp. \r\nCinq pp. \r\nPour plaire, j'5 pp plot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [87%] :\r\nCinq Dole Christine ne Queens \u00e0 l'instant sur la premi\u00e8re, nous sommes en compagnie de Lo\u00efc Costeur ce matin jusqu'\u00e0 11 heures pal\u00e9ontologue, responsable du d\u00e9partement g\u00e9osciences et conservateur au Mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le on va profiter de votre pr\u00e9sence pour remonter le temps des temps alors voil\u00e0 tr\u00e8s lointain, on parle en millions d'ann\u00e9es des temps lointains durant lesquelles les animaux ont \u00e9volu\u00e9, \u00e9videmment, se sont adapt\u00e9s \u00e0 vous \u00eates plus particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution de certains mammif\u00e8res pour quelle raison, mais c'est vrai que souvent quand on parle, on pense au pal\u00e9ontologue, on se dit : bon, il s'int\u00e9resse aux dinosaures, il s'int\u00e9resse aux reptiles, etc, et vous non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:59) [90%] :\r\nC'est plut\u00f4t les mammif\u00e8res, c'est vrai, oui c'est vrai, apr\u00e8s la communaut\u00e9 des pal\u00e9ontologue qui travaille sur les dinosaures et aussi assez importante Moi -m\u00eame j'ai travaill\u00e9 un petit peu sur les traces de dinosaures dans le pass\u00e9, hein, c'est c'est un ce que je ce qui nous attire beaucoup les dinosaures en \u00e7a, c'est par l\u00e0 qu'on revient un peu \u00e0 la pal\u00e9ontologie, souvent c'est quand on est enfant, c'est \u00e7a qui se passe et les dragons, les livres h\u00e9ritera d'une terrible et moi ce qui me concerne, c'est plut\u00f4t des mammif\u00e8res qui m'a int\u00e9ress\u00e9 parce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par cette diversit\u00e9 qu'on voit autour de nous, on les voit encore autour de nous, les dinosaures, on les voit moins bien que les oiseaux en soi, mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9e par la diversit\u00e9 des comportements des \u00e9cologie des mammif\u00e8res \u00e7a qui m'a qui m'a attir\u00e9 vers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [90%] :\r\nAlors justement, en parlant des mammif\u00e8res et et de leur \u00e9volution, l'id\u00e9e que les animaux terrestres ceux sortis de l'eau, il y a des millions d'ann\u00e9es assez r\u00e9pandue, \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral, les 2 listes de gens le savent, il est par contre beaucoup moins connu que certains mammif\u00e8res terrestres sont retourn\u00e9s \u00e0 l'eau pour devenir des mammif\u00e8res marins, est ce que vous pourriez nous parler par exemple de l'anc\u00eatre de la baleine et du dauphin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [89%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a c'est un groupe embl\u00e9matique \u00e0 l'heure actuelle, les baleines et dauphins, \u00e7a c'est les baleines, c'est les animaux les plus gros que la Terre port\u00e9 donc c'est vraiment, c'est ce que je parler tout je parler de \u00e7a tout \u00e0 l'heure, la diversit\u00e9 des mammif\u00e8res c'est fantastique, c'est l'\u00e9volution des baleines et des dauphins, c'est quelque chose d'assez exceptionnel en quelques millions d'ann\u00e9es, il y a environ 50 millions d'ann\u00e9es en une dizaine de millions d'ann\u00e9es, on est pass\u00e9 d'animaux terrestres \u00e0 4 pattes qui qui qui ressemblait sur le sol qui me qui ressemblait un peu Cherrad et c'est difficile \u00e0 dire, allez adeptes du petit chien, on va dire un petit peu dans, dans, dans l'esprit et puis qui qui qui se sont progressivement adapt\u00e9s au milieu aquatique pour donner des animaux qui font maintenant 30 m\u00e8tres 180 ans, donc des petits chiens disons c'est pas des chiens oui enfin des animaux qui ressemble un peu \u00e0 des qui march\u00e9s sur la terre, quoi, c'est sur la Terre progressivement venus \u00e0 rentrer dans l'eau et probablement par la chasse pour se nourrir, de poissons, d'accord oui et puis au fur et \u00e0 mesure se sont adapt\u00e9s au milieu aquatique, ils ont chang\u00e9 leur morphologie, ils incroyable, \u00e7a s'est fait, \u00e7a s'est fait sur une dizaine de millions d'ann\u00e9es, donc c'est assez exceptionnel et donc ils sont devenus baleines et ils Oudot d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [83%] :\r\nLes dauphins et dauphin, \u00e7a veut dire que tout a chang\u00e9 quoi morphologique Mon c'est vrai alors autre mammif\u00e8res terrestres qui est retourn\u00e9 \u00e0 l'eau pour devenir un mammif\u00e8res marins, c'est l'anc\u00eatre du Lamentin, qu'on appelle aussi le dauphin il y en a un cousin qui s'appelle le du gong le Lamentin et si cette cette grande sir\u00e8ne un peu Keller toute gentille qui mangent des n\u00e9nuphars, elle aussi, enfin, eux aussi, avaient pardon pour les messieurs Lamentin, du coup j'ai f\u00e9minise un peu eux aussi avaient des des anc\u00eatre terrestre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:27) [88%] :\r\nTr\u00e8s probablement, je connais un petit peu moins Groupe D : le groupe des Syriens, on les appelle les Syriens effectivement mais probablement qu'il avait aussi des terrestre terrestre, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est assez clair, on conna\u00eet assez mal, on conna\u00eet beaucoup de Syriens fossiles jusqu'\u00e0 40 45 millions d'ann\u00e9es Dender dans des localit\u00e9s \u00e9gyptienne ou bien m\u00eame, mais finalement on conna\u00eet assez peu l'origine de ces animaux conna\u00eet des restent tr\u00e8s fragmentaire d'animaux qui ont une cinquantaine de millions d'ann\u00e9es qui sont apparent\u00e9s aux Syriens : mais on n'a pas suffisamment de mat\u00e9riel pour pouvoir dire si ces animaux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 aquatique ou pas, donc c'est encore un Champ tr\u00e8s ouvert, une \u00e9tude des Syriens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:01) [87%] :\r\nMais c'est assez, assez fou d'imaginer que vous avez comme comment ce que vous faites justement pour pour dire : ben tiens il y avait et il y a un animal qui \u00e9tait ressorti de l'eau, il \u00e9tait pr\u00e9sent sur Terre, et ensuite il est retourn\u00e9 \u00e0 l'eau, comment, comment ce qu'on arrive \u00e0 retrouver des traces en plus sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:15) [89%] :\r\nIl y a, il y a beaucoup d'indices, quand vous regardez une baleine actuel \u00e0 la toujours des pattes arri\u00e8re en fait elles sont pr\u00e9serv\u00e9s, un proche de la colonne vert\u00e9brale, elles sont vestiges, on y voit pas l'ext\u00e9rieur mais quand on a le squelette, on voit les pattes arri\u00e8re, donc je sais que dans l'histoire \u00e9volutive de la baleine, il y avait des animaux avec des pattes arri\u00e8re et puis on a des grandes baleines donc des animaux totalement aquatique avec des pattes arri\u00e8re vraiment bien form\u00e9 autour de d'une trentaine de millions d'ann\u00e9es, on conna\u00eet \u00e7a et puis en reculant dans le temps comme \u00e7a progressivement d'animal, en animal, bon, on retrouve des caract\u00e8res qui qui nous am\u00e8nent jusqu'\u00e0 ces petits animaux pakistanais d'ailleurs qui \u00e9taient quadrup\u00e8des qui vivaient sur Terre et parfois un peu en partie dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:52) [90%] :\r\nUn autre cas encore par son scell\u00e9 les phoques et les \u00e9l\u00e9phants de mer, c'est vrai que quand on fait la radiographie d'une patte de phoques, on voit qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a, il y a des p\u00e2tes, quoi, je veux dire pourquoi ils ont besoin de phalanges non c'est le r\u00e9siduel de de cette \u00e9volution, parce que c'\u00e9tait aussi des mammif\u00e8res terrestres avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:09) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait mais alors les pas des baleines, les pattes des Syriens, l'Epad et des Fox sur des patins avec des phalanges, un bras un hum\u00e9rus, radius, un cubitus elle exactement la m\u00eame chose que nous, elles sont juste modifi\u00e9 chez les baleines, y a plus de phalanges chez les, chez les Pini chez les phoques, les phalanges sont allong\u00e9s par exemple, mais ce sont des ce sont des p\u00e2tes vraiment d'animal terrestre chez et chez les pipettes, c'est assez int\u00e9ressant Les on conna\u00eet, on conna\u00eet, on commence \u00e0 conna\u00eetre un peu les anc\u00eatre s'de ces animaux -l\u00e0, alors c'est des animaux qui sont carnivores sont des carnivores proches des ours, rien \u00e0 voir avec les baleines ou les Syriens et les tous premiers stades de l'\u00e9volution de ces animaux \u00e9taient des animaux qui ressemble un peu des loutres qui vivait il y a une vingtaine, 20 25 millions d'ann\u00e9es, \u00e0 la fois en Europe mais aussi dans l'Arctique canadien h\u00e9 oui, on commence, enfin \u00e7a coupe, c'est un sujet assez en vogue dans la pal\u00e9ontologie en ce moment le l'origine des Pili PDC petite loutre de milieu lacustre en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:56) [91%] :\r\n\u00e0 l'origine, alors c'est justement sauf erreur Charles Darwin qui qui avait \u00e9mis l'id\u00e9e de cette \u00e9volution de cette adaptation environnementale de de ces mammif\u00e8res qui sont retourn\u00e9s \u00e0 l'eau en constatant que les palmes justement des phoques ressemblait un on int\u00e9rieurement beaucoup \u00e0 des p\u00e2tes vous cette \u00e9volution des esp\u00e8ces justement vous y int\u00e9ressez \u00e9galement beaucoup en \u00e9tudiant l'\u00e9volution de l'oreille moyenne alors \u00e7a c'est \u00e9tonnant mais pourquoi l'oreille moyenne mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:21) [93%] :\r\nL'oreille moyenne et internes ont effectivement c'est quelque chose qui est -ce c'est un organe assez int\u00e9ressant l'oreille ce qu'on trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur de de la t\u00eate, en particulier l'oreille interne, c'est que ce qu'on va trouver beaucoup dans le registre fossile parce que l'oreille interne chez nous et puis chez tous les vert\u00e9br\u00e9s, en fait, elle est prot\u00e9g\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un os tr\u00e8s dense, qu'on appelle le Petrus et donc il a une forte capacit\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9server dans le registre fossile alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut en retrouver beaucoup et puis c'est un organe qui est super int\u00e9ressant parce que, \u00e0 la fois il est stable au sein d'une esp\u00e8ce, c'est-\u00e0-dire qu'on peut diff\u00e9rencier facilement l'oreille interne d'un homme de celle d'un chimpanz\u00e9, pourtant, on est tr\u00e8s proche g\u00e9n\u00e9tiquement et en m\u00eame temps c'est un organe qui est variable d'une esp\u00e8ce \u00e0 l'autre, c'est-\u00e0-dire qu'on va trouver des caract\u00e8res qui diff\u00e9rencie l'organe entre une esp\u00e8ce \u00e0 une autre, alors une carte d'identit\u00e9, c'est une sorte de carte d'identit\u00e9, tout comme la carte d'identit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, ici c'est la carte d'identit\u00e9 de l'oreille et on utilise ces caract\u00e8res pour faire apr\u00e8s des armes de parent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:11) [81%] :\r\nEt le fait qu'il soit \u00e7a, soit leur interne est -ce que c'est plus pr\u00e9serv\u00e9 de l'environnemental. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:16) [90%] :\r\nAlors effectivement c'est un c'est un organe qui les influences de de Ouest, c'est un organe qui se forment tr\u00e8s t\u00f4t dans le d\u00e9veloppement des, des, des esp\u00e8ces, \u00e7a nous on on a d\u00e9j\u00e0 une oreille qui est compl\u00e8tement enferm\u00e9 dans l'os, peut \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s ou \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de la gestation \u00e7a se forme assez t\u00f4t, alors du coup, elle est prot\u00e9g\u00e9e des impacts qui viennent par la suite les impacts environnementaux qui peuvent arriver apr\u00e8s la naissance par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:39) [83%] :\r\nAlors, vous avez publi\u00e9 les r\u00e9sultats d'une recherche sur les serres dans Scientific \u00e9curie port quels \u00e9taient, vous, vos questions au d\u00e9part, \u00e9volution du sert ou dessert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [75%] :\r\nDes cerveaux des g\u00e9n\u00e9ral de la famille des serfs on avait faire faut les Ch'tis, vous dites : Air France, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait non, mais \u00e7a doit \u00eatre mon prenons les cerfs, tout si vous avez le droit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:00) [85%] :\r\nOui c'est, on avait 2 questions principales quand on a commenc\u00e9 ce travail en avait une premi\u00e8re question qui qui qui a travaill\u00e9 essentiellement \u00e0 l'oreille interne, est ce qu'on peut utiliser l'oreille interne pour faire des des armes de parent\u00e9, et puis on avait des questions qui qui sous- tendait un peu toute l'histoire \u00e9volutive des serfs on en particulier l'origine des serfs actuelle, hein, c'est un groupe qui est assez embl\u00e9matique, on conna\u00eet tous les serfs on voit quand on habite un peu \u00e0 la campagne et et et commence, comment je peux dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:31) [89%] :\r\nC'est pour essayer de d\u00e9terminer comment l'\u00e9volution de voil\u00e0 une famille, enfin, c'est de faire \u00e7a, arbre g\u00e9n\u00e9alogique des diff\u00e9rentes esp\u00e8ces et sous- esp\u00e8ces et \u00e7a on ne sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:38) [86%] :\r\nOn conna\u00eet pas facile de Serge mais on conna\u00eet pas vraiment le point d'origine de cette famille, et il y a aucune aussi plein de questions qui traversent l'ensemble de parent\u00e9 dessert notamment les Serbes de l'ancien monde, les Serbes du Nouveau Monde, qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, en quelques millions d'ann\u00e9es, qui ont atteint une forte diversit\u00e9 en Am\u00e9rique du Sud, par exemple, il y avait beaucoup de questions qui \u00e9taient encore peu connu dans l'histoire \u00e9volutive desservent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:57) [87%] :\r\nQuand vous dites les services et les cervid\u00e9s, en g\u00e9n\u00e9ral, les cervid\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral rien, d'accord, donc \u00e7a peut aller de l'antilope non non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:02) [77%] :\r\nPaul antilope ardent et pentues, \u00e7a \u00e7a bovid\u00e9, pardon, c'est autre chose, vous, pas de train du P\u00e8re No\u00ebl, \u00e7a porte des quais corps dans la voil\u00e0 leur haine les lanceurs fait l\u00e0 le le le le le chevreuil qu'on a dans nos r\u00e9gions, m\u00ealant le Koudougou en Am\u00e9rique du Sud etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:18) [89%] :\r\nD'accord, alors mais justement pour prouver qu'il y a un lien de parent\u00e9 entre -t-elle sous- esp\u00e8ces \u00e9tait l'autre, il faut des preuves mat\u00e9rielles, justement, c'est ce que disait St\u00e9phane tout \u00e0 l'heure, \u00e7a doit \u00eatre compliqu\u00e9 non pourquoi pour le prouver scientifiquement, il faut une preuve voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment, il y en a eu, quand quand quand on parle de p\u00e9riodes aussi longues, je voudrais millions d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:38) [87%] :\r\nOui, chez certains, chez certaines lignes l'mammif\u00e8res, on a tr\u00e8s peu de restes fossiles quand on mammif\u00e8res sont un peu fragiles, je sais pas je pense chez chez nous \u00e0 Rennes par exemple, les craintes sont tr\u00e8s tr\u00e8s fragiles, on n'a pas forc\u00e9ment beaucoup de restes qui nous parviennent apr\u00e8s apr\u00e8s des millions d'ann\u00e9es donc, et il faut effectivement essayer de travailler avec ce qu'on trouve le p\u00e9trole est en hausse tr\u00e8s denses et l'oreille interne est pr\u00e9serv\u00e9, \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est quelque chose qui nous a vraiment int\u00e9ress\u00e9 de les le d\u00e9part du mais si vous avez pas le fossile qui prouve, on ne peut pas faire grand chose sans sans la pression, la preuve il y a des m\u00e9thodes qui permettent de retracer des caract\u00e8res au cours du temps, les m\u00e9thodes math\u00e9matiques un peu statistique, \u00e0 partir de \u00e0 partir de l'actuel sans pour autant avoir de fossiles mais une preuve est quand m\u00eame plus int\u00e9ressante, c'est la m\u00eame chose pour oui \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:18) [87%] :\r\nDonc si vous avez insert de plusieurs millions d'ann\u00e9es et puis vous essayez de refaire l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique avec toutes les branches, s'il vous manque un petit bout de fossile, quelque part, vous pouvez pas prouver que voil\u00e0 la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration la 4\u00e8me il y en a pas le Link, vous allez Palos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:32) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on avait moins de preuves, on a moins de taxes pour \u00e9tayer les hypoth\u00e8ses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:35) [84%] :\r\n\u00e7a, donc, c'est plus al\u00e9atoire dans le fond c'est un petit peu plus al\u00e9atoire non et c'est la m\u00eame chose pour les esp\u00e8ces disparues, j'imagine, ou m\u00eame les essais, les sous- esp\u00e8ce disparue, c'est-\u00e0-dire qu'on doit pouvoir avoir une en disant, ben voil\u00e0, on sait que Bemba typiquement les dinosaures, \u00e7a existait, mais il est, voil\u00e0, on a, on a besoin de faux nez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [88%] :\r\nPreuve mat\u00e9rielle pour savoir quelle Inc, \u00e7a va pour conna\u00eetre l'origine d'un groupe, etc, \u00e7a c'est s\u00fbr, St\u00e9phane, vous parliez tout \u00e0 l'heure de ce petit chien entre guillemets ou pakistanais, on a retrouv\u00e9 des fossiles de ce oui bien s\u00fbr, hein, oui, oui, on a trouv\u00e9 plusieurs squelettes complets au Pakistan dans le sous- continent indien de ces animaux \u00e0 4 pattes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:10) [84%] :\r\nDonc, le petit chien pakistanais qui c'est venu une baleine alors on fait un peu petit raccourci et bon, c'est m\u00eame assez facilement si c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'ils sont les principales raisons si je reviens \u00e0 cette voil\u00e0, cette branche de ces 2 balles des des esp\u00e8ces disparues dans le fond, c'est pas une branche mais enfin ces disparitions d'esp\u00e8ces comment est -ce qu'on peut expliquer la les principales raisons aujourd'hui on sait le climat qui qui est une forte qui multi- \u00e9met une forte pression sur sur beaucoup d'animaux, l'humain aussi, on l'a vu tout \u00e0 l'heure, en \u00e9voquant les chimpanz\u00e9s, mais \u00e0 l'\u00e9poque l'humain \u00e9tait pas encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:42) [91%] :\r\nIl y a, il y a, il y a, il y a plusieurs choses qu'on peut dire, ici il y a, il y a d'abord un, un bruit de fond, un peu d'extinction un des esp\u00e8ces, des esp\u00e8ces apparaissent et puis disparaissent au bout d'un certain moment il y a une dynamique interne aux \u00e9cosyst\u00e8mes qui fait que les esp\u00e8ces sont en comp\u00e9tition les unes avec les autres, il y a une pression de pr\u00e9dation si les pr\u00e9dateurs les proies etc tout \u00e7a, \u00e7a joue sur l'apparition \u00e0 disposition des esp\u00e8ces et certaines esp\u00e8ces qui vont, \u00e0 un moment donn\u00e9, avant un petit peu de mal \u00e0 continuer cette cette comp\u00e9tition \u00e9volutive et puis qui vont qui vont s'arr\u00eater de d'\u00e9voluer et qui est, qui vont dispara\u00eetre, et puis il y a aussi, comme vous l'avez dit -il et les grands changements climatiques environnementaux comme on en conna\u00eet actuellement qui sont extraordinairement rapide, \u00e7a c'est les Big volts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:23) [71%] :\r\nQuand les forces conseil voil\u00e0 en vue de la m\u00e9t\u00e9orites tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:26) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a c'est un des facteurs externes oui elle a biotiques dans nos dans nos disciplines mais d'expliquer les grandes extinctions de masse ou des extinctions un peu moins importante que les grandes extinctions de masse mais mais qui sont un peu abrupte un peu catastrophique entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:40) [86%] :\r\nDonc il y a des esp\u00e8ces qui disparaissent, simplement parce que son au bout de leur syst\u00e8me quelque part il y a, il y a un il y a de fou, plusieurs facteurs moi \u00e7a oui, et alors la question c'est : mais qu'est ce qui a fait avec celles qui sont, qui ont surv\u00e9cu ont surv\u00e9cu \u00e0 ce qu'elles sont, je ne sais pas g\u00e9n\u00e9tiquement plus adapt\u00e9, plus rapide, plus, enfin je sais pas plus carnivore n\u00e9anmoins pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:59) [89%] :\r\nNon, non je je pense pas qui je pense pas qu'il y a des et d'esp\u00e8ces plus adapt\u00e9 que d'autres, il des esp\u00e8ces plus sp\u00e9cialis\u00e9 que d'autres, il y a des animaux qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s hypersp\u00e9cialis\u00e9s, ce qui est un facteur de risque d'extinction, quand on est tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9 pour une t\u00e2che sp\u00e9cifique si cette t\u00e2che dispara\u00eet, on dispara\u00eet avec quoi, et puis il y a des animaux qui sont moins sp\u00e9cialis\u00e9e plus g\u00e9n\u00e9ralistes qui ont peut-\u00eatre une plus grande flexibilit\u00e9 pour s'adapter \u00e0 des changements environnementaux, donc il y a pas d'esp\u00e8ces je dirais plus adapt\u00e9 que d'autres simplement ce cette diff\u00e9rence de sp\u00e9cialisations qui fait que parfois certaines ne r\u00e9ussissent pas franchir certains caps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:30) [90%] :\r\nAlors ce qui est fascinant, c'est que cette \u00e9volution l\u00e0 dont on parle, \u00e7a se fait sur des millions d'ann\u00e9es donc \u00e7a veut dire que les animaux s'adaptent aux environnements certaines esp\u00e8ces ou sous- esp\u00e8ce dispara\u00eetre d'autres d'autres survivent au sud, o\u00f9 \u00e9volue encore, mais l\u00e0 tout d'un coup, il y a une acc\u00e9l\u00e9ration des choses hein, je veux dire, sur le plan climatique, l'impact de l'humain, quel est votre regard l\u00e0- dessus, \u00e7a va changer beaucoup l'\u00e9volution, on le voit, puisque maintenant il y a des esp\u00e8ces qui disparaissent \u00e0 niveau vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:58) [86%] :\r\nOui c'est \u00e7a on faramineuses en ce moment, nous, scientifiques, toutes les semaines, il y a un article qui explique la disparition des insectes \u00e0 la disparition et des grands mammif\u00e8res terrestres etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:08) [91%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire que c'est, c'est c'est aussi rapide, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:11) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide, \u00e0 l'heure actuelle, effectivement les grandes extinctions de masse, elles ont eu aussi peut-\u00eatre parfois des des \u00e9v\u00e9nements catastrophiques rapide comme une chute de m\u00e9t\u00e9orites qui fait que beaucoup d'esp\u00e8ces disparaissent en une fois, l\u00e0 effectivement, en ce moment, \u00e7a se passe sur l'\u00e9chelle une centaine d'ann\u00e9es c'est c'est absolument rien \u00e0 l'\u00e9chelle de l'\u00e9chelle de, de, de, de, des temps g\u00e9ologiques en fait donc ouais moi mon regard, il est un peu attrist\u00e9, je tiens c'est un petit peu dommage de voir que que cette belle diversit\u00e9 dispara\u00eet, je pense que l'homme a besoin peut-\u00eatre beaut\u00e9 aussi pour pour \u00e7a, on est un peu, on aime, on aime bien la tout ce qui est un peu artistique, tout ce qui est un peu gros, on aime la nature, on aime la diff\u00e9rence donc c'est dommage de voir \u00e7a dispara\u00eetre, c'est une vision un peu peut-\u00eatre romantique de la diversit\u00e9 mais de, de, de, d'une autre mani\u00e8re, c'est, c'est c'est aussi un un peu grave parce que on on a besoin de la diversit\u00e9 pour pour nous d\u00e9velopper, on a besoin de m\u00e9dicaments : les m\u00e9dicaments, les principes actifs, des m\u00e9dicaments, \u00e7a vient des plantes la plupart du temps si on a plus de plan ben on aura plus de principes actifs \u00e0 d\u00e9velopper pour pour faire nos m\u00e9dicaments quand les insectes auront disparu, qu'est ce qui va se passer, les insectes pollinisateurs les champs nous permettent de manger en fait simplement donc quoi, il y aura moins d'insectes ou plus d'insectes, on peut se demander ce qui se passera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:21) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est int\u00e9ressant dans Handson dans la bouche d'un pal\u00e9ontologue dans le fond, vous qui \u00eates plong\u00e9 le reste du temps, enfin, dans le fond, la plupart du temps il y a des millions d'ann\u00e9es, est ce que vous, vous utilisez justement votre discipline parfois pour transmettre des messages et rendre attentifs les gens et c'est dit : Attends, seul, en leur disant attention \u00e0 la bio- diverses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:39) [89%] :\r\nD\u00e8s qu'on menace Brown, on n'a pas cet aspect un peu moral, des choses on n'essaye pas de, de, de moraliser les choses mais on a un regard sur le temps, profond, on sait ce qui peut se passer compte quand une grande crise climatique arrive, on voit aussi que les \u00e9cosyst\u00e8mes peuvent r\u00e9cup\u00e9rer, hein, c'est pas \u00e7a, \u00e7a existe aussi, mais on voit qu'une grande part de la biodiversit\u00e9 dispara\u00eet totalement, puis \u00e7a prend un certain temps avant de se avant de se remettre, donc c'est dangereux pour l'homme pour l'esp\u00e8ce humaine finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:05) [90%] :\r\nLo\u00efc Costeur, notre grand invit\u00e9 de ce vendredi matin dans CQFD plong\u00e9 dans un instant, au coeur du mus\u00e9e qui vous emploie \u00e0 B\u00e2le, vous me direz pourquoi il faut absolument venir le voir en gros, vous nous direz qu'il n'y a pas que Picasso en ce moment \u00e0 B\u00e2le f\u00e9minis\u00e9, il y a d'autres choses \u00e0 voir c'est \u00e7a \u00e0 d'autres sites. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:37) [77%] :\r\nDonc minute c'est du sans garage Dourthe de du g\u00e9ant quelques gar\u00e7ons dans envisage une les yeux fatigu\u00e9s mais elles ont perdu. \r\n23 minutes c'est l\u00e0 qui s'en vont, que reste -t-il de la fin du jeu, laissez venir de Cahors. \r\nC'est l\u00e0 qu'ils sont plus ce qui personne ne sort qui nous sommes, nous sommes debout sans nom, sans visage, aucune trace, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:44) [86%] :\r\nRadio Elvis 23 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:51) [91%] :\r\nLo\u00efc Costeur, pal\u00e9ontologue, responsable du d\u00e9partement g\u00e9osciences et conservateur au Mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le, vous avez \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e par le mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le il y a 10 ans \u00e0 vous venez du nord de la France, on le disait tout \u00e0 l'heure vous avez bourlingu\u00e9 un peu partout pour pour vos \u00e9tudes, comment est -ce qu'on passe, justement, de la recherche, des \u00e9tudes de l'enseignement, la pal\u00e9ontologie, \u00e0 la mus\u00e9ologie, c'est, c'est c'est finalement un nouveau m\u00e9tier que vous avez d\u00fb apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:17) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est assez diff\u00e9rent, apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 comme conservateur comme comme chercheur aussi donc mon travail principal, c'est d'abord de travailler sur les animaux qui sont pr\u00e9serv\u00e9s en collection de, de, de m'occuper des visiteurs scientifiques qui viennent en collection et puis t'occuper de la collection, le travail de mus\u00e9ologie \u00e0 proprement parler et faire des expositions etc c'est pas quelque chose qu'on fait tout le temps, mais au fur \u00e0 mesure de voir les expositions qui sont propos\u00e9es et puis d'aller en visiter d'autres dans les autres mus\u00e9es suisses ont ou europ\u00e9ens, bon, on s'adapte un petit peu, on apprend et puis on voit un peu ce que le public attend, c'est comme \u00e7a qu'on fait donc vous fait toujours de la recherche actuellement oui oui c'est sur quel sujet bah sur le sujet des de l'\u00e9volution des ruminants par exemple toujours encore oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:56) [92%] :\r\nOK, c'est la suite alors, alors il y a cette partie -l\u00e0 de la recherche et puis votre r\u00f4le, par exemple pour une Expo temporaire, comment, comment \u00e7a marche, c'est vous qui d\u00e9cidez, on va faire une Expo temporaire sur Les momies ou sur autre chose ou comment \u00e7a se passe, il y a concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:14) [87%] :\r\nIl y a plusieurs cas de figure, il y a, il y a, il y a d'abord la un conservateur peut proposer une Exposition, c'est ce qui s'est pass\u00e9 avec l'exclusion sur l'oreille, comme c'est un peu mon mon m\u00e9tier dans la recherche, je vais pour id\u00e9e de faire une Exposition sur l'oreille, donc vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 un sujet, j'avais l'id\u00e9e, j'avais une id\u00e9e un peu de la sc\u00e9nographie, qu'on pourrait faire passer un projet qui se d\u00e9veloppe avec toute l'\u00e9quipe avec des sc\u00e9nographes, avec la direction de projets etc et menuisiers les menuisier proc\u00e9dera de sursis attendaient mod\u00e8le etc, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 culbute beaucoup d'id\u00e9es cr\u00e9atives, aussi oui puis il y a aussi des cas de figure, on re\u00e7oit des expositions qui sont d\u00e9j\u00e0 plus ou moins fait qu'on doit adapter chez nous \u00e0 ce moment -l\u00e0, le conservateur n'intervient plus son r\u00f4le de conseil pour pour \u00e9crire quelques textes qui manqueraient ou pour oui mais voil\u00e0, pour donner, en sont un grand conseil scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:56) [92%] :\r\nD'accord, parce que les attentes du public ont chang\u00e9 \u00e9videmment les go\u00fbts changeants, on zappe, on est dans un autre environnement maintenant ce que comment vous avez d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies d'adaptation \u00e0 l'environnement justement oui c'est une bonne question, c'est vrai qu'un mus\u00e9e, aujourd'hui c'est vrai que pour des gamins, il faut y aller hein pour alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:15) [87%] :\r\nIl y a m\u00eame un temps alors les mus\u00e9es ont souvent cette image un petit peu vieillotte, mais c'est plus le cas depuis longtemps quand m\u00eame, le mus\u00e9e d'histoire naturelle, m\u00eame si toutes les expositions permanentes, ne peuvent pas \u00eatre renouvel\u00e9 souvent beaucoup des munitions naturelles sont devenus mod\u00e8les des assez moderne, avec des nouvelles technologies avec des stations interactive, etc, donc \u00e7a se d\u00e9veloppe beaucoup, on s'adapte \u00e0 ce public et qui a beaucoup comme vous dites, qui est tr\u00e8s, qui aime bien l'interactivit\u00e9 qui veut aller vite, le plus difficile, je pense, c'est de pouvoir satisfaire tout le monde, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois ce public, adolescent, jeune adulte qui qui qui aimait aller vite et puis le public un peu plus \u00e2g\u00e9 qui lui veut du fond et veut lire beaucoup et veut voir beaucoup de choses, donc il faut penser en plusieurs strates : non, il faut effectivement pench\u00e9 en plusieurs strates, ce qu'on peut faire maintenant, c'est avec les nouvelles, les nouvelles technologies on peut, on peut s'adapter comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:00) [92%] :\r\nC'est ce que je voyais sur l'Expo sur l'oreille qui se tient toujours \u00e0 B\u00e2le jusqu'en mai, il y a des endroits o\u00f9 ben les gamins, moi je me disais -je l\u00e0 j'dirais bien avec des petits parce qu'il y a d'un c\u00f4t\u00e9 ils peuvent essayer un truc pour ce faire tourner la t\u00eate, enfin, il joue dans un coin et puis moi je peux aller lire ou voir une vid\u00e9o d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est c'est vrai qu'il faut penser en strates fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:20) [89%] :\r\nC'est \u00e7a oui, \u00e7a c'est bien dans cette Exposition a eu vraiment penser l'Expo d'abord pour les enfants, donc, apr\u00e8s beaucoup d'interactivit\u00e9 pour les jeunes, finalement, elle s'adapte tr\u00e8s bien aux adultes qui peuvent aussi passer du temps \u00e0 lire des choses \u00e0 tester des choses aussi en prenant plus de temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:34) [88%] :\r\n\u00e0 tester leur oui entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:36) [92%] :\r\nAlors dans alors \u00e7a c'est aujourd'hui dans 10 ans si vous si on vous demande de vous projeter des dents voil\u00e0 typiquement dans le mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le ils ressembleront elle ressemblera quand elle est \u00e0 quoi les expositions, il y aura encore plus de d'Interactive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:49) [89%] :T. de virtuel de c'est c'est probable qu'on qu'on aille un peu plus et \u00e0 l'interactivit\u00e9 parce que on apprend peut-\u00eatre plus facilement en faisant soi -m\u00eame, donc c'est vrai que cette chose qui nous attire avec cette exp\u00e9rience sur le rayon qui fonctionne bien, on se dit que c'est peut-\u00eatre plus int\u00e9ressant d'essayer de pousser ce concept sans pour autant aller vers un vers l'interactivit\u00e9 qu'on peut voir dans les cit\u00e9s scientifiques qui sont un peu moins coh\u00e9rente les expositions d\u00e9cid\u00e9es scientifiques sont peut-\u00eatre un petit peu moins coh\u00e9rente, elles ont, elle, elle, elle donne un peu moins un message, donc \u00e7a c'est c'est une piste, puis, c'est une question, c'est assez int\u00e9ressante, parce qu'on va, on est en plein milieu d'un projet de nouveaux b\u00e2timents pour pour le mus\u00e9e de B\u00e2le avec un r\u00e9f\u00e9rendum qui va avoir lieu au mois de mai, la population va pouvoir donner son avis sur ce projet, donc on va avoir le voir la chance peut-\u00eatre de pouvoir refaire compl\u00e8tement les expositions permanentes et temporaires, en particulier les expositions permanentes, donc on va essayer peut-\u00eatre de tendre vers cette vers ce lien un peu plus proche avec le public, on va enfin montrer les les collections va avoir d\u00e8s d\u00e8s corridor qui vont passer \u00e0 travers les collections seront prot\u00e9g\u00e9s mais on va changer un petit peu le le point de vue sur le mus\u00e9e vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:57) [91%] :\r\nAlors justement, faites -nous voir vos 13 on dit vous et c'est une tr\u00e8s grosse collection qui qui est au mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le, dites -nous si on ouvre les tiroirs les plus secrets, quelles sont les pi\u00e8ces les plus remarquables que vous avez dans votre collection alors dans la collection du point de vue scientifique du point de vue de ce qu'elle co\u00fbte aussi de ce qu'elle co\u00fbte absolument, c'est pas forc\u00e9ment l'autre hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:20) [86%] :\r\nOui, non, non, non, non, on n'a pas forc\u00e9ment de valeur pour les objets qu'on a chez nous, c'est des biens culturels, on n'a pas pour vocation de les vendre ou de les estimer, avec un prix, donc vous avez pas des fossiles rares dans est on a effectivement des fossiles rarement \u00e7a veut pas dire qu'ils vont \u00eatre cher, d'accord, on peut avoir un cr\u00e2ne cass\u00e9e en morceaux de l'animal, donc qui int\u00e9resse personne sur le march\u00e9 mais qui, pour nous, a une valeur inestimable d'un point de scientifique, donc on n'associe pas comme \u00e7a de valeur oui directement ou je racontez -nous une ou 2 pi\u00e8ces, alors il y a, il y a, il y a des objets assez exceptionnel, je pense au au crabe de Konrad Getner c'est un un cr\u00e2ne fossile qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1566 c'est le 1er fossile qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e dans un livre, c'est Konrad Gates Gassler, m\u00e9decin \u00e0 l'\u00e9poque qui qui publiait des sur, sur la nature, donc \u00e7a c'est une pi\u00e8ce vraiment exceptionnelle, qui est pass\u00e9 par des cabinets de curiosit\u00e9s et un crabe Un crabe 23 fossiles ainsi qu'elle \u00e9tait patent il fait quinzaine de centim\u00e8tres d'accord diam\u00e8tre OK, c'est un objet vraiment vraiment splendide et puis avec une histoire de plusieurs centaines d'ann\u00e9es, quoi qu'il arrive jusqu'\u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:21) [89%] :\r\nEt, et, \u00e0 l'\u00e9poque et donc il le publier dans un livre pour en dire quoi, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une forme de pal\u00e9ontologue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:26) [92%] :\r\nOui, c'est une forme de pal\u00e9ontologie ou un hippie, il parle de quelque chose qui n'existe plus, il appelle \u00e7a une Petri factions en fait en quelque sorte, donc oui, bon, c'est pas de la pal\u00e9ontologie au sens o\u00f9, \u00e0 l'\u00e9poque, on n'avait pas encore les concepts de disparitions d'esp\u00e8ces d'extinction d'\u00e9volution, ce n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, mais c'est une description scientifique d'un objet curieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:47) [85%] :\r\nC'est presque de l'histoire de la pal\u00e9ontologie on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:49) [83%] :\r\nOui, oui, sommet, oui, oui, avec un objectif, celui -ci fait oui, un autre objet, apr\u00e8s on a des choses qui, qui sont presque invisibles qui sont ou qui sont toutes petites, des pubs de de mouches fossile qui ont une quarantaine de millions d'ann\u00e9es, \u00e9chos comme quoi des sortes de concombres, voil\u00e0 qui qui sont parasit\u00e9es par des gu\u00eapes, alors elles ont \u00e9t\u00e9 scann\u00e9s dans des dans des scanners \u00e0 tr\u00e8s haute r\u00e9solution, et puis cette cette ann\u00e9e dans l'ann\u00e9e derni\u00e8re un article sorti dessus, on a \u00e0 l'int\u00e9rieur le la larve de la gu\u00eape compl\u00e8te pr\u00e9server avec des nouvelles esp\u00e8ces de gu\u00eape \u00e0 l'int\u00e9rieur des gu\u00eapes qui est paralys\u00e9 parasit\u00e9 des mouches pour se d\u00e9velopper un et beaucoup, beaucoup de enqu\u00eates qui sont paradis tout sont rentr\u00e9s dedans qui pendant 11 \u00e0 l'int\u00e9rieur, ouais de la mouche oui et la larve se d\u00e9velopper en mangeant son h\u00f4te finalement et \u00e7a, c'\u00e9tait il y a, on les retrouve \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette petite pub alors \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on voit rien mais quand on est -ce qu'un retrouve la gu\u00eape \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce qui est assez exceptionnel quand m\u00eame et \u00e7a s'est pr\u00e9sent\u00e9 ou publiques, alors on est en train de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:47) [90%] :\r\nC'est de mettre en place une petite Exposition sur ce sujet, effectivement, il y a une Exposition qui va \u00eatre c'est c'est une collaboration avec des coll\u00e8gues allemands, signe qu'il y a une Exposition qui va avoir lieu en Allemagne et puis on va essayer aussi de faire quelque chose de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:57) [77%] :\r\nIls avaient des mammouths et \u00e7a chante je regarde sur le le votre page internet la mammouth, on ne sait Bulson TIG, je sais pas ce que \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:04) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est, c'est c'est c'est une danse \u00e0 bon Exposition permanente, c'est le mammouth et l\u00e0 une des salles s'appelle mammouth \u00e9thique de sabre, donc on a effectivement un tigre \u00e0 dents de sabre exceptionnel, un animal qui a 2 millions d'ann\u00e9es, \u00e0 ce que le seul squelette de ce genre qui est pr\u00e9serv\u00e9e en Europe et qui est aussi int\u00e9ressant parce que c'est, c'est l'histoire d'une collaboration entre un conservateur du mus\u00e9e et un fermier du centre de la France de l'Auvergne, qui a fouill\u00e9 pendant 40 ans pour le conservateur en question en choeur Stehlin et qui a trouv\u00e9 des milliers de fossiles qui les a tous envoy\u00e9s \u00e0 B\u00e2le on a toutes les correspondances de ces 2 personnes, c'est exceptionnel comme histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:39) [81%] :\r\nAh \u00e7a c'est g\u00e9nial et des pi\u00e8ces que vous, r\u00eaves riez d'acqu\u00e9rir, oui, \u00e7a c'est la question, un pal\u00e9ontologue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:47) [89%] :\r\nC'est une question, c'est difficile d'y r\u00e9pondent comme \u00e7a, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, dans l'optique d'un du nouveau mus\u00e9e de nouvelles expositions moi je, je, je suis petite, passion pour l'histoire \u00e9volutive des baleines, on en parlait tout \u00e0 l'heure, alors ce serait quand m\u00eame assez int\u00e9ressant de pouvoir avoir des squelettes de baleines fossiles, peut-\u00eatre d\u00e8s des animaux encore quadrup\u00e8de, qui sont tr\u00e8s anciens, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 obtenir \u00e9videmment hein, on peut peut-\u00eatre pas avoir d'originaux dans ces cas, il faut aussi se poser la question de la pertinence de montrer l'histoire \u00e9volutive des baleines \u00e0 B\u00e2le et ce n'est pas forc\u00e9ment le lieu traditionnel o\u00f9 on a travaill\u00e9 sur cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:16) [81%] :\r\nBon, c'est un gros aquarium pas loin, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, voil\u00e0, mais ce n'est pas fait encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:20) [80%] :\r\nC'est, \u00e7a mettra pas je sais pas, dans le dans l'aquarium d'ailleurs ces ces fossiles de baleines dans l'on les a retrouv\u00e9s ou c'est, c'est au fond des mers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:28) [86%] :\r\nOu ah non, non, pas du tout, non non on les retrouve sur les continents parce qu'elles s'\u00e9chouent quand elle s'alors elle chez elles s'\u00e9chouent par exemple sur des plages et puis ces plages au fur et \u00e0 mesure du temps, elle, elle, elle se transforme, elles sont plus au bord de la mer, elles sont plus sous l'eau, elles, elles arrivent dans des cha\u00eenes de montagnes etc au fur \u00e0 mesure de la transformation trouv\u00e9 facile de retard \u00e0 Fribourg, bien s\u00fbr, \u00e7a continue, les requins \u00e0 Fribourg oui example, donc on en trouve partout en \u00c9gypte, au Maroc, pas partout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:54) [87%] :\r\nLes futurs et actuels de l'Expo en perspective au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:59) [88%] :\r\nAlors, on a toujours l'oreille, on a l'oreille, voil\u00e0 qui va \u00eatre un petit peu prolong\u00e9, hein, parce qu'elle fonctionne tr\u00e8s bien jusqu'\u00e0 la fin du mois de juin, ensuite, cette ann\u00e9e on va \u00eatre assez tourn\u00e9 vers la photographie, on va avoir une Exposition du photographe Michel Rocco qui est assez connu pour pour documenter beaucoup les milieux d'eau douce, \u00e0 quoi \u00e7a vers le monde, donc on va avoir une petite Exposition sympathique qui va parler de de l'\u00e9volution de ces mini- au cours du temps, du temps r\u00e9cent on va aussi avoir une photo, une Exposition photographique \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e qui est Wildlife photographe Avde\u00efev c'est l'Exposition du mus\u00e9e d'histoire naturelle de Londres qu'on pr\u00e9sente assez souvent au mus\u00e9e de B\u00e2le, tous les, tous les 3 ans environ, il fonctionne toujours tr\u00e8s bien qui parle aussi de la nature de l'\u00e9volution de la nature et puis on planifie pour dans 2 ou 3 ans, une Exposition assez ambitieux sur sur l'impact de l'homme sur la nature, on qu'on va appeler en limite l'la terre ou limite un peu et qui racontera quoi, enfin qui qui va parler un peu de cette terre que que les que les strat\u00e9gies grave que les scientifiques ont nomm\u00e9 l'anthropoc\u00e8ne : qui est cette p\u00e9riode l\u00e0 depuis quelques centaines d'ann\u00e9es ou \u00e0 quelques milliers d'ann\u00e9es o\u00f9 l'homme a beaucoup modifi\u00e9 son environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:10) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, ce sera donc dans les ann\u00e9es \u00e0 venir \u00e0 B\u00e2le et collaborations avec d'autres mus\u00e9es d'histoire naturelle, il y a une bonne une un bon r\u00e9seau dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:17) [78%] :\r\nBon nom est tout \u00e0 fait, voil\u00e0 par exemple de mafia qui a pas jusque -l\u00e0 mais mais effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:24) [89%] :\r\nExposition de Michel Rocco, c'est quelque chose qui s'est pass\u00e9 aussi \u00e0 Fribourg, donc c'est une collaboration aussi un peu avec le Mus\u00e9e de Fribourg par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:30) [89%] :\r\nMerci d'\u00eatre venu depuis B\u00e2le donc aujourd'hui dans ce qui est dit Lo\u00efc Costeur invit\u00e9 par Anne Baecher, pal\u00e9ontologue passionn\u00e9 et passionnant, on a appris pas mal de choses avec vous, gr\u00e2ce \u00e0 cette rencontre, responsable donc du d\u00e9partement Geoscience conservateur au Mus\u00e9e d'histoire naturelle de balcon vous recommande d'aller visiter voil\u00e0, si c'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, je sais que vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, Anne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:50) [98%] :\r\nEt c'est un tr\u00e8s beau b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:52) [91%] :\r\nEt en plus un vieux b\u00e2timent un magnifique, c'est une usine 9\u00e8me si\u00e8cle voil\u00e0 \u00e0 bient\u00f4t dans CQFD merci beaucoup, merci au revoir CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T10:40:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Costeur, Lo\u00efc", "role": "pal\u00e9ontologue, Mus\u00e9e histoire naturelle,  B\u00e2le", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72E84B58-76B6-490C-A10E-F18964FEBEC7", "internalArchiveId": "72E84B58-76B6-490C-A10E-F18964FEBEC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Arthur Henry, acrobate vocal", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Le musicien chaux-de-fonnier vient de sortir son premier album en solo, qui s'intitule \"#WhoAmI\". Ce chanteur et producteur virtuose travaille avec sa voix qu'il utilise tant pour les harmonies que pour les rythmes. \r\nMichel Masserey a rencontr\u00e9 cet artiste qui est en concert mardi 12 mars 2019 au Romandie, \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238107", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Arthur Henry, acrobate vocal / VER_2019-03-08T16:42:45_musique-arthur-henry-acrobate-vocal", "Vertigo du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["Le musicien chaux-de-fonnier vient de sortir son premier album en solo, qui s\u02b9intitule \"#WhoAmI\". Ce chanteur et producteur virtuose travaille avec sa voix qu\u02b9il utilise tant pour les harmonies que pour les rythmes. \nMichel Masserey a rencontr\u00e9 cet artiste qui est en concert mardi 12 mars 2019 au Romandie, \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-10238107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:40:20Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [71%] :\r\nQui ne me pas si le cas parce qu'il baratin m\u00eame d'avoir quelqu'un peu moderne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [91%] :\r\nLe musicien chaux-de-fonnier Arthur Henry vient de sortir son 1er album en solo, il s'intitule fou : qui suis -je, ce chanteur et producteur virtuose travaille aujourd'hui uniquement avec sa voix, sa propre voix, qu'il utilise tant pour les harmonies que pour les rythmes, on appelle cela du beat Boxing, cela fait d'ailleurs assez longtemps que \u00e7a existe, Michel Masserey, vous l'avez rencontr\u00e9 cet artiste, il se produira le 12 mars prochain au Romandie \u00e0 Lausanne et je crois que vous le trouvez tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [87%] :\r\nAbsolument Arthur Henry est \u00e0 mon avis, un artiste assez g\u00e9nial qui multiplie les projets musicaux depuis ses d\u00e9buts, il a travaill\u00e9 avec des artistes aussi divers que L\u00e9o Tardin, lequel qui, tout en lan\u00e7ant Coca beat box un projet hybride qui m\u00eale Hip-Hop et pulsation jazz, ce fils d'ailleurs d'un jazzman et d'une cantatrice a d\u00e9but\u00e9 au piano avant de trouver sa voie, aujourd'hui, c'est donc avec sa bouche qu'il cr\u00e9e l'essentiel des sonorit\u00e9s qui emplissent l'espace de son tout 1er album en solo Arthur Henry \u00e0 tout pilot\u00e9 et \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 une loupe ces sch\u00e9mas loupe Station de finition, h\u00e9 bien c'est une machine qui lui permet de copier, de reproduire \u00e0 sa guise sa propre voie, de nombreux artistes l'utilisent et pas des moindres puisque Ed Sheeran au Ariana Grande ayant recours sur leur dernier album Arthur Henry on est un vrai virtuose, il a repr\u00e9sent\u00e9 d'ailleurs \u00e0 plusieurs reprises la Suisse lors de concours internationaux de beat Boxing mais avec son album ou au ma\u00efs, le chaux-de-fonnier va plus loin en proposant de vraies compositions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [88%] :\r\nArthur on rit, le but c'est justement ben de faire par exemple un rythme donc pratiquement tout \u00e0 fait \u00e0 la bouche, c'est album par exemple Fernandes et de le passer en boucle et puis rajouter une ligne de basse par- dessus des voies et des invit\u00e9s comme il y en a 3 sur tout l'album pour avoir quelque chose de de complet musicalement c'est compl\u00e8tement moi dans le sens o\u00f9 c'est en Live, mais non seulement le le proc\u00e9d\u00e9 d'enregistrement et en Live l'album disons le mini- album a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en Live et pour chaque -l\u00e0 et via une vid\u00e9o qui est sortie et donc c'est r\u00e9ellement le moment qu'a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 c'est r\u00e9ellement au moment o\u00f9 on a enregistr\u00e9 ce morceau et je trouve justement tr\u00e8s important dans la d\u00e9marche d'\u00eatre 100 pourcent vrai dans dans le processus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [89%] :\r\nCette volont\u00e9 d'avoir aussi des vid\u00e9os qui atteste de cet enregistrement, c'est aussi important, parce que les gens maintenant consomment de plus en plus la musique via YouTube, donc c'est d'autres donc plus int\u00e9ressant et intelligent de de proposer une vid\u00e9o qui soit vivante qui soit dynamique, d'une certaine mani\u00e8re, qui donne \u00e0 entendre ce que c'est que Live. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, nous y, je crois qu'il y a une volont\u00e9 justement de vraiment de alors le, le fait de sortir une vid\u00e9o pour chaque morceau est nettement plus int\u00e9ressant quand on a 100000 abonn\u00e9s ce ce ce pas votre maintenir maintenant le la, la d\u00e9marche est aussi justement dans le dans l'envie de de se montrer tels qu'on est telle qu'on a jou\u00e9, il y a des petites imperfections dans ces morceaux que certainement que les gens qui n'ont pas enregistr\u00e9 l'album n'entendent pas mais nous, on les entend et on les voit et \u00e7a donne tout son sens \u00e0 ce projet et c'\u00e9tait plut\u00f4t dans dans cette d\u00e9marche -l\u00e0 et aussi parce que, moi, j'aime travailler avec des gens qui illustrent visuellement la musique que je fais, merci pour les concerts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [85%] :\r\nVous collaborez avec diff\u00e9rentes personnes de musiciens, mais aussi des voix dont aujourd'hui invit\u00e9 vous nous la pr\u00e9senter oui alors c'est fini avec Giuliana voil\u00e0 qui \u00e9tait invit\u00e9 sur le 1er single de l'album. \r\nBonjour et avec qui j'ai d\u00e9cid\u00e9 justement de jouer tous les concerts, mais la de Giuliana et aussi s'plaignent sampler et travailler de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [89%] :\r\nGiulia ben j'ai en fait appris \u00e0 utiliser la loupe Steichen avec Arthur et je me suis lanc\u00e9 dans mon projet personnel avec un plus avec la voix que le beat box parce que je suis plus chanteuse cabine Mex\u00e8s disant et du coup, avec quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience dans les pattes, maintenant on se retrouve pour ce projet, donc c'est chouette de pouvoir confronter nos diff\u00e9rentes exp\u00e9riences avec ce m\u00eame instrument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [95%] :\r\nEt d'\u00eatre comme \u00e7a, en duo avec chacun une loupe Station, \u00e7a doit \u00eatre assez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [90%] :\r\nAcrobatique, c'est tr\u00e8s technique qui utilis\u00e9e parfois c'est pas si facile de tout faire avec des machines, il y a quand m\u00eame beaucoup de contraintes, mais c'est aussi le jeu de pouvoir surmonter ces difficult\u00e9s et puis de de faire quand m\u00eame de la musique est int\u00e9ressante malgr\u00e9 le fait qu'on est en train de faire de la musique avec des machines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [84%] :\r\nC'est et \u00e7a permet de le faire en vrai quoi, on n'a aucune sur sc\u00e8ne, on n'a aucune, vous avez pas envie de voir qu'est lanc\u00e9 pour le mardi ou quoi, et \u00e7a je pense que \u00e7a se ressent si. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:36) [98%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:03) [65%] :\r\nChez moi, se bat si fort chez l'autre sph\u00e8re de se voit Gerard Seguin livret va. \r\nGrande. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:36) [100%] :\r\nDans tous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:43) [70%] :\r\nVenons -en nous l'argent dans le prisme et tout nouveau de Giessbach demain World masqu\u00e9 moi de cr\u00e9dit mais bien orgueil Star du dessus ou de donc une travers\u00e9e du bar de grandes marques de 5. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:24) [70%] :\r\nJe suis au qui part c'est je Oxfam 2 ou \u00e7a sur ce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:54) [63%] :\r\nL'engouement en gr\u00e8ve du tour dans les moindre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:04) [71%] :\r\nOn esp\u00e8re d'o\u00f9 Haute-Vienne quelle trouvaille ce barom\u00e8tre g\u00eane de ce mouvement du grand mal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T17:02:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miller, Barbara", "role": "r\u00e9alisatrice du film-documentaire \"#female pleasure\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hussein, Leyla", "role": "protagoniste du film-documentaire \"#female pleasure\",  psychoth\u00e9rapeute et activiste tr\u00e8s engag\u00e9e contre l'excision au Royaume Uni", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CBC05AF-8FA9-4989-A29A-5A4B05B59052", "internalArchiveId": "7CBC05AF-8FA9-4989-A29A-5A4B05B59052", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'empreinte digitale", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, la technologie fait partie int\u00e9grante des sciences humaines et repr\u00e9sente un outil pr\u00e9cieux pour l'enseignement et la recherche. Mais le num\u00e9rique ne risque-t-il pas de prendre trop de place, au point de devenir une fin en soi? C'est la question que s'est pos\u00e9e notre invit\u00e9, le linguiste Lorenzo Tomasin, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Il nous livre son point de vue sur la place et le r\u00f4le de la technologie au sein des sciences humaines.\r\n\r\n* * Aujourd'hui, la technologie fait partie int\u00e9grante des sciences humaines et repr\u00e9sente un outil pr\u00e9cieux pour l'enseignement et la recherche. Mais le num\u00e9rique ne risque-t-il pas de prendre trop de place, au point de devenir une fin en soi? C'est la question que s'est pos\u00e9e notre invit\u00e9, le linguiste Lorenzo Tomasin, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Il nous livre son point de vue sur la place et le r\u00f4le de la technologie au sein des sciences humaines.", "durationSec": 1538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238243", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 08.03.2019", "Tribu du 08.03.2019", "L\u02b9empreinte digitale / TRI_2019-03-08T11:04:15_tribu", "L\u02b9empreinte digitale / TRI_2019-03-08T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Aujourd\u02b9hui, la technologie fait partie int\u00e9grante des sciences humaines et repr\u00e9sente un outil pr\u00e9cieux pour l\u02b9enseignement et la recherche. Mais le num\u00e9rique ne risque-t-il pas de prendre trop de place, au point de devenir une fin en soi? C\u02b9est la question que s\u02b9est pos\u00e9e notre invit\u00e9, le linguiste Lorenzo Tomasin, professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne. Il nous livre son point de vue sur la place et le r\u00f4le de la technologie au sein des sciences humaines.", "Aujourd\u02b9hui, la technologie fait partie int\u00e9grante des sciences humaines et repr\u00e9sente un outil pr\u00e9cieux pour l\u02b9enseignement et la recherche. Mais le num\u00e9rique ne risque-t-il pas de prendre trop de place, au point de devenir une fin en soi? C\u02b9est la question que s\u02b9est pos\u00e9e notre invit\u00e9, le linguiste Lorenzo Tomasin, professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne. Il nous livre son point de vue sur la place et le r\u00f4le de la technologie au sein des sciences humaines."], "variantIds": ["ece-10238244", "ece-10238243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:20:45Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [82%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu nous vivons depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l'heure de la r\u00e9volution num\u00e9rique, cette r\u00e9volution impacte notre mani\u00e8re de consommer, de nous informer, de communiquer et j'en passe dans le milieu acad\u00e9mique aussi la technologie num\u00e9rique de plus en plus pr\u00e9sente trop pr\u00e9sente, estime notre invit\u00e9 du jour, selon lui, le num\u00e9rique devrait rester un outil au profit de la recherche et non pas un but en soi bonjour, Lorenzo Tomasin, bonjour, vous \u00eates philologue et linguiste, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne et auteur de ce livre, l'empreinte digitale culture humaniste et technologie c'est paru chez antipodes Lorenzo Tomasin je l'ai dit num\u00e9rique impr\u00e8gne notre vie quotidienne et ce n'est pas normal que, finalement, qui touche aussi les sciences humaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [85%] :\r\nAlors il touche touche tous il touche tous les aspects de du monde du travail tous les travaux tout l'est et et c'est juste \u00e7a, c'est naturel, ce que je dis dans ce livre, c'est que, il faut d\u00e9sormais lancer un petite alerte face \u00e0 ce que j'appelle un peu l'ivresse, l'exc\u00e8s de cette, de cette r\u00e9volution de cette rh\u00e9torique dominante. L'attitude int\u00e9griste presque religieuse qui pr\u00e9sente des fois l'innovation num\u00e9rique comme la seule source de salut, on peut dire, notamment dans le domaine, dans, dans, dans mes jours, je m'occupe dans ce livre, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9cole, la recherche avanc\u00e9e et les politiques des \u00c9tats, les politiques culturelles des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [82%] :\r\nAlors prenons l'\u00e9cole par exemple hier, grand d\u00e9bat si on prend le canton de Vaud oui pour Saint-Denis maintenant ben il y a une nouvelle conseill\u00e8re d'\u00c9tat, attention, le num\u00e9rique, c'est important, on va peut-\u00eatre davantage l'enseigner d\u00e9j\u00e0 chez les petits-enfants, bien s\u00fbr, \u00e7a vous pensez que c'est pas juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, je pense que des fois c'est un peu contradictoire, parce que j'ai toujours un petit anecdote : j'ai pas mis dans le livre, c'est-\u00e0-dire le m\u00eame jour, un beau jour il sait \u00e0 Lausanne, j'ai re\u00e7u d'un c\u00f4t\u00e9, l'annonce, j'ai lu dans les journaux l'annonce qu'un canton, je crois, le canton de Berne aurait donn\u00e9 de de l'ann\u00e9e suivante \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles, une tablette et mais le m\u00eame jour, j'ai re\u00e7u du c\u00f4t\u00e9, je crois, de la ville de Lausanne d'une administration locale, l'invitation \u00e0 une s\u00e9rie de conf\u00e9rences des 2 rencontrent sur les torses num\u00e9rique pour les jeunes, notamment pour un poulet qui l'utilisation contre l'utilisation excessive des \u00e9crans dans et donc il faut se mettre un peu d'accord il il faut peut-\u00eatre rejoindre un \u00e9quilibre entre ces 2 pulsions un particulier cette vision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [82%] :\r\nMill\u00e9nariste d'un d'une technologie qui n'apporte que des biens et naturellement hein, une attitude technophobe, qui est au m\u00eame titre comme erron\u00e9e et hors hors de des de l'histoire et est -ce qu'on peut trouver un \u00e9quilibre que j'ai propos\u00e9 d'appeler une \u00e9cologie mentale face \u00e0 ces c'est \u00e7a aussi \u00e0 ses certitudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [89%] :\r\n\u00e0 voir, mais pourquoi, peut-\u00eatre que l'\u00e9cole est justement l\u00e0 pour montrer la voie pour cette \u00e9cologie mentale enfin l'attitude \u00e0 avoir avec ces outils, parce que c'est vrai, il y a, il y a de tout hein, avec le num\u00e9rique et les les tablettes \u00e7a du pire mais aussi du tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [87%] :\r\n\u00e7a c'est vrai et mais l'autre consid\u00e9ration que je fais dans mon livre, c'est que, une fois dans le pass\u00e9, l'\u00e9cole \u00e9tait une mani\u00e8re de un peu Malherbe soustraire des dates d'enlever et les \u00e9coliers les enfants de de de Deschamps par exemple des d'une il n'aurait jamais d\u00e9couvert ce qu'ils auraient d\u00e9couvert \u00e0 l'\u00e9cole, or aujourd'hui les champs la la et les usines d'o\u00f9 les \u00e9coliers viennent ce sont des champs des usines 9 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [85%] :\r\nFaut poulets par par des \u00e9crins, il passe la plupart de leur temps devant, devant un \u00e9cran, j'ai fait en exp\u00e9rimentant avec mes \u00e9tudiants qui ne sont pas des \u00e9coles et des intervenants ne sont des \u00e9tudiants, plus grand, mais j'ai lu et je leur ai dit \u00e9coutez notre journ\u00e9e passe la plupart, d'une part, la plupart du temps devant un \u00e9cran \u00e0 ce que nous voulons essayer pour une fois de nous regarder dans un, la mesure est d\u00e9pass\u00e9 2 heures en parlant et en faisant un cours sans \u00e9crin, ils ont re\u00e7u avec enthousiasme cette proposition et j'ai imagin\u00e9 dans mon livre, une \u00e9cole du futur qui soit tellement tellement avanc\u00e9 \u00e0 pouvoir renoncer, renoncer aux \u00e9crins et renoncer \u00e0 \u00e0 ces outils qui des fois emp\u00eache \u00e0 nos enfants de de continuer \u00e0 \u00e0 feuilles \u00e9taient \u00e0 chercher des livres sur un \u00e9tage et \u00e0 maintenir ce rapport physique Joseph j'oserais dire avec la lecture, l'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [84%] :\r\nC'est vrai, ce qui a peut-\u00eatre chang\u00e9 pour vous si elle Lorenzo Tomasin vous qui enseignez ailleurs c'\u00e9tait de Lausanne, c'est que quand vous enseignez, vous peut-\u00eatre en face de vous, un mur d'\u00e9crans, parce que la prise de laisser \u00e7a \u00e0 mon \u00e9poque \u00e7a faisait encore sur des feuilles, m\u00eame si je ne suis pas si vieux que \u00e7a, mais maintenant il y a beaucoup de prises de notes o\u00f9 la majorit\u00e9 des \u00e9tudiants qui on dirait que on sur l'ordinateur, c'est jouer les tablettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [85%] :\r\nUn mur de d\u00e9pendre des fois parce il la plupart ce sont des, des, des mecs je sans faire de la pub et je vois un oui un mur des des pommes lumineuse derri\u00e8re lesquels je ne sais pas si les \u00e9tudiants sont entrain de fois sans g\u00e9n\u00e9raliser, mais sont en train de prendre des notes ou des regarder ailleurs ou de vivre dans un autre monde, comme toujours quand on est dans des vents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [87%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a existait avant les \u00e9crans, on pouvait faire des jeux \u00e9crire des lettres, on peut faire plein de choses sur une feuille aussi un paquet, \u00e9coutez le professeur sa \u00e7a Lisieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est aussi vrai et mais j'ai l'impression que cette dimension favorise un peu l\u00e0 l'isolement de l'individu par rapport au monde qui est qui est autour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [87%] :\r\nMais \u00e7a va plus loin : votre livre aussi parce qu'on a parl\u00e9 de la demande, la pr\u00e9sence du la technologie mais vous dites aussi : m\u00eame dans les recherches en sciences humaines ou peut-\u00eatre aussi sens social, on nous demande un aspect num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, d'un c\u00f4t\u00e9, on a tous d\u00e9j\u00e0 des humanistes num\u00e9rique dans la mesure o\u00f9 m\u00eame les chercheurs en sciences humaines, toi tu utiliser bien s\u00fbr comme comme les banques comme les banquiers comme le le journaliste comme comme tout le monde doit utiliser et les les moyens techniques pour faire \u00e7a r\u00e9chauffe pour mener sa recherche, moi je, je travaille maintenant sur un corpus de lettres qui sont concern\u00e9s de lettres m\u00e9di\u00e9vale qui sont conserv\u00e9s en Italie et gr\u00e2ce \u00e0 la \u00e0 la nouvelle version de ces lettres de 5 \u00e0 140000 lettres m\u00e9di\u00e9val, je peux les \u00e9tudier tout en restant \u00e0 chez moi ici \u00e0 Lausanne et donc d'un c\u00f4t\u00e9 la r\u00e9volution num\u00e9rique s'est d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 mais l\u00e0, l'autre l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est que, on nous demande souvent, pas seulement d'utiliser ces moyens comme des moyens et mais plut\u00f4t de nous tourner \u00e0 notre tour dans des dans des d\u00e9veloppeurs de nouvelles technologies et des donn\u00e9es \u00e0 \u00e0 la technologie, un espace de plus en plus arbre envahissant dans notre recherche, par exemple, si j'\u00e9tais un chercheur en sciences humain un peu rus\u00e9 plusieurs je sais pas, j'aurais bien s\u00fbr pr\u00e9senter ce corpus des 100 l'\u00eatre quand m\u00eame un une base des donn\u00e9es, \u00e0 un an, une source de Big Data des Big Data du pass\u00e9 et dans lequel j'ai, j'aurais pu proposer d'appliquer l'et les techniques utilis\u00e9es pour chercher dans le Big Data contemporain c'est qui c'\u00e9tait, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait faux et il faut aussi parce qu'elle les dates, les donn\u00e9es du pass\u00e9 ne sont pas n'ont pas la m\u00eame nature des donn\u00e9es du pr\u00e9sent, les donn\u00e9es du pass\u00e9 sont faites \u00e0 la m\u00e8ne et il demande une lecture attentive proche et pr\u00e9cise qu'il n'est pas \u00e0 la mani\u00e8re des d\u00e9lires les les Big Data des bases de donn\u00e9es bas\u00e9es sur une mati\u00e8re contemporaine et c'est cela queM. auxquels, nous, on est souvent invit\u00e9 de traiter par exemple passer ou de traiter et les mati\u00e8res, les sujets typique des sciences humaines comme s'ils \u00e9taient des sujets adapt\u00e9 \u00e0 des techniques \u00e9labor\u00e9es pour d'autres domaines, parce que c'est demain sont toujours sont aujourd'hui les demain vraiment leader de la recherche au lieu de d'\u00eatre des outils \u00e0 notre service, les technologies et cette vision qu'peut pour dire : on peut dire, de la recherche risque souvent de nous dicter l'agenda. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [87%] :\r\nMais on vous dira peut-\u00eatre mais Lorenzo Tomasin il faut vivre avec son temps, la technologie est l\u00e0, c'est un outil formidable, voire m\u00eame il faut l'\u00e9tudier, il faut travailler et montrer de nouvelles choses, \u00e7a \u00e7a bouleverse notre monde est ce que vous \u00eates trop tourn\u00e9 vers le Moyen-Age et pas s'Lovato i\u00e8me si\u00e8cle, tout au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [89%] :\r\nLes r\u00f4les, l'un des r\u00f4les des humanistes, a toujours \u00e9t\u00e9 de de se confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 contemporaine, mais face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, l'humaniste peut avoir peut peut avoir 2 attitudes oppos\u00e9es ou compl\u00e9mentaires : d'un c\u00f4t\u00e9 et l'attitude que j'appelle la fonction que j'appelle courtisane et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la la fonction chapelle antagonistes, la fonction, la fonction courtisane pr\u00e9voit que l'humaniste, l'homme de lettres, ces pauses au service de la l\u00e9gitimation culturelle d'un mod\u00e8le h\u00e9g\u00e9monique d'Amanda id\u00e9ologique qui a l'h\u00e9g\u00e9monie Protain pr\u00e8s du temps dans lequel il vit et mais d'autres c\u00f4t\u00e9 l'humaniste pourrait peut aussi, \u00e0 mon avis, il doit, je sens qu'on sorte de devoir moral excercer une critique une critique s\u00e9v\u00e8re des h\u00e9g\u00e9monie culturelle dominante et aujourd'hui il n'y a aucun doute sur le fait que la la culture h\u00e9g\u00e9monique, c'est une culture qui met la technologie au milieu et qui propose la recherche technologique comme la recherche leader sur laquelle les autres branches de la recherche doit ses M\u00f6tley. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps, bah un peu si on prend l'exemple du Big Data en linguistique, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant, on peut dire si on num\u00e9rise des vieux documents ou m\u00eame des documents r\u00e9cents, on peut dire, tiens, on peut prendre l'occurrence d'un terme on peut le faire sur plus aux ann\u00e9es je sais pas un mot sp\u00e9cial quoi ce qu'il a paru l'\u00e9cologie par exemple \u00e0 quel moment tient \u00e0 3 fois en cette ann\u00e9e- l\u00e0, c'est aussi des outils qui peut \u00eatre int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [71%] :\r\nMais ce type de recherches je je l'am\u00e8ne des d\u00e9pit avant que qu'il devenait, c'\u00e9tait plus lourd \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre non parce qu'avant c'\u00e9tait plus long \u00e0 faire, parce qu'avec le num\u00e9rique, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [85%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0 avec les les trains m\u00eame parce qu'il, mais moi je suis n\u00e9 comme j'ai raconte dans dans ce livre et je me suis approch\u00e9 aux technologies num\u00e9riques assez t\u00f4t pour personne des, des, des, des, ma g\u00e9n\u00e9ration et j'ai commenc\u00e9 pour mon m\u00e9tier justement les technologies assez, assez t\u00f4t et mais l'\u00e9cart que j'ai not\u00e9 que j'ai remarqu\u00e9 au fil des ann\u00e9es un particulier dans la derni\u00e8re phase et que ces outils qui \u00e9tait justement des des instruments qu'on utilisait pour rejoindre des jobs, des objectifs scientifiques qui \u00e9taient propres \u00e0 notre discipline ces outils sont devenus un petit peu les buts de la recherche, il y a un renversement des des perspectives qui, \u00e0 mon avis justement de la mutation qui est s'est d\u00e9roul\u00e9e dans la hi\u00e9rarchie de de la recherche et du panorama culturel actuel ou la recherche appliqu\u00e9e est devenu leader et la recherche de base, la recherche qu'au coeur qu'auparavant on \u00e9tait appel\u00e9 pur mais j'aime pas, c'est fondamental, fondamental, fondamental de base c'est tr\u00e8s cherche doit c'est modeler, alors elle a tol\u00e9r\u00e9 les plus elle est elle est tol\u00e9r\u00e9e dans la mesure o\u00f9 elle peut s'adapter au mod\u00e8le et au protocole \u00e9labor\u00e9 par la recherche appliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [92%] :\r\nLorenzo Tomasin nous parlons avec vous et de technologies num\u00e9riques et des sciences humaines, on vous retrouve juste apr\u00e8s, Sting et Shaquille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:47) [94%] :\r\n11 heures 11 heures 30 sur la premi\u00e8re. \r\nJean-Paul chose ainsi \u00e0 la loi, KBC \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:06) [66%] :\r\nPas de Gabias bataillon mandat\u00e9 selon Universal brutalement pas \u00e9t\u00e9 Yaka Rambaldi Beno\u00eet les pas Monique entend souvent venant de communaut\u00e9s Yokota bien c'est la beaut\u00e9 Yoko dans les banques innocent\u00e9 Winnie d'arbres orphelins Biesen s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 comme \u00e7a non europ\u00e9ens plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:27) [69%] :\r\nVotre Lambert souvent chiens tout encore chez cheveux c'est une \u00e9mouvoir cabane diesen qui douce m\u00eame avec mon Emmanuel jouer ben mon sang, je trouve tout le sprint Habsheim de la c'est tueuse. \r\nN\u00e9anmoins, nous on aime bien sans c'est le brillant, le vent richesse. \r\nMais d'autres choses, \u00eatre d\u00fb en partie \u00e0 mesure mouroir le sait, peu de joueurs SFOR avait ou \u00e0 tort Davos d'un et un incident entre Gaza mais il faut maintenant un de moins en moins oui enfin, oui, pas \u00e0 pas l'ex- Theodoros bandelettes je sois. \r\nEn est o\u00f9 nous en Europe on m\u00e9moire les jeux. \r\nSous mais n'aurait Joyce meute t Get. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:49) [68%] :\r\nOn \u00e9coute sa capilotade bon comme la zone n\u00e9gative et \u00e0 risque mais non, l'\u00c9tat fran\u00e7ais nous n'arr\u00eate de wallonne moi DSK dans le jardin certainement Johan blesse nous ann\u00e9es mais oui French Line hasardeux des Uruzgan de Saddam, merci de Belhassen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [70%] :\r\nBertrand oui des grand mais c'est \u00e7a qu'on n'entende et un petit une bouse un John tous les grands noms, voir Westmount c'est goguette Iqlim d\u00e9bois\u00e9 Ziegler donc raisonnable au gaz, nous vous aurez un petit en mai 2 BNP Hedwige tout \u00e0 Abga du et f Top dont une des Pietsch. \r\nEst, o\u00f9 un homme l\u00e0 o\u00f9 ils ont les moyens, sont dans le grand jeu. \r\nSoumis, mais qu'ne retirerait spot gay Boutin avait un score Mauroy c'est tout Kaufman o\u00f9 s'absorbe, c'est un chemises ainsi s'offrent diesen s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:12) [85%] :\r\nSting achat guide geste en Time on retrouve Lorenzo Tomasin nous parlons de la technologie num\u00e9rique qui selon vous prend trop de place qui devrait \u00eatre un outil notamment dans \u00e0 l'universit\u00e9 qui deviennent source d'objectifs dans le fond est -ce que votre discours, c'est pas une autre mani\u00e8re de dire ce qu'on sait que souvent les sciences humaines et sociales sont tr\u00e8s critiqu\u00e9s parce qu'en gros, certains disent, elles Servent \u00e0 rien, parce qu'elles sont pas dirig\u00e9s vers un m\u00e9tier on autant peu apr\u00e8s de la m\u00e9decine, travail de comptable boude chose est -ce que c'est pas une autre mani\u00e8re de dire \u00e7a fait mon un vieux reproche fait aux sciences humaines, remis au go\u00fbt du jour via la technologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:44) [84%] :\r\nAlors il y a un livre r\u00e9cent d'un philologue italien assez provocateur comme un qui soutient que qui affirme que la philologie la paix notamment la philologie romane, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 notamment 19\u00e8me si\u00e8cle mais encore non dans le 20\u00e8me si\u00e8cle comme un outil pour la construction des id\u00e9ologies politiques qui servait en quelque mani\u00e8re aux \u00e9lites qui gouvernent et l'Europe autant et notamment la le programme de la philologie allemande des de Zinoviev si\u00e8cle \u00e0 7 selon ses coll\u00e8gues, et \u00e9tait au service d'une id\u00e9ologie imp\u00e9rialiste nationaliste de la Russie \u00e0 laquelle la philologie allemande donner quelques commer\u00e7ants Net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:32) [82%] :\r\nRappelez -nous juste la philologie, certains ne savent pas fini non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:35) [85%] :\r\nSi l'\u00e9tude des langues et des textes anciens et dans ce cas -l\u00e0, l'\u00e9tude d\u00e8s l'origine des grandes langues nationales moderne et des cultures nationales, sur laquelle s'est bas\u00e9e la g\u00e9ographie politique de l'Europe, m\u00eame non c'est bon, donc la philologie comme un outil au service d'une id\u00e9ologie dominante de logiques notamment une jeu de logique politique, je suis un je suis pas d'accord, 100 pourcent avec cette il poss\u00e8de cette hypoth\u00e8se, ses livres, mais je trouve stimulant parce qu'il nous permet de proposer un possible parall\u00e8le avec la situation actuelle dans laquelle on a des fois par simple les philologues sont invit\u00e9s, pas trop gentiment parce qu'il y a des des outils de garder des leviers et qu'on peut utiliser pour enduire \u00e0 certains choix mais les philologues actuels sont invit\u00e9s \u00e0 se tourner dans des philologues num\u00e9rique et cela des fois dans l'impression que c'est une mani\u00e8re de demander aux hommes de lettres en aux humanistes de, de, de rendre leur travail fonctionnel \u00e0 la l\u00e9gitimation culturelle ou m\u00eame \u00e0 l'exaltation d'une culture h\u00e9g\u00e9monique, la culture technocratique qui, aujourd'hui, effectivement, un p\u00e8re, partout, partout r\u00e8gne partout et et donc on a l'impression que les les lettres et les humanitaires g\u00e9n\u00e9ral sont autoris\u00e9s \u00e0 exister pour autant qu'il, qu'elle soit utile \u00e0 un dessein politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:06) [83%] :\r\nMais ce que vous de payer, pas vous, je dis maire g\u00e9n\u00e9rale les sciences humaines, notamment aujourd'hui un peu l'addition du fait que les sciences humaines sont peut-\u00eatre crus sup\u00e9rieur regardant le monde avec d\u00e9dain, surtout les sciences dites dures tient ou celui -l\u00e0, il fait physique, maths, c'est quoi, c'est ce qu'on avait raison mais ce que vous payez, peut-\u00eatre un peu \u00e7a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [85%] :\r\nOui, oui, alors il y a eu longtemps une attitude qui, comme celle que vous avez justement d\u00e9crit cette d\u00e9dain des DS de chercheurs en sciences humaines envers les s', les chercheurs en sciences, sorte de soi-disant dure et c'est vrai je le critique dans mon livre, il y a un chapitre consacr\u00e9 justement \u00e0 cette attitude, que je trouve tr\u00e8s dangereux et tr\u00e8s n\u00e9gative, \u00e0 mon avis il n'y a aucune opposition culturelle ni m\u00e9thodologique entre sciences humaines et sciences s'les sciences soi-disant dur dans la mesure o\u00f9 l'aide devrait s'occuper avec une m\u00e9thode \u00e0 la fois scientifique rationnelle de la recherche d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e de la recherche de base de la chasse, donc cette opposition artificielle entre sciences humaines et sciences dures tout \u00e0 fait erron\u00e9e et, bien s\u00fbr, elle a favoris\u00e9, c'est le rapprochement des sciences soi-disant dur \u00e0 la technologie \u00e0 la science \u00e0 la recherche technologique qui n'est pas l\u00e0 vous v\u00e9ritable recherche parce que c'est pas une recherche fondamentale et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, en soi, c'est toujours une recherche li\u00e9e \u00e0 des int\u00e9r\u00eats industriels l\u00e9gitime naturellement mais diff\u00e9rente par rapport par rapport \u00e0 aux de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat qui devrait et caract\u00e9ris\u00e9 les les s\u00e9ances, les s\u00e9ances donc donc oui et non, oui, il y a c\u00e9d\u00e9 dans il y a eu ces dans non il s'et il ne faut pas l'alimenter, parce qu'elle, on est tous des des chercheurs en s\u00e9ance humaines ou naturelles ou d'autres, mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:59) [86%] :\r\nLorenzo Tomasin ce que vous regrettez peut-\u00eatre aussi vous c'est le c'est le manque d'analyse vous en parlait du Big Data c'est des donn\u00e9es parfois quantit\u00e9 donn\u00e9e mais vous dites et vous vouliez vous l'\u00e9crivez dans votre livre qui est important c'est de poids, analyser, prendre la profondeur dont les choses, m\u00eame dans les donn\u00e9es que l'on voit ou qu'on \u00e9tudie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:15) [85%] :\r\nVoil\u00e0 les sciences humaines, sans les reins, les r\u00eanes de de l'\u00e9tude qualitatif plut\u00f4t que quantitatif et de l'\u00e9tude pr\u00e9cis de la pr\u00e9cision de la et de leurs tension ponctuelles plut\u00f4t que de grands des grandes quantit\u00e9s des donn\u00e9es qui ne sont pas vraiment respect\u00e9es dans l'Eure et identit\u00e9 soustraire les et enlev\u00e9 \u00e0 Oc\u00e9an \u00e0 la recherche en sciences humaines, cette dimension des pr\u00e9cisions de ponctualit\u00e9, et c'est vraiment enlever quelque chose de des, des fonds d'un montant de dettes tr\u00e8s important et une un aspect fondamental de la, de l'identit\u00e9 elles-m\u00eames des sciences humaines et de leur raison d'\u00eatre, par rapport aux autres domaines de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [84%] :\r\nMais ce n'est pas finalement la la rapidit\u00e9 aussi qu'un petit peu induite par cette technologie num\u00e9rique, tout est rapidement la m\u00eame des donn\u00e9es invraisemblable, est ce que vous \u00eates pas \u00e0 ce matin pour une \u00e9loge de la lenteur qu'on allait chercher des vieux textes \u00e0 Milan, on est, on 2\u00e8me fois on on se perdait etc maintenant quasiment tout peut \u00eatre fait par ordinateur, c'est vous regrettez le temps de la lenteur d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:25) [87%] :\r\nBien s\u00fbr les les m\u00e9tiers de chercheurs en sciences humaines devraient \u00eatre caract\u00e9ris\u00e9e justement par la lenteur et par la profondeur de la lecture par le le rythme lent, qui est en train de se perdre dans notre soci\u00e9t\u00e9 d'un pas seulement dans la recherche tous tous tous les aspects de l'antenne entre 800 envahi un peu de cette rapidit\u00e9 des cette presse et l'id\u00e9e de maintenir les s\u00e9ances humain comme vraiment un pr\u00e9cis de de cette, de cette capacit\u00e9 d'\u00eatre lents et pr\u00e9cis, c'est un enjeu c'est un enjeu fondamental le l'humaniste, comme le disait Alain balance qui est un historien de l'art du si\u00e8cle pass\u00e9 et c'est lui qui contestent l'autorit\u00e9 et respecte la tradition or qu'est ce qu'est plus plus fort pour qu'entre l'cette nouvelle fa\u00e7on de des des tr\u00e8s la de l'autorit\u00e9 que des revendiqu\u00e9 l'empreinte l'importance de la lenteur dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:26) [83%] :\r\nVotre employeur, Universit\u00e9 de Lausanne a offre cursus en humanit\u00e9 num\u00e9rique, elle a tout faux, l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:33) [86%] :\r\nAlors non, et il y a ou une alors il y a la la n\u00e9cessit\u00e9 naturellement pour un chercheur en sciences, moins aujourd'hui d'\u00eatre aussi attentif aux opportunit\u00e9s offertes par l'utilisation des outils technologiques, il y a aussi une dimension th\u00e9orique li\u00e9es \u00e0 l'informatique en tant que branche on n'oublie pas originairement c'\u00e9tait une branche de la logique, dans quel dessein aider des \u00e9tudes de philosophie que cela rend tout \u00e0 fait l\u00e9gitime l'id\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir aussi sur les technologies du c\u00f4t\u00e9 des humanistes, il faut pas oublier justement que les 18 \u00e0 l'humanit\u00e9 les les humanit\u00e9s num\u00e9riques sont devenus des fois en tout et rien, en m\u00eame temps, ils se sont remplis des contenus tr\u00e8s contradictoires de fois et et qui s'visent souvent \u00e0 sourire des modes et a essayer de, de, de ces princes chez \u00e0 \u00e7a ce chariot triomphant de la rh\u00e9torique, technologie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:45) [87%] :\r\nOn va rester sur cette all\u00e9gorie de Benu dont je parlais du chariot, c'est pour \u00e7a, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir, Lorenzo Tomasin, rappelle que vous \u00eates professeur \u00e0 la facult\u00e9 de lettres et de l'Universit\u00e9 de Lausanne, linguiste et philologue et auteur de ce livre, l'empreinte digitale culture humaniste et technologie c'est paru chez antipodes bonne suite de journ\u00e9e merci, Karim, merci beaucoup, Alexandr Lemierre Alexandr d'avoine, pardon, qui est avec nous ce matin, la technique, \u00e7a lui ferait l'attach\u00e9 de production de cette \u00e9mission et Nathalie et Schoenberg s'occupe toute la semaine de la programmation musicale, lundi, nous parlerons des caf\u00e9s, on nous posons la question : pourquoi mais oui pourquoi \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux justement et de la machine \u00e0 caf\u00e9, domestique, il continue \u00e0 r\u00e9sister, mais pour l'heure, il est de passer la main, Laurence Bisang et Ass\u00e9dic odeur je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e un excellent week- end. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:32) [71%] :\r\nTribute Julien Magnollay Le festive. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tomasin, Lorenzo", "role": "linguiste et auteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E86622CB-8C2E-4E15-BE69-34D55567E99D", "internalArchiveId": "E86622CB-8C2E-4E15-BE69-34D55567E99D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parole de globe-trotters: Alexandra Walther et Samuel Thomet", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine \u00c0 l'Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine: Alexandra Walther et Samuel Thomet.\r\nNous retrouvons ce couple de Suisse-Romand qui, m\u00eame s'ils sont rentr\u00e9s depuis plusieurs mois, continue de nous raconter dans l'ordre et par le menu leur tour du monde. Pour notre plus grand plaisir !\r\nAujourd'hui le Nord de l'Argentine. \r\nAu programme notamment : la vie \u00e0 3000 m\u00e8tres, des animaux chapardeurs, un gros barrage et un lieu pas du tout fr\u00e9quentable avec des chaussettes. \r\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz & Virginie Daude", "durationSec": 1510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238135", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Parole de globe-trotters: Alexandra Walther et Samuel Thomet / ALA_2019-03-08T15:04:15_parole-de-globe-trotters-alexandra-walth", "A l'abordage du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine \u00c0 l\u02b9Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine: Alexandra Walther et Samuel Thomet.\nNous retrouvons ce couple de Suisse-Romand qui, m\u00eame s\u02b9ils sont rentr\u00e9s depuis plusieurs mois, continue de nous raconter dans l\u02b9ordre et par le menu leur tour du monde. Pour notre plus grand plaisir !\nAujourd\u02b9hui le Nord de l\u02b9Argentine. \nAu programme notamment : la vie \u00e0 3000 m\u00e8tres, des animaux chapardeurs, un gros barrage et un lieu pas du tout fr\u00e9quentable avec des chaussettes. \n\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz & Virginie Daude"], "variantIds": ["ece-10238135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T19:11:01Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTout de suite le moment des globe-trotters notre Coupe du jour Samuel Thomet et Alexandra Walther ce couple de Suisse- Romand maintenant de retour et \u00e0 nouveau pour le meilleur et pour le meilleur dans la vie professionnelle suisse, h\u00e9 bien ce couple a fait un tour du monde en une ann\u00e9e, ils ont eu la bonne id\u00e9e de vouloir nous le raconter par le menu, pays par pays, vous les avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu apr\u00e8s de l'Asie du Sud-Est, on les a suivis en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande, sur l'\u00eele de P\u00e2ques et on est depuis quelques \u00e9pisodes en leur compagnie en Am\u00e9rique du Sud, la derni\u00e8re fois, nous les laissions juste apr\u00e8s avoir franchi la fronti\u00e8re entre le Chili et l'Argentine, direction l'Argentine avant de reprendre exactement l\u00e0 o\u00f9 ils l'ont laiss\u00e9 le fil de leurs r\u00e9cits vous dire qu'ils seront principalement dans le nord du pays, le nord de l'Argentine, c'est important de le souligner parce que l'Argentine c'est ce genre de pays \u00e9norme, \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence et on dit Nord Sud Est Ouest, c'est-\u00e0-dire pour les amoureux de classement, le 8\u00e8me, plus grand pays du monde, l'Argentine et puis en niveau des habitants, c'est le 31\u00e8me, pays le plus peupl\u00e9, \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame population que l'Espagne, l'Ukraine, c'est-\u00e0-dire 44 millions d'Argentins tous fans de foot pour le meilleur et pour le meilleur, ceci \u00e9tant dit, on retrouve nos globe-trotters du jour Samuel Thomet et Alexandra Walther r\u00e9alisation Christian mort h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [78%] :\r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:01:23) [69%] :\r\nJe parlais pas de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:24) [68%] :\r\nIls vivent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [82%] :\r\nLa derni\u00e8re fois, on avait parl\u00e9 du trajet qui nous ne de Valparaiso \u00e0 Mende, \u00e7a se fera ou on avait travers\u00e9 pour la 1\u00e8re fois d\u00e9sendetter, on avait vu ses montagnes magnifiques et puis en fait, ces montagnes, on va y rester pendant un sacr\u00e9 moment que vous faites, on s'en est pas l\u00e0, c'est parce qu'elles \u00e9taient magnifiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [86%] :\r\nPar rapport \u00e0 nos bonnes montagne fribourgeoise pour vous comme cela que vous venez Samuel Thomas c'est quoi les diff\u00e9rences est -ce que \u00e7a ressemble \u00e0 une montagne suisse o\u00f9 on sait tout de suite que qu'on n'est pas en suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [81%] :\r\nNon, en fait, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a rien avoir au niveau des couleurs, donc on a, on est plus dans des rouges n'est plus tout \u00e0 coup, on a d\u00e9tect\u00e9 des 2 guerres qui du Bordeaux l'aubergine, du bleu, du Vert, du jaune, puisqu'il faut se dire, c'est qu'on des plateaux qui sont \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, or m\u00eame plus, donc non c'est pas \u00e7a, c'est pas du tout comme chez nous quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [86%] :\r\nLa v\u00e9g\u00e9tation, du coup, il y en a 3000 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [73%] :\r\nOui 4000 m\u00e8tres c'est un acquis apr\u00e8s quand on monte un petit peu c'est sec c'est quoi et l\u00e0 o\u00f9 il y avait il y a des cactus mais c'est n'est pas la seule v\u00e9g\u00e9tation pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:25) [88%] :\r\nDes cactus et des gramin\u00e9es, donc c'est de l'herbe comme de la paille jaune et puis le soleil tape dessus, donc c'est \u00e9blouissant et \u00e7a tapisse tous les plateaux et \u00e7a monte assez jeune et peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 quoi, 4 4 1000 4500 m\u00e8tres, on en trouve et puis apr\u00e8s, effectivement, c'est la caillasse, \u00e7a c'est un d\u00e9sert de montagne, donc c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent chez nous il y a aussi des Salines, donc des lacs de sel, \u00e7a ressemble \u00e0 de la neige, mais \u00e7a n'en a pas, puis quand on s'approche, on voit que c'est une structure diff\u00e9rente et puis Samir miroiter au loin, comme \u00e7a, c'est vraiment tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [85%] :\r\nEt il y a des villages fant\u00f4mes c'\u00e9tait petite cahute c'est un m\u00e9lange de paille de terre de gravillons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:08) [78%] :\r\nIl y a une dr\u00f4le d'ambiance, tout en voyant la maquis pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [80%] :\r\nOn \u00e9tait d'ailleurs arriv\u00e9 dans un village, c'est \u00e0 San Antonio Da lorsqu'on blesse et franchement ce qu'on est dans un film que c'\u00e9tait les petites maisons carr\u00e9es et avec quoi je pense qu'il y avait, il y avait une rue l'autre mieux donc une rue principale. \r\nEt quand on arrive et je me rappelle, il y avait, il y avait 2 cavaliers chapeau enfin les vrais cow-boys qui \u00e9tait l\u00e0 vaut mieux c'est, on se serait cru dans un c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [81%] :\r\nC'est le Western argentin, en fait, le nord de l'Argentine, c'est en adossant reste. \r\nBen c'est vrai que, finalement, on aura fait presque 2 mois autour des 4000 m\u00e8tres et donc petit \u00e0 petit, on s'est quand m\u00eame habitu\u00e9, mais les premi\u00e8res nuits on alors c'\u00e9tait particulier, on se r\u00e9veille et parfois essouffl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [87%] :\r\nMais l\u00e0, vous avez une voiture, vous \u00e9tiez en bus en poney comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [85%] :\r\nOn avait lou\u00e9 une voiture, globalement, on croisait pas grand monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:15) [89%] :\r\nOn croise des flics avec des 4 4 \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [86%] :\r\nOui, apr\u00e8s 13 et quelques-uns Pinault parce qu'on vous a fait ce qui efface l'autre Avantage, la voiture, c'est que je pense que tous les 500 m\u00e8tres s'arr\u00eater sur une faute quoi cette il y a personne, on croise personne n'y a pas une maison, il y a pas, voil\u00e0, il y a des cactus de temps en temps, sur les bords de la route, il y a rien, et puis tout \u00e0 coup on voit quelqu'un qui s'agitent au bord de la route et puis ce ce quelqu'un, c'\u00e9tait un vieux monsieur ex- petits bonnet bleu, je ne suis encore Pippa nous promet, chose qu'on a pens\u00e9 c'est : il y a une compagne \u00e0 quelque chose, c'\u00e9tait pas hyper facile de discuter avec lui et puis d'abord, il nous dit qu'il y a quelque chose de 200 m\u00e8tres plus loin, donc on s'est dit c'est s\u00fbrement lui qui a un probl\u00e8me de 100 m\u00e8tres plus loin, et puis, il monte dans la voiture, on avance de 200 m\u00e8tres et puis l\u00e0 on voit 3 cartons qui \u00e9tait au bord de la route. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:04) [85%] :\r\nIl voulait qu'on le prenne pour l'amener \u00e0 un endroit. \r\nPourtant, n'avait pas compris \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour le dit oui bien ben on va vous y amener. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [83%] :\r\nEt puis, regardez sur notre carte entr\u00e9e par l'endroit qui nous disait : on a essay\u00e9 demand\u00e9 de l'appeler mais ce monsieur \u00e9tait analphab\u00e8te donc y arriver, de toute fa\u00e7on pas \u00e0 nous les et puis bon, on a dit : bon, ben, il ne dira ce qu'on va avancer sur cette route, si on n'a pas d'autre, donc on peut pas se tromper, on peut pas bon bah on roule, on fait des photos tous les 500 m\u00e8tres comme on l'avait dit avant, donc bel et bien, et se moquer de nous, et pas vraiment, il n'avait pas l'air super pr\u00e9cis \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:40) [82%] :\r\nEt puis, \u00e0 un moment il s'est endormi en donc on avan\u00e7ait, on savait pas o\u00f9 il allait, on savait pas o\u00f9 on devait le d\u00e9poser, on est pris au milieu de nulle part, ce qui compte, ben on continue et puis on verra bien, quoi, il y a un moment juste avant d'arriver dans une ville pas fils r\u00e9veil puis nous dit : bon, ben c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [89%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'il faut me laisser puis en fait Tivoli doit encore prendre un plus qui l'amenait, je ne sais pas o\u00f9, dans son village, mais c'est vrai qu'on a bien roul\u00e9 je dirais quoi, plus d'une heure avec lui dans la voiture, dans l'\u00eele a dormi une bonne moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:15) [62%] :\r\nOui, c'est simple : oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [63%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, on va, ce qu'on vient. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [77%] :\r\nAlors donc, hormis ces paysages extr\u00eamement sec, on a fait un saut \u00e0 iguane. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:26) [81%] :\r\nTous \u00e9gaux sous c'est connu pour des cascades magnifique donc c\u00e9der et piscine olympique qui se d'averses, les unes apr\u00e8s les autres, c'est vraiment de l'eau partout et puis cette subtropical donc c'est une for\u00eat immense magnifique avec des quant au cours des 100. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [88%] :\r\nD'oiseaux magnifique et \u00e7a vous a un contraste quoi entre ces plaines d\u00e9sertiques qui prenait feu toute seule et puis ces trombes d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:55) [79%] :\r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, et puis elle a fait, on a rencontr\u00e9 des cr\u00e9atures assez curieuse l'attir\u00e9s par l'\u00e9cole, a fait le succ\u00e8s d'Igua\u00e7u au parce que c'est des sortes de gros raton laveur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:06) [90%] :\r\nTrop mignon, qui ont un long nez comme \u00e7a qui fur\u00e8te partout et puis qui faut litt\u00e9ralement dans vos affaires parce qu'ils sont tr\u00e8s malins qu'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:16) [82%] :\r\nCette griffe et leurs petites pattes de devant, ils peuvent ouvrir les que ce enfin moi j'ai vu faire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:25) [77%] :\r\nEt \u00e9videmment, tout le monde les trouve adorable trop chaud, alors ils arrivent en escadron vraiment comme une arm\u00e9e et puis, il avance comme \u00e7a il fur\u00e8te au sol il marche un peu en dedans avec leurs petites tr\u00e8s dr\u00f4le salaire pataud et puis voil\u00e0, c'est vraiment tr\u00e8s touchant \u00e0 tous les gens sur la ah et puis tout le monde les prend en photo etc, moment \u00e0 taux bas vlam Vita rachetant Sack avec les un palace dedans et se jettent dessus avant tilte tant s'est termin\u00e9 tard rien vu passer et ceci juste tellement, tellement dr\u00f4le, donc nous on \u00e9tait un peu vicelard, on s'arr\u00eatait dans les endroits o\u00f9 il y avait des \u00e9choppes pour garder des gens achetaient leurs pas l'inverse, ensuite on regardait les Croates y arriver en bien organis\u00e9s et puis \u00e9videmment les gens se laisser attendrir et la TAC le LM Palavas loin du bal, c'\u00e9tait incroyable, \u00e7a vous beaucoup rigol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [88%] :\r\nMais sont bien adapt\u00e9s \u00e0 leur nouvel environnement et que souhaitent les touristes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:22) [79%] :\r\nAh oui, alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:24) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:33) [93%] :\r\nCe qui nous a marqu\u00e9s en Argentine, c'est l'inflation mon\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [87%] :\r\nJe me souviens, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, en Argentine, je me souviens qu'un franc suisse \u00e9tait 5 pesos pis cette ann\u00e9e aller francs suisse et 25 pesos d\u00e9j\u00e0 le jour on arrivait parce que le jour o\u00f9 on est parti, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s un mois plus tard, je crois qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 28 ou 29 ben si vite quand on arrive et on a remarqu\u00e9 que les gens faisaient la queue devant les banques malades, il y a des gros probl\u00e8mes \u00e0 ce niveau -l\u00e0, m\u00eame nous, on avait de la peine \u00e0 retirer m\u00eame qu'on peut tirer plus que les locaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [90%] :\r\nPour les Argentins, \u00e7a leur pose beaucoup de probl\u00e8mes, cette inflation parce que, en fait, ils sont tous les jours plus pauvres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:14) [88%] :\r\nOu bien on les les banques sont vides, c'est-\u00e0-dire qu'il y a plus de billets donc les gens qui font la queue, \u00e7a veut pas dire forc\u00e9ment vont pouvoir retirer 35 francs en donn\u00e9es, les banques sont vides et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [87%] :\r\nPuis, en pleine p\u00e9riode touristique, ben il y a plus \u00e0 ses liquidit\u00e9s pour tout le monde, donc les gens essayent de m'de l'argent sous le matelas, essaye de recevoir leur salaire en cash mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc non seulement la la somme totale agent Kizon diminue tous les jours, du fait de leur passion, mais en plus ils peuvent partir et assez pour vivre, donc on est vraiment dans des extr\u00eames, on peut tout quoi, alors c'est une tr\u00e8s bonne question \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 si on est dans des grandes villes Savard mais nous qui \u00e9tions dans le nord d'Argentine qui est immense, o\u00f9 il y a plein de petits bleds etc, payer avec les cartes, c'est compliqu\u00e9, et puis donc on aura demand\u00e9 si \u00e7a valait la peine d'ouvrir un compte \u00e0 l'\u00e9tranger par exemple et puis d\u00e9poser de l'argent pour que par exemple en dollars dans une autre monnaie pour que l'argent qui gagnent leur salaire ne diminue pas trop tous les mois c'est possible d'ouvrir un compte \u00e0 l'\u00e9tranger mais c'est r\u00e9serv\u00e9 aux nantis parce que \u00e7a co\u00fbte une 1\u00e8re somme de base dans l'obligation, chaque mois, de d\u00e9poser une \u00eele \u00e9quivalent je crois de 200 dollars, ce qui est beaucoup pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:23) [81%] :\r\nIl y a beaucoup aussi de march\u00e9 noir et puis ceux qui font aussi c'est du troc, puisque la la monnaie en elle- m\u00eame a d\u00e9faillante, ben a supprim\u00e9, ils font des \u00e9changes. \r\nQuand on est arriv\u00e9 en Argentine, la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 critique maintenant c'est pire que \u00e7a concerne l'ensemble de l'Am\u00e9rique du Sud, donc voil\u00e0, c'est quelque chose qui, qui nous a beaucoup touch\u00e9 parce que les gens qu'on a rencontr\u00e9s, comment dire, l'extr\u00eame pauvret\u00e9, \u00e9motionnellement parlant, \u00e7a fait mal, mais on la ram\u00e8ne pas forc\u00e9ment \u00e0 soi, c'est-\u00e0-dire qu'on a du mal \u00e0 s'identifier \u00e0 des gens qui sont dans une extr\u00eame pauvret\u00e9 quand tu nous-m\u00eames, on n'a jamais v\u00e9cu \u00e7a, par contre, de rencontrer Juan Sebastian, qui sont des gens qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s et puis qui travaillent comme des fous et c'est vrai que tant qu'on avait l'impression que c'\u00e9tait des autres nous dans une situation assez d\u00e9lirante, parce que quoi qu'il fasse, et quelles que soient les efforts qu'ils fournissent et quel que soit le travail qu'ils fournissent tous les jours, en fait, il s'appauvrit, c'est malgr\u00e9 eux ils \u00e9taient impuissants face \u00e0 ce syst\u00e8me et ce syst\u00e8me, c'est la monnaie et la monnaie, c'est quelque chose, un concept, en fait, c'est une id\u00e9e donc une id\u00e9e en concept transforme appauvri radicalement les gens par exemple 3000 \u00e0 une formation de pilote, apr\u00e8s il a eu des probl\u00e8mes de sant\u00e9 et puis l\u00e0 il entamer et terminer des \u00e9tudes de m\u00e9decine, et puis ensuite, il a rencontr\u00e9 Sebastian et puis ensemble, ils ont ouvert un restaurant et maintenant plusieurs otages, donc voil\u00e0, c'est des gens qui ont plusieurs ressources qui entame plusieurs carri\u00e8res dans leur vie et qui essayent par tous les moyens de s'en sortir et qu'il se donne \u00e0 fond et malgr\u00e9 tout \u00e7a, quoi qu'il gagne en fait, ils perdent tous les mois donc cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:12) [83%] :\r\nBah, ils partent, mais pour aller au parce que avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il y a beaucoup beaucoup de d'immigration maintenant beaucoup de mouvements, les migrants pour raisons \u00e9conomiques, c'est pas des r\u00e9fugi\u00e9s on qui sont pas accepter de la m\u00eame mani\u00e8re, dans les pays, au contraire, ils sont plut\u00f4t des b\u00e2tons dans les roues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:32) [79%] :\r\nEn Argentine, d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement des gr\u00e8ves et puis on est qui, victime de une, justement, quand on \u00e9tait gosses ou ou il y a eu que g\u00e9n\u00e9ral dans le pays, un autre vol qui devait nous amener \u00e0 Salt a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e et puis du coup assez bien l\u00e0- bas, on \u00e9t\u00e9 justement avec Ren\u00e9 S\u00e9bastien qui sont devenus des amis et tout, donc on a dit bon pourquoi pas rester se reposer une petite semaine ici, \u00e7a peut \u00eatre sympa appuyant, on a repouss\u00e9 autre en fait \u00e0 une semaine apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:56) [69%] :\r\nThierry publicit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:59) [85%] :\r\nMoi, nous a parl\u00e9 du barrage pour qui se trouve entre le Br\u00e9sil et le Paraguay, donc pas loin de \u00e9quation qui a la triple fronti\u00e8re en fait, en fait, ce barrage \u00e9tait le plus grand du monde croit qu'il \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9 par les 3 Gorges, en Chine, il y a quelques ann\u00e9es, donc on s'est dit : oui, pourquoi pas y aller, Roy nous expliquer, c'est facile, vous prenez le bus a sous jusqu'\u00e0 Ciudad qui est la ville du c\u00f4t\u00e9 paraguayen de l\u00e0 vous changez de bus et puis vous avez au barrage en fait c'est pas si facile, parce que d\u00e9j\u00e0 on monte dans le bus, donc le plus pourri de la de la guerre des bus, des voies aussi faire ses preuves, on passe d'abord par le Br\u00e9sil, tout va bien, on passe le pont qui fait la la fronti\u00e8re entre le pr\u00e9sident et le Paraguay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:46) [68%] :\r\nEt puis l'endroit laisse faire tamponner leur passeport, du coup, le bus \u00e0 rien. \r\nOn entre, ce temps qui pas sponsor il y avait plus que si nous avait largu\u00e9 \u00e0 la donne d\u00e9j\u00e0 donc nous voil\u00e0 au Paraguay et on doit trouver notre arr\u00eat de bus pour aller tailler pour. \r\nMais en fait quand on regarde du c\u00f4t\u00e9 paraguayen en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:04) [98%] :\r\nC'est un centre commercial. \r\n\u00e0 ciel ouvert, immense, il y a des gens partout, il y a des stands sur les trottoirs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:11) [84%] :\r\nEt puis pas mal, on est qu'au d\u00e9but de notre surprise en fait parce que quand on avance. \r\nAu bout d'un moment, il y a bon, je ne sais pas pourquoi plein de gens qui ne vendent des chaussettes dans la rue et ensuite des gens qui ont des armes non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [80%] :\r\nIl y a une table dehors sur le trottoir avec des revolvers de Sud et matraques et puis le vendeur il vient vers nous comme \u00e7a, puis, en fait, il nous met des heures dans le dans la figure, il allume quoi donc on est l\u00e0, dit bon on est o\u00f9 qu'est -ce qu'on fait, on doit trouver une autre bus pour aller au barrage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:42) [86%] :\r\nPlus tard, quand on est revenu en Suisse, j'ai \u00e9t\u00e9 regarder sur la page qui d\u00e9faille ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:47) [75%] :\r\nArriv\u00e9 sur le Paraguay et en particulier l'Alto par la main ou se trouve Label, ce qui est \u00e9crit, c'est qu'en gros, l'Alto Palavas est min\u00e9 par les narco- trafiquants qui profitent de la triple fronti\u00e8re donc, Argentine, Br\u00e9sil, Paraguay pour \u00e9couler leur poudre de part importante. \r\nIl y a des groupes de paysans qui se soul\u00e8vent fr\u00e9quemment, donc voil\u00e0 des soul\u00e8vements de foule et puis que les voyages qui ne pr\u00e9sente pas un caract\u00e8re d'urgence, ils sont fortement d\u00e9conseill\u00e9 et en prime, il y a des enl\u00e8vements, alors bon, nous on s'est jet\u00e9 dans la gueule du loup et nous est rien arriv\u00e9 mais c'est vrai que c'est assez fou, parce que l\u00e0 pour le coup, moi la sensation que j'ai, au niveau de l'estomac, je me disais : l'\u00e2ge -l\u00e0 sont pas quoi, vraiment, c'est vrai que quand on a, on est descendu de ce Buzz pour tente Tom tamponn\u00e9e ben voil\u00e0 nous a l\u00e2ch\u00e9s au passage son nous reprendre, on s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 ce TAC chaotique de n\u00e9ons Gr\u00e9sillons de panneaux publicitaires grumes le kiki Caillet cause d'humidit\u00e9 6 grands centres commerciaux miteux qui vantait une sorte de luxe en toc, j'ai l'impression faite d'\u00eatre devant un anti- billets millionnaire qu'qui faut gratter dont on gratte la pellicule grise et puis ensuite on d\u00e9couvre qu'en fait on est il y a, il y a rien \u00e0 gagner, il y a pas de pas tout quoi, c'est voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre comme ambiance des casinos, qui sont compl\u00e8tement camelote qui sont ruin\u00e9s, m\u00eame avant d'avoir ouvert leurs portes, puis d'avoir comme \u00e7a des armes partout et puis des chaussettes, on est tout le temps nous vendent des chaussettes alors dedans de toutes sortes, petits pois ray\u00e9 rouge pourquoi il y avait des armes des de la contrefa\u00e7on de grandes marques de sacs de parfum, des t\u00e9l\u00e9phones portables, tout \u00e7a, donc grand march\u00e9 noir \u00e0 ciel ouvert, comme d'Samuel et puis pourquoi il y avait pourtant des choses \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:40) [79%] :\r\nToujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:41) [79%] :\r\nJe suis mend\u00e9siste, il a dans ces choses 7\u00e8me un code couleur noire et puis cela correspondait en fait \u00e0 une drogue peut-\u00eatre je sais pas moi : La Coca\u00efne 7 \u00e0 petits pois verts, du coup on choisissait la chaussette \u00e0 petits pas vers puis dedans un sachet de coca\u00efne \u00e0 pic apr\u00e8s je sais pas, les chaussettes ray\u00e9es, c'\u00e9tait une autre substance illicite, il y a un code qu'on n'a pas compris quoi mais c'est vrai, car des choses \u00e0 Toulouse en Vend\u00e9e partout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:08) [80%] :\r\nEt puis, c'est aussi la mettre Paul du blanchiment d'argent \u00e0 grande \u00e9chelle de la fabrication de fausse monnaie, pi\u00e8ces d'identit\u00e9 de contrebande de canons antia\u00e9riens, on les a pas vu mais sont quelque part dans ce grand du braconnage d'esp\u00e8ces animales en voie disparition voil\u00e0 donc sur de la, c'est un peu la capitale olympique du Crime organis\u00e9, on peut venir \u00e9changer une voiture vol\u00e9e contre de la drogue ou des chaussettes et puis on peut aussi acheter en gros et puis \u00e0 se faire livrer sans passer par les douanes qui toute fa\u00e7on vous contr\u00f4le pas mais sont pass\u00e9s dans les vannes donc vient des conteneurs qui sont lanc\u00e9s sur les autres des des fleuves parce que tu avais laiss\u00e9 est entour\u00e9 de 2 fleuves, du coup, ces pratiques sur des id\u00e9es radeaux en boivent aux conteneurs remplis \u00e9videmment chaussettes et ensuite circuler puis \u00e7a peut descendre le long de l'Argentine, du Br\u00e9sil, \u00e7a va partout, jusque sur la Lune aura c'est vraiment pratique quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:05) [78%] :\r\nToujours pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:06) [81%] :\r\nJ'ai aussi appris qu'en f\u00eate nationale de laisser h\u00e9bergeait en toute \u00e9l\u00e9gance et discr\u00e9tion, les si\u00e8ges des organisations criminelles internationales, alors on trouve aussi de tout un des triades chinoises mafia ta\u00efwanaise infiltrer jusqu'au cou, des Russes, des Serbes qui n\u00e9gocie les mati\u00e8res premi\u00e8res, il y en a plein, parce qu'il y a des mines d'or de cuivre et de tout ce que vous voulez sous les salines donc ses lacs sal\u00e9s, il y a du lithium, enfin voil\u00e0, des mati\u00e8res premi\u00e8res en voiture, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 Khouza\u00e2 mettent la prostitution, la japonaise des groupes islamistes int\u00e9gristes, tout ce beau monde vit et c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te dans la belle harmonie de l'Estac donc ouais, c'est un endroit compl\u00e8tement fou avant de venir l'empire de la chaussette \u00e0 gogo, \u00e7a s'appelait Paul d'Elvis, c'est vraiment magnifique, donc en 1947 non pardon, 57 quant la ville, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e, ils l'ont appel\u00e9 Polito fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:57) [74%] :\r\n\u00c9lise c'\u00e9tait moche depuis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:00) [81%] :\r\nHeureusement, on a trouv\u00e9 quelque personnes qui pouvait nous aider, qui pouvait nous \u00e7a qui nous ont mis dans un bus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:06) [76%] :\r\nTout \u00e0 coup, on nous a dit : bon, voil\u00e0, c'est ici barrage ont des descentes puisqu'on arrivait en fin de barrage. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:12) [67%] :\r\nLe p\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:14) [88%] :\r\nC'est un barrage qui fait 7 kilom\u00e8tres de long. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:16) [96%] :\r\nUn feu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:16) [80%] :\r\nPlus de 100 m\u00e8tres de haut, donc fonc\u00e9 se balade avec un bus Labeaume, il a vu ce qui n'\u00e9tait pas \u00e9lectrique d'ailleurs mais non c'\u00e9tait c'\u00e9tait immense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:25) [93%] :\r\nLa peine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:27) [85%] :\r\nOuais, mais on a d'abord pas au bout de nos surprises parce que le retour, c'est aussi pic non mais c'est, enfin moi j'ai, moi j'adore \u00e9viter \u00e7a. \r\nAu moment de partir, ben on attendait 6 bus quoi puis tout \u00e0 coup, il y avait 2 personnes qui, dans un taxi derri\u00e8re moi. \r\nPuis je suis all\u00e9 que mettre en mode espagnole leur demander si serait d'accord de partager le taxi pour aller \u00e0 Monsieur Havel jusqu'\u00e0 Ciudad d\u00e9lester puis madame au d\u00e9but \u00e9tait pas tellement motiv\u00e9s monsieur Dumet oui, pourquoi pas avec nous et puis apr\u00e8s 10 secondes dans la voiture, bout d'un moment, le type, il nous dit avec son gros accent toulousain Guy alors faites -vous par les Fran\u00e7ais, et c'\u00e9tait un Chilien mais qui avait v\u00e9cu 15 ans \u00e0 Toulouse, et du coup ils \u00e9taient hyper- sympas, madame est devenu tout d'un coup beaucoup plus \u00e7a va, plus leur taxi pour la journ\u00e9e, donc fait des dit non mais venez, nous on va faire quelques courses aux taxis de vous amener jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re, chose qui apparaissent \u00e0 faire ce qui est beaucoup trop de circulation, mais du coup, oui, on a r\u00e9ussi une de rien arriver jusqu'\u00e0 sud de l'Aisne et puis l\u00e0 on s'est dit bon, il faut qu'on aille jusqu'au Br\u00e9sil et puis l\u00e0, on prendra notre bus pour rentrer, et puis voil\u00e0. \r\nEn fait, on a d\u00fb passer le pont de la fronti\u00e8re \u00e0 pied, mais on aurait eu une autre solution qu'on n'a finalement pas fait parce qu'en fait il y a des motards qui ont donc Business l\u00e0- bas o\u00f9, en fait, ils ont une piste au milieu qui est qu'ils arrivent juste \u00e0 passer et puis en fait ils font de taxi aller-retour en prenant des gens sur leur moteur et pour quelle je crois qu'il CSA Business assez lucratif non mais tout \u00e7a peut dire que l'Argentine oui c'est super, faut y aller, c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:56) [89%] :\r\nC'est beau, les gens sont hyper sympa hyper dans un hyper agr\u00e9able : les paysages sont incroyables sont magnifiques ces montagnes la Patagonie, on n'y est pas all\u00e9 parce qu'on \u00e9tait chacun all\u00e9s de notre c\u00f4t\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, mais l\u00e0 aussi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait g\u00e9nial oui enfin, franchement c'est c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:25) [79%] :\r\nMoi en conclusion serait jou\u00e9 que reconna\u00eet Sebastian arrive un jour revenir nous voir en Europe, c'est leur grand r\u00eave en fait, ils aimeraient faire plusieurs mois de voyage en Europe, puis chaque ann\u00e9e repose parce que chaque ann\u00e9e leurs \u00e9conomies diminue pour ce voyage qu'il a une son ticket, ils arriveraient peut-\u00eatre \u00e0 faire 2 semaines en Europe de l'Est \u00e0 alors on esp\u00e8re que beaucoup qui viennent et puis pour voir les veaux. \r\n\u00e7a m'a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9, je me suis vraiment identifi\u00e9 Rouanet, S\u00e9bastien, quand je me suis mis dans l'Europe bah, je me suis dit que je pourrais pas me projeter quoi parce que c'est impossible de faire des grands projets compteur pouvait pas \u00e9pargn\u00e9 en fait \u00e9pargner l'argent, donc impossible de faire des enfants pas possible d'avoir une vision \u00e0 moyen ou long terme quoi oui doit vraiment vivre au jour le jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:26) [87%] :\r\nR\u00e9v\u00e9lations Christian Maurer, on retrouvera bient\u00f4t Alexandra Walther et Samuel Thomet pour un nouvel \u00e9pisode de leur voyage, merci \u00e0 eux, c'est le moment d'\u00e9couter le titre choisi par Nathalie Sch\u00f6nberg, l'artiste argentin qui aussi beaucoup v\u00e9cu en Espagne Madrid Daniel M\u00e9lin Go et \u00e7a s'appelle fabuleux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:01) [57%] :\r\nBonsoir, donc Paris, lieu la salle tout \u00e0 l'heure, Colette, \u00e7a, il est \u00e0 risque, chahut\u00e9 bonne analyse al\u00e9atoire \u00e0 Adrien album c'est-\u00e0-dire merci Caravage. \r\nElle est all\u00e9 voir ailleurs, mais nous nationale qui assure d'avoir mis bonsoir colonne plus que compte Paris, bah les notes et au s'il comptait voil\u00e0 bonsoir, j'ai pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T14:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B34D0643-18EF-4FA3-8C4C-02902B43BA9D", "internalArchiveId": "B34D0643-18EF-4FA3-8C4C-02902B43BA9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music - \"Fragments du Monde Flottant\" une compilation Bongo Joe & Devendra Banhart", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 1336, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273588", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music - \"Fragments du Monde Flottant\" une compilation Bongo Joe & Devendra Banhart / PNY_2019-03-08T11:20:55_pony-music-fragments-du-monde-flottant-u", "Pony Express du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-10273588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T17:44:20Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nExpress. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [79%] :\r\nEt interviews et puis bon, si on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [78%] :\r\nEt cet invit\u00e9, c'est \u00e9tait rayon de Cyril, Cyril, un groupe qu'on vous passe r\u00e9guli\u00e8rement sur Couleur3 mecs P\u00e2ques Cyril, c'est aussi l'homme derri\u00e8re Bongo Joe bon 2 c'est un magasin discount, mais c'est aussi \u00e0 la belle Bongo Joe et une des derni\u00e8res sorties de Bongo Joe s'appelle Fragments du monde flottant un titre en fran\u00e7ais pour une compilation imagin\u00e9e avec un artiste am\u00e9ricain Salut Cyril. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [83%] :\r\nSalut, salut sacr\u00e9 description assez c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [87%] :\r\nC'est toi exactement alors \u00e0 pour moi Fragments du monde flottant, c'est une compilation sur laquelle tu travailles avec Devendra Banhart te depuis plusieurs ann\u00e9es, raconte pas cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [79%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 par une rencontre, on s'est rencontr\u00e9 au Montreux Jazz on n'avait jamais on avait, il y avait fait une une amie genevoise qui avait, qui avait flirt\u00e9 avec lui la la la vieille \u00e9poque, on va dire qu'on est tourn\u00e9 ici avec un groupe qui s'appelait v\u00e9tiver et puis en fait, elle m'avait pass\u00e9 des compilation deviendra lui avait envoy\u00e9 et je ai de encore aujourd'hui, je trouve, c'est dans les plus belles compile de musique que j'ai entendu et donc quand il quand, quelques ann\u00e9es plus tard, on s'en savait qu'il jouait au Montreux, on a \u00e9t\u00e9 le voir et on a pass\u00e9 l\u00e0 ce jeu va apporter des disques, je vois ce que je sors de la ville n'a Music de partout dans le monde aujourd'hui du pass\u00e9 un petit 10 du Label. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [85%] :\r\nIl adorait les pochettes, on a discut\u00e9 toute la nuit, on a vu du rhum dans son tour bus au Montreux Jazz et puis on s'est promis qu'on allait faire quelque chose ensemble, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 4 ou 5 ans, et donc on s'\u00e9crit des mails, et puis on s'est dit : on va peut-\u00eatre commencer par le plus simple serait de que je demande \u00e0 tous mes potes proche ne me donner une d\u00e9mo Elfering compile particuli\u00e8re, un peu en suspension comme \u00e7a de de morceaux de morceaux soit jamais entendu soit sorti, mais tu vas des versions de travail en fait et c'est extr\u00eamement difficile, a du insister beaucoup pour r\u00e9ussir \u00e0 obtenir de certains, on veut pas, en fait, on a donn\u00e9 cette d\u00e9mo ce qu'on veut c'est r\u00e9v\u00e9ler au monde ce qu'on a d'abord dans sa cuisine et ensuite enregistrer proprement arrang\u00e9 etc, donc il y avait un sacr\u00e9, il y avait un sacr\u00e9 challenge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [87%] :\r\nOui, donc un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s lo-fi finalement dans cette compilation c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [77%] :\r\nDe fait, oui, parce que ce plan, c'est pas volontaire, c'est que le propos de la d\u00e9mence, c'est que le parti qui va s'enregistrer avec avec les moyens du bord qui oui \u00e0 certains iPhone et donc le mat\u00e9riel de base \u00e9tait et c'est c'est pas de la bonne fin, c'est pas de la haute qualit\u00e9 tient, c'est en fait la magie oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [86%] :\r\nOui, d'accord, donc \u00e7a s'appelle Fragments du monde flottant, pourquoi ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [83%] :\r\nTitre alors on a r\u00e9fl\u00e9chi ensemble deviendra il, il m'a propos\u00e9 tout un tas, titre un peu chelou et puis enferm\u00e9 derri\u00e8re, il est tr\u00e8s, il est tr\u00e8s port\u00e9 sur sur le le Japon, le mysticisme extr\u00eame oriental etc et en fait le monde flottant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le le d\u00e9but, enfin c'\u00e9tait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but de dans le \u00e0 l'appel de l'\u00e2ge d'or de du du shogun Haedo au Japon, c'\u00e9tait le moyen- \u00e2ge japonais en fait c'est le c'est c'est c'est le d\u00e9but des estampes, des geishas, etc, puis fait, disent -ils, il y a, il y a tout un tout un tout pour une croyance autour de \u00e7a au Japon France fait partie du Nord dans leur histoire, je suis pas hyper pr\u00e9cis non, non, par rapport \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a refl\u00e8te bien, tu as le le c\u00f4t\u00e9 flottant de la chose et donc on s'\u00e9tait fait, comment dire, c'est cette le le d\u00e9but d'une d'une fleuriste le fleurissement des arts, un petit peu comme \u00e7a, donc, donc on s'est dit tr\u00e8s beau titre et puis il me l'a propos\u00e9, en 15000 langues et j'ai dit mais pourquoi pas en francs fran\u00e7ais, \u00e7a, \u00e7a n'est pas bien c'est joli et moi dans anglais, c'\u00e9tait trop, c'est trop \u00e9vident, c'est dans les livres d'histoire assez c'est quelque chose qui se raccrochent et en France \u00e7a sonnait un peu mieux pour lui, donc c'\u00e9tait plus d\u00e9j\u00e0 plus exotiques, un peu plus myst\u00e9rieux, donc on a, on a gard\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors tout de suite, on va \u00e9couter un extrait de ce cette compilation s'appelle King \u00e9norme Star, un mot sur ce sur cet artiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [82%] :\r\nBah, je pensais jamais que j'aurais rejoint au t\u00e9l\u00e9phone le patron du Label ce peuple avec vous faites -vous de ce qui qui nie tout \u00e0 fait s\u00fbr Stop et l'autre histoire, c'est que donc la plupart des artistes vont filer des d\u00e9mons, il y a 3 ans d\u00e9j\u00e0, parce qu'on avait commenc\u00e9 sa mis du temps \u00e0 la nuit du temps \u00e0 la la la boutique et donc il n'Toffler voit ce morceau et entre- temps il a sorti son album, 2 ans apr\u00e8s, en prenant le texte de cette d\u00e9mo la musique n'a plus rien \u00e0 voir, mais le texte elle- m\u00eame et donc y voulait plus du tout que \u00e7a sorte parce qu'en fait c'\u00e9tait le texte de son single, en fait, c'est devenu un peu un hit aux \u00c9tats-Unis ce morceau et donc on a du vachement assistants exempts, mais, mais cette version n'allez magique, elle est g\u00e9niale fois la mettre accompli, etc, et on a r\u00e9ussi, je suis trop content donc on va \u00e9couter ce qu'Intel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [76%] :\r\nIl a pas \u00e0 l'hiver, pas si s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:16) [77%] :\r\nIci, qui de plus pas si tu as fait, voil\u00e0 tout ce qui est la pi\u00e8ce Sturridge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [66%] :\r\nPour ce qui est, oui, la Star. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [68%] :\r\nAi. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [76%] :\r\nIl y a les \u00e7a. \r\nOui c'est et on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [83%] :\r\nUne ambiance \u00e0 faire ressortir les crocus de th\u00e8mes King TF donc qui fait partie de de cette compilation ce terme compilation je sais pas si, si, je l'aime pas utiliserait Cyril. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [78%] :\r\nMais pour ce disque, particuli\u00e8rement ce 5 services, c'est pas si on peut appeler \u00e7a une compilation une s\u00e9lection oui une s\u00e9lection, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [85%] :\r\nComme les beaux caf\u00e9s une s\u00e9lection de fragments du monde flottant, c'est une s\u00e9lection sorti sur le Label Bongo Joe Recording s\u00e9lection faite par Devendra Banhart te qui signe sur la pochette Love Bob Hall on ne reste toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [76%] :\r\nC'est vrai les chouchous il il a il aime tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [81%] :\r\nIl y a une demande a, on a essay\u00e9 de l'avoir en interviews, qui vit \u00e0 Los-Angeles est un petit peu difficile niveau horaire, ce qui va bien, on a des nouvelles de lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:49) [73%] :\r\nWeb : ben tu agis l\u00e0 pas encore les disques en fait ce qu'on attend d'avoir les 6 pochette pour lui envoyer donc pour l'instant j'envoie des petits WhatsApp clim on voit plein de coeur, on est, moi je n'ai donc pas que pour l'instant elle la la sauce mont\u00e9e du tout content. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [85%] :\r\nTu parles de See, pochette alors ce disque, on peut lui bien s\u00fbr le t\u00e9l\u00e9charger en version num\u00e9rique sur votre banque, moyennant la modique somme de Sauteraud moi voil\u00e0 ce tour \u00e9videmment rien, c'est vraiment rien du tout, mais aussi en physique, dit 6 pochettes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [89%] :\r\nAlors en fait il nous a soumis qu'on a pens\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [82%] :\r\n\u00e0 la pochette, il nous a dit : ah mais moi je fais, je fais aussi la peinture etc, puis nous avons voyez j'ai pas une trentaine de, de, de, d'illustration \u00e0 l'encre de Chine super belle et on a choisi la dedans si si si si, peinture et puis on sait, on les a reproduites sur des sur des sur du carton blanc et puis on les a, on les a un prix, enfin que les sur- 6 cartons de couleur diff\u00e9rente, donc \u00e7a de sa d\u00e9faite, le le le la th\u00e9matique la d\u00e9mo les les choses un peu secr\u00e8te qu'on n'a pas envie de r\u00e9v\u00e9ler le titre les fragments du monde flottant, etc, on se dit bon bah voil\u00e0, en fait, pour parfaire leur la quadrature du cercle, \u00e7a serait de de proposer si pochette mais sans armes, sans laisser le choix, c'est-\u00e0-dire que si tu ach\u00e8tes sur sur notre site, le 10, tu pourras pas savoir laquelle tu vas recevoir des 6 pochettes diff\u00e9rentes oui oui, et donc pour que \u00e7a reste tout doit rester assez myst\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [80%] :\r\nIl y a un petit c\u00f4t\u00e9 ancien, livres d'art sur cette pochette entiers dans les anciens livres noir, il avait carr\u00e9ment les illustrations \u00e9tait coll\u00e9s, oui, oui, \u00e7a, \u00e7a fait un petit c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a riche sur Fragments du monde flottant le c\u00f4t\u00e9 flottante, c'est aussi c\u00f4t\u00e9 flottant, finalement, de la musique enregistr\u00e9e, c'est une mani\u00e8re de figer l'art autrefois la musique telle \u00e9tait pas enregistr\u00e9, elle \u00e9tait ce que chacun voulait bien en faire au moment de son interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [78%] :\r\nBah, d'ailleurs il y a 2 \u00e0 l'\u00e9poque au d\u00e9but de l'enregistrement au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'artistes qui ont qui ont jamais voulu les enregistre et et d'ailleurs, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s au il y a souvent des l\u00e9gendes qui disent ce qu'il avait des meilleurs culture dans toutes les musiques traditionnelles y a \u00e7a, enfin je ne suis pas mal prochain sur la question des salaires estime compl\u00e8tement veille avec Thierry avec, comme pour la photo, auteur de voler ton \u00e2me etc et il y avait l'id\u00e9e qu'il y avait beaucoup de maintenant, mais en fait moi je, je, enfin je je dois je dois rester utile, c'est les gens de venir me voir, c'est \u00e0 elle et il y avait quelque chose de d'assez vrai d'assez des maniaques du avec la technologie vous y comprenez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [87%] :\r\nEh bien oui, quand quand Alan Lomax, enfin, le p\u00e8re et le fils sont all\u00e9s enregistr\u00e9 justement le blues dans les ann\u00e9es \u00e0 partir des ann\u00e9es 30 40 justement les regarder avec des grands yeux en disant mon Dieu c'est \u00e7a la machine du dit ah. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:21) [68%] :\r\nLatvala carr\u00e9ment puis apr\u00e8s que c'est la la stupeur compte mais 1500 ni \u00e0 tendre tirant parce que s'\u00e9couter, juste apr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 sa sc\u00e8ne se mettre moment compl\u00e8tement d'un gros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:30) [78%] :\r\nEt puis en m\u00eame temps \u00e7a distributeurs voient dans le monde entier, mais c'est la FIJ aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:34) [73%] :\r\nBon, maintenant, c'est la fin, la question se pose plus, mais qu'\u00e0 l'\u00e9poque et \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait une sacr\u00e9e \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:39) [82%] :\r\nOui, oui, une un autre titre de cette compilation c'est Rodrigo Madame pas d'ordures in The varoise, un petit mot sur ce ce morceau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [81%] :\r\nBah, je sens un morceau absolument splendide Rodrigo, j'ai pas eu encore la chance de rencontrer \u00e9coute, nous, j'ai demand\u00e9 des enfants et on n'a jamais envoy\u00e9 sur la jeunesse de ce morceau en particulier et c'est vrai qu'il dit : ah, j'ai dit : j'ai eu affaire \u00e0 des gens qui sont ils sont ne sont pas tous ultra connu en Europe, aux \u00c9tats-Unis c'est la plupart ces Stars et donc c'est vrai qu'ils ont pass\u00e9 une chose amener mais il y a quand m\u00eame 11 artistes qui est mort qui est mythique s'appelle Arthur Russell \u00e7a c'est aussi assez incroyable d'avoir un morceau in\u00e9dit de cet homme de son de son de son de son de sa musique, \u00e9l\u00e9ment il y a quand m\u00eame des et bref dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:26) [77%] :\r\nTout \u00e7a, voil\u00e0 alors dans la Marne pour moi c'est myst\u00e9rieux, j'aime bien \u00e7a aussi, c'est que j'aurais pas les infos sur tous les artistes, il y a, il y a, il y a un artiste qui, qui s'appelle, elle a donn\u00e9 gros qui est, je crois, d'origine des de l'Equateur et qui qu'il y \u00e0 Brooklyn qui un super pour le d\u00e9vouement envers sa musique ressent vachement la sienne et bien jou\u00e9 au bonne le 26 mars alors j'ai rien dit Armelle mais je lui apporter les pochettes je vais -je aller bonne ce mardi 27 et je me r\u00e9jouis de voir la t\u00eate qu'il a \u00e0 faire, en voyant les \u00e2nes, je me r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:54) [74%] :\r\nEn d\u00e9couvrant le traiter de cette compilation par donc Rodrigo Amara monter. \r\nLe piano et le souffle du piano d'extr\u00eamement sur ce type de Rodrigo amarante date aujourd'hui nous \u00e7a va, oui, on entend d'ailleurs l'id\u00e9e des tout son temps, les p\u00e9dales, on entend chose dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:10) [72%] :\r\nC'est d\u00e9motivant, et puis il y a 15 ans, le bleu, prenez le la compil elle sourd sur un morceau de socialiste allemand qui a beaucoup beaucoup de succ\u00e8s actuellement sa peine, il sera bref et lui a carr\u00e9ment le morceau : ces gens c'est tentant presque plus les touches que les avec sont des notes et les \u00c9tat c'est un parti pris anti- nacelle \u00e9tait pr\u00e9texte \u00e0 une montagne, c'est hyper beau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:28) [89%] :\r\nIl avait fabriqu\u00e9 son piano lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:30) [74%] :\r\nOui, oui, est compl\u00e8tement inexp\u00e9riment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:33) [86%] :\r\nIl y a au de ce titres, il fait partie de la la compilation de la s\u00e9lection Fragments du monde flottant une, une s\u00e9lection faite par Devendra Banhart pour Bongo Joe, une collaboration qui date d\u00e9j\u00e0 dire il y a 4 enfants dans l'dont les racines remontent \u00e0 il y a 4 5. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:47) [77%] :\r\nOui, c'est un grand soulagement de sortir cette compil, \u00e7a m'a vraiment vrai, il y a, il y a eu quelques nuits blanches de sa courte bah si tu veux, c'est comme comme vous avant par rapport aux contrats etc c'est que par les pentes des des ann\u00e9es c'\u00e9tait petit Montr\u00e9alais d\u00e9ment, il y a, il y a eu plein de des plans d'\u00e9cueils qui va de l'avant, voyez, trop de morts, et moi je j'aime et je pas sortir un double album et puis des des des grandes ondes et Adam Green, le bon \u00e9tat des jeunes, et moins les morceaux de certains, qui sont pourtant meilleurs hommes et donc je vais proposer droit font \u00e0 faire une s\u00e9lection fait un Soldini, donc \u00e7a limite l'espace sur l'actuel, donc on a dit on les d\u00e9marre ce qui m'a dit : voil\u00e0, c'est \u00e7a fait des ann\u00e9es que Stan peut-\u00eatre pour des des mots qui \u00e9tait en train de me dire : je ne leur dire non, il m'a dit bon je boire un grand verre de whisky quelques-uns, donc \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le le le probl\u00e8me 1er truc dr\u00f4le, puis apr\u00e8s, apr\u00e8s coup, et c'est plut\u00f4t quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 annoncer qu'on \u00e9tait sur la bonne voie pour le sortir, donc 6 mois avant, alors l\u00e0, Tintin et \u00e0 tout le monde qui s'est r\u00e9veill\u00e9 les managers, les machins genre comment \u00e7a une compilation, mais n'en a jamais entendu, enfin bref, je me suis pris \u00e0 la taille, l'hommage \u00e0 ce magasin pas mal co\u00fbter au final, j'ai obtenu ce que j'esp\u00e9rais deviendra aussi donc c'est super, c'est super collaboration esp\u00e8re qu'on va faire d'autres trucs ensemble une grande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:54) [85%] :\r\nC'est pas \u00e9vident de dire non \u00e0 des personnes qu'on admire pour toi, c'est vraiment une cl\u00e9 une philosophie tr\u00e8s capables, \u00e0 un moment donn\u00e9 de tanks n'ira quelque part on instants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:03) [79%] :\r\nBen \u00e9coute, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e8re faire dans toute cette aventure du Label, c'est celle de d'apporter la subjectivit\u00e9 parlait tout n'est pas le mot compilation, mais on en fait, c'est la c'est sur des musiques oubli\u00e9es ou m\u00eame des artistes actuels, c'est Tapie j'adore avoir ce qui va se le code de la responsabilit\u00e9 de la direction artistique, c'est d'avoir une vue d'ensemble de No\u00ebl, faire confiance \u00e0 son go\u00fbt, son instinct pour savoir dans quel ordre, la Fnac, les morceaux qui va devoir dire non pour ces pour \u00e7a et j'ai impression que \u00e7a, c'est mon garde- fous ultime qui ne seront aussi justice per\u00e7age arr\u00eate, hein, c'est vraiment je veux avoir mon mot \u00e0 dire sur, sur la musique, voil\u00e0 enfin pouvoir d\u00e9fendre avec le coeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:38) [87%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, on avait Daniel Miller en interview, le fondateur de mieux tricorps, \u00e7a c'\u00e9tait une interview enregistr\u00e9e mais lui parler d'aujourd'hui, avec son exp\u00e9rience lui l\u00e0 vraiment suivi des artistes sur une forme de marathon sur un tr\u00e8s tr\u00e8s long terme, il n'a jamais l\u00e2ch\u00e9 les artistes des \u00e2ges ces artistes n'ont pas quitt\u00e9 au moment o\u00f9 ils avaient du succ\u00e8s D\u00e9p\u00eache Mode niquer vous il disait qu'en fait aujourd'hui, c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup plus difficile de pouvoir justement cultiver dans le sens comme une plante qu'on cultive un seul combien tiendrait des artistes \u00e0 long terme est -ce que toi, tu es d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:09) [83%] :\r\nC'est beaucoup plus volatile aujourd'hui ceux qui veulent le favori, construire une carri\u00e8re qui sur des d\u00e9cennies, c'est quasiment impossible parce que il y a tu\u00e9 le le le renouvellement fait \u00e0 une vitesse telle que m\u00eame si tu as du succ\u00e8s aujourd'hui fa\u00e7ade garantit pas du tout, on aura dans 2 ans, qui avait quand m\u00eame \u00e7a, on oublie vite des choses et on les consomme vite et c'est vrai que moi je le vois -tu \u00e0 notre \u00e9chelle, et puis apr\u00e8s il y avait des artistes, c'est vrai que c'est, c'est c'est c'est aussi quelque chose de l'ordre de 3 qu'il savait pas simplement la relation de travail, c'est il y a des relations d'amiti\u00e9, d'admiration r\u00e9ciproque de respect, etc, et je suis pas s\u00fbr qu'on soit exactement aujourd'hui, Antibes, \u00e7a ne s'est pas les valeurs qui pr\u00e9domine \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, peut-\u00eatre plus, donc c'est vrai que tout est beaucoup plus, beaucoup plus fluide et volatile et donc c'est vrai que c'est dur, je trouve, de garder des artistes qui m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:56) [83%] :\r\nCyril des nouvelles de Bongo Joe qu'est -ce qui est sur le gril en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:00) [80%] :\r\nComment alors le magasin va bien, je vous invite \u00e0 passer, il y a plein d'discutable et qui a fait une \u00e9tude, boissons et puis des \u00e9v\u00e9nements de 30 ans et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la belle, on a un printemps assez rigolo, le prochain disque, on va sortir c'est ah bah en m\u00eame temps que la compil de Devendra ma sortie, le nouvel album des stats schisme, un groupe d'autres postpunk g\u00e9nial, je ne vois bas\u00e9 \u00e0 la \u00e9thique en Allemagne, on sort un duo de musiciens de rue du Malawi alors pays je je je d\u00e9fie quiconque de savoir o\u00f9 c'est en Afrique, c'est juste au-dessus de de l'Afrique du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:34) [81%] :\r\nJ'aime Madonna qui avait adopt\u00e9 un enfant du Malawi apr\u00e8s \u00e0 beaucoup de monde, impos\u00e9 par les banques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:39) [78%] :\r\nC'est une musique de rues, quand m\u00eame, \u00e7a part dans tous les sens, c'est g\u00e9nial, ils vont tourner en juin, juillet, ao\u00fbt, en Europe et je d'isoler, jouer \u00e0 la cit\u00e9 rh\u00e9nane et \u00e0 Lausanne, c'est magnifique et puis les proches de nouveau hyper culte pour ceux qui connaissent un duo de Gen\u00e8ve batterie violoncelle \u00e9norme batterie contrebasse pardon super bien, on va sortir le 1er album de 2 groupes qui passent \u00e0 l'antenne sur Couleur3, c'est l'\u00e9clair oui c'est leur nouvel album et puis on au mois de mai, on va sortir aussi le 1er album de gu\u00e9rilla Yildirim groupe ch\u00e8ques d'ailleurs on je crois qu'on vient de fiction afin double vernissage, chaque camp en fran\u00e7ais \u00e7a veut dire claire donc en fait le m\u00eame jour on sort de 2 groupes s'appelle \u00e9clairant de langues diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:27) [76%] :\r\nAh c'est cool. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:28) [74%] :\r\nMagnifique, et donc il y aura un vernissage \u00e0 l'usine le 13 juin voil\u00e0 \u00e0 de groupes, \u00e7a, \u00e7a, je me r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:33) [84%] :\r\nEh tu nous tiendra au courant de \u00e7a, on va glisser retourner parce que on voit que tu as beaucoup de boulot, pourquoi pas, et merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir Cyril nous on vous offre une des compilation fragment du monde flottant, c'est donc une compilation voil\u00e0 faites en collaboration avec Devendra Devendra Banhart te et toi Cyril pour Bongo Joe pour la gagner, il faut nous \u00e9crire \u00e0 peu ni cette couleur 3 points Serge mais attention, pour \u00e7a il faut nous \u00e9crire un po\u00e8me d'amour \u00e0 l'attention de Bongo Joe cordes voil\u00e0, mettez -vous \u00e0 votre plus belle plume et votre plus beau clavier, ce sera un tirage au sort donc un po\u00e8me \u00e0 l'adresse de Bongo Joe Ricord pour gagner cette compilation fragment du monde flottant, \u00e7a se passe sur Polignac se pressent en un mot, \u00e0 de couleur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32A170F4-AB44-4C4D-8789-0894343FD659", "internalArchiveId": "32A170F4-AB44-4C4D-8789-0894343FD659", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Re-passe-moi le Mike - Le merveilleux destin de l'illustrateur Gangster Doodles", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "En \u00e0 peine 5 ans Gangster Doodles est pass\u00e9 de gribouilleur de post it au bureau, \u00e0 illustrateur mondialement reconnu et il vient de sortir une premi\u00e8re compilation qui d\u00e9chire, Gangster Music Vol 1. Histoire d'un succ\u00e8s m\u00e9t\u00e9orique", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10273540", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Re-passe-moi le Mike - Le merveilleux destin de l'illustrateur Gangster Doodles / PNY_2019-03-08T09:31:18_re-passe-moi-le-mike-le-merveilleux-dest", "Pony Express du 08.03.2019"], "alternativeSummary": ["En \u00e0 peine 5 ans Gangster Doodles est pass\u00e9 de gribouilleur de post it au bureau, \u00e0 illustrateur mondialement reconnu et il vient de sortir une premi\u00e8re compilation qui d\u00e9chire, Gangster Music Vol 1. Histoire d\u02b9un succ\u00e8s m\u00e9t\u00e9orique"], "variantIds": ["ece-10273540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T17:41:33Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nId\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:04) [62%] :\r\nC'est pas du groupe moi bac WAP maintenant point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [73%] :\r\nBon, c'est aussi tenter aussi, je veux dire Michel \u00e0 tous pour s\u00e9lectionner la on peut d\u00e9marrer cette chronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [87%] :\r\nUne conventionnelle super \u00e9coute comme tu le sais, H\u00e9l\u00e8ne j'adore raconter des histoires, et d'ailleurs en septembre prochain, j'h\u00e9site \u00e0 rebaptiser cette chronique de raccompagner en France Inter, on en parlera, mais en attendant, aujourd'hui, je veux vraiment de raconter l'histoire d'une r\u00e9ussite fulgurante, comme il en existe de plus en plus gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux notamment, c'est ce qu'on anglais on appelle Les overnight sur la politique, \u00e0 savoir des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s du jour au lendemain, en quelque sorte le genre de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui, pour certaines d'entre elles disparaissent aussi vite qu'elles sont apparues, mais pour d'autres, beaucoup d'autres, m\u00eame un de plus en plus, c'est le d\u00e9but d'une carri\u00e8re florissante et c'est le cas de Gangster 12 et que la c'est dr\u00f4le comme \u00e9t\u00e9 et Marlon Sassi qui fait beaucoup parler de lui depuis que un de ses dessins, a fait le bal sur la toile, il y a d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a 5. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [87%] :\r\nPass\u00e9 comme \u00e7a, c'est rare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [87%] :\r\nTout commence donc en Marlon est encore employ\u00e9 de bureau dans une bo\u00eete de produits \u00e0 Vancouver, merci pour le tapis parmi ses attributions, il \u00e9tait de sa responsabilit\u00e9 de commander les fournitures de bureau et donc les stylos, crayons et autres postes It qui tr\u00f4nait du coup par paquet sur son bureau des postes sur lesquels se laissait aller \u00e0 dessiner au gr\u00e9 de son imagination lors de ces pauses de midi ou autres des gribouillis, que l'on appelle justement des doutes en anglais lorsqu'on laisse aller son stylo \u00e0 croquer quelque chose sur une feuille de papier en repassant, \u00e7a s'appelle le Doodles tout le Doodle, une activit\u00e9 qu'on retrouve sur presque tous les bancs d'\u00e9cole du monde et dans certains bureaux aussi, visiblement : j'ai des exemples dans le peu de frais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [70%] :\r\nOui, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [84%] :\r\nEt le tout 1er d'h\u00f4tels de Berlin, c'\u00e9tait pendant une pause de midi, alors qu'il \u00e9coutait un album de Snoop tout en mangeant son sandwich, il gribouille et donc de l'autre, elle d\u00e9cide ainsi la pochette de Snow peuvent faveur se mettant m\u00eame au d\u00e9fi de terminer dans les 5 minutes qui lui restait de sa pause Isner a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l'exercice avec chaque album qu'il \u00e9coutait pendant ses pauses principalement du Hip-Hop, mais pas que, et c'est ainsi que son Style minimaliste commen\u00e7a \u00e0 s'affirmer, du coup, son travail de bureau commence \u00e0 prendre une place secondaire par rapport \u00e0 ses certains droits pr\u00e9cis attend apr\u00e8s, comme sur les bancs d'\u00e9cole ni que leur r\u00e9alisation, prenez \u00e0 pr\u00e9sent bien plus que les 5 minutes de pause sandwich initiale jusqu'\u00e0 5 heures, Paris -t-il pour celui de choix corde quoi est -ce que j'ai post\u00e9 si jamais sur ma page Facebook enfin sur mon Instagram dynamique, elle est sur ma page Facebook d'ailleurs les sujets aussi se firent plus de s'Heidfeld \u00e0 Bart Simpson en passant par Morgan Freeman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [81%] :\r\nC'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 ces poste sur Instagram que Gangster de Dole est officiellement n\u00e9e en 2014 et qu'il a tap\u00e9 dans l'oeil de plusieurs personnes dont le journaliste extraordinaire n'de Human serviette oui \u00e7a il est \u00e9norme est tout sur tout le monde il est super respect\u00e9e par tous les rappeurs, alors qu'on lui en a parl\u00e9, ah ben disons \u00e9coutez comme, par exemple, Rick Ross post\u00e9 le doute, le repr\u00e9sentant sur ses propres r\u00e9seaux sociaux. \r\nLa requ\u00eate est une super histoire donc, mais qui ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : elle continue en musique avec le retour de Madeleine qui n'a pas sorti d'album officiel \u00e0 son nom depuis au moins 5 ans on va \u00e9couter son tout dernier morceau avec au micro son frangin et un de mes rapports au lot, je m'explique : le rapport juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [57%] :\r\nAh oui, les pays les moins prendre son obs\u00e8ques aient pas \u00e9t\u00e9 auditeur \u00e9tait bourr\u00e9 de Stanley Kramer de la R\u00e9publique, mais que nous des bless\u00e9s partout et ce moi qui avait pour qui est Agadir victoire ma\u00eetre \u00e0 se procurer de voir les de la c'est donc pas les volontaires ou on la France est un fl\u00e9au de sant\u00e9 le probl\u00e8me et les pays puissent exprimer moi 17 points et donc sur le propos d'\u00e9viter, id\u00e9e qui est en route et prendre des tours de cauchemar \u00e0 lire amateurs dans un peu de la politique, c'est juste post- \u00e9duquer pour elle va et les apr\u00e8s Copenhague aux appels Descours chez Ardisson que de Christine Brugui\u00e8re pour la France le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 les voulait une et jeunes de la b\u00e9n\u00e9vole au coeur de les familles qui vont payer, donc il peut aller \u00e0 l'objet, je dois voter aussi probl\u00e8me, l\u00e0 aussi, ils doivent modifier au mercure qu'il souhaite voir cela, donc on pourrait penser \u00e0 les louer parce il est fort de quoi et j'ai envie de apr\u00e8s la victoire du traitement, mais \u00e0 la fin de la semaine \u00e0 histoire de disponible Dardenne, car on peut dire que pour aller pr\u00e9senter que la petite parce qu'on se Beyless au sens fort c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire aussi imaginer de nous habitons jouer Zurkinden de l'Pasqua Charles Leroy nous \u00e9t\u00e9 et au lieu d'\u00eatre autant qu'il va bon voulez officier au moins Claerbout beau d\u00e9fil\u00e9 qui a pass\u00e9 marquer mais bon, il faut \u00e0 61 minutes et l'eau car le bois dur que tu as d\u00e9j\u00e0 tout, c'est pour de Paris, le vieux whisky des convois de l'escalade, les reprises sur l'actuel appelle culture un peu de y a pas ce que \u00e7a peut expliquer le plus prosp\u00e8re de demander les 72 divers que j'ai vu retirer pouvoir de qui nettoient les met \u00e0 l'eau, qui doit aboutir, pas de mais aussi l'histoire au mercure, pour les 3 anciens officiers, le tout est bon, ce mardi, de les louer parce qu'on a les questions que je ne voulais pas l'ouest. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:01) [87%] :\r\nEt de 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [79%] :\r\nOui, oui et puis si exotique, on voyait des grosses oui ou alors des grosses bagnoles web c'est une balle dans la nuit, merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [68%] :\r\nUne 5\u00e8me Emma ouais, c'\u00e9tait donc Madeleine et son fr\u00e8re sur un morceau donc du nombre de et, comme si la vie un morceau que tu retrouves sur la compilation Gangster Music volumes hein, la premi\u00e8re compilation de Marlon Sassi et que et Gangster douloureux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc un illustrateur exactement cr\u00e9ateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [87%] :\r\nQui fait surtout des des d\u00e9bits bas mais pas que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [74%] :\r\nPaquet en fait, moi, je suis all\u00e9 tch\u00e8que et sur son site, donc aller voir sur Gangster dolce Point com et vous verrez, il a fait tr\u00e8s un tr\u00e8s chouette dessin de Kisling le le danseur Slash souffre-douleur cela se son auteur de poids Didier disparus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [83%] :\r\nQue la terre lui soit l\u00e9g\u00e8re, alors donc Gangster Doodles Marlon Sassi a fini par quitter le boulot il ne bosser plus trop, de toute fa\u00e7on, pour se lancer en tant qu'artiste \u00e0 plein temps, encourag\u00e9 par les r\u00e9actions qu'on suscit\u00e9e ses premiers postes et apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 un tableur pour regrouper ses dessins, il compile lui- m\u00eame quelques-uns de ses Doodle dans un livre, format bande dessin\u00e9e et finalement c'est le Label donc de l'eau sur lequel se retrouve des artistes comme Black d'un pain ou MF Doom qui le contact en 2017 pour sortir sortir un vrai livre endure de tous ses Doodle Marlon \u00e9tait sur leur radar, vu qu'il avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 la pochette de plusieurs des sorties de leurs artistes, dont John moyenne alors le livre si jamais et pr\u00e9fac\u00e9 par un certain Shia Leboeuf chez avec 2 officiers \u00e0 Leboeuf, donc je ne sais jamais comment vraiment prononc\u00e9 son nom, par contre, je sais qu'il assiste \u00e0 tous de gagner la douleur sur sa cuisse, c'est vrai, si tout, c'est un gros, gros et dans la pr\u00e9face du livre, il \u00e9crit : j'esp\u00e8re que vous \u00eates comme moi assis tout seul dans une pi\u00e8ce et que chaque dessin vous fait rire, comme si vous \u00e9tiez en clown. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [75%] :\r\nInt\u00e9ressant enterr\u00e9 ce vous dire quand m\u00eame que la la boue l\u00e0- bas de qu'il a quitt\u00e9 sa carri\u00e8re d'acteur pour se consacrer \u00e0 l'art exact avec, notamment, on peut le voir dans un clip de de s'il y a, et notamment dans les milieux Jean Arte regardez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [78%] :\r\nIl \u00e9t\u00e9 un peu pouss\u00e9 vers la sortie par certains gros r\u00e9alisateur que pas un si j'avais un peu engueuler il c'est un peu de fortes t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [82%] :\r\nOui, il a peut-\u00eatre dit non \u00e0 des gens, ils sont les seuls qui du oui, ce monde ce monde manque de gens qui disent non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [89%] :\r\nExactement et de gens qui l'accepte alors donc du coup Marlon a commenc\u00e9 \u00e0 voyager gr\u00e2ce \u00e0 son art, il expose \u00e0 Tokyo, \u00e0 Paris, entre autres, pour d\u00e9finir son Style lors d'une interview \u00e0 une de ses expos, voici ce qu'il en dit mon Style est tr\u00e8s minimal, j'essaie d'utiliser toute tout l'espace, le moins : c'est le plus pour moi de l'expression laisse Yves Montand, l'art, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, c'est pour \u00e7a que mes lignes sont simples : les visages, les couleurs, j'ai juste 5 couleurs primaires que j'utilise et je ne vais pas plus loin, je garde mes options, le plus limit\u00e9 possible et quand j'esp\u00e8re et cela aide, je crois, les artistes \u00e0 cr\u00e9er derni\u00e8re 3 ann\u00e9es, voil\u00e0 ce que j'ai fait tous les jours, donc voil\u00e0, et aujourd'hui c'est la success Story de Marlon qui continue avec la sortie de sa toute 1\u00e8re compilation Gangster volumes hein, elle est pas mortelle cette histoire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [80%] :\r\nElle est g\u00e9niale, et surtout ce que \u00e7a nous apprend, c'est que le g\u00e9nie, c'est pas une chose qui tombe du ciel, tu 17 points tous les jours exactement, travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [81%] :\r\nLa compilation donc contient 27 morceaux dont 27 \u00e0 peu pr\u00e8s avec la des guerres que Marlon a contact\u00e9 parce qu'il adore ce qu'ils font, du coup, on retrouve bien s\u00fbr son compatriote compatriotes pardon, quel choix Nada, qu'on a entendu en tout d\u00e9but d'instruire, mais c'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, et c'est m\u00eame le et sinon il y a des gars comme g\u00e9ant des Maxbees John Wayne tout Lyon au double qu'on passe sur Couleur3 2 par ailleurs vieux de la vieille qui fera bien plaisir aux nostalgiques de Tintin ou encore l'excellent homme ah voil\u00e0, donc c'\u00e9tait pas trop fan d'auto- nez de paroles qui veulent rien dire, il se peut que cet album soit pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [66%] :\r\nBah \u00e7a alors, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [76%] :\r\nIl est disponible sur Bell qui appelle les sorties aujourd'hui mais aussi sur tous les autres, un petit peu l'\u00e9couter gratouille gratuitement, mais sinon, je peux l'acheter sur tous les autres, Spotify tout \u00e7a et donc voil\u00e0, si jamais au cas o\u00f9 \u00e7a vous int\u00e9resse, il fait aussi des fringues, hein, Cuba, les sur ou sur son site, commander ces tee-shirts Gangster de Thales Point com exactement je de propose une autre \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 oui compil qui est sorti chez Enron City aujourd'hui m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [74%] :\r\nJacques exactement King Cavanna exactement, elle fait le GAN, h\u00e9 oui quand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:26) [86%] :\r\nOuais, \u00e7a commence par une voix au t\u00e9l\u00e9phone et tout de suite dans l'ambiance, c'est vrai, du groupe du t\u00e9l\u00e9phone mobile, merci Michel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:33) [73%] :\r\nEt comme qui remet \u00e7a Isabelle oui oui et oui une d\u00e9truisent cette peur et d\u00e9nicher tout oui c'est Pascal qui n'est pas notre pr\u00e9sident, la vie est p\u00e9nible et vie intitul\u00e9 inutile. \r\nEs bien ne pas bien faire si c'est vraiment et \u00e7a, c'est clair, pour les pays qui a eu la frayeur point et qui alors c'est quoi les pour l'expliquer maintenant est clair pour les pays qui est \u00e9norme, oui, oui, un peu point de la vie, une couverture qui faut du volume dans tribunal mais vous pouvez nous, point de vue cela vous dessus. \r\nEh bien ne pas puis c'est tout, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup et point un point et puis h\u00e9 bien point\u00e9 qui pas puiser voil\u00e0 c'est autre th\u00e8me avant l'\u00e9t\u00e9 et poireauter. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T08:50:01Z", "program": {"href": "/programs/29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "id": "29B644C0-9A8E-4F37-A4D1-27431D6B32B0", "name": "Re-passe moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9327425E-DCAF-4E49-B113-49D1275B0EB7", "internalArchiveId": "9327425E-DCAF-4E49-B113-49D1275B0EB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Action Pain du partage", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCr\u00e9\u00e9e en juin 1961, Pain pour le prochain ouvre comme service pour la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement des \u00c9glises protestantes de Suisse. Cette fondation s'engage pour que tout \u00eatre humain dispose de capacit\u00e9s et de possibilit\u00e9s de vivre une vie gratifiante et digne dans un environnement propice \u00e0 la vie. En Afrique, en Asie et en Am\u00e9rique latine, elle soutient les personnes dans leurs efforts pour am\u00e9liorer leur vie de mani\u00e8re autonome gr\u00e2ce \u00e0 350 projets et en collaboration avec 12 organisations partenaires suisses. La fondation a v\u00e9ritablement contribu\u00e9 \u00e0 l'av\u00e8nement du commerce \u00e9quitable en Suisse puisque, parmi ses points forts, on peut citer le lancement de la fondation Max Havelaar pour le commerce \u00e9quitable, du label STEP, de la Campagne Clean Clothes, de la fondation Terrespoir et la cr\u00e9ation de projets pilotes de formation des travailleurs en Chine. Depuis plusieurs ann\u00e9es, l'action \"Pain du partage\" fait partie int\u00e9grante de la campagne ocum\u00e9nique. Pour chaque \"Pain du partage\" vendu entre le 6 mars et P\u00e2ques, 50 centimes sont vers\u00e9s \u00e0 des projets dans les pays du Sud men\u00e9s par Pain pour le prochain et Action de Car\u00eame.\r\nDEMANDE:\r\n- Des boulangers en Suisse romande int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 l'action \"Pain du partage\" qui a lieu du 6 mars au 21 avril 2019\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles d'accord de promouvoir cette action aupr\u00e8s de leur boulangerie (un dossier contenant des informations concr\u00e8tes sera remis aux personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 parler de cette action \u00e0 leur boulanger) \r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles qui se mettent en groupe et font du pain pour le vendre dans le cadre de l'action\r\n\r\n* * Cr\u00e9\u00e9e en juin 1961, Pain pour le prochain ouvre comme service pour la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement des \u00c9glises protestantes de Suisse. Cette fondation s'engage pour que tout \u00eatre humain dispose de capacit\u00e9s et de possibilit\u00e9s de vivre une vie gratifiante et digne dans un environnement propice \u00e0 la vie. En Afrique, en Asie et en Am\u00e9rique latine, elle soutient les personnes dans leurs efforts pour am\u00e9liorer leur vie de mani\u00e8re autonome gr\u00e2ce \u00e0 350 projets et en collaboration avec 12 organisations partenaires suisses. La fondation a v\u00e9ritablement contribu\u00e9 \u00e0 l'av\u00e8nement du commerce \u00e9quitable en Suisse puisque, parmi ses points forts, on peut citer le lancement de la fondation Max Havelaar pour le commerce \u00e9quitable, du label STEP, de la Campagne Clean Clothes, de la fondation Terrespoir et la cr\u00e9ation de projets pilotes de formation des travailleurs en Chine. Depuis plusieurs ann\u00e9es, l'action \"Pain du partage\" fait partie int\u00e9grante de la campagne ocum\u00e9nique. Pour chaque \"Pain du partage\" vendu entre le 6 mars et P\u00e2ques, 50 centimes sont vers\u00e9s \u00e0 des projets dans les pays du Sud men\u00e9s par Pain pour le prochain et Action de Car\u00eame.\r\nDEMANDE:\r\n- Des boulangers en Suisse romande int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 l'action \"Pain du partage\" qui a lieu du 6 mars au 21 avril 2019\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles d'accord de promouvoir cette action aupr\u00e8s de leur boulangerie (un dossier contenant des informations concr\u00e8tes sera remis aux personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 parler de cette action \u00e0 leur boulanger) \r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles qui se mettent en groupe et font du pain pour le vendre dans le cadre de l'action", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10238210", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 08.03.2019", "Chacun pour tous du 08.03.2019", "Action Pain du partage / CPT_2019-03-08T09:29:00_chacun-pour-tous", "Action Pain du partage / CPT_2019-03-08T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e en juin 1961, Pain pour le prochain \u0153uvre comme service pour la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement des \u00c9glises protestantes de Suisse. Cette fondation s\u02b9engage pour que tout \u00eatre humain dispose de capacit\u00e9s et de possibilit\u00e9s de vivre une vie gratifiante et digne dans un environnement propice \u00e0 la vie. En Afrique, en Asie et en Am\u00e9rique latine, elle soutient les personnes dans leurs efforts pour am\u00e9liorer leur vie de mani\u00e8re autonome gr\u00e2ce \u00e0 350 projets et en collaboration avec 12 organisations partenaires suisses. La fondation a v\u00e9ritablement contribu\u00e9 \u00e0 l\u02b9av\u00e8nement du commerce \u00e9quitable en Suisse puisque, parmi ses points forts, on peut citer le lancement de la fondation Max Havelaar pour le commerce \u00e9quitable, du label STEP, de la Campagne Clean Clothes, de la fondation Terrespoir et la cr\u00e9ation de projets pilotes de formation des travailleurs en Chine. Depuis plusieurs ann\u00e9es, l\u02b9action \"Pain du partage\" fait partie int\u00e9grante de la campagne \u0153cum\u00e9nique. Pour chaque \"Pain du partage\" vendu entre le 6 mars et P\u00e2ques, 50 centimes sont vers\u00e9s \u00e0 des projets dans les pays du Sud men\u00e9s par Pain pour le prochain et Action de Car\u00eame.\nDEMANDE:\n- Des boulangers en Suisse romande int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 l\u02b9action \"Pain du partage\" qui a lieu du 6 mars au 21 avril 2019\n- Des b\u00e9n\u00e9voles d\u02b9accord de promouvoir cette action aupr\u00e8s de leur boulangerie (un dossier contenant des informations concr\u00e8tes sera remis aux personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 parler de cette action \u00e0 leur boulanger) \n- Des b\u00e9n\u00e9voles qui se mettent en groupe et font du pain pour le vendre dans le cadre de l\u02b9action", "Cr\u00e9\u00e9e en juin 1961, Pain pour le prochain \u0153uvre comme service pour la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement des \u00c9glises protestantes de Suisse. Cette fondation s\u02b9engage pour que tout \u00eatre humain dispose de capacit\u00e9s et de possibilit\u00e9s de vivre une vie gratifiante et digne dans un environnement propice \u00e0 la vie. En Afrique, en Asie et en Am\u00e9rique latine, elle soutient les personnes dans leurs efforts pour am\u00e9liorer leur vie de mani\u00e8re autonome gr\u00e2ce \u00e0 350 projets et en collaboration avec 12 organisations partenaires suisses. La fondation a v\u00e9ritablement contribu\u00e9 \u00e0 l\u02b9av\u00e8nement du commerce \u00e9quitable en Suisse puisque, parmi ses points forts, on peut citer le lancement de la fondation Max Havelaar pour le commerce \u00e9quitable, du label STEP, de la Campagne Clean Clothes, de la fondation Terrespoir et la cr\u00e9ation de projets pilotes de formation des travailleurs en Chine. Depuis plusieurs ann\u00e9es, l\u02b9action \"Pain du partage\" fait partie int\u00e9grante de la campagne \u0153cum\u00e9nique. Pour chaque \"Pain du partage\" vendu entre le 6 mars et P\u00e2ques, 50 centimes sont vers\u00e9s \u00e0 des projets dans les pays du Sud men\u00e9s par Pain pour le prochain et Action de Car\u00eame.\nDEMANDE:\n- Des boulangers en Suisse romande int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 l\u02b9action \"Pain du partage\" qui a lieu du 6 mars au 21 avril 2019\n- Des b\u00e9n\u00e9voles d\u02b9accord de promouvoir cette action aupr\u00e8s de leur boulangerie (un dossier contenant des informations concr\u00e8tes sera remis aux personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 parler de cette action \u00e0 leur boulanger) \n- Des b\u00e9n\u00e9voles qui se mettent en groupe et font du pain pour le vendre dans le cadre de l\u02b9action"], "variantIds": ["ece-10238211", "ece-10238210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T17:47:17Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, engageons -nous engagez -vous \u00e0 encourager votre boulangerie votre confiserie ou d'autres points de vente de pains \u00e0 participer \u00e0 l'action Pain du partage, c'est la 50\u00e8me campagne men\u00e9e par Pain pour le prochain et Action de Car\u00eame ces deux Oeuvres organisent donc chaque ann\u00e9e une campagne durant le temps du car\u00eame jusqu'\u00e0 P\u00e2ques, une campagne qui cette ann\u00e9e a comme slogan ensemble avec des femmes engag\u00e9s ensemble pour un monde meilleur, en fait \u00e7a tr\u00e8s du renforcement des droits des femmes dans le contexte de l'exploitation des mati\u00e8res premi\u00e8res, les organisations partenaires de pain pour le prochain et Action de Car\u00eame fonte \u00e9tat des cons\u00e9quences catastrophiques de l'exploitation des mati\u00e8res premi\u00e8res par des multinationales, qu'il s'agisse de Tanti ris\u00e9e dans les smartphones de m\u00e9taux comme lors de produits agricoles, mais aussi de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, p\u00e9trole, charbon \u00e9nergie hydraulique pour les femmes, la situation est dramatique, c'est difficile de faire vivre une famille sans eau potable sans acc\u00e8s \u00e0 la terre sans conditions de travail dignes, on peut parler m\u00eame d'esclavagisme, dans ce contexte, et puis la campagne est \u00e9galement l\u00e0 pour mettre en avant le combat de femmes tout \u00e0 fait engag\u00e9 dans ce contexte, comme soeur Nathalie qui se bat conte les effets n\u00e9gatifs de l'exploitation mini\u00e8re, leurs impacts sur les communaut\u00e9s locales en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo en particulier donc \u00e0 pain du partage, qui fait partie de cette campagne incroyable dont c'est la 50\u00e8me \u00e9dition a besoin de vous, de vous comme b\u00e9n\u00e9vole si vous pouvez vous mettent en groupe et faire du pain pour le vendre dans le cadre de l'action, par exemple, mais vous pouvez le faire en groupe ou elle faire seul pouvait le faire avec des amis, avec votre paroisse et puis on recherche aussi des b\u00e9n\u00e9voles, d'accord, de promouvoir l'action d'aller aupr\u00e8s des boulangers, des boulang\u00e8re des \u00e9piceries et des petits magasins pour leur proposer, alors il y a un dossier qu'on pourra remettre \u00e0 votre disposition, leur proposer de mener cette action et puis activement, m\u00eame si l'action a commenc\u00e9 le 6 mars et se termine le 21 avril l'action Pain pour le prochain et Action de Car\u00eame qui m\u00e8nent donc action Pain du partage, recherche des boulang\u00e8re et des boulangers en Suisse romande int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 cette action fait pour chaque Pain du partage, vendu 50 centimes sont vers\u00e9s au projet dans les pays du Sud men\u00e9s donc dans le cadre d'action Pain du partage, merci \u00e0 toutes, merci \u00e0 tous de vous engager de vous renseigner 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00 et par la m\u00eame occasion d'aller sur notre site internet RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent week- end et je vous donne rendez- vous lundi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T15:00:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 24800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer bJamAQAbSXDpHMhtBIAuwYyw06IB"}]