[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=9100&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=9125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=9075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1845772", "internalArchiveId": "AA1906845282", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat d'Europe Rotterdam 2019 : Saut d'obstacles Par \u00e9quipe - 2e tour", "publicationDate": "2019-08-23T00:00:00Z", "durationSec": 11791, "genres": ["Concours hippiques en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T12:28:15Z", "program": {"href": "/programs/456", "id": "456", "name": "Hippisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "POUDRET, Alban", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1789674", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050066", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1841473", "internalArchiveId": "AA1906840983", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Toute une vie avec Alexandre Voisard", "publicationDate": "2019-08-22T22:35:00Z", "durationSec": 2947, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10643268", "imageURL": "http://www.rts.ch/10618662.image", "alternativeTitle": ["Toute une vie avec Alexandre Voisard", "Toute une vie"], "alternativeSummary": ["Il est ce po\u00e8te qui chaque jour secoue sa nappe sur sa terrasse pour appeler les m\u00e9sanges. Il est ce peintre de l\u2019\u00e2me qui chaque jour secoue ses racines pour ch\u00e9rir les bourgeons. Il est ce jurassien libre d\u2019ici et d\u2019ailleurs qui flirte avec les nonante ans et continue de dire : \u00ab Elance toi contre le ciel, d\u00e9fie le vide, Ne crains rien \u00bb. Toute une vie pour Alexandre Voisard, toute une vie en po\u00e9sie, sinon rien.", "Toute une vie avec Alexandre Voisard"], "variantIds": ["ece-10643268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-24T01:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049603\r\nDate de transcription : 24-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:13 > 0:01:22) [80%] : \r\nCe po\u00e8te qui chaque jour ce ANAP sur sa terrasse pour rappeler les m\u00e9sanges, il est ce peintres de l'\u00e2me qui chaque jour secoue ses racines pour ch\u00e9rir les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:23 > 0:01:38) [89%] : \r\nIl est ce Jurassien libre d'ici et d'ailleurs qui flirte avec les 90 ans et continue de dire et l'on toi contre le ciel d\u00e9fie le vide ne craint rien, toute une vie pour Alexandre Voisard, toute une vie en po\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:50 > 0:02:10) [94%] : \r\nMon histoire commence avec mon pays, et avec ma m\u00e8re au fil du temps, je m'assure que l'un et l'autre trouvent dans ma parole leur unit\u00e9, terre et mer se confondent pour me porter plus loin que moi- m\u00eame j'ai besoin de ce rassemblement de force pour saisir autre chose que mon couteau sur la table, ou que la poign\u00e9e de la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:12 > 0:02:41) [91%] : \r\nNous avons frapper \u00e0 votre porte qui se trouve d\u00e9sormais \u00e0 Cort\u00e9 le vent en France voisine et vous avez accept\u00e9 de venir jusqu'\u00e0 nous, alors bienvenue, Alexandre Voisard, bienvenue \u00e0 bord au bord, peut-\u00eatre m\u00eame au coeur de votre vie, on va voir votre histoire commence le 14 septembre 1930 avec votre pays et avec votre m\u00e8re un un pays maternel, vous le dites sur cette archive de la RTS dat\u00e9e de 1976 ce pays fait c'est pas rentr\u00e9 8 cette m\u00e8re c'est la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:41 > 0:02:42) [70%] : \r\nCe n'est pas rentr\u00e9 \u00e0 la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:43 > 0:02:48) [86%] : \r\nLa joie avec un L apostrophe et A. J..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:50 > 0:02:55) [93%] : \r\nMais qu'est un pays un pays de joie, il n'a pas vol\u00e9 son nom celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:55 > 0:02:58) [85%] : \r\nEt Porrentruy cette ville, elle vous ressemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:59 > 0:03:08) [91%] : \r\nPorrentruy c'est oui, c'est la ville, c'est la ville de mon enfance de mes origines, sa ville du recours aussi, j'ai toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:03:09 > 0:03:09) [66%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:10 > 0:03:20) [89%] : \r\nLa nostalgie de Porrentruy quand j'en \u00e9tais \u00e9loign\u00e9 Porrentruy, la ville fait partie de, de, de moi- m\u00eame, c'est une part de moi- m\u00eame rassurez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:20 > 0:03:36) [90%] : \r\nVous dites : Alexandre Voisard, que l'enfant, c'est votre puret\u00e9 votre absolue quand vous vous voyez en fond sur cette photo qu'est-ce qu'elle r\u00e9veille imm\u00e9diatement la fugue, que vous allez tenter de faire \u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans ou plut\u00f4t ce paradis perdu, dans lequel vous vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:36 > 0:03:41) [88%] : \r\nJ'ai de temps en temps, h\u00e9 ben c'est c'est tout \u00e0 la fois, mais surtout \u00e7a a rappelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:03:41 > 0:03:42) [74%] : \r\nL \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:43 > 0:03:50) [82%] : \r\nDes gens \u00e0 l'enseignement paternel moi je en reviens toujours \u00e0 cette figure Fanta tr\u00e8s fondatrice du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:51 > 0:03:56) [87%] : \r\nQui tr\u00e8s t\u00f4t a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:03:56 > 0:03:57) [85%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:57 > 0:04:29) [88%] : \r\nTout ce qu'il fallait pour nous initier ses enfants moi le 1er je, je pense, j'\u00e9tais l'a\u00een\u00e9 des gar\u00e7ons comme le disait donc ma soeur a\u00een\u00e9e, elle \u00e9tait v\u00e9ritablement la la premi\u00e8re toujours apr\u00e8s le on consid\u00e9rait que le 1er des gar\u00e7ons, \u00e7a \u00e9t\u00e9 celui qui rassemble le plus \u00e0 son p\u00e8re qui devait le plus lui rendre un nom que mon p\u00e8re s'est beaucoup occup\u00e9e de moi, et d'ailleurs de mes fr\u00e8res et soeurs aussi puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:06:05) [87%] : \r\nOn voyageait avec lui, on se promenait dans la nature et nous enseigner tout ce qu'il y avait \u00e0 voir dans cette nature \u00e0 observer et la connaissance, \u00e9t\u00e9 l'id\u00e9e qu'il fallait acqu\u00e9rir des connaissances et la connaissance ne s'acquiert d'abord que par l'observation, l'observation, la patience, c'est ainsi que y a la connaissance et puis finalement, si on en a assez, \u00e0 qui on a le savoir et c'est cette id\u00e9e-l\u00e0, mon p\u00e8re, qui avait une formation p\u00e9dagogique, et donc il \u00e9tait temps, il \u00e9tait, il \u00e9tait attach\u00e9 \u00e0 \u00e0 cette id\u00e9e-l\u00e0 et dans son enseignement quand il nous disait, il nous disait le nom des fleurs par exemple et \u00e7a c'\u00e9tait magnifique parce qu'il voil\u00e0, \u00e7a c'est la belladone, hein, c'est c'est le myosotis, \u00e7a c'est le \u00eelot et il y avait des noms comme \u00e7a qui chantait et qui \u00e9tait une v\u00e9ritable musique et je pense que pour moi \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais conscient que la nature produisait de la musique et cette musique traduisait en mots et c'est probablement le 1er choc po\u00e9tique que j'ai eu c'est dans cette lointaine enfance \u00e7a dans cet enseignement paternel vou\u00e9 \u00e0 la botanique \u00e0 la patience et l'observation des choses, en particulier les choses \u00e0 la nature et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:06 > 0:06:15) [88%] : \r\nIls ont, c'est un tr\u00e9sor inestimable que je porte au coeur, en tout cas avec beaucoup de fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:15 > 0:06:40) [93%] : \r\nVous savez que le fruit Alexandre Voisard on va revenir justement d'une m\u00e8re franc- montagnarde tr\u00e8s catholique, hein, et puis de ce p\u00e8re dont vous nous parlez \u00e0 croyant mais avec quand m\u00eame la distance radicale que lui impose son amour de la la\u00efcit\u00e9, c'est une enfance, vous l'avez dit aussi 5 fr\u00e8res et soeurs, il y a quand m\u00eame pas mal de conflits dans cette famille o\u00f9 pas mal de tensions aussi en dehors de cet amour de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:40 > 0:06:42) [93%] : \r\nLes tensions sont venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:43 > 0:06:46) [92%] : \r\n\u00e0 la p\u00e9riode de la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:46 > 0:06:58) [89%] : \r\nParce que quand les p\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, les maires se sont retrouv\u00e9s salle avec des familles, la n\u00f4tre, c'\u00e9tait une famille compliqu\u00e9 parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:59 > 0:07:03) [91%] : \r\nNous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 quatre quand mon p\u00e8re est parti qui aux arm\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:03 > 0:07:04) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:05 > 0:07:09) [94%] : \r\nAu moment o\u00f9 il partait et il a r\u00e9ussi \u00e0 en fabriquer 2 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:10 > 0:07:23) [80%] : \r\nProbablement pass\u00e9 ses premiers cong\u00e9s quel talent, un 1er cong\u00e9 militaire lui a des occasions de procr\u00e9er encore, alors est une cette maman s'est trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:23 > 0:07:35) [89%] : \r\nEt avec 4 enfants et qui avait en 1940 qui avait entre 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:35 > 0:07:36) [74%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:36 > 0:07:36) [73%] : \r\n12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:36 > 0:07:37) [83%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:37 > 0:07:44) [76%] : \r\n5 ans plus de 2 petits Marmoz ai qui avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:44 > 0:07:46) [89%] : \r\n\u00e0 une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:46 > 0:07:53) [93%] : \r\nUne ann\u00e9e ou 2, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait combien de temps une vie intense et d'autant plus que moi, je me suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:54 > 0:07:57) [81%] : \r\nAv\u00e9r\u00e9s assez t\u00f4t quand m\u00eame ingouvernable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:57 > 0:08:17) [86%] : \r\nAbsolument dans votre enfance, Alexandre Voisard, Le Quotidien Jurassien \u00e9videmment n'existait pas, puisqu'il est n\u00e9 le 1er juin 93 de la fusion du Pays de Porrentruy et du d\u00e9mocrate de Del\u00e9mont, est ce que vous lisez les journaux en famille, est ce que votre p\u00e8re Alexandre instituteur qui portait donc le m\u00eame pr\u00e9nom que vous lisez les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:17 > 0:08:30) [87%] : \r\nNon, ah oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, on lisait les journaux d'ailleurs, c'est les les journaux etc la seule source d'information, elle n'avait pas d'autre, on n'avait m\u00eame pas de radio, \u00e0 la maison, la radio est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:31 > 0:08:44) [92%] : \r\nTr\u00e8s tard apr\u00e8s mon apr\u00e8s apr\u00e8s la guerre, quand mon p\u00e8re est rentr\u00e9 2 de ses arm\u00e9es on a on a qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:44 > 0:08:45) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:46 > 0:08:50) [85%] : \r\nUne belle radio comme on en faisait dans ces temps- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:51 > 0:09:03) [87%] : \r\nBel objet monumental pour \u00e9couter les nouvelles qu'on \u00e9coutait d'ailleurs religieusement \u00e0 l'\u00e9poque mais jusque-l\u00e0 la la lecture des gens, l'eau \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:03 > 0:09:07) [96%] : \r\nEt on avait un parti politique, on avait \u00e0 une intention politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:07 > 0:09:11) [87%] : \r\nOr dans en Ajoie la qu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:13 > 0:09:17) [88%] : \r\nDonc le le le foyer et de de toutes ces patients-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:19 > 0:09:32) [81%] : \r\nMais il y avait du au parti, il y a le le l'air le Rouge et le noir qui s'affrontaient continuellement tout \u00e9tait sujet \u00e0 conqu\u00eate a d\u00e9faite et \u00e0 reconqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:33 > 0:09:39) [98%] : \r\nPorter le m\u00eame pr\u00e9nom que son p\u00e8re, c'est une chance ou un ou un combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:39 > 0:09:41) [91%] : \r\nMoi, j'ai d\u00e9test\u00e9 par terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:09:55) [89%] : \r\nEt donc, mon p\u00e8re, non seulement parce que je ne voulais pas ressembler \u00e0 mon p\u00e8re, c'est une autre donn\u00e9e du probl\u00e8me, je voulais diff\u00e9rente de mon p\u00e8re et portait d\u00e9j\u00e0 le m\u00eame pr\u00e9nom c'est d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:56 > 0:09:59) [85%] : \r\nEt d\u00e9j\u00e0 une tutelle a donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:00 > 0:10:25) [84%] : \r\nJ'aurais voulu \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9, mais enfin, et c'est, c'est c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relativement facile parce que mon p\u00e8re qui \u00e9tait baptis\u00e9 Alexandre et qui figurait Schulz non l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tat civil \u00e7a appel et toute sa vie s'est fait appeler Alex et moi j'ai fait en sorte de me faire appeler tr\u00e8s t\u00f4t, nous faire appeler Alexandre \u00e7a me diff\u00e9rencier de mon p\u00e8re suffisamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:27 > 0:10:36) [95%] : \r\n\u00e0 quel \u00e2ge est-ce que vous avez senti pousser les mots sous votre stylo, je n'ai pas le choc po\u00e9tique mais plut\u00f4t la capacit\u00e9 de poser sur du papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:37 > 0:12:01) [86%] : \r\nMais non, \u00e7a, \u00e7a c'est tr\u00e8s t\u00f4t, c'est je dirais volontiers : j'ai vu en g\u00e9n\u00e9ral, je r\u00e9ponds \u00e0 la question : quand avez-vous commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, je dis en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 15 ans alors \u00e0 15 ans oui, j'ai \u00e9crit quelques po\u00e8mes, et puis j'ai eu la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de dents pr\u00e9senter \u00e0 mon professeur de fran\u00e7ais qui \u00e9tait un rempla\u00e7ant, on n'avait que des rempla\u00e7ants dans ces ann\u00e9es de guerre qui \u00e9tait un jeune homme a probablement encore \u00e9tudiant, qui a eu la mauvaise id\u00e9e de lire mon po\u00e8me devant la classe et c'est arriv\u00e9, moi j'avais honte, j'avais une honte \u00e9pouvantable de c'est c'est pas M qui \u00e9tait \u00e9lu, alors j'aurais voulu me coucher sous les bancs, \u00e0 ce moment-l\u00e0, et puis par la suite, en sortant de l'\u00e9cole, les camarades m'appelait po\u00e8te, le po\u00e8te, le bail a essay\u00e9 d\u00e9test\u00e9 qu'on appelle po\u00e8te \u00eatre tax\u00e9 de po\u00e8tes comme \u00e7a, c'\u00e9tait, il y avait quelque chose, je dirais, pas d'inf\u00e2mes mais dit une mission dans ce dans ce n'ont donc pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 quelque chose de maudit comme \u00e7a, oui, l'\u00c9tat, un po\u00e8te, un original ces gens dont on on se moque des gens dont on n'est pas exclure qui sont \u00e0 part et je ne voulais pas \u00eatre par mois, surtout pas, je ne voulais pas me faire remarquer et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:03 > 0:12:30) [92%] : \r\nTr\u00e8s difficile, mais quant \u00e0 la rencontre po\u00e9tique c'est d\u00e8s l'instant o\u00f9 j'ai pu \u00e9crire des mots, je dirais plus volontiers que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire \u00e0 7 ans mais le moment o\u00f9 j'ai pu fa\u00e7onner des Lettres qui allait donner des mots et je me souviens qu'premi\u00e8re \u00e9motion c'est le 1er mot que j'ai \u00e9t\u00e9 capable d'\u00e9crire et qui m'a parl\u00e9, c'est le mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:30 > 0:13:09) [92%] : \r\nL'une l'quand j'ai pu \u00e9crire \u00e7a, pour moi, c'\u00e9tait une r\u00e9v\u00e9lation, j'avais d\u00e9couvert quelque chose, c'est que \u00e7a va aider que faire la lune mais c'est tout un monde qui s'ouvraient \u00e0 moi, \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e0 partir de cette possibilit\u00e9 de dessiner des Lettres qui allait faire des mots et derri\u00e8re ces mots, il y a des r\u00e9alit\u00e9s, il y a des choses et c'\u00e9tait de l'autre enseignement de mon p\u00e8re, c'est que les choses toutes les choses autant non et que c'est non, il faut les conna\u00eetre, il faut les apprendre, elle n'existe que si on peut les nommer comme tout \u00eatre au monde d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:10 > 0:13:21) [91%] : \r\nQuelqu'un qui n'a pas de nom, il n'existe pas, oui, c'\u00e9tait un autre enseignement paternel qui \u00e9tait v\u00e9ritablement fondateur, je pense que que la la po\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:21 > 0:13:21) [68%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:21 > 0:13:29) [74%] : \r\nMon sentiment po\u00e9tique est n\u00e9 est n\u00e9 l\u00e0- dedans, dans cet enseignement-l\u00e0 toute toute \u00e9l\u00e9mentaire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:29 > 0:13:54) [92%] : \r\nAlors, \u00e0 propos, l'affrontement il y a un moment donn\u00e9, quand m\u00eame, vous allez en avoir quelques-uns avec votre p\u00e8re qui vous r\u00eave instituteur comme lui et puis vous n'y arrivez pas, alors vous vous dites : bon, je vais faire autre chose et l\u00e0 vous vous allez vous lancer dans un apprentissage \u00e0 la Poste, hein, au Locle \u00e0 Porrentruy \u00e0 Bienne, vous avez m\u00eame faire du guichet Alexandre Voisard qu'est ce qui vous reste de du postier qui sommeille en vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:55 > 0:14:11) [82%] : \r\nOr, le postier mais il n'a jamais meilleur c'est que c'est un personnage qui m'\u00e9tait tellement \u00e9tranger j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 postiers un peu somnambule je dirais-je, donc j'ai peu de souvenirs, sinon ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:13 > 0:14:20) [85%] : \r\nJ'ai des, des, des contacts que j'avais avec le public aux guichets, \u00e7a c'\u00e9tait magnifique parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:21 > 0:14:22) [85%] : \r\nOn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:22 > 0:14:34) [87%] : \r\nOn pouvait discuter avec les gens, il y avait pas, il y avait pas de de bousculade, il y avait un certain les les civilit\u00e9s existait encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:14:34 > 0:14:35) [75%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:35 > 0:14:36) [85%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:37 > 0:15:00) [86%] : \r\nToujours press\u00e9, comme on les maintenant dans ces situations-l\u00e0, donc le le le guichet j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a, et j'aimerais la rencontre des gens, mais c'est tout ce qui ce qui m'aurait hier soir ce que tout le reste, je l'ai oubli\u00e9, \u00e0 supposer que je n'ai jamais assimil\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:00 > 0:15:18) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre l'amour des lettres parce que vous en \u00e9crivez de belles, on en parlera tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 ans vous plaquer tout si on peut dire, vous vous dites : maintenant je vais vivre ma vie votre r\u00eave, c'\u00e9tait d'\u00eatre com\u00e9dien, je le monde d'ailleurs si ce n'est pas toujours votre r\u00eave aujourd'hui \u00e0 Caracas, bient\u00f4t 90 ans, \u00e7a peut toujours votre r\u00eave, com\u00e9dien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:18 > 0:15:19) [94%] : \r\nOui, c'est une vieille d'un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:21 > 0:15:31) [89%] : \r\nEn fait, ce cette id\u00e9e de de pratiquer le th\u00e9\u00e2tre si possible et d\u00e8s que possible, m'a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:31 > 0:15:33) [93%] : \r\nPar un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:33 > 0:15:40) [81%] : \r\nKohl, un camarade de coll\u00e8ge qui s'appelait Maurice offert qui lui \u00e9taient partis \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:41 > 0:15:54) [90%] : \r\nEn bonne et due forme en entrant ou conservatoire pour apprendre le m\u00e9tier qu'on r\u00e9alis\u00e9 qu'il y a fait \u00e7a pos\u00e9ment patiemment, longuement, est devenu d'ailleurs \u00e0 un com\u00e9dien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:55 > 0:16:01) [91%] : \r\nReconnu, il en a fait carri\u00e8re qui a beaucoup travaill\u00e9 dans la dans le cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:01 > 0:16:03) [95%] : \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:05 > 0:16:06) [95%] : \r\nC'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:07 > 0:16:08) [96%] : \r\nLui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:08 > 0:16:49) [85%] : \r\nQui bah tir\u00e9 sans le vouloir d'ailleurs parce que lui me disait mais que je que tu aimes faire du terrain, on ne sait pas pourquoi le ETA et pas pour toi, toi tu es fait pour \u00e9crire que je fais, moi je le \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 anti- cette r\u00e9putation de de po\u00e8tes qui \u00e9crivait dans son coin, tu devrais continuer d'\u00e9crire, mais il n'est pas question que j'arr\u00eate d'\u00e9crire mais le th\u00e9\u00e2tre, je crois que l\u00e0 il y a une profession, po\u00e8te, c'est pas une profession mais oui, bien s\u00fbr que \u00e7a peut en \u00eatre une, on l'avait laiss\u00e9e aller, ben, je suis venu, j'ai suivi des cours au conservatoire, ici \u00e0 Gen\u00e8ve et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:51 > 0:16:52) [76%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:52 > 0:16:53) [87%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:53 > 0:16:56) [79%] : \r\nBricoler comme on dit, Family.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:56 > 0:16:56) [77%] : \r\nArmand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:58 > 0:17:01) [78%] : \r\nJe survivaient d'un petit emploi \u00e0 autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:01 > 0:17:02) [85%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:02 > 0:17:09) [86%] : \r\nLivreur de fleurs j'ai j'un jardinier, j'ai faim, j'ai fait la planche dans des restes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:13 > 0:17:28) [79%] : \r\nEnfin, chez soi, et j'ai et j'ai vraiment zone et quand vous bien aussi difficult\u00e9s heureusement pendant, pendant des ann\u00e9es et je me suis peu \u00e0 peu d\u00e9courag\u00e9e parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:29 > 0:18:21) [91%] : \r\nTout \u00e7a \u00e9tait tr\u00e8s al\u00e9atoire, j'avais faim, j'ai eu faim, j'ai \u00e9t\u00e9 plong\u00e9 dans une pr\u00e9carit\u00e9 qui \u00e9tait devenue invivable et puis en m\u00eame temps j'avais l'appel du pays quand m\u00eame qui revenait cette nostalgie, j'avais jamais ne m'avait jamais quitt\u00e9 alors justement plus l\u00e0, elle revenait voil\u00e0 mais ce n'est pas ici, je dois ici, je suis en train de perdre mon temps, il y a 2 ans, plus de 2 ans que je suis ici attendent qu'il se passe quelque chose, j'ai plus \u00e9crit une ligne, j'\u00e9tais \u00e0 Gen\u00e8ve sans avoir \u00e9crit une ligne alors que j'ai \u00e9crit plusieurs cahiers dans dans tout le temps, qui pr\u00e9c\u00e9dait alors, c'\u00e9tait quand m\u00eame, je me trouvais dans une, dans la dans une impasse et je suis rentr\u00e9 au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:21 > 0:18:39) [92%] : \r\nEt justement, vous rentrez au pays, alors je vais vous demander de de regarder cette archive on on en reparlera tout \u00e0 l'heure, elle est tourn\u00e9 en 1968 un reportage sign\u00e9 Raymond Vouillamoz sur un peintre que vous connaissez, qui s'appelle qu'go\u00fbt je pense que \u00e7a va faire un peu \u00e9cho \u00e0 votre propre vie et \u00e0 cet appel justement de la nature vous quitter la ville, peut-\u00eatre pour les m\u00eames raisons que lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:41 > 0:18:46) [90%] : \r\nL'\u00e9toile de Kongou font l'unanimit\u00e9 quant \u00e0 la puissance de son g\u00e9nie cr\u00e9ateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:48 > 0:19:00) [91%] : \r\nOn dit en g\u00e9n\u00e9ral justement qu'un qu'un artiste pour refl\u00e9ter disons la sensibilit\u00e9 d'une \u00e9poque, mais ce qui n'a pas besoin d'\u00eatre m\u00eal\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque, tandis qu'ici on a l'impression que vous avez compl\u00e8tement \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:02 > 0:19:22) [84%] : \r\nJe crois en, je peux vous r\u00e9pondre \u00e0 l\u00e0 dessus, c'est juste le contraire juste, moi j'ai le temps d'ailleurs suis a \u00e0 certains journaux d'avant- garde espoir, je suis donc au courant Direct aussi que n'importe qui, \u00e0 Paris, \u00e0 Londres, n'importe quoi, mais en plus j'ai le temps de r\u00e9fl\u00e9chir et de travailler sur \u00e7a, moi je ne suis absolument pas isol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:24 > 0:19:35) [80%] : \r\nC'est vous, voyez-vous, si vous travaillez en soci\u00e9t\u00e9 avec des, des amis je voulais il y a toujours le danger, l'influence des certaines id\u00e9es, salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:19:40 > 0:19:54) [79%] : \r\nAlors c'est : c'est bien, mais qu'est ce qu'elle a dit la ma\u00eetresse cette t\u00e9l\u00e9vision de hein, c'\u00e9tait ma fille est ce que disait c'\u00e9tait bien qu'est ce que tu ce que je vais vous aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:19:57 > 0:19:58) [88%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:04 > 0:20:27) [90%] : \r\nCom ou enfin, de son vrai nom Ernst Stocker, qui \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 B\u00e2le en 1905, il a pass\u00e9 une bonne partie de sa vie \u00e0 \u00e0 Muriaux il y a 2 points communs avec lui, il dit au fond, il faut \u00eatre en dehors pour observer le monde, il faut \u00eatre dans la nature pour le sentir intens\u00e9ment ce monde- l\u00e0 et puis la 2\u00e8me chose qui vous lie \u00e0 lui c'est c'est son amour de la famille, alors il y a, il est, il a eu plus d'enfants que vous n'en a eu 12 ans comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:28 > 0:20:30) [78%] : \r\nOui, voil\u00e0, certains non mais vous avez eu 5 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:30 > 0:20:34) [99%] : \r\nC'est vraiment le le le le pater familias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:35 > 0:20:41) [90%] : \r\nQui pouvait pas se passer de de d'enfants autour de lui, hein, et j'imagine que c'\u00e9tait un besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:42 > 0:20:45) [75%] : \r\nPrimal pas lui d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:45 > 0:20:53) [88%] : \r\nD'\u00eatre entour\u00e9 de toute cette de toute cette enfance, c'est une mani\u00e8re aussi de conserver l'enfance soit c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:53 > 0:20:54) [89%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:54 > 0:21:07) [89%] : \r\nL'art, bien s\u00fbr, nous nous mais la r\u00e9alit\u00e9 charnelle est encore plus plus importantes et plus plus inspiratrice certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:08 > 0:21:47) [94%] : \r\nVous avez un petit retour dans le r\u00e9troviseur, on va faire un petit retour avant de reparler des enfants parce que \u00e7a c'est quand m\u00eame une th\u00e9matique qui vous tient \u00e0 coeur aussi retour dans le r\u00e9troviseur parce que quand vous souhaitez \u00eatre com\u00e9dien \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, quand vous rentrez \u00e0 Porrentruy ensuite \u00e9videmment que votre p\u00e8re vous a-t-on pas en vous disant mais installe-toi \u00e0 la maison, tout va bien, on va servir la soupe, donc il va vous dire, d\u00e9brouille-toi, vous allez commence \u00e0 a\u00e9rer un tout petit peu dans les rues de Porrentruy 8 en buvant des verres avec les copains, pour continuer \u00e0 \u00e9crire et vous allez \u00e9crire un homme qui a d\u00e9j\u00e0 un nom \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, vous allez lui \u00e9crire d'ailleurs tout au long de de sa vie, c'est ce grand po\u00e8te Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:49 > 0:21:51) [90%] : \r\nAlors voil\u00e0, chaque matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:52 > 0:22:48) [88%] : \r\nUn peu avant 8 heures je me l\u00e8ve, je me l\u00e8ve, je sors du livre et je suis d\u00e9j\u00e0 r\u00e9veill\u00e9s depuis des fois une bonne demi- heure, 3 quarts d'heure, mais je ne veux pas je me r\u00e9veillais assez largement d'ouvrir les yeux et je vais me rafra\u00eechir le visage sors du lit femme avec mes v\u00eatements, v\u00eatements de nuit, je vais me rafra\u00eechir le visage et ensuite je reviens, je reviens et je \u00e9tant de nouveau et alors je choisis les livres qu'ils ont entass\u00e9 sur ma table de nuit, j'ai mes lunettes qui sont toujours l\u00e0, n'est pas j'ai parce qu'il fait la pile Cloud que lui reproche le plus pr\u00e8s possible de ma et puis alors je choisis les livres avant d'entrer dedans, il y en a beaucoup, il y en a de de de toutes sortes, c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:48 > 0:23:22) [85%] : \r\nEn ce moment chaque matin pour vous \u00e9cout\u00e9, c'\u00e9tait important parce qu'alors je me r\u00e9veille, je suis l\u00e0, je me plonge dans ses po\u00e8mes et j'ai d\u00fb disant chez comme sur la nature commence \u00e0 se r\u00e9veiller, \u00e0 un mois en m\u00eame temps que l'obscurit\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 en en alarme rafra\u00eechir, j'ai ouvert une fen\u00eatre pour regarder les montagnes pour regarder la neige pour regarder disons Vive le brouillard pour regarder vivre sur les pr\u00eats et Jean dans la nature, \u00e0 la fois int\u00e9rieures et \u00e0 la fois exprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:23 > 0:23:33) [88%] : \r\nParfait pour la nature que je retrouverai du m\u00eame mouvement que les po\u00e8mes avec la m\u00eame affection le m\u00eame rythme en promenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:36 > 0:23:42) [91%] : \r\nOn vous lui \u00e9crivez \u00e0 Maurice, vous \u00eates un jeune homme et c'est d\u00e9j\u00e0 un peu \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:43 > 0:23:44) [92%] : \r\n\u00e0 lui, il est d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:45 > 0:23:55) [90%] : \r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00eatre reconnu, d'autant plus que je m'adresse, allez, je lui ai \u00e9crit comme \u00e0 une institution \u00e0 l'\u00e9poque, il a publi\u00e9 un livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:57 > 0:24:08) [92%] : \r\nQui s'appelle, qui s'intitulait les grandes journ\u00e9es de printemps a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par des des petits \u00e9diteurs \u00e0 Porrentruy pendant les ann\u00e9es de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:24:08 > 0:24:09) [88%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:09 > 0:24:14) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une sorte de familiarit\u00e9 finalement d'embl\u00e9e avec avait Chapin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:14 > 0:24:40) [88%] : \r\nLui et je mets ce cri, alors je vais on va vous lire, on va vous lire sa toute premi\u00e8re lettre hein Alexandre Voisard vous lui \u00e9crivez je viens \u00e0 vous \u00e0 pas de loup, homme de coeur, en marchant sur la mousse avec des escarpins en mati\u00e8re solaire, un peu de vent rose dans les orbites et des galets de magicien dans les poches, je vous le signale parce que je ne montre qu'\u00e0 mes amis c'est Talisman sans histoire et qu'\u00e0 vous, je ne peux pas les cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:41 > 0:24:53) [77%] : \r\nOui, alors je je m'adresser \u00e0 lui comme le bon Dieu de le le le le Dieu de la po\u00e9sie qui allait m'offrir pr\u00e9cis\u00e9ment ces voix o d'avoir lesquels je pi\u00e9tin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:24:55 > 0:24:56) [89%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:56 > 0:25:05) [85%] : \r\n\u00e7a va, je me reconnaissaient en lui, j'aime je Laurent vient d'avoir, en lui cette langue magnifique et je me disais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:25:05 > 0:25:06) [77%] : \r\nEt un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:06 > 0:25:19) [88%] : \r\nIl faudrait \u00eatre devenir quelqu'un comme Charpin et lui parler l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait quelque chose de formidable, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les premiers pas vers quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:20 > 0:25:27) [92%] : \r\nCe qui allait devenir une amiti\u00e9 avec les ann\u00e9es, h\u00e9 bien, \u00e0 la longue une grande complicit\u00e9 entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:27 > 0:25:31) [85%] : \r\nQuels conseils vous a-t-il donn\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re Lettres justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:32 > 0:25:41) [91%] : \r\nMais je crois qu'on peut pas, je ne crois pas qu'il m'ait donn\u00e9 beaucoup de conseils, lui il \u00e9tait pointilleux sur les d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:43 > 0:25:46) [93%] : \r\nLes d\u00e9tails sont plus importants que que la forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:47 > 0:25:48) [95%] : \r\nLes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:48 > 0:25:54) [90%] : \r\nQuant \u00e0 lui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son regard, j'avais d'autres ma\u00eetres qui disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:54 > 0:26:23) [82%] : \r\nTours, c'est la forme qui compte d'abord je tiens pas, c'\u00e9tait les petites choses comme \u00e7a, qui, qui devait \u00eatre juste les petites pierres devait \u00eatre plac\u00e9 au bon endroit, les roues devait tourner dans L d'essence telle et telle et pas n'importe comment, enfin, c'est un monde tr\u00e8s finalement non ce je vois pas sauvage qui \u00e9tait tr\u00e8s organique, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est un de ces enseignements majeurs, quant \u00e0 moi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:23 > 0:26:52) [88%] : \r\nAlexandre hasard en 1954 aux \u00e9crits deviennent publiques, hein, ses premi\u00e8res ouvrage \u00e9crit sur un mur 55 paradis et puis au m\u00eame moment \u00e0 l'auberge d'Ajoie et \u00e0 une jeune serveuse fran\u00e7aise qui va vous traversez le coeur, elle s'appelle Th\u00e9r\u00e8se Laval elle deviendra en 1957 votre femme et la m\u00e8re de vos 5 enfants, on dit qu'un po\u00e8te, il a besoin de ses muses et quand vous avez fait, vous, pour garder d'un amour d'enfance, de jeunesse, une histoire qui aura travers\u00e9 le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:53 > 0:26:59) [94%] : \r\nC'est la la, c'est la d\u00e9couverte, c'est la r\u00e9v\u00e9lation quand je l'ai rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:00 > 0:27:08) [91%] : \r\nMoi, je rentrais probablement d'une p\u00e9riode, service militaire dans le bistrot que je fr\u00e9quentais avec les copains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:08 > 0:27:09) [76%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:09 > 0:27:17) [76%] : \r\nG\u00e9rard Yver, n'ayant plus fr\u00e9quent\u00e9 le lieu depuis quelques temps devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:17 > 0:27:18) [98%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:18 > 0:27:33) [83%] : \r\nServeuse qui, avec son petit tablier blanc qui, \u00e0 l'aide d'une table \u00e0 l'autre avec beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance et la plus j'ai un r\u00e9seau gardait plus, j'ai \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:33 > 0:27:33) [76%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:34 > 0:27:43) [77%] : \r\nIllumin\u00e9s en moi quelque chose en moi me disait : mais c'est elle, c'est elle, c'est \u00e7a, c'est d'enseigner Mollah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:44 > 0:27:52) [76%] : \r\nJe lui parlais int\u00e9rieurement li\u00e9 cette elle celle que j'attends cette elle sexuelle n'a assur\u00e9ment, j'en ai \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:52 > 0:27:53) [70%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:54 > 0:28:05) [78%] : \r\nSaisi imm\u00e9diatement au 1er regard, je savais que c'\u00e9tait d'elle que j'avais besoin, quel chance comment allait-elle, il r\u00e9pond non, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:05 > 0:28:07) [94%] : \r\nC'\u00e9tait une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:08 > 0:28:20) [87%] : \r\nBien, ben il y a une histoire qui se noue un peu \u00e0 peu, moi je ne peux pas quitter le bistrot des clubs bistrot ouvrage \u00e0 celui-l\u00e0, d\u00e8s qu'il ferme quand il ferme, je suis encore l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:22 > 0:28:23) [100%] : \r\nFinalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:25 > 0:29:01) [89%] : \r\nLa Th\u00e9r\u00e8se fini par accepter le l'id\u00e9e du mariage et on va se marier, on aura tr\u00e8s vite des enfants, les enfants que je souhaitais vraiment \u00e0 de toute mon \u00e2me, c'\u00e9tait, j'avais un besoin de paternit\u00e9 j'ai j', je dois m'accomplir, c'est d'abord dans dans une paternit\u00e9 une paternit\u00e9 charnelle et il faut \u00e7a s'accomplir aussi il y a en po\u00e9sie, bien entendu, c'est une autre dimension et il faut s'accomplir charnellement et \u00e7a, c'est dans la paternit\u00e9 que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:01 > 0:29:21) [92%] : \r\nPour \u00eatre un bon mari, Alexandre Voisard, un p\u00e8re de famille, vous avez un peu renoncer \u00e0 votre vie de boh\u00e8me, vous avez travaill\u00e9 dans une usine de m\u00e9tallurgie, \u00e0 Saint-Ursanne, puis dans une filature textile \u00e0 ah, le reste, vous \u00eates toujours un peu po\u00e8te que les journalistes commencent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 vous et qu'on trouve un peu curieux quand m\u00eame, cet homme qui fait, et les 2 \u00e0 la fois regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:22 > 0:29:25) [90%] : \r\nAlexandre Voisard alors de quoi vivez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:26 > 0:29:40) [91%] : \r\nMoi je vis, vous avez trouv\u00e9 \u00e7a assez prosa\u00efque : la part d'un voyage vit de l'industrie, c'est-\u00e0-dire que j'occupe un poste avec une certaine responsabilit\u00e9 dans une entreprise de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:41 > 0:29:49) [93%] : \r\nAlors vous finirez m\u00eame assistant du directeur, mais on vous sent quand m\u00eame un petit peu emprunt\u00e9, de le dire, quand on regarde cette archive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:49 > 0:29:51) [92%] : \r\nOui, l\u00e0, parce que le contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:52 > 0:29:53) [95%] : \r\nIl est pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:54 > 0:29:55) [98%] : \r\nDans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:56 > 0:30:26) [92%] : \r\nNon, des gens dans le cadrage du du de de la carri\u00e8re a et j'pas du tout, l\u00e0 on est dans le r\u00eave des des po\u00e8tes dans l'amiti\u00e9 dans le m\u00e9tier des amateurs de jeux, po\u00e9sie et \u00e7a c'est un autre monde, c'est donc je je je passe d'un monde dans l'autre continuellement un jet, il faut oublier le matin quand je vais au bureau que je suis po\u00e8te et Kant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:27 > 0:30:40) [92%] : \r\nJe rentre le soir, il faut que je retrouve mon mon po\u00e8me et cadence ma libert\u00e9 mon espace et c'est un travail continuel, il faut se remettre en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:42 > 0:30:47) [90%] : \r\n\u00e0 tout instant, du matin au soir dirais et jour apr\u00e8s jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:47 > 0:31:02) [94%] : \r\nMais \u00e7a, c'est un peu la t\u00eate de toute une vie, d'ailleurs, on a la sensation que vous avez tent\u00e9 de d'\u00eatre fid\u00e8le toute votre vie, fid\u00e8le \u00e0 vous- m\u00eame, surtout, vous le serez aussi aux amis, aux 3 tonneaux \u00e9videmment et puis \u00e0 la d\u00e9fense de la po\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:04 > 0:31:39) [88%] : \r\nPorrentruy le caf\u00e9 des 3 tonneaux, mais Alexandre Voisard, po\u00e8te salut Tristan Solier avec Alexandre Pertuis, chanteur Jean Kuta, po\u00e8te, c'est \u00e0 ce groupe dit des Malvoisin anim\u00e9e par Tristan Solier, que l'on doit \u00e0 un renouveau de la po\u00e9sie en Suisse romande, maintenant que conform\u00e9ment \u00e0 la tradition, Alexandre Voisard est arriv\u00e9 avec son petit quart d'heure de retard, on peut entamer notre soir\u00e9e de po\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:40 > 0:31:45) [95%] : \r\nAlors je tiens \u00e0 dire qu'aujourd'hui vous \u00e9tiez \u00e0 l'heure, est ce que vous avez chang\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:46 > 0:31:52) [91%] : \r\nJ'ai d\u00fb oui j'ai, j'ai d\u00fb me quand m\u00eame un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:53 > 0:31:54) [85%] : \r\nParce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:55 > 0:32:02) [96%] : \r\nOui non mais j'ai la r\u00e9putation d'\u00eatre toujours en retard, toujours \u00e7a, \u00e7a m'a poursuivi pendant toute mon existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:03 > 0:32:21) [87%] : \r\nOuattara \u00e9tait on attend sur Mazar, je ne fais pas expr\u00e8s, je ne sais pas, oui, mais je suis dans une esp\u00e8ce de fatalit\u00e9 du retard depuis mes origines quoi je pouvais depuis les ann\u00e9es scolaires jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est non, aujourd'hui, \u00e7a s'est bien pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:21 > 0:32:25) [84%] : \r\nOui, merci d'\u00eatre \u00e0 l'heure et ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:25 > 0:32:38) [90%] : \r\nLa bande des m\u00e2les voisin, ce sera m\u00eame le nom des \u00e9ditions 1 que vous cr\u00e9erez un peu plus tard, c'est une bande quand m\u00eame qu'est-ce qu'elle vous a apport\u00e9 \u00e0 vous, l'\u00e9crivain solitaire d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:38 > 0:32:40) [86%] : \r\nOui mais \u00e7a m'a apport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:32:40 > 0:32:41) [98%] : \r\nEt d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:41 > 0:32:45) [95%] : \r\nL'amiti\u00e9 et puis la la n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:32:45 > 0:32:47) [86%] : \r\nEt de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:47 > 0:32:49) [98%] : \r\nDe la solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:51 > 0:32:52) [90%] : \r\nEt puis parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:53 > 0:33:13) [83%] : \r\nOn \u00e9tait le le le la qu\u00eate po\u00e9tique se doubl\u00e9 d'un combat politique, tout \u00e7a \u00e9tait, il \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 et fa\u00e7onn\u00e9 les amiti\u00e9s, les approfondissaient, les incarnaient c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s fort, qui n'est, qui nous unissait donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:14 > 0:33:30) [81%] : \r\nVoil\u00e0 donc po\u00e9sie, po\u00e9sie et combat, c'\u00e9tait, c'est, c'\u00e9tait la m\u00eame chose, la po\u00e9sie atteint combat et le combat ne peut-\u00eatre que po\u00e9tique c'est c'est ce qui est fait de folies comme \u00e7a qu'on a cultiv\u00e9 pendant, pendant ces ann\u00e9es l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:31 > 0:33:35) [96%] : \r\nQuand il \u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s f\u00e9conde pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:35 > 0:33:41) [96%] : \r\nAlors on va commencer par la po\u00e9sie et on passera au combat ensuite, voici d'abord la po\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:41 > 0:33:59) [79%] : \r\nJ'ai besoin de toi, agitant de Taro que qui fait mal de ton sourire de dans le terreau charbon ou de cheval, des mains et des talents, tout sonne creux, m\u00eame la gloire comme elle est basse de plafond plomb\u00e9 sur le en ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:00 > 0:34:18) [88%] : \r\nAvec les murailles de Troie, il est tomb\u00e9 et le palladium, elle est sous le plancher la dont je pi\u00e9tine le podium bon frappe du pied sauvagement les mains jointes, voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s le toit du temps o\u00f9 on frappe du pied sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:19 > 0:34:25) [85%] : \r\nOn d\u00e9clame \u00e0 l'\u00e9poque, hein, on les porte, on les \u00e9l\u00e8ves, les mots Jean Kuta, hein, c'est le grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:25 > 0:34:26) [64%] : \r\nVoir grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:27 > 0:34:39) [92%] : \r\nGrande voix oui alors c'est le po\u00e8te, vous l'avez dit, c'est l'ind\u00e9pendantiste aussi qui va vous accompagner dans la la grande chevauch\u00e9e de l'ind\u00e9pendance du canton du Jura ou \u00e0 votre tour, ben vous ferai d\u00e9clam\u00e9 la foule et on va s'en rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:40 > 0:35:41) [85%] : \r\nMontpellier d'argile de Moisson et la foule r\u00e9p\u00e9ter mon pays \u00e9largi le pays de Moisson mon pays Forget d'aventure et de brisure travers\u00e9e du sang des \u00e9clairs voici jaillir du rock ancestrale, le miel nouveau la saison limpide le tumulte irr\u00e9vocable et des juments dompter mon pays de cerises et de l\u00e9gendes rouge d'impatience blanc de Kourou et la foule rouge d'impatience blanc de Kourou, l'heure est venue de passer entre les flammes et de grandir \u00e0 tout jamais ensemble sur nos collines r\u00e9veiller mon pays d'argile ma libert\u00e9 renaissante ma libert\u00e9 refluant mon pays un froid sable mon pays in effac\u00e9e, ineffa\u00e7able ivre du bon sens retour et farouche de ta libert\u00e9 nu et la foule de ta libert\u00e9 et \u00e7a se terminait sur ce sur ce point d'orgue, port\u00e9 par la foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:42 > 0:35:53) [96%] : \r\nSa po\u00e9sie engag\u00e9e au sens noble du terme, a fait le tour du monde, au service d'une terre et non d'une id\u00e9ologie, elle a marqu\u00e9 la naissance du nouveau canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:55 > 0:35:57) [76%] : \r\n1000 900 67.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:00 > 0:36:03) [85%] : \r\nLa 20\u00e8me F\u00eate du Peuple, c'est quelque chose qui comptait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:06 > 0:36:15) [84%] : \r\nUn seul photo existante et t\u00e9moin de cette lecture en public en septembre 1967.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:16 > 0:36:22) [97%] : \r\nLire un po\u00e8me devant 40000 personnes, c'est un privil\u00e8ge tr\u00e8s rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:24 > 0:36:33) [92%] : \r\nEt quand cet \u00e9v\u00e9nement se passe dans un grand frisson d'\u00e9motion, c'est absolument inoubliable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:34 > 0:36:52) [97%] : \r\nOn dit parfois que vous \u00eates le seul avec Pablo Neruda que cet immense po\u00e8te chilien \u00e0 avoir pu poser au fond la po\u00e9sie sur la table de la politique et en m\u00eame temps vous dites oui mais c'\u00e9tait pas compl\u00e8tement de l'engagement, c'\u00e9tait comme un mouvement j'\u00e9tais dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:52 > 0:36:59) [92%] : \r\nOui, c'est un mot un mouvement du coeur davantage que que \u00e0 un po\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:02 > 0:37:08) [78%] : \r\nRevigor\u00e9, il combat ou \u00e0 lui donner un sens \u00e0 l'il a sans lui- m\u00eame le combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:08 > 0:37:09) [84%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:09 > 0:37:11) [83%] : \r\nC'est le mouvement a int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:12 > 0:37:23) [82%] : \r\nQue qui s'est exprim\u00e9 dans dans ses po\u00e8mes dans ce n'\u00e9tait pas l\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, c'est c'est tout ce que je vivais ant\u00e9rieurement s'est traduit en Hambourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:24 > 0:37:26) [75%] : \r\nSeulement et et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:27 > 0:37:41) [87%] : \r\nIl s'est trouv\u00e9 que les amis qui ont lu ses po\u00e8mes l\u00e0 en primeur \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment Maurice pas et Bertil Galland on dit mais l\u00e0 \u00e7a, il faut aller devant le peuple avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:41 > 0:37:46) [86%] : \r\nCes textes l\u00e0, c'est eux qui m'y ont pouss\u00e9 sur l'estrade, ces 2-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:46 > 0:37:47) [83%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:48 > 0:37:49) [87%] : \r\nEnsuite ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:49 > 0:37:58) [87%] : \r\nEt les inspirateurs, donc oui je dois le rendre gr\u00e2ce parce que \u00e7a cr\u00e9\u00e9 un v\u00e9ritablement un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:58 > 0:38:16) [89%] : \r\nAlors parmi ses autres espaces, il y a votre engagement tr\u00e8s concret, hein, pour le pays en 1971 vous reprenez avec votre \u00e9pouse, la librairie du Jura, vous avez la tenir pendant 8 ans \u00c9ric tirer un peu le diable par la queue, parce que pas \u00e9vident hein, de faire vivre une librairie est ce qu'on on vendait de la po\u00e9sie \u00e0 l'\u00e9poque est-ce que vous vendiez de la po\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:16 > 0:38:33) [86%] : \r\nEt j'avais cette r\u00e9putation de de po\u00e8tes qui qui m'aur\u00e9ol\u00e9 dans cette activit\u00e9 de libraires, donc on venait chez moi aussi en tant que telle pas seulement n'est pas ce que bon s'approvisionner donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:33 > 0:38:38) [93%] : \r\nJ'avais beaucoup d'amateurs de po\u00e9sie qui qui est qui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:40 > 0:38:41) [88%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:41 > 0:38:43) [85%] : \r\nQui en prenaient langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:44 > 0:38:51) [97%] : \r\nDonc, il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses, j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de monde comme \u00e7a, beaucoup de monde int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:52 > 0:38:58) [85%] : \r\nM\u00eame les journalistes nez \u00e0 la librairie centrale la librairie il y avait pas que \u00e7a peut prendre rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:58 > 0:39:00) [99%] : \r\nJ'\u00e9tais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:00 > 0:39:11) [86%] : \r\nJ'tout \u00e7a tout \u00e7a marchait ensemble et finalement on a parfaitement identifi\u00e9, le po\u00e8te et le libraire c'est \u00e7a les les 2 le m\u00e9tier de mis\u00e8re d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:12 > 0:39:13) [74%] : \r\nEst ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:13 > 0:39:18) [95%] : \r\nQui a fait que le po\u00e8te a d\u00fb se mettre un petit peu entre parenth\u00e8ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:19 > 0:39:19) [75%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:20 > 0:39:23) [85%] : \r\nLe libraire, aller chercher un gagne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:24 > 0:39:59) [85%] : \r\nPlus consistant, plus loin et c'est dans ces circonstances-l\u00e0 que le le canton se mettait jeu mettant en route \u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0, oui, il y a peut-\u00eatre pour moi, je pourrais peut-\u00eatre me glisser comme \u00e7a dans une, alors j'ai une fonction quelconque dans ce dans cette nouvelle aventure qui se pr\u00e9sente cette aventure collective et Johan en peut-\u00eatre mon aventure personnelle, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a que je suis entr\u00e9 comme confier quelques responsabilit\u00e9s culturelles qui \u00e9tait donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:59 > 0:40:04) [83%] : \r\nVagues o\u00f9 j'ai pas mal nager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:04 > 0:40:04) [79%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:07 > 0:40:09) [96%] : \r\nOh, j'ai une tr\u00e8s grande libert\u00e9 mais en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:11 > 0:40:14) [83%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 d'un donc j'ai fait, je demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:15 > 0:40:55) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait \u00e0 part dans l'administration, c'\u00e9tait un se demander ce que moi je faire par l\u00e0 le po\u00e8te et l'administration, j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens, j'ai fait beaucoup de relations publiques, c'est vrai, j'\u00e9tais pas, j'\u00e9tais pas inerte, hein, j'ai, j'ai vu, j'ai fait beaucoup de choses et puis j'ai je nouer des relations avec tout ce qui est important au plan de la culture en Suisse, je suis entr\u00e9 au conseil de fondation de Pro Helvetia il y a eu des ramifications Conseil de l'Europe \u00e9tait \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale \u00e0 sa commission pendant un certain temps \u00e7a, enfin tout \u00e7a qu'il y a quelque chose qui qui se noue, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:55 > 0:40:59) [84%] : \r\n\u00e7a vous consid\u00e9rablement \u00e7a vous laisser le temps d'\u00e9crire toutes ses fonctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:59 > 0:41:14) [86%] : \r\nEh bien ce temps pour \u00e9crire, je devais l'arracher alors son et c'est ce qui me reste, c'est aujourd'hui le sentiment que ce que j'ai \u00e9crit dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, dans les ann\u00e9es 70 \u00e9tait quelque chose d'arracher, c'\u00e9tait une \u00e9criture qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:16 > 0:41:31) [87%] : \r\nBoulimie, comme moi, dirais-je, pr\u00e9cipit\u00e9e, que je ne renie pas, hein, je la renie pas du tout parce qu'il y a, il y a eu des moments essentiels si l\u00e2cher prise \u00e0 j'\u00e9tais perdue pour la po\u00e9sie, en tout cas, si je ne m'accrocherai pas v\u00e9ritablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:33 > 0:41:37) [85%] : \r\nMa grippe et pas \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la roche \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:37 > 0:41:41) [92%] : \r\nAlors voil\u00e0, on va vous montrer en train de vous agripper \u00e0 La Roche \u00e7a fait pas mal comme encha\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:41 > 0:41:48) [87%] : \r\nLe public veut un langage Direct, accessible du r\u00e9aliste, voire du Seigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:50 > 0:41:57) [89%] : \r\nMais le saignant hasardeuse, les journaux en sont pleins, la litt\u00e9rature pourrait avoir d'autres ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:58 > 0:42:13) [85%] : \r\nIl me r\u00e9torquant peu fragments que les journaux, je devrais y prendre de la graine et chercher des th\u00e8mes de roman, et pourquoi pas, il y apprendre mon m\u00e9tier car j'ai tout \u00e0 apprendre n'est-ce pas pauvre Anselme buvard le journalisme, voil\u00e0 une id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:14 > 0:42:30) [86%] : \r\nTout de m\u00eame remarqu\u00e9 mes textes ne sont pas des po\u00e8mes obscures vous oubliez mais nouvelle o\u00f9 j'arrive \u00e0 de subtils passages entre le r\u00e9el et l'irr\u00e9el glissant du commun vers le fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:31 > 0:42:49) [88%] : \r\nIl \u00e9clata d'un rire qui d'un coup, Mumia aussit\u00f4t juste envie de partir, je ne tardez plus \u00e0 Mandalay apr\u00e8s qu'il me dit : vos nouvelles, parlons-en, mais vous rendez- vous compte que votre prose frise la po\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:50 > 0:43:08) [91%] : \r\nBriser la po\u00e9sie, quel luxe \u00e0 Alexandre Voisard, vous avez \u00e9t\u00e9 jou\u00e9, vous avez lu, vous avez lu vous- m\u00eame vos textes, vous les avez interpr\u00e9t\u00e9 m\u00eame parfois et puis il y a eu cette magnifique rencontre avec un certain Thierry r\u00e9manence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:10 > 0:43:13) [64%] : \r\nCes technologies coup\u00e9 ces 2 branches a battu \u00e0 Sedan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:19 > 0:43:33) [76%] : \r\nQuand nous aurons assez de mais c'est 2, je peux dire c'est d'armes que deviendront les oiseaux d'innombrables dans le tien, y aura-t-il assez de place pour dans nos maisons sont, quand le grand nos p\u00e8se 11 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:41 > 0:43:52) [88%] : \r\nThierry Rome annonce qu'il dit de vous : Alexandre Voisard il m'a fait na\u00eetre en po\u00e9sie : d\u00e9sormais, quand je fais quelque chose, je me dis : mais qu'est ce qu'il en penserait Voisard c'est une sacr\u00e9e responsabilit\u00e9 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:53 > 0:44:00) [79%] : \r\nOui, enfin, et si j'ai eu une histoire particuli\u00e8re avec avec Romano, soit ce qui fait conduit envers moi comme un pr\u00e9dateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:03 > 0:44:04) [99%] : \r\nUn jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:44:06 > 0:44:07) [90%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:07 > 0:44:09) [91%] : \r\nMe t\u00e9l\u00e9phone bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:10 > 0:44:24) [89%] : \r\n\u00e9coute je j'ai \u00e9t\u00e9 fait un enfant dans le dos, comme on dit qui famili\u00e8rement, j'ai, je me suis empar\u00e9 des textes et puis j'en ai fait j'en ai fait un spectacle, je ne sais pas demand\u00e9 ton avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:26 > 0:44:51) [83%] : \r\nCr\u00e9ons honteuse de de ma conduite l'occurrence mais voil\u00e0, maintenant c'est la c'est fait, le mal est fait, est ce que tu veux venir voir le spectacle en question le dit oui bien s\u00fbr, je, je, venir voir quand m\u00eame, ni une id\u00e9e parce qu'il m'a dit : oh, moi je ne suis pas tr\u00e8s s\u00fbr de moi, un mois et c'est celle premi\u00e8re et celle que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:51 > 0:44:55) [78%] : \r\nIl vous voyez comme quoi redoutait votre regard oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:56 > 0:45:13) [79%] : \r\nJ'ai vu ce ce truc-l\u00e0 \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9pat\u00e9s il il a un peu l'impression d'entendre ou quelqu'un d'autre, hein, de que ces textes n'aime pas appartenaient plus que voil\u00e0, c'\u00e9tait, ils avaient \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9 transfigur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:15 > 0:45:46) [87%] : \r\nGrand substantielle par par quelqu'un d'autre, et qui en avait qui les a entendus d'une mani\u00e8re particuli\u00e8re et \u00e7a collait tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait, j'avais rien \u00e0 reprocher \u00e0 ses ce que je voyais l\u00e0 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le d\u00e9but d'une amiti\u00e9 formidable avec avec ce personnage se balade \u00e0 il a juste contribu\u00e9 \u00e0 me faire, en plus de cette r\u00e9putation que j'avais, d'\u00eatre un po\u00e8te buissonnier, il leur a fait de moi un po\u00e8te forain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:49 > 0:45:53) [79%] : \r\nEt pas moi ce que je le renie pas et que je trouve acc\u00e8s amusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:54 > 0:46:28) [91%] : \r\nVotre dernier roman est un petit bijou, il y en a m\u00eame encore qui en voie de d'\u00eatre Notre-Dame des \u00e9gar\u00e9s 1er bouquin chez chez Zo\u00e9, il parle \u00e9videmment de ce rapport \u00e0 la nature qui est qui accompagne toute votre oeuvre Alexandre Voisard il est question aussi dans Notre-Dame des des \u00e9gar\u00e9s de de chagrin, vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, vous avez bient\u00f4t 90 ans, donc le chagrin, \u00e7a fait partie de de l'existence, vous \u00eates p\u00e8re d'\u00eatre grand- p\u00e8re, vous avez perdu l'un de vos petits enfants vous dites l\u00e0, on m'a enlev\u00e9 une aile est ce que vous pouvez encore voler, Alexandre Voisard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:30 > 0:46:33) [88%] : \r\nOui je je vole, mais lourdement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:46:35 > 0:46:36) [99%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:36 > 0:46:41) [87%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, on a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de quelque chose, amput\u00e9 \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:46:42 > 0:46:49) [95%] : \r\nD'un d'un d'un petit-fils dans le dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:49 > 0:46:57) [87%] : \r\nD'un enfant, finalement, c'est un de mes enfants qui dispara\u00eet, ce n'est pas dans l'Ordre des choses et on a vers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:57 > 0:46:58) [92%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:58 > 0:46:59) [97%] : \r\nUn petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:59 > 0:46:59) [99%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:00 > 0:47:09) [86%] : \r\nLes r\u00e8gles ne du temps, ce n'\u00e9tait pas lui de partir, c'est lui qui est parti \u00e7a sacrifices douloureux et certainement injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:10 > 0:47:31) [89%] : \r\nAlors on va se quitter avec vos mots bien s\u00fbr, les mots de toute une vie, vous avez \u00e9crit Alexandre Voisard une enfance de mosan en merveille une adolescence \u00e0 couteaux tir\u00e9s, un \u00e2ge de raison \u00e0 cran d'arr\u00eat, un \u00e2ge m\u00fbr \u00e0 raisins verts, un grand \u00e2ge \u00e0 perdre haleine, comment se porte votre respiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:32 > 0:47:35) [89%] : \r\nAh ben \u00e7a, \u00e7a se porte bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:36 > 0:47:36) [82%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:37 > 0:47:54) [91%] : \r\nC'est une exploration de soi qui qui est critiqu\u00e9e, n'a pas de fin, on emmagasine quand m\u00eame des \u00e9motions jusqu'\u00e0 la fin des temps jusqu'\u00e0 la fin de sa propre vie, en tout cas et ses \u00e9motions, il faut les traduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:55 > 0:48:17) [84%] : \r\nNe veut pas l'\u00c9tat, c'est au fond de moi pour qu'elle disparaisse en mais en m\u00eame temps en m\u00eame temps que moi d'enveloppe charnelle, je n'aime pas et j'ai, j'ai envie que ces \u00e9motions s'exprime et elle est l'expression privil\u00e9gi\u00e9e pour moi, c'est celle de la po\u00e9sie est certainement et de la po\u00e9sie qui est peut-\u00eatre de la prose ailleurs bien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:17 > 0:48:35) [94%] : \r\nSi c'est un immense privil\u00e8ge de vous recevoir Alexandre Voisard alors j'ai envie de vous dire au revoir, c'est toujours difficile de dire au revoir, je vais vous dire au revoir \u00e0 vous et puis j'avais envie de saluer par votre pr\u00e9sence, un beau personnage pour lequel j'ai une vraie tendresse, j'avais envie de dire au revoir Monsieur buvard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:37 > 0:48:52) [93%] : \r\nCalmez-vous le plus dans la vie, monsieur buvard le vin blanc et l'odeur de la premi\u00e8re neige sur les groseillier que d\u00e9testez-vous le plus les eaux saum\u00e2tres et les compliments, comment souhaiteriez-vous mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:54 > 0:49:17) [87%] : \r\nLe cul sur un piquet blanc, un verre \u00e0 la main, regardant en bas les eaux sales s'en aller inexorablement dans un silence Ang\u00e9lique, quelque chose comme cela, merci, monsieur Bouvard et bonne fortune, merci, vous vouliez ajouter quelque chose monsieur buvard mais non, je me demandais seulement si je n'allais pas rire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T21:29:02Z", "program": {"href": "/programs/4676", "id": "4676", "name": "Toute une vie"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "MAURY, Manuella", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "HEINIMANN, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "VINCENT, Gu\u00e9lat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "NATHALIE, Goretta", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788092", "comment": "bruits de micro hf en fin de batterie sur Voisard, par ex \u00e0: 10:36:43:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049603", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849097", "internalArchiveId": "AA1907848607", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'assassin qui venait du net", "publicationDate": "2019-08-22T20:10:00Z", "durationSec": 2805, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10590306.image", "alternativeTitle": ["L'assassin qui venait du net"], "alternativeSummary": ["Elles s\u2019appellent Anissa et Morgan, deux adolescentes am\u00e9ricaines sans histoire. Elles ont pourtant tent\u00e9 d\u2019assassiner leur meilleure amie en la massacrant de 19 coups de couteau. Leur mobile ? Un obscur personnage digne d\u2019un film d\u2019horreur qui fait fureur sur \u00ab la toile \u00bb : Slender Man. C\u2019est sous son influence qu\u2019elles ont pass\u00e9 \u00e0 l\u2019acte. A la fronti\u00e8re de la folie et de l\u2019imaginaire, enqu\u00eate sur un fait divers qui questionne la fragilit\u00e9 des adolescents \u00e0 l\u2019\u00e8re d\u2019internet."], "variantIds": ["ece-10643280"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-24T02:10:07Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:24:21  10:00:26:08\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:12  10:00:27:23\r\n{\\an1}Un fait divers\r\n\r\n10:00:28:04  10:00:30:11\r\n{\\an1}a fait le tour du monde,\r\n\r\n10:00:30:15  10:00:34:05\r\n{\\an1}en particulier\r\naupr\u00e8s de la g\u00e9n\u00e9ration internet.\r\n\r\n10:00:34:10  10:00:38:09\r\n{\\an1}Tout commence dans la grande Toile\r\ndans cette affaire.\r\n\r\n10:00:38:13  10:00:40:23\r\n{\\an1}L'affaire Slenderman met en sc\u00e8ne\r\n\r\n10:00:41:04  10:00:44:17\r\n{\\an1}trois jeunes filles am\u00e9ricaines\r\nde 12 ans \u00e0 peine.\r\n\r\n10:00:44:22  10:00:47:15\r\n{\\an1}Trois copines\r\nqui font des soir\u00e9es pyjama,\r\n\r\n10:00:47:20  10:00:50:21\r\n{\\an1}et passent beaucoup de temps\r\nsur leurs \u00e9crans.\r\n\r\n10:00:51:02  10:00:54:20\r\n{\\an1}Un jour, deux d'entre elles\r\ns'en prennent \u00e0 la troisi\u00e8me.\r\n\r\n10:00:55:01  10:00:58:20\r\n{\\an1}Anissa et Morgan attirent\r\nleur copine Bella dans les bois,\r\n\r\n10:00:59:01  10:01:01:12\r\n{\\an1}et lui ass\u00e8nent 19 coups de couteau.\r\n\r\n10:01:01:17  10:01:04:20\r\n{\\an1}Un promeneur la retrouve,\r\net on peut la sauver.\r\n\r\n10:01:05:01  10:01:07:13\r\n{\\an1}Les deux complices\r\nn'ont qu'un mobile:\r\n\r\n10:01:07:18  10:01:11:19\r\n{\\an1}un personnage imaginaire,\r\nrencontr\u00e9 sur Internet, Slenderman,\r\n\r\n10:01:12:00  10:01:15:19\r\n{\\an1}leur a ordonn\u00e9 de tuer Bella,\r\nsous peine de s'en prendre\r\n\r\n10:01:16:00  10:01:17:14\r\n{\\an1}\u00e0 leur famille.\r\n\r\n10:01:17:19  10:01:22:13\r\n{\\an1}Ce reportage donne la parole \u00e0\r\ntoutes les parties de cette affaire.\r\n\r\n10:01:22:18  10:01:25:12\r\n{\\an1}Il y a la question\r\ndes peines de justice\r\n\r\n10:01:25:17  10:01:29:01\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9gard de mineurs\r\npsychologiquement affect\u00e9s,\r\n\r\n10:01:29:06  10:01:32:16\r\n{\\an1}de leur responsabilit\u00e9\r\nou irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale.\r\n\r\n10:01:32:21  10:01:36:23\r\n{\\an1}Il y a aussi des questions\r\nsur l'univers imaginaire du Net,\r\n\r\n10:01:37:04  10:01:42:00\r\n{\\an1}son influence sur les cerveaux\r\nfragiles, et le d\u00e9sarroi des parents.\r\n\r\n10:01:42:05  10:01:46:18\r\n{\\an1}-Ce que les autorit\u00e9s\r\nnous ont dit d\u00e8s le d\u00e9part\r\n\r\n10:01:46:23  10:01:49:11\r\n{\\an1}\u00e9tait difficile \u00e0 croire.\r\n\r\n10:01:49:15  10:01:53:12\r\n{\\an1}Trois filles de 12 ans\r\n\u00e9taient all\u00e9es dans les bois.\r\n\r\n10:01:54:15  10:01:58:00\r\n{\\an1}Et deux d'entre elles\r\nvoulaient tuer la troisi\u00e8me.\r\n\r\n10:02:00:21  10:02:03:09\r\n{\\an1}-Ca aurait pu \u00eatre ma fille.\r\n\r\n10:02:04:23  10:02:08:14\r\n{\\an1}-C'est la version internet\r\ndes histoires d'autrefois.\r\n\r\n10:02:20:08  10:02:23:14\r\n{\\an1}-Leurs actes\r\ncontrastent avec leur jeune \u00e2ge.\r\n\r\n10:02:24:11  10:02:29:03\r\n{\\an1}-On d\u00eene en regardant les nouvelles,\r\net on se dit: \"O\u00f9 va le monde ?\"\r\n\r\n10:02:30:11  10:02:32:13\r\n{\\an1}-Elle, est-elle mauvaise ?\r\n\r\n10:02:34:14  10:02:35:19\r\n{\\an1}-Qui en est s\u00fbr ?\r\n\r\n10:02:36:00  10:02:38:00\r\n{\\an1}-C'est un acte tr\u00e8s violent.\r\n\r\n10:02:41:13  10:02:44:09\r\n{\\an1}-Je ne l'ai pas laiss\u00e9\r\nappeler ses parents.\r\n\r\n10:02:44:13  10:02:47:08\r\n{\\an1}-Elle avait des troubles mentaux.\r\n\r\n10:02:50:00  10:02:51:03\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait\r\n\r\n10:02:51:08  10:02:53:19\r\n{\\an1}malade sans le savoir.\r\n\r\n10:02:54:00  10:02:56:23\r\n{\\an1}-Ou alors elle fait semblant\r\nd'\u00eatre malade.\r\n\r\n10:02:57:04  10:02:58:21\r\n{\\an1}-Morgan Geyser:\r\n\r\n10:02:59:02  10:03:03:01\r\n{\\an1}nous voulons que le jury\r\nait autant piti\u00e9 pour elle\r\n\r\n10:03:03:06  10:03:05:11\r\n{\\an1}que pour la fille poignard\u00e9e.\r\n\r\n10:03:05:16  10:03:09:12\r\n{\\an1}Comment peut-on punir quelqu'un\r\ncar il est malade ?\r\n\r\n10:03:09:17  10:03:11:03\r\n{\\an1}-Elle pourrait\r\n\r\n10:03:11:08  10:03:12:13\r\n{\\an1}recommencer.\r\n\r\n10:03:12:18  10:03:16:19\r\n{\\an1}-Certains pensent\r\nque tout crime m\u00e9rite sanction.\r\n\r\n10:03:17:15  10:03:20:09\r\n{\\an1}-A mon avis,\r\nelle est tr\u00e8s dangereuse.\r\n\r\n10:03:35:16  10:03:39:11\r\n{\\an1}-Je rentrais chez moi \u00e0 bicyclette,\r\nje prends toujours\r\n\r\n10:03:39:16  10:03:43:11\r\n{\\an1}un raccourci pour \u00e9viter\r\nla route tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e.\r\n\r\n10:03:43:16  10:03:47:08\r\n{\\an1}C'est un sentier\r\nqui traverse les bois.\r\n\r\n10:03:47:12  10:03:50:11\r\n{\\an1}Une fille \u00e9tait allong\u00e9e par terre.\r\n\r\n10:03:50:15  10:03:52:06\r\n{\\an1}J'ai d'abord cru\r\n\r\n10:03:52:11  10:03:54:12\r\n{\\an1}qu'elle prenait le soleil.\r\n\r\n10:03:54:17  10:03:57:12\r\n{\\an1}Elle m'a demand\u00e9\r\nsi je pouvais l'aider.\r\n\r\n10:03:57:17  10:04:01:10\r\n{\\an1}Elle a dit qu'elle avait re\u00e7u\r\nplusieurs coups de couteau.\r\n\r\n10:04:01:14  10:04:06:02\r\n{\\an1}*-Quelle est l'adresse ?\r\n*-Comt\u00e9 de Waukesha.\r\n\r\n10:04:06:07  10:04:09:00\r\n{\\an1}*Je transf\u00e8re un appel de Big Bend.\r\n\r\n10:04:09:05  10:04:12:00\r\n{\\an1}*Une fillette\r\nsemble avoir \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9e.\r\n\r\n10:04:12:05  10:04:14:11\r\n{\\an1}*-Avoir \u00e9t\u00e9 quoi ?\r\n*-Poignard\u00e9e.\r\n\r\n10:04:14:15  10:04:16:15\r\n{\\an1}-J'ignorais si c'\u00e9tait grave.\r\n\r\n10:04:16:20  10:04:20:06\r\n{\\an1}Je tremblais\r\nen appelant les secours.\r\n\r\n10:04:20:11  10:04:23:02\r\n{\\an1}*-Etes-vous\r\navec cette fille de 12 ans ?\r\n\r\n10:04:23:07  10:04:24:22\r\n{\\an1}*-Oui, elle respire mal.\r\n\r\n10:04:25:03  10:04:28:14\r\n{\\an1}*Elle dit avoir re\u00e7u\r\nplusieurs coups de couteau.\r\n\r\n10:04:28:19  10:04:32:03\r\n{\\an1}*-Restez avec elle,\r\nles secours vont arriver.\r\n\r\n10:04:32:08  10:04:33:18\r\n{\\an1}*-D'accord.\r\n\r\n10:04:33:23  10:04:37:12\r\n{\\an1}Chaque fois que j'entends\r\ndes sir\u00e8nes, je me souviens\r\n\r\n10:04:37:17  10:04:40:11\r\n{\\an1}du moment o\u00f9 les ambulances\r\nsont arriv\u00e9es.\r\n\r\n10:04:40:16  10:04:43:14\r\n{\\an1}*-L'agresseur\r\nest-il encore dans le coin ?\r\n\r\n10:04:43:19  10:04:46:21\r\n{\\an1}*-Je ne vois personne.\r\n*-Restez bien avec elle.\r\n\r\n10:04:47:02  10:04:51:06\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais juste derri\u00e8re l'ambulance\r\nquand ils l'ont emmen\u00e9e.\r\n\r\n10:04:51:11  10:04:53:10\r\n{\\an1}Ils disaient qu'elle avait\r\n\r\n10:04:53:14  10:04:55:18\r\n{\\an1}19 blessures profondes.\r\n\r\n10:04:55:23  10:04:57:13\r\n{\\an1}L\u00e0, j'ai compris.\r\n\r\n10:04:57:18  10:05:03:07\r\n{\\an1}-J'ai appris que deux filles de 12\r\nans, Anissa Weier et Morgan Geyser,\r\n\r\n10:05:03:11  10:05:08:17\r\n{\\an1}avaient tent\u00e9 de tuer Payton Lautner,\r\nheureusement sans succ\u00e8s.\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:13:12\r\n{\\an1}-Payton et Morgan \u00e9taient\r\n\r\n10:05:13:17  10:05:15:02\r\n{\\an1}tr\u00e8s amies.\r\n\r\n10:05:15:07  10:05:18:14\r\n{\\an1}Morgan l'appelait Bella.\r\n\r\n10:05:18:19  10:05:21:00\r\n{\\an1}Anissa \u00e9tait une nouvelle amie.\r\n\r\n10:05:21:05  10:05:24:11\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait plus proche\r\nde Morgan que de Bella.\r\n\r\n10:05:24:15  10:05:26:19\r\n{\\an1}Il y avait de la rivalit\u00e9\r\n\r\n10:05:27:00  10:05:31:11\r\n{\\an1}entre Bella et Anissa qui voulaient\r\ns'attirer les faveurs de Morgan.\r\n\r\n10:05:31:15  10:05:33:04\r\n{\\an1}-Nous l'avons appris\r\n\r\n10:05:33:09  10:05:34:15\r\n{\\an1}plus tard.\r\n\r\n10:05:34:20  10:05:37:05\r\n{\\an1}Avec le recul, Morgan avait\r\n\r\n10:05:37:10  10:05:39:19\r\n{\\an1}un comportement un peu bizarre.\r\n\r\n10:05:40:00  10:05:41:14\r\n{\\an1}A certains \u00e2ges,\r\n\r\n10:05:41:19  10:05:45:05\r\n{\\an1}les enfants sont souvent bizarres.\r\n\r\n10:05:45:10  10:05:48:12\r\n{\\an1}Morgan et Anissa \u00e9taient amies.\r\n\r\n10:05:48:17  10:05:53:02\r\n{\\an1}Elles allaient \u00e0 l'\u00e9cole ensemble,\r\nmais elles \u00e9taient d\u00e9cal\u00e9es.\r\n\r\n10:05:53:07  10:05:57:23\r\n{\\an1}-Anissa et Morgan prenaient\r\nle m\u00eame bus, elles \u00e9taient voisines.\r\n\r\n10:05:58:04  10:06:03:06\r\n{\\an1}Elles se sont rencontr\u00e9es comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:03:11  10:06:06:05\r\n{\\an1}Elles avaient\r\nles m\u00eames centres d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:06:06:10  10:06:08:10\r\n{\\an1}-Les parents d'Anissa venaient\r\n\r\n10:06:08:14  10:06:09:16\r\n{\\an1}de se s\u00e9parer.\r\n\r\n10:06:09:21  10:06:14:00\r\n{\\an1}-Morgan avait des probl\u00e8mes\r\navec ses camarades d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:06:14:05  10:06:17:19\r\n{\\an1}Anissa a donc\r\nentrepris de la prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:06:18:00  10:06:23:10\r\n{\\an1}-Morgan aimait les personnages de\r\nfiction et les univers fantastiques,\r\n\r\n10:06:23:14  10:06:26:11\r\n{\\an1}comme Harry Potter;\r\nil y avait de \u00e7a.\r\n\r\n10:06:28:21  10:06:31:11\r\n{\\an1}-Je ne sais pas s'il faut appeler \u00e7a\r\n\r\n10:06:31:16  10:06:35:13\r\n{\\an1}\"horreur\" ou \"gothique\",\r\nmais elles aimaient toutes deux\r\n\r\n10:06:35:18  10:06:38:12\r\n{\\an1}ce genre d'histoires, et Anissa\r\n\r\n10:06:38:17  10:06:40:20\r\n{\\an1}est tomb\u00e9e sur Slenderman.\r\n\r\n10:06:44:10  10:06:47:04\r\n{\\an1}-Slenderman est n\u00e9 d'un forum\r\n\r\n10:06:47:09  10:06:48:22\r\n{\\an1}sur le Net.\r\n\r\n10:06:52:12  10:06:55:17\r\n{\\an1}Un forum d'une communaut\u00e9 virtuelle\r\n\r\n10:06:55:22  10:06:59:18\r\n{\\an1}appel\u00e9 \"Something Awful\",\r\n\"quelque chose d'horrible\",\r\n\r\n10:06:59:23  10:07:01:19\r\n{\\an1}a lanc\u00e9 un concours\r\n\r\n10:07:02:00  10:07:04:22\r\n{\\an1}de cr\u00e9ation d'une image paranormale.\r\n\r\n10:07:05:03  10:07:08:22\r\n{\\an1}Ce site, malgr\u00e9 son titre,\r\nn'est pas un site d'horreur.\r\n\r\n10:07:09:03  10:07:14:00\r\n{\\an1}C'est une communaut\u00e9 en ligne o\u00f9\r\non peut partager des trucs \u00e9tranges.\r\n\r\n10:07:25:14  10:07:29:12\r\n{\\an1}-Chacun peut lui donner\r\nle pire visage, tout droit sorti\r\n\r\n10:07:29:17  10:07:31:03\r\n{\\an1}de son imaginaire.\r\n\r\n10:07:38:09  10:07:41:12\r\n{\\an1}-On le trouve g\u00e9n\u00e9ralement\r\ndans les bois.\r\n\r\n10:07:41:17  10:07:43:22\r\n{\\an1}Il se cache parmi les arbres.\r\n\r\n10:07:44:03  10:07:47:22\r\n{\\an1}Il existe pour de vrai,\r\nmais personne\r\n\r\n10:07:48:03  10:07:53:16\r\n{\\an1}ne sait vraiment qui il est, d'o\u00f9\r\nil vient, ni m\u00eame quel est son but.\r\n\r\n10:07:56:19  10:07:59:05\r\n{\\an1}Quelles sont ses motivations ?\r\n\r\n10:08:00:18  10:08:02:23\r\n{\\an1}La fronti\u00e8re entre la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n10:08:03:04  10:08:05:14\r\n{\\an1}et la fiction se brouillent.\r\n\r\n10:08:05:19  10:08:09:00\r\n{\\an1}On ne sait plus si c'est r\u00e9el ou pas.\r\n\r\n10:08:09:05  10:08:11:23\r\n{\\an1}Je suis presque s\u00fbr\r\nqu'il n'existe pas,\r\n\r\n10:08:12:04  10:08:14:12\r\n{\\an1}mais peut-\u00eatre bien qu'il existe\r\n\r\n10:08:14:17  10:08:16:04\r\n{\\an1}quand m\u00eame.\r\n\r\n10:08:17:07  10:08:19:01\r\n{\\an1}C'est la version internet\r\n\r\n10:08:19:06  10:08:22:10\r\n{\\an1}des histoires\r\nqu'on se racontait autour du feu.\r\n\r\n10:08:22:14  10:08:24:05\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais enfant,\r\n\r\n10:08:24:10  10:08:27:10\r\n{\\an1}on se racontait\r\ndes histoires comme celle-ci\r\n\r\n10:08:27:14  10:08:30:19\r\n{\\an1}en tenant une lampe de poche\r\nsous le menton.\r\n\r\n10:08:31:00  10:08:32:22\r\n{\\an1}Avec Internet, \u00e7a peut devenir\r\n\r\n10:08:33:03  10:08:34:14\r\n{\\an1}une obsession.\r\n\r\n10:08:34:19  10:08:36:20\r\n{\\an1}Une obsession peut\r\n\r\n10:08:37:01  10:08:39:18\r\n{\\an1}s'installer profond\u00e9ment\r\n\r\n10:08:39:23  10:08:41:04\r\n{\\an1}chez des enfants\r\n\r\n10:08:41:09  10:08:42:22\r\n{\\an1}comme elle.\r\n\r\n10:08:44:11  10:08:47:09\r\n{\\an1}Tout peut d\u00e9boucher\r\nsur une obsession\r\n\r\n10:08:47:13  10:08:50:07\r\n{\\an1}quand on a affaire \u00e0 deux enfants\r\n\r\n10:08:50:11  10:08:52:21\r\n{\\an1}qui ne voient pas les choses\r\n\r\n10:08:53:02  10:08:54:21\r\n{\\an1}de fa\u00e7on tr\u00e8s logique.\r\n\r\n10:08:55:02  10:08:56:11\r\n{\\an1}Ca peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n10:08:56:16  10:09:00:09\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais adolescent, y avait\r\n\r\n10:09:00:13  10:09:04:08\r\n{\\an1}plein de personnages;\r\nelle a d\u00e9cid\u00e9 de les faire entrer\r\n\r\n10:09:04:12  10:09:05:23\r\n{\\an1}dans sa vie.\r\n\r\n10:09:07:21  10:09:11:01\r\n{\\an1}-Ca s'est pass\u00e9\r\nsur une p\u00e9riode assez courte.\r\n\r\n10:09:11:06  10:09:12:11\r\n{\\an1}Anissa\r\n\r\n10:09:12:16  10:09:16:20\r\n{\\an1}a d\u00e9couvert Slenderman en d\u00e9cembre,\r\net elles ont planifi\u00e9\r\n\r\n10:09:17:01  10:09:18:14\r\n{\\an1}le meurtre en f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:09:34:06  10:09:37:06\r\n{\\an1}-Le plan, c'\u00e9tait de tuer Payton.\r\n\r\n10:09:37:11  10:09:40:22\r\n{\\an1}Elles ont organis\u00e9 une soir\u00e9e pyjama\r\n\r\n10:09:41:03  10:09:43:08\r\n{\\an1}qui devait servir\r\n\r\n10:09:43:12  10:09:46:02\r\n{\\an1}de couverture au meurtre.\r\n\r\n10:09:46:07  10:09:50:22\r\n{\\an1}Le plan n'\u00e9tait pas tr\u00e8s pr\u00e9cis,\r\nce sont des filles de 12 ans.\r\n\r\n10:09:56:18  10:09:59:16\r\n{\\an1}Selon le plan initial,\r\nelles devaient\r\n\r\n10:09:59:21  10:10:05:08\r\n{\\an1}tuer Payton dans son lit pendant\r\nla nuit, et recouvrir son corps.\r\n\r\n10:10:05:12  10:10:09:11\r\n{\\an1}Ca leur laissait le temps\r\nde quitter la ville.\r\n\r\n10:10:09:15  10:10:13:13\r\n{\\an1}Pour une raison quelconque,\r\nMorgan a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n10:10:18:03  10:10:21:23\r\n{\\an1}Le lendemain matin, au r\u00e9veil,\r\nselon la m\u00e8re de Morgan,\r\n\r\n10:10:22:04  10:10:25:07\r\n{\\an1}les filles se sont lev\u00e9es\r\nnormalement.\r\n\r\n10:10:27:20  10:10:33:12\r\n{\\an1}Morgan propose d'aller au parc,\r\net elles prennent le couteau.\r\n\r\n10:10:34:16  10:10:38:03\r\n{\\an1}-G\u00e9n\u00e9ralement,\r\nil ne se passe rien, le samedi.\r\n\r\n10:10:38:08  10:10:41:20\r\n{\\an1}Cela fait cinq ans\r\nque je travaille tous les samedis,\r\n\r\n10:10:42:01  10:10:43:22\r\n{\\an1}il ne se passe jamais rien.\r\n\r\n10:10:47:01  10:10:49:20\r\n{\\an1}J'ai entendu l'appel \u00e0 la radio.\r\n\r\n10:10:51:13  10:10:55:09\r\n{\\an1}\"Une jeune fille a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9e\r\nau bord de la route.\"\r\n\r\n10:10:55:13  10:10:58:01\r\n{\\an1}J'ai eu du mal \u00e0 le croire.\r\n\r\n10:10:58:06  10:11:01:06\r\n{\\an1}*Dites-moi comment elle respire.\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:03:23\r\n{\\an1}-Ils m'ont dit que leur amie\r\n\r\n10:11:04:04  10:11:05:23\r\n{\\an1}\u00e9tait bless\u00e9e, et que Morgan\r\n\r\n10:11:06:04  10:11:07:14\r\n{\\an1}\u00e9tait coupable.\r\n\r\n10:11:07:19  10:11:11:19\r\n{\\an1}Nous pensions que Morgan\r\n\u00e9tait port\u00e9e disparue.\r\n\r\n10:11:12:00  10:11:14:05\r\n{\\an1}-On ignorait ce qui se passait.\r\n\r\n10:11:18:02  10:11:20:11\r\n{\\an1}Angie et Matt m'ont expliqu\u00e9.\r\n\r\n10:11:20:16  10:11:22:19\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient tr\u00e8s calmes.\r\n\r\n10:11:23:00  10:11:27:04\r\n{\\an1}-Nous avons fini\r\npar diffuser une alerte enl\u00e8vement\r\n\r\n10:11:27:09  10:11:30:01\r\n{\\an1}concernant les deux jeunes filles.\r\n\r\n10:11:36:09  10:11:38:12\r\n{\\an1}-Elles se seraient dirig\u00e9es\r\n\r\n10:11:38:17  10:11:40:18\r\n{\\an1}vers la for\u00eat Nicolet\r\n\r\n10:11:40:23  10:11:44:17\r\n{\\an1}qui se trouve \u00e0 pr\u00e8s de 500 km,\r\nce qui est absurde.\r\n\r\n10:11:57:15  10:12:01:20\r\n{\\an1}-Leurs actes horribles\r\ncontrastent avec leur jeunesse,\r\n\r\n10:12:02:01  10:12:05:13\r\n{\\an1}leur na\u00efvet\u00e9, leur immaturit\u00e9\r\n\r\n10:12:05:18  10:12:10:05\r\n{\\an1}dans l'organisation, c'est fascinant.\r\n\r\n10:12:10:10  10:12:14:01\r\n{\\an1}-Un habitant de Waukesha\r\na vu les deux fillettes.\r\n\r\n10:12:14:06  10:12:18:14\r\n{\\an1}Il a fait le rapprochement,\r\n\r\n10:12:18:19  10:12:20:16\r\n{\\an1}et il a appel\u00e9 la police.\r\n\r\n10:12:41:16  10:12:47:07\r\n{\\an1}J'ai une fille du m\u00eame \u00e2ge,\r\n\u00e7a aurait pu \u00eatre ma fille.\r\n\r\n10:12:56:14  10:12:59:10\r\n{\\an1}-Je suis rest\u00e9e avec un policier\r\n\r\n10:12:59:14  10:13:01:10\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce qu'il me dise\r\n\r\n10:13:01:14  10:13:05:10\r\n{\\an1}qu'ils avaient retrouv\u00e9 Morgan,\r\net qu'elle \u00e9tait au poste.\r\n\r\n10:13:05:14  10:13:09:13\r\n{\\an1}Ils avaient\r\nquelques questions \u00e0 lui poser.\r\n\r\n10:13:12:19  10:13:16:12\r\n{\\an1}-Nous avons pr\u00e9lev\u00e9\r\ndes preuves sur elles.\r\n\r\n10:13:16:17  10:13:19:00\r\n{\\an1}Elles avaient du sang partout.\r\n\r\n10:13:24:03  10:13:26:20\r\n{\\an1}-Morgan avait\r\nun couteau dans son sac.\r\n\r\n10:13:31:15  10:13:34:00\r\n{\\an1}-La famille venait de m'appeler.\r\n\r\n10:13:34:05  10:13:37:20\r\n{\\an1}La premi\u00e8re fois que j'ai parl\u00e9\r\naux parents de Morgan,\r\n\r\n10:13:38:01  10:13:40:06\r\n{\\an1}ils \u00e9taient au poste de police\r\n\r\n10:13:40:11  10:13:43:09\r\n{\\an1}pour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer Morgan.\r\n\r\n10:13:43:13  10:13:45:03\r\n{\\an1}J'ignorais\r\n\r\n10:13:45:08  10:13:49:02\r\n{\\an1}qu'il s'agissait\r\nd'une agression au couteau.\r\n\r\n10:13:49:07  10:13:52:10\r\n{\\an1}-Nous ne divulguions\r\naucune information\r\n\r\n10:13:52:14  10:13:56:16\r\n{\\an1}parce que nous ignorions\r\nce qui s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n10:14:04:00  10:14:07:21\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but, nous pensions\r\nqu'elle \u00e9tait peut-\u00eatre victime.\r\n\r\n10:14:08:02  10:14:09:15\r\n{\\an1}Je ne savais rien.\r\n\r\n10:14:09:20  10:14:14:08\r\n{\\an1}J'ai dit \u00e0 la famille que la police\r\nne la garderait pas longtemps.\r\n\r\n10:14:14:12  10:14:18:07\r\n{\\an1}-Nous savions\r\nque c'\u00e9tait bien plus grave.\r\n\r\n10:14:29:10  10:14:33:16\r\n{\\an1}-J'ai pens\u00e9 \u00e0 plusieurs choses.\r\n\r\n10:14:33:21  10:14:38:23\r\n{\\an1}J'ai pens\u00e9 \u00e0 un pacte de suicide,\r\net que certaines avaient renonc\u00e9.\r\n\r\n10:14:39:04  10:14:42:20\r\n{\\an1}Ce n'est que lorsque\r\nnous avons interrog\u00e9 les filles\r\n\r\n10:14:43:01  10:14:44:16\r\n{\\an1}que nous avons compris\r\n\r\n10:14:44:21  10:14:47:00\r\n{\\an1}ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n10:14:52:00  10:14:54:06\r\n{\\an1}Anissa Weier et Morgan Geyser,\r\n\r\n10:14:54:11  10:14:57:14\r\n{\\an1}12 ans, sont accus\u00e9es\r\nde tentative de meurtre\r\n\r\n10:14:57:19  10:15:01:15\r\n{\\an1}sur une amie du m\u00eame \u00e2ge,\r\net de l'avoir poignard\u00e9e 19 fois.\r\n\r\n10:15:01:20  10:15:04:01\r\n{\\an1}-Deux filles de 12 ans\r\n\r\n10:15:04:06  10:15:06:11\r\n{\\an1}qui font \u00e7a, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:15:06:16  10:15:09:11\r\n{\\an1}Pas bizarre, c'\u00e9tait surr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:15:32:06  10:15:34:08\r\n{\\an1}-Ce qu'elles racontaient\r\n\r\n10:15:34:12  10:15:37:19\r\n{\\an1}\u00e9tait incroyable: elles complotaient\r\n\r\n10:15:38:00  10:15:40:23\r\n{\\an1}depuis des mois ces choses macabres\r\n\r\n10:15:41:04  10:15:44:23\r\n{\\an1}qu'elles allaient\r\nfaire subir \u00e0 cette fille.\r\n\r\n10:15:47:19  10:15:51:07\r\n{\\an1}Morgan avait envoy\u00e9 un SMS\r\n\u00e0 Anissa pour lui dire\r\n\r\n10:15:51:11  10:15:55:07\r\n{\\an1}de supprimer tout son historique\r\net ses courriels.\r\n\r\n10:15:55:11  10:15:57:22\r\n{\\an1}On est all\u00e9s\r\nau poste de police.\r\n\r\n10:15:58:03  10:16:00:12\r\n{\\an1}On pensait\r\naller la chercher.\r\n\r\n10:16:35:02  10:16:36:19\r\n{\\an1}-Elles voulaient d'abord\r\n\r\n10:16:37:00  10:16:38:18\r\n{\\an1}la tuer aux toilettes.\r\n\r\n10:17:21:05  10:17:23:02\r\n{\\an1}-Il n'est pas \u00e9vident\r\n\r\n10:17:23:07  10:17:25:06\r\n{\\an1}de savoir qui a poignard\u00e9.\r\n\r\n10:17:27:01  10:17:30:08\r\n{\\an1}-Anissa dit c'est Morgan\r\nqui l'a poignard\u00e9e.\r\n\r\n10:17:30:12  10:17:32:17\r\n{\\an1}Morgan dit qu'Anissa a peut-\u00eatre\r\n\r\n10:17:32:22  10:17:34:15\r\n{\\an1}poignard\u00e9 Bella une fois.\r\n\r\n10:17:34:20  10:17:37:01\r\n{\\an1}Anissa l'a peut-\u00eatre poignard\u00e9e,\r\n\r\n10:17:37:06  10:17:38:11\r\n{\\an1}mais elle nie.\r\n\r\n10:17:46:01  10:17:48:20\r\n{\\an1}-Anissa \u00e9tait peut-\u00eatre\r\n\r\n10:17:49:01  10:17:50:16\r\n{\\an1}aux commandes.\r\n\r\n10:18:04:00  10:18:08:09\r\n{\\an1}-Morgan attendait\r\nle signal de d\u00e9part d'Anissa.\r\n\r\n10:18:08:13  10:18:14:00\r\n{\\an1}Si Anissa avait voulu renoncer, elle\r\naurait pu le faire \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:18:14:05  10:18:19:02\r\n{\\an1}Au lieu de \u00e7a,\r\nelle a dit \u00e0 Morgan: \"L\u00e2che-toi !\"\r\n\r\n10:18:19:07  10:18:23:08\r\n{\\an1}-J'ai eu l'impression\r\nqu'Anissa \u00e9tait plus honn\u00eate.\r\n\r\n10:18:35:08  10:18:38:04\r\n{\\an1}-19 fois,\r\nje ne peux m\u00eame pas imaginer\r\n\r\n10:18:38:09  10:18:40:17\r\n{\\an1}poignarder quelqu'un\r\nune seule fois.\r\n\r\n10:18:59:01  10:19:02:23\r\n{\\an1}-C'est l'un des actes les plus\r\nviolents que j'aie jamais vus.\r\n\r\n10:19:05:19  10:19:09:20\r\n{\\an1}Je ne me souviens que d'un autre cas\r\n\r\n10:19:10:01  10:19:14:07\r\n{\\an1}pire que celui-ci.\r\n\r\n10:19:14:11  10:19:17:19\r\n{\\an1}Je l'imagine devenir folle,\r\n\r\n10:19:18:00  10:19:23:15\r\n{\\an1}et poignarder,\r\npoignarder encore et encore.\r\n\r\n10:19:31:04  10:19:34:11\r\n{\\an1}-C'est comme si\r\nelle mettait la faute sur Anissa.\r\n\r\n10:19:42:10  10:19:45:17\r\n{\\an1}-Elle en parlait,\r\net d\u00e9crivait la sc\u00e8ne\r\n\r\n10:19:45:22  10:19:48:19\r\n{\\an1}comme si de rien n'\u00e9tait,\r\nsans \u00e9motion.\r\n\r\n10:19:49:00  10:19:51:23\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait comme\r\nprogramm\u00e9e pour le faire,\r\n\r\n10:19:52:04  10:19:54:12\r\n{\\an1}elle ne voyait pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:19:54:17  10:19:56:14\r\n{\\an1}Elle n'avait aucun remords.\r\n\r\n10:19:56:19  10:20:00:10\r\n{\\an1}Et si vous regardez la vid\u00e9o,\r\nelle donne l'impression\r\n\r\n10:20:00:14  10:20:03:10\r\n{\\an1}d'\u00eatre un peu sociopathe.\r\n\r\n10:20:37:01  10:20:40:10\r\n{\\an1}-J'ignorais qui \u00e9tait Slenderman.\r\n\r\n10:20:45:08  10:20:50:11\r\n{\\an1}-En rentrant, j'ai demand\u00e9 \u00e0\r\nmes enfants: ils le connaissaient.\r\n\r\n10:21:18:18  10:21:23:06\r\n{\\an1}-Payton \u00e9tait tr\u00e8s silencieuse.\r\n\r\n10:21:23:11  10:21:26:21\r\n{\\an1}Il lui a fallu beaucoup de temps\r\npour tout raconter.\r\n\r\n10:21:27:02  10:21:31:16\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait tr\u00e8s affect\u00e9e par ce\r\nque ses amies lui avaient fait subir.\r\n\r\n10:21:38:20  10:21:42:07\r\n{\\an1}-Nous avions interrog\u00e9\r\nles deux filles et Bella.\r\n\r\n10:21:42:11  10:21:46:13\r\n{\\an1}Nous avions recueilli des preuves\r\n\r\n10:21:46:18  10:21:49:10\r\n{\\an1}sur la sc\u00e8ne de crime.\r\n\r\n10:21:49:14  10:21:52:21\r\n{\\an1}Comme elles avaient dit\r\navoir planifi\u00e9 leur crime,\r\n\r\n10:21:53:02  10:21:57:01\r\n{\\an1}il \u00e9tait facile de d\u00e9cider\r\nde les inculper pour tentative\r\n\r\n10:21:57:06  10:22:00:17\r\n{\\an1}d'homicide volontaire\r\navec pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n10:22:00:22  10:22:04:23\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9clat\u00e9 en sanglots, j'ai vomi,\r\n\r\n10:22:05:04  10:22:08:08\r\n{\\an1}tellement \u00e7a me semblait impossible.\r\n\r\n10:22:08:12  10:22:10:21\r\n{\\an1}-Quelques jours plus tard,\r\n\r\n10:22:11:02  10:22:15:00\r\n{\\an1}je suis all\u00e9 au tribunal\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:22:15:05  10:22:16:11\r\n{\\an1}En sortant,\r\n\r\n10:22:16:16  10:22:19:19\r\n{\\an1}on pouvait \u00e0 peine\r\nmarcher dans les couloirs\r\n\r\n10:22:20:00  10:22:23:11\r\n{\\an1}du palais de justice\r\n\u00e0 cause des journalistes.\r\n\r\n10:22:25:16  10:22:27:07\r\n{\\an1}-D\u00e8s le d\u00e9but,\r\n\r\n10:22:27:11  10:22:33:12\r\n{\\an1}nous avons d\u00e9cid\u00e9 de ne pas parler\r\naux m\u00e9dias avant la fin du proc\u00e8s\r\n\r\n10:22:33:17  10:22:36:21\r\n{\\an1}pour ne pas influencer\r\nles futurs jur\u00e9s.\r\n\r\n10:22:39:05  10:22:42:10\r\n{\\an1}On devait savoir\r\nsi on les poursuivrait\r\n\r\n10:22:42:14  10:22:45:04\r\n{\\an1}devant un tribunal pour mineurs\r\n\r\n10:22:45:09  10:22:46:20\r\n{\\an1}ou pour adultes.\r\n\r\n10:22:47:01  10:22:48:16\r\n{\\an1}Dans le Wisconsin,\r\n\r\n10:22:48:21  10:22:51:16\r\n{\\an1}pour un homicide avec pr\u00e9m\u00e9ditation,\r\n\r\n10:22:51:21  10:22:54:12\r\n{\\an1}si vous avez plus de dix ans,\r\n\r\n10:22:54:17  10:22:58:03\r\n{\\an1}vous \u00eates jug\u00e9\r\npar un tribunal pour adultes.\r\n\r\n10:22:58:08  10:23:01:22\r\n{\\an1}Elles ont douze ans,\r\nelles ont planifi\u00e9 le meurtre\r\n\r\n10:23:02:03  10:23:04:17\r\n{\\an1}pendant des mois, et l'ont ex\u00e9cut\u00e9.\r\n\r\n10:23:04:22  10:23:07:03\r\n{\\an1}Il me fallait confier\r\n\r\n10:23:07:08  10:23:10:16\r\n{\\an1}cette affaire\r\n\u00e0 un tribunal pour adultes.\r\n\r\n10:23:10:21  10:23:13:19\r\n{\\an1}-Juin 2014:\r\ndans l'attente de leur proc\u00e8s,\r\n\r\n10:23:14:00  10:23:16:09\r\n{\\an1}Morgan et Anissa sont incarc\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n10:23:16:13  10:23:19:18\r\n{\\an1}au centre de d\u00e9tention\r\npour mineurs du comt\u00e9.\r\n\r\n10:23:19:23  10:23:24:04\r\n{\\an1}-Morgan ne suit plus de cours,\r\net ne peut m\u00eame pas sortir\r\n\r\n10:23:24:09  10:23:27:08\r\n{\\an1}prendre l'air;\r\nelle a pass\u00e9 une ann\u00e9e\r\n\r\n10:23:27:12  10:23:29:21\r\n{\\an1}dans ce centre de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:23:30:02  10:23:34:01\r\n{\\an1}-Je suis all\u00e9e la voir\r\nquelques jours apr\u00e8s son arrestation.\r\n\r\n10:23:34:06  10:23:39:00\r\n{\\an1}Mais nous n'avons pas pu la voir tout\r\nde suite car tout \u00e9tait chaotique.\r\n\r\n10:23:39:05  10:23:43:01\r\n{\\an1}Quand elle est entr\u00e9e au parloir,\r\nje l'ai \u00e0 peine reconnue.\r\n\r\n10:23:43:06  10:23:45:11\r\n{\\an1}On aurait dit une autre personne.\r\n\r\n10:23:45:15  10:23:49:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait comme si\r\nelle ne savait pas qui j'\u00e9tais.\r\n\r\n10:23:49:07  10:23:53:08\r\n{\\an1}-Juillet 2014: Morgan subit\r\ndes \u00e9valuations psychiatriques\r\n\r\n10:23:53:12  10:23:56:20\r\n{\\an1}pour d\u00e9terminer\r\nsi elle est apte \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e.\r\n\r\n10:23:57:01  10:24:00:01\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par la d\u00e9fense\r\n\r\n10:24:00:06  10:24:02:02\r\n{\\an1}comme consultant.\r\n\r\n10:24:02:07  10:24:05:12\r\n{\\an1}Habituellement, je ne m'occupe pas\r\n\r\n10:24:05:17  10:24:09:03\r\n{\\an1}d'affaires impliquant des enfants.\r\n\r\n10:24:09:08  10:24:11:11\r\n{\\an1}Mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de l'aider.\r\n\r\n10:24:11:16  10:24:13:22\r\n{\\an1}Elle m'a sembl\u00e9 intelligente,\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:15:23\r\n{\\an1}et sans doute psychotique.\r\n\r\n10:24:16:04  10:24:18:10\r\n{\\an1}Elle croyait qu'une Tortue Ninja\r\n\r\n10:24:18:14  10:24:20:08\r\n{\\an1}\u00e9tait r\u00e9elle,\r\n\r\n10:24:20:12  10:24:23:16\r\n{\\an1}et qu'elle pouvait lui parler.\r\n\r\n10:24:23:21  10:24:27:05\r\n{\\an1}Elle croyait aussi\r\nque Slenderman existait,\r\n\r\n10:24:27:10  10:24:28:23\r\n{\\an1}et la surveillait.\r\n\r\n10:24:29:04  10:24:33:07\r\n{\\an1}Elle pensait que Slenderman\r\npouvait lire dans ses pens\u00e9es.\r\n\r\n10:24:33:11  10:24:36:03\r\n{\\an1}Elle imaginait que sa famille\r\n\r\n10:24:36:08  10:24:39:21\r\n{\\an1}\u00e9tait en danger \u00e0 cause\r\nde ses liens avec Slenderman.\r\n\r\n10:24:40:02  10:24:43:20\r\n{\\an1}Les choses auxquelles elle croyait\r\n\u00e9taient d\u00e9rangeantes.\r\n\r\n10:24:44:01  10:24:47:01\r\n{\\an1}-Ca avait toujours\r\n\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a pour elle,\r\n\r\n10:24:47:06  10:24:50:03\r\n{\\an1}alors elle croyait\r\nque c'\u00e9tait pareil\r\n\r\n10:24:50:08  10:24:51:20\r\n{\\an1}pour tout le monde.\r\n\r\n10:24:52:01  10:24:54:06\r\n{\\an1}-Il fallait savoir si elle \u00e9tait\r\n\r\n10:24:54:11  10:24:55:23\r\n{\\an1}apte \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e.\r\n\r\n10:24:56:04  10:25:00:21\r\n{\\an1}-Les m\u00e9decins ont diagnostiqu\u00e9 une\r\nschizophr\u00e9nie pr\u00e9coce chez Morgan.\r\n\r\n10:25:01:02  10:25:04:11\r\n{\\an1}Ses avocats demandent\r\nque son dossier soit renvoy\u00e9\r\n\r\n10:25:04:16  10:25:06:23\r\n{\\an1}devant un tribunal pour mineurs.\r\n\r\n10:25:07:04  10:25:08:11\r\n{\\an1}-La schizophr\u00e9nie\r\n\r\n10:25:08:15  10:25:13:00\r\n{\\an1}est consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme un trouble psychotique.\r\n\r\n10:25:13:05  10:25:16:06\r\n{\\an1}Une schizophr\u00e9nie diagnostiqu\u00e9e\r\n\r\n10:25:16:11  10:25:18:20\r\n{\\an1}chez un enfant de 12 ans,\r\n\r\n10:25:19:01  10:25:20:23\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s pr\u00e9coce.\r\n\r\n10:25:21:04  10:25:26:13\r\n{\\an1}G\u00e9n\u00e9ralement, la schizophr\u00e9nie\r\nne se manifeste pas avant 18-20 ans,\r\n\r\n10:25:26:18  10:25:30:20\r\n{\\an1}\u00e0 la sortie de l'enfance,\r\nquand apparaissent\r\n\r\n10:25:31:01  10:25:33:13\r\n{\\an1}les premiers signes de stress.\r\n\r\n10:25:33:18  10:25:39:10\r\n{\\an1}-Chez les patients plus jeunes,\r\non passe par diff\u00e9rentes \u00e9tapes\r\n\r\n10:25:39:14  10:25:42:10\r\n{\\an1}du d\u00e9veloppement du cerveau.\r\n\r\n10:25:42:14  10:25:48:13\r\n{\\an1}Les tendances ne d\u00e9bouchent que plus\r\ntard sur des comportements extr\u00eames\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:52:00\r\n{\\an1}car le cortex pr\u00e9frontal\r\nn'est pas encore\r\n\r\n10:25:52:05  10:25:53:21\r\n{\\an1}d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n10:25:54:02  10:25:58:18\r\n{\\an1}-Il y a deux mots-cl\u00e9s\r\ndont vous devez vous rappeler.\r\n\r\n10:25:58:23  10:26:03:04\r\n{\\an1}\"Hallucination\",\r\nvoir des choses qui n'existent pas,\r\n\r\n10:26:03:09  10:26:07:13\r\n{\\an1}et \"d\u00e9lire\", entendre et croire\r\ndes choses qui n'existent pas.\r\n\r\n10:26:07:18  10:26:10:04\r\n{\\an1}Ces personnes sont obs\u00e9d\u00e9es\r\n\r\n10:26:10:09  10:26:12:17\r\n{\\an1}par leurs id\u00e9es d\u00e9lirantes,\r\n\r\n10:26:12:22  10:26:14:23\r\n{\\an1}et sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque.\r\n\r\n10:26:22:22  10:26:28:03\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une fille de douze ans\r\nqui n'a pas demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre malade,\r\n\r\n10:26:28:08  10:26:32:07\r\n{\\an1}et qui ne savait m\u00eame pas\r\nqu'elle \u00e9tait malade.\r\n\r\n10:26:32:11  10:26:36:13\r\n{\\an1}Un enfant atteint d'un cancer\r\n\r\n10:26:36:18  10:26:39:21\r\n{\\an1}ou d'une leuc\u00e9mie\r\nsuscite de la sympathie.\r\n\r\n10:26:40:02  10:26:44:08\r\n{\\an1}Mais un enfant souffrant\r\nde troubles mentaux fait peur.\r\n\r\n10:26:44:12  10:26:47:06\r\n{\\an1}-Des schizophr\u00e8nes passent \u00e0 l'acte,\r\n\r\n10:26:47:11  10:26:52:20\r\n{\\an1}mais la grande majorit\u00e9 d'entre eux\r\nne le feront pas de fa\u00e7on violente.\r\n\r\n10:26:53:01  10:26:55:12\r\n{\\an1}La question est de savoir\r\n\r\n10:26:55:17  10:26:59:03\r\n{\\an1}si on peut laisser un schizophr\u00e8ne\r\n\r\n10:26:59:08  10:27:04:11\r\n{\\an1}qui n'est pas trait\u00e9,\r\net qui a essay\u00e9 de tuer quelqu'un,\r\n\r\n10:27:04:15  10:27:06:12\r\n{\\an1}se balader librement\r\n\r\n10:27:06:17  10:27:08:04\r\n{\\an1}dans les rues.\r\n\r\n10:27:09:05  10:27:12:18\r\n{\\an1}-Cette affaire a suscit\u00e9\r\nun d\u00e9bat public int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:27:12:23  10:27:15:03\r\n{\\an1}Est-elle ou non diabolique ?\r\n\r\n10:27:15:08  10:27:20:02\r\n{\\an1}Morgan a poignard\u00e9 cette fille\r\n\u00e0 plusieurs reprises,\r\n\r\n10:27:20:07  10:27:23:03\r\n{\\an1}et l'a laiss\u00e9e pour morte.\r\n\r\n10:27:23:08  10:27:27:10\r\n{\\an1}On sait qu'il existe\r\ndes gens fonci\u00e8rement mauvais.\r\n\r\n10:27:27:14  10:27:32:02\r\n{\\an1}Elle n'est pas mauvaise,\r\nelle est juste malade.\r\n\r\n10:27:32:07  10:27:36:13\r\n{\\an1}-Anissa et Morgan\r\nsont-elles aptes \u00e0 \u00eatre jug\u00e9es ?\r\n\r\n10:27:36:18  10:27:41:10\r\n{\\an1}-Morgan Geyser, douze ans, a comparu\r\ndevant le tribunal vendredi.\r\n\r\n10:27:41:14  10:27:45:15\r\n{\\an1}Le juge l'a d\u00e9clar\u00e9e inapte,\r\nelle devra \u00eatre soign\u00e9e.\r\n\r\n10:27:45:20  10:27:48:10\r\n{\\an1}Quelle incidence aura cette d\u00e9cision\r\n\r\n10:27:48:14  10:27:50:01\r\n{\\an1}sur son proc\u00e8s ?\r\n\r\n10:27:50:06  10:27:53:14\r\n{\\an1}-Novembre 2014:\r\nMorgan Geyser est d\u00e9clar\u00e9e\r\n\r\n10:27:53:19  10:27:55:15\r\n{\\an1}apte \u00e0 \u00eatre jug\u00e9e.\r\n\r\n10:27:57:11  10:28:01:17\r\n{\\an1}En d\u00e9pit du fait qu'elle a\r\n\u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e schizophr\u00e8ne,\r\n\r\n10:28:01:22  10:28:05:23\r\n{\\an1}Morgan est renvoy\u00e9e en prison\r\nsans pouvoir \u00eatre trait\u00e9e.\r\n\r\n10:28:06:04  10:28:10:00\r\n{\\an1}Mais une autre question d\u00e9licate\r\nse pose.\r\n\r\n10:28:10:05  10:28:13:15\r\n{\\an1}-A quel \u00e2ge peut-on\r\n\u00eatre jug\u00e9 comme adulte ?\r\n\r\n10:28:13:20  10:28:16:18\r\n{\\an1}-C'est la question\r\nque se pose un juge\r\n\r\n10:28:16:23  10:28:19:02\r\n{\\an1}du comt\u00e9 de Waukesha.\r\n\r\n10:28:19:07  10:28:23:11\r\n{\\an1}-Pour moi, un enfant de 12 ans\r\nne devrait jamais compara\u00eetre\r\n\r\n10:28:23:16  10:28:25:20\r\n{\\an1}devant un tribunal pour adultes.\r\n\r\n10:28:26:01  10:28:28:10\r\n{\\an1}Cela ne devrait jamais arriver.\r\n\r\n10:28:28:14  10:28:30:14\r\n{\\an1}La loi le permet,\r\n\r\n10:28:30:19  10:28:33:07\r\n{\\an1}alors notre strat\u00e9gie\r\n\r\n10:28:33:11  10:28:35:17\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 de convaincre le juge\r\n\r\n10:28:35:22  10:28:40:00\r\n{\\an1}de renvoyer l'affaire\r\ndevant un tribunal pour mineurs.\r\n\r\n10:28:41:05  10:28:43:02\r\n{\\an1}-La soci\u00e9t\u00e9 a fix\u00e9 \u00e0 18 ans\r\n\r\n10:28:43:07  10:28:47:03\r\n{\\an1}le seuil entre l'adolescence\r\net l'\u00e2ge adulte.\r\n\r\n10:28:47:08  10:28:48:13\r\n{\\an1}Poursuivre\r\n\r\n10:28:48:18  10:28:52:22\r\n{\\an1}des mineurs comme des adultes,\r\nc'est controvers\u00e9 et compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:28:53:03  10:28:56:02\r\n{\\an1}Mais si on ne pouvait pas poursuivre\r\n\r\n10:28:56:07  10:28:59:07\r\n{\\an1}un mineur qui agit comme un adulte,\r\n\r\n10:28:59:11  10:29:01:12\r\n{\\an1}il n'y aurait pas de justice.\r\n\r\n10:29:01:17  10:29:04:08\r\n{\\an1}-Etre m\u00e8re, \u00e7a consiste\r\n\r\n10:29:04:12  10:29:09:04\r\n{\\an1}\u00e0 prot\u00e9ger son enfant\r\ndes mauvaises choses.\r\n\r\n10:29:09:09  10:29:12:12\r\n{\\an1}J'avais l'impression\r\nd'avoir \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n10:29:12:17  10:29:16:12\r\n{\\an1}Comment n'ai-je pas compris\r\nqu'elle \u00e9tait malade ?\r\n\r\n10:29:16:17  10:29:21:00\r\n{\\an1}-Juin 2016: apr\u00e8s un proc\u00e8s,\r\nMorgan est \u00e0 nouveau transf\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:29:21:05  10:29:25:05\r\n{\\an1}dans un \u00e9tablissement psychiatrique,\r\net elle commence\r\n\r\n10:29:25:10  10:29:28:16\r\n{\\an1}\u00e0 prendre des neuroleptiques\r\ndeux ans apr\u00e8s avoir\r\n\r\n10:29:28:21  10:29:31:01\r\n{\\an1}\u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e schizophr\u00e8ne.\r\n\r\n10:29:31:06  10:29:34:11\r\n{\\an1}-La sant\u00e9 de Morgan s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n10:29:35:07  10:29:38:16\r\n{\\an1}-Nous nous sommes r\u00e9jouis.\r\n\r\n10:29:38:21  10:29:40:22\r\n{\\an1}Nous lui avons apport\u00e9\r\n\r\n10:29:41:03  10:29:45:11\r\n{\\an1}des m\u00e9dicaments, elle a commenc\u00e9\r\n\u00e0 voir des psychiatres,\r\n\r\n10:29:45:16  10:29:49:13\r\n{\\an1}des gens qui s'occupaient\r\nde sa maladie mentale.\r\n\r\n10:29:49:18  10:29:52:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une grande victoire.\r\n\r\n10:29:52:08  10:29:56:07\r\n{\\an1}-Ironiquement, c'est l'une\r\ndes rares personnes \u00e0 avoir\r\n\r\n10:29:56:11  10:29:58:23\r\n{\\an1}bien r\u00e9agi aux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:29:59:04  10:30:02:11\r\n{\\an1}Elle s'est rendu compte de ses actes,\r\n\r\n10:30:02:16  10:30:05:15\r\n{\\an1}ce qui a entra\u00een\u00e9\r\nde la culpabilit\u00e9.\r\n\r\n10:30:05:20  10:30:09:11\r\n{\\an1}Elle a r\u00e9alis\u00e9 ce qu'elle avait fait,\r\n\r\n10:30:09:15  10:30:11:11\r\n{\\an1}et \u00e7a l'a accabl\u00e9e.\r\n\r\n10:30:12:18  10:30:15:03\r\n{\\an1}-Tout le monde a alors compris\r\n\r\n10:30:15:08  10:30:17:10\r\n{\\an1}qu'on pourrait plaider\r\n\r\n10:30:17:14  10:30:19:11\r\n{\\an1}l'irresponsabilit\u00e9\r\n\r\n10:30:19:15  10:30:22:03\r\n{\\an1}en raison d'une maladie mentale.\r\n\r\n10:30:24:10  10:30:27:08\r\n{\\an1}-2015: l'\u00e9quipe d'avocats\r\nde Morgan Geyser\r\n\r\n10:30:27:12  10:30:30:18\r\n{\\an1}a commenc\u00e9 \u00e0 b\u00e2tir\r\nsa d\u00e9fense sur cette base.\r\n\r\n10:30:33:09  10:30:36:16\r\n{\\an1}-Les deux filles\r\nont plaid\u00e9 non coupables\r\n\r\n10:30:36:21  10:30:39:08\r\n{\\an1}pour cause de maladie mentale.\r\n\r\n10:30:39:12  10:30:42:14\r\n{\\an1}C'est une t\u00e2che difficile\r\n\r\n10:30:42:19  10:30:44:14\r\n{\\an1}pour la d\u00e9fense.\r\n\r\n10:30:48:12  10:30:52:07\r\n{\\an1}-Nous devions amener douze jur\u00e9s\r\n\r\n10:30:52:11  10:30:55:16\r\n{\\an1}\u00e0 comprendre que cette fille\r\n\r\n10:30:55:21  10:30:59:00\r\n{\\an1}n'\u00e9tait pas responsable de ses actes.\r\n\r\n10:30:59:05  10:31:02:18\r\n{\\an1}-Dans la communaut\u00e9 conservatrice\r\ndu comt\u00e9 de Waukesha,\r\n\r\n10:31:02:23  10:31:06:12\r\n{\\an1}les gens croient qu'on est\r\nresponsable de ses actes,\r\n\r\n10:31:06:17  10:31:09:06\r\n{\\an1}et se m\u00e9fient de la psychiatrie.\r\n\r\n10:31:09:11  10:31:14:22\r\n{\\an1}-Dans ce cas, la d\u00e9cision\r\nde plaider l'irresponsabilit\u00e9\r\n\r\n10:31:15:03  10:31:19:16\r\n{\\an1}en raison d'une maladie mentale\r\nest la seule carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:31:19:21  10:31:22:19\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'autre moyen\r\n\r\n10:31:23:00  10:31:26:11\r\n{\\an1}d'\u00e9chapper \u00e0 la peine maximale.\r\n\r\n10:31:26:15  10:31:29:15\r\n{\\an1}-D\u00e9cembre 2016:\r\nles avocats de Morgan et Anissa\r\n\r\n10:31:29:20  10:31:32:22\r\n{\\an1}contestent\r\nla validit\u00e9 de leurs aveux.\r\n\r\n10:31:33:03  10:31:37:04\r\n{\\an1}-Nous sommes rest\u00e9s longtemps,\r\non ne nous disait rien.\r\n\r\n10:31:39:15  10:31:41:14\r\n{\\an1}-Avez-vous d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9\r\n\r\n10:31:41:19  10:31:43:14\r\n{\\an1}avec elle du droit\r\n\r\n10:31:43:19  10:31:46:19\r\n{\\an1}d'une personne \u00e0 garder le silence ?\r\n\r\n10:31:47:00  10:31:51:00\r\n{\\an1}-Un parent ne discute pas de \u00e7a.\r\n\r\n10:31:51:05  10:31:54:07\r\n{\\an1}-Il fallait savoir si ces aveux\r\n\r\n10:31:54:11  10:31:56:11\r\n{\\an1}\u00e9taient valables.\r\n\r\n10:31:59:16  10:32:01:13\r\n{\\an1}-Je ne lui ai pas permis\r\n\r\n10:32:01:18  10:32:03:16\r\n{\\an1}de contacter ses parents,\r\n\r\n10:32:03:21  10:32:08:04\r\n{\\an1}ni aux parents d'\u00eatre pr\u00e9sents\r\nlors de l'interrogatoire.\r\n\r\n10:32:08:09  10:32:11:22\r\n{\\an1}Certaines personnes\r\nont du mal \u00e0 comprendre pourquoi.\r\n\r\n10:32:12:03  10:32:14:03\r\n{\\an1}Elle n'avait que douze ans.\r\n\r\n10:32:14:08  10:32:19:04\r\n{\\an1}Mais il y avait trop de sc\u00e9narios\r\npossibles pour expliquer les faits.\r\n\r\n10:32:19:09  10:32:23:01\r\n{\\an1}-Elle avait le droit\r\nd'avoir un avocat et ses parents\r\n\r\n10:32:23:06  10:32:26:22\r\n{\\an1}\u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s; \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n10:33:11:04  10:33:14:04\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait tr\u00e8s bien inform\u00e9e,\r\n\r\n10:33:14:09  10:33:16:07\r\n{\\an1}tr\u00e8s intelligente,\r\n\r\n10:33:16:11  10:33:19:13\r\n{\\an1}et elle r\u00e9pondait rapidement\r\n\u00e0 mes questions\r\n\r\n10:33:19:18  10:33:22:02\r\n{\\an1}avant que je lui lise ses droits.\r\n\r\n10:33:22:07  10:33:25:00\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait dans un bon \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n10:33:26:13  10:33:28:16\r\n{\\an1}-Je lui ai pos\u00e9 des questions\r\n\r\n10:33:28:21  10:33:31:21\r\n{\\an1}pour \u00e9valuer ses capacit\u00e9s mentales.\r\n\r\n10:33:39:21  10:33:41:20\r\n{\\an1}-Elle savait ce qui se passait.\r\n\r\n10:33:42:01  10:33:45:14\r\n{\\an1}-Ces filles croient en l'existence\r\n\r\n10:33:45:19  10:33:47:08\r\n{\\an1}de Slenderman.\r\n\r\n10:33:47:12  10:33:52:16\r\n{\\an1}Comment peuvent-elles comprendre\r\nquels sont leurs droits ?\r\n\r\n10:34:10:18  10:34:14:10\r\n{\\an1}-C'est le langage\r\nqu'on apprend aux policiers\r\n\r\n10:34:14:14  10:34:17:03\r\n{\\an1}pour amener les gens \u00e0 coop\u00e9rer.\r\n\r\n10:34:17:08  10:34:22:13\r\n{\\an1}\"Nous essayons de vous aider, ce\r\nserait mieux de nous dire la v\u00e9rit\u00e9.\"\r\n\r\n10:34:22:18  10:34:24:09\r\n{\\an1}C'est ce qu'ils font.\r\n\r\n10:34:24:13  10:34:26:22\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais pens\u00e9 qu'elle irait\r\n\r\n10:34:27:03  10:34:30:00\r\n{\\an1}en prison\r\npour le restant de ses jours.\r\n\r\n10:34:30:05  10:34:35:07\r\n{\\an1}-F\u00e9vrier 2017: un juge d\u00e9clare\r\nles aveux admissibles au tribunal.\r\n\r\n10:34:35:11  10:34:37:19\r\n{\\an1}Le proc\u00e8s d'Anissa peut d\u00e9buter.\r\n\r\n10:34:38:00  10:34:40:23\r\n{\\an1}Au centre: la question\r\nde l'irresponsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:34:41:04  10:34:42:12\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais connue\r\n\r\n10:34:42:17  10:34:45:07\r\n{\\an1}comme experte m\u00e9dico-l\u00e9gale\r\n\r\n10:34:45:11  10:34:49:14\r\n{\\an1}car j'avais travaill\u00e9 dans\r\nle syst\u00e8me judiciaire de Waukesha.\r\n\r\n10:34:49:19  10:34:51:06\r\n{\\an1}Ma t\u00e2che\r\n\r\n10:34:51:11  10:34:54:17\r\n{\\an1}\u00e9tait de d\u00e9terminer\r\nl'irresponsabilit\u00e9 d'Anissa\r\n\r\n10:34:54:22  10:34:57:02\r\n{\\an1}pour cause de maladie mentale.\r\n\r\n10:34:59:01  10:35:00:18\r\n{\\an1}J'ai diagnostiqu\u00e9\r\n\r\n10:35:00:23  10:35:06:07\r\n{\\an1}un trouble d\u00e9lirant partag\u00e9:\r\nc'est quand deux personnes partagent\r\n\r\n10:35:06:11  10:35:08:11\r\n{\\an1}le m\u00eame trouble mental.\r\n\r\n10:35:12:23  10:35:17:20\r\n{\\an1}-En cas de trouble d\u00e9lirant partag\u00e9,\r\n\r\n10:35:18:01  10:35:22:12\r\n{\\an1}la dur\u00e9e du contact qui provoque\r\nles id\u00e9es d\u00e9lirantes partag\u00e9es\r\n\r\n10:35:22:17  10:35:26:05\r\n{\\an1}est de plusieurs ann\u00e9es:\r\nquatre, cinq, six ans.\r\n\r\n10:35:26:10  10:35:29:15\r\n{\\an1}Ces deux filles ont partag\u00e9\r\ndes id\u00e9es d\u00e9lirantes\r\n\r\n10:35:29:20  10:35:31:22\r\n{\\an1}pendant \u00e0 peine trois mois.\r\n\r\n10:35:32:03  10:35:36:11\r\n{\\an1}-Leur relation \u00e9troite\r\nfait qu'on peut parler de trouble\r\n\r\n10:35:36:16  10:35:38:14\r\n{\\an1}d\u00e9lirant partag\u00e9.\r\n\r\n10:35:38:19  10:35:43:10\r\n{\\an1}-Cette histoire de Slenderman,\r\nc'\u00e9tait juste dans leur t\u00eate.\r\n\r\n10:35:43:14  10:35:46:19\r\n{\\an1}C'\u00e9taient juste deux filles\r\n\r\n10:35:47:00  10:35:49:11\r\n{\\an1}qui se racontaient une histoire\r\n\r\n10:35:49:16  10:35:51:11\r\n{\\an1}de croque-mitaine.\r\n\r\n10:35:51:15  10:35:53:09\r\n{\\an1}S'agit-il de maladie ?\r\n\r\n10:35:53:13  10:35:57:23\r\n{\\an1}-Les avocats savaient\r\nqu'ils couraient un risque\r\n\r\n10:35:58:04  10:36:00:08\r\n{\\an1}avec ce d\u00e9lire partag\u00e9.\r\n\r\n10:36:00:12  10:36:03:11\r\n{\\an1}-Elle en parlait avec tant de naturel\r\n\r\n10:36:03:15  10:36:05:21\r\n{\\an1}que je n'ai jamais pens\u00e9\r\n\r\n10:36:06:02  10:36:07:11\r\n{\\an1}qu'elle d\u00e9lirait.\r\n\r\n10:36:07:15  10:36:11:07\r\n{\\an1}-Elle savait\r\nque c'\u00e9tait mal de tuer.\r\n\r\n10:36:11:11  10:36:14:03\r\n{\\an1}Mais du fait de sa maladie mentale,\r\n\r\n10:36:14:08  10:36:18:00\r\n{\\an1}elle ne pouvait pas\r\naligner son comportement\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:20:05\r\n{\\an1}sur ce qu'autorise la loi.\r\n\r\n10:36:20:10  10:36:22:11\r\n{\\an1}-Le d\u00e9lire partag\u00e9 explique\r\n\r\n10:36:22:16  10:36:26:08\r\n{\\an1}pourquoi elles croient\r\nen l'existence de Slenderman,\r\n\r\n10:36:26:12  10:36:29:12\r\n{\\an1}mais ne justifie pas\r\nqu'elles tuent quelqu'un.\r\n\r\n10:36:29:17  10:36:30:22\r\n{\\an1}Elles savaient\r\n\r\n10:36:31:03  10:36:34:12\r\n{\\an1}qu'elles n'avaient\r\npas le droit de tuer,\r\n\r\n10:36:34:17  10:36:38:01\r\n{\\an1}mais elles l'ont fait\r\ncar elles le voulaient.\r\n\r\n10:36:51:06  10:36:54:02\r\n{\\an1}-C'est le trouble d\u00e9lirant\r\n\r\n10:36:54:07  10:36:57:04\r\n{\\an1}dont elle est atteinte\r\nqui l'a pouss\u00e9e\r\n\r\n10:36:57:09  10:36:59:22\r\n{\\an1}\u00e0 agir comme elle l'a fait.\r\n\r\n10:37:00:03  10:37:03:08\r\n{\\an1}-Avoir un trouble mental ne suffit\r\n\r\n10:37:03:12  10:37:06:08\r\n{\\an1}pas \u00e0 \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 non coupable.\r\n\r\n10:37:06:12  10:37:10:04\r\n{\\an1}La maladie doit vous avoir\r\ncontraint \u00e0 vous comporter\r\n\r\n10:37:10:09  10:37:11:21\r\n{\\an1}d'une certaine fa\u00e7on.\r\n\r\n10:37:12:02  10:37:14:07\r\n{\\an1}Comment peut-on \u00eatre contraint\r\n\r\n10:37:14:11  10:37:17:21\r\n{\\an1}\u00e0 faire quelque chose\r\ndont on n'est pas au courant ?\r\n\r\n10:37:18:02  10:37:21:17\r\n{\\an1}Les jur\u00e9s ont demand\u00e9\r\n\u00e0 voir les aveux d'Anissa.\r\n\r\n10:37:21:22  10:37:27:02\r\n{\\an1}L'une des jur\u00e9es \u00e9tait si boulevers\u00e9e\r\nqu'elle doutait de pouvoir continuer.\r\n\r\n10:37:27:07  10:37:30:02\r\n{\\an1}J'ai alors pens\u00e9\r\nqu'il \u00e9tait peu probable\r\n\r\n10:37:30:07  10:37:33:11\r\n{\\an1}que nous puissions\r\nobtenir un verdict favorable.\r\n\r\n10:37:33:16  10:37:37:22\r\n{\\an1}Au moins un jur\u00e9 estimait qu'aucune\r\nfille de 12 ans saine d'esprit\r\n\r\n10:37:38:03  10:37:41:08\r\n{\\an1}n'\u00e9tait capable\r\nde faire une telle chose.\r\n\r\n10:37:41:12  10:37:45:13\r\n{\\an1}Le jury l'a d\u00e9clar\u00e9e inapte\r\nen raison de sa maladie mentale.\r\n\r\n10:37:45:18  10:37:48:07\r\n{\\an1}-Le verdict a \u00e9t\u00e9 rendu.\r\n\r\n10:37:48:11  10:37:51:16\r\n{\\an1}Le jury a d\u00e9clar\u00e9 Anissa Weier\r\n\r\n10:37:51:21  10:37:55:11\r\n{\\an1}irresponsable\r\ndans l'affaire Slenderman.\r\n\r\n10:37:55:15  10:37:57:21\r\n{\\an1}Anissa Weier et Morgan Geyser\r\n\r\n10:37:58:02  10:38:02:15\r\n{\\an1}avaient dit qu'un personnage\r\nde fiction appel\u00e9 Slenderman\r\n\r\n10:38:02:20  10:38:07:06\r\n{\\an1}leur avait ordonn\u00e9\r\nde tuer leur camarade de classe.\r\n\r\n10:38:07:11  10:38:08:21\r\n{\\an1}-Octobre 2017:\r\n\r\n10:38:09:02  10:38:13:03\r\n{\\an1}les avocats de Morgan\r\net l'Etat de Wisconsin s'entendent\r\n\r\n10:38:13:08  10:38:17:18\r\n{\\an1}sur les termes d'un accord: Morgan\r\nsera \u00e9valu\u00e9e par des psychiatres\r\n\r\n10:38:17:23  10:38:22:18\r\n{\\an1}afin de d\u00e9terminer la dur\u00e9e de son\r\nplacement en h\u00f4pital psychiatrique.\r\n\r\n10:38:24:08  10:38:26:23\r\n{\\an1}-Merci,\r\nveuillez vous asseoir.\r\n\r\n10:38:28:13  10:38:34:13\r\n{\\an1}Le tribunal est saisi de l'affaire\r\nWisconsin contre Morgan Geyser.\r\n\r\n10:38:34:20  10:38:38:00\r\n{\\an1}-Le juge devait\r\nd\u00e9terminer si elle devait\r\n\r\n10:38:38:05  10:38:42:11\r\n{\\an1}\u00eatre r\u00e9ins\u00e9r\u00e9e dans la communaut\u00e9\r\n\r\n10:38:42:16  10:38:45:11\r\n{\\an1}ou plac\u00e9e dans un \u00e9tablissement\r\n\r\n10:38:45:16  10:38:47:15\r\n{\\an1}psychiatrique.\r\n\r\n10:38:47:20  10:38:51:15\r\n{\\an1}Elle vit dans un h\u00f4pital\r\npsychiatrique depuis deux ans,\r\n\r\n10:38:51:20  10:38:55:13\r\n{\\an1}et ses m\u00e9decins\r\n\u00e9taient favorables \u00e0 sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n10:38:55:18  10:38:59:02\r\n{\\an1}-Le dossier repose\r\nsur une peine d'internement,\r\n\r\n10:38:59:07  10:39:02:15\r\n{\\an1}l'internement maximal\r\n\u00e9tant de quarante ans.\r\n\r\n10:39:08:11  10:39:12:23\r\n{\\an1}-Comme elle a d\u00e9velopp\u00e9\r\nsa lucidit\u00e9,\r\n\r\n10:39:13:04  10:39:17:05\r\n{\\an1}elle prend conscience\r\nde la gravit\u00e9 de sa situation.\r\n\r\n10:39:17:10  10:39:21:10\r\n{\\an1}Sa famille lui manque,\r\net elle est tr\u00e8s consciente\r\n\r\n10:39:21:14  10:39:25:10\r\n{\\an1}des cons\u00e9quences\r\nqu'auraient pu avoir ses actes.\r\n\r\n10:39:25:14  10:39:29:20\r\n{\\an1}-C'est un miracle que Payton\r\nsoit toujours avec nous.\r\n\r\n10:39:31:18  10:39:33:11\r\n{\\an1}Qu'elle ait surv\u00e9cu.\r\n\r\n10:39:33:15  10:39:35:11\r\n{\\an1}-S'agissant de quelqu'un\r\n\r\n10:39:35:17  10:39:37:17\r\n{\\an1}qui a conspir\u00e9\r\n\r\n10:39:37:22  10:39:40:08\r\n{\\an1}avec une autre personne\r\n\r\n10:39:40:12  10:39:45:18\r\n{\\an1}pour assassiner une fillette de\r\n12 ans, confiante et sans m\u00e9fiance,\r\n\r\n10:39:45:23  10:39:49:06\r\n{\\an1}on peut se demander\r\nsi elle pourra \u00eatre soign\u00e9e.\r\n\r\n10:39:49:11  10:39:51:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre devrait-elle\r\n\r\n10:39:52:00  10:39:55:03\r\n{\\an1}rester enferm\u00e9e\r\njusqu'\u00e0 la fin de ses jours\r\n\r\n10:39:55:08  10:39:59:01\r\n{\\an1}pour qu'on n'ait\r\nplus jamais \u00e0 nous en inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:40:01:04  10:40:05:05\r\n{\\an1}-Mlle Geyser, voulez-vous\r\nd\u00e9clarer quelque chose ?\r\n\r\n10:40:42:03  10:40:44:14\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais l'une des trois,\r\n\r\n10:40:44:19  10:40:47:10\r\n{\\an1}peut-\u00eatre quatre personnes\r\n\r\n10:40:47:14  10:40:50:13\r\n{\\an1}\u00e0 avoir vu le visage de Morgan\r\n\r\n10:40:50:18  10:40:53:12\r\n{\\an1}\u00e0 ce moment-l\u00e0, et je peux vous dire\r\n\r\n10:40:53:17  10:40:58:03\r\n{\\an1}que je n'ai jamais vu quelqu'un\r\nd'aussi puni de toute ma vie.\r\n\r\n10:41:01:08  10:41:03:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n10:41:03:11  10:41:05:05\r\n{\\an1}Vraiment horrible.\r\n\r\n10:41:12:01  10:41:15:20\r\n{\\an1}-Je dois examiner\r\nla situation de Mlle Geyser,\r\n\r\n10:41:16:01  10:41:20:05\r\n{\\an1}son long historique de d\u00e9lires\r\net de troubles mentaux\r\n\r\n10:41:20:10  10:41:23:17\r\n{\\an1}dont le tribunal\r\ndoit prendre connaissance.\r\n\r\n10:41:23:22  10:41:28:18\r\n{\\an1}-2 f\u00e9vrier 2018: trois ans\r\napr\u00e8s les faits, Morgan Geyser\r\n\r\n10:41:28:23  10:41:34:09\r\n{\\an1}d\u00e9couvre la dur\u00e9e de sa d\u00e9tention\r\ndans un \u00e9tablissement psychiatrique.\r\n\r\n10:41:34:13  10:41:39:04\r\n{\\an1}-Quand j'y pense, quarante ans,\r\nquand on a 15 ans, c'est long.\r\n\r\n10:41:39:09  10:41:42:05\r\n{\\an1}Pourtant, Mademoiselle Geyser\r\n\r\n10:41:42:10  10:41:45:20\r\n{\\an1}n'est pas la seule\r\ndont il faut tenir compte.\r\n\r\n10:41:46:01  10:41:47:13\r\n{\\an1}Il faut aussi\r\n\r\n10:41:47:18  10:41:53:08\r\n{\\an1}prot\u00e9ger la communaut\u00e9, et s'assurer\r\nqu'il n'y aura pas de r\u00e9cidive.\r\n\r\n10:41:57:12  10:42:01:15\r\n{\\an1}J'ordonne un internement\r\nde quarante ans.\r\n\r\n10:42:07:18  10:42:12:03\r\n{\\an1}-Un internement de 40 ans\r\ndans un h\u00f4pital psychiatrique\r\n\r\n10:42:12:08  10:42:15:02\r\n{\\an1}avec la possibilit\u00e9 de prolonger\r\n\r\n10:42:15:07  10:42:16:20\r\n{\\an1}me para\u00eet trop s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n10:42:17:01  10:42:18:22\r\n{\\an1}-Comment peut-on punir\r\n\r\n10:42:19:03  10:42:21:11\r\n{\\an1}quelqu'un parce qu'il est malade ?\r\n\r\n10:42:21:15  10:42:23:14\r\n{\\an1}-Cette dur\u00e9e \u00e9tait excessive.\r\n\r\n10:42:23:19  10:42:28:16\r\n{\\an1}J'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait cruel\r\nde condamner une enfant de douze ans\r\n\r\n10:42:28:21  10:42:33:16\r\n{\\an1}au moment des faits \u00e0 une peine\r\n\u00e9quivalant \u00e0 quatre fois son \u00e2ge.\r\n\r\n10:42:33:21  10:42:37:06\r\n{\\an1}-Cette condamnation\r\n\u00e0 40 ans d'internement peut\r\n\r\n10:42:37:11  10:42:43:03\r\n{\\an1}s'achever au bout de 5, 10 ou 20 ans.\r\n\r\n10:42:43:08  10:42:46:00\r\n{\\an1}Tous les six mois, nous d\u00e9poserons\r\n\r\n10:42:46:05  10:42:48:23\r\n{\\an1}une demande de remise en libert\u00e9.\r\n\r\n10:42:55:23  10:42:58:18\r\n{\\an1}-Si l'on voulait\r\nfaire preuve de cynisme\r\n\r\n10:42:58:23  10:43:01:17\r\n{\\an1}pour abonder\r\ndans le sens de la d\u00e9fense,\r\n\r\n10:43:01:22  10:43:05:11\r\n{\\an1}on pourrait dire\r\nque ce m\u00e9canisme permet au juge\r\n\r\n10:43:05:16  10:43:09:06\r\n{\\an1}de maintenir ces filles en d\u00e9tention\r\n\r\n10:43:09:11  10:43:10:18\r\n{\\an1}pendant longtemps.\r\n\r\n10:43:14:10  10:43:18:11\r\n{\\an1}-Pour certains, si on est coupable,\r\n\r\n10:43:18:15  10:43:20:20\r\n{\\an1}on doit payer.\r\n\r\n10:43:21:01  10:43:25:09\r\n{\\an1}Si les gens connaissaient mieux\r\nles maladies mentales,\r\n\r\n10:43:25:13  10:43:28:04\r\n{\\an1}ils changeraient peut-\u00eatre d'avis.\r\n\r\n10:43:29:04  10:43:33:10\r\n{\\an1}-Et si Morgan n'avait pas\r\n\u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e schizophr\u00e8ne ?\r\n\r\n10:43:33:14  10:43:37:13\r\n{\\an1}Ou si elle \u00e9tait atteinte\r\nd'une autre maladie mentale ?\r\n\r\n10:43:37:18  10:43:39:18\r\n{\\an1}Et si le Minist\u00e8re public\r\n\r\n10:43:39:23  10:43:43:07\r\n{\\an1}n'en avait pas tenu compte ?\r\nElle serait incarc\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:43:43:11  10:43:48:22\r\n{\\an1}comme une adulte pour 10, 20,\r\n30, 40 ans, et ce serait une erreur.\r\n\r\n10:43:49:03  10:43:51:16\r\n{\\an1}-Certains \u00e9l\u00e9ments suffisent.\r\n\r\n10:43:51:21  10:43:53:19\r\n{\\an1}Mais si on les recoupe,\r\n\r\n10:43:54:00  10:43:56:20\r\n{\\an1}on aboutit\r\n\u00e0 quelque chose de pire encore.\r\n\r\n10:43:57:01  10:44:01:03\r\n{\\an1}Comme \u00e0 Columbine,\r\navec Klebold et Harris, deux gar\u00e7ons\r\n\r\n10:44:01:08  10:44:03:20\r\n{\\an1}qui n'ont agi qu'apr\u00e8s avoir trouv\u00e9\r\n\r\n10:44:04:01  10:44:06:04\r\n{\\an1}la pi\u00e8ce manquante du puzzle.\r\n\r\n10:44:06:09  10:44:08:18\r\n{\\an1}Anissa et Morgan \u00e9taient peut-\u00eatre\r\n\r\n10:44:08:23  10:44:11:19\r\n{\\an1}chacune la pi\u00e8ce\r\nmanquante de l'autre.\r\n\r\n10:44:12:00  10:44:14:17\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re qu'elle restera\r\n\r\n10:44:14:22  10:44:17:12\r\n{\\an1}sous surveillance toute sa vie.\r\n\r\n10:44:17:17  10:44:20:21\r\n{\\an1}-Chaque proc\u00e8s apporte une v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:44:21:02  10:44:24:20\r\n{\\an1}Et la v\u00e9rit\u00e9, c'est\r\nque Morgan Geyser n'a pas eu\r\n\r\n10:44:25:01  10:44:26:23\r\n{\\an1}la moindre chance.\r\n\r\n10:44:27:04  10:44:31:08\r\n{\\an1}La seule justice aurait \u00e9t\u00e9\r\nde soigner sa maladie mentale.\r\n\r\n10:44:33:09  10:44:36:19\r\n{\\an1}-Nous aimions Bella,\r\nnous l'aimons toujours.\r\n\r\n10:44:37:00  10:44:41:06\r\n{\\an1}Nous avons le coeur bris\u00e9\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de ce qu'elle a travers\u00e9.\r\n\r\n10:44:41:11  10:44:44:23\r\n{\\an1}Mais je ne pense pas\r\nque montrer de la compassion\r\n\r\n10:44:45:04  10:44:48:18\r\n{\\an1}pour Morgan remette en cause\r\nce qu'elle a v\u00e9cu.\r\n\r\n10:44:48:23  10:44:51:16\r\n{\\an1}Des sir\u00e8nes retentissent\r\n\r\n10:44:56:05  10:44:57:11\r\n{\\an1}-Payton restera\r\n\r\n10:44:57:15  10:45:00:19\r\n{\\an1}la fille\r\nqui a failli mourir poignard\u00e9e.\r\n\r\n10:45:01:00  10:45:03:19\r\n{\\an1}Ceux qui connaissent l'histoire\r\n\r\n10:45:04:00  10:45:06:22\r\n{\\an1}s'en souviendront,\r\nles autres demanderont\r\n\r\n10:45:07:03  10:45:08:15\r\n{\\an1}ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:45:08:20  10:45:13:18\r\n{\\an1}En raison de ce crime,\r\nces filles seront stigmatis\u00e9es\r\n\r\n10:45:13:23  10:45:16:08\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 la fin de leurs jours.\r\n\r\n10:45:23:04  10:45:28:06\r\n{\\an1}-Morgan Geyser, condamn\u00e9e \u00e0 40 ans\r\nd'internement psychiatrique en 2014,\r\n\r\n10:45:28:11  10:45:32:16\r\n{\\an1}vient de d\u00e9poser un recours en appel\r\nau d\u00e9but de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:45:32:21  10:45:35:11\r\n{\\an1}Ces avocats argumentent que Morgan\r\n\r\n10:45:35:15  10:45:38:23\r\n{\\an1}aurait d\u00fb \u00eatre jug\u00e9e\r\npar une cour pour mineurs\r\n\r\n10:45:39:04  10:45:43:02\r\n{\\an1}car elle aurait risqu\u00e9\r\nune peine maximale de trois ans.\r\n\r\n10:45:43:07  10:45:45:21\r\n{\\an1}La d\u00e9fense all\u00e8gue aussi que Morgan\r\n\r\n10:45:46:02  10:45:49:09\r\n{\\an1}n'\u00e9tait pas en \u00e9tat\r\nde comprendre ses droits.\r\n\r\n10:45:49:13  10:45:52:19\r\n{\\an1}Anissa Weier a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 25 ans\r\n\r\n10:45:53:00  10:45:55:09\r\n{\\an1}d'internement psychiatrique.\r\n\r\n10:45:55:13  10:45:57:17\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous.\r\n\r\n10:45:57:22  10:45:59:15\r\n{\\an1}Belle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:45:59:20  10:46:03:23\r\n{\\an1}La retraite est aujourd'hui\r\nle souci num\u00e9ro un des Suisses.\r\n\r\n10:46:04:04  10:46:07:22\r\n{\\an1}Pour beaucoup, la seule solution\r\nc'est souvent l'exil,\r\n\r\n10:46:08:03  10:46:11:12\r\n{\\an1}avec une qualit\u00e9 de vie\r\nmeilleure qu'en Suisse,\r\n\r\n10:46:11:17  10:46:17:13\r\n{\\an1}certains pour vivre mieux,\r\nd'autres pour s'en sortir d\u00e9cemment.\r\n\r\n10:46:17:18  10:46:23:05\r\n{\\an1}Mais tout recommencer \u00e0 65 ans\r\nn'est pas toujours ce qu'on imagine.\r\n\r\n10:46:32:21  10:46:35:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT050454\r\nDate de transcription : 24-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:02:41) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir, nous vous proposons un fait divers qui a fait le tour du monde en particulier aupr\u00e8s des plus jeunes de la g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e avec internet car tout commence dans la grande toile dans cette affaire, \u00e0 la fronti\u00e8re de la folie et de l'imaginaire, l'affaire Slenderman, comme on la surnomme, met en sc\u00e8ne 3 jeunes filles am\u00e9ricaines de 12 ans \u00e0 peine, 3 copines qui font des soir\u00e9es pyjama et passe beaucoup de temps sur leurs \u00e9crans, comme pas mal d'adolescents aujourd'hui, jusqu'au jour o\u00f9 2 d'entre elles d\u00e9cident de s'en prendre \u00e0 la 3\u00e8me Anissa et Morgan attire leur copine Bella dans les bois et lui ass\u00e8ne 19 coups de couteau, la laissant pour morte jusqu'\u00e0 ce qu'un promeneur la retrouve et qu'on puisse la sauver, arr\u00eat\u00e9, interrog\u00e9 les 2 complices n'ont qu'un mobile, un personnage imaginaire rencontr\u00e9e sur Internet cela Norman qui leur a ordonn\u00e9 de tuer Bella sous peine de s'en prendre \u00e0 leur famille, le reportage que vous allez voir, donne la parole \u00e0 toutes les parties de cette incroyable affaire par enqu\u00eateurs psychologue il y a bien s\u00fbr la question des peines de justice \u00e0 l'\u00e9gard de mineurs psychologiquement affect\u00e9 de leur responsabilit\u00e9 ou irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale mais il y a aussi des questions sur l'univers imaginaire du Net, son influence sur les cerveaux fragiles et le d\u00e9sarroi des parents face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'ils ont d\u00e9couvert beaucoup trop tard, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:44 > 0:02:57) [90%] : \r\nFondation mais ce que les autorit\u00e9s nous ont dit d\u00e8s le d\u00e9part \u00e9tait assez simple, \u00e9tonnamment, mais difficile \u00e0 croire, 3 jeunes filles \u00e2g\u00e9es de 12 ans \u00e9tait all\u00e9 dans les bois, et 2 d'entre elles avaient complot\u00e9 pour tuer la 3\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:58 > 0:03:00) [80%] : \r\nOn le choix, j'ai appris \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:00 > 0:03:02) [96%] : \r\n\u00e7a aurait pu \u00eatre ma fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:03:03 > 0:03:04) [70%] : \r\nJe crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:03:05 > 0:03:08) [93%] : \r\nC'est la version Internet des histoires qu'on se racontaient autour du feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:10 > 0:03:18) [91%] : \r\nQui aurait week- end un acte dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:03:20 > 0:03:24) [85%] : \r\nJean-Yves Jacques les actes horribles qu'elles ont commis contraste avec leur jeune \u00e2ge, William.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:26 > 0:03:35) [91%] : \r\nAbs on d\u00eene en regardant les nouvelles et tout \u00e0 coup, on se dit : mais o\u00f9 va le monde, on sait qu'il y a des gens mauvais mais elle est-elle mauvaise qui peut en \u00eatre s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:36 > 0:03:39) [94%] : \r\nC'est l'un des actes les plus violents que j'ai jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:03:39 > 0:03:40) [88%] : \r\nIl peut pas jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:03:41 > 0:03:43) [80%] : \r\nMadeleine, je ne lui ai pas permis de contacter ses parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:45 > 0:03:53) [87%] : \r\nJe suis c'\u00e9tait une enfant atteint de troubles mentaux qui n'\u00e9taient pas soign\u00e9 63 c'\u00e9tait une jeune fille de 12 ans qui n'avait rien demand\u00e9 et qui \u00e9tait malade, sans le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:54 > 0:03:57) [93%] : \r\nAux alors elle fait semblant d'avoir une maladie mentale pour \u00e9chapper \u00e0 une condamnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:57 > 0:04:03) [91%] : \r\nOui, Morgan Geiser nous voulons que le jury autant piti\u00e9 pour elle que pour la fille qui a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:05 > 0:04:07) [98%] : \r\nComment peut-on punir quelqu'un parce qu'il est malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:08 > 0:04:11) [86%] : \r\nSemblez si quelqu'un poignard d'une fois, \u00e7a prouve qu'il peut recommencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:04:12 > 0:04:15) [81%] : \r\nSavais pas vous dire, certains pensent que tout Crime m\u00e9rite sanction de retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:18) [97%] : \r\n\u00e0 mon avis, elle est tr\u00e8s dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:36 > 0:04:45) [90%] : \r\nAlors, \u00e7a remet pas et je rentrais chez moi \u00e0 bicyclette, je prends toujours un petit raccourci pour \u00e9viter le trafic sur une route tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e c'est un sentier qui traverse les bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:47 > 0:05:00) [87%] : \r\nElle n'obtenait, il y avait une fille allong\u00e9e par terre, une jeune fille sans qu'elle avait l'air si bien install\u00e9 et que j'ai cru qu'elle prenait le soleil est l\u00e0, levez les yeux vers moi et m'a demand\u00e9 si je pouvais l'aider, elle a dit qu'elle avait re\u00e7u plusieurs coups de couteau en Time.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:02 > 0:05:14) [85%] : \r\nDe signaler l'adresse de votre urgence droit qu'\u00e0 charge de transfert un appel provenant de Big Ben, c'est une impasse au sud de Rivera, un homme a d\u00e9couvert une fillette de 12 ans qui semble avoir \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9, elle semble avoir \u00e9t\u00e9 quoi poignard\u00e9 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:14 > 0:05:20) [89%] : \r\nEt de non \u00e0 ce moment-l\u00e0, je ne savais pas si c'\u00e9tait grave, je me souviens que je tremblais en appelant les secours chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:20 > 0:05:24) [97%] : \r\nAlors, \u00eates-vous toujours avec cette fille de 12 ans oui, elle dit qu'elle a du mal \u00e0 respirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:25 > 0:05:33) [84%] : \r\nElle dit qu'elle a re\u00e7u plusieurs coups de couteau, blessures, coups de couteau ici oui c'\u00e9tait rester avec les secours vont arriver ne raccrochez pas d'accord d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:35 > 0:05:40) [89%] : \r\nAlors, chaque fois que j'entends des sir\u00e8nes, je me souviens du moment o\u00f9 les ambulances et les voitures de police sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:40 > 0:05:47) [89%] : \r\nEst ce que l'agresseur est encore dans le coin, je n'ai m\u00eame pas regard\u00e9, je ne vois personne d'accord restez bien avec elle, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:48 > 0:05:57) [94%] : \r\nEt \u00e0 peine je me trouvais juste derri\u00e8re l'ambulance quand ils l'ont emmen\u00e9, je les ai entendu dire qu'elle avait 19 blessures profondes caus\u00e9es par arme blanche, c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:57 > 0:06:08) [90%] : \r\nAlors le marbre, j'ai appris d\u00e8s le d\u00e9but que 2 fillettes de 12 ans Anissa ouvri\u00e8re et Morgan gazer avait tent\u00e9 de tuer \u00e0 coups de couteau Petton une fille du m\u00eame \u00e2ge, heureusement sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:11 > 0:06:17) [82%] : \r\nBon, apr\u00e8s ce que j'ai compris Petton et Morgan \u00e9taient les meilleurs amis du monde Morgan la plaie Bailard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:18 > 0:06:30) [86%] : \r\nNice au stade nous Anissa \u00e9tait une nouvelle amie, elle \u00e9tait plus proche de Morgan que de Bella, apparemment, il y avait au minimum une sorte de rivalit\u00e9 entre Bella et Anissa qui voulait toutes de s'attirer les faveurs de Morgan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:31 > 0:06:39) [93%] : \r\nOui quand nous l'avons appris plus tard, m\u00eame sa m\u00e8re l'a dit avec le recul, c'est vrai que Morgan avait un comportement un peu bizarre, quoi qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:43 > 0:06:52) [86%] : \r\nAlors, \u00e0 laquelle je crois \u00e0 certains \u00e2ges, les enfants sont souvent bizarre Morgan et Anissa \u00e9taient amies, elles allaient \u00e0 l'\u00e9cole ensemble mais elles \u00e9taient toutes les deux d\u00e9cal\u00e9 sans b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:53 > 0:06:57) [82%] : \r\nOui, Denis, Anissa et Morgan prenaient le m\u00eame bus car elles \u00e9taient voisines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:00 > 0:07:06) [89%] : \r\nC'est comme \u00e7a qu'elles se sont rencontr\u00e9es, elle partageait les m\u00eames centres d'int\u00e9r\u00eat et elles sont devenus amis lors de ses trajets en bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:07 > 0:07:09) [98%] : \r\nLes parents d'Anissa venait de se s\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:10 > 0:07:18) [92%] : \r\nPour gagner un petit Morgan avait des probl\u00e8mes avec ses camarades d'\u00e9cole Nice a donc entrepris de la prot\u00e9ger au Morgen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:18 > 0:07:26) [87%] : \r\nLa 5 E ouais c'est plut\u00f4t Morgan qui aimait les personnages de fiction et les univers fantastiques comme Harry Potter il y avait un peu de \u00e7a au Beluga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:27 > 0:07:40) [83%] : \r\nEt en allant filtrant, et je ne sais pas s'il faut appeler \u00e7a de l'horreur ou du gothique chiens d'Aoste \u00e0 Epsom, elles \u00e9mettent toutes les de ce genre d'histoire des tchadors et Hanson Anissa est tomb\u00e9 sur Slenderman et on n'est ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:44 > 0:07:48) [77%] : \r\nSont nomm\u00e9s : cela man est n\u00e9e d'un forum sur le Net \u00e0 l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:48 > 0:07:49) [70%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:52 > 0:08:01) [86%] : \r\nUn un forum d'une communaut\u00e9 virtuelle appel\u00e9e something aux foules, quelque chose d'horrible, a lanc\u00e9 en juin 2009, un concours de cr\u00e9ation d'une image paranormal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:04 > 0:08:14) [86%] : \r\n\u00e7a me fait grand ce site malgr\u00e9 son titre n'est pas un site d'horreur, c'est juste une communaut\u00e9 en ligne, on peut poster et partager des trucs dr\u00f4les, bizarres, \u00e9tranges d'un jeune Schoelcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:16 > 0:08:19) [79%] : \r\nEt puis aller voir et qu'il faut acquitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:25 > 0:08:31) [83%] : \r\nOui Balling etc, chacun peut donc lui donner le pire visage tout droit sorti de son imaginaire souhaite B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:39 > 0:08:54) [82%] : \r\n\u00c9tienne c'\u00e9tait ou bien on le trouve g\u00e9n\u00e9ralement dans les bois, ils se cachent parmi les arbre de s'et NTT il existe pour de vrai, mais personne ne sait vraiment qui il est, ou Wally oui, d'o\u00f9 il vient, ils m\u00eame quel est son but moiti\u00e9 gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:57 > 0:08:58) [93%] : \r\nPour \u00eatre quelles sont ses motivations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:01 > 0:09:14) [86%] : \r\nLa fronti\u00e8re entre la r\u00e9alit\u00e9 et la fiction se brouille Jean ne sait plus si c'est r\u00e9el ou pas et de Espagne oui Juan \u00e0 \u00e0 \u00eatre un peu, je suis presque s\u00fbr qu'il n'existe pas, mais apr\u00e8s tout, peut-\u00eatre bien qu'il existe quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:17 > 0:09:21) [94%] : \r\nEt c'est la version Internet des histoires qu'on se racontaient autour du feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:22 > 0:09:34) [91%] : \r\nAh, mais voil\u00e0 ce que je me souviens que lorsque j'\u00e9tais enfant, on se racontait des histoires comme celle-ci, en tenant une lampe de poche sous le menton Scra avec Internet et un acc\u00e8s constant \u00e0 toutes ces informations, \u00e7a peut m\u00eame devenir une obsession sache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:37 > 0:09:41) [88%] : \r\nHackett, je peux vous dire qu'une obsession peut s'installer, profond\u00e9ment chez des enfants comme elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:46 > 0:09:55) [89%] : \r\nBen Abd sachant tout peut d\u00e9boucher sur une obsession : quand on a affaire \u00e0 2 personnes qui ne voient pas les choses de fa\u00e7on tr\u00e8s logique, parce que ce sont des enfants, \u00e7a peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer qu'une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:56 > 0:10:05) [91%] : \r\nEt \u00e0 quoi quand j'\u00e9tais adolescent, il y avait toutes sortes de personnages, vendredi 13 Freddy Kr\u00fcger et les autres, elle a juste d\u00e9cid\u00e9 de se les approprier et de les faire entrer dans sa vie mais quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:09 > 0:10:18) [93%] : \r\nOui, alors, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a s'est pass\u00e9 sur une p\u00e9riode assez courte Anissa a d\u00e9couvert Slenderman en novembre ou en d\u00e9cembre, et elles ont commenc\u00e9 \u00e0 planifier le meurtre en f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:19 > 0:10:20) [89%] : \r\nOui \u00e0 Diouf radicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:25 > 0:10:28) [68%] : \r\nTotal dans la comm\u00e9morer le 16 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:34 > 0:10:37) [79%] : \r\nCroyez-moi, le plan c'\u00e9tait de tuer Payton pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:38 > 0:10:50) [88%] : \r\nElles ont organis\u00e9 une soir\u00e9e pyjama comme le font les filles de leur \u00e2ge, la soir\u00e9e pyjama devait servir de pr\u00e9texte et de couverture au meurtre, un accord, le plan n'\u00e9tait pas tr\u00e8s pr\u00e9cis, apr\u00e8s tout, ce sont des filles de 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:58 > 0:11:12) [88%] : \r\nLes surprennent selon le plan initial, elle devait tuer pays tonnes dans son lit pendant la nuit et recouvrir son corps, ce qui leur laisser le temps de quitter la ville et de prendre un peu d'avance en m\u00eame que Red Star moi pour une raison quelconque, Morgane a chang\u00e9 d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:17 > 0:11:25) [90%] : \r\nUn axe moi le lendemain matin au r\u00e9veil, selon la m\u00e8re de Morgane, les filles se sont lev\u00e9s, si elles \u00e9taient comme toutes les jeunes filles de leur \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:27 > 0:11:31) [80%] : \r\nJe suis pas Morgan propose d'aller au Parc et elles prennent le couteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:36 > 0:11:44) [90%] : \r\nPierre-Louis g\u00e9n\u00e9ralement il ne se passe rien, le samedi, on a fait 5 ans que je travaille tous les samedis et il ne se passe jamais rien, \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:47 > 0:11:50) [82%] : \r\n\u00e0 Grenoble, et on dit : j'ai entendu l'appel \u00e0 la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:51 > 0:11:57) [88%] : \r\nVous voyez de poste, une jeune fille a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 au bord de la route, c'\u00e9tait, j'ai eu du mal \u00e0 le croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:58 > 0:12:01) [84%] : \r\nC'est ce qui pla\u00eet, c'est l\u00e0, dans cette position, dites-moi comment elle respire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:01 > 0:12:12) [80%] : \r\nLes tests histoires mais ils m'ont dit que leur ami \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 et que c'\u00e9tait Morgan la coupable, nous avions cru comprendre que Morgan \u00e9tait port\u00e9 disparu et qu'elle \u00e9tait aussi en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:13 > 0:12:15) [90%] : \r\nEt Anne-Laure, personne ne savait ce qui se passait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:17 > 0:12:22) [80%] : \r\nAnodin, c'est un JMA qui m'ont expliqu\u00e9, ils \u00e9taient tr\u00e8s calme, ce n'est pas grave, ne te quitte par balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:25 > 0:12:29) [87%] : \r\nOn vient de l'leur, nous avons fini par diffus\u00e9 une alerte enl\u00e8vement concernant les 2 jeunes filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:37 > 0:12:43) [88%] : \r\nVoil\u00e0, m\u00eame si elle se serait dirig\u00e9 vers la for\u00eat Nicolette qui se trouve \u00e0 pr\u00e8s de 500 kilom\u00e8tres, ce qui est absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:46 > 0:12:47) [57%] : \r\nBNP impliqu\u00e9 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:53 > 0:12:57) [76%] : \r\nVoil\u00e0 qui Yves ach\u00e8ve avec l'arriv\u00e9e, les fabriques en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:57 > 0:13:10) [92%] : \r\nBonjour Jack Straw prose les actes horribles qu'elles ont commis contraste avec leur jeunesse, leur na\u00efvet\u00e9, leur immaturit\u00e9 dans la planification et l'organisation nous apprend rien et c'est fascinant du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:10 > 0:13:17) [89%] : \r\nC'est le c'est le roi, un habitant de hockey charolais dans ce secteur, quand elle a vu les 2 fillettes, il a fait le rapprochement, et il a appel\u00e9 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:34 > 0:13:35) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre pour le gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:41 > 0:13:46) [96%] : \r\nAvec Dora j'ai une fille du m\u00eame \u00e2ge, alors je n'arr\u00eatais pas de penser que \u00e7a aurait pu \u00eatre ma fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:48 > 0:13:54) [64%] : \r\nJe vais de celle de Meli, voire une 3\u00e8me Mios souri Wendlinger est Gainsbourg jouets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:57 > 0:14:09) [89%] : \r\nC'est un vrai bonheur a parce que je suis rest\u00e9e avec un policier jusqu'\u00e0 ce qu'il m'annonce qu'ils avaient retrouv\u00e9 Morgan et qu'elle \u00e9tait au poste de police, ils avaient quelques questions \u00e0 lui poser pour savoir ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, il nous dira quand ils auraient finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:13 > 0:14:16) [82%] : \r\nOui, croate, nous avons pr\u00e9lev\u00e9 des profs sur elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:17 > 0:14:19) [78%] : \r\nEt elle pourra, elle avait du sang partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:25 > 0:14:27) [91%] : \r\nPour Morgan avait un couteau dans son sac \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:27 > 0:14:27) [88%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:31 > 0:14:40) [91%] : \r\nFermons la famille venait juste de m'appeler pour la premi\u00e8re fois que j'ai parl\u00e9 aux parents de Morgan, il se trouvait au poste de police pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer morgien Morgan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:44 > 0:14:49) [91%] : \r\nNoailles, je ne savais pas et la famille non plus qu'il s'agissait d'une agression au couteau d'une tentative d'homicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:50 > 0:14:57) [80%] : \r\n\u00e0 Gaza, o\u00f9 c'est l\u00e0 ou est-ce qu'on nous ne divulgue aucune information pour \u00e9viter que des filles soient bless\u00e9s et nous ignorions ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:59 > 0:15:00) [65%] : \r\nJe je dirais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:04 > 0:15:14) [91%] : \r\nAu d\u00e9but, nous pensions qu'elle \u00e9tait peut-\u00eatre victime la famille ne savait rien, je ne savais rien, je me souviens d'avoir dit \u00e0 la famille que la police ne la garderai pas longtemps que ce n'\u00e9tait qu'une petite fille qui venait tout juste d'avoir 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:14 > 0:15:18) [93%] : \r\nOui, nous, d'aller voir, nous savions que c'\u00e9tait bien plus grave, \u00e7a aurait pu \u00eatre n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:22 > 0:15:26) [71%] : \r\nChaque oui mais oui roulant, j'aurais eu trop emball\u00e9 Royal, c'est la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:27 > 0:15:38) [91%] : \r\nElle aborde GDF plusieurs choses me sont pass\u00e9es par la t\u00eate, j'ai pens\u00e9 \u00e0 un pacte de suicide que les filles \u00e9tait all\u00e9 dans la for\u00eat pour se donner la mort, je me tue si tu te tues et que certaines avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:40 > 0:15:45) [87%] : \r\nWas H\u00e9l\u00e8ne \u00e7a ou ce n'est que lorsque nous avons interrog\u00e9 les filles que nous avons compris ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 Oise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:52 > 0:16:02) [86%] : \r\nOui, \u00e0 Nice ou ailleurs et Morgan Kaiser 12 ans sont toutes les 2 accus\u00e9s de tentative de meurtre sur une amie du m\u00eame \u00e2ge et de l'avoir poignard\u00e9 19 fois avec une lame de 13 centim\u00e8tres, il a re\u00e7u 3 environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:02 > 0:16:05) [91%] : \r\n2 filles de 12 ans qui font une chose pareille, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:06 > 0:16:09) [95%] : \r\nOui, bizarre n'est pas le bon mot c'\u00e9tait surr\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:25 > 0:16:31) [69%] : \r\nShrinagar lopin heure notre dame peut dire non, il y a aucun pas au club radical que Caroline Brun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:34 > 0:16:45) [77%] : \r\nIls auront 55 ce qu'elle racontait \u00e9tait incroyable des professionnels complotait depuis des mois en cachette, ces choses macabre qu'ils allaient faire subir \u00e0 cette fille Watergate ou la DASS Colombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:47 > 0:16:52) [90%] : \r\nEt moi, Morgan avait envoy\u00e9 un SMS \u00e0 Anissa pour lui dire de supprimer tout son historique et ses courriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:52 > 0:17:00) [91%] : \r\nOui de \u00e7a de nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous rendre au poste de police nous pensions aller la chercher, nous n'avions aucune id\u00e9e de ce qui nous attendait briefing vers agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:36 > 0:17:39) [93%] : \r\nElles avaient d'abord l'intention de la tuer aux toilettes, mais \u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:09 > 0:18:14) [87%] : \r\nMoi inimaginable Chorus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:21 > 0:18:26) [84%] : \r\nEt qu'il n'est pas \u00e9vident de savoir qui a poignard\u00e9 Morgan de leur Pasteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:27 > 0:18:38) [80%] : \r\nMorgan a dit dit c'est Morgan qui l'a poignard\u00e9 l'organe dit qu'Anissa peut-\u00eatre poignard\u00e9 Bella, une fois mais qu'ensuite elle a pris le couteau Anissa la peut-\u00eatre poignard\u00e9 une fois mais elle nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:39 > 0:18:40) [72%] : \r\nIl y en a \u00e0 17 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:44 > 0:18:50) [89%] : \r\nMais en fait, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que vous vous dites que, peut-\u00eatre, dans une certaine mesure, c'est Anissa qui \u00e9tait aux commandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:50 > 0:18:51) [97%] : \r\nAu TGV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:58 > 0:19:02) [69%] : \r\nUn coeur que je y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:03 > 0:19:11) [80%] : \r\nOrgane oiseaux voyez d'organes attendez le signal de d\u00e9part d'Anissa si Ciani a \u00e9t\u00e9 sous influence, mais qu'elle voulait renoncer, elle aurait pu le faire \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:11 > 0:19:14) [61%] : \r\nMoi, Rome Roland ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:14 > 0:19:18) [87%] : \r\nAu lieu de \u00e7a, elle a fait tout le contraire, et lundi \u00e0 Morgan, l\u00e2che-toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:19 > 0:19:23) [83%] : \r\n6 mois avec, j'ai eu l'impression qu'\u00e0 Nice, a \u00e9t\u00e9 plus honn\u00eate et plus directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:30 > 0:19:34) [65%] : \r\nAh bah vous para\u00eet filatures bavures et vous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:36 > 0:19:41) [89%] : \r\nLighting Time 19 fois je ne peux m\u00eame pas imaginer poignarder quelqu'un, une seule fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:59 > 0:20:03) [89%] : \r\nEt tous, c'est l'un des actes les plus violents que j'ai jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:05 > 0:20:08) [93%] : \r\nEt avant, je ne me souviens que d'un autre cas, pire que celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:08 > 0:20:13) [67%] : \r\nSymbole mort Times Nissan Morgan, c'\u00e9tait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:14 > 0:20:18) [77%] : \r\nAlors ouais comme The joy je l'imagine devenir folle et poignard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:18 > 0:20:23) [82%] : \r\nPoignard\u00e9 encore et encore pour l'on ouvre nos vols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:31 > 0:20:34) [90%] : \r\n6 mois, c'est comme si elle essayait de mettre la faute sur Anissa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:35 > 0:20:37) [78%] : \r\nReal ou est devenu trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:42 > 0:21:03) [80%] : \r\nMais ce ne sont l\u00e0, No\u00ebl chez eux, elle en parlait et d\u00e9crivait la sc\u00e8ne comme si de rien n'\u00e9tait, sans aucune \u00e9motion, elle a \u00e9t\u00e9 comme programm\u00e9 pour le faire, elle ne voyait pas le probl\u00e8me, organis\u00e9 dans roses aucun elle n'avait aucun remords pour ce qu'elle avait fait et si vous regardez la vid\u00e9o et puis un gros c\u00e2lin, elle donne l'impression d'\u00eatre un peu sociopathe sur le Forex useront de r\u00e9novation chez Op\u00e9ra \u00e9lan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:03 > 0:21:07) [82%] : \r\nOui, c'est curieux ces probl\u00e8mes de voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:07 > 0:21:24) [71%] : \r\nOui Hollande des d\u00e9g\u00e2ts en pharmacie pr\u00e8s je voyais pour gagner, elle s'allie rwandais appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:37 > 0:21:40) [85%] : \r\nNous, a \u00e9t\u00e9 je ne savais pas qu'il \u00e9tait Slenderman je n'en avais jamais entendu parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:40 > 0:21:44) [71%] : \r\nOusmane bureau en fait je n'ai un qui pr\u00e9valent j'aurais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:48 > 0:21:51) [82%] : \r\nEt alors on menait \u00e0 ce que je suis rentr\u00e9, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes enfants, il le connaissait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:51 > 0:22:00) [69%] : \r\nAh oui, elle a abouti qui \u00e0 Ottawa EDF Chevry ch\u00f4mage la hausse politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:10 > 0:22:15) [67%] : \r\nPleuvent taill\u00e9 Burgiens B\u00fcndchen suite apr\u00e8s cravacher britannique 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:17 > 0:22:30) [84%] : \r\nEst- Ouest et longe Petton \u00e9tait tr\u00e8s silencieuse quand nous sommes all\u00e9s lui parler, il lui a fallu beaucoup de temps pour tout raconter, il est \u00e0 audacieuse very on peut dire qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s affect\u00e9 par ce que ses amis lui avaient fait subir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:39 > 0:23:00) [88%] : \r\nOui, ADL plus ces actes, nous avions interrog\u00e9 les 2 filles h\u00e9 l\u00e0 nous avions recueilli des preuves sur la sc\u00e8ne de Crime et sur les 2 filles, nous avions les rapports du m\u00e9decin sur les blessures de pays Petton, comme elles avaient d\u00e9clar\u00e9 qu'elles avaient planifi\u00e9 leur Crime, il \u00e9tait tr\u00e8s facile de prendre la d\u00e9cision de les inculp\u00e9s pour tentative d'homicide volontaire avec pr\u00e9m\u00e9ditation 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:02 > 0:23:06) [94%] : \r\n\u00e7a j'ai \u00e9clat\u00e9 en sanglots : j'ai vomi tellement \u00e7a me semblait impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:08 > 0:23:11) [89%] : \r\nCrabe quelques jours plus tard, je suis all\u00e9 au tribunal pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:15 > 0:23:20) [88%] : \r\nNous irons acteur l\u00e0 sortant, c'\u00e9tait \u00e0 peine si on pouvait marcher dans les couloirs du palais de justice, tellement il y avait de journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:24 > 0:23:26) [85%] : \r\nOui c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:26 > 0:23:36) [89%] : \r\nC'est d\u00e8s le d\u00e9but, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de ne pas parler aux m\u00e9dias avant la fin du proc\u00e8s est le sens de ne rien dire qui puisse \u00eatre per\u00e7ue comme une tentative d'influencer les futurs jur\u00e9s Down Rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:41 > 0:24:10) [92%] : \r\nJean Haaretz, tout le monde est d'accord sur ce qui s'est pass\u00e9 son juste la question, c'est plut\u00f4t de savoir si on les poursuit devant un tribunal pour mineurs ou pour adultes, peut-\u00eatre dans le Wisconsin pour une tentative d'homicide avec pr\u00e9m\u00e9ditation, si vous avez plus de 10 ans vous \u00eates jug\u00e9 par un tribunal pour adultes, elles ont 12 ans je sais qu'elles sont tr\u00e8s jeunes, mais elles ont tout de m\u00eame planifi\u00e9 le meurtre pendant des mois, puis elles ont mis \u00e0 ex\u00e9cution et inflig\u00e9 des blessures horribles tonnes il m'est impossible de ne pas confier cette affaire \u00e0 un tribunal pour adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:12 > 0:24:19) [95%] : \r\nJuin 2014, dans l'attente de leur proc\u00e8s, Morgan et Anissa sont incarc\u00e9r\u00e9s au centre de d\u00e9tention pour mineurs du comt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:21 > 0:24:28) [92%] : \r\nMorgan ne suit plus de cours, elle ne peut m\u00eame pas sortir prendre l'air, ce centre de d\u00e9tention et con\u00e7u pour des s\u00e9jours d'une semaine, elle y a pass\u00e9 une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:30 > 0:24:38) [88%] : \r\nAlwan ces radars, je suis all\u00e9 la voir, je ne sais plus combien de jours apr\u00e8s son arrestation, mais nous n'avons pas pu la voir tout de suite parce que tout \u00e9tait tellement chaotique et Arak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:38 > 0:24:49) [92%] : \r\nUn mot Chee-hwa quand elle est entr\u00e9e au parloir, je l'ai \u00e0 peine reconnu, on aurait dit une autre personne, c'\u00e9tait comme si elle ne savait pas qui j'\u00e9tais, ni ce que je faisais la vraie Rozehnal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:49 > 0:24:55) [85%] : \r\nJuillet 2014 Morgan subit des \u00e9valuations psychiatriques pour d\u00e9terminer s'il est apte \u00e0 \u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:55 > 0:24:58) [90%] : \r\nWest creux, j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par la d\u00e9fense comme consul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:58 > 0:24:59) [69%] : \r\nToyota de fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:02 > 0:25:24) [88%] : \r\nEt donc il y a eu je \u00e9galement habituellement je ne m'occupe pas d'affaires impliquant des enfants, mais j'ai finalement d\u00e9cid\u00e9 de l'aider oui enfin chalumeau, j'ai eu l'impression qu'elle \u00e9tait intelligente et qu'elle \u00e9tait sans doute psychotique et on \u00e9tait persuad\u00e9 que l'une des Tortues Ninja \u00e9tait r\u00e9elle et qu'elle pouvait lui parler croyait aussi que Slenderman existait et la surveiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:28 > 0:25:43) [87%] : \r\nSi par Epstein que pas, elle pensait que Slenderman pouvait lire dans ses pens\u00e9es et qu'elle devait faire attention \u00e0 ce qu'elle pensait elle imaginait que sa famille \u00e9tait en danger \u00e0 cause de ses rapports avec Slenderman certaines des choses auxquelles elle croyait est d\u00e9rangeante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:44 > 0:25:50) [87%] : \r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 Brest en rose \u00e7a avait toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a pour elle, alors elle croyait que c'\u00e9tait pareil pour tout le monde apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:52 > 0:25:56) [95%] : \r\nDe quoi la question \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e9tait de savoir si elle \u00e9tait apte \u00e0 \u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:57 > 0:26:04) [95%] : \r\nLes m\u00e9decins ont diagnostiqu\u00e9 une schizophr\u00e9nie pr\u00e9coce chez Morgan, ses avocats demandent que son dossier soit renvoy\u00e9 devant un tribunal pour mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:05 > 0:26:09) [89%] : \r\nParce que la schizophr\u00e9nie est consid\u00e9r\u00e9e comme un trouble psychotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:14 > 0:26:31) [93%] : \r\nUne schizophr\u00e9nie diagnostiqu\u00e9e chez un enfant de 12 ans, enfin c'est tr\u00e8s pr\u00e9coce date et Ron \u00e7a l'amiti\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement la schizophr\u00e9nie ou tout autre trouble psychotique ne se manifeste pas avant 18 19 20 ans \u00e0 la sortie de l'enfance quand apparaissent les premiers signes de stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:36 > 0:26:54) [88%] : \r\nIl n'y bloc, bon, il y aura toujours il chez les patients plus jeunes, on passe par diff\u00e9rentes \u00e9tapes du d\u00e9veloppement du cerveau et du d\u00e9veloppement comportemental, m\u00eame si les tendances sont l\u00e0, elles ne d\u00e9bouchent que plus tard, sur des comportements extr\u00eames car la r\u00e9gion du cerveau la plus concern\u00e9e, \u00e0 savoir le cortex pr\u00e9frontal n'aient pas encore d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:55 > 0:27:06) [87%] : \r\nLes studios, il y a 2 mots cl\u00e9s dont vous devez vous rappeler, hallucinations, c'est-\u00e0-dire voir des choses qui n'existent pas et d\u00e9lirant, c'est-\u00e0-dire entendre des choses et croire des choses qui n'existent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:10 > 0:27:14) [97%] : \r\nCes personnes sont obs\u00e9d\u00e9s par leurs id\u00e9es d\u00e9lirantes et elles sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:24 > 0:27:43) [85%] : \r\nQue c'est trop, c'\u00e9tait une fille de 12 ans qui n'a pas demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre malade et qu'il ne savait m\u00eame pas qu'elle \u00e9tait malade et une sur 5, William, qui a, \u00e0 ce qui un enfant atteint d'un cancer, une leuc\u00e9mie ou de toute maladie visible suscite une certaine sympathie mais un enfant qui souffre de troubles mentaux fait peur, ce que le sas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:46 > 0:28:04) [88%] : \r\nMoi trouve date sommes sketch certains schizophr\u00e8nes passent \u00e0 l'acte, mais la grande majorit\u00e9 d'entre eux ne le feront pas de fa\u00e7on violente, comme je ne crois toute la question qui, un peu, c'est de savoir si on peut laisser un schizophr\u00e8ne qui n'est pas trait\u00e9 et qui a essay\u00e9 de tuer quelqu'un se balader librement dans les rues, suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:10 > 0:28:15) [86%] : \r\nMais vous savez, cette affaire a suscit\u00e9 un d\u00e9bat public int\u00e9ressant est-elle ou non diabolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:17 > 0:28:21) [80%] : \r\n\u00e9crase Morgan a poignard\u00e9 cette fille \u00e0 plusieurs reprises et l'a laiss\u00e9e pour morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:21 > 0:28:23) [84%] : \r\nMoi, j'avais un d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:25 > 0:28:31) [94%] : \r\nOn sait qu'il existe des gens fonci\u00e8rement mauvais, Dieu merci, ils sont peu nombreux, elle n'est pas mauvaise, elle est juste malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:32 > 0:28:36) [92%] : \r\n\u00e0 ce moment de l'affaire, la question est de savoir si Anissa et Morgane sont apte \u00e0 \u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:36 > 0:28:48) [93%] : \r\nPour Bjorn mon Igor Is\u00e8re 12 ans a comparu devant le tribunal vendredi apr\u00e8s le t\u00e9moignage d'expert, le juge a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle \u00e9tait inapte et devait \u00eatre soign\u00e9e mais quelle sera l'incidence de cette d\u00e9cision sur son proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:50 > 0:28:54) [84%] : \r\nNovembre 2014 Morgane Kayser est d\u00e9clar\u00e9 apte \u00e0 \u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:58 > 0:29:05) [91%] : \r\nEn d\u00e9pit du fait qu'elle a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 schizophr\u00e8ne Morgan et renvoy\u00e9 en prison sans possibilit\u00e9 de suivre un traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:07 > 0:29:09) [97%] : \r\nMais une autre question d\u00e9licate se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:10 > 0:29:12) [92%] : \r\n\u00e0 partir de quel \u00e2ge peut-on \u00eatre jug\u00e9 en tant qu'adulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:12 > 0:29:17) [89%] : \r\nJacques, c'est la question que se pose un juge du comt\u00e9 de Goicoechea, \u00e0 propos de l'affaire Slenderman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:20 > 0:29:36) [95%] : \r\nPas sur le mon sentiment personnel, c'est qu'un enfant de 12 ans ne devraient jamais compara\u00eetre devant un tribunal pour adultes, peu importe les circonstances, cela ne devrait jamais arriver sur le plan professionnel, je sais que la loi le permet, alors nous nous sommes battus, nous avons mis au point une strat\u00e9gie pour convaincre le juge de renvoyer l'affaire devant un tribunal pour mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:39 > 0:30:01) [89%] : \r\nMais \u00e7a \u00e7a \u00e7a et oui la soci\u00e9t\u00e9 arbitrairement fix\u00e9 \u00e0 18 ans, la ligne de d\u00e9marcation entre l'adolescence et l'\u00e2ge adulte Poursuivre des mineurs comme des adultes, c'est tr\u00e8s controvers\u00e9 et compliqu\u00e9, moi je vois font et et pourtant si nous n'avions pas la capacit\u00e9 de poursuivre un mineur en cas de comportement assimilable \u00e0 celui d'un adulte, il serait impossible d'obtenir justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:02 > 0:30:11) [84%] : \r\nAlors, il est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 seulement \u00eatre maire, \u00e7a consiste \u00e0 prot\u00e9ger son enfant des mauvaises choses qui peuvent lui arriver il y a et effort, j'avais l'impression d'avoir \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:13 > 0:30:16) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre comment n'ai-je pas compris qu'elle \u00e9tait malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:17 > 0:30:18) [98%] : \r\nJuin 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:19 > 0:30:31) [95%] : \r\nLes parents de Morgan obtiennent gain de cause lors d'un proc\u00e8s au civil, Morgane est \u00e0 nouveau transf\u00e9r\u00e9 dans un \u00e9tablissement psychiatrique, elle commence \u00e0 prendre des neuroleptiques, 2 ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 schizophr\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:32 > 0:30:33) [97%] : \r\nLa sant\u00e9 de Morgan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:34 > 0:30:52) [91%] : \r\nS'est oui oui, Joe reste, nous nous sommes r\u00e9jouis enfin, Marrakech et donc nous lui avons apport\u00e9 des m\u00e9dicaments et elle a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des psychiatres, des psychologues, les gens qui ne s'occupent pas de savoir si elle pouvait compara\u00eetre mais plut\u00f4t de sa maladie mentale, c'\u00e9tait une grande victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:54 > 0:31:08) [86%] : \r\nRight oui ironiquement, c'est l'une des rares personnes \u00e0 avoir tr\u00e8s bien r\u00e9agi aux m\u00e9dicaments, elle s'est alors rendu compte de ce qu'elle avait fait ce qui a entra\u00een\u00e9 toutes sortes de r\u00e9actions comme la culpabilit\u00e9, elle a r\u00e9alis\u00e9 ce qu'elle avait fait l'accabl\u00e9 moi en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:15 > 0:31:22) [98%] : \r\nJe pense que tout le monde a alors compris que cela pourrait devenir un syst\u00e8me de d\u00e9fense plaider l'irresponsabilit\u00e9 en raison d'une maladie mentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:24 > 0:31:31) [94%] : \r\n2015, l'\u00e9quipe d'avocats de Morgan Kayser a commenc\u00e9 \u00e0 b\u00e2tir sa d\u00e9fense sur cette base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:33 > 0:31:43) [79%] : \r\nDonc, lorsque toi d'anglais de filles ont plaid\u00e9 non coupable pour cause de maladie mentale et r\u00e9serve, c'est une t\u00e2che difficile pour la d\u00e9fense Senate sous des bornes les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:45 > 0:31:58) [90%] : \r\nAnkara \u00e9tait Orwell de notre travail consistait \u00e0 amener 12 jur\u00e9s \u00e0 comprendre ce qui se passe dans la t\u00eate de cette fille quand et \u00e0 leur faire comprendre qu'elle n'\u00e9tait pas responsable de ses actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:00 > 0:32:09) [94%] : \r\nDans une communaut\u00e9 conservatrice comme le comt\u00e9 de Goicoechea, les gens ont tendance \u00e0 croire qu'on est responsable de ses actes, il se m\u00e9fie des syst\u00e8mes de d\u00e9fense bas\u00e9e sur la psychiatrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:10 > 0:32:26) [93%] : \r\nAlors ce que je pense que dans ce cas et dans la plupart des cas semblables, la d\u00e9cision de plaider l'irresponsabilit\u00e9 en raison d'une maladie mentale et peut-\u00eatre la seule carte \u00e0 jouer, il n'y a pas d'autre moyen d'\u00e9chapper \u00e0 la peine maximale, ce qui revient \u00e0 dire : je l'ai fait, mais j'\u00e9tais fou au moment o\u00f9 je l'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:27 > 0:32:32) [91%] : \r\nD\u00e9cembre 2016, les avocats de Morgan et \u00e7a conteste la validit\u00e9 de leurs aveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:33 > 0:32:37) [88%] : \r\nOui, certains nous sommes rest\u00e9s longtemps on ne nous disait rien et on nous emp\u00eache de l'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:41 > 0:32:46) [81%] : \r\nDes est rude : avez-vous d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 avec elles, du droit d'une personne a gard\u00e9 le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:46 > 0:32:51) [82%] : \r\nWhile pourquoi un parent devraient-ils discuter avec un enfant de 12 ans du droit de garder le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:52 > 0:32:56) [90%] : \r\nVoil\u00e0 l'une des questions juridiques les plus int\u00e9ressantes, \u00e9tait de savoir si ces aveux \u00e9taient valables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:59 > 0:33:05) [89%] : \r\nNon, mais des noirs non, je ne lui ai pas permis de contacter ses parents ni aux parents d'\u00eatre pr\u00e9sents lors de l'interrogatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:06 > 0:33:19) [93%] : \r\nUn chahut, je suis s\u00fbr que certaines personnes ont du mal \u00e0 comprendre pourquoi elle n'avait que 12 ans pourquoi ne pas autoriser ses parents \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, mais il y avait trop de sc\u00e9narios possibles pour expliquer les faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:21 > 0:33:27) [95%] : \r\nFaisons elle avait le droit d'avoir un avocat, elle avait le droit d'avoir ses parents \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, or \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:27 > 0:33:28) [58%] : \r\n\u00e0 id\u00e9ologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:37 > 0:33:54) [73%] : \r\nIl y est bloqu\u00e9 par Shaolin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9occup\u00e9e dans chaque fois la m\u00eame et donc d'un grave ce final oui mais ne croyez bien fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:11 > 0:34:24) [86%] : \r\nC'est vrai que je dirais qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s bien inform\u00e9e qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s intelligente et qu'elles r\u00e9pondent rapidement \u00e0 toutes mes questions avant que je lui lise ses droits, elle \u00e9tait dans un bon \u00e9tat d'esprit presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:27 > 0:34:32) [95%] : \r\nAlors je lui ai pos\u00e9 des questions pr\u00e9alables en quelque sorte pour \u00e9valuer ses capacit\u00e9s mentales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:32 > 0:34:36) [82%] : \r\nOui, gaucho, c'est le projet est ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:40 > 0:34:41) [94%] : \r\nBen je pense qu'elle savait ce qui se passait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:41 > 0:34:46) [89%] : \r\nAucune briviste, comment peut-on penser que des filles qui croient en l'existence de Slenderman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:47 > 0:34:53) [79%] : \r\nEh bien vous voyez d'\u00eatre soign\u00e9 comprennent quels sont leurs droits en vertu de la Constitution, c'est Tuchel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:04 > 0:35:09) [64%] : \r\n\u00e7a fumait des \u00e0 gagner genre \u00e7a oui on appelait alors j'ai trouv\u00e9 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:12 > 0:35:24) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre, c'\u00e9tait pas qu'on voit un c'est le langage typique qu'on apprend aux policiers pour amener les gens \u00e0 coop\u00e9rer, puis bon, nous essayons de vous aider et vous savez, ce serait mieux de nous dire la v\u00e9rit\u00e9, c'est ce qu'ils font l\u00e0 soit eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:24 > 0:35:27) [91%] : \r\n\u00e0, je n'ai jamais pens\u00e9 qu'elle irait en prison pour le restant de s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:29 > 0:35:40) [87%] : \r\nF\u00e9vrier 2017 un juge d\u00e9clare les aveux admissible au tribunal, le proc\u00e8s d'Anissa \u00e7a va pouvoir d\u00e9buter la question de l'irresponsabilit\u00e9 est au coeur des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:40 > 0:35:46) [86%] : \r\nJ'\u00e9tais connu en tant qu'expert m\u00e9dico- l\u00e9gal parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 dans le syst\u00e8me judiciaire de bouquets chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:49 > 0:35:57) [81%] : \r\nAlors, lorsque avec, j'avais une t\u00e2che bien pr\u00e9cise : Ath\u00e8nes nagu\u00e8re d\u00e9terminer l'irresponsabilit\u00e9 d'Anissa pour cause de maladie mentale \u00e0 Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:00 > 0:36:06) [87%] : \r\nJ'ai effectivement diagnostiqu\u00e9 un trouble d\u00e9lirant partager ces camps de personnes partagent le m\u00eame trouble mental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:12 > 0:36:32) [83%] : \r\nPippo Dacia en cas de trouble d\u00e9lirants, si tant est que cela existe, la dur\u00e9e du contact qui provoque les id\u00e9es d\u00e9lirantes, partager et de plusieurs ann\u00e9es 4 5 6 ans et sexe dans le cas pr\u00e9sent, ses 2 filles ont partag\u00e9 des id\u00e9es d\u00e9lirantes pendant \u00e0 peine 3 mois, moi je me \u00e7a ne pour Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:32 > 0:36:36) [82%] : \r\n\u00e0 cause de leur relation \u00e9troite, on peut parler d'un trouble d\u00e9lirant partager \u00e0 Tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:40 > 0:36:49) [86%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9, bien que cette histoire de Slenderman c'\u00e9tait juste dans la t\u00eate de ses filles, on donne \u00e0 \u00e7a un non scientifique, mais c'\u00e9tait juste deux filles qui se racontait une histoire de croque-mitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:51 > 0:36:53) [88%] : \r\nEst ce qu'on peut vraiment parler de maladie psychiatrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:53 > 0:36:59) [86%] : \r\nJe je ne les avocats savaient qu'ils couraient un risque avec cette histoire de d\u00e9lire, tout le monde n'allait pas comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:00 > 0:37:07) [84%] : \r\nS'il s'emmerde, elles ont parl\u00e9 avec tant de naturel et de pr\u00e9cision qu'\u00e0 aucun moment de l'interrogatoire, je n'ai eu l'impression qu'elle d\u00e9lirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:08 > 0:37:18) [86%] : \r\nSachez nul, elle savait que c'\u00e9tait mal de tuer Beckham, mais du fait de sa maladie mentale, elle ne pouvait pas aligner son comportement sur ce qu'autorise la loi, \u00e7a pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:20 > 0:37:34) [87%] : \r\nJe suis le d\u00e9lire partager, explique juste pourquoi il croit en l'existence de Seine Dormans mais ne justifie pas qu'elle puisse tuer quelqu'un, c'est comme si Morgan et Anissa avait d\u00fb tuer quelqu'un pour devenir membre d'un gang, elle savait qu'elle n'avait pas le droit de tuer, mais l'ont fait parce qu'elle le voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:51 > 0:37:59) [88%] : \r\nEst- Ouest, \u00e7a c'est le trouble d\u00e9lirant dont elle est atteinte, qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 agir comme elle l'a fait chraze type Yves-No\u00ebl \u00e2g\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:00 > 0:38:14) [93%] : \r\nJuste le simple fait d'\u00eatre atteint dans trouble mental ne suffit pas \u00e0 \u00eatre d\u00e9clar\u00e9es non coupable pour cause de maladie mentale, encore faut-il que la maladie vous est contraint \u00e0 vous comporter d'une certaine fa\u00e7on et pas d'une autre, mais comment peut-on \u00eatre contraints \u00e0 faire quelque chose dont on n'est m\u00eame pas au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:17 > 0:38:45) [92%] : \r\nAlors je les jur\u00e9s sont sortis pour d\u00e9lib\u00e9rer, ils ont demand\u00e9 \u00e0 voir les aveux d'Anissa est l'une des jur\u00e9s \u00e9tait tellement boulevers\u00e9e qu'elle n'\u00e9tait pas s\u00fbr de pouvoir continuer une Churchill qu'on a, \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai pens\u00e9 qu'il \u00e9tait peu probable que nous puissions obtenir un verdict en notre faveur car au moins un des jur\u00e9s estim\u00e9 qu'aucune fille de 12 ans saine d'esprit n'\u00e9tait capable de faire une telle chose, un autre finalement le jury l'a d\u00e9clar\u00e9 inapte \u00e0 10 voix contre 2 en raison de sa maladie mentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:45 > 0:39:04) [92%] : \r\nLe verdict a finalement \u00e9t\u00e9 rendu le jury a d\u00e9clar\u00e9 Anissa Wire p\u00e9nalement irresponsable dans l'affaire Slenderman, il y a 3 ans, Anissa ou ailleurs et Morgan Geiser avait dit aux enqu\u00eateurs qu'un personnage de fiction appel\u00e9 Slenderman leur avait ordonn\u00e9 de tuer leurs camarades de classe, la victime a surv\u00e9cu \u00e0 son agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:39:06 > 0:39:07) [99%] : \r\nOctobre 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:39:09 > 0:39:13) [94%] : \r\nLes avocats de Morgan et l'\u00c9tat du Wisconsin s'entendent sur les termes d'un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:39:14 > 0:39:22) [93%] : \r\nMorgane n'ira pas au tribunal et sera \u00e9valu\u00e9 par des psychiatres, afin de d\u00e9terminer la dur\u00e9e de son placement en h\u00f4pital psychiatrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:24 > 0:39:26) [85%] : \r\nBen qui oppose merci veuillez vous asseoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:29 > 0:39:30) [62%] : \r\nLa Croix donc rare demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:30 > 0:39:35) [89%] : \r\nLe tribunal est saisi de l'affaire Wisconsin contre Morgan, il Geiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:36 > 0:39:37) [59%] : \r\nIl sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:38 > 0:39:55) [90%] : \r\nVoil\u00e0, le juge avait \u00e0 d\u00e9terminer si elle devait \u00eatre r\u00e9ins\u00e9r\u00e9s dans la communaut\u00e9 ou plac\u00e9 dans un \u00e9tablissement psychiatrique, cependant, elle vit dans un h\u00f4pital psychiatrique depuis 2 ans, ces m\u00e9decins qui ont pass\u00e9 plus de temps avec elle au cours des 3 derni\u00e8res ann\u00e9es que n'importe qui d'autre, \u00e9tait favorable \u00e0 sa lib\u00e9ration, \u00e9crit Well Hristov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:57 > 0:40:02) [94%] : \r\nLe dossier repose sur une peine d'internement l'internement maximale \u00e9tant de 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:06 > 0:40:25) [85%] : \r\nCe poisson verse comme elle a d\u00e9velopp\u00e9 sa lucidit\u00e9 craint Mons, alors elle prend maintenant conscience de la gravit\u00e9 de sa situation, mais sa famille et son foyer lui manque et aussi est-ce et elle est tr\u00e8s consciente des cons\u00e9quences qu'aurait pu avoir ces actes, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet un peu voil\u00e9 : apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:26 > 0:40:30) [84%] : \r\nOui, Djordjevic et mieux encore, c'est un miracle que Petton soit toujours avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:32 > 0:40:33) [95%] : \r\nQu'elle ait surv\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:35 > 0:40:55) [93%] : \r\nSigne de s'agissant de quelqu'un qui a conspir\u00e9 avec une autre personne, peu importe son \u00e2ge pour assassiner une fillette de 12 ans confiante et sans m\u00e9fiance dans la for\u00eat o\u00f9 elles l'ont laiss\u00e9e pour morte, on peut se demander si cette personne pourra un jour \u00eatre soign\u00e9, peut-\u00eatre vaudrait-il mieux qu'elle reste enferm\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin de s\u00e9jour pour qu'on ait plus jamais \u00e0 nous en inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:02 > 0:41:05) [78%] : \r\nMademoiselle gazer vous voulez vous d\u00e9clarer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:05 > 0:41:07) [65%] : \r\nOn attend Tuesday Alex arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:41 > 0:41:49) [84%] : \r\nIOS Moine \u00e0 pied bon mais j'\u00e9tais l'une des 3, peut-\u00eatre 4 personnes \u00e0 avoir vu le visage de Morgan, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:49 > 0:41:53) [71%] : \r\nParce qu'on est et un arr\u00eat de \u00e7a ailleurs \u00e0 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:53 > 0:41:57) [96%] : \r\nEt je peux vous dire que je n'ai jamais vu quelqu'un d'aussi puni de toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:57 > 0:42:01) [69%] : \r\nQuand la Chine de Mao \u00e0 effet Riad eux- m\u00eames, on vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:42:02 > 0:42:05) [72%] : \r\nC'\u00e9tait horrible vraiment horrible, mais aussi sur le oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:11 > 0:42:12) [94%] : \r\nEt intervenir dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:12 > 0:42:23) [86%] : \r\nJe dois examiner la situation de mademoiselle gazer son longues historique de d\u00e9lire et de troubles mentaux dont le tribunal doit prendre connaissance et qui apparemment remonte \u00e0 des ann\u00e9es qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:42:24 > 0:42:33) [88%] : \r\nDe f\u00e9vrier 2018, 3 ans apr\u00e8s les faits, Morgan Geiser d\u00e9couvrent la dur\u00e9e de sa d\u00e9tention dans un \u00e9tablissement psychiatrique publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:33 > 0:42:41) [82%] : \r\nOn a craint, qui re\u00e7oit quand j'y pense 40 ans quand on a 15 ans c'est long, il y a-t-elle je mourrai, tu oasienne pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:41 > 0:42:51) [92%] : \r\nMademoiselle gazer n'est pas la seule dont il faut tenir per\u00e7u des habitants, il faut aussi prot\u00e9ger la communaut\u00e9 et s'assurer qu'il n'y aura pas de r\u00e9cidive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:51 > 0:42:53) [70%] : \r\nBen vous revoir window r\u00e9cession et John.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:57 > 0:43:00) [90%] : \r\nAnne Guille alors j'ordonne un internement de 40 ans pour aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:10 > 0:43:16) [92%] : \r\n\u00e0 faut un internement d'une dur\u00e9e de 40 ans dans un h\u00f4pital psychiatrique, avec la possibilit\u00e9 de prolonger \u00e7a me para\u00eet trop s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:43:16 > 0:43:19) [98%] : \r\nComment peut-on punir quelqu'un parce qu'il est malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:43:20 > 0:43:33) [89%] : \r\n\u00e7a Weinstein, lesquels la dur\u00e9e de la d\u00e9tention prononc\u00e9e \u00e9tait excessive pour First, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait cruel de condamner une enfant de 12 ans au moment des faits \u00e0 une peine \u00e9quivalant \u00e0 4 fois son \u00e2ge de Time.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:35 > 0:43:46) [92%] : \r\nD'Air France, cette condamnation \u00e0 40 ans d'internement peut s'achever au bout de 5, 10 ou 20 ans, au bout desquels elle aurait purg\u00e9 sa peine, tous les 6 mois, nous d\u00e9poserons une demande de remise en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:43:55 > 0:44:10) [89%] : \r\nEt puis le reste, c'est la ben si l'on voulait vraiment faire preuve de cynisme pour abonder dans le sens de la d\u00e9fense ou de ceux qui sont du c\u00f4t\u00e9 des filles, on pourrait dire que ce m\u00e9canisme permet au juge de les maintenir en d\u00e9tention pendant tr\u00e8s longtemps 3 ou encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:44:14 > 0:44:24) [88%] : \r\nLe SAMU pour mutuelle pour certains si on est coupable, on doit payer, et puis pour, si les gens \u00e9taient mieux inform\u00e9s au sujet des maladies mentales qui sont largement m\u00e9connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:44:25 > 0:44:27) [93%] : \r\nIl changera peut-\u00eatre d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:29 > 0:44:48) [88%] : \r\nMais Adjani et si Morgane n'avait pas \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 schizophr\u00e8ne ou si elle \u00e9tait atteinte d'une maladie mentale, moins grave ou d'un autre type de maladie mentale et si le minist\u00e8re public n'en avaient pas tenu compte et que le jury des suivi chez temps seraient incarc\u00e9r\u00e9 comme une adulte pour 10, 20, 30, 40 ans, serait une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:49 > 0:45:10) [90%] : \r\nCertains \u00e9l\u00e9ments sont d\u00e9j\u00e0 suffisant en soi, mais si on les recoupe, on aboutit \u00e0 quelque chose de pire encore, comme \u00e0 Colombes avec Klebold et Harris, 2 individus enclin \u00e0 agir d'une certaine fa\u00e7on, mais qui ne sont pass\u00e9s \u00e0 l'acte, qu'une fois qu'ils ont trouv\u00e9 la pi\u00e8ce manquante du puzzle assez fils Anissa et Morgan \u00e9tait peut-\u00eatre chacune la pi\u00e8ce manquante de l'autre piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:11 > 0:45:17) [92%] : \r\nRohff riche histoire j'esp\u00e8re qu'elle restera sous surveillance sur le restant de ses jours, je ne voudrais pas qu'elle habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chez moi, je pense qu'elle est tr\u00e8s dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:18 > 0:45:30) [91%] : \r\n\u00c9ric en chaque proc\u00e8s apporte une v\u00e9rit\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9 c'est que Morgan Geiser n'a pas eu la moindre chance et que la seule chose qui pouvait lui rendre justice, c'\u00e9tait de soigner sa maladie mentale grave mais en masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:45:31 > 0:45:39) [89%] : \r\nOui, vraiment pas, nous aimions Bella nous l'aimons toujours Panth\u00e9on, nous avons le coeur bris\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de ce qu'elle a travers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:41 > 0:45:42) [93%] : \r\nAllo, FedEx.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:45:42 > 0:45:48) [93%] : \r\nMais je ne pense pas que montrer de la compassion pour Morgane, remettent en cause ce qu'elle a v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:55 > 0:46:14) [89%] : \r\nIl veille sur elle restera marqu\u00e9 \u00e0 vie, elle sera toujours la fille qui a failli mourir poignard\u00e9 par 2 fillettes de 12 ans et cela ne dispara\u00eetra jamais, ceux qui connaissent l'histoire s'en souviendront, ceux qui, de la connaissent pas demanderont ce qui s'est pass\u00e9, d'ann\u00e9e en raison de ce Crime ces fissures ont stigmatis\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de leurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:23 > 0:46:59) [90%] : \r\nHamon encore Morgan Geiser, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 40 ans d'internement psychiatrique en 2014 vient de d\u00e9poser un recours en appel au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, ses avocats argumentent que Morgan aurait d\u00fb \u00eatre jug\u00e9 par une cour pour mineurs et casse titre elle risque une peine maximale de 3 ans avec un suivi jusqu'\u00e0 ses 18 ans la d\u00e9fense all\u00e8gue aussi comme organe n'\u00e9tait pas en \u00e9tat de comprendre ses droits, lu par les enqu\u00eateurs quant \u00e0 sa complice Anissa va hier, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 ans d'internement psychiatrique et n'en sortira qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 37 ans, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:47:00 > 0:47:22) [95%] : \r\nLa retraite est aujourd'hui le souci num\u00e9ro un des Suisses pour beaucoup plus de 10 pourcent des retrait\u00e9s, la seule solution, c'est l'exil souvent vers l'Europe avec une qualit\u00e9 de vie bien meilleure qu'en Suisse, certains pour vivre mieux, d'autres pour s'en sortir d\u00e9cemment tout simplement, mais entre le r\u00eave d'une vie au soleil et les premiers cartons tout recommencer \u00e0 65 ans n'est pas toujours ce qu'on imagine.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1907848610", "durationSec": 2621, "title": "CLEAN L'assassin qui venait du net", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1907848611", "durationSec": 2621, "title": "TITREE L'assassin qui venait du net"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1790985", "comment": "sous-titre en fran\u00e7ais par moment", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050454", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859624", "internalArchiveId": "AA1908859183", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 22.08.2019", "publicationDate": "2019-08-22T09:00:00Z", "durationSec": 3060, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-15T07:31:11Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1795358", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT051631", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849172", "internalArchiveId": "AA1907848682", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Allemagne : le r\u00e9gime Pal\u00e9o cartonne / Suisse : comment prot\u00e9ger les abeilles sauvages - SIGNE", "publicationDate": "2019-08-22T01:08:00Z", "durationSec": 1496, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10639998", "imageURL": "http://www.rts.ch/10599429.image", "alternativeTitle": ["Allemagne : le r\u00e9gime Pal\u00e9o cartonne / Suisse : comment prot\u00e9ger les abeilles sauvages - SIGNE", "A bon entendeur - sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-10639998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-23T02:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050474\r\nDate de transcription : 23-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:56) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans cette derni\u00e8re \u00e9mission d'\u00e9t\u00e9 d'un bon entendeur avec un reportage en Suisse sur des esp\u00e8ces m\u00e9connues et menac\u00e9es, les abeilles sauvages mais pour commencer, on va parler du Pal\u00e9o pas le festival de musique mais d'un r\u00e9gime alimentaire qui fait fureur en Allemagne, le r\u00e9gime pal\u00e9olithique, il s'agit en fait d'adopter la m\u00eame alimentation que nos lointains anc\u00eatre de nombreuses Stars comme comme et Brian tout Novak Djokovic vante les m\u00e9rites du r\u00e9gime Pal\u00e9o mais est-ce vraiment praticable et surtout recommandables enqu\u00eate \u00e0 Berlin sur les Cromagnon du XXIe si\u00e8cle, Anne Maillet et Denis partent chauffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:01 > 0:01:12) [90%] : \r\nIl n'en a pas l'air comme \u00e7a, mais Paul Sailor Stettin un Cromagnon des temps modernes, ils mangent comme nos anc\u00eatre s'chasseurs-cueilleurs il n'est pas rare de le voir grimper aux arbres, en bas de son immeuble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:13 > 0:01:31) [86%] : \r\nAlors, suis feu avant l'ind\u00e9boulonnable \u00e9poque nos activit\u00e9s physiques \u00e9tait beaucoup plus complexe, de nos jours, on passe le plus clair de notre temps sur une chaise toute la journ\u00e9e, on prend le bus, le m\u00e9tro, la voiture, alors qu'au pal\u00e9olithique ont grimp\u00e9 dans les arbres, on chassait on courait on essayait d'\u00e9chapper aux pr\u00e9dateurs de frauder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:32 > 0:01:38) [87%] : \r\nAvant d'adopter le mode de vie Pal\u00e9o il y a 5 ans, Paul des Joueurs de Poker professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:39 > 0:01:46) [96%] : \r\nDu stress des grosses sommes d'argent et des tournois jusqu'au bout de la nuit, jusqu'\u00e0 ce que son corps et sa digestion se rebelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:48 > 0:02:26) [85%] : \r\nEn ce qu'on ne fonctionne tr\u00e8s laissons probl\u00e8me je n'allais pas vraiment bien \u00e0 l'\u00e9poque et j'ai travers\u00e9 une v\u00e9ritable odyss\u00e9e m\u00e9dical on a mis\u00e9 c'est j'ai essay\u00e9 la m\u00e9decine traditionnelle, l'hom\u00e9opathie, l'acupuncture, mais \u00e7a n'a pas vraiment aid\u00e9 alors j'ai test\u00e9 aussi, le r\u00e9gime v\u00e9g\u00e9tarien puis v\u00e9g\u00e9talien, mais rien n'y a fait jusqu'\u00e0 ce que je teste le r\u00e9gime Pal\u00e9o leur parler Augusto sont appui et l\u00e0 au bout de quelques jours, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 sentir la diff\u00e9rence au bout d'une semaine, \u00e7a allait carr\u00e9ment mieux un mois apr\u00e8s, j'avais plus d'\u00e9nergie \u00e9tais de meilleure humeur ma peau \u00e9tait plus saine on pas \u00e7a parce qu'il est au bout de 6 mois, je voyais un nouveau tr\u00e8s clair, je porte, je n'avais plus de sonner lunettes Ramallah en compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:27 > 0:02:38) [92%] : \r\nLe r\u00e9gime Pal\u00e9o n'autorise que les produits naturels et non transform\u00e9s, Paul ne consomme donc des aliments issus de la chasse, de la p\u00eache et surtout de la cueillette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:40 > 0:02:56) [89%] : \r\nAu supermarch\u00e9 bio, bien s\u00fbr, ils passent sans s'arr\u00eater devant les produits qui n'existaient pas \u00e0 l'\u00e9poque des mammouths, les c\u00e9r\u00e9ales, les p\u00e2tes, les huiles v\u00e9g\u00e9tales et les produits laitiers sont donc tabou alors quand Paul c'est lorsqu'il fait ses courses, son caddie et tr\u00e8s Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:56 > 0:02:57) [99%] : \r\nRichter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:02:57 > 0:02:58) [65%] : \r\nLa salade comme Tamara Stoch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:14) [87%] : \r\nVoici une bonne salade qui vient d'Allemagne surprend toujours au moins une, car c'est de la production locale, c'est important, c'est frais frais c'est durable et cela correspond aux exigences du r\u00e9gime Pal\u00e9o maintenant enfin constate se tourne comme ce poireau dont je vais faire une bonne soupe comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:15 > 0:03:26) [91%] : \r\nComme les hommes pr\u00e9historiques les adeptes du Pal\u00e9o consomme pour la plupart, \u00e9galement de la viande et du poisson mais en faible quantit\u00e9, car nos anc\u00eatre rentrer souvent bredouilles de la chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:28 > 0:03:34) [86%] : \r\nEt l\u00e0 encore, pour rester fid\u00e8le au pal\u00e9olithique, pas question de consommer n'importe quelle viande les chefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:46) [87%] : \r\nFace, donc on en extrait je fais tr\u00e8s attention \u00e0 ne consommer que des animaux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s conform\u00e9ment \u00e0 leur esp\u00e8ce de l'\u00c9tat dire comme \u00e0 l'\u00e9poque du pal\u00e9olithique, c'est bon pour l'animal pour moi et pour l'environnement, C\u00e9line, plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:47 > 0:04:05) [92%] : \r\nLe r\u00e9gime Pal\u00e9o consiste donc \u00e0 manger de bonnes graisses \u00e0 supprimer les produits raffin\u00e9s et augmenter la proportion de v\u00e9g\u00e9taux, plus facile \u00e0 dire qu'\u00e0 faire, est plut\u00f4t on\u00e9reux s'alimenter avec des produits bio, comment n\u00e9andertalien co\u00fbte en moyenne un tiers de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:06 > 0:04:19) [93%] : \r\nEt pourtant, depuis son apparition dans les ann\u00e9es 2000, ce r\u00e9gime ne cesse de s\u00e9duire dans les grandes villes, comme \u00e0 Berlin, de plus en plus d'\u00e9tablissements s'inspire du pal\u00e9olithique et promettent des repas sains et bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:21 > 0:04:26) [80%] : \r\nDans le restaurant d'Anna Vercors Kourou bovins ce g\u00e2teau au chocolat, a tout l'air d'un vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:26 > 0:04:44) [76%] : \r\nQuant \u00e0 cette ann\u00e9e Kristaps Perfect c'est le g\u00e2teau parfait s'empaler est le vrai g\u00e2teau Pal\u00e9o le James reste \u00e0 Zorro, taille sans gluten sans c\u00e9r\u00e9ales sans sucre et sans conservateur chanson s'il a juste fait avec des l\u00e9gumes et du cacao, pur, il y a, il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:44 > 0:05:03) [93%] : \r\nTrop bon Anna s'est mise au Pal\u00e9o il y a 8 ans, mannequin de profession, elle a toujours \u00e9t\u00e9 soucieuse de sa taille et de sa sant\u00e9 dans son restaurant, les dates remplace le sucre, les p\u00e2tes sont v\u00e9g\u00e9tales il y a des oeufs et du poisson mais surtout pas de c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:03 > 0:05:42) [85%] : \r\n20 Elfman bras samedi avait \u00e9t\u00e9 \u00e7a craint que ce canton souffrent de diab\u00e8te par exemple, c'est l'alimentation id\u00e9ale en hausse toute Anne son compte, mais c'est aussi un r\u00e9gime qui fait vraiment du bien \u00e0 tous ceux qui vivent une vie stressante et qui demande \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie \u00e0 Nagui au allemands et la consommation de c\u00e9r\u00e9ales nous tire vers le bas, Gaza va Onasis quand \u00e7a va alors que ce r\u00e9gime avec beaucoup de v\u00e9g\u00e9taux tr\u00e8s propres nous apporte \u00e9norm\u00e9ment de vitamines mais un malaise fait DoctiPharma cela reste donc on est plus productifs, on est plus frais, plus mince, plus heureux \u00e0 forte \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:43 > 0:06:02) [90%] : \r\nEn fin d'apr\u00e8s- midi quand le restaurant d'Dana ferme ses portes, il se transforme en salle de sport pour une s\u00e9ance de Pilates entre copines, elle aussi adepte de cette alimentation ultra- sc\u00e8ne toute la firme leur objectif, ce n'est pas tellement de maigrir mais de rester en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:03 > 0:06:43) [87%] : \r\nSophie le faire \u00e0 moiti\u00e9, il y a tellement de produits transform\u00e9s dans les rayons, que c'est devenu vraiment compliqu\u00e9 de bien se nourrir, de trouver des produits naturels, \u00e7a fait, mais c'est aussi pour \u00e7a que cette tendance est si pr\u00e9sente aujourd'hui un air une, les gens ont envie de bien manger, ce n'\u00e9tait pas encore le cas il y a 10 ans d'art \u00e0 la source, nous, on trouve aussi en finir, cela vaut vraiment le coup de manger sainement parfois BX, elle \u00e9chappe avant je mangeais n'importe quoi et ne faisait pas du tout attention que cartes mais depuis que je mange, consciemment, ma vie a chang\u00e9, et je ne pensais pas que \u00e7a pouvait \u00eatre possible de ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:44 > 0:07:00) [90%] : \r\nMais ce r\u00e9gime alimentaire qui co\u00efncide avec de nombreuses recommandations nutritionnelles et n\u00e9anmoins particuli\u00e8rement strictes, voire bien trop radical pour les sp\u00e9cialistes comme Suzanne et Klaus, elle travaille \u00e0 l'institut de recherche en nutrition de Potsdam \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:00 > 0:07:10) [91%] : \r\nOui, enfin, l'un des aspects qui m'interroge avec ce r\u00e9gime Pal\u00e9o c'est qu'il est pr\u00e9sent\u00e9 comme le r\u00e9gime sans par excellence, alors qu'on ne sait m\u00eame pas vraiment comment nos anc\u00eatre s'alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:10 > 0:07:11) [71%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:12 > 0:07:22) [95%] : \r\nPour Suzanne se priver de c\u00e9r\u00e9ales que l'homme a commenc\u00e9 \u00e0 cultiver au n\u00e9olithique n'a tout simplement pas de sens, elles sont en effet une source essentielle de fibres et de vitamines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:23 > 0:07:56) [90%] : \r\nParce qu'on ne sont formidables de femmes et notre mode de vie et notre d\u00e9veloppement repose sur le fait que nous sommes devenus s\u00e9dentaires et que nous avons commenc\u00e9 \u00e0 cultiver des c\u00e9r\u00e9ales tordant, cela nous a permis de faire des r\u00e9serves et de garantir notre alimentation est marrant je parraine, si l'on d\u00e9cide de revenir \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, il faudrait qu'on se remette \u00e0 la chasse, ce qui n'est pas possible pour tout le monde remarque donc il faut acheter ses produits en supermarch\u00e9 et il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, cela co\u00fbte tr\u00e8s cher, ce sont et \u00e0 3 au bout, c'est une sorte de r\u00e9gime de luxe qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une certaine cat\u00e9gorie de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:56 > 0:08:35) [90%] : \r\nQui dispose d'un bon revenu je marque pas, aucune \u00e9tude scientifique au long cours n'a encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur le r\u00e9gime Pal\u00e9o qui compte pourtant parmi les r\u00e9gimes les plus tendance d'innombrables sites internet et de blogs ils sont d\u00e9di\u00e9s, on y partage des recettes des conseils et des exercices \u00e0 Berlin des \u00e9piceries propose m\u00eame des produits Pal\u00e9o et on trouve du pain n\u00e9andertaliens en boulangerie, il y a quelques ann\u00e9es, Paul, lui aussi, a lanc\u00e9 un site Internet et s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans les produits ferment\u00e9s tr\u00e8s pris\u00e9 par la communaut\u00e9 Pal\u00e9o ces farines Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:35 > 0:08:48) [92%] : \r\nUn drone organise aussi toutes sortes de congr\u00e8s en ligne dans le domaine de la sant\u00e9 sur les maladies auto- immunes, les maladies syst\u00e9miques neurologiques ou encore les allergies et nos newsletters sont envoy\u00e9s en tout environ 80000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:48 > 0:08:49) [68%] : \r\nC'est qu'on doit \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:49 > 0:09:04) [92%] : \r\nEn quelques ann\u00e9es, Paul est devenu l'un des gourous du mouvement en Allemagne puisqu'un r\u00e9gime le Pal\u00e9o pour lui, c'est un mode de vie et un Business florissant qui r\u00e9pond aux inqui\u00e9tudes de nombreux consommateurs et suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:04 > 0:09:24) [95%] : \r\nUne et je crois que tout le monde devrait faire attention \u00e0 son alimentation et faire en sorte que ce soit aussi naturel que possible, car au final on ne comprend toujours pas vraiment quel est l'impact r\u00e9el de notre mode d'alimentation sur la sant\u00e9 Wassenaar en alors moi personnellement, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de la route et miser sur nos millions d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience car c'est la plus longue \u00e9tude de l'histoire de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:25 > 0:09:31) [93%] : \r\nIl n'emp\u00eache, l'Association des di\u00e9t\u00e9ticiens britanniques a class\u00e9 en 2015 le Pal\u00e9o parmi les r\u00e9gimes \u00e0 \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:32 > 0:09:42) [95%] : \r\nReste que tout le monde peut s'accorder sur l'un des principes fondateurs de cette di\u00e8te inspir\u00e9 de Cromagnon, mieux vaut manger sain pour vivre bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:47 > 0:10:02) [95%] : \r\nJean-Christophe Castel bonjour, bonjour, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de l'alimentation dans la pr\u00e9histoire, vous \u00eates arch\u00e9o- zoologue au Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, vous venez de voir ce reportage sur le r\u00e9gime Pal\u00e9o en Allemagne \u00e0 chaud qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:02 > 0:10:16) [92%] : \r\nDonc moi j'en pense beaucoup de bien, je trouve \u00e7a plut\u00f4t sympathique de se retourner vers des produits plus basique moins transform\u00e9 qui sont peut-\u00eatre plus proches de ce que pouvait consommer nos grands- parents, nos arri\u00e8re- grands- parents, moi je trouve \u00e7a plut\u00f4t sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:17 > 0:10:30) [90%] : \r\nBon, ce qui est peut-\u00eatre un peu moins sympathique, c'est que d'apr\u00e8s ce qu'on a pu d\u00e9couvrir l'homme du pal\u00e9olithique ne faisait pas que de chasser de p\u00eache et de manger des fruits mais il mangeait aussi les animaux morts des charognards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:30 > 0:10:44) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait et c'est une des grandes questions qui ont agit\u00e9 le monde des arch\u00e9ologues, des arch\u00e9o- zoologue, c'est de savoir quand les hommes pr\u00e9historiques sont pass\u00e9s d'un du du charonia \u00e2ge \u00e0 la chasse r\u00e9el d'animaux de plus en plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:44 > 0:10:50) [93%] : \r\nDonc charognards je \u00e7a veut dire pour parler clairement, on trouve un cadavre et on mange le l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:50 > 0:10:59) [91%] : \r\nVoil\u00e0, on le piston, \u00e7a peut \u00eatre un animal abattu par des carnivores et ont fait fuir les les carnivores pour r\u00e9cup\u00e9rer la viande de la viande de l'animal tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:59 > 0:11:01) [94%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose qui au pal\u00e9olithique \u00e9tait courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:01 > 0:11:12) [91%] : \r\nC'\u00e9tait tout \u00e0 fait courant m\u00eame si vers 300000 ans, on a des preuves que la chasse \u00e9tait de plus en plus efficaces active contr\u00f4l\u00e9e et avec des choix, des animaux qui a \u00e9t\u00e9 abattu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:12 > 0:11:19) [93%] : \r\nMais c'est s\u00fbr que si, en 2019 en Allemagne ont commenc\u00e9 \u00e0 vanter les m\u00e9rites du charognard dans le r\u00e9gime Pal\u00e9o \u00e7a marcherait peut-\u00eatre un peu moins bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:19 > 0:11:29) [91%] : \r\n\u00e7a part, \u00e7a \u00e7a passerait pas et puis notre organisme n'est pas aussi adapt\u00e9 \u00e0 cette viande, un petit peu faisand\u00e9 que que l'on pouvait avoir autrefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:30 > 0:11:42) [92%] : \r\nL'autre chose c'est que bah le pal\u00e9olithique, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long, hein, c'est entre 2 millions et demi et 3 millions d'ann\u00e9es et comment savoir si le r\u00e9gime qu'on dit aujourd'hui \u00eatre le Pal\u00e9o h\u00e9 bien le bon parce que \u00e7a a d\u00fb changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:42 > 0:12:01) [89%] : \r\nAlors \u00e7a a chang\u00e9 au cours du temps avec des p\u00e9riodes tr\u00e8s chaudes avec des de de la faune qui \u00e9taient pr\u00e9sentes jusque tr\u00e8s au nord de de de notre h\u00e9misph\u00e8re et les p\u00e9riodes tr\u00e8s froide on avoir \u00e0 on pouvait avoir des reines jusqu'en Espagne, et effectivement \u00e7a varie dans le temps, \u00e7a varie dans l'espace et les hommes se sont adapt\u00e9s \u00e0 tous ces environnements diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:01 > 0:12:05) [97%] : \r\nDonc ils ont eu des r\u00e9gimes alimentaires diff\u00e9rents sur 2 millions et demi d'ann\u00e9es c'est obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:05 > 0:12:15) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait et ce que l'on sait, c'est que plus on est vers le nord, plus la part de la la viande est importante et plus on est proche des tropiques, plus la part v\u00e9g\u00e9tal les tympans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:15 > 0:12:21) [95%] : \r\nMais alors, comment savoir si le r\u00e9gime qu'on nous pr\u00e9sente ici, \u00e0 Berlin, comment savoir si c'est le bon r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:21 > 0:12:40) [85%] : \r\nPal\u00e9o alors c'est le bon dans la mesure o\u00f9 il n'y a pas d'aliments tellement transform\u00e9 apr\u00e8s c'est un r\u00e9gime qui est certainement plus sain que celui qu'a pouvaient avoir les hommes pr\u00e9historiques avec entre la viande faisand\u00e9 la viande qu'avait trop grill\u00e9, etc, les animaux qui \u00e9taient \u00e9ventuellement malades, il y avait quand m\u00eame quelques risques sanitaires qui ne passerait pas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:40 > 0:12:44) [95%] : \r\nD'ailleurs, Jean-Christophe Gastel, l'esp\u00e9rance de vie \u00e9tait pas tout \u00e0 fait la m\u00eame qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:44 > 0:12:56) [90%] : \r\nLa plupart des gens mouraient plus jeunes que nos contemporains, mais certains pouvaient vivre assez longtemps, on a le que des cas de 2 personnes qui ont d\u00e9pass\u00e9 les 50 ans, qui n'ont plus dedans et qui \u00e9t\u00e9 pris qui \u00e9taient pris en charge par leur groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:56 > 0:13:00) [92%] : \r\nMais, en principe on mourrait vers vers vers quoi, vers 35 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:00 > 0:13:13) [90%] : \r\nPouvez en g\u00e9n\u00e9ral, c'est ce qu'on est un c'est difficile de mesurer l'\u00e2ge pr\u00e9cis de, de, de, d'un individu qui a d\u00e9pass\u00e9 25 30 ans, mais on peut penser effectivement 40 ans, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un \u00e2ge tr\u00e8s vuln\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:13 > 0:13:28) [91%] : \r\nL'autre chose, c'est que nos anc\u00eatre du pal\u00e9olithique, ils \u00e9taient quand m\u00eame un petit peu moins s\u00e9dentaire qu'aujourd'hui passait pas toute leur journ\u00e9e dans un bureau devant un ordinateur, donc si on adopte un r\u00e9gime de ce type-l\u00e0, il faudrait qu'on soit aussi moins s\u00e9dentaire pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:28 > 0:13:50) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait le fait de bouger beaucoup implique d'une modification de l'alimentation dont on a besoin les les gens qui sont sur les chantiers au bord des routes en plein hiver, par exemple, ont besoin de plus de graisse par rapport aux prot\u00e9ines par exemple et puis le les sportifs \u00e9galement doivent \u00e0 modifier leur leur leur alimentation par des ponts au ou s\u00e9dentaires derri\u00e8re leur ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:50 > 0:14:15) [91%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire que c'est un r\u00e9gime qui convient plut\u00f4t \u00e0 des gens qui bougent d\u00e9j\u00e0 plus que nous, enfin, que nous que vous et moi, tout \u00e0 fait ou alors que nous-m\u00eames nous bougeons, un peu plus et puis finalement, Jean-Christophe Castel est ce que comment est-ce qu'on explique cette esp\u00e8ce de nostalgie comme \u00e7a pour un r\u00e9gime du du du d\u00e9but du d\u00e9but de l'humanit\u00e9, hein, qu'est ce que c'est ce que les gens veulent revenir \u00e0 la nature est ce qu'on veut des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:15 > 0:14:46) [87%] : \r\nPlus \u00e7a parce qu'il y a de \u00e7a il y a, il y a de \u00e7a il y a des choses qui en fait exister de simplement dans notre dans nos r\u00e9gions, \u00e0 l'\u00e9poque de nos pas, grands- parents, arri\u00e8re- grands- parents et ils mangeaient pas tout ce qu'on avait les rayons dans les supermarch\u00e9s \u00e9taient bien peut-\u00eatre m\u00eame pas de supermarch\u00e9s les rayons \u00e9taient beaucoup plus court et, en fait, c'est peut-\u00eatre un on a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 trop loin dans ce sens-l\u00e0 et le les gens de ces grandes m\u00e9tropoles europ\u00e9ennes, Berlin ou autres, on peut-\u00eatre une volont\u00e9 de retourner \u00e0 des choses plus simples, plus Direct et mieux ma\u00eetrisable aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:47 > 0:14:51) [91%] : \r\nEt vous, Jean-Christophe Castel, vous \u00eates un adepte du r\u00e9gime Pal\u00e9o vous qui \u00e9tudiez le pal\u00e9olithique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:51 > 0:15:17) [92%] : \r\nAlors, par certains c\u00f4t\u00e9s, oui par d'autres, un petit peu moins mais c'est vrai que c'est une d\u00e9marche qu'en famille, nous avons adopt\u00e9 depuis assez longtemps, alors je ne sais pas militant, ni quoi que ce soit, je mange aussi j'aime bien manger aussi du n'importe quoi mais c'est vrai que dans l'ensemble, bon j'ai un peu moins de viande, \u00e0 moins d'aliments transform\u00e9s plus de fruits et l\u00e9gumes, \u00e9videmment c'est quelque chose qui, qui est venue progressivement dans notre alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:17 > 0:15:26) [78%] : \r\nMais bon, pas de c\u00e9r\u00e9ales, pas de laitages p\u00e2tes fromage \u00e7a alors, si vous voulez on assez de c'est s\u00fbr que ce serait dur au pal\u00e9olithique, \u00e7a n'existait pas, tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:26 > 0:15:57) [90%] : \r\nNon, \u00e7a n'existait pas et c\u00e9r\u00e9ales et peut, dans certaines r\u00e9gions il pouvoir manger, \u00e9videmment, mais pas en Europe occidentale, c'est quelque chose qui est plut\u00f4t vers le vers le Proche-Orient, mais la part v\u00e9g\u00e9tal de l'alimentation des hommes pr\u00e9historiques et tr\u00e8s tr\u00e8s mal connu, on ne peut pas l'accorder \u00e0 partir des vestiges qui sont pr\u00e9sents sur le sol des habitats pr\u00e9historiques mais en \u00e9tudiant le lait dans le tartre qui peut se coinc\u00e9e entre les dents, les, les, usure des des des molaires, on arrive \u00e0 avoir quelques indications sur la part v\u00e9g\u00e9tal de leur alimentation, c'est des choses qui sont amen\u00e9s \u00e0 faire beaucoup de progr\u00e8s dans les 10 ou 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:57 > 0:16:07) [92%] : \r\nAlors le r\u00e9gime Pal\u00e9o aura peut-\u00eatre chang\u00e9 d'ici l\u00e0, ben \u00e9coutez Jean-Christophe Castel en tout cas merci beaucoup d'\u00eatre venu nous nous donner ces \u00e9claircissements et je vous souhaite une tr\u00e8s bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:07 > 0:16:09) [99%] : \r\nMerci beaucoup et bonne continuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:19 > 0:16:38) [92%] : \r\nDepuis toujours, l'image de l'abeille est associ\u00e9e \u00e0 celle d'un d\u00e9licieux pot de miel, mais il existe d'autres sortes d'abeilles, moins connu est aujourd'hui menac\u00e9 les abeilles sauvages pour les prot\u00e9ger, on peut ouvrir un h\u00f4tel pour abeilles sur sa terrasse ou alors le construire soi-m\u00eame, reportage Anne Delette Claire Braillard parce qu'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:43 > 0:16:47) [97%] : \r\nD\u00e8s les premi\u00e8res floraisons, il suffit de tendre l'oreille pour les entendre butiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:49 > 0:17:20) [93%] : \r\nContrairement \u00e0 ce que l'on croit, une seule esp\u00e8ce d'abeilles sur 615 recens\u00e9s en Suisse, produit du miel l'abeilles mellif\u00e8res les autres dont on parle rarement sont les abeilles sauvages, elles sont plus importantes pour la pollinisation que leurs cong\u00e9n\u00e8res, aujourd'hui elles sont menac\u00e9es dans les milieux urbains ne trouvent plus suffisamment de lieux de nidification alors certains ont imagin\u00e9 des h\u00f4tels abeilles petit nichoir am\u00e9nag\u00e9, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre install\u00e9s, l'offre est grande et la fourchette de prix large entre 10 et 400 francs pour un h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:21 > 0:17:37) [90%] : \r\nMathieu habite au centre- ville de Lausanne, il vient de recevoir un colis fragile, son h\u00f4tel abeilles est un mod\u00e8le qui fait fureur, il est livr\u00e9 avec un tube contenant des cocons pr\u00eats \u00e0 \u00e9clore, moments de tension d\u00e9licatement Mathieu regarde si les premi\u00e8res abeilles sont pr\u00eates \u00e0 sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:38 > 0:17:42) [97%] : \r\nIl suffit juste de tirer le bouchon caoutchouc d\u00e9licatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:44 > 0:17:54) [74%] : \r\nAlors, suspense on se sont r\u00e9veill\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre, c'est la c'est de la c'est l'abeille ma seule rouge et puis le BMA ma seule Cornu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:56 > 0:18:33) [86%] : \r\nC'est la curiosit\u00e9, c'est surtout \u00e7a qui m'a piqu\u00e9, premi\u00e8rement, c'est la curiosit\u00e9 de voir et de pouvoir les observer, c'est aussi l'aspect \u00e9cologique hein de de la d\u00e9marche parce que toute personne qui rentre en contact avec cette bo\u00eete, ce qu'on prend l'ap\u00e9ro sur le balcon, les gens qui viennent chez nous lan\u00e7ons interloqu\u00e9s et l\u00e0 tout de suite, vous nous poser des questions, c'est la petite page pas agressive, comment \u00e7a se fait et l\u00e0, ben c'est une personne qui est convertie en fait \u00e0 la cause, mais sinon voil\u00e0 c'est le petit rituel c'est le matin avec le caf\u00e9, le lever de soleil et de voir les abeilles qui sont gentiment de leur nid et qui se r\u00e9chauffe sur le mur de la terrasse est toujours agr\u00e9able de les observer voil\u00e0 et de prendre le temps de tout de rien, d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:35 > 0:18:44) [91%] : \r\nMax Huber est un vrai passionn\u00e9 et sp\u00e9cialiste d'abeilles sauvages dans son jardin il install\u00e9 de nombreux refuges pour les accueillir et les prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:44 > 0:19:02) [88%] : \r\nJe suis vraiment inquiet de la disparition de ce ces abeilles les abeilles en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'elle proc\u00e8de \u00e0 la la nourrit notre nourriture \u00e0 70 pourcent d\u00e8s ce de ce que nous mangeons provient de la pollinisation, au niveau de l\u00e9gumes et fruits et puis \u00e9galement de la diversit\u00e9 des fleurs \u00e0 80 pourcent d\u00e9pendent de la pollinisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:04 > 0:19:12) [96%] : \r\nPas besoin d'\u00eatre un as du bricolage pour construire soi-m\u00eame son petit h\u00f4tel, il suffit de quelques mat\u00e9riaux simples et de veiller \u00e0 certains d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:12 > 0:19:21) [90%] : \r\nIl faut \u00e9viter que vous ayez des ou comme ici qu'qui soit, parce que pour la nidification les hym\u00e9nopt\u00e8res ont horreur de la lumi\u00e8re, donc ils doivent dans la dans la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:22 > 0:19:33) [92%] : \r\nIl faut ensuite d\u00e9coup\u00e9 des longueurs de 15 \u00e0 20 centim\u00e8tres limer les bords pour \u00e9viter que les abeilles se blesse, ne pas utiliser de peintures ou vernis qui sont toxiques et se munir d'une bouteille de PET.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:34 > 0:19:51) [87%] : \r\nCe qui est important, c'est que vous ayez des diam\u00e8tres qui soit diff\u00e9rent, en fait c'est comme nous pour les habits sont trop grand, on n'y va pas, et puis son entretien en rendent pas en fait chaque trou va correspondre \u00e0 une esp\u00e8ce, ce qu'il faut savoir, c'est que il y a que 20 pourcent des abeilles sauvages qui vivent l\u00e0- dedans 80 pourcent vivent dans la terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:52 > 0:20:00) [93%] : \r\nUne fois le nichoir termin\u00e9, il faut le \u00e0 l'abri du vent et de la pluie, ensuite il n'y a plus qu'\u00e0 attendre que les abeilles s'y installe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:01 > 0:20:03) [91%] : \r\nApr\u00e8s le g\u00eete, il faut penser au couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:03 > 0:20:17) [81%] : \r\nVous avez autres types de plantes, vous avez des plantes \u00e0 un plateau et puis vous avez des plantes qui sont dites \u00e0 tubes, on a des abeilles sauvages avec des langues courtes qui vont aller sur les fleurs \u00e0 plateau des abeilles \u00e0 longue, longue, qui vont aller dans une campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:18 > 0:20:30) [93%] : \r\nContrairement aux abeilles mellif\u00e8res les abeilles sauvages ne sont pas de grande voyageuse, elle reste dans un rayon de 150 \u00e0 300 m\u00e8tres d'o\u00f9 l'importance pour elle d'avoir \u00e0 proximit\u00e9 des plantes vari\u00e9es \u00e0 butiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:32 > 0:20:58) [87%] : \r\nIl y a un certain nombre d'abeilles sauvages qui ont qu'une seule plante sur lequel ils se nourrissent et c'est la plante dispara\u00eet l'abeilles sauvages dispara\u00eet et si l'abeilles sauvages dispara\u00eet la plante dispara\u00eet, donc \u00e7a c'est important d'avoir cette diversit\u00e9 biologique et surtout laisser les plantes, ce qu'on appelle les mauvaises herbes, les plantes florales et bien pouss\u00e9 dans votre jardin r\u00e9serv\u00e9 un coin alors pour r\u00e9pondre \u00e0 une partie laissez surtout une bande o\u00f9 les abeilles sauvages vont pouvoir s'\u00e9panouir et se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:00 > 0:21:12) [91%] : \r\n\u00e0 Lausanne, on l'a compris depuis longtemps, on laisse la nature vivre en ville, les herbes folles et les fleurs des champs c\u00f4toient les jardins bien taill\u00e9e, une aubaine pour les abeilles sauvages qui trouvent des fleurs vari\u00e9es pour se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:14 > 0:21:26) [94%] : \r\nIci, on a laiss\u00e9 la place \u00e0 la nature, retour de ces prairies fleuries, ce qui fait que on offre aussi un lieu de nourrissage pour certaines esp\u00e8ces animales dont les abeilles sauvages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:27 > 0:21:42) [94%] : \r\nLa politique de la ville, encourage le d\u00e9veloppement de prairies fleuries, des cordons bois\u00e9s des balcons fleuris d'h\u00f4tels \u00e0 insectes ou encore des toitures v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es et les r\u00e9sultats sont positifs, comme ici sur le toit d'un b\u00e2timent administratif o\u00f9 les abeilles viennent se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:43 > 0:22:02) [91%] : \r\nOn a fait un suivi et, au d\u00e9but, donc, entre la premi\u00e8re ann\u00e9e de l'installation de la de la toiture et la 2\u00e8me ann\u00e9e on a, on a recens\u00e9 plus de 48 esp\u00e8ces d'abeilles sauvages diff\u00e9rentes et puis on a vu, c'est une \u00e9volution entre la premi\u00e8re ann\u00e9e, la 2\u00e8me ann\u00e9e donc une sorte d'augmentation dans le nombre d'individus r\u00e9colt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:03 > 0:22:13) [97%] : \r\nQuand on voit les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par les autorit\u00e9s pour d\u00e9velopper la biodiversit\u00e9 en ville, on peut se poser la question si les petits h\u00f4tels abeilles sont utiles ou s'il ne s'agit que d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:14 > 0:22:31) [94%] : \r\nIl y a un effet de mode dans le fait d'acqu\u00e9rir ces nichoirs le c\u00f4t\u00e9 positif, c'est une prise de conscience qui n'est de loin pas n\u00e9gligeables : d'une part par la connaissance, on va prot\u00e9ger ce qu'on conna\u00eet d'autre part, \u00e7a va am\u00e9liorer l'habitat pour certaines esp\u00e8ces qui ont de la peine \u00e0 le trouver en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:32 > 0:22:40) [93%] : \r\nPh\u00e9nom\u00e8ne de mode ou non, une chose est s\u00fbre : tout ce qui contribue \u00e0 d\u00e9velopper et pr\u00e9server la biodiversit\u00e9, c'est utile pour 100 pourcent des abeilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:51 > 0:23:14) [90%] : \r\nEt voil\u00e0, c'\u00e9tait la derni\u00e8re \u00e9dition des appels entendeur version d'\u00e9t\u00e9, j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 vous accompagner tout au long de cet \u00e9t\u00e9 dans cette magnifique campagne fribourgeoise bonsoir, on sort Malik, alors on vous retrouvera d\u00e8s mardi prochain pour un nouvel \u00e0 bon entendeur, dans notre Studio de Gen\u00e8ve oui mais cette \u00e9mission encore un petit air lacustre estivale puisqu'on va parler poissons du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:14 > 0:23:29) [85%] : \r\nAbsolument, et on va d\u00e9couvrir ensemble des poissons, des esp\u00e8ces de poissons peu r\u00e9put\u00e9 pour l'instant du moins comme l'\u00e9tanches les br\u00e8mes ou silures qui sont tout \u00e0 fait comestibles un certains chefs gastronomiques, les ont adopt\u00e9s, il faut dire que les poissons dits nobles, les esp\u00e8ces nobles sont en voie de rar\u00e9faction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:29 > 0:23:35) [87%] : \r\nAh bon, \u00e7a veut dire que les les fera sur le l'\u00e9l\u00e9ment o\u00f9 les bons d'elle dans le lac de Neuch\u00e2tel, il y en a de moins en moins, mais alors pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:35 > 0:23:49) [93%] : \r\nAlors il y a plusieurs facteurs, il est vrai que les p\u00eacheurs se plaignent beaucoup de la concurrence du cormoran ce grand oiseau tr\u00e8s vorace qui s'est install\u00e9 en Suisse, s'il est d\u00e9multipli\u00e9 les p\u00eacheurs que notre \u00e9quipe a suivi pour bien comprendre leurs difficult\u00e9s, leurs difficult\u00e9s financi\u00e8res par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:53 > 0:24:08) [85%] : \r\nComme \u00e7a tout le temps, puis quelques temps \u00e7a d\u00e9pend toujours que dans quel filet mais en ce qui concernait l'je n'ai pas eu les bons Daily truites, des brochets, c'est juste, c'est le n\u00e9ant, la derni\u00e8re fois que j'\u00e9tais au palais, c'est-\u00e0-dire hier, j'ai fait six Pauline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:10 > 0:24:12) [91%] : \r\nEt \u00e7a n'a m\u00eame pas payer la sortie avec l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:16 > 0:24:20) [89%] : \r\nCe jour- l\u00e0 comme les autres d'ailleurs, les filets restent vide longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:23 > 0:24:25) [82%] : \r\nApr\u00e8s 200 m\u00e8tres hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:26 > 0:24:32) [85%] : \r\nEh bien, merci beaucoup, Manuelle re\u00e7u avant tout \u00e7a mardi prochain et puis moi, en attendant, ben je vous souhaite une excellente fin d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-15T23:26:59Z", "program": {"href": "/programs/5100", "id": "5100", "name": "A bon entendeur - sign\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAILLET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRAILLARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MAGNIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791030", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050474", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B29D57DF-8612-4006-93EC-B2ADF64F344E", "internalArchiveId": "B29D57DF-8612-4006-93EC-B2ADF64F344E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "(Archiv\u00e9 \u00e0 double) Nox Orae c\u00e9l\u00e8bre le psych\u00e9d\u00e9lisme et la transe", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Le Festival Nox Orae se d\u00e9roule du 29 au 31 ao\u00fbt 2019 \u00e0 La Tour de Peilz. Pour sa dixi\u00e8me \u00e9dition, la manifestation pr\u00e9sente une programmation ambitieuse, c\u00e9l\u00e9brant le psych\u00e9d\u00e9lisme et l'exp\u00e9rimentation. On y \u00e9coutera des groupes majeurs de la sc\u00e8ne ind\u00e9pendante comme Low, The Flaming Lips ou Spiritualized mais l'\u00e9v\u00e9nement mettra en lumi\u00e8re aussi des groupes suisses prometteurs, dont Mount Koya. Michel Masserey s'entretient avec Patrick Chevalley, guitariste et chanteur de Mount Koya", "durationSec": 656, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10617635", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559798.image", "alternativeTitle": ["Chronique de l'actualit\u00e9 culturelle: Nox Orae c\u00e9l\u00e8bre le psych\u00e9d\u00e9lisme et la transe", "Chronique de l'actualit\u00e9 culturelle: Nox Orae c\u00e9l\u00e8bre le psych\u00e9d\u00e9lisme et la transe / MAT_2019-08-22T08:30:00_la-matinale-chronique-de-l-actualite-cul", "Chronique de l'actualit\u00e9 culturelle: Nox Orae c\u00e9l\u00e8bre le psych\u00e9d\u00e9lisme et la transe / MAT_2019-08-22T08:30:00_la-matinale-chronique-de-l-actualite-cul"], "alternativeSummary": ["Le Festival Nox Orae se d\u00e9roule du 29 au 31 ao\u00fbt 2019 \u00e0 La Tour de Peilz. Pour sa dixi\u00e8me \u00e9dition, la manifestation pr\u00e9sente une programmation ambitieuse, c\u00e9l\u00e9brant le psych\u00e9d\u00e9lisme et l\u02b9exp\u00e9rimentation. On y \u00e9coutera des groupes majeurs de la sc\u00e8ne ind\u00e9pendante comme Low, The Flaming Lips ou Spiritualized mais l\u02b9\u00e9v\u00e9nement mettra en lumi\u00e8re aussi des groupes suisses prometteurs, dont Mount K\u014dya. Michel Masserey s\u02b9entretient avec Patrick Chevalley, guitariste et chanteur de Mount K\u014dya", "Le Festival Nox Orae se d\u00e9roule du 29 au 31 ao\u00fbt 2019 \u00e0 La Tour de Peilz. Pour sa dixi\u00e8me \u00e9dition, la manifestation pr\u00e9sente une programmation ambitieuse, c\u00e9l\u00e9brant le psych\u00e9d\u00e9lisme et l\u02b9exp\u00e9rimentation. On y \u00e9coutera des groupes majeurs de la sc\u00e8ne ind\u00e9pendante comme Low, The Flaming Lips ou Spiritualized mais l\u02b9\u00e9v\u00e9nement mettra en lumi\u00e8re aussi des groupes suisses prometteurs, dont Mount K\u014dya. Michel Masserey s\u02b9entretient avec Patrick Chevalley, guitariste et chanteur de Mount K\u014dya", "Le Festival Nox Orae se d\u00e9roule du 29 au 31 ao\u00fbt 2019 \u00e0 La Tour de Peilz. Pour sa dixi\u00e8me \u00e9dition, la manifestation pr\u00e9sente une programmation ambitieuse, c\u00e9l\u00e9brant le psych\u00e9d\u00e9lisme et l\u02b9exp\u00e9rimentation. On y \u00e9coutera des groupes majeurs de la sc\u00e8ne ind\u00e9pendante comme Low, The Flaming Lips ou Spiritualized mais l\u02b9\u00e9v\u00e9nement mettra en lumi\u00e8re aussi des groupes suisses prometteurs, dont Mount K\u014dya. Michel Masserey s\u02b9entretient avec Patrick Chevalley, guitariste et chanteur de Mount K\u014dya"], "variantIds": ["ece-10617638", "ece-10617635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-29T07:37:11Z", "speechToTexts": ["29.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est le moment de notre chronique de l'actualit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [92%] :\r\nLes sonorit\u00e9s \u00e9lectroniques : pop et rock pour vous accueillir Michel Masserey bonjour. \r\nVous \u00eates avec nous \u00e0 Gen\u00e8ve, bonjour Michel Masserey bonjour des sonorit\u00e9s qu'on entendra au Festival Nox or qui se d\u00e9roule le week- end prochain \u00e0 la tour de paix pour sa 10\u00e8me \u00e9dition, la manifestation pr\u00e9sente une programmation ambitieuse qui c\u00e9l\u00e8brent le psych\u00e9d\u00e9lisme et l'exp\u00e9rimentation on y appr\u00e9cie des t\u00eates d'affiche comme les groupes locaux de Flaming Lips sous spirituel AS dont on vient donc d'entendre des extraits de chansons mais Nox \u00e0 la tour d'EPS, c'est une manifestation qui mettent \u00e0 l'honneur aussi des groupes suisses prometteurs Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [89%] :\r\nOui, c'est une des sp\u00e9cificit\u00e9s du festival que de pr\u00e9senter des artistes locaux qui explore en dehors des sentiers battus cette ann\u00e9e Nox aurait pr\u00e9sentera en ouverture de chacune des soir\u00e9es, des formations suisses passionnante du duo de pop sont programm\u00e9es jeudi et vendredi, il s'agit des Genevois hyper culte et des veveysanne Cousteau et samedi, c'est au tour de du groupe Mount Koya de lancer la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [93%] :\r\nCe qui est un nom assez particulier Mount Koya oui cela fait r\u00e9f\u00e9rence en fait \u00e0 une montagne sacr\u00e9e qui se trouve au Japon entre Osaka et Kyoto, elle abrite pr\u00e8s de 100 temples et monast\u00e8res bouddhistes et c'est un des membres de Mount Koya, qui a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par le lieu lors d'un voyage et il a donc propos\u00e9 de baptiser ainsi le groupe, il faut dire que la musique volontiers r\u00e9p\u00e9titive et hypnotique de Mount Koya \u00e9voque une certaine spiritualit\u00e9, elle rappelle, de par sa volont\u00e9 d'exp\u00e9rimenter d'innover des groupes fondateurs du psych\u00e9d\u00e9lisme je pense aux Allemands ou bien s\u00fbr \u00e0 Pink Floyd, Patrick Chevalley, guitariste et chanteur du groupe pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [88%] :\r\nCe serait pas un mensonge de dire que Pink Floyd their type effectivement la base de beaucoup de musiciens qui qui \u00e9voluent dans ce genre et puis c'est vrai que nous on a un peu tout \u00e7a, \u00e9coutez \u00e0 un moment donn\u00e9 du dupic Flight passe avec ces nourrissons et c'est beau, c'est vraiment beau, notamment quand on la compare \u00e0 ce qui se fait aussi \u00e0 l'\u00e9poque et le fait de sant\u00e9, c'est \u00e0 cette musique nous a fait d\u00e9couvrir d'autres formations qui \u00e9tait contemporaine de Floyd mais on nous donne toujours pas connaissance \u00e0 l'\u00e9poque et maintenant on commence un petit peu \u00e0 creuser, on trouve justement des perles personnellement je d\u00e9vore compl\u00e8tement tous les, tous les albums de de Noailles, pour moi c'est c'est grandiose, c'est un petit peu cette veine l\u00e0 qui, qui, je pense, ressent dans certains peut-\u00eatre nos morceaux ce qu'on est un voil\u00e0, on \u00e9coute aussi pas malsain, forc\u00e9ment on s'inspire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [88%] :\r\nComment vous composez, est ce que il y a une grande part de musique entre guillemets \u00e9crite bien l'essentiel, se fait dans l'improvisation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [90%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement une personne lance un riff l'improvisation quelque chose et apr\u00e8s tout se construit un petit peu la autour, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare que que l'un d'entre nous arrivent avec une id\u00e9e pr\u00e9cise, en disant : Toi, tu vas faire si toi tu vas faire \u00e7a et puis on va essayer de monter un truc, \u00e7a va \u00eatre super c'est plut\u00f4t qu'on parle vraiment du vide, quelqu'un lance quelque chose, une personne vient de lui r\u00e9pondre, une autre personne vient s'ajouter et ensuite on construit vraiment les, les, les, les choses de mani\u00e8re assez vivante, dynamique, on laisse vraiment la place \u00e0 l'expression tout du long de de cette jeunes et souvent bien souvent les enregistre, on \u00e9coute ce que \u00e7a donne du mal \u00e0 c'est peut-\u00eatre un peu brouillon, va peut-\u00eatre un petit peu recadrer tout \u00e7a tout \u00e7a mais tout provient vraiment de de de l'improvisation, l'exp\u00e9rimentation du moment et bien souvent, m\u00eame si on enregistrait un moment donn\u00e9 on fait une photographie de notre musique, \u00e0 un moment donn\u00e9 sur un album ou sur un single ou AP bien souvent cette chanson va compl\u00e8tement \u00e9voluer au fil d'et des concerts au fil des r\u00e9p\u00e9titions \u00e0 chaque fois, en fait, elle \u00e9volue parce qu'on a une une autre id\u00e9e : une nouvelle id\u00e9e, donc je pense qu'on s'\u00e9loigne vraiment d'une musique \u00e9crite pour la composition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [90%] :\r\nUn mannequin, il a assorti jusqu'\u00e0 maintenant, 2 albums un 3\u00e8me va \u00eatre publi\u00e9 \u00e0 l'Automne est -ce que vous consid\u00e9rez chaque album comme une suite de l'autre, ou bien il y a une identit\u00e9 propre \u00e0 chaque production qui r\u00e9pond \u00e0 la limite \u00e0 l'autre qui s'inscrit encre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [88%] :\r\nAlors le tout premier album qui nous avons sorti c'est un petit peu un recueil de de tous nos titres que nous allons composer jusque -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu la la la Pierre sur laquelle nous avons b\u00e2ti tout le reste de notre musicalit\u00e9, si on veut bien et par la suite, on a vu cette id\u00e9e de faire un album un peu concept de s'\u00e9loigner de de cet album qui est vraiment dans cette m\u00eame ligne, s'est dit : mais pourquoi ne pas faire un album qui explore des genres diff\u00e9rents, en gardant toujours notre patte en s\u00e9diments explorer beaucoup de gens, alors on est pass\u00e9 par une esp\u00e8ce de double un petit peu m\u00e9tal on passe ensuite par une chanson qui est beaucoup plus inspir\u00e9 de de Columbia o\u00f9 des chansons un peu plus, puis tropical avec des rythmes un peu plus dansant, une autre qui est compl\u00e8tement inspir\u00e9 du mouvement Croque et cet album- l\u00e0, c'\u00e9tait un petit peu aussi un d\u00e9clic, nous disons : on n'a pas \u00e0 s'enfermer dans un genre, je pense que le le psych\u00e9d\u00e9lisme c'est, c'est une chose, c'est plut\u00f4t une mani\u00e8re d'envisager la musique plus qu'un genre musical et suite \u00e0 \u00e7a, on s'est dit que ce serait un petit peu marrant de de reprendre \u00e0 chaque fois parce que le 2\u00e8me album comporte 6 titres et on s'est dit pourquoi ne pas essayer \u00e0 l'avenir de peut-\u00eatre prendre un titre et d'en d\u00e9velopper un album autour et puis ensuite de de faire une esp\u00e8ce de construction comme \u00e7a pour les plus prochaines ann\u00e9es alors si \u00e7a va se faire, \u00e7a je ne sais pas encore, on esp\u00e8re, parce que c'est assez int\u00e9ressant d'explorer des gens ce que est finalement qu'en surface. \r\nOn est toujours friands de de l'exploration de nouveau genre. \r\nPour le 3\u00e8me, puisqu'il va sortir, \u00e7a a plus c'\u00e9tait un concept qu'on s'\u00e9tait donn\u00e9 dans le sens o\u00f9 on a compos\u00e9 de la musique en pensant \u00e0 une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:10) [89%] :\r\nEt comme on l'avait fait pr\u00e9c\u00e9demment pour le pour pour Reyes ont \u00e0 chaque fois on a, on a imagin\u00e9 une histoire pour chacune des chansons et sur ce 3\u00e8me puisse justement, on a, on a imagin\u00e9 un petit peu une histoire et on a essay\u00e9 de la mettre en musique, avec tr\u00e8s peu de texte, mais le texte, raconte un petit peu cette histoire mais donc du coup pour ce 3\u00e8me opus : c'est plus un concept qu'on a essay\u00e9 de de pousser sans vraiment tenir compte pas Jean musical pr\u00e9cis, donc c'est un petit peu un doux m\u00e9lange de beaucoup de genre ce 3\u00e8me ce 3\u00e8me opus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [79%] :\r\nVous par les textes, le Champ est pr\u00e9sent sur ce quelques morceaux votre musique reste malgr\u00e9 tout essentiellement instrumental. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [90%] :\r\nPourquoi on a pris le parti d'envisager la voix comme non pas un vecteur de paroles, mais plus comme un instrument musical, donc on a vraiment utiliser la voie pour explorer les harmonies parce qu'on chante g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 3 4 en m\u00eame temps, donc ce qui fait qu'on ne peut se permettre de de faire des choses avec des harmonies de cr\u00e9er, d'essayer de cr\u00e9er justement des nappes peu vocale et le texte au final, je pense qu'on a, on a d\u00e9cid\u00e9 non pas de le ma\u00eetre de c\u00f4t\u00e9 mais de le mettre en en second plan parce que je pense que ce qui est le plus vivant dans notre musique, \u00e7a reste instrumentale, c'est ce qui permet vraiment de de v\u00e9hiculer, en fait, les \u00e9motions, l'instrument que chacun manie, c'est un petit peu sa voix au final et c'est ce qu'on essaye de faire, c'est que chacun donne de sa voix par son instrument, plut\u00f4t que de rester obnubil\u00e9s sur du texte, vous allez jouer \u00e0 Nox aurait qui est un festival qui, qui s'est affirm\u00e9e depuis 10 ans pour produire dans ce type d'\u00e9v\u00e9nement qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous, personnellement, c'est un r\u00eave de gosse qui qui se r\u00e9alise, parce que du coup \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que je fr\u00e9quente ce festival 5 le cadre est d\u00e9j\u00e0 magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [83%] :\r\nLa programmation est personnellement ne m'a jamais d\u00e9\u00e7u et je pense que le temps d'aller sur cette sc\u00e8ne et puis de savoir qu'\u00e0 cette sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 foul\u00e9 par telle et telle artiste qu'on a pu voir les autres, les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est ne remet en France un grand talent nous avons t\u00e9nor de, on nous a invit\u00e9s pour pour ce concert ce qui un super festive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [90%] :\r\nLe creux troc, un peu oriental ils de Mount Koya et avant cela la voix de Patrick Chevalley, le guitariste et chanteur de ce groupe qu'on n'entendra donc le samedi 31 ao\u00fbt Festival Nox, la tour de paix merci Michel Masserey d'\u00eatre venu nous annoncer et nous d\u00e9tailler ce festival et surtout la musique de ce groupe suisse qu'on pourra y entendre merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2A2CADE-C3B6-44C3-ADDE-6611A232BBBE", "internalArchiveId": "F2A2CADE-C3B6-44C3-ADDE-6611A232BBBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique scientifique - La notion de m\u00e2le alpha vue par les primatologues", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique scientifique - La notion de m\u00e2le alpha vue par les primatologues  DIR ST LSNE\r\n***Le retour de la Chronique Sciences... et de Lucia Sillig.. \r\nBonjour!\r\nCe matin.. les m\u00e2les alpha sont \u00e0 l'honneur... \r\nVous aurez s\u00fbrement remarqu\u00e9 que ces derniers temps, il y a plusieurs sp\u00e9cimen humains qui se livrent \u00e0 un bruyant concours de celui qui fait pipi le plus loin. \r\nC'est particuli\u00e8rement bruyant en ce moment, parce qu'il y en a qui estiment que pour marquer son territoire, l'urine, c'est bien, mais les missiles c'est quand m\u00eame mieux.\r\nAlors je me suis dit que \u00e7a m\u00e9ritait un petit \u00e9clairage sur la notion de m\u00e2le alpha, une notion qui a \u00e9t\u00e9 introduite par le c\u00e9l\u00e8bre primatologue am\u00e9ricano-n\u00e9\u00e9rlandais Frans de Waal, dans les ann\u00e9es 80, dans un livre qui s'appelle \"la politique des chimpanz\u00e9s\". \r\n  1'04''\r\nFrans de Waal, qui r\u00e9pondait ici au magazine Science et avenir.\r\n*** prendre soin des faibles, pacifier, consoler... c'est tr\u00e8s bien.. \r\nMais si on ne bombe pas un peu le torse, on risque de se faire renverser, non... \r\nPas forc\u00e9ment, \u00e7a semble b\u00eate de le dire, mais la long\u00e9vit\u00e9 d'un dirigeant d\u00e9pend aussi simplement du degr\u00e9 de satisfaction au sein du groupe.\r\nErica Van de Waal, primatologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, cite les petits singes africains qu'elle \u00e9tudie.\r\n  38''\r\n***Lucia, apparemment \u00e7a fonctionne bien pour les vervets, pour les singes.. \r\nmais  chez les humains, \u00e7a n'est pas le mod\u00e8le de dirigeant le plus en vogue actuellement...\r\nOn est effectivement assez loin du Macho Global, que la NZZ hissait la semaine derni\u00e8re au rang de ph\u00e9notpye politique phare du moment, en relevant au passage, que le nombre de femmes au sein du G20  - il ne reste qu'Angela Merkel - est tomb\u00e9 \u00e0 son niveau le plus bas depuis 2008.\r\nMais chez les vervets d'Erica Van de Waal en tout cas, ce genre de concentration ouvre de nouveaux horizons.\r\n  7''\r\nPas dit que \u00e7a s'applique chez, nous, hein. Apr\u00e8s tout, nous ne sommes que des \u00eatres humains et il faut se m\u00e9fier du naturalisme \u00e0 tout crin: on va finir par vexer nos cousins.", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637539", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique scientifique - La notion de m\u00e2le alpha vue par les primatologues", "La chronique scientifique - La notion de m\u00e2le alpha vue par les primatologues / LME_2019-08-22T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique scientifique - La notion de m\u00e2le alpha vue par les primatologues / LME_2019-08-22T07:53:00_chronique-sciences"], "variantIds": ["ece-10637557", "ece-10637539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:52:40Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 la science \u00e0 la chronique sciences pour \u00eatre pr\u00e9cis, avec le retour de Lucia Sillig bonjour Lucien bonjour romaine, ce matin, les m\u00e2les Alpha sont \u00e0 l'honneur, oui, vous aurez s\u00fbrement remarqu\u00e9 que ces derniers temps il y a plusieurs sp\u00e9cimen humains qui se livrent \u00e0 un bruyant, concours de celui qui fait pipi le plus loin alors c'est particuli\u00e8rement bruyant en ce moment parce qu'il y en a qui estiment que pour marquer son territoire, l'urine, c'est bien, mais les missiles \u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire, c'est encore mieux, je me suis dit que \u00e7a m\u00e9ritait un petit \u00e9clairage sur la notion de m\u00e2le Alpha, une notion qui a \u00e9t\u00e9 introduite par le c\u00e9l\u00e8bre primatologue gouffre am\u00e9ricano- n\u00e9erlandais Franz de Val, dans les ann\u00e9es 80 dans un livre qui s'appelle la politique des chimpanz\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [84%] :\r\nOn avait toutes sortes de choses maintenant les derniers temps en Am\u00e9rique qui qui me fait penser \u00e0 la politique du sien penser parce que surtout le langage des corps de tromper d'autres patients dans 30 m\u00e8tres d'un mec politique qui se font plus grand pour impressionner les autres, on voit \u00e7a beaucoup et \u00e0 l'\u00e9poque tram-train devenu pr\u00e9sident, tout le monde dit Jacky l'\u00c9tat enfin mais a enfin, mais pour la seule pens\u00e9e, le Maroc, c'est plus qu'un match qui est tr\u00e8s grand et tr\u00e8s fort, parce que quelquefois ce c'est moment le plus petit, qui peut \u00eatre enfin aussi parce que c'est un syst\u00e8me de coalition et de politique, une bonne m\u00e2le enfin aussi garde la appel dans le groupe donne la consolation quand il y a le probl\u00e8me dans Bingo d\u00e9fendent ceux qui sont faibles dans le groupe MAAF beaucoup de qualit\u00e9s de Leadership et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fortement d\u00e9velopp\u00e9e dans le match, penser et deviennent tr\u00e8s populaire quand ils sont comme \u00e7a, le mal qui terrorise tout le monde, ils sont pas tr\u00e8s populaire et souvent ils perdent leur position \u00e0 un certain moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [87%] :\r\nOui, Lucia oui c'\u00e9tait Franz de donc, qui r\u00e9pondait ici au magazine Sciences et Avenir en fait bien de pr\u00e9ciser m\u00e2le Alpha qui prend soin des faibles qui pacifie qui console, \u00e7a a l'air tr\u00e8s bien tout \u00e7a mais si on ne bombe pas un peu le le torse quand on un dirigeant prend le risque de se faire renverser non ben pas forc\u00e9ment \u00e7a assemblent pour finir b\u00eate de le dire mais la long\u00e9vit\u00e9 d'un dirigeant \u00e7a d\u00e9pend aussi simplement du degr\u00e9 de satisfaction au sein du groupe Erika 22 valent primatologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne cite les petits singes africains qu'elle \u00e9tudie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:09) [81%] :\r\nUn exemple, d\u00e9j\u00e0 j'ai observ\u00e9 dans un message vervets j'ai eu un m\u00e2le dominant qui \u00e9tait un bossu maigrichon et rest\u00e9s dominants pendant pass\u00e9 qui, chez les vervets \u00e9change environ tous les ans de groupe, ce qui est vraiment tr\u00e8s longtemps mais c'est juste que c'\u00e9tait le mal des femelles et elle supporter plus pendant les conflits et puis c'est un mal qui avait compl\u00e8tement comprise qu'elle est pas mal attendaient dans m\u00e2le dominant se passer beaucoup de temps vigilants pendant que le reste du groupe est en train de manger pour sa aux pr\u00e9dateurs pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 toiletter les femelles du groupe et m\u00eame du temps \u00e0 jouer avec les petits, et du coup, elle ne voulait pas de autre mal m\u00eame s'il \u00e9tait 2 fois plus gros sa place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [93%] :\r\nBon, Lucia, apparemment, \u00e7a fonctionne assez bien pour les vervets pour les singes donc, mais chez les humains, ce n'est pas le mod\u00e8le de dirigeant le plus en vogue actuellement, oui, on a effectivement assez loin du Macho Global que la NZZ hissait la semaine derni\u00e8re au rang de ph\u00e9notypes politique phare du moment, en relevant au passage que le nombre de femmes au sein du G20, il ne reste qu'Angela Merkel est tomb\u00e9 \u00e0 son niveau le plus bas depuis 2008, mais chez les vervets d'Erika, 22 valent en tout cas ce genre de concentration ouvre de nouveaux horizons. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:16) [85%] :\r\nOn sent compte aussi que plus il y a de mal dans le groupe, plus les femelles arrivent \u00e0 devenir dominante parce qu'en fait mal il perd trop de temps \u00e0 battre contre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [92%] :\r\nAlors bon, comme vous le dites pas dit que \u00e7a s'applique chez nous, hein, apr\u00e8s tout, nous ne sommes que des \u00eatre humains et il faut se m\u00e9fier du naturalisme \u00e0 tout crin, on va finir par vexer nos voisins n'est pas mal de voil\u00e0 pas mal Alpha qui veut merci beaucoup Lucia Sillig pour ce pour ce d\u00e9cryptage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BAFAB70-897B-4243-80B7-938E7C6E10BB", "internalArchiveId": "0BAFAB70-897B-4243-80B7-938E7C6E10BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La barbe n'est plus un symbole de libert\u00e9 \u00e0 Cuba", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La barbe n'est plus un symbole de libert\u00e9 \u00e0 Cuba  DIR STD LSNE\r\n*** Bonjour Alain Franco.\r\n..\r\n***Ce matin, on va parler de barbe.. dans C'est arriv\u00e9 loin de chez vous.. \r\nEt on met le cap sur Cuba.. \r\nCuba et ses barbus qui ont longtemps symbolis\u00e9 l'esprit r\u00e9volutionnaire... \r\nMais \u00e7a change..  Aliain... et c'est un effet inattendu de l'ouverture r\u00e9cente du pays.\r\nA 87 ans, Ramiro Valdes Menendes est le dernier Barbudo \u00e0 la t\u00eate de Cuba. Barbudos, les barbus, c'est bien s\u00fbr le surnom des r\u00e9volutionnaires cubains. Ramirito et sa barbe de vice-pr\u00e9sident sont les seuls vestiges visibles de l'\u00e8re castriste au gouvernement. \r\nCet homme qui a pass\u00e9 des d\u00e9cennies \u00e0 mater les opposants \u00e0 la r\u00e9volution n'a accord\u00e9 que de rares interviews \u00e0 la presse nationale, contr\u00f4l\u00e9e comme il se doit.\r\nPourquoi cette discr\u00e9tion ? R\u00e9ponse du dernier des Mohicans :\r\n  10'' \r\n\u00ab Je n'aime pas \u00eatre vu comme l'unique protagoniste de quelque chose qu'on a simplement tous fait de mani\u00e8re naturelle quand le devoir nous a appel\u00e9. \u00bb\r\nLa modestie incarn\u00e9e : l'image parfaite du vrai r\u00e9volutionnaire au service du peuple.\r\n*** A vous entendre, la barbe n'est plus en odeur de saintet\u00e9 \u00e0 Cuba ?\r\n60 ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis que Fidel Castro et Che Guevara ont chass\u00e9 le dictateur Batista, soutenu par les Etats-Unis. Les Barbudos ont vieilli, la r\u00e9volution n'a pas tenu ses promesses, Fidel est mort. La barbe n'est plus un symbole de libert\u00e9, comme en 1959, quand le futur dictateur de l'\u00eele \u00e0 peine arriv\u00e9 au pouvoir r\u00e9pondait ainsi \u00e0 un journaliste am\u00e9ricain qui l'interrogeait sur sa pilosit\u00e9 :\r\n  8''\r\n\u00ab J'ai l'habitude de la barbe et j'ai demand\u00e9 au peuple si je devais la couper. La r\u00e9ponse est non. \u00bb\r\nLa barbe de Castro est rapidement devenue un symbole fort pour toute la gauche r\u00e9volutionnaire dans le monde, \u00e0 tel point que la CIA avait projet\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 d'introduire un puissant d\u00e9pilatoire dans ses chaussures pour faire tomber tous ses poils.  L'annulation du voyage a fait capoter ce plan.\r\nA partir de 1962, l'embargo impos\u00e9 par Washington pousse Cuba \u00e0 importer du bloc communiste des lames de mauvaise qualit\u00e9 d'une marque nomm\u00e9e pour l'occasion \u00ab Venceremos \u00bb, -nous vaincrons. Le port de la barbe s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, moins pour des raisons patriotiques que pratiques. L'effet contraire de celui recherch\u00e9 par les Am\u00e9ricains.\r\n*** Mais aujourd'hui, le Castrisme se r\u00e9forme, l'embargo s'est assoupli. \r\nJ'imagine qu'on trouve \u00e0 Cuba des lames de rasoir de qualit\u00e9 ?\r\nOui, mais \u00e0 un prix outrageusement \u00e9lev\u00e9 pour les habitants. Du coup, les jeunes qui ont depuis un an un acc\u00e8s \u00e0 internet -couteux mais tr\u00e8s demand\u00e9- s'ouvrent sur le monde. Ils d\u00e9couvrent et adoptent la mode des hipsters. La barbe se porte beaucoup plus courte, assortie de cheveux longs et parfois de chignons. Les jeunes Cubains ne veulent plus \u00eatre r\u00e9volutionnaires ; mais styl\u00e9s.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637532", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La barbe n\u2019est plus un symbole de libert\u00e9 \u00e0 Cuba", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La barbe n\u2019est plus un symbole de libert\u00e9 \u00e0 Cuba / LME_2019-08-22T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La barbe n\u2019est plus un symbole de libert\u00e9 \u00e0 Cuba / LME_2019-08-22T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10637554", "ece-10637532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:52:41Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour Alain Franco bonjour romaine, ce matin, on \u00e9voque la barbe dans c'est arriv\u00e9 loin chez vous et on mais pour ce faire, le cap sur Cuba Cuba et ses barbus qui ont longtemps symbolis\u00e9 l'esprit r\u00e9volutionnaire, mais \u00e7a change Alain, c'est un effet inattendu de l'ouverture r\u00e9cente du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\n\u00e0 87 ans, Ramiro Valdes Menendez, c'est le dernier barbudos \u00e0 la t\u00eate de Cuba barbudos s'les barbus, c'est bien s\u00fbr le surnom des r\u00e9volutionnaires cubains \u00e0 la mairie t\u00f4t comme on l'appelle et sa barbe de vice- pr\u00e9sident, sont les seuls vestiges visibles de l'\u00e8re castriste au gouvernement, cet homme qui a pass\u00e9 des d\u00e9cennies v\u00e9ritablement \u00e0 mater les opposants \u00e0 la r\u00e9volution n'a accord\u00e9 que de rares interviews \u00e0 la presse nationale contr\u00f4l\u00e9e comme il se doit, pourquoi cette discr\u00e9tion r\u00e9ponse du dernier des Mohicans non mais \u00e0 ces progr\u00e8s au niveau des gens n'aiment pas, dit -il, \u00eatre vu comme l'unique protagoniste de quelque chose qu'on a tous fait de mani\u00e8re naturelle quand le devoir nous a appel\u00e9 la modestie incarn\u00e9e l'image parfaite du r\u00e9volutionnaire au service du peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [96%] :\r\n\u00e0 vous entendre Alain la la barbe n'est plus tout \u00e0 fait en odeur de saintet\u00e9 \u00e0 Cuba, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nEh bien 60 ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis que Fidel Castro et Che Guevara, ont chass\u00e9 le dictateur Batista, soutenu par les \u00c9tats-Unis, les barbudos sont vieilli, la r\u00e9volution n'a pas tenu ses promesses, Fidel est mort en 2016, la barbe n'\u00e9voque plus la r\u00e9volution comme 1959 quand le futur, le futur leader Massimo, \u00e0 peine arriv\u00e9 au pouvoir, r\u00e9pondait ainsi \u00e0 un journaliste am\u00e9ricain qui l'interrogeait sur sa pilosit\u00e9 alors je Bitu de la barbe, dit -il, et j'ai demand\u00e9 au peuple, si je devais la barbe et la r\u00e9ponse est non, bien jou\u00e9 car la barbe de Castro est devenue un symbole pour toute la gauche r\u00e9volutionnaire dans le monde, a -t-elle point figurez -vous que la CIA avait projet\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 d'introduire un puissant des piles \u00e0 Thouars, dans ses chaussures pour faire tomber tous ses poils l'annulation du voyage a fait capoter le plan \u00e0 partir de 1962 l'embargo impos\u00e9 par Washington oblige Cuba \u00e0 importer du bloc communiste des lames de mauvaise qualit\u00e9 d'une marque, nomm\u00e9e pour l'occasion 20 c\u00e9r\u00e9monie nous vaincrons le port de la barbe se g\u00e9n\u00e9raliste, moins pour des raisons patriotiques que pratiques, l'effet contraire \u00e0 celui recherch\u00e9 par les Am\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [95%] :\r\nMais aujourd'hui, on le sait, le castrisme se r\u00e9forme l'embargo s'assouplit, j'imagine qu'on trouve \u00e0 Cuba des lames de rasoir de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [91%] :\r\nOui mais prix qu'encore outrageusement \u00e9lev\u00e9 pour les habitants du coup, les jeunes qui ont, depuis un an, un acc\u00e8s \u00e0 Internet co\u00fbte mais vraiment tr\u00e8s demand\u00e9, s'ouvre sur le monde, ils d\u00e9couvrent et adoptent la mode des hipsters la barbe se porte beaucoup plus courte, assortie de cheveux longs et parfois de chignons, les jeunes cubains ne veulent plus \u00eatre r\u00e9volutionnaires mais styl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [92%] :\r\nOui, la barbe un symbole politique qui se perd \u00e0 Cuba, merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44429984-69B4-46EA-B7D5-F1986CE1247E", "internalArchiveId": "44429984-69B4-46EA-B7D5-F1986CE1247E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement (SIGNATURE 22.08 ELECTIONS FEDERALES)  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Vincent Bourquin est avec nous pour Signature.. \r\net parle des l'\u00e9vnement politique de cette automnes.. \r\n\"Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement\"\r\nc'est votre commnetaire\r\nDans deux mois, les Suisses renouvelleront leur parlement. \r\nEt le terme renouveler prend tout son sens... Pr\u00e8s de 50 parlementaires tirent leur r\u00e9v\u00e9rence... parmi eux des \u00e9lus tr\u00e8s influents comme l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller, l'ancien chef du groupe UDC Adrian Amstutz ou la s\u00e9natrice socialiste Pascale Bruderer. \r\nIl y a donc des places de leaders \u00e0 prendre... notamment pour les romands.\r\nDe ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine 17 sortants ne se repr\u00e9sentent pas.... C'est une sacr\u00e9e opportunit\u00e9... la d\u00e9putation romande va changer... et c'est bien... car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s'est affaiblie, les t\u00e9nors francophones ne sont plus tr\u00e8s nombreux sous la coupole.... \r\nDes partis comme l'UDC, le PDC et le PS ont d'ailleurs de vrais probl\u00e8mes de rel\u00e8ves en Suisse romande. L'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'effet esp\u00e9r\u00e9... l'UDC se cherche de nouvelles personnalit\u00e9s. Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont perdu deux de leurs grands espoirs: Yannick Buttet et Guillaume Barazzone. Et chez les socialistes romands, personne n'a le profil pour succ\u00e9der un jour \u00e0 Alain Berset... en tout cas du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires... au sein des gouvernements cantonaux c'est diff\u00e9rent... \r\nLa rel\u00e8ve pourrait \u00eatre issue des chambardements assur\u00e9s: ainsi au conseil des Etats: Neuch\u00e2tel, Jura et Gen\u00e8ve auront une d\u00e9l\u00e9gation in\u00e9dite. \r\nDans les cantons de Vaud, Valais et Berne... un \u00e9lu, au moins, fera son entr\u00e9e \u00e0 la chambre haute.\r\nD'autres boulevernements possibles: des \u00e9lus tremblent pour leur si\u00e8ge citons au PDC le Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 et le Jurassien Jean-Paul Gschwind ou encore le Vert Daniel Br\u00e9laz. Quant au Mouvement citoyen genevois et la gauche de la gauche ils jouent carr\u00e9ment  leur survie \u00e0 Berne.\r\nLes enjeux des ces \u00e9lections sont \u00e9normes: r\u00e9\u00e9quilibrage politique, f\u00e9minisation, rajeunissement. \r\nLa campagne est donc lanc\u00e9e, place maintenant au d\u00e9bat d'id\u00e9es et \u00e0 l'\u00e9mergence de nouvelles personnalit\u00e9s.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637535", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement", "Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement / LME_2019-08-22T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement / LME_2019-08-22T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10637563", "ece-10637535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:52:41Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 signature Vincent Bourquin est avec nous, on va parler des \u00e9v\u00e9nements politiques de cette automnes Vincent \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'heure du grand bouleversement, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nDans 2 mois, les Suisses renouvelleront leur Parlement et le terme renouveler prend tout son sens, pr\u00e8s de 50 parlementaires tirent leur r\u00e9v\u00e9rence, parmi eux, des \u00e9lus tr\u00e8s influents comme l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller, l'ancien chef du groupe UDC Adrian Amstutz ou la s\u00e9natrice socialiste Pascale Bruderer il y a donc des places de leaders \u00e0 prendre, notamment pour les romands de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine 17 sortants ne se repr\u00e9sentent pas, c'est une sacr\u00e9e opportunit\u00e9 donc \u00e0 la d\u00e9putation romande va changer et c'est bien, car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s'est affaiblie, les t\u00e9nors francophones ne sont plus tr\u00e8s nombreux sous la Coupole des partis comme l'UDC le PDC et le PS ont d'ailleurs de vrais probl\u00e8mes de rel\u00e8ve en Suisse romande, l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'effet esp\u00e9r\u00e9 l'UDC se cherche de nouvelles personnalit\u00e9s d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont perdu 2 de leurs grands espoirs Yannick Buttet et Guillaume Barazzone et chez les socialistes romands, personne n'a le profil pour succ\u00e9der un jour \u00e0 Alain Berset, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires au sein des gouvernements cantonaux, c'est un peu diff\u00e9rent, la rel\u00e8ve pourrait \u00eatre ici aussi des chambardements assur\u00e9s ainsi au Conseil des \u00c9tats Neuch\u00e2tel Jura et Gen\u00e8ve auront une d\u00e9l\u00e9gation in\u00e9dite et dans les cantons de Vaud Valais et Berne un \u00e9lu au moins fera son entr\u00e9e \u00e0 la Chambre haute notre bouleversement possible des \u00e9lus tremblent pour leur si\u00e8ge, citons PDC le Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9, le Jurassien Jean-Paul Krivine d'ou encore le Vert Daniel Br\u00e9laz quant au Mouvement citoyens g\u00e9nevois et l'extr\u00eame gauche, ils jouent carr\u00e9ment leur survie \u00e0 Berne, les enjeux de ces \u00e9lections sont \u00e9normes r\u00e9\u00e9quilibrage politique f\u00e9minisation, rajeunissement, la campagne est donc lanc\u00e9e, place maintenant au d\u00e9bat d'id\u00e9es et \u00e0 l'\u00e9mergence de nouvelles personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [97%] :\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'heure du grand bouleversement, on se r\u00e9jouit de vivre tout \u00e7a avec vous merci beaucoup Vincent Bourquin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38702883-F72E-4BB0-B3AA-052ABF881846", "internalArchiveId": "38702883-F72E-4BB0-B3AA-052ABF881846", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Monica Bonfanti - Une enfant tr\u00e8s agit\u00e9e...", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSur les pas de Monica Bonfanti - Une enfant tr\u00e8s agit\u00e9e... (SLP 22.08 MONICA BONFANTI EP4) SLP\r\n***Sur les Pas... \r\nCette semaine.. c'est Monica Bonfanti.. la cheffe de la police genevoise.. qui se confie en marchant \u00e0 Karine Vasarino.. \r\nEt ce matin.. elle lui fait des aveux..  en arrivant sur la plaine de Painpalais.. \r\n  9''37 ((FIN DE PAROLE 3'34''))\r\n*** Bed of roses.. de Bon Jovi.. dans la playlist musicale de Monica Bonfanti.. plus d'info et des photos sur rts.ch/surlespas..", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637530", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Monica Bonfanti - Une enfant tr\u00e8s agit\u00e9e...", "Sur les pas de Monica Bonfanti - Une enfant tr\u00e8s agit\u00e9e...  / LME_2019-08-22T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Monica Bonfanti - Une enfant tr\u00e8s agit\u00e9e...  / LME_2019-08-22T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10637562", "ece-10637530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:17:33Z", "webPublicationDate": "2019-08-22T05:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91C4CF04-EA44-4987-BFCA-5C7DF35C0842", "internalArchiveId": "91C4CF04-EA44-4987-BFCA-5C7DF35C0842", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'agroforesterie, une solution pour freiner les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s sur les terres par l'\u00e9rosion", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'agroforesterie, une solution pour freiner les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s sur les terres par l'\u00e9rosion   DIR ST GE ((Selon mon timing, c'est ok 3'30))\r\n***7h22.. \r\nIl faut mieux traiter nos sols.. \r\nChanger la mani\u00e8re d'utiliser nos terres.. pour contenir les changements climatiques.. \r\nC'\u00e9tait le message.. il y a deux semaines.. du dernier rapport  des experts de l'ONU sur le climat.. \r\nLe GIEC qui met en garde: un quart des terres exploit\u00e9es par l'homme sont d\u00e9grad\u00e9es.. et cela aura des cons\u00e9quences sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \r\n\u00e7a c'est pour le constat.. \r\nCe matin, on va \u00e9voquer une solution.. avec vous.. \r\nBonjour Pauline Rappaz.. \r\nPour freiner ce ph\u00e9nom\u00e8ne..  les scientifiques mettent en avant..  l'agroforesterie. \r\nL'agroforesterie, c'est une technique ancienne remise au go\u00fbt du jour depuis dix ans en Suisse. \r\nC'est le fait de combiner les cultures et les arbres. Imaginez un champ - de c\u00e9r\u00e9ales par exemple -, bord\u00e9 de poiriers.\r\nLes feuilles qui sont tomb\u00e9es fertilisent le sol. L'ombrage des arbres rafra\u00eechit les cultures. Et les racines structurent la terre et limitent l'\u00e9rosion.\r\n**** Le retour de l'agroforesterie est pour l'instant tr\u00e8s timide.\r\nOui, on parle d'environ 200 hectares en Suisse. C'est 0,05 % des sols cultiv\u00e9s.\r\nJ'ai rencontr\u00e9 Ivan Th\u00e9voz, un jeune agriculteur de Russy - un petit village de la Broye fribourgeoise.\r\n5 hectares sur 14 sont cultiv\u00e9s en agroforesterie depuis 5 ans. \r\n  2'07 ((FIN PAROLE A 2'04)) \r\nOn imagine donc que cette pratique va se d\u00e9velopper en Suisse. \r\nPour l'instant, ils sont 45 agriculteurs romands, et une centaine dans le pays, \u00e0 pratiquer l'agroforesterie moderne, selon les chiffres d'Agridea, l'Association suisse pour le d\u00e9veloppement de l'agriculture.\r\n****45, c'est pas \u00e9norme.. pouquoi... c'est difficile de se lancer dans cette pratique?\r\nIl faut de la patience et savoir aussi que le rendement des cultures peut diminuer. \r\nEt puis, m\u00eame si la Conf\u00e9d\u00e9ration propose des paiements agricoles directs dans le cadre de la promotion de la biodiversit\u00e9, il n'y a pas de soutien sp\u00e9cifique pour les agriculteurs qui veulent se lancer dans l'agroforesterie.", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637533", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'agroforesterie, une solution pour freiner les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s sur les terres par l\u2019\u00e9rosion / LME_2019-08-22T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 22.08.2019"], "variantIds": ["ece-10637533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:59:40Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl faut mieux traiter nos sols changer la mani\u00e8re d'utiliser nos Terres pour contenir le changement climatique, \u00e7a c'\u00e9tait le message, il y a 2 semaines du dernier rapport des experts de l'ONU sur le climat, le GIEC, qui met en garde : un quart des Terres exploit\u00e9es par l'homme sont d\u00e9grad\u00e9es et cela aura des cons\u00e9quences sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, \u00e7a c'est pour le constat ce matin on va \u00e9voquer une solution avec vous bonjour Pauline Rappaz bonjour, ram\u00e8ne une solution pour freiner ce ph\u00e9nom\u00e8ne, les scientifiques, la mettent d'ailleurs en avant, c'est l'agroforesterie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [94%] :\r\nOui l'agroforesterie, c'est une technique ancienne remise au go\u00fbt du jour depuis 10 ans, en Suisse, c'est le fait de combiner les cultures et les arbres, imaginez un Champ de c\u00e9r\u00e9ales par exemple bord\u00e9 de poiriers les feuilles qui sont tomb\u00e9es fertilisent le sol, l'ombrage des arbres rafra\u00eechit les cultures et les racines structurent la terre et limitent l'\u00e9rosion, le retour de l'agroforesterie Pauline, pour l'instant, on peut le dire, en Suisse et tr\u00e8s timide, oui, on parle d'environ 200 hectares en Suisse, c'est0,0 5 pourcent des sols cultiv\u00e9s, j'ai rencontr\u00e9 Ivan Th\u00e9voz, un jeune agriculteur de Russie, un petit village de la Broye fribourgeoise dans son domaine familial 5 hectares sur 14 sont cultiv\u00e9s en agroforesterie depuis 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [92%] :\r\nSur cette zone l\u00e0, on a la partie vraiment \u00e0 proprement dit agroforesterie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\nEntre les arbres pommiers et poiriers entre les armes, il y a une culture, une grande culture, \u00e7a pourrait tr\u00e8s bien des lentilles, \u00e7a pourrait des patates, des tournesols n'importe mais de la culture avec les c'est \u00e7a l'agroforesterie c'est des cultures de bl\u00e9 ancien donc j'imagine pour faire des farines et du pain, vous avez l'impression qu'on sent une diff\u00e9rence de qualit\u00e9, vu qu'il y a des arbres fruitiers autour, on dit qu'un seul agroforesterie c'est environ 3 fois plus d'humus donc mati\u00e8re organique sur le long terme, bien s\u00fbr \u00e7a r\u00e9g\u00e9n\u00e8re le sol puisqu'il dit arbres dit aussi : racines et puis petit micro- organismes champignons. \r\nIl y a de la vie, donc la culture sous l'arbre va en profiter l'arbre aussi apporte de l'ombrage cet \u00e9t\u00e9 o\u00f9 il a fait tr\u00e8s chaud sous les arbres, c'est plus frais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [87%] :\r\nL\u00e0 on a l'acte plus 2014 donc c'est les enfants encore relativement jeune. \r\nOui \u00e0 des vers de terre, mais c'est encore pas bon signe, c'est bon signe, c'est bon signe, mais bon il 5 encore pas la terre recherch\u00e9, il y aura dans 10 dans les arbres par du beau encule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [85%] :\r\nSur mais ce que l'inverse est aussi vrai que les les cultures apporte du du bien aux enfants, toute association de plaintes entre entre elle a du bon, les arbres am\u00e8ne les oiseaux qui mangent les les ravageurs \u00e7a, mais nous il aussi les auxiliaires, mais c'est vrai que la culture peut aussi amener des auxiliaires pour les \u00e7a c'est un effet b\u00e9n\u00e9fique aussi pour les armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [94%] :\r\nC'est quoi ces arbres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est ma petite p\u00e9pini\u00e8re pour faire mes arbre mon domaine o\u00f9, pour quelques clients que j'ai, je produis quelques armes et enlis\u00e9e bourgeonnent plusieurs fois dans la saison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [94%] :\r\nC\u00e9sar Blaye serviront peut-\u00eatre pour la l'agroforesterie oui j'ai plusieurs demandes de paysans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [93%] :\r\nQui veulent faire de l'agroforesterie qui m'ont d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de Napster d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [94%] :\r\nVoil\u00e0, on imagine donc romaine que cette pratique va se d\u00e9velopper en Suisse pour l'instant, ils sont 45 agriculteurs romands et une centaine dans le pays \u00e0 pratiquer l'agroforesterie moderne, selon les chiffres d'Hagrid et \u00e0 l'Association suisse pour le d\u00e9veloppement de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [87%] :\r\nUn 45 c'est pas \u00e9norme Pauline pourquoi est -ce que c'est difficile de se lancer lancer dans cette pratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [97%] :\r\nMais il faut beaucoup de patience et savoir aussi que le rendement des cultures peut diminuer et puis m\u00eame si la Conf\u00e9d\u00e9ration propose des paiements agricoles directes dans le cadre de la promotion de la biodiversit\u00e9, il n'y a pas de soutien sp\u00e9cifique pour les agriculteurs qui veulent se lancer dans l'agroforesterie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [98%] :\r\nPauline Rappaz merci pour ces explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BE3E8DD-1688-47AD-859A-8ABE1045984B", "internalArchiveId": "9BE3E8DD-1688-47AD-859A-8ABE1045984B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascale Baeriswyl, Secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res;Felix Schneuwly, sp\u00e9cialiste sant\u00e9 chez Comparis;Gerhard, Virginie;Jean-Daniel Carrard, d\u00e9put\u00e9 PLR, syndic d' Yverdon-les-Bains;Claude Gendre, co-directeur T\u00e9l\u00e9Charmey;Simonet;Clint Capela, Joueur de basket\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(20/FOOT HEURTS A BERNE 7H) Un match nul. \r\nDeux partout, entre Young Boys et Etoile Rouge de Belgrade.\r\nUne rencontre qualificative pour la Ligue des Champions.\r\nMais \u00e0 Berne, affrontement il y a eu aussi avant et apr\u00e8s la rencontre. \r\nEn plein centre-ville. \r\nDes violences entre supporteurs suisses et serbes, qui ont fait 5 bless\u00e9s. \r\nQue s'est-il donc pass\u00e9, Caroline Stevan ?\r\nLes incidents ont d\u00e9marr\u00e9 vers 18h alors qu'un millier de fans de Belgrade se rendaient \u00e0 pied depuis le centre-ville vers le stade de Suisse. Un homme a d'abord \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00ab massivement \u00bb selon le communiqu\u00e9 de la police bernoise. Il a fallu, vous l'avez dit, qu'un policier tire trois coups de semonce en l'air pour calmer les assaillants. Puis d'autres altercations se sont d\u00e9roul\u00e9es sur le Pont de Lorraine. Et les bagarres ont repris apr\u00e8s le match de la ligue des champions. En tout, cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et amen\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital. Trois interpellations ont \u00e9galement eu lieu, li\u00e9s \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9 ou \u00e0 la d\u00e9tention de faux billets pour le match. L'une des personnes  \u00e9tait interdite d'entr\u00e9e sur le territoire.\r\n*** De nouveaux actes de violence, Caroline, au moment o\u00f9 les autorit\u00e9s suisses appellent justement \u00e0 serrer la vis contre les hooligans ?\r\nEn effet. Dans une interview \u00e0 la NZZ publi\u00e9e ce matin, la ministre suisse de la justice Karine Keller-Sutter appelle les villes et les cantons \u00e0 frapper fort contre ce genre de violences. \u00ab Il suffit d'appliquer les lois. La bo\u00eete \u00e0 outils est sur la table, explique-t-elle en citant les textes et juridictions. \u00ab  Mais \u00ab il faut avoir le courage d'utiliser ces instruments \u00bb, pr\u00e9cise-t-elle en pointant la collusion entre les clubs de sport et les supporters.\r\nD\u00e9but juillet, la ministre des sports Viola Amherd a propos\u00e9 des mesures pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 autour des matchs de football apr\u00e8s une rencontre avec des repr\u00e9sentants de ce sport. Parmi les pistes : prononcer des interdictions d'entr\u00e9e dans les stades, et les appliquer, am\u00e9liorer la vid\u00e9osurveillance ou lier les licences des clubs \u00e0 leurs mesures s\u00e9curitaires.\r\nPROMO AMHERD\r\n(05/DEPART ITV BAERYSWIL) De Berne \u00e0 New-York.\r\nPascale Baeriswyl va quitter son poste de Secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, qu'elle n'aura occup\u00e9 que trois ans. \r\nPour pr\u00e9sider le printemps prochain la Mission suisse aupr\u00e8s des Nations-unies. \r\nUn poste prestigieux.\r\nEt un d\u00e9part pleinement voulue, affirme Pascale Baeriswyl.\r\nSans raisons politiques ou partisane, m\u00eame si la socialiste a pour ministre de tutelle le PLR Ignazio Cassis\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(TF1/ANALYSE CO\u00dbT SANTE DI (7h)) *** Neuf mesures pour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9: le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut frapper fort\r\nParmi elles:\r\nL'\u00e9laboration de nouveaux mod\u00e8les via des projets-pilotes.\r\nLa cr\u00e9ation d'une organisation tarifaire pour les soins ambulatoires.\r\nOu encore la promotiom es m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques. \r\nJulien Bangerter: ces mesures vont-elles vraiment pouvoir freiner cette hausse des co\u00fbts?\r\nPour cela il faut r\u00e9ussir \u00e0 compenser deux ph\u00e9nom\u00e8nes....le vieillissement de la population... et les co\u00fbts li\u00e9s aux progr\u00e8s de la m\u00e9decine.Mais selon le gouvernement, ces mesures auront un efffet.......entre 300 et 500 millions d'\u00e9conomies annuelles.. rien que pour le plafond mis en place pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques. ...Alain Berset...lui m\u00eame reste toutefois... prudent et n'avance pas de chiffre pour l'ensemble du paquet...\r\nPas s\u00fbr donc qu'on puisse v\u00e9rifier un  effet concret...sur la prime maladie pay\u00e9e par les assur\u00e9s. Notamment car plusieurs mesures seraient introduites en m\u00eame temps. Un probl\u00e8me, selon  Felix Schneuwly, sp\u00e9cialiste sant\u00e9 chez Comparis...\r\n  08'' ((SON SCHNEUWLY ENVOYE))\r\nParmi les possibles effets n\u00e9gatifs, Felix Schneuwly...redoute notamment les co\u00fbts bureaucratiques...li\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation pr\u00e9vue d'une institution pour g\u00e8rer les tarifs dans l'ambulatoire.\r\n***Mais dans l'ensemble, Julien, les critiques restent peu nombreuses\r\nNon, elles ne concernent que des points sp\u00e9cifiques...les milieux pharmaceutiques s'opposent au prix de r\u00e9f\u00e9rence des m\u00e9dicaments, la f\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins d\u00e9nonce elle la mise en place d'un \"budget global d\u00e9guis\u00e9\". Mais, Sant\u00e9suisse...la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses-maladie salue ce projet. Et c\u00f4t\u00e9 politique, aucun parti ne critique l'ensemble du paquet, ce qui laisse pr\u00e9sager une majorit\u00e9 au parlement. On sent donc un soutien reflatif aussi bien.... du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs....d'une approche lib\u00e9rale du syst\u00e8me, que du c\u00f4t\u00e9 des partisans d'une approche plus \u00e9tatiste. Il faut dire qu'en ann\u00e9e \u00e9lectorale, il ne fait peut-\u00eatre pas bon s'opposer \u00e0 des mesures qui ont au moins l'objectif d\u00e9clar\u00e9 non pas d'abaisser mais au moins ...freiner la hausse des primes maladies...\r\nPROMO\r\n(agricultrue reactions) Sant\u00e9 animale.\r\nDurabilit\u00e9.\r\nChangement climatique.\r\nCatastrophes naturelles. \r\nLa politique agricole du conseil f\u00e9d\u00e9ral va plus que jamais en tenir compte. \r\nPr\u00e9sent\u00e9e hier, elle se d\u00e9clinera avec une teinte plus verte. \r\nD\u00e8s 2022.\r\n(TF5/NUMERIQUE ECOLE INEGALITES PI) *** Qui paie quoi en mati\u00e8re d'apprentissage num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole ? \r\nLa question se pose en tout cas dans le canton de Vaud.\r\nPersonne ne discute le virage vers un enseignement digital souhait\u00e9 par la conseill\u00e8re d'Etat Cesla Amarelle.\r\nMais le PLR s'interroge sur son financement. \r\nVirginie Gu\u00e9rarte, il craint un risque d'in\u00e9galit\u00e9 entre les communes.\r\n(montreux) La municipalit\u00e9 de Montreux prend acte de l'annulation -confirm\u00e9e par la Cour constitutionnelle vaudoise- de la votation sur le Centre des congr\u00e8s.\r\nVa t-elle organiser un nouveau scrutin ? Avec un projet revisit\u00e9 ?\r\nL'ex\u00e9cutif de la Ville attend de savoir si la d\u00e9cision d'hier fera l'objet d'un recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n(07/FR/CHARMEY SAUVETAGE ITV GENDRE) *** Apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de bilan au printemps, la renaissance en automne\r\nCelle des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey, en Gruy\u00e8re. \r\nSport, loisirs, gastronomie, transport: la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9l\u00e9Charmey a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan de relance. Comment cela va t-il se passer pour les clients de la station fribourgeoise ? \r\nClaude Gendre, l'un des trois co-directeurs de T\u00e9l\u00e9Charmey, nous dit tout. \r\nClaude Gendre avec Maurice Doucas\r\n(italie) *** En Italie, c'est aujourd'hui que le pr\u00e9sident Sergio Matarella doit rencontrer les dirigeants des principaux partis\r\nSon objectif: trouver un nouveau gouvernerment de coalition et sortir le pays de la crise politique.\r\nHier le Parti d\u00e9mocrate a propos\u00e9 une alliance au Mouvement 5 Etoiles.\r\nEn lui posant cinq conditions. \r\nParmi elles:\r\nL'appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\nLe respect de la d\u00e9mocratie. \r\nUne gestion des flux migratoires en concertation avec l'Europe. \r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le mouvement 5 \u00e9toiles.\r\nQui r\u00e9serve pour l'heure sa r\u00e9ponse.\r\n(boris-merkel) Angela Merkel hier, Emmanuel Macron aujourd'hui. \r\nLe Premier ministre britannique Boris Johnson poursuit sa tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLa premi\u00e8re depuis son arriv\u00e9e au pouvoir fin juillet. \r\nPour parler surtout Brexit. \r\nHier la chanceli\u00e8re allemande a jug\u00e9 possible de trouver dans les trente jours un accord avec Londres.\r\nAfin d'\u00e9viter un divorce non n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles le 31 octobre.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, lui, devrait adopter aujourd'hui une attitude moins conciliante.\r\n(13/US/ENFANTS MIGRANTS DETENTION PA) *** Donald Trump a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare hier en mati\u00e8re d'immigration. \r\nSon administration veut autoriser la d\u00e9tention illimit\u00e9e d'enfants migrants aux Etats-Unis.  \r\nContre 20 jours maximum aujourd'hui. \r\nCette nouvelle disposition doit entrer en vigueur dans deux mois.\r\nMais elle ne passera forc\u00e9ment comme une lettre \u00e0 la poste, Pauline Simonet, vous qui \u00eates \u00e0 Washington \r\n((L'administration Trump a clairement affich\u00e9 son objectif :\r\n\u00ab envoyer un message fort sur le fait qu'immigrer ill\u00e9galement aux Etats-Unis avec des enfants n'est pas un \"passeport\" pour \u00e9viter la d\u00e9tention \u00bb.\r\nDepuis plus de 20 ans un d\u00e9cret impose de ne pas maintenir en d\u00e9tention des enfants plus de 20 jours. Le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur veut supprimer ce d\u00e9lai maximal, afin d'autoriser la d\u00e9tention illimit\u00e9e des familles entr\u00e9es ill\u00e9galement. Le temps que leur dossier soit \u00e9tudi\u00e9. 3 mois en moyenne assure l'administration..mais les associations de d\u00e9fense des droits de l'enfants d\u00e9noncent des conditions de d\u00e9tention indignes dans de nombreux centres am\u00e9ricains. \r\nL'an dernier, Donald Trump avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de contourner le m\u00eame d\u00e9cret, en d\u00e9cidant de la s\u00e9paration des enfants et de leurs parents arr\u00eat\u00e9s pour immigration ill\u00e9gale, afin de maintenir plus longuement en d\u00e9tention les adultes. Devant le toll\u00e9 provoqu\u00e9 par cette mesure, le pr\u00e9sident avait fait marche arri\u00e8re. Et un juge avait annul\u00e9 sa d\u00e9cision. \r\nC'est un nouveau bras de fer qui s'annonce entre la maison Blanche et la justice des Etats-Unis. ))\r\n(soudan) Un nouveau Premier ministre.\r\nUn Conseil souverain. \r\nLa transition vers un pouvoir civil s'est concr\u00e9tis\u00e9e hier au Soudan. \r\nFruit de l'accord historique entre les militaires et les repr\u00e9sentants des mouvements de contestation populaire. \r\nQuatre mois apr\u00e8s la destitution et l'arrestation du pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir.\r\nUn gouvernement devrait voir le jour dans les jours qui viennent.\r\n(yemen) Le Yemen vit la pire crise humanitaire du monde, et pourtant.\r\nFaute d'argent, les Nations-Unies doivent enterrer la majorit\u00e9 de leurs programmes d'aide \u00e0 ce pays du Golfe. Elles ne pourront financer cette ann\u00e9e que trois d'entre eux. \r\nSur 34.\r\n(etude oms) Mauvais pour la plan\u00e8te, mais sans danger pour la sant\u00e9.\r\nPas encore. \r\nQui donc ?\r\nLes microplastiques. \r\nAu vu de leur niveau actuel dans l'eau du robinet ou en bouteille, indique l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\nL'OMS veut donc rassurer, mais reste prudente: si la pr\u00e9sence du plastique dans l'environnement continue de se renforcer, la plan\u00e8te et ses habitants en paieront le prix fort. D'ici un si\u00e8cle.\r\n(18/BASKET ITV CAPELA) *** En basket il lui fallait battre l'Islande avec plus de vingt points d'\u00e9cart: mission accomplie pour la Suisse\r\nSa victoire 109 \u00e0 85 hier soir \u00e0 Montreux lui ouvre les portes des qualifications pour l'Euro 2021. \r\nUne Suisse soud\u00e9e, qui doit beaucoup aussi \u00e0 la pr\u00e9sence de Clint Capela.\r\nEt c'est bien pour vivre ce genre d'\u00e9motions que le Genevois de Houston, star en NBA, est revenu en \u00e9quipe nationale.\r\n(cinema) Lui il rend 12 centim\u00e8res \u00e0 Clint Capela.\r\nMais pas rancunier pour deux sous, Dwayne Johnson.\r\nCar l'ancien joueur de football am\u00e9ricain gagne plus que la star de Houston.\r\nL'acteur le mieux pay\u00e9 du monde, c'est lui. \r\nSelon le magazine Forbes.\r\nSp\u00e9cialiste des films d'actions, The Rock -son surnom- a encaiss\u00e9 88 millions de francs en une ann\u00e9e.\r\nSa recette: le travail. Encore et toujours.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637531", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-22T07:00:23_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-22T07:00:23_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10637545", "ece-10637531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:59:40Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nEt Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour billets falsifi\u00e9s bagarre bless\u00e9s des supporters qui voient rouge, les amateurs de football sont en berne, ce matin du grain \u00e0 moudre pour les d\u00e9fenseurs de la mani\u00e8re forte, le num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole, c'est bien, mais qui paye la facture entre cantons et communes, \u00e7a coince une d\u00e9tention sans limite en sort promis aux enfants de migrants ill\u00e9gaux aux \u00c9tats-Unis un nouveau bras de fer en perspective entre la Maison Blanche, la justice am\u00e9ricaine, enfin le sport peut \u00eatre beau aussi les basketteurs suisses le prouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nUn match nul 2 partout entre Young bosser \u00c9toile Rouge de Belgrade, une rencontre qualificative pour la Ligue des champions mais \u00e0 Berne affrontement il y a eu aussi avant et apr\u00e8s la rencontre, en plein centre- ville, des violences entre supporters suisses et Serbes qui ont fait 5 bless\u00e9s, que s'est -il donc pass\u00e9 Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [96%] :\r\nLes incidents ont d\u00e9marr\u00e9 vers 18 heures alors qu'un millier de fans de Belgrade se rendaient \u00e0 pied depuis le centre- ville vers le Stade de Suisse, un homme a d'abord \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 massivement, selon le communiqu\u00e9 de la police bernoise, il a fallu, vous l'avez dit qu'un policier tire 3 coups de semonce en l'air pour calmer les assaillants, puis d'autres altercations se sont d\u00e9roul\u00e9s sur le pont de Lorraine et les bagarres ont repris apr\u00e8s le match de la Ligue des champions : en tout, 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et amen\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital trois interpellations ont \u00e9galement eu lieu li\u00e9s \u00e0 des contr\u00f4les d'identit\u00e9 ou \u00e0 la d\u00e9tention de faux billets pour le match, l'une des personnes \u00e9tait interdite d'entr\u00e9e sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [96%] :\r\nDe nouveaux actes de violence Caroline au moment o\u00f9 les autorit\u00e9s suisses appellent justement \u00e0 serrer la visse hooligans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [94%] :\r\nEn effet, dans une interview \u00e0 la NZZ publi\u00e9e ce matin la ministre suisse de la justice, Karine Keller-Sutter, appelle les villes et les cantons \u00e0 frapper fort contre ce genre de violence, il suffit d'appliquer les lois, la bo\u00eete \u00e0 outils est sur la table, explique -t-elle, en citant les textes et les juridictions mais il faut avoir le courage d'utiliser ces instruments, pr\u00e9cise la Saint-Galloise en pointant la collusion entre les clubs et les supporters, d\u00e9but juillet, la ministre des sports Viola Amherd a propos\u00e9 des mesures pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 autour des matchs de football, apr\u00e8s une rencontre avec des repr\u00e9sentants de ce sport, parmi les pistes prononcer des interdictions d'entr\u00e9e dans les stades et les appliquer, am\u00e9liorer la vid\u00e9osurveillance ou encore lier et les licences des clubs \u00e0 leurs mesures s\u00e9curitaires merci Caroline Viola Amherd qui justement sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et demi on va lui en parlera parler pour poser des des questions sur l'efficacit\u00e9 des des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [92%] :\r\nQuant au hooliganisme de Berne \u00e0 New York, Pascale Baeriswyl, va quitter son poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, qu'elle n'aura occup\u00e9 que trois ont pour pr\u00e9sider le printemps prochain, la mission suisse aupr\u00e8s des Nations unies un poste prestigieux et un d\u00e9part pleinement voulue, affirme Pascale Baeriswyl sans raisons politiques ou partisane, m\u00eame si la socialiste a pour ministre de tutelle, le PLR Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [89%] :\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 totalement normal au sein du DFAE d'avoir des secr\u00e9taires d'\u00c9tat qui avait une autre Bakulin politique que le chef de d\u00e9partement, donc les r\u00e8gles sont claires : chez nous, moi je conseille le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas seulement Cassis aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tant que telle et si celui -ci prend d'autres d\u00e9cisions mon job, c'est de de suivre, je dois \u00eatre loyal, donc voil\u00e0, c'est clair que mes valeurs et ma couleur politique, elle est claire, mais j'ai encore jamais ex\u00e9cut\u00e9 mon mandat comme mandat de partis politiques donc hier que le ministre quitte politicien, moi j'ai renonc\u00e9 \u00e0 la politique, il y a 20 ans et je ne l'ai jamais regrett\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [69%] :\r\nPascale Baeriswyl, avec Marc mini qui n'y. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [98%] :\r\n9 mesures pour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut frapper fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [94%] :\r\nEt parmi elles, la Love l'\u00e9laboration de nouveaux mod\u00e8les via des projets-pilotes, la cr\u00e9ation d'une organisation tarifaire pour les soins ambulatoires ou encore la promotion des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, Julien Bangerter, ces mesures vont -elles vraiment pouvoir freiner cette hausse des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [93%] :\r\nAlors, pour cela, il faut r\u00e9ussir \u00e0 compenser deux ph\u00e9nom\u00e8nes, le vieillissement de la population et les co\u00fbts li\u00e9s aux progr\u00e8s de la m\u00e9decine, mais selon le gouvernement, ces mesures auront un effet entre 300 et 500 millions d'\u00e9conomies annuelles, rien que pour le plafond mis en place pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques Alain Berset lui- m\u00eame reste toutefois prudent, on n'avance pas de chiffre pr\u00e9cis pour l'ensemble du paquet, pas s\u00fbr donc qu'on puisse v\u00e9rifier un effet concret sur la prime maladie pay\u00e9e par les assur\u00e9s, notamment car plusieurs mesures seraient introduites en m\u00eame temps un probl\u00e8me selon F\u00e9lix Schneuwly, sp\u00e9cialiste sant\u00e9 chez Comparis. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:12) [87%] :\r\nOn va pas \u00eatre capable d'\u00e9voluer, quelles mesures concr\u00e8tement aura de succ\u00e8s et puis quelle mesure aura plut\u00f4t des effets n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [93%] :\r\nParmi les possibles faisait fait n\u00e9gatifs F\u00e9lix Schneuwly redoute notamment les co\u00fbts bureaucratiques li\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation pr\u00e9vue d'une institution pour g\u00e9rer les tarifs dans l'ambulatoire, mais dans l'ensemble, Julien les critiques restent peu nombreuses, non elle ne concernent que des points sp\u00e9cifiques et les milieux pharmaceutiques s'opposent au prix de r\u00e9f\u00e9rence des m\u00e9dicaments, la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins, elle d\u00e9nonce la mise en place d'un budget global d\u00e9guis\u00e9, mais Sant\u00e9suisse la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie salue ce projet et c\u00f4t\u00e9 politique, aucun parti ne critique l'ensemble du paquet, ce qui laisse pr\u00e9sager une majorit\u00e9 au Parlement, on sent donc en soutien relatifs, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs d'une approche lib\u00e9rale du syst\u00e8me que du c\u00f4t\u00e9 des partisans d'une vision plus \u00e9tatiste, il faut dire qu'en ann\u00e9e \u00e9lectorale, ne fait peut-\u00eatre pas bon s'opposer \u00e0 des mesures qui auront moins l'objectif d\u00e9clar\u00e9 non pas d'abaisser, mais au moins de freiner la hausse des primes maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:12) [93%] :\r\nMerci Julien va demander un repr\u00e9sentant des m\u00e9decins ce qu'ils en pensent de ces mesures, Michel \u00e7a avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [88%] :\r\nSant\u00e9 animale durabilit\u00e9, changement climatique, catastrophes naturelles, la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral va plus que jamais en tenir compte, pr\u00e9sente hier, elle se d\u00e9clinera avec une teinte plus verte d\u00e8s 2022. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:31) [96%] :\r\nCette question maintenant : qui paie quoi en mati\u00e8re d'apprentissage num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [93%] :\r\nCette question, elle se pose en tout cas dans le canton de Vaud, personne ne discute le virage vers un enseignement digital, souhait\u00e9 par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle mais le PLR s'interrogent sur son financement, Virginie Gehrard il craint un risque d'in\u00e9galit\u00e9 entre les communes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:50) [93%] :\r\nLe PLR tire en effet la sonnette d'alarme car en mati\u00e8re d'investissement scolaire, l'entretien des b\u00e2timents et le mobilier sont financ\u00e9es par les communes, alors que le canton se charge du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique, mais dans quelle cat\u00e9gorie ranger l'\u00e9quipement digital, tels que le WiFi ou les tableaux num\u00e9riques, c'est l\u00e0 que \u00e7a commence, car ni le canton ni les communes n'arrivent \u00e0 se mettre d'accord Jean-Daniel Carrard et d\u00e9put\u00e9 PLR et syndic d'Yverdon-les-Bains, il a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire pour plus de clart\u00e9 sur cette question, il craint que le flou existant cr\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s entre les communes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:21) [87%] :\r\nAlors \u00e7a cr\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s parce qu'\u00e9videmment les actuellement plut\u00f4t tendance \u00e0 tirer la langue, financi\u00e8rement, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 les probl\u00e8mes financiers, ce qui d'ailleurs, accessoirement est pas le cas, les cantons \u00e9tant et pour pour le canton, \u00e7a veut dire que les communes vont \u00e9quiper les coll\u00e8ges en fonction de leur filets de leurs moyens financiers, \u00e7a veut dire que tous les enfants de ce entend elles seront donc pas traiter d'une fa\u00e7on similaire d'une fa\u00e7on \u00e9quitable et \u00e7a c'est pas juste, c'est pas non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9partement de la formation, on explique que la suspension des n\u00e9gociations s'est fait de mani\u00e8re concert\u00e9e entre les communes et le canton en cause les discussions urgentes sur la facture sociale, la probl\u00e9matique devrait n\u00e9anmoins revenir sur l'attaque du Grand Conseil cette fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [97%] :\r\nLa municipalit\u00e9 de Montreux prend acte de l'annulation confirm\u00e9e par la Cour constitutionnelle vaudoise de la votation sur le Centre des congr\u00e8s va -t-elle organiser un nouveau scrutin, avec un projet revisit\u00e9 l'ex\u00e9cutif de la Ville attend de savoir si la d\u00e9cision d'hier, fera l'objet d'un recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:20) [95%] :\r\nLe d\u00e9p\u00f4t de bilan au printemps, la renaissance en Automne, on parle des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey en Gruy\u00e8re Hams. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [94%] :\r\nPour loisirs gastronomie transport, la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9l\u00e9Charmey a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan de relance, comment cela va -t-il se passer pour les clients de la station fribourgeoise Claude Gendre, l'un des 3 co- directeur de l'T\u00e9l\u00e9Charmey nous dit tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:39) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 quand ils arriveront \u00e0 charmer le lieu d'accueil de nos clients va pratiquement inchang\u00e9, on aura un lieu d'information d'accueil du congr\u00e8s \u00e0 alit\u00e9 quand ils iront aux caisses, ils auront acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble de l'offre de Charmey, c'est-\u00e0-dire qu'ils auront le mat\u00e9riel de location la riches auront de quoi \u00eatre consomm\u00e9s d\u00e9j\u00e0 un caf\u00e9, donc on viendra pour passer un moment de convivialit\u00e9 du Parking jusqu'\u00e0 l'activit\u00e9 sur la montagne et retour qu'est -ce qui va faire selon vous la diff\u00e9rence, ce qui a fait la diff\u00e9rence, c'est qu'au final, on va mettre en place vraiment des concepts ou on va utiliser l'authenticit\u00e9 et la durabilit\u00e9 de nos actions, le c\u00f4t\u00e9 moderne actuel, c'est-\u00e0-dire de transformer la station de Charmey en une station qui est station d'aujourd'hui et de demain avec les nouvelles technologies avec des offres qui sont des exp\u00e9riences pour les visiteurs, est ce que vous serez dans le Magic Pass alors l'objectif c'est, c'est di\u00e8tes malheureusement j'ai pas encore la r\u00e9ponse affirmative, \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous sommes en bonne discussion les feux sont plut\u00f4t ouverts, mais on attend encore des d\u00e9cisions du Magic Pass, nous avons le souhait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:29) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger en Italie, c'est aujourd'hui que le pr\u00e9sident Sergio Mattarella doit rencontrer les dirigeants des principaux par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [94%] :\r\nSi son objectif : trouver un nouveau gouvernement de coalition et sortir le pays de la crise politique, hier, le Parti d\u00e9mocrate a propos\u00e9 une alliance au Mouvement 5 \u00e9toiles en lui proposant 5 conditions, parmi elles, l'appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le respect de la d\u00e9mocratie, une gestion des flux migratoires en concertation avec l'Europe, message re\u00e7u 5 sur 5 par le Mouvement 5 \u00e9toiles qui r\u00e9serve pour l'heure, sa r\u00e9ponse Angela Merkel hier Emmanuel Macron aujourd'hui, le 1er ministre britannique Boris Johnson poursuit sa tourn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, la premi\u00e8re depuis son arriv\u00e9e au pouvoir fin juillet pour parler surtout Brexit hier, la chanceli\u00e8re allemande a jug\u00e9 possible de trouver dans les 30 jours, un accord avec Londres afin d'\u00e9viter un divorce non n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, le 31 octobre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, lui, devrait adopter aujourd'hui une attitude moins conciliant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:21) [97%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare hier en mati\u00e8re d'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [97%] :\r\nSon administration veut autoriser la d\u00e9tention illimit\u00e9e d'enfants migrants aux \u00c9tats-Unis contre 20 jours maximum aujourd'hui cette nouvelle disposition doit entrer en vigueur dans 2 mois, mais elle ne passera pas forc\u00e9ment comme une lettre \u00e0 la poste, Pauline Simonet, vous qui \u00eates \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:40) [96%] :\r\nL'administration Trump a clairement affich\u00e9 son objectif, envoyer un message fort sur le fait qu'immigrer ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis avec des enfants n'est pas un passeport pour \u00e9viter la d\u00e9tention depuis plus de 20 ans, un d\u00e9cret impose de ne pas maintenir en d\u00e9tention des enfants plus de 20 jours le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, veut supprimer ce d\u00e9lai maximal afin d'autoriser la d\u00e9tention illimit\u00e9e des familles entr\u00e9es ill\u00e9galement le temps que leur dossier soit \u00e9tudi\u00e9 3 mois en moyenne, assure l'administration mais les associations de d\u00e9fense des droits de l'enfant, d\u00e9noncent des conditions de d\u00e9tention indignes dans de nombreux centres am\u00e9ricains l'an dernier, Donald Trump avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de contourner ce m\u00eame d\u00e9cret en d\u00e9cidant de s\u00e9parer les enfants et leurs parents arr\u00eat\u00e9s pour immigration ill\u00e9gale afin de maintenir plus longuement en d\u00e9tention, les adultes devant le toll\u00e9 provoqu\u00e9 par la mesure, le pr\u00e9sident avait fait marche arri\u00e8re et un juge avait annul\u00e9 sa d\u00e9cision, c'est un nouveau bras de fer qui s'annonce entre la Maison Blanche et la justice des \u00c9tats-Unis Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [93%] :\r\nUn nouveau 1er ministre un conseil souverain la transition vers un pouvoir civil s'est concr\u00e9tis\u00e9e hier au Soudan, fruit de l'accord historique entre les militaires et les repr\u00e9sentants des mouvements de la contestation populaire, 4 mois apr\u00e8s la destitution et l'arrestation du pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir, un gouvernement devrait voir le jour dans les jours qui viennent, le Y\u00e9men vit la pire crise humanitaire du monde et pourtant, faute d'argent, les Nations Unies doivent enterrer la majorit\u00e9 de leurs programmes d'aide \u00e0 ce pays du Golfe, elles ne pourront financer cette ann\u00e9e que 3 d'entre eux sur 34 mauvais pour la plan\u00e8te, mais sans danger pour la sant\u00e9, pas encore, qui donc les microplastiques au vu de leur niveau actuel dans l'eau du robinet ou embouteill\u00e9e, indique l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 : l'OMS veut donc rassurer mais reste prudente : si la pr\u00e9sence du plastique dans l'environnement continue de se renforcer la plan\u00e8te et ses habitants ont payeront le prix fort d'ici ancienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:28) [96%] :\r\nEn basket, il lui fallait battre l'Islande avec plus de 20 points d'\u00e9cart, mission accomplie pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [95%] :\r\nSa victoire 109 \u00e0 85 hier soir, \u00e0 Montreux, lui ouvre les portes des qualifications pour l'Euro 2021 une Suisse soud\u00e9e, qui doit beaucoup aussi \u00e0 la pr\u00e9sence de Clint Capella et c'est bien pour vivre ce genre d'\u00e9motions que le Genevois de Houston Star au NBA est revenu en \u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:49) [78%] :\r\nExactement ce que ce genre d'\u00e9motions merci tr\u00e8s diff\u00e9rent, la bless\u00e9 un autre basket il y a beaucoup moins d'espace de jeu beaucoup plus intelligemment, c'est pour \u00e7a cet \u00e9t\u00e9 avec mon pays ensuite avoir tout savoir ce coeur de pour le pays, j'avais, j'avais un bus \u00e9taient qui pour pour la suite des qualifications \u00e0 l'Euro et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait ce soir au gagnant de 24 devait gagner 21 ce c'est juste incroyable \u00e7a prouve encore que, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [94%] :\r\nLui, il rend 12 s\u00e9ances centim\u00e8tres Clint Capella mais pas rancunier pour 2 sous, Dwayne Johnson car l'ancien joueur de football am\u00e9ricain gagne plus que la Star de Houston, l'acteur le mieux pay\u00e9 du monde, c'est lui, selon le magazine Forbes, sp\u00e9cialiste des films d'action, de rock, son surnom, a encaiss\u00e9 88 millions de francs en une ann\u00e9e, sa recette : le travail, le travail, encore et toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:34) [96%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:54:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossier, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6AECE45-ACD5-4D7A-9A0D-BE5BC8FC3FD8", "internalArchiveId": "F6AECE45-ACD5-4D7A-9A0D-BE5BC8FC3FD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - Les faussaires de l'intelligence artificielle", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637537", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Les faussaires de l'intelligence artificielle", "Alter Eco - Les faussaires de l'intelligence artificielle / LME_2019-08-22T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Les faussaires de l'intelligence artificielle / LME_2019-08-22T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10637550", "ece-10637537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:59:39Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs bonjour \u00e0 Amal ce matin dans Alter \u00e9co, l'histoire d'une supercherie, Fr\u00e9d\u00e9ric, une entreprise qui pr\u00e9tend utiliser l'Intelligence artificielle, alors qu'on fait, elle fait rimer des ing\u00e9nieurs indiens et une histoire pas si exceptionnels que que \u00e7a Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nLa Start-Up dont j'aimerais vous parler aujourd'hui s'appelle une g\u00e9nie R'point \u00e0 Yves oui, je la fais franglais, sinon c'est trop compliqu\u00e9, elle est indienne et elle pr\u00e9tend cr\u00e9er des applications automatiquement gr\u00e2ce \u00e0 l'Intelligence artificielle un Intelligence artificielle avec six seuls mots on peut attirer des millions d'investissements et comment est -ce qu'on a d\u00e9couvert la supercherie, c'est le travail du Wall Street Journal qui d\u00e9voile le poteau rose, mais attention, la Start-Up joue sur les mots, elle pr\u00e9tend que ces outils d'Intelligence artificielle sont, je cite, assist\u00e9s par des humains, au fond, entre l'homme et la machine qui tient vraiment le couteau par le manche Open parapet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [63%] :\r\nAnsar \u00e0 mon Fr\u00e9d\u00e9ric tout d'un passeport qui Honorato probable mais je te soit nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nDans 2001 l'odyss\u00e9e de l'espace \u00e0 l'ordinateur, prend le pouvoir, mais ici bas en Inde, ce sont bien des humains qui se passaient pour des ordinateurs supercherie, disons que le cas n'est pas isol\u00e9 au contraire la courte histoire d'Internet regorge de tromperie de chic et de filouteries \u00e0 l'Auberge des investisseurs comme ce soir -l\u00e0, il y a 20 ans dans une salle survolt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [86%] :\r\nOctobre 1999, un concert de Kiss \u00e0 Las V\u00e9gas, ce c\u00f4t\u00e9 Dave Spring et autre vieille gloire alors qu'est -ce que tout cela vient faire ici, et bien \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, la bulle internet est gros et plein qui en impressionne, mais qui peut s'enflammer, d'un moment \u00e0 l'autre, le concert est organis\u00e9 par une Start-Up nomm\u00e9e Pixels qui annonce qu'elle diffuse l'\u00e9v\u00e9nement Live streaming, h\u00e9 bien c'est faux et une ann\u00e9e plus tard, c'est la banqueroute pour ses promesses factice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [90%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait il y a 20 ans Fr\u00e9d\u00e9ric est -ce que la m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e depuis, pas forc\u00e9ment, je crois, h\u00e9 bien de loin pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [96%] :\r\nAttitude aujourd'hui courante \u00e0 l'heure o\u00f9 on investit toujours plus d'argent dans les Start-Up qui misent sur l'Intelligence artificielle 31 milliards de dollars d\u00e9pens\u00e9s l'an dernier et des soci\u00e9t\u00e9s comme l'immense Softbank ont promis de d\u00e9verser encore bien des milliards dans les prochaines ann\u00e9es, certains estiment qu'une Start-Up qui est dans l'Intelligence artificielle \u00e0 50 pourcent de chance suppl\u00e9mentaire de trouver un financement et il se pourrait alors qu'au moins 40 pourcent d'entre elles n'utilisent en r\u00e9alit\u00e9 pas du tout l'Intelligence artificielle, mais attention, n'allez pas croire que la fraude date d'hier et des nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [68%] :\r\nJe sais que ce p\u00e8lerin, c'est mon aussi jouer chez ma derni\u00e8re cr\u00e9ation et j'ouvrais j'chaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nLe joueur d'\u00e9checs et Jean Dr\u00e9ville 1938 un film inspir\u00e9 de l'histoire du Turc automates un c\u00e9l\u00e8bre canular de la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, il s'agissait d'pr\u00eat automate dot\u00e9e de la facult\u00e9 de jouer aux \u00e9checs, alors qu'un se cachait \u00e0 l'int\u00e9rieur, la supercherie visiblement est aussi vieille que le progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [86%] :\r\nOn les faussaires de l'Intelligence artificielle dans alter Rico. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-7846B139-204E-4067-AFA1-E56CB3B05846", "internalArchiveId": "7846B139-204E-4067-AFA1-E56CB3B05846", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Nicola Zingaretti, secr\u00e9taire du parti d\u00e9mocrate italien;Kourounis;Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste, associ\u00e9 chez Prime Partners;Anni Lanz, militante, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de Solidarit\u00e9\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(21/MICROPLASTIQUES) Ils sont partout et on en parle de plus en plus, les microplastiques ont envahi nos rivi\u00e8res, nos nappes phr\u00e9atiques, nos organismes et jusqu'aux glaces de l'Arctique. \r\nL'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 appelle \u00e0 renforcer la recherche concernant l'eau potable. Pour autant Caroline Stevan elle n'est pas alarmiste...\r\n--- \r\nEn effet, dans un rapport publi\u00e9 cette nuit, l'OMS stipule que les microplastiques pr\u00e9sents dans l'eau potable ne pr\u00e9sentent pas, \u00e0 ce stade, de danger pour la sant\u00e9. \r\nCeux d'une taille sup\u00e9rieure \u00e0 150 microns ne sont en principe pas absorb\u00e9s par l'organisme humain, contrairement aux microparticules. \r\nL'organisation appelle cependant \u00e0 mener une \u00e9valuation approfondie pour d\u00e9terminer les cons\u00e9quences \u00e0 plus long terme de la pr\u00e9sence partout de ces microplastiques. Les \u00e9tudes actuelles sont en effet limit\u00e9es et difficiles \u00e0 comparer entre elles.\r\nEn attendant, l'OMS pr\u00e9conise le traitement des eaux us\u00e9es, qui permet de retirer plus de 90% des microplastiques pr\u00e9sents. Mais de nombreux pays ne sont pas \u00e9quip\u00e9s.\r\nSi les \u00e9missions de plastique se poursuivent au rythme actuel, les microplastiques pourraient pr\u00e9senter des risques g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s pour les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques d'ici un si\u00e8cle, pr\u00e9vient le rapport. Et notre sant\u00e9 en sera affect\u00e9e.\r\n** RELANCE : Quelle est l'ampleur de cette pollution au plastique, Caroline ?\r\nUn r\u00e9cent rapport de la Banque mondiale pointe la pr\u00e9sence de microplastiques dans 80% des sources naturelles, 81% des eaux du robinet et 93% des eaux en bouteille.\r\nCet \u00e9t\u00e9, une \u00e9tudes scientifique germano-suisse a d\u00e9montr\u00e9 la pr\u00e9sence de cette pollution jusque dans la neige des Alpes et les glaces de l'Arctique. Les microd\u00e9chets ont probablement \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s par le vent.\r\nEnfin une \u00e9tude australienne command\u00e9e par le WWF et publi\u00e9e mi-juin estime que nous ing\u00e9rons en moyenne 5 gramme de plastique par semaine. Soit l'\u00e9quivalent d'une carte de cr\u00e9dit.\r\n*** MERCI Caroline Stevan\r\n(Bve Agriculture suisse) Le monde paysan se dirigie vers une production plus respectueuse de l'environnement...\r\nC'est en tout cas l'orientation donn\u00e9 hier par le ministre de l'agriculture.\r\nGuy Parmelin a pr\u00e9sent hier les grandes lignes de la futur politique \u00e0 partir de 2022, ... \r\nEn forme de r\u00e9ponse aux pr\u00e9occupation sur le climat et les initiatives populaires anti-pesticides.\r\nParmis les changement envisag\u00e9s : il y a par exemple les quantit\u00e9s d'engrais autoris\u00e9 qui devront \u00eatre r\u00e9duite dans ce projet...\r\nIl pourrait aussi y avoir - \u00e0 terme - des mesures contraignantes pour limiter les r\u00e9sidus de pesticides dans l'eau. \r\nLe projet finale de la  futur politique agricole suisse sera d\u00e9voil\u00e9 le printemps prochain.\r\n(Bve Feux Amazonie) Le \"poumon de la Terre\" fume sans discontinuer. \r\nLa for\u00eat amazonienne br\u00fble depuis le mois de juillet.\r\nDes feux de for\u00eat en Amazonie ont hausse de 83 % depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e selon un institut br\u00e9silien. \r\nLes incendies ont m\u00eame provoqu\u00e9 une \u00e9clipse en pleine journ\u00e9e lundi \u00e0 Sao Paulo, la plus grande ville du Br\u00e9sil. \r\nDes fum\u00e9e visible depuis l'espace...\r\nUne situation attribu\u00e9e \u00e0 la s\u00e9cheresse mais aussi \u00e0 l'augmentation de la d\u00e9forestation, favoris\u00e9e par la prise de pouvoir du pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro.\r\nSous le feu des critiques, il a accus\u00e9 hier les ONG d'avoir d\u00e9clench\u00e9 ces incendies en Amazonie pour nuire \u00e0 son gouvernement.\r\n(TF2/ITALIE JEU POLITIQUE PI) *** L'Italie se lance aujourd'hui dans un deuxi\u00e8me round de consultations pour trouver une solution \u00e0 la crise politique... \r\nLe pr\u00e9sident Sergio Mattarella, continuera ses entrevues...\r\nIl recevra d'ici ce soir les diff\u00e9rentes formations politiques.. \r\nA l'issue de ce ballet, plusieurs options s'offriront \u00e0 lui.\r\nY compris des \u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e8s cet automne. \r\nSauf en cas d'accord pour une nouvelle coallition..\r\nLe Mouvement Cinq Etoiles et le Parti d\u00e9mocrate, premi\u00e8re force de gauche se rapproche de plus en plus... \r\nUn sc\u00e9nario, Eric Jozsef qui sera evidement longuement discut\u00e9 aujourd'hui... \r\n  1''28\r\n((Sergio Mattarella ne veut pas perdre de temps. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique m\u00e8ne les consultations tambour battant, craignant notamment que la prolongation de la crise politique puisse exposer l'Italie aux soubresauts des march\u00e9s financiers. Apr\u00e8s avoir re\u00e7u hier (MER) les pr\u00e9sidents des deux chambres et les petits groupes parlementaires, il recevra aujourd'hui les repr\u00e9sentants des grandes formations. Hier par la voix de son s\u00e9cr\u00e9taire Nicola Zingaretti, le parti d\u00e9mocrate s'est officiellement d\u00e9clar\u00e9 pr\u00eat \u00e0 discuter avec les 5 \u00e9toiles en posant toutefois 5 conditions notamment un soutien loyal \u00e0 l'Europe et un changement de politique migratoire: \r\nNous, nous sommes pr\u00eats pour faire savoir au pr\u00e9sident Mattarella notre pleine disponibilit\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier les conditions pour un gouvernement de changement utile pour notre pays dans cette p\u00e9riode difficile sur le plan de la vie d\u00e9mocratique, \u00e9conomique et sociale\"\r\nPour l'instant, les 5 \u00e9toiles n'ont pas formellement r\u00e9pondu \u00e0 l'offre de Nicola Zingaretti. Mais un rappochement avec le parti d\u00e9mocrate n'est plus exclu du c\u00f4t\u00e9 des partisans de Beppe Grillo. Reste toutefois \u00e0 r\u00e9gler plusieurs points notamment le nom des membres d'un \u00e9ventuel gouvernement. Les 5 \u00e9toiles souhaiteraient une reconduction de Giuseppe Conte \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil. Pas question a fait savoir Nicola Zingaretti qui exige une rupture nette avec le gouvernement sortant))\r\n(Bve Kosovo) Au Kosovo, le Parlement se r\u00e9unit aujourd'hui pour voter sa propre dissolution.\r\nProc\u00e9dure qui ouvre la voie \u00e0 la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es...\r\nElle repoussera de fait la reprise du dialogue avec la Serbie, tant souhait\u00e9e par les Occidentaux.\r\nCe vote s'explique par l'absence de nouvelle majorit\u00e9, apr\u00e8s la d\u00e9mission en juillet du Premier ministre. \r\nAncien commandant de la gu\u00e9rilla kosovare il a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par un tribunal international qui le soup\u00e7onne de crimes de guerre.\r\n(12/TANKER ERRANT GRACE ONE PA) *** La Gr\u00e8ce  tiraill\u00e9 entre dans l'affaire du p\u00e9trolier iranien traqu\u00e9 par les Etats-Unis...\r\nParti de Gibraltar le navire se dirige vers le port grec de Kalamata. \r\nSoup\u00e7onn\u00e9 de transporter du brut vers la Syrie, Washington souhaitent son arraisonnement...\r\nMais Ath\u00e8nes veut eviter de se facher avec l'Iran ou dans le m\u00eame temps offenser les Etats Unies qui la menace de sanctions. \r\nUne situation Ang\u00e9lique Kourounis qui devient chaque jour un peu plus compliqu\u00e9e. \r\n((Ce mardi les autorit\u00e9s grecques ont dit ne pas avoir re\u00e7u, pour le moment, de demandes officielles de la part du p\u00e9trolier iranien de jeter l'ancre \u00e0 Kalamata, le ministre en charge du dossier \r\nEurop\u00e9en, Miltiadis Varvitsiotis a m\u00eame assur\u00e9 hier, mercredi, que ce p\u00e9trolier est bien trop grand pour mouiller dans ce port, situ\u00e9 \u00e0 250 km au sud d'Ath\u00e8nes. S'il entre \u00e0 Kalamata, il devrait rester au large. A ce moment nous aviserons a t-il ajout\u00e9. \r\nL'affaire qui prend des tournures de crise diplomatique inqui\u00e8te Ath\u00e8nes et le monde des armateurs, les m\u00e9dia d'opposition la qualifient m\u00eame de crash test pour le gouvernement de droite de Kyriakos Mitsotajis, traditionnellement proche de Washington. \r\nM\u00ebme si la Gt\u00e8ce doit s'aligner sur la ligne europ\u00e9enne plus souple envers l'Iran que les Etats Unies elle a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venue: elle ne facilitera pas le transport du petrole brut en Syrie via ce p\u00e9trolier iranien. Teheran de son c\u00f4t\u00e9 a pr\u00e9venu que si son bateau est arraisonn\u00e9, il y aura de graves cons\u00e9quences.))\r\n(TF6/JACKSONHOLE BANQUIER CENTRAUX PI) *** Les banquiers centraux ont rendez-vous d\u00e9s aujourd'hui dans l'Etat du Wyoming\r\nInvestisseurs et traders auront les yeux tourn\u00e9s vers Jackson Hole... \r\nPetite ville de campagne du Midwest am\u00e9ricain.\r\nLa ou se retrouver depuis quelques ann\u00e9e les dirigeants des Banques centrales.\r\nLa r\u00e9union de 2019 se d\u00e9roulera sur fond de guerre commercial...\r\nKatja Schaer, l'apathie de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine sera aussi au cour des pr\u00e9occupations des \u00e9conomistes.\r\n  1'34 \r\nLe sujet sign\u00e9 Katja Schaer\r\n(09/VS/VERDICT LANZ PA) *** La militante  Anni Lanz \u00e0 nouveau condamn\u00e9e...\r\n800 francs d'amende pour la militante b\u00e2loise de 73 ans.\r\nAccus\u00e9e d'avoir viol\u00e9 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers pour avoir ramen\u00e9 en Suisse un demandeur d'asile afghan expuls\u00e9.\r\nApr\u00e9s cette d\u00e9cision du Tribunal cantonal valaisan. \r\nGuillaume Meyer, l'ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de \"Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8res\"  dit avoir agi \u00abpour des motifs purement humanitaires\u00bb... \r\n  52''\r\n(16/YB ETOILE ROUGE PA) *** de football entre Young Boys et l'Etoile Rouge de Belgrade marqu\u00e9 hier soir par de nombreuses violence...\r\n5 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dont 2 deux hospitalis\u00e9es.\r\nTrois individus ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire.\r\nLa policier a m\u00eame du tirer trois coups de semonce en l'air pour obliger les assaillants \u00e0 rel\u00e2cher une personne attaqu\u00e9es.\r\n*** Sur le terrain, cette fois, le barrage aller de la ligue des champions, s'est conclu sur un match nul...\r\nYoung Boys ont \u00e9t\u00e9 tenus en \u00e9chec 2 \u00e0 2 sur leur pelouse par l'Etoile Rouge de Belgrade.\r\nUne rencontre pourtant domin\u00e9e par les Bernois...\r\nMais au final  Jo\u00ebl Robert... les champions de Suisse en titre pourraient regretter cette occasion manqu\u00e9e.\r\n  50''\r\nLes Young Boys devront sortir le grand jeu mardi prochain dans l'enfer du Marakana. Le match aller les met dans une position d\u00e9favorable, en d\u00e9pit d'une bonne prestation et d'une importante domination.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637540", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-22T08:00:16_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-22T08:00:16_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10637560", "ece-10637540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T07:06:40Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [70%] :\r\n8 heures que journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nAvec fait Boukari un constat \u00e0 contre- courant, les microplastiques dans l'eau pr\u00e9sente encore peu de risques, c'est l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui l'affirme ce matin mais les experts vous l'entendrez reste prudent pour l'avenir, alors que le spectre d'un ralentissement plane sur l'\u00e9conomie mondiale, les patrons des banques centrales se retrouve d\u00e8s aujourd'hui pour leur traditionnel rendez- vous de Jackson, aux \u00c9tats-Unis, il sera en partie question de l'ind\u00e9pendance de ces institutions et puis pour esp\u00e9rer jouer la Ligue des champions cette saison Young Boys devront sortir le grand jeu la semaine prochaine en Serbie dans l'enfer du Marakana eBay qui a d\u00e9\u00e7u hier soir contre l'\u00c9toile Rouge, le belge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nIls sont partout, et on en parle de plus en plus, les microplastiques ont envahi nos rivi\u00e8res, nos nappes phr\u00e9atiques nos organismes et jusqu'aux glaces de l'Arctique, l'OMS, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 appelle \u00e0 renforcer la recherche concernant l'eau potable pour autant Caroline Stevan, elle n'est pas alarmiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [96%] :\r\nEn effet, dans un rapport publi\u00e9 cette nuit l'OMS stipule que les microplastiques pr\u00e9sents dans l'eau potable ne pr\u00e9sentent pas \u00e0 ce stade de danger pour la sant\u00e9, ceux d'une taille sup\u00e9rieure \u00e0 150 microns ne s'en principe pas absorb\u00e9s par l'organisme humain contrairement aux microparticules l'organisation appelle cependant \u00e0 mener une \u00e9valuation approfondie pour d\u00e9terminer les cons\u00e9quences \u00e0 plus long terme de la pr\u00e9sence partout de ces microplastiques les \u00e9tudes actuelles ne sont sont en effet limit\u00e9es et difficiles \u00e0 comparer entre elles, en attendant l'OMS pr\u00e9conise le traitement des eaux us\u00e9es qui permet de retirer plus de 90 pourcent des microplastiques pr\u00e9sents, mais de nombreux pays ne sont pas encore \u00e9quip\u00e9s si les \u00e9missions de plastique se poursuivent au rythme actuel, les microplastiques pourraient pr\u00e9senter des risques g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s pour les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques d'ici un si\u00e8cle environ, pr\u00e9vient le rapport et notre sant\u00e9, on sera \u00e9videmment affect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [92%] :\r\nEt quelle est l'ampleur Caroline de cette pollution au plastique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [93%] :\r\nUn r\u00e9cent rapport de la Banque mondiale pointe la pr\u00e9sence de microplastiques dans 80 pourcent des sources naturelles 81 pourcent des eaux du robinet et 93 pourcent des eaux en bouteille, cet \u00e9t\u00e9, une \u00e9tude scientifique germano- suisse a d\u00e9montr\u00e9 la pr\u00e9sence de cette pollution jusque dans la neige des Alpes et vous l'avez dit des glaces de l'Arctique, les micro- d\u00e9chets en probable probablement \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s par le vent, enfin une \u00e9tude australienne, command\u00e9e par le VVF et publi\u00e9e mi- juin estime que nous ing\u00e9rons en moyenne 5 grammes de plastique par semaine, soit l'\u00e9quivalent d'une carte de cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [95%] :\r\nMerci Caroline Stevan le monde paysan se dirige vers une production plus respectueuse de l'environnement, c'est en tout cas l'orientation donn\u00e9e hier par le ministre de l'Agriculture, Guy Parmelin a pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes de la future politique \u00e0 partir de 2022 en forme de r\u00e9ponse aux pr\u00e9occupations sur le climat et les initiatives populaires anti- pesticides parmi les changements envisag\u00e9s il y a par exemple les quantit\u00e9s d'engrais autoris\u00e9 qui devront \u00eatre r\u00e9duites dans ce projet, il pourrait aussi y avoir \u00e0 terme des mesures contraignantes pour limiter les r\u00e9sidus de pesticides dans l'eau, le projet final de la future politique agricole suisse sera d\u00e9voil\u00e9 le printemps prochain le poumon de la Terre fume sans discontinuer la for\u00eat amazonienne br\u00fble depuis le mois de juillet, des feux de for\u00eat en Amazonie, en hausse de 83 pourcent depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, selon l'institut br\u00e9silien, les incendies ont m\u00eame provoqu\u00e9 une \u00e9clipse en pleine journ\u00e9e, lundi \u00e0 Sao Paulo, la plus grande ville du Br\u00e9sil des fum\u00e9e visible depuis l'espace situation attribu\u00e9e \u00e0 la s\u00e9cheresse, mais aussi \u00e0 l'augmentation de la d\u00e9forestation, favoris\u00e9e par la prise de pouvoir du pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro sous le feu des critiques, il a accus\u00e9 hier les ONG d'avoir d\u00e9clench\u00e9 ces incendies en Amazonie pour nuire, dit -il \u00e0 son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [93%] :\r\nEn Italie, 2\u00e8me round aujourd'hui de consultations pour trouver une solution \u00e0 la crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident Sergio Mattarella continuera ses entrevues, il recevra d'ici ce soir, les diff\u00e9rentes formations politiques, \u00e0 l'issue de ce ballet, plusieurs options s'offriront \u00e0 lui, y compris des \u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e8s cet Automne, sauf en cas d'accord pour une nouvelle coalition, le Mouvement 5 \u00e9toiles et le Parti d\u00e9mocrate de gauche se rapproche de plus en plus un sc\u00e9nario Eric Joseph qui sera \u00e9videmment, longuement discut\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [95%] :\r\nSergio Mattarella ne veut pas perdre de temps, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et m\u00e8ne les consultations tambour battant, craignant notamment que la prolongation de la crise politique puisse exposer l'Italie aux soubresauts des march\u00e9s financiers apr\u00e8s avoir re\u00e7u hier les pr\u00e9sidents des 2 chambres et les petits groupes parlementaires, il recevra aujourd'hui les repr\u00e9sentants des grandes formations hier par la voix de son secr\u00e9taire Nicolas d'Zingaretti, le Parti d\u00e9mocrate s'est officiellement d\u00e9clar\u00e9 pr\u00eat \u00e0 discuter avec les 5 \u00e9toiles en posant toutefois 5 conditions notamment un soutien loyal \u00e0 l'Europe et un changement de politique migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [89%] :\r\nOui, c'est un moment, nous nous sommes pr\u00eats pour faire savoir au pr\u00e9sident Mattarella notre pleine disponibilit\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier les conditions pour un gouvernement de changement utile pour notre pays, dans cette p\u00e9riode difficile sur le plan de la vie d\u00e9mocratique, \u00e9conomique et social d\u00e9mocrate blocage Economica et ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [94%] :\r\nPour l'instant, les 5 \u00e9toiles n'ont pas formellement r\u00e9pondu \u00e0 l'offre de Nicola d'Zingaretti mais un rapprochement avec le Parti d\u00e9mocrate n'est plus exclu du c\u00f4t\u00e9 des partisans de Beppe Gryllos reste toutefois \u00e0 r\u00e9gler plusieurs points, notamment le nom des membres d'un \u00e9ventuel gouvernement les 5 \u00e9toiles souhaiteraient une reconduction de Giuseppe Conte \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil : pas question, a fait savoir, Nicola Zingaretti qui exige une rupture nette avec le gouvernement sortant \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [91%] :\r\nLa tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 pr\u00e9sent au Kosovo, de plus en plus av\u00e9r\u00e9 puisque le parlement se r\u00e9unit aujourd'hui pour voter sa propre dissolution, une proc\u00e9dure qui opposera, de fait, la reprise du dialogue avec la Serbie tant souhait\u00e9e par les Occidentaux, ce vote s'explique par l'absence de nouvelle majorit\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9mission, en juillet, du 1er ministre, ancien commandant de la gu\u00e9rilla kosovare, il a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par un tribunal international, qui le soup\u00e7onne de crimes de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [92%] :\r\nLa Gr\u00e8ce embarrass\u00e9 dans l'affaire du p\u00e9trolier iranien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [90%] :\r\nParti de Gibraltar, le navire, traqu\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, se dirige vers le port grec de calme, soup\u00e7onn\u00e9 de transporter du brut vers la Syrie : Washington souhaite son arraisonnement mais Ath\u00e8nes veut \u00e9viter de se f\u00e2cher avec l'Iran ou dans le m\u00eame temps offenser les \u00c9tats-Unis qui la menace, en plus de sanctions, une situation Ang\u00e9lique Kourounis qui devient chaque jour un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:20) [95%] :\r\nCe mardi, les autorit\u00e9s grecques ont dit ne pas avoir re\u00e7u pour le moment de demandes officielles de la part du p\u00e9trolier iranien de jeter l'ancre \u00e0 Kalamata le ministre en charge dossier europ\u00e9en Miltiadis Varvitsiotis a m\u00eame assur\u00e9 hier mercredi que ce p\u00e9trolier bien trop grand pour mouiller dans ce port situ\u00e9 \u00e0 250 kilom\u00e8tres au sud d'Ath\u00e8nes s'il entre \u00e0 Kalamata, il devra rester au large, \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous aviserons, a -t-il ajout\u00e9, l'affaire qui prend des tournures de crise diplomatique inqui\u00e8te Ath\u00e8nes et le monde des armateurs, les m\u00e9dias d'opposition la qualifient m\u00eame de crash test pour le gouvernement de droite de Kyriakos s'Mitsotakis traditionnellement proches de Washington, m\u00eame si la Gr\u00e8ce doit s'aligner sur la politique europ\u00e9enne plus souple envers l'Iran que les \u00c9tats-Unis, elle a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venue, elle ne facilitera pas le transport du p\u00e9trole brut en Syrie, via ce p\u00e9trolier iranien T\u00e9h\u00e9ran, de son c\u00f4t\u00e9 a pr\u00e9venu si son b\u00e2timent est arraisonn\u00e9 il y aura de graves cons\u00e9quences Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [97%] :\r\nLes banquiers centraux ont rendez- vous d\u00e8s aujourd'hui dans l'\u00c9tat du Wyoming. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [95%] :\r\nInvestisseurs et traders auront les yeux tourn\u00e9s vers Jackson Hole, petite ville de campagne du Midwest am\u00e9ricain, l\u00e0 o\u00f9 se retrouvent depuis quelques ann\u00e9es, les dirigeants des banques centrales, la r\u00e9union de 2019 se d\u00e9roulera sur fond de guerre commerciale Katia cher l'apathie de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine sera aussi au coeur des pr\u00e9occupations des \u00e9conomistes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:43) [93%] :\r\nEt dans ce contexte, la mission de J\u00e9r\u00f4me Powell, pr\u00e9sident de la Banque centrale am\u00e9ricaine sera expliquer sa d\u00e9cision pass\u00e9e tout d'abord Fran\u00e7ois Savary \u00e9conomiste associ\u00e9 chez Prime Partners. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:54) [94%] :\r\nOn sait que depuis je dirais quelques mois vous avez \u00e9norm\u00e9ment de mouvements sur les march\u00e9s financiers, beaucoup d'anticipation qui change sur l'\u00e9volution de la conjoncture \u00e9conomique, et \u00e7a c'est li\u00e9 en grande partie \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 sur le changement de cap mon\u00e9taire, vous savez qu'on \u00e9tait plut\u00f4t dans un processus de normalisation des taux d'int\u00e9r\u00eat et puis tout d'un coup les banquiers centraux ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9injecter de l'\u00e9quit\u00e9 dans le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [93%] :\r\nLes banquiers centraux et J\u00e9r\u00f4me Powell tout particuli\u00e8rement devront donc expliquer les raisons de cette baisse des taux que beaucoup jugeaient pourtant et pr\u00e9ciser si cette politique d'assouplissement sera poursuivi, mais J\u00e9r\u00f4me Powell doit aussi rassurer, rassurer sur son ind\u00e9pendance face \u00e0 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 affaiblir le dollar pour stimuler son \u00e9conomie et qui pousse la Banque centrale \u00e0 une nouvelle baisse des taux directeurs, une baisse des taux qui se r\u00e9percuterait aussi en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:44) [94%] :\r\nCe qui est assez int\u00e9ressant, c'est d'\u00e9couter le discours d'un certain nombre de membres de la Banque centrale europ\u00e9enne qui disent qu'ils vont trouver un ensemble de mesures qui vont permettent de stimuler l'activit\u00e9 et qui vont permettent de stimuler la liquidit\u00e9 dans le syst\u00e8me, \u00e7a va vraisemblablement passer beaucoup plus tard un nouveau programme de rachat d'actifs et beaucoup moins par une baisse de taux d'int\u00e9r\u00eat pour la Suisse mais \u00e7a veut dire une seule chose, c'est que la perspective d'une hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat en Suisse, elle s'\u00e9loigne tr\u00e8s tr\u00e8s fortement et quand je dis tr\u00e8s fortement, c'est vraisemblablement pas avant 2021, ou plut\u00f4t, et donc la BNS restauration, une politique qui sera tr\u00e8s accommodante au niveau mon\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Powell doit s'exprimer demain vendredi, la militante Anni lance \u00e0 nouveau condamn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [95%] :\r\n800 francs d'amende pour la militante b\u00e2loise, \u00e2g\u00e9 de 73 ans accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers pour avoir ramen\u00e9 en Suisse, un demandeur d'asile afghan expuls\u00e9 apr\u00e8s cette d\u00e9cision du Tribunal cantonal valaisan Guillaume Meyer, l'ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de Solidarit\u00e9 sans fronti\u00e8res dit avoir agi pour des motifs purement humanitaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:41) [90%] :\r\nL'histoire commence \u00e0 balles dans une prison pour requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s la militante Anni Lance fait la connaissance d'un afghan, l'homme porte les stigmates de son pass\u00e9, ils souffrent d'un stress post- traumatique, intense, il a fait plusieurs tentatives de suicide refoul\u00e9s \u00e0 Milan, ils se retrouvent \u00e0 la rue, Annie Lance vole \u00e0 son secours, elle tente de le ramener en Suisse mais le 24 f\u00e9vrier 2018, tous 2 sont arr\u00eat\u00e9s par les gardes- fronti\u00e8res dans le Haut-Valais a dit Lance et condamn\u00e9s \u00e0 des jours- amendes, elle fait recours, elle perd devant le tribunal de Brigue puis devant le Tribunal cantonal toute infraction \u00e0 la loi doit \u00eatre puni, a rappel\u00e9 le procureur dans son r\u00e9quisitoire, ce mercredi, pour lui, la militante septuag\u00e9naire aurait pu porter secours aux requ\u00e9rants afghans sur sol italien Annie Lance r\u00e9fute, elle dit avoir cherch\u00e9 de l'aide en Italie, en vain, apr\u00e8s son d\u00e9saveu par la justice, cantonale, elle n'exclut pas de recourir au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral son cas pourrait bien faire jurisprudence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [95%] :\r\nLe match de football entre Young Boys, l'\u00c9toile Rouge de Belgrade marqu\u00e9 hier par de nombreuses violences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [92%] :\r\n5 personnes bless\u00e9es deux hospitalis\u00e9es, 3 individus plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire, la police, qui a m\u00eame d\u00fb tirer 3 coups de semonce en l'air pour obliger les assaillants \u00e0 rel\u00e2cher une des personnes attaqu\u00e9es sur le terrain cette fois le barrage aller de la Ligue des champions s'est conclu sur un match nul Young Boys, tenu en \u00e9chec 2 \u00e0 2 sur sa pelouse par l'\u00c9toile Rouge de Belgrade, une rencontre pourtant domin\u00e9e par les Bernois mais au final, Jo\u00ebl Robert, les champions de Suisse en titre pourraient regretter cette occasion manqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:09) [89%] :\r\nYoung Boys aurait d\u00fb remporter cette rencontre les Bernois se sont en effet cr\u00e9er 8 occasions nettes m\u00ealons pas inscrit que 2 buts, ce pourcentage de r\u00e9ussite n'est pas bon et ses chances galvaud\u00e9 pourrait co\u00fbter tr\u00e8s cher au champion de Suisse lors du match retour dans le jeu globalement IB s'est montr\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 son adversaire serbe mais sa prestation d\u00e9fensive, par contre, mais pas exempte de tout reproche, avec notamment des marquages approximatif et certaines relances hasardeuses l'\u00e9toile Rouge en a tir\u00e9 profit pour elle aussi, trouv\u00e9 le chemin des filets \u00e0 2 reprises, de retour de blessure et rempla\u00e7ant en d\u00e9but de partie, l'attaquant fran\u00e7ais Guillaume Hoarau a effectu\u00e9 une entr\u00e9e remarquable et m\u00eame d\u00e9cisive son exp\u00e9rience sera capital si Young Boys entend se qualifier pour les phases de poules de Ligue des champions, car le match retour mardi prochain \u00e0 Belgrade s'annonce intense ind\u00e9cis br\u00fblant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [94%] :\r\n\u00e0 la match retour pour Young Boys qui se d\u00e9roulera dans l'enfer du stade Maracana en Serbie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:06) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08BE184D-65B9-426E-84AF-F5FEFDA6BCE7", "internalArchiveId": "08BE184D-65B9-426E-84AF-F5FEFDA6BCE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Les techniques de r\u00e9cup\u00e9ration: cryoth\u00e9rapie, chaleur et sommeil", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSport matin - Les techniques de r\u00e9cup\u00e9ration: cryoth\u00e9rapie, chaleur et sommeil  DIR ST LSNE\r\n****6h40  c'est sport matin...\r\nBonjour Patrick D\u00e9l\u00e9troz!\r\nVous allez souffler le chaud et le froid ce matin.. \r\nOn parle de r\u00e9cup\u00e9ration..\r\nLa mode en ce moment est \u00e0 la cryoth\u00e9rapie, mais la m\u00e9thode contraire - la th\u00e9rapie par la chaleur -   serait tout aussi efficace Patrick . \r\nVous avez raison de parler de mode concernant la cryoth\u00e9rapie.  Passant du sport de haut-niveau au grand public, des centres de cryoth\u00e9rapie se sont ouvert partout ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es.  Cette technique, durant laquelle on passe quelques minutes entre -110 et - 150 degr\u00e9s,  n'aurait que des avantages : pour simplifier on applique au corps entier la technique de la poche de glace sur une entorse.   Mais, comme toute mode, elle est d\u00e9crypt\u00e9e et le magazine Sport Et Vie, dans sa derni\u00e8re \u00e9dition, tente une comparaison entre technique de froid et technique de chaud. \r\n*** Et quelle est la meilleure technique pour r\u00e9cup\u00e9rer ? \r\nL\u00e9ger avantage au froid mais avec des nuances, car chaque technique a des sp\u00e9cificit\u00e9s propres et surtout, surtout, la perception est diff\u00e9rente d'une personne \u00e0 l'autres.  C'est l'occasion de faire le point avec le Dr. Boris Gojanovic, m\u00e9decin du Sport \u00e0 l'h\u00f4pital de la Tour \u00e0 Meyrin. \r\nTout d'abord, apr\u00e8s des tests effectu\u00e9s sur des sportifs de haut-niveau, il s'av\u00e8re que la cryoth\u00e9rapie a UN avantage essentiel . \r\n  27''\r\n*** Bien dormir permet de bien r\u00e9cup\u00e9rer... \u00e7a semble logique. \r\nEt c'est m\u00eame l'\u00e9l\u00e9ment essentiel d'une bonne r\u00e9cup\u00e9ration dans les sports d'endurance.   Et \u00e7a n'est pas valable que pour les sportifs. Nous sommes tous \u00e0 la m\u00eame enseigne : un bon sommeil nous permet de mieux vivre nos journ\u00e9es.  Mais des \u00e9tudes prouvent \u00e9galement que, pour des athl\u00e8tes qui doivent r\u00e9p\u00e9ter des efforts dans un laps de temps relativement court.  la cryoth\u00e9rapie est d\u00e9conseill\u00e9e.   il faut un intervalle d'une douzaine d'heures environ pour en tirer les b\u00e9n\u00e9fices en terme de r\u00e9cup\u00e9ration.  Boris Gojanovic\r\n  19'' \r\n*** Il y a quelques ann\u00e9es on ne jurait que par les bienfaits du sauna pour r\u00e9cup\u00e9rer.. \r\nC'est est \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 ? \r\nPour nos sportifs, qui effectuent des efforts r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, il vaudrait mieux \u00e9viter le froid, on vient de l'entendre.  alors le chaud pourquoi pas... on parle aussi de d\u00e9tente... musculaire, d'\u00e9limination des toxines par la sudation... de bien-\u00eatre et donc de meilleur sommeil...    mais il n'y a pas d'\u00e9tudes vraiment pouss\u00e9es sur le sujet ou alors elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites sur des sportifs de haut-niveau. \r\n  41'' \r\n*** On a l'impression que, quelle que soit la technique, il n'existe pas de solution miracle. \r\nCa reste, en dehors des pr\u00e9cisions que nous a donn\u00e9e le Dr Gojanovic,  un sentiment personnel. \r\nDepuis longtemps, on voit des rugbymen ou des cyclistes plonger dans bac d'eau froide. ca permet de baisser la temp\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale mais il n'y a aucune preuve que ce soit vraiment efficace. par contre \u00e7a fait du bien.   et ce qui fait du bien nous met dans un \u00e9tat qui permet de mieux r\u00e9cup\u00e9rer, de mieux dormir. \r\nTenez, par exemple.   de multiples \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites sur les bienfaits des massages mais aucune n'a pu prouver que c'\u00e9tait vraiment efficace pour pr\u00e9venir les courbatures, les douleurs ou favoriser la r\u00e9cup\u00e9ration.\r\nMais certains sportifs ne peuvent pas s'en passer apr\u00e8s l'effort... ils ont au moins la sensation que \u00e7a leur fait du bien.", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637527", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Les techniques de r\u00e9cup\u00e9ration: cryoth\u00e9rapie, chaleur et sommeil", "Sport matin - Les techniques de r\u00e9cup\u00e9ration: cryoth\u00e9rapie, chaleur et sommeil  / LME_2019-08-22T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Les techniques de r\u00e9cup\u00e9ration: cryoth\u00e9rapie, chaleur et sommeil  / LME_2019-08-22T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10637548", "ece-10637527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:59:40Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\nBonjour Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour on Patrick vous allez souffler le chaud et le froid ce matin dans cette chronique, puisqu'on va parler de r\u00e9cup\u00e9ration et que la mode en ce moment est \u00e0 la cryoth\u00e9rapie mais la mode contraire, c'est-\u00e0-dire la th\u00e9rapie par la chaleur serait tout aussi efficace, dites -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nOui, vous avez tout d'abord raison de parler de mode concernant la cryoth\u00e9rapie un passant de sport de haut niveau grand public de cryoth\u00e9rapie se sont ouvert partout c'est on va dire, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, cette technique durant laquelle on passe quelques minutes entre moins 110 c'est mon 150 degr\u00e9s n'aurait que des avantages, pour simplifier, on applique au corps entier, la technique de la poche de glace sur une entorse \u00e0 Saint, un petit peu \u00e7a c'est tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9, mais comme toute mode, elle est d\u00e9crypt\u00e9e et le magazine Sport et Vie, dans sa derni\u00e8re \u00e9dition, tente une comparaison entre technique de froid et technique, le chaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [90%] :\r\nEt en plus le chaud et le froid, quelle est la la meilleure technique pour r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [94%] :\r\nAlors l\u00e9ger Avantage au froid, mais avec des nuances, \u00e9videmment, car chaque technique a des sp\u00e9cificit\u00e9s propres et surtout, surtout, la perception est diff\u00e9rente d'une personne \u00e0 l'autre, c'est l'occasion donc de faire le point avec le Docteur Boris Kowal Janowicz, m\u00e9decin du sport \u00e0 l'h\u00f4pital de La Tour \u00e0 Meyrin tout d'abord, apr\u00e8s des tests effectu\u00e9s sur des sportifs de haut niveau, il s'av\u00e8re que la cryoth\u00e9rapie a un Avantage essentiel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [92%] :\r\nOutre l'effet de mode qui souvent s'accompagne d'un effet placebo assez marqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on si on est convaincu que \u00e7a va nous faire du bien, bon en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a nous fait du bien, c'est d\u00e9j\u00e0 utilisable, on va dire : je pense que les effets sur le sommeil sont quand m\u00eame les les plus importantes avec les activit\u00e9s de tout un chacun, les sportifs amateurs, qui en plus sont pas mal d'activit\u00e9s professionnelles \u00e0 c\u00f4t\u00e9, peut-\u00eatre parfois le sommeil est perturb\u00e9 pour des raisons de stress ou autre, et puis si on arrive \u00e0 avoir un effet b\u00e9n\u00e9fique sur le sommeil c'est \u00e7a de pris, c'est \u00e7a de gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [88%] :\r\nBon h\u00e9 bien dormir permet de bien r\u00e9cup\u00e9rer, Patrick, c'est assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nOui, c'est m\u00eame essentiel, c'est l'\u00e9l\u00e9ment essentiel d'une bonne r\u00e9cup\u00e9ration dans les sports d'endurance, \u00e7a n'est pas valable d'ailleurs que pour les sportifs, nous sommes tous \u00e0 la m\u00eame enseigne bon sommeil nous permet de mieux vivre nos journ\u00e9es, mais des \u00e9tudes prouvent \u00e9galement que pour des athl\u00e8tes qui doivent r\u00e9p\u00e9ter des efforts dans un laps de temps relativement court la cryoth\u00e9rapie l\u00e0 est d\u00e9conseill\u00e9e, il faut un intervalle d'une douzaine d'heures environ pour en tirer les b\u00e9n\u00e9fices en terme de r\u00e9cup\u00e9ration retrouve Boris Greenwich. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [89%] :\r\nIl y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a il y en a qui sont compliqu\u00e9es complexe qu'on comprend pas compl\u00e8tement, mais il y en a qui sont assez simples : le froid ralenti la conduction nerveuse, c'est-\u00e0-dire que les impulsions nerveuses, le long des nerfs sont ralentis et tout simplement, si on veut recruter les fibres musculaires rapidement pour g\u00e9n\u00e9rer de la force ou pas, il faut que \u00e7a \u00e9vite si \u00e7a va moins vite, h\u00e9 ben il y a moins de force. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [93%] :\r\nPatrick on, on s'en souvient, il y a quelques ann\u00e9es, on ne jurait que par les les bienfaits du sauna pour r\u00e9cup\u00e9rer, c'est un nouveau d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [96%] :\r\nAlors pour nos sportifs qui effectuent des efforts r\u00e9p\u00e9t\u00e9s dans un laps de temps relativement court, il faudrait mieux \u00e9viter le froid, on vient de l'entendre, alors le chaud, pourquoi pas, on parle aussi de d\u00e9tente musculaire d'\u00e9limination des toxines par la sudation de bien- \u00eatre et donc de meilleur sommeil mais il n'y a pas d'\u00e9tudes vraiment pouss\u00e9es sur le sujet ou alors elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites sur des sportifs de mon niveau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:58) [87%] :\r\nOn n'a pas tellement d'indications que le chaud soit meilleur pour une r\u00e9cup\u00e9ration d'efforts, maintenant si on revient sur ce que je disais, par rapport \u00e0 la vitesse de conduction nerveuse contractions musculaires le chaud, il est plus favorable que le froid, \u00e7a c'est clair, mais disons pour une une r\u00e9cup\u00e9ration de nos sportifs je sportifs d'endurance du lendemain, je crois qu'il faut plut\u00f4t revenir un tout petit peu de bon sens, \u00e0 savoir les pr\u00e9f\u00e9rences individuelles parce qu'on est vraiment dans une r\u00e9cup\u00e9ration d'autres subjectif, la douleur, le sentiment d'\u00eatre, d'\u00eatre plus r\u00e9cup\u00e9rer, et l\u00e0 c'est la pr\u00e9f\u00e9rence individuelle et on le fait avec les athl\u00e8tes, c'est-\u00e0-dire conteste les vins l'un ou l'autre, le froid ou le chaud et, selon ce qu'il pr\u00e9f\u00e8rent on va plut\u00f4t appliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [89%] :\r\nEt on a l'impression, Patrick que quelle que soit la technique au fond il n'existe pas de de solution miracle pour ce fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [95%] :\r\nEffectivement \u00e7a reste en dehors des des pr\u00e9cisions que nous a donn\u00e9, le Docteur Gojanovic, un sentiment personnel depuis longtemps, on voit des rugbymen ou des cyclistes plonger dans des bacs d'eau froide, \u00e7a permet de baisser la temp\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale mais il n'y a aucune preuve que ce soit vraiment et scientifiquement efficace, par contre, \u00e7a fait du bien et ce qui fait du bien, nous met dans un \u00e9tat qui permet de mieux r\u00e9cup\u00e9rer de mieux dormir, tenez, par exemple, de multiples \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites sur les bienfaits des massages, mais aucune n'a pu prouver que c'\u00e9tait vraiment efficace pour pr\u00e9venir les courbatures, les douleurs ou favoriser la r\u00e9cup\u00e9ration, pourtant certains sportifs ne peuvent pas s'en passer, apr\u00e8s l'effort, ils ont au moins la sensation que \u00e7a leur fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [99%] :\r\nMerci beaucoup Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12525C44-C9D5-4122-B958-03D36A904489", "internalArchiveId": "12525C44-C9D5-4122-B958-03D36A904489", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La justice australienne condamne en appel le cardinal Pell pour p\u00e9dophilie", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - La justice australienne condamne en appel le cardinal Pell pour p\u00e9dophilie (RTS RELIGION 22.08 AUSTRALIE: LA CONDAMNATION DU CARDINAL PELL POUR PEDOPHILIE CONFIRMEE EN APPEL)  DIRECT STUDIO GENEVE \r\n6H21 RTS RELIGION\r\n*** La voix de Cesaria Evora qui nous dirige vers vous Emmanuel Tagnard, bonjour ! En direct de notre studio de Gen\u00e8ve et pour RTS religion vous revenez ce matin sur la condamnation du cardinal Pell. La justice australienne a confirm\u00e9 hier les 6 ans de prisons de l'un des pr\u00e9lats les pluis puissants du Vatican. L'homme est accus\u00e9 de viol et d'agressions sexuelles sur deux enfants de choeur. C'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90. Verdict qui a \u00e9t\u00e9 accueilli avec \u00e9motion par l'une des victimes.\r\nSous couvert d'anonymat, une des deux victimes a parl\u00e9 de quatre ann\u00e9es d'un combat judiciaire \u00ab\u00a0angoissant\u00a0\u00bb qui l'ont plong\u00e9, je cite \u00ab\u00a0dans des \u00e9tats, aux moments les plus sombres, qui m'ont fait craindre de ne pas pouvoir en revenir\u00a0\u00bb. La deuxi\u00e8me victime est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2014 d'une overdose, sans jamais avoir fait \u00e9tat de l'agression.\r\n*** Dans les faits, Emmanuel, que reproche-t-on\u00a0au cardinal Pell ?\r\nL'ex-secr\u00e9taire \u00e0 l'Economie du Saint-Si\u00e8ge, ex-num\u00e9ro 3 du Vatican, \u00e2g\u00e9 de 78 ans, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable en d\u00e9cembre dernier de cinq chefs d'accusation, notamment d'avoir impos\u00e9 une fellation en 1996 \u00e0 un gar\u00e7on de 13 ans et de s'\u00eatre masturb\u00e9 en se frottant contre un autre. Les faits avaient eu lieu dans la sacristie de la cath\u00e9drale de Melbourne, dont il \u00e9tait l'archev\u00eaque, et o\u00f9 les deux victimes s'\u00e9taient cach\u00e9es pour y boire du vin de messe. \r\n*** Quels ont \u00e9t\u00e9 les arguments de la d\u00e9fense\u00a0?\r\nLa d\u00e9fense a fait feu de tout bois pour contester la condamnation. Elle a soulev\u00e9 13 objections allant de la chronologie des faits apr\u00e8s la fin de la messe \u00e0 la possibilit\u00e9 mat\u00e9rielle pour George Pell d'avoir commis les agressions dans l'encombrante tenue sacerdotale dont il \u00e9tait v\u00eatu alors qu'il venait de c\u00e9l\u00e9brer l'office. Et puis, les avocats estiment le verdict \u00ab\u00a0d\u00e9raisonnable\u00a0\u00bb, car bas\u00e9 exclusivement sur le t\u00e9moignage d'une seule victime.\r\n*** C\u00f4t\u00e9 Vatican...quelle r\u00e9action ? \r\nLe Saint-Si\u00e8ge a simplement relev\u00e9 que George Pell pouvait encore saisir la Haute cour f\u00e9d\u00e9rale, la plus haute juridiction d'Australie, mais le Vatican est rest\u00e9 silencieux sur sa propre enqu\u00eate canonique toujours en cours sur Georges Pell\u00a0: impossible donc d'en pr\u00e9juger l'issue. Mais s'il \u00e9tait reconnu coupable, il pourrait \u00eatre d\u00e9froqu\u00e9 comme l'a \u00e9t\u00e9 le cardinal am\u00e9ricain McCarrick.\r\nEXTRO : Emmanuel Tagnard pour RTS religion. Merci !", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637592", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La justice australienne condamne en appel le cardinal Pell pour p\u00e9dophilie", "RTSreligion - La justice australienne condamne en appel le cardinal Pell pour p\u00e9dophilie / LMA_2019-08-22T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - La justice australienne condamne en appel le cardinal Pell pour p\u00e9dophilie / LMA_2019-08-22T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10637596", "ece-10637592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T07:20:45Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEmmanuel Tagnard bonjour bonjour Corinne en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve pour RTS religion, vous revenez ce matin sur la condamnation du cardinal Pell la justice australienne a confirm\u00e9 hier les 6 ans de prison de l'un des pr\u00e9lats les plus puissants du Vatican qui \u00e9tait en tout cas, l'un des plus puissants, l'homme est accus\u00e9 de viols et d'agressions sexuelles sur 2 enfants de choeur, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90, verdict qui a \u00e9t\u00e9 accueilli avec \u00e9motion par l'une des victimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nOui, sous couvert d'anonymat, une des 2 victimes a parl\u00e9 de 4 ann\u00e9es d'un combat judiciaire angoissant qui l'ont plong\u00e9, je cite, dans des \u00e9tats aux moments les plus sombres qui l'ont fait craindre de ne pas pouvoir revenir la 2\u00e8me victime est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2014 une overdose sans jamais avoir fait \u00e9tat de l'agression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nEt dans les faits, Emmanuel, que reproche -t-on au cardinal Pell. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [94%] :\r\nL'ex- secr\u00e9taire \u00e0 l'\u00e9conomie du Saint-Si\u00e8ge, l'ex- num\u00e9ro 3 du Vatican, \u00e2g\u00e9 de 78 ans, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable en d\u00e9cembre dernier de 5 chefs d'accusation, notamment d'avoir impos\u00e9 une fellation en 1996 \u00e0 un gar\u00e7on de 13 ans et de s'\u00eatre masturb\u00e9 en se frottant contre un autre, les faits avaient lieu dans la sacristie de la cath\u00e9drale de Melbourne, dont il \u00e9tait l'archev\u00eaque et o\u00f9 les 2 victimes s'\u00e9taient cach\u00e9es pour y boire du vin de messe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [90%] :\r\nEt quelles ont \u00e9t\u00e9 les arguments de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [95%] :\r\nLa d\u00e9fense a fait lieu a fait a fait feu, pardon de de tout bois pour contester la condamnation, elle a soulev\u00e9 13 objections allant de la chronologie des faits apr\u00e8s la fin de la messe \u00e0 la possibilit\u00e9 mat\u00e9rielle pour George Pell d'avoir commis les agressions dans l'encombrante tenue sacerdotale dont il \u00e9tait v\u00eatu, alors qu'il venait de c\u00e9l\u00e9brer l'office et puis les avocats estiment que que le verdict est d\u00e9raisonnable car bas\u00e9 exclusivement sur le t\u00e9moignage d'une seule victime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [83%] :\r\n\u00e9coutez Vatican quelle r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nLe Saint-Si\u00e8ge a simplement relev\u00e9 que George Pell pouvait encore saisir la Haute cour f\u00e9d\u00e9rale, la plus haute juridiction d'Australie mais le Vatican est rest\u00e9 silencieux sur sa propre enqu\u00eate canonique canonique, toujours en cours sur George Pell, impossible donc d'en pr\u00e9juger l'issue, mais s'il \u00e9tait \u00e9galement coupable reconnu coupable par Rome, il pourrait \u00eatre d\u00e9froqu\u00e9 com a \u00e9t\u00e9 le cardinal am\u00e9ricain McCarrick. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [100%] :\r\nEmmanuel Tagnard pour RTS religion merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tagnard, Emmanuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFCA092A-C226-4B09-8ADA-13E8293CBB5B", "internalArchiveId": "DFCA092A-C226-4B09-8ADA-13E8293CBB5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - L'\u00e9cole autrement par le biais de la musique", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - L'\u00e9cole autrement par le biais de la musique (FUTUR ANTERIEUR 22.08 ECOLE PUBLIQUE AUTREMENT EP4) 6H24 FUTUR ANTERIEUR\r\nL'\u00e9cole autrement par le biais de la musique...\r\n  DIR ST LSNE\r\n*** Toute la semaine dans ce 5-6H30, on fait notre rentr\u00e9e scolaire! Et comme souvent avec Futur ant\u00e9rieur, on fait des pas de c\u00f4t\u00e9. Jean de Preux bonjour ! Nous avons d\u00e9couvert l'\u00e9cole \u00e0 la ferme, l'\u00e9cole en pleine nature aussi...des tentatives romandes pour diversifier l'\u00e9cole publique en somme. Et ce matin, l'\u00e9cole autrement emprunte le chemin des cordes. \r\nOui celles qu'on fait vibrer...  des cordes qui en l'occurence r\u00e9sonnent  depuis plus de dix ans dans l'\u00e9tablissement scolaire de Coteau-Fleuri sur les hauts de Lausanne. On y entre sur la pointe des pieds...\r\n  27\"  \"son orchestre\" ((FIN DE PAROLE 7''))\r\nOn est l\u00e0 au coeur d'une des classes de cordes qu'animent Anne-Th\u00e9r\u00e8se Bieri, violoniste et No\u00eblle Reymond, contrebassiste \u00e0 l'origine de ce projet...\r\n  16\" \"\u00e7a\"\r\nEn clair profiter de l'\u00e9cole, pour ouvrir l'apprentissage d'un instrument de musique \u00e0 des enfants qui pour des raisons financi\u00e8res ou autres, n'ont pas acc\u00e8s aux \u00e9coles de musique.\r\n  37\" \"son orchestre\" ((FIN DE PAROLE 22''))\r\n*** Et les r\u00e9sultats, Jean ? Bons ? \r\nIl faut dire que m\u00eame s'il ne s'agit que de 90 minutes hebdomadaires, les enfants sont doublement accompagn\u00e9s. La violoniste Anne-Th\u00e9r\u00e8se Bieri..\r\n  36\" \"son orchestre\" ((FIN DE PAROLE 15''))\r\n*** Et on imagine qu'au-del\u00e0 de la formation musicale proprement dite, ces classes de cordes, ont d'autres b\u00e9n\u00e9fices. \r\nCognitifs, sociaux et \u00e9motionnels \u00e0 n'en point douter.. Anne-Th\u00e9r\u00e8se Bieri..\r\n  18\" \"en fait\"\r\nNo\u00eblle Reymond, riche de sa longue exp\u00e9rience, va plus loin encore...\r\n  43\" \"son orchestre\" ((FIN DE PAROLE 20''))\r\nA noter que plus de 10 ans apr\u00e8s l'ouverture de la premi\u00e8re classe de cordes de Suisse Romande, qui a fait depuis bien des \u00e9mules, l'exp\u00e9rience lausannoise se cherche un nouveau souffle,son financement n'\u00e9tant plus totalement garanti.\r\nEXTRO : la musique, terrau de concentration et de vivre ensemble. Merci Jean de Preux. C'\u00e9tait Futur ant\u00e9rieur.", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637593", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - L'\u00e9cole autrement par le biais de la musique", "Futur ant\u00e9rieur - L'\u00e9cole autrement par le biais de la musique / LMA_2019-08-22T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - L'\u00e9cole autrement par le biais de la musique / LMA_2019-08-22T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10637598", "ece-10637593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T07:13:47Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nToute la semaine dans ce 5 6 30, on fait notre rentr\u00e9e scolaire et le taux 100 transition entre RTS religion et Futur ant\u00e9rieur, d\u00e9sol\u00e9, bonjour Jean de Preux bonjour, alors comme souvent avec Futur ant\u00e9rieur, on fait des pas de c\u00f4t\u00e9, hein, nous on vous avez des soutes, d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9couvrir l'\u00e9cole \u00e0 la ferme, l'\u00e9cole en pleine nature, aussi des tentatives romandes pour diversifier l'\u00e9cole publique, en somme, et ce matin l'\u00e9cole autrement emprunte le chemin des corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nOui, celles qu'on fait vibrer des cordes qui, en l'occurrence, r\u00e9sonnent depuis plus de 10 ans dans l'\u00e9tablissement scolaire de Coteau Fleuri sur les hauts de Lausanne, on y entrent sur la pointe des pieds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [75%] :\r\nQui pense qu'on utilise le fuit pour chaud qui peuvent que CFA h\u00e9 ben CFA. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:45) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [99%] :\r\nOn est l\u00e0 au coeur d'une des classes de cordes qu'animent Anne Th\u00e9r\u00e8se Bieri violoniste et No\u00eblle Reymond contrebassiste \u00e0 l'origine de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [95%] :\r\nFaciliter l'acc\u00e8s de la musique aux enfants, je trouve que c'est important de faire de la musique, pas seulement de l'\u00e9couter, mais faire la musique soi -m\u00eame, sachant qu'une grande partie des enfants n'ont pas cette possibilit\u00e9 de se former \u00e0 la musique, je cherchais depuis toujours des moyens de changer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [95%] :\r\nEn clair, profiter de l'\u00e9cole pour ouvrir l'apprentissage d'un instrument de musique \u00e0 des enfants qui, pour des raisons financi\u00e8res ou autres, n'ont pas acc\u00e8s aux \u00e9coles de musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [94%] :\r\nLe principe c'est une classe enti\u00e8re et dirig\u00e9 par un musicien qui va leur apprendre \u00e0 jouer le violon l'alto, le violoncelle de la contrebasse, c'est pas des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 choisis parce qu'ils sont musiciens, pas du tout, c'est une classe qui vient chaque \u00e9l\u00e8ve re\u00e7oit un instrument et puis on leur apprend en groupe, il faut apprendre \u00e0 le faire, moi j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en Allemagne, mais \u00e7a n'a rien d'impossible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [87%] :\r\nEt les r\u00e9sultats, Jean, ils sont bons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [96%] :\r\nIl faut dire que, m\u00eame s'il ne s'agit que de 90 minutes hebdomadaires, les enfants sont doublement accompagn\u00e9s la violoniste Anne Th\u00e9r\u00e8se Bieri. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [92%] :\r\nPendant une dirige la classe, l'autre va vers chaque \u00e9l\u00e8ve pour ajuster les positions donner des petits conseils fait une bonne partie aussi chanter, j'ai enseign\u00e9 la musique pendant 15 ans \u00e0 l'\u00e9cole, donc on utilise quand m\u00eame ce qui se fait dans les cours de musique parce que \u00e7a fait partie du programme de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [92%] :\r\nEt on imagine qu'au-del\u00e0 de la formation musicale proprement dite, ces classes de cordes avant d'autres b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [96%] :\r\nCognitifs, sociaux et \u00e9motionnels \u00e0 n'en point douter Anne Th\u00e9r\u00e8se Bieri. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [92%] :\r\nD\u00e9veloppe l'\u00e9coute le fait de s'entendre soi -m\u00eame et de jouer avec les autres et surtout de commencer les morceaux ensemble et finir ensemble \u00e7a d\u00e9veloppe la solidarit\u00e9, l'esprit de classe crois tous les ma\u00eetres et les ma\u00eetresses de classe l'ont relev\u00e9 que \u00e7a avait des b\u00e9n\u00e9fices dans les autres branches la concentration, on leur demande \u00e9norm\u00e9ment en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [96%] :\r\nNo\u00eblle Reymond, riche de sa longue exp\u00e9rience va plus loin encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [92%] :\r\n3 mois d'orchestre en classe permet de diminuer les probl\u00e8mes d'hyper- activit\u00e9 de fa\u00e7on cons\u00e9quente, faire de la musique, \u00e7a veut dire utiliser son corps le faire vibrer vibrer les instruments, le corps vibrent avec on vibre, tous ensemble, on doit se coordonner dans une vibration, donc c'est une mani\u00e8re d'apprendre \u00e0 \u00eatre ensemble et puis de prendre confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [97%] :\r\n\u00e0 noter que plus de 10 ans apr\u00e8s l'ouverture de la premi\u00e8re classe de cordes de Suisse romande qui a fait depuis bien des \u00e9mules l'exp\u00e9rience lausannoise se cherche un nouveau souffle, son financement n'\u00e9tant plus totalement garanti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [92%] :\r\nLa musique trop de concentration et de vivre ensemble, merci Jean de Preux c'\u00e9tait Futur ant\u00e9rieur et demain ou est -ce qu'on va surprise surprise \u00e9videmment rester \u00e0 la maison, demain, d'accord, on reste \u00e0 la maison. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02DE5DD6-8184-48EA-890A-3F68930261FD", "internalArchiveId": "02DE5DD6-8184-48EA-890A-3F68930261FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Le 22 ao\u00fbt 1997, un fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral arr\u00eat\u00e9 pour corruption passive", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane\r\n\r\n\r\nL'archive du jour - Le 22 ao\u00fbt 1997, un fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral arr\u00eat\u00e9 pour corruption passive 5H37 ARCHIVE DU JOUR \r\n*** La corruption passive, savez-vous ce que c'est? Notre archive du jour nous \u00e9claire. Le 22 ao\u00fbt 1997, un fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral est arr\u00eat\u00e9, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir touch\u00e9 sous la table des dizaines de milliers de francs pour favoriser une entreprise \u00e9lectronique au d\u00e9triment d'autres. La transaction concernait la mise en place d'un nouveau syst\u00e8me informatique. On \u00e9coute la r\u00e9action d'Aquill\u00e9 Casanova, vice-chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n  1'00 \r\nEXTRO : la corruption, le cancer de la vie moderne selon Aquill\u00e9 Casanova, vice-chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. En la mati\u00e8re, Transparency International classe chaque ann\u00e9e les pays en fonction de leur indice de corruption. En 2018, la Suisse arrivait troisi\u00e8me sur 180. Un score honorable mais pas exempt de lacunes. L'ONG relate notamment un manque dans les domaines du blanchiment d'argent, de la protection des lanceurs d'alerte ainsi que de la corruption dans le secteur priv\u00e9 et le sport. \r\nTITRE MUSICAL - ZIMMER - ADRIAN TACCHI (pas de temps de paroles)", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637587", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 22 ao\u00fbt 1997, un fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral arr\u00eat\u00e9 pour corruption passive / LMA_2019-08-22T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.08.2019"], "variantIds": ["ece-10637587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T07:13:47Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa corruption passive, savez -vous ce que c'est notre archive du jour nous \u00e9claire le 22 ao\u00fbt 1997 un fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral est arr\u00eat\u00e9, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir touch\u00e9 sous la table, des dizaines de milliers de francs pour favoriser une entreprise \u00e9lectronique au d\u00e9triment d'autres la transaction concernait la mise en place d'un nouveau syst\u00e8me informatique, on \u00e9coute la r\u00e9action d'acquis les Casanova vice- chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nUne affaire comme \u00e7a qui a Klata \u00e7a repr\u00e9sente pour moi une grande tristesse parce que je suis convaincu que la corruption Des dangers les plus grands et les plus graves d'une administration heureusement notre administration et les cas de corruption sont encore rares mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est pr\u00e9occup\u00e9e de ce probl\u00e8me, il a mandat\u00e9 au groupe de travail de pr\u00e9senter un rapport et il est entr\u00e9 d'examiner jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, quelles sont les mesures sur le plan administratif et sur le plan l\u00e9gislatif qui s'imposent pour lutter contre ce conseiller de la vie moderne, je constate que dans le monde entier, les cas de corruption augmente peut-\u00eatre aussi parce que l'argent joue un r\u00f4le beaucoup plus grand, peut-\u00eatre aussi parce que les administrations doivent engager de l'argent dans des domaines que jusque quelques ann\u00e9es n'existait pas, par exemple, le domaine \u00e9lectronique qui est un domaine tr\u00e8s sensible \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne de la corruption. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [95%] :\r\nLa corruption, le cancer de la vie moderne, selon Aquill\u00e9 Casanova, vice- chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration en la mati\u00e8re d'ailleurs Transparency International classe chaque ann\u00e9e les pays en fonction de leur indice de corruption en 2018 la Suisse arrivait troisi\u00e8me sur 180 un score honorable mais pas exempt de lacunes, l'ONG reste notamment relate notamment un manque dans les domaines du blanchiment d'argent de la Product protection des lanceurs d'alerte, ainsi que de la corruption dans le secteur priv\u00e9 et le sport. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9BBD678-003C-49E1-9474-6E3229F5CEE2", "internalArchiveId": "A9BBD678-003C-49E1-9474-6E3229F5CEE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville colombienne du narcotrafic Medellin entreprend une mue \u00e9cologique", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benrabaa , Najet \r\nS\u00e9quence 4\r\n\r\nLa ville colombienne du narcotrafic Medellin entreprend une mue \u00e9cologique LANCEMENT ECO QUARTIER COLOMBIE\r\nEn Colombie, la ville de Medellin a entrepris une v\u00e9ritable mue \u00e9cologique...Elle esp\u00e8re transformer \"Medellin - ville du narcotrafic\" en \"Medellin, ville verte et innovante\"..\r\nLa tendance a d\u00e9but\u00e9 il y'a quelques ann\u00e9es...et les initiatives se multiplient...\r\nNajet benrabaa nous emm\u00e8ne dans le quartier de Moravia...c'est l\u00e0 qu'une une ancienne d\u00e9charge sauvage a \u00e9t\u00e9 totalement r\u00e9habilit\u00e9e...une d\u00e9charge o\u00f9 \u00e0 l'\u00e9poque les narcotraficants jetaient des restes de corps humains...aujour'dhui, l'\u00eandroit est m\u00e9connaissable...\r\n TUM MORAViA QUARTIER ECOLO avec musique 5'30''\r\n((Ambiance visite touristique..\r\n\" Ici c'est le laboratoire du projet. Vous allez me dire : mais non, on n'a pas de c\u00e2bles, ni tubes, ce n'est pas un laboratoire. Mais, oui. C'est notre laboratoire naturel o\u00f9 on teste les plantes. Nous avons ici des plantes d'ornement, mais aussi 427 arbres, de 26 esp\u00e8ces natives du pays qui servent \u00e0 nettoyer la terre, \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9cosyst\u00e8me pollu\u00e9. \r\nLe quartier de Moravia se trouve pr\u00e8s de la station de m\u00e9tro a\u00e9rien Caribe. Ce matin, une visite guid\u00e9e est organis\u00e9e pour 17 \u00e9tudiants en technologie environnemental par Monica Metaute...une des jardini\u00e8res qui prend soin de la colline de d\u00e9chets transform\u00e9e en site touristique.... \r\nSONORE MONICA \r\n\"Avant, c'\u00e9tait une d\u00e9charge (ou d\u00e9potoir) \u00e0 ciel ouvert. Personne ne s'en occupait. Il n'y avait aucun contr\u00f4le. C'\u00e9tait un d\u00e9potoir de tout type d'ordures. Puis, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 s'y installer et \u00e0 construire des maisons. Et comme c'\u00e9tait des maisons de mat\u00e9riel comme le carton, le bois et le plastique, il y avait des incendies. Alors, en 2004, le quartier de Moravia est d\u00e9clar\u00e9 \" calamit\u00e9 publique\" et on commence alors le changement. La municipalit\u00e9 a d\u00e9but\u00e9 le travail avec des installations comme le verger. Ils ont plant\u00e9 des fleurs et d'autres projets. Aujourd'hui, il reste \u00e0 travailler pr\u00e8s du quartier les secteurs d'Herradura, Alamos 1 et 2.\r\nMonica a v\u00e9cu 25 ans dans le quartier. Depuis 8 ans, elle travaille au sein du projet de transformation lanc\u00e9 en 2012... le projet \"Moravia florece para la vida - Moravia fleurie pour la vie\".\r\nSONORE MONICA \r\n\"Les ordures venaient de partout et de tous types comme des d\u00e9combres. On a trouv\u00e9 des seringues, du mat\u00e9riel d'h\u00f4pitaux, du plastique en grande quantit\u00e9. En plus de \u00e7a, les gens construisaient comme des tranch\u00e9es sur les flancs de la colline pour \u00e9viter les \u00e9boulements de terrains, pour tenter de contenir la terre.\"\r\nLa montagne d'ordures avait atteint 35 m\u00e8tres de hauteur pour plus 1,5 million de tonnes de d\u00e9chets sur une colline de 7 hectares. Dans ce d\u00e9potoir sauvage r\u00e9sidaient plus de 2.200 familles dans des maisons construites de bric et de broc, et vivant du recyclage.\r\nAujourd'hui le processus de phytor\u00e9m\u00e9diation a assaini les terres. L'ing\u00e9nieur et professeur du SENA, l'\u00e9cole nationale de l'apprentissage en Colombie , Viviana Cortez\r\nSONORE Viviana \r\n\"C'est d\u00e9polluer l'eau ou le sol avec des micro-organismes, avec des plantes ou tout autre micro-organisme qui permettra un processus de d\u00e9composition du mat\u00e9riel organique. Ainsi, on obtient du composte riche en min\u00e9raux. C'est un des processus de phytor\u00e9m\u00e9diation. C'est donc utiliser des \u00eatres vivants, des micro ou macro-organismes pour assainir la terre.\"\r\nL'administration a sem\u00e9 50 000 plantes ornementales de 46 esp\u00e8ces. 16 personnes travaillent toute l'ann\u00e9e dans les jardins, la majorit\u00e9 sont des m\u00e8res c\u00e9libataires. Elles re\u00e7oivent chaque ann\u00e9e, 3 000 touristes. \r\nUn autre projet est \u00e9galement en d\u00e9veloppement, celui de la premi\u00e8re machine qui offre des bons de r\u00e9duction pour le m\u00e9tro, le cin\u00e9 ou de forfaits t\u00e9l\u00e9phoniques, en \u00e9change de la collecte de bouteilles en plastique recyclables. \r\nTomas Villamil, g\u00e9rant de Effiteco, une des entreprises \u00e0 l'origine du projet. \r\nSONORE TOMAS \r\n\u00ab Tout ce qu'on r\u00e9coltera sera trait\u00e9 par  RECIMED.. C'est une coop\u00e9rative de recyclage qui est subventionn\u00e9e pour son action social. En d'autres termes,  tout le plastique r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 entre dans un circuit vertueux, social et \u00e9conomique qui permet d'am\u00e9liorer la vie de 700 recycleurs de la coop\u00e9rative. \u00bb\r\nAu total 8 machines de ce type vont \u00eatre install\u00e9es dans la ville..Objectif r\u00e9colter 10 tonnes de plastique par mois.\r\nEnfin, derni\u00e8rement, la mairie a annonc\u00e9 l'arriv\u00e9e de 64 bus \u00e9lectriques. En provenance de Chine, ces bus commenceront \u00e0 rouler dans Medellin en novembre prochain. Tout est fait pour rendre Medellin plus \u00ab verte \u00bb\r\nNajet Benrabaa pour RTS \u00e0 Medellin ))", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637623", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La ville colombienne du narcotrafic Medellin entreprend une mue \u00e9cologique / TUM_2019-08-22T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 22.08.2019"], "variantIds": ["ece-10637623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T07:20:44Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Colombie, la ville de Medellin a entrepris une v\u00e9ritable mue \u00e9cologique, elle esp\u00e8re transformer Medellin, ville du narcotrafic en Medellin ville verte et innovante, la tendance a d\u00e9but\u00e9 il y a maintenant quelques ann\u00e9es et les initiatives se multiplient, Najat Benrabaa nous emm\u00e8ne ce matin dans le quartier de Moravia, c'est l\u00e0 qu'une ancienne d\u00e9charge sauvage a \u00e9t\u00e9 totalement r\u00e9habilit\u00e9e en parc public une d\u00e9charge ou \u00e0 l'\u00e9poque des narcotraficants jetaient des restes de corps humains aujourd'hui l'endroit heureusement est m\u00e9connaissable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [94%] :\r\nPour la dette, ici c'est le laboratoire du projet, vous allez me dire : mais non, on n'a pas de c\u00e2bles ni tubes, ce n'est pas un laboratoire mais oui, c'est notre laboratoire naturel o\u00f9 on teste les plantes nous avons ici des plantes d'ornement mais aussi 427 arbres de 26 esp\u00e8ces natives du pays qui Servent \u00e0 nettoyer la terre \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9cosyst\u00e8me pollu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [87%] :\r\nQuel \u00e9cosyst\u00e8me un va couper l'alto l'\u00e9cosyst\u00e8me, le quartier de Moravia se trouve pr\u00e8s de la station de m\u00e9tro a\u00e9rien Caribe et ce matin une visite guid\u00e9e est organis\u00e9e pour 17 \u00e9tudiants en technologie environnemental par Monica mettent \u00e0 \u00f4ter une des jardini\u00e8res qui prend soin de la colline de d\u00e9chets, transform\u00e9e en site touristique int\u00e9rieur m\u00eame temps selon Botelho sur leur dialogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [96%] :\r\nAvant c'\u00e9tait une d\u00e9charge \u00e0 ciel ouvert, personne ne s'en occupait, il n'y avait aucun contr\u00f4le, c'\u00e9tait un d\u00e9potoir de tout type d'ordures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [64%] :\r\nDes produite \u00e0 un jeu de vases au un quand l'aspect Joanna D'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [92%] :\r\nPuis, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 s'y installer \u00e0 construire des maisons et comme c'\u00e9tait des maisons de mat\u00e9riel avec du carton, du bois, du plastique, il y avait des incendies alors en 2004, le quartier de Moravia a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 calamit\u00e9 publique et on a commenc\u00e9 le changement aime tant mieux, la municipalit\u00e9 a d\u00e9but\u00e9 le travail avec des installations comme le verger, ils ont plant\u00e9 des fleurs et amener d'autres projets aujourd'hui, il reste \u00e0 travailler pr\u00e8s du quartier, les secteurs d'Doura Alamos et de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [90%] :\r\nEt Alamos Monica a v\u00e9cu 25 ans dans le quartier depuis 8 ans, elle travaille au sein du projet de transformation lanc\u00e9 en 2012 le projet Moravia fleurie pour la vie d'Laval sauvage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [94%] :\r\nLes ordures venaient de partout et de tous types, comme des d\u00e9combres, on a trouv\u00e9 des seringues, du mat\u00e9riel d'h\u00f4pital du plastique en grande quantit\u00e9, plastique et en plus de \u00e7a, les gens construisaient comme des tranch\u00e9es sur les flancs de la colline pour \u00e9viter les \u00e9boulements de terrain et pour tenter de contenir la terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [93%] :\r\nMince film la montagne d'ordures avait atteint 35 m\u00e8tres de hauteur pour plus d'un 1000000 et demi de tonnes de d\u00e9chets sur une colline de 7 hectares dans ce d\u00e9potoir sauvage r\u00e9sidaient plus de 2200 familles dans des maisons construites de bric et de broc qu'est vivant du recyclage aujourd'hui le processus de phytor\u00e9m\u00e9diation a assaini les Terres l'ing\u00e9nieur et professeur du S\u00e9nat, l'\u00c9cole nationale de l'apprentissage en Colombie Viviana Cortez d'escrocs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [90%] :\r\nUn mineur c'est d\u00e9polluer l'eau ou le sol avec des micro- organismes avec des plantes ou tout autre micro- organismes qui permettra un processus de d\u00e9composition du mat\u00e9riel organique ainsi, on obtient du composte riche en min\u00e9raux, c'est un des processus de phytor\u00e9m\u00e9diation c'est donc utiliser des \u00eatres vivants des micro ou macro- organismes pour assainir la terre est immense, pourra se. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [95%] :\r\nL'administration a sem\u00e9 50000 plantes ornementales de 46 esp\u00e8ces 16 personnes travaillent toute l'ann\u00e9e dans les jardins, la majorit\u00e9 sont des m\u00e8res c\u00e9libataires, un autre projet est \u00e9galement en d\u00e9veloppement, celui de la premi\u00e8re machine qui offre des bons de r\u00e9duction pour le m\u00e9tro, le cin\u00e9 ou les forfaits t\u00e9l\u00e9phoniques en \u00e9change de la collecte de bouteilles en plastique recyclable, Thomas Villamil, g\u00e9rant des une des entreprises \u00e0 l'origine du projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [83%] :\r\nPowell Mattel Alcatel combien tout le plastique r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 entrent dans un circuit vertueux social et \u00e9conomique qui permet d'am\u00e9liorer la vie de 700 recycleurs de la coop\u00e9rative que \u00e7a Agrum a enseign\u00e9 \u00e7a qu'on fait la paix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [94%] :\r\nAu total, 8 machines de ce type vont \u00eatre install\u00e9s dans la ville, Objectif : r\u00e9colter 10 tonnes de plastiques par mois enfin, derni\u00e8rement, la mairie a annonc\u00e9 l'arriv\u00e9e de 64 bus \u00e9lectriques en provenance de Chine ces bus commenceront \u00e0 rouler dans Medellin en novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [81%] :\r\nMartine la SPLA n'grand mardi dans ce conte d'allumer il y a tellement mal mais on mais Juan, il avait un magasin mais l\u00e0 c'\u00e9tait le reportage \u00e0 Medellin de Najat Benrabaa. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T06:46:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-051327E1-C027-43D2-B8FE-A5240605F312", "internalArchiveId": "051327E1-C027-43D2-B8FE-A5240605F312", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Delphine Hostettler, b\u00e9n\u00e9vole au centre de soins pour faune sauvage Erminea", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hostettler, Delphine\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Delphine Hostettler, b\u00e9n\u00e9vole au centre de soins pour faune sauvage Erminea   DIR STD LSNE\r\n5H45 Delphine Hostettler, membre active du refuge Erminea, h\u00f4pital pour animaux sauvages du canton de Vaud. Lien avec le \"Si j'\u00e9tais \u00e9lu\". \r\n*** Delphine Hostettler, bonjour !\r\nAvec vous, on se plonge dans un univers peu commun : celui des centres de soins pour faune sauvage. H\u00e9risson, oiseaux, renards et j'en passe. Ces animaux, lorsqu'ils sont bless\u00e9s et localis\u00e9s, viennent grossir les rang des centres de soins avant d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s dans la nature. Vous \u00eates b\u00e9n\u00e9voles au centre Erminea \u00e0 Chavornay. Un centre qui croule sous la demande. \r\n1. Le b\u00e9n\u00e9volat, Delphine Hostettler, c'est une donn\u00e9e n\u00e9cessaire \u00e0 la vie du centre de soins Erminea. Sans les b\u00e9n\u00e9voles, plus de structure de ce type? \r\n> Juste avant de vous donner la parole, on entendait les propos de l'artiste suisse Roman Luterbacher. Dans notre capsule \"si j'\u00e9tais \u00e9lu\", le biennois proposait de reconna\u00eetre plus fortement le b\u00e9n\u00e9volat. Vous \u00eates d'accord?\r\n> Combien de b\u00e9n\u00e9voles fortement impliqu\u00e9s compte Erminea? \r\n2. Qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9, vous, \u00e0 vous impliquer dans un refuge pour animaux sauvages tel que celui d'Erminea? \r\n> Comment l'Association pour les furets de Suisse (l'ASF) est devenu un centre de soins pour animaux sauvages?\r\n3. Les furets, Delphine Hostettler, votre passion depuis toute jeune. Qu'est-ce que c'est, un furet? \r\n> Pourquoi cet animal, compl\u00e8tement domestiqu\u00e9, est encore consid\u00e9r\u00e9 comme un animal sauvage? \r\n> Comment se fait-il qu'on en recueille de plus en plus dans la nature?  \r\n4. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les animaux sauvages qui ont besoin de se faire soigner ou euthanasier car agonisants, il y en a beaucoup par ann\u00e9e? \r\n> Qu'est-ce qui explique une telle arriv\u00e9e d'animaux bless\u00e9s?\r\n*** Delphine Hostettler, membre active et b\u00e9n\u00e9vole du centre de soins pour animaux sauvages Erminea situ\u00e9 \u00e0 Chavornay dans le canton de Vaud. Il vient de f\u00eater ses un an et croule d\u00e9j\u00e0 sous les demandes. On continue de d\u00e9cortiquer le sujet avec vous juste apr\u00e8s ce titre de circonstance : One Race. \r\nTITRE MUSICAL - ONE RACE - MARQUISE FAIR (pas de temps de parole)\r\n*** One race, extrait du premier album \u00e0 venir de Marquise Fair. \r\n5. Delphine Hostettler, b\u00e9n\u00e9vole au centre de soins pour faune sauvages Erminea, \u00e0 Chavornay. Concr\u00e8tement, si je trouve un oiseau bless\u00e9 au bord de la route, comment dois-je m'y prendre? \r\n> Est-ce qu'il arrive que le geste humain envenime la situation, blesse l'animal plus que ne le prot\u00e8ge?\r\n6. Erminea soigne et recueille les animaux sauvages mais souhaite aussi sensibiliser la population \u00e0 cette probl\u00e9matique. Vous participez aussi \u00e0 cette sensibilisation? \r\n7. Un an et d\u00e9j\u00e0 sous l'eau financi\u00e8rement. L'association Erminea a-t-elle des chances de survivre? \r\n> Comment? \r\n*** Le centre de soins pour les animaux sauvages d'Erminea. Un refuge pour la faune bless\u00e9e qui pose toute sorte de question en terme de cohabitation entre hommes et animaux. On continue sur notre lanc\u00e9e avec vous Delphine Hostettler. Ce sera dans une dizaine de minutes.", "durationSec": 827, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637588", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Delphine Hostettler, b\u00e9n\u00e9vole au centre de soins pour faune sauvage Erminea / LMA_2019-08-22T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.08.2019"], "variantIds": ["ece-10637588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T07:20:44Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDelphine Hostettler, bonjour bonjour avec vous, on se plonge dans un univers peu commun, celui des centres de soins pour faune sauvage h\u00e9risson oiseaux renards et j'en passe, hein, c'est c'est ce genre d'animaux lorsqu'ils sont bless\u00e9s ou malades qui viennent grossir les rangs des centres de soins avant d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s dans la nature, vous \u00eates b\u00e9n\u00e9voles au centre Erminea \u00e0 Chavornay, un centre qui croule sous la demande d'ailleurs le b\u00e9n\u00e9volat on l'entendait un tout \u00e0 l'heure dans notre capsule si j'\u00e9tais \u00e9lu quelque chose qu'il faudrait aussi selon vous reconna\u00eetre un peu mieux en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr, parce qu'il y a vraiment beaucoup d'associations qui ne fonctionnent que gr\u00e2ce \u00e0 du b\u00e9n\u00e9volat vraiment bon vouloir des gens aux gens qui donnent leur temps qui compte pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [93%] :\r\nEt qui permettent de faire de faire fonctionner des structures qui ne fonctionnerait pas sans Erminea pourrait fonctionner sur le b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [90%] :\r\nPas du tout, pas du tout, donc jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on \u00e9tait 100 pourcent de b\u00e9n\u00e9voles, on a eu une bonne nouvelle, c'est qu'en fait on enfin une recherche de fonds participative et on arrive enfin \u00e0 engager une personne, en tout cas pendant une ann\u00e9e, la bonne nouvelle est qu'on a eu hier, c'est qu'apparemment on aura tous les accords pour avoir un apprenti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [89%] :\r\nSuper \u00e7a veut, \u00e7a veut dire que 2 personnes en tout cas, pourront fonctionner de mani\u00e8re professionnelle, entre guillemets, parce que c'est la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [90%] :\r\nVoil\u00e0, mais pour un temps d\u00e9termin\u00e9 que l'apprenti, ce sera le temps de son apprentissage \u00e7a c'est garanti par contre la personne qu'on va pouvoir engager et c'est pour une ann\u00e9e, pour l'instant, ensuite on repart \u00e0 la recherche de fonds engag\u00e9s \u00e0 quel pourcentage alors, a priori, ce serait \u00e0 60 pourcent pour qu'on puisse la garder le plus longtemps possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [95%] :\r\nVous dites voil\u00e0, on \u00e9tait \u00e0 100 pourcent b\u00e9n\u00e9vole jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 maintenant mais concr\u00e8tement \u00e7a concerne combien de personnes, combien de personnes travaillent dans ce centre de soins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [88%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 compter parce que \u00e7a va \u00e9voluer en fonction des disponibilit\u00e9s des gens et puis aussi des saisons par rapport aux animaux, c'est que quand il y a les jeunes, il y a beaucoup plus de travail et puis il y a des gens aussi qui viennent d'apprendre que ce centre il existe qu'Ivan frappe \u00e0 la porte, j'ai du temps pour vous, donc en gros on a peut-\u00eatre une vingtaine de b\u00e9n\u00e9voles et donc faut absolument 3 par jour qui sont une ronde par rapport aux horaires, mais on en a 10 vraiment fixe dont de v\u00e9t\u00e9rinaires dans la donc quelqu'un au t\u00e9l\u00e9phone, on ne pourrait pas se passer de si\u00e8ges, ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [92%] :\r\nEt vous, Delphine Hostettler, vous faites partie de de ce noyau dur de b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [89%] :\r\nOui, moi je suis encore un petit peu plus dans l'on repasse que je mec vraiment que d\u00e9chiraient c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9 les furets voil\u00e0 et puis comme l'association air souvent d\u00e9bord\u00e9 au niveau des des places qu'on fait aussi la pension pour les furets, donc l\u00e0 j'ai j'ai d\u00e9velopp\u00e9 une pension chez moi \u00e0 domicile pour pouvoir soulager l'association. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [96%] :\r\nEt pourquoi qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous impliquer dans le dans le centre de soins pour animaux sauvages Erminea. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [86%] :\r\nAlors, au tout d\u00e9but \u00e0 s'appelait l'Association pour les furets de Suisse, c'est en 2007 qu'elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e et puis moi j'ai toujours eu des furets donc compte mon 1er furets est mort, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 en avoir un nouveau, c'est quand m\u00eame assez difficile, le monde des furets parce que son image sauvages, donc en fait \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de de papier, il faut faire des cours, il faut une autorisation d'ouverture et de cantonal oui, bonjour le d\u00e9tenir, c'est \u00e7a, exactement l\u00e0, donc je me suis tourn\u00e9 vers cette seule association que je connaissais francophones et un furet de furets et finalement ben on c'est bien connu, peut-\u00eatre qu'on en parlera apr\u00e8s, mais apr\u00e8s c'est devenu Erminea et du coup je suis rest\u00e9e dans cette association. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [92%] :\r\nOui, mais justement, pourquoi \u00e7a a chang\u00e9 de nom, pourquoi \u00e7a a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [86%] :\r\nAlors, en fait, c'est parce que les gens ils apportaient plus seulement du F\u00fchrer \u00e0 l'abandon, ils portait d'ailleurs, ils sont des fouilles des Martre et il y avait tellement de monde que que la pr\u00e9sidente, elle a dit : il faut, il faut faire \u00e9voluer cette cette association diff\u00e9remment, il faut qu'on puisse r\u00e9cup\u00e9rer ces animaux puis dans des conditions qui leur conviennent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [94%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les animaux sauvages qui ont besoin de se faire soigner parce qu'ils sont malades parce qu'ils sont bless\u00e9s, bless\u00e9s, il y en a, il y en a beaucoup, chaque ann\u00e9e, enfin, on arrive \u00e0 avoir un peu des des statistiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [92%] :\r\nAlors on a peu statistique peu de recul, on a 2 ans de fonctionnement donc une ann\u00e9e un petit peu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on avait environ 560 animaux, c'\u00e9tait entre les travaux tout \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment le commencement, maintenant on a d\u00e9j\u00e0 800 animaux l\u00e0 au mois d'ao\u00fbt et l'ann\u00e9e n'est pas encore \u00e9coul\u00e9s exactement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [92%] :\r\n\u00e7a signifie qu'il y a comme une recrudescence d'animaux bless\u00e9s ou malades, comment vous percevez cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [87%] :\r\nPoche pense que c'est surtout que les gens, ils ont appris \u00e0 nous conna\u00eetre et puis et puis bon, on a une ann\u00e9e, c'est qu'il y a eu vraiment beaucoup de de petits tomb\u00e9 du nid, ce qu'il y a des ann\u00e9es o\u00f9 c'est qu'on a plus ou moins \u00e7a c'est difficile \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [91%] :\r\nJustement, \u00e7a pose la question, Delphine Hostettler, on parle, on a parl\u00e9 des furets tout \u00e0 l'heure, mais c'est pas les seuls animaux que vous recueillez puisque bah c'est devenu Erminea aussi pour cette raison, si vous deviez un peu cat\u00e9goriser les animaux par ordre de grandeur, c'est-\u00e0-dire ceux qui sont le plus souvent \u00e0 Erminea le lis, quels sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [87%] :\r\nSi vous deviez quelles qui a beaucoup d'oiseaux, mais bon c'est proportionnel au nombre de petits dans les niches et et puis autrement des renards en fait beaucoup d'accidents routiers aussi et puis alors en amont de h\u00e9risson entre ceux qui ont faim, ceux qui ont des parasites et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par des tondeuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [90%] :\r\nEt vous accueillez aussi des cervid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [90%] :\r\nAlors, malheureusement on ne peut pas, on n'a pas les autorisations d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [79%] :\r\nEt ce genre de de grands bless\u00e9s, parce que c'est des gros animaux il y vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [84%] :\r\nAlors la fin, la seule solution c'est d'appeler le garde faune et apr\u00e8s c'est, c'est lui qui s'en occupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [96%] :\r\nDelphine Hostettler, membre active et b\u00e9n\u00e9vole du centre de soins pour animaux sauvages Erminea situ\u00e9 \u00e0 Chavornay dans le canton de Vaud alors il vient de vous lui disiez \u00e7a fait un peu pr\u00e8s 2 ans que que \u00e7a fonctionne, \u00e7a croule d\u00e9j\u00e0 sous les demandes, plus de 800 animaux recueillis cette ann\u00e9e qui n'est pas encore termin\u00e9, on continue de d\u00e9cortiquer le sujet avec vous juste apr\u00e8s ce titre de circonstance One ra\u00efs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [81%] :\r\nOui la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [66%] :\r\nOui \u00e0 la monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [74%] :\r\nMais il manque. \r\nIl demande. \r\nS\u00fbrement oui. \r\nDans leur demande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:21) [89%] :\r\nOne, extrait du 1er album \u00e0 venir de Marquise Fair, Delphine Hostettler, b\u00e9n\u00e9vole au centre de soins pour faune sauvage RMI \u00e0 Chavornay, on parle le recueil de ces animaux bless\u00e9s ou malades, concr\u00e8tement, puisqu'on va aller dans le vif du sujet, si je trouve un un oiseau bless\u00e9 au bord de la route, comment est -ce que est -ce que je fais comment est -ce qu'on s'y prend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [86%] :\r\nAlors d'abord la premi\u00e8re chose est au bord de la route donc s\u00e9curiser vous et puis ensuite vous l'observez, d'abord ce qu'est ce qu'il bless\u00e9s ce qui bouge pas au sol, ce qu'il a des plus et ensuite vous appelez le num\u00e9ro d'Erminea vous donner, c'est le 0 78 827 21 8 ans de \u00e7a, d'accord, et l\u00e0 vous aurez qui va vous r\u00e9pondre, des fois il y a 70 appels par jour mais vous r\u00e9pond, c'est lui le t\u00e9l\u00e9phoniste ench\u00e8res ainsi me voil\u00e0, et puis il va vous poser des questions encore suppl\u00e9mentaire aussi pour voir, c'est par hasard, est-ce que cette personne, cet animal est exemple juste choqu\u00e9s par c'est an ou si c'est un jeune animal si ses parents sont dans la r\u00e9gion, parce que la plupart du temps, on croit que l'animal est en d\u00e9tresse, elle est pas forc\u00e9ment au bord de la route, on pourrait dire qu'elle a \u00e9t\u00e9 shoot\u00e9e par une voiture, mais par exemple, c'est c'est en for\u00eat ou comme \u00e7a, il va vous dire : ben si, des plumes, m\u00eame si c'est un jeune, on prenait des gants, vous le mettez sur une branche en hauteur pour pas qu'un chat, un chien le mot et puis vous attendent encore un moment, et vous verrez que certainement les parents ou venir les chercher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:47) [93%] :\r\nDonc c'est c'est assez fondamental Delphine Hostettler d'appeler cette ligne t\u00e9l\u00e9phonique, d'appeler des gens qui connaissent le monde de la faune sauvage parce que nos r\u00e9flexes d'humains sont sont pas forc\u00e9ment les bons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [87%] :\r\nVoil\u00e0, surtout dans le stress, la m\u00e9connaissance, donc il faut nous ont g\u00e9n\u00e9ralement stress\u00e9 mais l'animal l'argent non plus, donc il faut surtout penser \u00e0 l'animal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:08) [97%] :\r\nEt \u00e7a arrive que nos gestes envenime la situation plus qu'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [91%] :\r\nAlors, oui, bon, d'une part par par blessure pour l'humain, donc un m\u00eame un chat qui se fait shooter peut-\u00eatre assez dangereux un est mort sur elle et bien s\u00fbr, ont des cons\u00e9quences m\u00e9dicales assez importante, donc par exemple pour un oiseau lui ce qu'il faut, c'est vraiment du calme et puis, \u00eatre \u00e0 l'obscurit\u00e9 donc l\u00e0 si on vous dit : \u00e9coutez, il faut l'amener au centre, on va vous dire essayer de pr\u00e9voir un carton avec des trous qui soit vraiment le plus tranquille possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:40) [83%] :\r\nEt lorsque cet oiseau arrivent au centre et \u00e9mettons qui la la, qu'il allait le bless\u00e9s, cass\u00e9s, enfin comment \u00e7a se passe, il y a, D\u00e9lia donc des v\u00e9t\u00e9rinaires, \u00e7a passe par la case v\u00e9t\u00e9rinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [91%] :\r\nOui, alors on a la chance d'avoir 2 v\u00e9t\u00e9rinaires b\u00e9n\u00e9voles donc elle va pouvoir faire des radiographies et ensuite estim\u00e9 6 soignable ou pas dans le cas d'une d'une euthanasie, en fait, on va faire en sorte que l'animal ne souffrent le moins possible \u00e7a aussi en c'est clair on soigne nos animaux mais aussi on abr\u00e8ge leurs souffrances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:11) [92%] :\r\nMais lorsque, lorsque il n'est pas question d'abr\u00e9ger leurs souffrances et aussi une volont\u00e9 de les remettre en libert\u00e9, de mani\u00e8re assez, assez Direct, \u00e7a c'est important au centre de soins Erminea \u00e0 remettre en libert\u00e9 ces animaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:23) [87%] :\r\nAh oui, oui, \u00e7a c'est l'objectif principal, il faut absolument pas qui d\u00e9pendent de l'homme, il faut qu'il puisse de nouveau s'se d\u00e9brouiller tout seul, donc c'est des phases en suivant la bien s\u00fbr qu'il est ben ou qu'il a aussi l'arriv\u00e9e tr\u00e8s jeune, il faudra du temps, mais donc le sens qu'on a, il est pas visitable, parce qu'en fait on ne veut pas que l'animal, et s'habituer \u00e0 l'homme, ni \u00e0 l'auteur ni au bruit ni rien, on prendra le temps qu'il faut, on a aussi 3 centres qui nous aident pour la r\u00e9adaptation par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve pour les rapaces, ils ont un tr\u00e8s grand tunnel qui permet un animal d'apprendre \u00e0 voler ou de r\u00e9apprendre dans la voli\u00e8re et puis on a encore un an, jour le poids du petit ch\u00e2teau \u00e0 La Chaux-de-Fonds qui nous soutiennent et qu'on se compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:04) [82%] :\r\nIls sont assez sp\u00e9cialis\u00e9s, hein, donc les oiseaux pour Gen\u00e8ve au la voli\u00e8re exactement pr\u00e9sager aussi oui, et puis, au bout du petit ch\u00e2teau, c'est plut\u00f4t l'et les serpents etc il me semble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:15) [75%] :\r\nAlors ils pompent aussi une soutenir dans le sens c'est d\u00e9fauts et fort, on a trop d'animaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:19) [92%] :\r\nD'accord, Henri recueillir aussi oui, Delphine Hostettler, avec vous on parle d'animaux sauvages, on parle de comment les soigner, comment les accueillir, comment les remettre en libert\u00e9 sans \u00eatre trop adapt\u00e9s \u00e0 l'homme aussi Erminea c'est un refuge pour la faune bless\u00e9e qui pose toutes sortes de questions, hein, notamment en terme de cohabitation entre hommes et animaux, on va continuer en d'en parler de cette cohabitation de ce de ce voisinage, parfois un peu compliqu\u00e9, juste apr\u00e8s le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-597C8A40-819B-4DDC-A32B-D203226C2C81", "internalArchiveId": "597C8A40-819B-4DDC-A32B-D203226C2C81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine favorise Shenzhen en d\u00e9pit de Hong-Kong dans sa strat\u00e9gie \u00e9conomique future", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 3\r\n\r\nLa Chine favorise Shenzhen en d\u00e9pit de Hong-Kong dans sa strat\u00e9gie \u00e9conomique future LANCEMENT SHENZHEN VS HK\r\nLa chine pourrait bien changer son master plan \u00e9conomique au vu des \u00e9v\u00e9nements de Hong Kong...\r\nLa crise qui secoue le territoire depuis bient\u00f4t trois mois prouve une nouvelle fois la relation de d\u00e9fiance des hongkongais vis-\u00e0-vis de la Chine continentale. Le parti communiste essaie r\u00e9guli\u00e8rement de tirer vers lui l'ancienne colonie britannique...mais sans succ\u00e8s...\r\nUn sacr\u00e9 probl\u00e8me pour p\u00e9kin qui voyait la m\u00e9gapole financi\u00e8re comme la pi\u00e8ce ma\u00eetresse d'un gigantesque projet d'avenir. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Hong Kong. D\u00e9sormais, Hong kong pourrait \u00eatre...carr\u00e9ment laiss\u00e9 sur le bas c\u00f4t\u00e9...\r\n  BLOC1 plan shenzhen 0,56''\r\n(([Oui. Hong Kong devait \u00eatre un point strat\u00e9gique central du projet de la grande baie. Un projet d'int\u00e9gration r\u00e9gional sens\u00e9 booster le d\u00e9veloppement \u00e9conomique chinois ces prochaines ann\u00e9es. Comment ? Et bien en intensifiant les synergies, les interactions, les \u00e9changes entre les 4 grandes villes du sud de la Chine, r\u00e9partie autour du Delta de la Rivi\u00e8re des Perles. On parle donc de 1) Guangzhou - ou Canton - l'industrielle et la commerciale, capitale de la principale province manufacturi\u00e8re de Chine. 2) Macao, l'ancienne colonie portugaise, scintillante capitale mondiale du jeu d'argent qui brasse des milliards. 3) Shenzhen, m\u00e9gapole symbole du miracle \u00e9conomique chinois, temple de la tech chinoise parfois compar\u00e9 \u00e0 la Silicon Valley am\u00e9ricaine. Et enfin, 4) Hong Kong, porte d'entr\u00e9e de la Chine, place financi\u00e8re mondiale, dont le syst\u00e8me l\u00e9gal h\u00e9rit\u00e9 des britanniques rassure nombre d'entreprises qui choisissent d'en faire leur si\u00e8ge r\u00e9gional. Soucieux de favoriser cet aimant \u00e0 investisseurs, P\u00e9kin avait jusqu'ici toujours prioris\u00e9 Hong Kong dans ce projet.]\r\n***Vous dites \u00ab avait \u00bb. y a eu un changement de programme ?\r\n  BLOC2 plan shenzhen 1'19''\r\n(([Oui. Le masterplan a sensiblement \u00e9volu\u00e9. Les derni\u00e8res modifications ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es - co\u00efncidence ou non - dimanche apr\u00e8s-midi, au moment o\u00f9 des centaines de milliers de hongkongais manifestaient sous la pluie pour des r\u00e9formes d\u00e9mocratiques. La version revue du projet met Shenzhen sous les projecteurs. Le parti entend d\u00e9sormais en faire un centre \u00e9conomique international comp\u00e9titif. Et P\u00e9kin a annonc\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accro\u00eetre l'autonomie de la m\u00e9gapole tout en investissant des ressources importantes. Willy Lam, politologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 chinoise de Hong Kong voit dans ce changement de strat\u00e9gie un raz-le-bol \u00e0 l'\u00e9gard de l'ancienne colonie britannique. \r\nWilly Lam 1 \r\nAu vu de l'explosion du sentiment antichinois \u00e0 Hong Kong, Xi Jinping pense d\u00e9sormais que P\u00e9kin ne parviendra peut-\u00eatre jamais \u00e0 gagner le vrai soutien des Hongkongais. Il essaie d\u00e9sormais de couver Shenzhen. Dans les planifications \u00e0 venir au niveau national, plus de ressources seront allou\u00e9es \u00e0 Shenzhen et moins \u00e0 Hong Kong. Le but \u00e0 termes est que Shenzhen et Shanghai remplacent Hong Kong. L'an dernier, le PIB de Shenzhen a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 celui de Hong Kong et dans bien des domaines - en particulier les technologies de pointe, Shenzhen est beaucoup plus avanc\u00e9e que Hong Kong.]))\r\n***Michael, est-ce que c'est de la r\u00e9signation ? Ou plut\u00f4t une mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de \u00ab punir \u00bb Hong Kong ?\r\n  BLOC3 plan Shenzhen 0,50''\r\n(([Le parti envoie en quelque sortes un signal au territoire. Vous ne voulez pas venir avec nous ? Tant pis pour vous. Et puis, en soignant particuli\u00e8rement Shenzhen, P\u00e9kin esp\u00e8re susciter plus d'envie chez les hongkongais. D'autant plus que Xi Jinping ne compte pas priver les ressortissants de Hong Kong de participer \u00e0 ce d\u00e9veloppement. Le nouveau plan pr\u00e9voit de faciliter l'octroi de permis de r\u00e9sidences aux jeunes hongkongais. \r\nWilly Lam 2\r\nIl veut encourager les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des universit\u00e9s de Hong Kong ainsi que les jeunes professionnels hongkongais \u00e0 faire carri\u00e8re dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Chine continentale, comme au sud, le delta de la rivi\u00e8re des perles ou \u00e0 Shenzhen. Le but c'est qu'il y ait plus de citoyens hongkongais occupant des postes en vue en Chine.]))\r\n***Donc le projet revient en fait \u00e0 int\u00e9grer les hongkongais pour les convertir aux valeurs chinoises.\r\n  BLOC4 plan SHenzhen 0,57''\r\n(([Oui, comme ils l'ont fait avec leurs propres citoyens : via la cr\u00e9ation de richesse et le d\u00e9veloppement. Car une partie du probl\u00e8me \u00e0 Hong Kong sont les loyers exorbitants, le manque de perspectives professionnelles qui p\u00e8se sur une jeunesse frustr\u00e9e.\r\nMais comme le pr\u00e9cise Willy Lam, attirer des jeunes en Chine ne suffira pas. \r\nWilly Lam 3\r\nPour Xi Jinping, la solution \u00e0 long termes pour Hong Kong passe par un changement au sein de la population. L'objectif \u00e0 termes c'est que la moiti\u00e9 des 7.5 millions d'habitants soit \u00e0 l'avenir compos\u00e9 de migrants issus du sud de la Chine. Une grande partie de la population sympathiserait alors avec les valeurs du parti communiste, soutiendrait davantage le gouvernement chinois. Il y aurait moins d'agitation en faveur des libert\u00e9s universelles. C'est une strat\u00e9gie que P\u00e9kin a mis en ouvre avec succ\u00e8s au Xinjiang et au Tibet notamment.]))\r\n***Un projet \u00e0 long terme qui semble ... convaincant. Ca peut vraiment fonctionner ?\r\n  BLOC5 plan shenzhen 1,06''\r\n(([Evidemment, sur le papier, c'est joli. Mais comme le dit simplement Willy Lam :\r\nWilly Lam 4\r\nPour le moment Hong Kong reste irrempla\u00e7able. L'Etat de droit calqu\u00e9 sur le syst\u00e8me anglais, la libert\u00e9 de l'information, la libert\u00e9 de r\u00e9union. Toutes ces libert\u00e9s civiles sont pr\u00e9cieuses...\r\nPr\u00e9cieuses pour des entreprises qui d\u00e9testent l'incertitude, caract\u00e8re inh\u00e9rent au syst\u00e8me politique autoritaire chinois. Et puis, et peut-\u00eatre surtout, il y a le facteur \u00e9conomique \u00e0 prendre en compte. Le projet d'int\u00e9gration de la grande baie repose sur la croissance. Et Willy Lam le rappelle, elle n'est pas au beau fixe : \r\nWilly Lam 5\r\nDe s\u00e9rieux d\u00e9fis apparaissent au niveau de l'\u00e9conomie du pays. Le miracle chinois s'est achev\u00e9 avant l'arriv\u00e9e au pouvoir de Xi Jinping. Oui, en th\u00e9orie, la croissance du pays reste \u00e0 6%... Mais la plupart des \u00e9conomistes chinois s\u00e9rieux s'accordent d\u00e9noncent une manipulation des chiffres. La croissance r\u00e9elle serait d'environ 2 ou 3%...\r\nRien n'est simple dans cette affaire. D'autant plus qu'avant de penser \u00e0 mettre en ouvre un quelconque projet strat\u00e9gique \u00e0 long termes, P\u00e9kin doit absolument g\u00e9rer la crise actuelle. Une crise dont - on l'a souvent dit - l'issue reste impr\u00e9visible]))\r\nnon rien est simpe mais gr\u00e2ce \u00e0 vous Michael Pueker on y voit un peu plus clair sur ce qu'il se passe donc \u00e0 Hong Kong mais aussi autour de HK...car les enjeux d\u00e9passent l'ancienne colonie britannqiue...", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637622", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Chine favorise Shenzhen en d\u00e9pit de Hong-Kong dans sa strat\u00e9gie \u00e9conomique future / TUM_2019-08-22T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 22.08.2019"], "variantIds": ["ece-10637622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T07:20:43Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Chine pourrait bien changer son master plan \u00e9conomique au vu des \u00e9v\u00e9nements de Hong Kong, la crise qui secoue le territoire depuis bient\u00f4t 3 mois prouve une nouvelle fois la relation de d\u00e9fiance d\u00e8s hongkongais vis-\u00e0-vis de la Chine continentale, le Parti communiste c'est bien r\u00e9guli\u00e8rement de tirer vers lui, l'ancienne colonie britannique mais sans succ\u00e8s, un sacr\u00e9 probl\u00e8me pour P\u00e9kin, qui voyait la m\u00e9gapole financi\u00e8re comme la pi\u00e8ce ma\u00eetresse d'un gigantesque projet d'avenir, Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Hong Kong, d\u00e9sormais, la ville pourrait \u00eatre carr\u00e9ment laiss\u00e9 sur le bas-c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, Hong Kong, devait \u00eatre un point strat\u00e9gique central du projet de la grande baie un projet d'int\u00e9gration r\u00e9gionale sens\u00e9es bouster le d\u00e9veloppement \u00e9conomique chinois ces prochaines ann\u00e9es, comment, h\u00e9 bien, en intensifiant les synergies, les interactions, les \u00e9changes entre les 4 grandes villes du sud de la Chine toute r\u00e9partis autour du Delta de la rivi\u00e8re des Perles on parle donc de Joe ou Canton fran\u00e7ais l'industriel la commerciale, capitale de la principale province manufacturi\u00e8re de Chine, Macao, l'ancienne colonie portugaise scintillante, capitale mondiale du jeu d'argent qui brasse des milliards, John m\u00e9gapole symbole du miracle \u00e9conomique chinois, temple de la tech chinoise et, enfin, Hong Kong, porte d'entr\u00e9e de la Chine place financi\u00e8re mondiale, dont le syst\u00e8me l\u00e9gal h\u00e9rit\u00e9 des britanniques rassure, nombre d'entreprises qui choisissent d'en faire leur si\u00e8ge r\u00e9gional alors soucieux de favoriser cet aimant \u00e0 investisseurs P\u00e9kin avait jusqu'ici toujours prioris\u00e9 Hong Kong dans ce gigantesque projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [95%] :\r\nVous dites avait Michael il y a eu un changement de programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [95%] :\r\nOui, le masterplan a sensiblement \u00e9volu\u00e9, les derni\u00e8res modifications ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, co\u00efncidence ou non, dimanche apr\u00e8s- midi, au moment o\u00f9 des centaines de milliers de hongkongais manifestaient sous la pluie pour des r\u00e9formes d\u00e9mocratiques, la version revue et corrig\u00e9e du projet met Shenzhen sous les projecteurs le parti entend d\u00e9sormais en faire un centre \u00e9conomique international comp\u00e9titif et P\u00e9kin a annonc\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accro\u00eetre l'autonomie de la m\u00e9gapole tout en investissant des ressources importantes Willy Lam, politologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 chinoise de Hong Kong, voit dans ce changement de strat\u00e9gie, un ras-le-bol \u00e0 l'\u00e9gard de l'ancienne colonie britannique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [85%] :\r\nC'est un bien stat, vu de l'explosion du sentiment antichinois on Kong Ping r\u00e9alise d\u00e9sormais que P\u00e9kin ne parviendra peut-\u00eatre jamais \u00e0 gagner le vrai soutien de Hongkongais on prend \u00e7a au il essaye maintenant de couver Shenzhen dans les planifications \u00e0 venir au niveau national, plus de ressources seront allou\u00e9es \u00e0 Shenzhen et moins \u00e0 Hong Kong, chaque jeune tol\u00e8re 100 francs 30 soldats le but \u00e0 terme est que Shenzhen et Shanghai remplacent Hong Kong d'achat l'an dernier, le PIB de Shenzhen, a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 celui de Hong-Kong et dans bien des domaines, en particulier les technologies de pointe, Shenzhen est beaucoup plus avanc\u00e9e qu'on comment Einstein encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [91%] :\r\nAlors, Michael, est-ce que c'est de la r\u00e9signation ou plut\u00f4t une mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de de punir Hong Kong. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [93%] :\r\nBon, c'est s\u00fbr, le parti envoie en quelque sorte un signal au territoire, vous voulez pas venir avec nous, alors tant pis pour vous, et puis en soignant particuli\u00e8rement Shenzhen P\u00e9kin esp\u00e8re dresser une sorte de vitrine susciter l'envie de Kong est d'autant plus que Xi Jinping ne compte pas priver les ressortissants de Hong-Kong, de ce projet du mouvement, il va les inviter \u00e0 y participer, le nouveau plan pr\u00e9voit de faciliter l'octroi de permis de r\u00e9sidence aux jeunes hongkongais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [87%] :\r\nT\u00e9h\u00e9ran Soan car il y a une il veut encourager les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des universit\u00e9s de Hong-Kong, ainsi que les jeunes professionnels hongkongais \u00e0 faire carri\u00e8re dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Chine continentale comme le Delta de la rivi\u00e8re des Perles au sud ou \u00e0 Shenzhen et soldats et voil\u00e0 le but, ce qu'il y ait plus de citoyens hongkongais, occupant des postes en vue en Chine au-del\u00e0 une pour ces jeunes Sopra in China. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [95%] :\r\nDonc si on comprend bien le projet revient en fait \u00e0 int\u00e9grer l'hongkongais pour les convertir aux valeurs chinoises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et les autorit\u00e9s chinoises cherchent aussi les contenter, comme elles l'ont fait avec leurs propres citoyens via la cr\u00e9ation de richesses et le d\u00e9veloppement, car une partie du probl\u00e8me, \u00e0 Hong Kong, ce sont les loyers exorbitants, le manque de perspectives professionnelles qui p\u00e8se sur une jeunesse frustr\u00e9e mais comme le pr\u00e9cise Willy Lam, attirer des jeunes en Chine continentale ne suffira pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [88%] :\r\nL'entame sa en francs prend pour thinking la solution \u00e0 long terme pour Hong Kong passe par un changement au sein de la population apte l'objectif \u00e0 terme, c'est que la moiti\u00e9 des7,5 millions d'habitants, soit \u00e0 l'avenir, compos\u00e9 de migrants issus du sud de la Chine et sa veine une grande partie de la population sympathisants alors avec les valeurs du Parti communiste soutiendrait davantage le gouvernement chinois au th\u00e8me h\u00e9las il y aurait moins d'agitation en faveur des libert\u00e9s universelles, c'est une strat\u00e9gie que P\u00e9kin a mis en oeuvre avec succ\u00e8s au Chine gringalet au Tibet notamment, c'est une un type Ath\u00e8nes sauf en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [92%] :\r\nUn projet \u00e0 long terme qui peut sembler convaincant ce que \u00e7a peut vraiment fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [94%] :\r\nAh, \u00e9videmment, sur le papier, c'est assez joli, mais comme le dit simplement Willy Lam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [94%] :\r\nFranck pour le moment, Hong Kong reste irrempla\u00e7able, l'\u00e9tat de droit, calqu\u00e9 sur le syst\u00e8me anglais la libert\u00e9 de l'information, la libert\u00e9 de r\u00e9union toutes ces libert\u00e9s civiles sont pr\u00e9cieuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [97%] :\r\nPour des entreprises qui d\u00e9testent l'incertitude caract\u00e8re inh\u00e9rent au syst\u00e8me politique autoritaire chinois et puis et peut-\u00eatre surtout, il y a le facteur \u00e9conomique \u00e0 prendre en compte le projet d'int\u00e9gration de la grande baie repose avant tout sur la croissance \u00e9conomique et Willy Lam le rappelle, elle n'est pas au beau fixe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [88%] :\r\nCharles Munch et l'\u00e9cran elles-m\u00eames m\u00eame de s\u00e9rieux d\u00e9fis apparaissent au niveau de l'\u00e9conomie du pays Thierry oui en th\u00e9orie, la croissance du pays reste \u00e0 6 pourcent mais la plupart des \u00e9conomistes chinois s\u00e9rieux d\u00e9nonce une manipulation des chiens, la croissance r\u00e9elle serait d'environ 2 ou 3 pourcent mis \u00e0 part tout autrui personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [94%] :\r\nAlors, rien n'est simple, hein, dans cette affaire, d'autant plus qu'avant de penser \u00e0 mettre en oeuvre une quelconque strat\u00e9gie \u00e0 long terme, P\u00e9kin doit absolument g\u00e9rer la crise actuelle, une crise dont on l'a dit tr\u00e8s souvent ici l'issue reste impr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [89%] :\r\nLa rien n'est simple, en effet, mais gr\u00e2ce \u00e0 vous, Michael Peuker, on y voit d\u00e9j\u00e0 un petit peu plus clair sur ce qui se passe donc \u00e0 Hong Kong, mais aussi autour de Hong Kong, car les enjeux d\u00e9passent, on a bien compris, l'ancienne colonie britannique merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T06:46:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFC06829-997B-4B56-A998-FC542A1E34DA", "internalArchiveId": "AFC06829-997B-4B56-A998-FC542A1E34DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 27 eurod\u00e9put\u00e9s qui ne pourront si\u00e9ger qu'avec la r\u00e9solution du Brexit", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rosenzweig\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nLes 27 eurod\u00e9put\u00e9s qui ne pourront si\u00e9ger qu'avec la r\u00e9solution du Brexit LANCEMENT DEPUTEE EU FANTOME\r\nc'\u00e9tait Pauline Schnapper, professeure de civilisation britannique \u00e0 l'universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle...\r\net les cons\u00e9quences du Brexit ne concernent pas que les britanniques...\r\nOn part en Slovaquie, o\u00f9 une eurod\u00e9put\u00e9e....est pour l'instant une eurod\u00e9put\u00e9e fant\u00f4me...en attendant le Brexit.\r\nen fait, 27 candidats, comme elle, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus dans diff\u00e9rents pays lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes en mai... mais ils ne pourront si\u00e9ger que le jour o\u00f9 le Royaume-Uni sortira vraiement de l'Union. Et en attendant, eh bien, leur vie est suspendue...ce qui les agace passablement.\r\nAlexis Rosenzweig, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bratislava, vous avez rencontr\u00e9 l'une de ces eurod\u00e9put\u00e9s fant\u00f4mes.\r\n TUM SLOVAQUIE EURODEPUTEE 1/2 1'09''\r\n((Miriam Lexmann garde le sourire mais elle commence \u00e0 \u00eatre passablement agac\u00e9e par la situation peu enviable dans laquelle elle se trouve, malgr\u00e9 son \u00e9lection lors du dernier scrutin europ\u00e9en en mai dernier. Une situation qu'elle r\u00e9sume en une formule, le \u00ab paradoxe Lexmann \u00bb :\r\nLexmann1.mp3 \u00e0 doubler \r\n\u00ab Le paradoxe Lexmann est en fait un double paradoxe : d'abord parce que je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 en faveur du Brexit, qui n'apportera rien de bon selon moi, mais qui pourrait me permettre d'obtenir enfin gain de cause. Parce que - et c'est le deuxi\u00e8me paradoxe : ce n'est pas \u00e0 moi que devait revenir cette place d'eurod\u00e9put\u00e9 fant\u00f4me mais \u00e0 un candidat d'un autre parti qui a obtenu moins de voix mais qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du fait que l'amendement \u00e0 la loi \u00e9lectorale slovaque ait \u00e9t\u00e9 mal r\u00e9dig\u00e9 ! \u00bb\r\n(Alexis : ) Pour elle, se retrouver sur la touche est donc une surprise \u00e0 laquelle elle ne s'attendait pas.))\r\n***Apr\u00e8s le Brexit, le nombre total de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens doit baisser. Sur les 73 si\u00e8ges britanniques, 27 seulement ont donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9attribu\u00e9s \u00e0 certains pays de l'Union, dont la Slovaquie. Alexis, est-ce que Miriam Lexmann et les 26 autres d\u00e9put\u00e9s-fant\u00f4mes sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en attendant le Brexit ?\r\n TUM SLOVAQUIE EURODEPUTEE 2/2 1'47''\r\n((Non, Miriam Lexmann avait d\u00e9missionn\u00e9 de son pr\u00e9c\u00e9dent poste dans une ONG \u00e0 Bruxelles pour pouvoir faire campagne et aujourd'hui elle se retrouve \u00e0 Bratislava sans ressources, bien qu'elle soit \u00e9lue, en tout cas en th\u00e9orie - et son mandat, m\u00eame \u00ab fantomatique \u00bb, ne lui permet pas de reprendre son pr\u00e9c\u00e9dent poste \u00e0 cause d'un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eats. Pour elle, ce n'est pas tenable sur la dur\u00e9e, mais ce qui l'agace encore plus c'est que les d\u00e9cisions qui sont prises actuellement au Parlement europ\u00e9en sont vot\u00e9es par de nombreux eurod\u00e9put\u00e9s britanniques hostiles \u00e0 l'Union europ\u00e9enne :\r\nLexmann2.mp3 \u00e0 doubler\r\n\u00ab Les d\u00e9cisions concernant la formation de la future Commission europ\u00e9enne ou la pr\u00e9sidence du Conseil - tous les votes les plus importants sur la prochaine orientation de l'Union se d\u00e9roulent en ce moment en comptabilisant les voix d'eurod\u00e9put\u00e9s britanniques qui ne veulent pas en faire partie et veulent voir leur pays en sortir. Eux peuvent voter, alors que tous les eurod\u00e9put\u00e9s dans mon cas, dont les pays font et feront partie int\u00e9grante de l'Union europ\u00e9enne, nous ne pouvons pas voter et nous devons attendre sur le banc des rempla\u00e7ants - c'est encore une situation paradoxale de ce point de vue. \u00bb\r\n(Alexis : ) La m\u00e9taphore sportive du banc des rempla\u00e7ants au Parlement europ\u00e9en, c'est aussi \u00e7a le Brexit, ou en tout cas la phase actuelle qui pr\u00e9c\u00e8de le potentiel Brexit et qui n'a pas fini de surprendre par ses divers paradoxes et rebondissements. Alexis Rosenzweig, merci et bonne journ\u00e9e \u00e0 Bratislava.))\r\n***en effet, on a pas fini de parler Brexit....Merci Alexis Rosenzweig, notre correspondant en Slovaquie.", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637621", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les 27 eurod\u00e9put\u00e9s qui ne pourront si\u00e9ger qu\u2019avec la r\u00e9solution du Brexit / TUM_2019-08-22T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 22.08.2019"], "variantIds": ["ece-10637621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T07:13:46Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt les cons\u00e9quences du Brexit ne concerne pas que les Britanniques, on part maintenant en Slovaquie o\u00f9 une eurod\u00e9put\u00e9e et pour l'instant une eurod\u00e9put\u00e9e fant\u00f4me en attendant le Brexit en fait 27 candidats comme elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus dans diff\u00e9rents pays, lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes du mois de mai, mais ils ne pourront si\u00e9ger que le jour o\u00f9 le Royaume-Uni sortira vraiment de l'Union europ\u00e9enne, et en attendant, h\u00e9 bien, leur vie est suspendue, ce qui les agace passablement Alexis Rosenzweig vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bratislava et vous avez rencontr\u00e9 l'une de ces eurod\u00e9put\u00e9s fant\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nEt Miriam Lexmann garde le sourire, mais elle commence \u00e0 \u00eatre passablement agac\u00e9 par la situation peu enviable dans laquelle elle se trouve, et ce malgr\u00e9 son \u00e9lection lors du dernier scrutin europ\u00e9en en mai dernier, une situation qu'elle r\u00e9sume en une formule : le paradoxe Lexmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [61%] :\r\nL'accent paradoxe : pour nous, \u00e7a va se voir paradoxe parmi paradoxe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [95%] :\r\nLe paradoxe Lexmann est en fait un double paradoxe : je suis par d'abord parce que je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 en faveur du Brexit qui n'apportera rien de bon selon moi, mais qui pourrait me permettre d'obtenir enfin gain de 15. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [74%] :\r\nNi une \u00e9poque pour avoir la Brexit Next nous a peut-\u00eatre pas de porc au bas Brexit alors \u00e7a va boue somme \u00e0 B\u00e9nin soit un scoop pour la vie, moi j'\u00e9tais au Mont strabisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [92%] :\r\nParce que, et c'est le deuxi\u00e8me paradoxe, ce n'est pas \u00e0 moi que devait revenir cette classe d'eurod\u00e9put\u00e9 fant\u00f4me, mais \u00e0 un candidat d'un autre parti, qui a obtenu moins de voix, mais qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du fait que l'amendement \u00e0 la loi \u00e9lectorale slovaque \u00e9tait mal r\u00e9dig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [66%] :\r\nUn Deanna apr\u00e8s que Tom j'aimerais Anna-Maria gr\u00e2ce au maximum en m\u00eame temps, mandate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [94%] :\r\nEt pour Miriam Lexmann, se retrouver sur la touche et donc une surprise \u00e0 laquelle elle ne s'attendait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il faut pr\u00e9ciser c'est qu'apr\u00e8s le Brexit le nombre total de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens doit baisser sur les 73 si\u00e8ges britanniques 27 seulement ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9attribu\u00e9s \u00e0 certains prix pays de de l'Union, dont la Slovaquie, Alexis est -ce que Miriam Lexmann et les 26 autres sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en attendant le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\nEt non, Miriam Lexmann avait d\u00e9missionn\u00e9 de son pr\u00e9c\u00e9dent poste dans une ONG \u00e0 Bruxelles pour pouvoir faire campagne pour les \u00e9lections et aujourd'hui elle se retrouve \u00e0 Bratislava, sans ressources, bien qu'elle soit \u00e9lue en tout cas en th\u00e9orie \u00e9lu et son mandat m\u00eame fantomatique qui ne lui permet pas de reprendre son pr\u00e9c\u00e9dent poste \u00e0 cause d'un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat, alors pour elle, ce n'est pas tenable sur la dur\u00e9e, mais ce qui l'agace encore plus c'est que les d\u00e9cisions qui sont prises actuellement au Parlement europ\u00e9en, et bien elles sont vot\u00e9es par de nombreux eurod\u00e9put\u00e9s britanniques, hostiles \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [57%] :\r\nAutant \u00e0 au vous voulez visera beau \u00e7a comme apr\u00e8s c'\u00e9tait alors puisque comme ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [94%] :\r\nLes d\u00e9cisions concernant la formation des mains de la future Commission europ\u00e9enne ou la pr\u00e9sidence du Conseil tous les votes les plus importants sur la prochaine orientation de l'Union se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 en comptabilisant les voix d'eurod\u00e9put\u00e9s britanniques qui ne veulent pas en faire partie et veulent voir leur pays en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [62%] :\r\nApr\u00e8s Ath\u00e8nes pr\u00e9tend au Obodo Bettina r\u00e9fl\u00e9chissent pas de locaux prime \u00e0 n'\u00e9tait cadeau souvent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [86%] :\r\nJe n'autant Scott voter alors que tous les eurod\u00e9put\u00e9s dans mon cas, ce dont les pays et feront partie int\u00e9grante de l'Union europ\u00e9enne, nous ne pouvons pas arr\u00eater alors Louis pas, nous devons attendre sur le banc des rempla\u00e7ants, c'est encore une situation paradoxale de ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [47%] :\r\nN'extrait date kathak j'et au paradoxe dans c'est toi Testore la pauvre disque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [95%] :\r\nLa m\u00e9taphore sportive du banc des rempla\u00e7ants au Parlement europ\u00e9en, h\u00e9 bien, c'est aussi \u00e7a le Brexit, ou en tout cas la phase actuelle qui pr\u00e9c\u00e8de le potentiel Brexit et qui n'a pas fini de surprendre par ses divers rebondissements et ses divers paradoxes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [94%] :\r\nMais en effet on n'a pas fini de parler de ce Brexit merci Alexis Rosenzweig, notre correspondant en Slovaquie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rosenzweig, Alexis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67039FE5-BB50-4DB5-9B99-19B2B36F9F7C", "internalArchiveId": "67039FE5-BB50-4DB5-9B99-19B2B36F9F7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - \"La caravane passe\", une marche apartisane pour l'environnement", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIci la Suisse - \"La caravane passe\", une marche apartisane pour l'environnement  DIR STD LSNE\r\n*****6h48.. \r\nIci la Suisse..... notre magasine de reportage dans les cantons... \r\nEt ce matin, on marche... avec vous Dominique Choffat, bonjour...\r\nOn marche aux c\u00f4t\u00e9s d'un groupe de citoyens romands.\r\nOui un groupe qui se veut a-partisan, soucieux des questions climatiques et environnementales. \r\nL'objectif, c'est d'\u00e9tablir un dialogue avec le gens qu'ils rencontrent. \r\nLa caravane passe, c'est le nom de cette op\u00e9ration, elle a lieu en ce moment m\u00eame, pendant dix jours. \r\nJ'ai suivi cette marche lundi dernier entre Gimel et Aubonne, avec une quinzaine de personnes.\r\n***On \u00e9coute votre reportage\r\n  4'18 ((FIN DE PAROLE 4'04))\r\n*** Dominique Choffat. Leur souhait, c'est de voir grossir leurs rangs, d'ici la fin de leur randonn\u00e9e, mardi 27 ao\u00fbt.\r\nOui, la caravane passe, c'est une d\u00e9marche a-partisane, mais pas a-politique. \r\nLes organisateurs sont bien conscients que pour faire bouger les choses, il faut que les lois changent. \r\nIls vont donc recueillir le pluss de t\u00e9moignages possibles, dont celui de Pascal Sigg de l'arboretum qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure. \r\nEt tous ces t\u00e9moignages, ils seront d\u00e9livr\u00e9s aux \u00e9lus vaudois, le mardi 27 ao\u00fbt, sur la place du ch\u00e2teau \u00e0 Lausanne. \r\n*** Ce type d'op\u00e9rations citoyennes est loin d'\u00eatre unique, apr\u00e8s les diff\u00e9rentes gr\u00e8ves sur le climat?\r\nIl existe par exemple un mouvement qui se dit politiquement neutre, qui se nomme \u00ab les grands-parents pour le climat \u00bb.\r\nSans oublier certaines personnalit\u00e9s qui \u00e9mergent. \r\nA l'instar de cette jeune fille de 14 ans, en terre bernoise. \r\nDiane Lou Pellaud Eastes ((yst\u00e8ss)), qui a menac\u00e9 de faire gr\u00e8ve du silence dans sa classe de Malleray.\r\nLes citoyens deviennent actifs, pour des th\u00e8mes qui leur sont chers, comme le climat. \r\n\u00e7a n'a \u00e9videmment pas \u00e9chapp\u00e9 aux partis, en pleine pr\u00e9paration des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637529", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - \"La caravane passe\", une marche apartisane pour l\u2019environnement", "Ici la Suisse - \"La caravane passe\", une marche apartisane pour l\u2019environnement / LME_2019-08-22T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - \"La caravane passe\", une marche apartisane pour l\u2019environnement / LME_2019-08-22T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10637552", "ece-10637529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:59:41Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va passer \u00e0 ici la Suisse notre magazine de reportages dans les r\u00e9gions, dans les cantons et ce matin, on marche, on marche avec vous, bonjour Dominique Choffat bonjour, on marche au c\u00f4t\u00e9 d'un d'un groupe de citoyens romands oui, un groupe qui se veut \u00e0 partisan soucieux des questions climatiques et environnementales, l'objectif c'est d'\u00e9tablir \u00e0 dialoguer avec les gens qu'ils rencontrent la caravane passe, c'est le nom de cette op\u00e9ration, elle a lieu en ce moment m\u00eame pendant 10 jours, j'ai suivi cette marche, c'\u00e9tait lundi dernier entre Gimel et Aubonne avec une quinzaine de personnes, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et tous on est la caravane passe, on est \u00e0 la sortie de Gimel, il pleut, mais l'ambiance est au rendez- vous, tout le monde est content d'\u00eatre ici, il me semble, hein, le menu du jour, on se dirige du c\u00f4t\u00e9 de l'arboretum et on a une visite avec le directeur de l'arboretum Monsieur Pascal Sigg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [80%] :\r\nBon alors bonne balade merci beaucoup quoi que ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [93%] :\r\nAlors, je m'appelle Brian Favre, premi\u00e8rement je suis doctorant \u00e0 l'Universit\u00e9 de LausanneJ. effectue une th\u00e8se en philosophie du droit et autrement, je suis aussi actif dans un collectif qui travaille sur la pr\u00e9sence des animaux sur sc\u00e8ne et un nouveau rapport aux animaux, je pense qu'un des enjeux principaux aujourd'hui c'est de faire face aux diff\u00e9rents paradoxe qui jalonnent un peu un peu nos vies, nos diff\u00e9rentes pratiques on peut \u00eatre militant \u00e9cologiste et puis tout d'un coup, on a envie de se faire un un bon repas de viande sans jouer sur la culpabilisation, il y a quand m\u00eame une prise de conscience des enjeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [90%] :\r\nAlors aujourd'hui, c'est une marche citoyenne comment est -ce que vous vous avons entendu parler de de cette caravane passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [86%] :\r\nPar le r\u00e9seau associatif, en fait, j'ai eu l'occasion de participer \u00e0 plusieurs r\u00e9unions dans la transition \u00e9cologique ou protection de l'environnement et autres, je m'appelle Collin Ali et pour ma fonction civile va dire je suis animateur \u00e7a c'est culturel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [97%] :\r\nLa caravane passe, c'est en fait une rencontre avec les gens comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [92%] :\r\nAlors, g\u00e9n\u00e9ralement, ils sont plut\u00f4t intrigu\u00e9 parce qu'on transporte une chaise notamment, et du coup ils se demandent pourquoi quelqu'un qui marcherait une chaise sur le dos et c'est un peu notre porte d'entr\u00e9e, jusqu'\u00e0 maintenant pour intriguer les gens et inciter au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [91%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a vous int\u00e9resse, en fait, on fait une marche \u00e0 travers le canton et le but c'est d'aller \u00e0 la rencontre des gens et de recueillir des t\u00e9moignages, c'est qu'une r\u00e9unis ici, c'est un peu la pr\u00e9occupation de ce qui se passe au niveau \u00e9cologique, de voir un peu comment les gens se sentent par rapport \u00e0 \u00e7a, bien s\u00fbr, je suis pr\u00e9occup\u00e9 moi je, moi, j'habite ici, je suis n\u00e9 ici dans la maison, juste avant l'arboretum, donc je vois bien comment les choses elles \u00e9voluent cette beaucoup plus sec, beaucoup plus chaud \u00e0 noter que quand j'\u00e9tais enfant, \u00e7a m'angoisse un peu parce que je vois ce qu'on peut faire \u00e0 mon niveau, parce que nous on a toujours \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue tr\u00e8s pr\u00e8s de la nature jardin on essaye d'\u00eatre \u00e9conome, on a Guitry, cit\u00e9 en nous tout ce qu'on veut et a on a, on l'a toujours \u00e9t\u00e9 ce qu'on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s comme \u00e7a je sais pas, vraiment, je ne sais pas un peu d\u00e9muni compl\u00e8tement et si vous devez parler plus largement \u00e0 tous les \u00e9lus qu'est -ce que vous aurez envie de leur dire qu'il ne fasse pas passer les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques en 1er voil\u00e0 je pense que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [78%] :\r\nOn arrive une rivi\u00e8re la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [79%] :\r\nOui c'est magnifique France Internet, cela fera toute la journ\u00e9e, en fait, il y a un gros soleil qui est pas ce train, les arbres et la la la rivi\u00e8re c'est pas tr\u00e8s beau, on arrive \u00e0 l'arboretum c'\u00e9tait rapide, pourquoi l'arboretum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [88%] :\r\nL'arboretum, c'est un signe en tout cas Vaudois de la biodiversit\u00e9 en tout cas, v\u00e9g\u00e9tal et donc ici, \u00e0 1000 vari\u00e9t\u00e9s d'arbres diff\u00e9rents ou plus et, en visite \u00e0 ce lieu, c'est clairement une obligation pour pour la marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [96%] :\r\nPascal Sigg, vous \u00eates le directeur de l'arboretum, l'avenir de de la for\u00eat, vous \u00eates plut\u00f4t confiant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [89%] :\r\nIci, au niveau du vallon l'Aubonne on a, on a peu de recul pour voir la for\u00eat de mani\u00e8re globale, c'est vrai que nous on a notre microclimat avec nos probl\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire comment on a certaines maladies ou bien ben des canicule qui arrive, donc nous on le voit \u00e0 notre \u00e9chelle, mais c'est vrai que ben, il y a des challenges apr\u00e8s dans le futur maire par rapport assez s\u00e8chement : changement climatique ou mais \u00e0 l'apparition de nouvelles maladies qui nous demande de suivre la for\u00eat de mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu plus suivi pour moi, ce qui est important, c'est la biodiversit\u00e9 ordinaire, c'est le chemin pour aller au travail bien la qualit\u00e9 de vie qu'on a dans notre ville ou dans notre village et puis \u00e7a finalement, c'est aussi important pour les esp\u00e8ces qui sont extr\u00eamement vuln\u00e9rables, ces esp\u00e8ces -l\u00e0, on a beau faire juste une petite mare pour que le crapaud X ou la grenouille trucs : ou bien le serpent machin puisse \u00eatre sauvegard\u00e9e, si tout le tour, on n'a pas une promotion de cette biodiversit\u00e9 ordinaire, finalement \u00e7a servira \u00e0 rien du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [92%] :\r\nDominique Choffat vient d'entente votre reportage leur souhait assez assez marcheurs, c'est de voir grossir leurs rangs d'ici la fin de la randonn\u00e9e, ce sera le mardi 27 ao\u00fbt oui, la caravane passe, c'est une d\u00e9marche apartisane on l'a dit, mais pas apolitique, les organisateurs sont bien conscients que pour faire bouger les choses, il leur faut changer les lois, ils vont donc recueillir le plus de t\u00e9moignages possibles tout le long de leur marche, dont celui de Pascal Sigg qu'on vient d'entendre de l'arboretum et tous ces t\u00e9moignages, h\u00e9 bien ils seront d\u00e9livr\u00e9s aux \u00e9lus Vaudois, le mardi 27 ao\u00fbt vous l'avez dit, sur la place du Ch\u00e2teau \u00e0 Lausanne ce type d'op\u00e9rations citoyennes est loin d'\u00eatre unique Dominique apr\u00e8s les diff\u00e9rentes gr\u00e8ves sur le climat, c'est pas tout \u00e0 fait au original, on envoie des mains exactement il existe, par exemple, un mouvement qui se dit politiquement neutre et qui se nomme les grands- parents sur le climat, sans oublier certaines personnalit\u00e9s qui \u00e9mergent actuellement, \u00e0 l'instar de cette jeune fille de 14 ans dont on avait parl\u00e9 sur notre antenne en terre bernoise diane Lou Pellaud East s qui a menac\u00e9 de faire gr\u00e8ve du silence dans sa classe de Malleray les citoyens deviennent actifs pour des th\u00e8mes qui leur sont chers, comme le climat, \u00e7a n'est, \u00e9videmment, \u00e7a n'a \u00e9videmment pas \u00e9chapp\u00e9 aux partis en pleine pr\u00e9paration des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, la caravane passe, les marcheurs avec qui vous avez fait un beau chemin merci Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3ED9F254-845F-4C21-A151-559A96BB1195", "internalArchiveId": "3ED9F254-845F-4C21-A151-559A96BB1195", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, UDC, D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche;Boukari, Fouad;Vincent Haldi, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti Montreux libre;Nicola Zingaretti, secr\u00e9taire du parti d\u00e9mocrate italien;Gerardo Seoane, entra\u00eeneur d'YB\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/AGRICULTURE ITV PARMELIN) Une premi\u00e8re r\u00e9ponse aux pr\u00e9occupation sur le climat et les initiatives populaires anti-pesticides.\r\nGuy Parmelin a pr\u00e9sent hier les grandes lignes de la futur politique agricole Suisse... \r\nA partir de 2022, le ministre souhaite orient\u00e9 le monde paysan vers une production plus verte...\r\nPlus respectueuse de l'environnement...\r\nLes quantit\u00e9s d'engrais autoris\u00e9 devront seront r\u00e9duite dans ce projet...\r\nIl pourrait m\u00eame y avoir - \u00e0 terme - des mesures contraignantes pour limiter les r\u00e9sidus de pesticides dans l'eau. \r\nAlors: vit-on un changement d'\u00e9poque sur ce sujet? \r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Guy Parmelin.\r\n  25''\r\nGuy Parmelin avec Thibaut Schaller.\r\n(01/AGRICULTURE PA) ***Thibaut Schaller, (on l'entend) le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut montrer qu'il r\u00e9pond aux pr\u00e9occupations sur le climat et aux initiatives populaires anti-pesticides...\r\n  52'' \r\n***EXTRO: Et le projet finale sera d\u00e9voil\u00e9 le printemps prochain.\r\n(Bve Sant\u00e9 CH) La sant\u00e9 on vient de l'\u00e9voquer...\r\nC'est l'une des principales pr\u00e9occupations des Suisses : \r\nPr\u00e9ocuapation cette fois au sujet de la hausse continue de leurs primes-maladie.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut s'y attaquer...et transmet au parlement un paquet de neuf mesures destin\u00e9es \u00e0 limiter l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\nAu menu, notamment...des projets-pilotes pour tester de nouveaux mod\u00e8les, la cr\u00e9ation d'une organisation tarifaire pour les soins ambulatoires ou encore la promotion des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, aujourd'hui deux fois plus chers en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nUn projet salu\u00e9 par sant\u00e9suisse...la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses-maladie.\r\nC\u00f4t\u00e9 politique, aucun parti ne critique l'ensemble du paquet, ce qui laisse pr\u00e9sager une majorit\u00e9 au parlement.\r\n(06/VD/MTX/ANNULATION VOTE CONGRES ITV HALDI) *** L'annulation de la votation sur le Centre des congr\u00e8s de Montreux est confirm\u00e9e. \r\nLa Cour constitutionnelle a rejet\u00e9 les recours d\u00e9pos\u00e9s contre la d\u00e9cision du Conseil d'Etat. \r\nLa municipalit\u00e9 prend acte et attend de savoir s'il y a recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nElle pourrait alors organiser un nouveau scrutin, avec un nouveau projet.\r\nLe petit parti \"Montreux libre\" l'un des premiers opposant, veut croire que les diff\u00e9rents acteurs puissent s'entendre, mais ne voudrait pas avoir \u00e0 le regretter.\r\nSon secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Vincent Haldi.\r\n  31''\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer\r\n(TF2/ITALIE JEU POLITIQUE PI) *** L'Italie se lance aujourd'hui dans un deuxi\u00e8me round de consultations pour trouver une solution \u00e0 la crise politique... \r\nLe pr\u00e9sident Sergio Mattarella, continuera ses entrevues...\r\nIl recevra d'ici ce soir les diff\u00e9rentes formations politiques.. \r\nA l'issue de ce ballet, plusieurs options s'offriront \u00e0 lui.\r\nY compris des \u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e8s cet automne. \r\nSauf en cas d'accord pour une nouvelle coallition..\r\nLe Mouvement Cinq Etoiles et le Parti d\u00e9mocrate, premi\u00e8re force de gauche se rapproche de plus en plus... \r\nUn sc\u00e9nario, Eric Jozsef qui sera evidement longuement discut\u00e9 aujourd'hui... \r\n  1''28\r\n(Bve Open Arms) L'italie toujours et des migrants aux fronti\u00e8res de la folie...\r\nC'est la raison qui a pouss\u00e9 le procureur italien a ordonner mardi le d\u00e9barquement \u00e0 Lampedusa des r\u00e9fugiers \u00e0 bord de l'Open Arms. \r\nDans son rapport, cit\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias italiens, le magistrat d\u00e9crit des passagers plong\u00e9s dans un contexte \u00e9motionnel extr\u00eame...\r\n\"Entre la perception de la mort en cas de retour au pays, (dit-il) et l'espoir d'une nouvelle vie, m\u00eame si elle n\u00e9cessite de se jeter \u00e0 la mer et de nager jusqu'\u00e0 l'\u00eele\".\r\n(Bve Trump Migrant) C'est un pas de plus franchi par Donald Trump dans sa politique r\u00e9pressive envers les migrants. \r\nSon gouvernement a annonc\u00e9 hier qu'il allait supprimer les strictes limites r\u00e9gissant le temps pass\u00e9 par les enfants migrants en centre de r\u00e9tention.\r\nParall\u00e8lement, le milliardaire r\u00e9publicain a laiss\u00e9 planer le spectre d'un nouveau front,\r\nIl  souhaite s'attaquer au droit du sol qui permet aux enfants n\u00e9s aux Etats-Unis de b\u00e9n\u00e9ficier de la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\nInterrog\u00e9 sur son intention de revenir sur ce droit inscrit dans le 14e amendement de la Constitution am\u00e9ricaine, il a r\u00e9pondu: \"nous regardons cela tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieusement\".\r\n(10/SOUDAN TRANSITION PA) *** La transition du Soudan vers un pouvoir civil s'est enfin mise en route. \r\nLe Conseil souverain qui doit piloter la transition pendant un peu plus de trois ans a \u00e9t\u00e9 form\u00e9. \r\nUn pas de plus vers une accalmie, alors que plus de 250 personnes sont mortes depuis le d\u00e9but des manifestations en d\u00e9cembre dernier.\r\nPatricia Huon\r\n  54''\r\n(17/YB ETOILE ROUGE ITV SEOANE) *** Bagarres, Bless\u00e9s et coups de feu tir\u00e9s en l'air par la police, hier soir \u00e0 Berne, en marge du match de football entre Young Boys et l'Etoile Rouge de Belgrade.\r\nDes actes de violences avant et apr\u00e9s la rencontre...\r\n5 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dont 2 deux hospitalis\u00e9es.\r\nLa police a plac\u00e9 trois individus en d\u00e9tention provisoire.\r\nSur le plan sportif..\r\nCe barrage aller de la ligue des champions, s'est conclu sur le r\u00e9sultat de 2 buts partout.\r\nUn r\u00e9sultat d\u00e9favorable pour la formation bernoise qui a domin\u00e9.\r\nL'entra\u00eeneur d'YB, Gerardo Seoane a regrett\u00e9 le manque de r\u00e9alisme de ses joueurs devant le but serbe...\r\n  34''\r\nDes propos recueilis par St\u00e9phane Rinaldi.\r\nLe match retour en Serbie entre l'Etoile Rouge de Belgrade et les Young Boys se disputera mardi prochain.", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637526", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-22T06:30:19_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-22T06:30:19_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10637561", "ece-10637526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T07:06:40Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nJournal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour \u00e0 quoi ressemblera l'agriculture suisse en 2022 Guy Parmelin donn\u00e9 hier quelques indices, le projet du ministre de l'Agriculture, se veut vous l'entendrez plus respectueux de l'environnement, l'Italie se lance dans un deuxi\u00e8me round de consultations aujourd'hui pour tenter de trouver une solution \u00e0 la crise politique, le pr\u00e9sident Sergio Mattarella continuera ses entrevues avec en ligne de mire une potentielle coalition entre la gauche et le Mouvement 5 \u00e9toiles et puis du football et Young Boys en ballottage d\u00e9favorable pour une participation cette saison en Ligue des champions, match nul hier soir contre l'\u00c9toile Rouge de Belgrade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nUne premi\u00e8re r\u00e9ponse aux pr\u00e9occupations sur le climat et les initiatives populaires anti- pesticides, Guy Parmelin, pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes de la future politique agricole Suisse \u00e0 partir de 2022, le ministre souhaite orient\u00e9 le monde paysan vers une production plus verte, plus respectueuse de l'environnement, les quantit\u00e9s d'engrais autoris\u00e9 devront \u00eatre r\u00e9duites dans ce projet, il pourrait m\u00eame y avoir \u00e0 terme des mesures contraignantes pour limiter les r\u00e9sidus de pesticides dans l'eau alors vit -on un changement d'\u00e9poque sur ce sujet, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [87%] :\r\nJe ne sais pas si \u00e7a chauffe d'mais nous avons des initiatives populaires, c'est une chose, vous avez un souci d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale de la population de savoir ce qu'elles mangent comment produit pas seulement Suisse dans le monde entier, vous avez des demandes r\u00e9currentes pour mieux \u00e9tiqueter les les produits pour savoir si la viande X a \u00e9t\u00e9 produite \u00e0 base d'hormones ou pas, tous ces aspects -l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit les prendre au continent ne serait pas cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Guy Parmelin, le ministre de l'Agriculture et Thibaut Schaller, on vient de l'entendre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut montrer qu'il r\u00e9pond aux pr\u00e9occupations sur le climat, mais aussi aux initiatives populaires anti- pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [93%] :\r\nOui \u00e0 tout le Champ lexical, il est pass\u00e9 sant\u00e9 animale durabilit\u00e9 \u00e9cologique changement climatique catastrophes m\u00e9t\u00e9orologiques en hausse, Guy Parmelin, s'est attach\u00e9 \u00e0 d\u00e9montrer que la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ancrer dans le d\u00e9bat actuel sur l'environnement, le ministre de l'\u00c9conomie et de l'agriculture doit aussi combattre 2 initiatives populaires qui veulent que la Suisse cesse d'utiliser des pesticides, il le fait dans un contexte d\u00e9favorable en fin de semaine pass\u00e9e l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement a montr\u00e9 \u00e0 quel point les eaux souterraines \u00e9tait sous pression en Suisse avec des r\u00e9sidus d'engrais et de pesticides, de plus en plus pr\u00e9sents, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit montrer qu'il agit et il le fait, introduction de mesures contraignantes pour limiter la perte de fertilisants voire \u00e9laboration d'une base l\u00e9gale en cas de d\u00e9passement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de valeurs limites dans les eaux Suisses, reste \u00e0 voir si cela sera suffisant pour convaincre les initiants et rassurer la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nLa sant\u00e9, donc on vient de l'\u00e9voquer dans le monde agricole, c'est l'une des principales pr\u00e9occupations des Suisses pr\u00e9occupations cette fois au sujet de la hausse continue de leurs primes maladie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut s'y attaquer et transmet au Parlement un paquet de neuf mesures au menu notamment, la cr\u00e9ation d'une organisation tarifaire pour les sons ambulatoires ou encore la promotion des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques aujourd'hui 2 fois plus cher en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, projet salu\u00e9 par sant\u00e9suisse, la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie c\u00f4t\u00e9 politique, aucun parti ne critique l'ensemble du paquet, ce qui laisse pr\u00e9sager une majorit\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [89%] :\r\nL'annulation de la votation sur le Centre des congr\u00e8s de Montreux confirm\u00e9e la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [94%] :\r\nCour constitutionnelle a rejet\u00e9 les recours d\u00e9pos\u00e9s contre la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, la municipalit\u00e9 prend acte et attend de savoir s'il y a recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, elle pourrait alors organiser un nouveau scrutin, avec un nouveau projet le par le petit parti Montreux Libre, l'un des premiers opposant veut croire que les diff\u00e9rents acteurs puissent s'entendre mais ne voudrait pas avoir \u00e0 le regretter, \u00e9coutez son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Vincent Haldi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:43) [91%] :\r\nNous, on essaie vraiment de trouver une solution rapide et moins co\u00fbteuse pour les montreusien montre, il fait du mieux qu'il peut l'a toujours fait, nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 une motion au conseil communal pour qu'on \u00e9tudie un plan pays qui soit peut-\u00eatre moins ambitieux mais plus r\u00e9aliste, tout \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 PLR on veut aller de l'avant, mais on veut pas non plus se retrouver les pieds compte le mur avec presque le m\u00eame projet, tous 3 petits arrangements un et puis en gros tout le monde est content, \u00e7a je pense que \u00e7a sera pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, l'Italie se lance aujourd'hui dans un deuxi\u00e8me tour de consultations pour trouver une solution \u00e0 la crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident Sergio Mattarella continuera ses entrevues, il recevra d'ici ce soir, les diff\u00e9rentes formations politiques, \u00e0 l'issue de ce ballet, plusieurs options s'offriront \u00e0 lui, y compris des \u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e8s cet Automne, sauf en cas d'accord pour une nouvelle coalition, le Mouvement 5 \u00e9toiles et le Parti d\u00e9mocrate, premi\u00e8re force de gauche se rapproche de plus en plus un sc\u00e9nario Eric Joseph qui sera \u00e9videmment, longuement discut\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [95%] :\r\nSergio Mattarella ne veut pas, perte de temps, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et m\u00eame les consultations tambour battant, craignant notamment que la prolongation de la crise politique puisse exposer l'Italie aux soubresauts des march\u00e9s financiers apr\u00e8s avoir re\u00e7u hier les pr\u00e9sidents des 2 chambres et les petits groupes parlementaires, il recevra aujourd'hui les repr\u00e9sentants des grandes formations hier par la voix de son secr\u00e9taire Nicolas d'Zingaretti, le Parti d\u00e9mocrate s'est officiellement d\u00e9clar\u00e9 pr\u00eat \u00e0 discuter avec les 5 \u00e9toiles en posant toutefois 5 conditions notamment un soutien loyal \u00e0 l'Europe et un changement de politique migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:22) [87%] :\r\nOui, c'est mon nous, nous sommes pr\u00eats pour faire savoir au pr\u00e9sident Mattarella notre pleine disponibilit\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier les conditions pour un gouvernement de changement utile pour notre pays, dans cette p\u00e9riode difficile sur le plan de la vie d\u00e9mocratique et \u00e9conomique et social d\u00e9mocrate blocage \u00e9conomique et ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:45) [91%] :\r\nPour l'instant, les 5 \u00e9toiles n'ont pas formellement ont r\u00e9pondu \u00e0 l'offre de Nicolas d'Zingaretti, mais un rapprochement avec le Parti d\u00e9mocrate n'est plus exclue du c\u00f4t\u00e9 des partisans de BP Gryllos reste toutefois \u00e0 r\u00e9gler plusieurs points, notamment le nom des membres d'un \u00e9ventuel gouvernement les 5 \u00e9toiles souhaiterait une reconduction de Giuseppe Conte et \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil, pas question, a fait savoir Nicolas d'Zingaretti qui exige une rupture nette avec le gouvernement sortant \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [95%] :\r\nL'Italie toujours et des migrants aux fronti\u00e8res de la folie, c'est la raison qui a pouss\u00e9 le procureur italien a ordonn\u00e9 mardi le d\u00e9barquement et 12 \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 bord de l'Open Arms dans son rapport, cit\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias italiens, le magistrat d\u00e9crit des passagers plong\u00e9s dans un contexte \u00e9motionnel extr\u00eame entre la perception de la mort en cas de retour au pays, dit -il, et l'espoir d'une nouvelle vie, m\u00eame si elle n\u00e9cessite de se jeter \u00e0 la mer et de nager jusqu'\u00e0 Lille, c'est un pas de plus franchi par Donald Trump dans sa politique r\u00e9pressive envers les migrants, les enfants migrants en centre de d\u00e9tention pourraient \u00eatre maintenus de mani\u00e8re ind\u00e9termin\u00e9e parall\u00e8lement le milliardaire r\u00e9publicain a laiss\u00e9 planer le spectre d'un nouveau front, il souhaite s'attaquer au droit du sol qui permet aux enfants n\u00e9s aux \u00c9tats-Unis de b\u00e9n\u00e9ficier de la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine au Soudan, la transition vers un pouvoir civil s'est enfin mise en route, le Conseil souverain qui doit piloter la transition pendant un peu plus de 3 ans a \u00e9t\u00e9 form\u00e9, le 1er ministre a pr\u00eat\u00e9 serment hier un pas de plus vers une accalmie alors que plus de 250 personnes sont mortes depuis le d\u00e9but des manifestations, en d\u00e9cembre dernier, Patricia Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:21) [94%] :\r\nC'est un soulagement et une victoire au moins partielle, pour beaucoup de Soudanais pour la premi\u00e8re fois en 3 d\u00e9cennies, le Soudan n'est plus exclusivement dirig\u00e9 par des militaires, les d\u00e9fis restent immenses, mais c'est un pas en avant important, le chef du conseil militaire sortant, le g\u00e9n\u00e9ral Abdel Fattah Al-Burhane a pr\u00eat\u00e9 serment comme pr\u00e9sident du nouveau Conseil souverain qui dirigera le pays, selon les termes de l'accord conclu entre militaires et civils, il occupera ce poste pendant 21 mois en civil lui succ\u00e9dera ensuite pour le reste des 3 ans de transition avant l'organisation d'\u00e9lections qui devrait, si tout se passe comme pr\u00e9vu, se tenir en 2022 le Soudan entre dans un nouveau chapitre de son histoire depuis l'ind\u00e9pendance du pays, les civils n'ont eu acc\u00e8s au pouvoir que pendant de br\u00e8ves p\u00e9riodes, les militaires ont toujours mis fin par la force aux espoirs de d\u00e9mocratie, un sc\u00e9nario qui pourrait cependant se r\u00e9p\u00e9ter, bagarres, bless\u00e9s, coups de feu tir\u00e9s en l'air par la police, \u00e9tait hier soir \u00e0 Berne, en marge du match de football entre Young Boys et l'\u00c9toile Rouge de Belgrade des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [92%] :\r\nCe de violence qui ont eu lieu avant et apr\u00e8s la rencontre, 5 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 2 hospitalis\u00e9s, la police a plac\u00e9 3 personnes en d\u00e9tention provisoire, sur le plan sportif ce barrage aller de la Ligue des champions s'est conclu sur un match nul 2 buts partout un r\u00e9sultat d\u00e9favorable pour les Bernois qui ont domin\u00e9 la rencontre, l'entra\u00eeneur d'IB Gerardo c'est nez a regrett\u00e9 le manque de r\u00e9alisme de ses joueurs devant le but serbe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:49) [87%] :\r\nBen performance mauvais r\u00e9sultats la performance r\u00e9fl\u00e9chie par le r\u00e9sultat des fois le foot, c'est \u00e7a, mais je ne peux pas faire reproches prochains \u00e0 mois mes joueurs, ils ont vraiment essay\u00e9 de de faire les choses qu'on a, on a essay\u00e9 de, de, de mettre en place le plan de jeu, il a bien fonctionn\u00e9, je pense \u00e0 la 1\u00e8re mi- temps, on a eu beaucoup beaucoup de frappe et manquait la lucidit\u00e9 devant le but, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait la grande diff\u00e9rence les, les, les, les tops, tops joueurs pour les joueurs qui ont pay\u00e9 les 125 \u00e0 140 millions c'est le joueur qui met le but qui qui finissent tout de suite les actions m\u00eame si t'as pas le temps, on a rat\u00e9 des occasions, le gardien et l\u00e0, il a bien arr\u00eat\u00e9, pas de reproche \u00e0 la performance, mais la v\u00e9rit\u00e9 c'est que le r\u00e9sultat, il n'est pas id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [95%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Rinaldi et le match retour en Serbie entre l'\u00c9toile Rouge de Belgrade et Les Young Boys se disputera mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [97%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci \u00e0 vous, Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-721112F6-F595-4183-B62E-803ABC1D0513", "internalArchiveId": "721112F6-F595-4183-B62E-803ABC1D0513", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Simon Corthay", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Simon Corthay (Traitement La revue de presse 7h45) *** Dans la presse, Simon Corthay, une coll\u00e8gue de notre invit\u00e9e de ce matin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter...\r\nOui, la ministre de la justice et de la police pose tout sourire en une de la Neue Zuercher Zeitung. Nous sommes au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, dans cette ville o\u00f9 la police a d\u00fb tirer hier soir des coups de semonce pour s\u00e9parer des groupes de fans avant le match Young Boys Etoile rouge de Belgrade... Pas un mot sur ces \u00e9v\u00e9nements dans le quotidien zurichois, mais justement la NZZ a choisi de titrer sur les propos de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 propos du hooliganisme... Karin Keller-Sutter demande aux villes et aux cantons d'empoigner vraiment le probl\u00e8me. Certes, dit la ministre, j'ai exp\u00e9riment\u00e9 moi-m\u00eame \u00e0 quel point combien on est menac\u00e9 et intimit\u00e9 lorsqu'on s'attaque \u00e0 ce probl\u00e8me... certes la grande proximit\u00e9 entre les milieux \u00e9conomique, sportifs, culturels et politiques rend l'action difficile... mais, dit Karin Keller-Sutter, on devrait appliquer la loi. Tous les outils sont disponibles. Conclusion: contre les holligans, il faut maintenant du courage, plus de courage... \r\n*** Violences encore, mais devant la justice cette fois.\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve propose \u00e0 ses lecteurs ce matin une plong\u00e9e dans l'enfer familial des violences conjugales. Plong\u00e9e dans les huis clos du palais de justice, l\u00e0 o\u00f9 se jugent ces comportements qui font des milliers de victimes, mais qui n'apparaissent que rarement dans les pr\u00eatoires. Comme le veut la r\u00e8gle, ces compte-rendus d'audience ne peuvent \u00eatre illustr\u00e9s que par des dessins. Il y en a quatre - les protagonistes sont de dos, sauf cette femme de profil qui explique que c'est vrai, qu'elle a trait\u00e9 son compagnopn de connard mais que ce n'est rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'enfer qu'elle a subi. Un juge confronte un agresseur au r\u00e9cit de son \u00e9pouse qui d\u00fb faire des radios pour v\u00e9rifier qu'elle n'avait pas de fracture de la main. L'agresseur r\u00e9torque: je ne l'ai pas frapp\u00e9e, je lui tenais juste la main mais, ajoute l'homme , ma main est forte... En marge de ces r\u00e9cits et de ces dessin, une procureure d\u00e9taille les h\u00e9sitations des plaignantes et les \u00e9cueils de proc\u00e9dures - et elle a ces mots: La sanction ne r\u00e8gle pas tout.\r\n*** Pour les CFF, un r\u00e9seau et du mat\u00e9riel \u00e0 moderniser... \r\nA la suite de la mort d'un contr\u00f4leur de train rest\u00e9 coinc\u00e9 dans une porte, les enqu\u00eateurs ont \u00e9tabli qu'un dispositif anti-pincement de l'ouverture du wagon \u00e9tait d\u00e9fectueux. Pire, le pilote de la locomotive pouvait \u00eatre induit en erreur par le syst\u00e8me de t\u00e9moin lumineux, lui aussi sujet \u00e0 panne - le voyant lui indiquant \u00e0 tort que toutes les portes du train \u00e9taient normalement ferm\u00e9es. La NZZ annonce ce matin qu'au pire, les CFF devront retirer de la circulation pr\u00e8s de 500 wagons du mod\u00e8le incrimin\u00e9. Quant au Tages Anzeiger, il enqu\u00eate ce matin sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur des convois, le long des rails. Le journal titre sur le syst\u00e8me de signaux visuels vieux et d\u00e9mod\u00e9: les surveillants du r\u00e9seau ne conna\u00eetraient que de mani\u00e8re impr\u00e9cise la position d'un train en circulation.  \r\n*** Dans les airs, une taxe climatique suisse sur les billets d'avions pourrait \u00e9chapper \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse...\r\nFaire passer \u00e0 la caisse les passagers qui d\u00e9collent des a\u00e9roports de Suisse ou y atterrissent. La Basler Zeitung est donc all\u00e9e regarder ce qui se passerait pr\u00e8s de B\u00e2le, du c\u00f4t\u00e9 de l'Euroairport. Et l\u00e0 surprise: comme la plateforme est exploit\u00e9e conjointement par la France et la Suisse, il faudrait adapter le trait\u00e9 sign\u00e9 par Berne et Paris pour que l'\u00e9ventuelle taxe puisse \u00eatre per\u00e7ue. Or une adaptation de ce texte peut prendre des ann\u00e9es. Et la Basler Zeitung de conclure que cette partricularit\u00e9 donnerait \u00e0 l'Euroairport un net avantage concurrentiel. \r\n*** On revient sur terre avec quelques chroniques de la vie v\u00e9g\u00e9tale...\r\nLes effets de la m\u00e9t\u00e9o sur les cultures vaudoises dans 24 Heures, qui annonce que l'\u00e9t\u00e9 2019 a \u00e9pargn\u00e9 le bl\u00e9 et sign\u00e9 la fin des haricots... Le Nouvelliste parle lui de ces plantes ind\u00e9sirables, photo \u00e0 l'appui pour d\u00e9noncer ces envahisseurs qui mettent en p\u00e9ril la biodiversit\u00e9 du Valais; \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est la for\u00eat jardin\u00e9e \u00e0 la Suisse qui fait la une d'Arcinfo. Le concept int\u00e9resse les professionnels du monde entier, comme ce Japonais qui braque son appareil de photo sur une petite pousse... Beaucoup plus massive, une moissonneuse-batteuse traverse un champ de bl\u00e9 en une du Quotidien jurassien. L'engin illustre la pr\u00e9sentation \u00e0 Berne de la nouvelle politique agricole avec ce titre tout en finesse: assez peu de battage...\r\n*** Et on termine cette revue de presse par un titre qui lui fait du bien...\r\nEn page 2 du Temps, on apprend que le journal enregistre une hausse historique des abonnements. C'est la premi\u00e8re fois depuis que le journal existe. Et l'augmentation est \u00e0 deux chiffres: plus 10% ces deouze derniers mois. Ouaouh. Pendant ses 19 premi\u00e8res ann\u00e9es, constatent les responsables, notre journal partageait un inexorable d\u00e9clin accompagn\u00e9 d'un funeste mantra: les jeunes ne s'abonneront jamais. Et bien c'est faux, se r\u00e9jouit le quotidien: le nombre d'abonn\u00e9s papier s'est stabilis\u00e9 et celui de l'\u00e9dition num\u00e9rique s'est envol\u00e9: plus de 50% depuis janvier 2018. Bien, mais les signataires de cette nouvelle ne c\u00e8dent pas pour autant \u00e0 l'euphorie. L'environnement reste fragile et les finances restent tributraires d'un nouveau kiosque de niouzes en ligne ou d'un changement d'algorythme...", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Simon Corthay", "La revue de presse - Par Simon Corthay / LME_2019-08-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Simon Corthay / LME_2019-08-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10637565", "ece-10637538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:59:41Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour passer \u00e0 la \u00e0 la presse, Simon Corthay, vous nous avez rejoint alors on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Viola Amherd une coll\u00e8gue de Viola, maire d'ailleurs la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karima Keller-Sutter et dans la presse pour parler hooliganisme ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [95%] :\r\nOui, la ministre de la Justice et de la police pose tout sourire en Une de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, nous sommes au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne dans cette ville o\u00f9 la police a d\u00fb tirer hier soir, des coups de semonce pour s\u00e9parer des groupes de fans avant le match, Young Boys \u00c9toile Rouge de Belgrade, pas un mot sur ces \u00e9v\u00e9nements, dans le quotidien z\u00fcrichois mais justement la NZZ qui a choisi de mettre en \u00e9vidence les propos de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 propos du hooliganisme Karin Keller-Sutter demande aux villes et aux cantons d'empoigner vraiment le probl\u00e8me, certes, dit la ministre, j'ai exp\u00e9riment\u00e9 moi- m\u00eame \u00e0 quel point combien on est menac\u00e9 et intimid\u00e9 lorsqu'on s'attaque \u00e0 ce probl\u00e8me, certes la grande proximit\u00e9 entre les milieux \u00e9conomiques, sportifs, culturels et politiques rend l'action difficile mais lance Karin Keller-Sutter on devrait appliquer la loi conclusion contre Les hooligans, il faut maintenant du courage plus de cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [82%] :\r\nOui, elles disent vraiment la m\u00eame chose, les 2 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sur ce sujet, violences encore mais devant la juge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [93%] :\r\nSi cette fois la Tribune de Gen\u00e8ve propose \u00e0 ses Lecteurs ce matin, une plong\u00e9e dans un enfer familial, nous sommes au palais de justice de Gen\u00e8ve, l\u00e0 o\u00f9 se jugent ces violences conjugales qui font des milliers de victimes mais qui n'apparaissent que rarement dans les pr\u00e9toires, comme le veut la r\u00e8gle ses comptes rendus d'audience ne peuvent pas \u00eatre illustr\u00e9s ou peuvent \u00eatre illustr\u00e9s que par des dessins, il y en a 4 : les protagonistes sont de dos, sauf cette femme de profil, qui explique que c'est vrai qu'elle a trait\u00e9 son compagnon de connard, mais que ce n'est rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'enfer qu'elle a subi un juge confronte un agresseur au r\u00e9cit de son \u00e9pouse, qui a d\u00fb faire des radios pour v\u00e9rifier qu'elle n'avait pas de fracture \u00e0 la main, l'agresseur r\u00e9torque : je ne l'ai pas frapp\u00e9e, je lui tenais juste la main mais, ajoute l'homme maman est forte en marge de ces r\u00e9cits et de ses dessins une procureure d\u00e9taille les h\u00e9sitations des plaignantes les \u00e9cueils de la proc\u00e9dure, elle a ces mots, la sanction ne r\u00e8gle pas tout, la suite du fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [92%] :\r\nOn CFF dans la presse encore un r\u00e9seau et du mat\u00e9riel \u00e0 moderniser manifestement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [96%] :\r\nOui, \u00e0 la suite de la mort d'un contr\u00f4leur de train rest\u00e9 coinc\u00e9 dans une porte, les enqu\u00eateurs ont \u00e9tabli qu'un dispositif anti- pincement de l'ouverture du wagon \u00e9tait d\u00e9fectueux, pire, le pilote de la locomotive pouvait \u00eatre induit en erreur par le syst\u00e8me de t\u00e9moin lumineux lui aussi sujet \u00e0 panne le voyant lui indiquant, \u00e0 tort, que toutes les portes du train \u00e9taient normalement ferm\u00e9es la NZZ annonce ce matin qu'au pire, les CFF devront retirer de la circulation pr\u00e8s de 500 wagons du mod\u00e8le incrimin\u00e9 quant au Tages-Anzeiger il enqu\u00eate ce matin sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur des convois le long des rails, le journal titre sur le syst\u00e8me de signaux visuels vieux et d\u00e9mod\u00e9 les surveillants du r\u00e9seau ne conna\u00eetraient que de mani\u00e8re impr\u00e9cise la position autant trains en circulation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [96%] :\r\nUne taxe climatique suisse sur les billets d'avion pourrait \u00e9chapper \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [89%] :\r\nFaire passer \u00e0 la caisse, les passagers qui d\u00e9collent des a\u00e9roports de Suisse, o\u00f9 il y atterrissent la base leur Zeitung et donc all\u00e9e regarder ce qui se passerait pr\u00e8s de Pale, du c\u00f4t\u00e9 de l'EuroAirport te et l\u00e0, surprise, comme la plateforme est exploit\u00e9e conjointement par la France et la Suisse, il faut traite adapter le trait\u00e9 sign\u00e9 par Berne et Paris, pour que l'\u00e9ventuelle taxe puisse \u00eatre per\u00e7u, or une adaptation de ce texte peut prendre des ann\u00e9es et l\u00e0- bas, au Zeitung de conclure que cette particularit\u00e9 donnerait \u00e0 l'EuroAirport un Net Avantage concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [91%] :\r\nS'int\u00e9ressant de voir que la fin de ce souvenir en fait que la Conf\u00e9d\u00e9ration a soutenu \u00e0 coups de centaines de millions la marine suisse une marine suisse, on va dire d\u00e9faillante, en tout cas qui ne marchait plus tr\u00e8s bien qui polluent \u00e9norm\u00e9ment \u00e9videmment et puis \u00e0 l'inverse, on aimerait tout \u00e0 coup en fait taxer des avions qui polluent pas beaucoup mais mais qui par contre ont un impact \u00e9conomique un apport \u00e9conomique tr\u00e8s important pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [95%] :\r\n\u00e7a c'est pour les avions va revenir sur Terre, si vous le voulez bien dans la presse avec Simon quelques chroniques de la vie v\u00e9g\u00e9tale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [92%] :\r\nOui, les effets de la m\u00e9t\u00e9o sur les cultures vaudoises figure dans 24 heures qui annonce que l'\u00e9t\u00e9 2019 a \u00e9pargn\u00e9 le bl\u00e9 mais sign\u00e9 la fin de haricots, Le Nouvelliste parle lui de plantes ind\u00e9sirables et d\u00e9nonce ces envahisseurs qui mettent en p\u00e9ril la biodiversit\u00e9 du Valais \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est la for\u00eat jardiner \u00e0 la Suisse qui fait la Une d'Arc Info le concept int\u00e9resse les professionnels du monde entier, il y a ainsi ce Japonais qui braque son appareil de photo sur une petite pousse beaucoup plus massive, une moissonneuse-batteuse traverse un Champ de bl\u00e9 en une du Quotidien jurassien l'engin illustre la pr\u00e9sentation \u00e0 Berne de la nouvelle politique agricole avec ce titre : tout en finesse, assez peu de battage, on va terminer cette revue de presse Simon avec un titre qui lui fait du bien en page 2 du temps, on apprend que le journal enregistre une hausse historique des abonnements, c'est la premi\u00e8re fois depuis que le journal existe et l'augmentation est \u00e0 2 chiffres : plus 10 pourcent ces 12 derniers mois, wahou pendant s\u00e9isme 19 premi\u00e8res ann\u00e9es, constatent les responsables notre journal partageait un inexorable d\u00e9clin accompagn\u00e9 d'un funeste mantra : les jeunes ne s'abonne auront jamais, h\u00e9 bien c'est faux, se r\u00e9jouit le quotidien, le nombre d'abonn\u00e9s papier s'est stabilis\u00e9 et celui de l'\u00e9dition num\u00e9rique cette envol\u00e9e : plus de 50 pourcent depuis janvier 2018 bien mais les signataires de cette nouvelle ne c\u00e8de pas pour autant \u00e0 l'euphorie, l'environnement reste fragile et les finances restent tributaires d'un nouveau kiosque de News en ligne ou d'un changement d'algorithme, pas d'euphorie, mais une bonne nouvelle quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui et le temps pr\u00e9cise aussi qu'il y a aussi des facteurs ext\u00e9rieurs \u00e0 leur propre \u00e0 leur propre activit\u00e9, comme toute la, le succ\u00e8s que le New-York Times apr\u00e8s l'\u00e9lection, Donald Trump etc donc, et aussi de facteurs ext\u00e9rieurs, mais enfin \u00e7a n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'exploit \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [99%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T06:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 9100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer KG7U8AMy2pLn29QcUhKxs6an0Y0R"}]