[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=11600&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=11625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=11575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A320B5F0-AF29-43C2-95B2-34A9120250EC", "internalArchiveId": "A320B5F0-AF29-43C2-95B2-34A9120250EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La lettre de Manuella", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Manuella Maury \u00e9crit ce matin \u00e0 Daniele Finzi Pasca. Une lettre sonore, sur une composition originale du violoniste Xavier Moillen.", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10580874", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559951.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Vevey"], "thematicThemes": ["f\u00eate des vignerons"], "thematicPersons": ["F\u00eate des vignerons 2019"], "alternativeTitle": ["La lettre de Manuella / MIL_2019-07-18T09:00:00_la-lettre-de-manuella", "Mill\u00e9sime du 18.07.2019"], "alternativeSummary": ["Manuella Maury \u00e9crit ce matin \u00e0 Daniele Finzi Pasca. Une lettre sonore, sur une composition originale du violoniste Xavier Moillen."], "variantIds": ["ece-10580874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-29T11:47:01Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [86%] :\r\nLe 26 juin 2019 \u00e0 1400 m\u00e8tres, c'est aussi un jour de canicule Est- cher les films dits. \r\nC'est en retrouvant \u00e0 la cave, le livret d'un de vos spectacles dans un carton estampill\u00e9 Juan Carlos \u00e0 mort et destruction que j'ai eu envie de vous \u00e9crire, j'ai vu votre spectacle la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Madrid, je m'en souviens avec des paillettes en pupille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [94%] :\r\nJe vivais alors une relation particuli\u00e8rement \u00e9prouvante avec un sublime andalou qui exigeait de moi la v\u00e9rit\u00e9 rien que la v\u00e9rit\u00e9. \r\nBon march\u00e9 sans Miguel mercredi 2 novembre 2013 vers 15 heures j'ai ouvert un journal abandonn\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un reste de calamars et votre spectacle m'est apparue comme une fen\u00eatre, j'ai dit \u00e0 Juan, le metteur en sc\u00e8ne suisse, il y aura les moustaches de Dali qui danse avec un tutu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [84%] :\r\nEn r\u00e9veillant ma s\u00e9paration, j'ai pens\u00e9 \u00e0 Julie votre mur, votre femme, votre ange d\u00e9sormais Julie qui doit vous manquer autrement plus fort en ces jours, le r\u00eave, c'est l'amour au r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [91%] :\r\nLes r\u00eaves que vous avez fait avec Julie ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [86%] :\r\nD\u00e9sormais chaque jour dans l'ar\u00e8ne des bonbons \u00e0 la menthe, d\u00e9vor\u00e9 par des milliers, donc. \r\nPartir du vide pour revenir au vide, j'aime beaucoup cette id\u00e9e que vous d\u00e9fendez dans votre spectacle, m\u00eame si un pote vigneron, m'a dit l'autre jour, alors \u00e7a c'est vraiment des conneries d'artiste le printemps revient tout le temps dans la nature, le vide n'existe pas. \r\nCher Daniel et Pasca hier soir, je suis all\u00e9 arroser mon p\u00e8re, il aime bien que je les fasse des visites depuis que nous sommes voisins, je suis rentr\u00e9 chez nous, comme on dit dans ce Qu\u00e9bec qui vous est cher, je suis rentr\u00e9 chez nous \u00e0 la mort de celui qui m'a \u00e9crit un jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [76%] :\r\nSi tu ne sais pas au-dessus va dans la vie, rentre \u00e0 la maison, il est mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [90%] :\r\nLe 24 ao\u00fbt 2016 \u00e0 3 heures 45 du matin, quelques mois apr\u00e8s, Julien n', il avait 40 ans puisqu'elle d\u00e9j\u00e0 vite d\u00e9sormais un minuscule nid Douillet \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cimeti\u00e8re et aujourd'hui je confesse avoir un pied-\u00e0-terre \u00e0 2 pas de la maison de ma maman qui, comme la v\u00f4tre, autrefois le signe encore le front avant chacun de mes voyages, h\u00e9 bien \u00e7a me donne un parfum d'v\u00e9rita. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:41) [87%] :\r\nEt d'eau b\u00e9nite aussi qui, je crois me va bien, vous dites que votre m\u00e9tier c'est de faire pleuvoir dans les yeux, je sais que j'ai, il y avait toujours un parapluie dans son sac, alors permettez -moi d'esp\u00e9rer que le dernier jour du spectacle, il y aura la brume tessinoise de votre grand- m\u00e8re et la pluie de l'oc\u00e9an sous vos paupi\u00e8res, donc je lis puisque tendre son des cieux un petit demandez -le aux t\u00e2cherons, c'est aussi le d\u00e9but de la vie quand on aime la m\u00e9ditation avec toute mon admiration Manuela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [100%] :\r\nOh. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T15:58:02Z", "program": {"href": "/programs/46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "id": "46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "name": "Mill\u00e9sime"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vouillamoz, Raymond", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chytil, Tania", "role": "Journaliste Reporter Image", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charlet, Didier", "role": "Chroniqueur Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tornare, Alain-Jacques", "role": "historien franco-suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simpson, Gillian", "role": "m\u00e9diatrice culturelle au Mus\u00e9e gru\u00e9rien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaub-Williams, Caroline", "role": "oenologue en Australie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F820B6AB-4F78-419F-A22D-9C86BE5A4883", "internalArchiveId": "F820B6AB-4F78-419F-A22D-9C86BE5A4883", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Invit\u00e9s du jour: Raymond Vouillamoz et le couple Gillian Simpson et Alain-Jacques Tornare", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de Mill\u00e9sime re\u00e7oit Raymond Vouillamoz, r\u00e9alisateur ainsi que le couple Gillian Simpson, m\u00e9diatrice culturelle au Mus\u00e9e gru\u00e9rien et Alain-Jacques Tornare, historien franco-gru\u00e9rien.\r\nP1 La Frieda et sa ch\u00e8vre Philom\u00e8ne\r\nMarie Tschumi a crois\u00e9 La Frida qui, \u00e0 cheval sur sa ch\u00e8vre Philom\u00e8ne, parcours les rues de Vevey en chantant du yodel.\r\nP2 PimPY, cr\u00e9ateurs veveysans atypiques\r\nSarah Dirren am\u00e8ne en studio deux jeunes artistes-couturiers veveysans: Yto Vermeulen, alias Poelant et Pablo Ferrari, cr\u00e9ateurs de la marque PimPY, pour un d\u00e9fil\u00e9 de leurs cr\u00e9ations les plus extravaguantes.\r\nP3 La lettre de Manuella\r\nManuella Maury \u00e9crit ce matin \u00e0 Daniele Finzi Pasca. Une lettre sonore, sur une composition originale du violoniste Xavier Moillen.\r\nP4 Periple \u00e0 v\u00e9lo des journalistes tessinois\r\nL'arriv\u00e9e \u00e0 Vevey de nos deux comparses de la RSI, partis de Zurich il y a 10 jours \u00e0 v\u00e9lo, \u00e0 la rencontre des Tessinois vivant outre Gothard.\r\n\r\n* * L'\u00e9quipe de Mill\u00e9sime re\u00e7oit Raymond Vouillamoz, r\u00e9alisateur ainsi que le couple Gillian Simpson, m\u00e9diatrice culturelle au Mus\u00e9e gru\u00e9rien et Alain-Jacques Tornare, historien franco-gru\u00e9rien.\r\nP1 La Frieda et sa ch\u00e8vre Philom\u00e8ne\r\nMarie Tschumi a crois\u00e9 La Frida qui, \u00e0 cheval sur sa ch\u00e8vre Philom\u00e8ne, parcours les rues de Vevey en chantant du yodel.\r\nP2 PimPY, cr\u00e9ateurs veveysans atypiques\r\nSarah Dirren am\u00e8ne en studio deux jeunes artistes-couturiers veveysans: Yto Vermeulen, alias Poelant et Pablo Ferrari, cr\u00e9ateurs de la marque PimPY, pour un d\u00e9fil\u00e9 de leurs cr\u00e9ations les plus extravaguantes.\r\nP3 La lettre de Manuella\r\nManuella Maury \u00e9crit ce matin \u00e0 Daniele Finzi Pasca. Une lettre sonore, sur une composition originale du violoniste Xavier Moillen.\r\nP4 Periple \u00e0 v\u00e9lo des journalistes tessinois\r\nL'arriv\u00e9e \u00e0 Vevey de nos deux comparses de la RSI, partis de Zurich il y a 10 jours \u00e0 v\u00e9lo, \u00e0 la rencontre des Tessinois vivant outre Gothard.", "durationSec": 8550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10580871", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559951.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Vevey"], "thematicThemes": ["f\u00eate des vignerons"], "thematicPersons": ["F\u00eate des vignerons 2019"], "alternativeTitle": ["Mill\u00e9sime du 18.07.2019", "PimPY, cr\u00e9ateurs veveysans atypiques / MIL_2019-07-18T09:00:00_pimpy-createurs-veveysans-atypiques", "Mill\u00e9sime du 18.07.2019", "La lettre de Manuella / MIL_2019-07-18T09:00:00_la-lettre-de-manuella", "Periple \u00e0 v\u00e9lo des journalistes tessinois / MIL_2019-07-18T09:00:00_periple-a-velo-des-journalistes-tessinoi", "La Frieda et sa ch\u00e8vre Philom\u00e8ne / MIL_2019-07-18T09:00:00_la-frieda-et-sa-chevre-philomene", "Invit\u00e9s du jour: Raymond Vouillamoz et le couple Gillian Simpson et Alain-Jacques Tornare / MIL_2019-07-18T08:36:45_millesime", "Invit\u00e9s du jour: Raymond Vouillamoz et le couple Gillian Simpson et Alain-Jacques Tornare / MIL_2019-07-18T08:36:45_millesime"], "alternativeSummary": ["Sarah Dirren am\u00e8ne en studio deux jeunes artistes-couturiers veveysans: Yto Vermeulen, alias Poelant et Pablo Ferrari, cr\u00e9ateurs de la marque PimPY, pour un d\u00e9fil\u00e9 de leurs cr\u00e9ations les plus extravaguantes.", "Manuella Maury \u00e9crit ce matin \u00e0 Daniele Finzi Pasca. Une lettre sonore, sur une composition originale du violoniste Xavier Moillen.", "L\u02b9arriv\u00e9e \u00e0 Vevey de nos deux comparses de la RSI, partis de Zurich il y a 10 jours \u00e0 v\u00e9lo, \u00e0 la rencontre des Tessinois vivant outre Gothard.", "Marie Tschumi a crois\u00e9 La Frida qui, \u00e0 cheval sur sa ch\u00e8vre Philom\u00e8ne, parcours les rues de Vevey en chantant du yodel.", "L'\u00e9quipe de Mill\u00e9sime re\u00e7oit Raymond Vouillamoz, r\u00e9alisateur ainsi que le couple Gillian Simpson, m\u00e9diatrice culturelle au Mus\u00e9e gru\u00e9rien et Alain-Jacques Tornare, historien franco-gru\u00e9rien.", "L'\u00e9quipe de Mill\u00e9sime re\u00e7oit Raymond Vouillamoz, r\u00e9alisateur ainsi que le couple Gillian Simpson, m\u00e9diatrice culturelle au Mus\u00e9e gru\u00e9rien et Alain-Jacques Tornare, historien franco-gru\u00e9rien."], "variantIds": ["ece-10537141", "ece-10537140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-29T14:20:12Z", "speechToTexts": ["29.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [64%] :\r\nLa 1\u00e8re pr\u00e9sente Mill\u00e9sime. \r\nCes familles a vue et Catherine Vadon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, j'ai envie de commencer l'\u00e9mission ce matin par une question : vous souvenez -vous de votre 1\u00e8re fois notre 1er baiser par exemple, \u00e7a peut \u00eatre votre 1er r\u00e2teau oui votre 1\u00e8re bonnes notes \u00e0 l'\u00e9cole, premi\u00e8res punitions oui notre 1er salaire r\u00e9p\u00e8te premi\u00e8res taxation d'imp\u00f4ts oui votre premi\u00e8res voitures premi\u00e8res contraventions j'essaye encore votre 1er concernant votre 1er spectacle \u00e0 noter enfin quelque chose de compl\u00e8tement avec quand m\u00eame avoir votre 1er grand spectacle moi brisant c'\u00e9tait Henri Dess au th\u00e9\u00e2tre de de Vevey vous Catherine h\u00e9 ben moi, figurez -vous St\u00e9phane que c'est la f\u00eate des vignerons 77 oui, vous avez 4 ans j'\u00e9tais toute petite et j'ai eu tellement peur pendant le cartel des acteurs, figurants ont fonc\u00e9 dans la foule, bah tiens, il y a peut-\u00eatre des petites Catherine qui seront l\u00e0 aujourd'hui pour certains enfants aujourd'hui sera peut-\u00eatre le tout 1er grand spectacle qu'ils verront puisque ce soir, voil\u00e0 c'est le spectacle de la f\u00eate des vignerons, la 1\u00e8re, nous y sommes jour de grandes premi\u00e8res \u00e9ditions 2019 \u00e7a commence \u00e0 grouiller grave et \u00e7a n'est pas une contrep\u00e8terie c'est juste le constat qu'on y est, enfin, en plus, c'est le jour du corps annonc\u00e9e le jour du d\u00e9fil\u00e9 et devait en train de se parer de ses plus beaux atours pour faire la f\u00eate au vigneron t\u00e2cheron et Mill\u00e9sime est l\u00e0 pour vous raconter la f\u00eate tr\u00e8s heureux de vous accueillir, en Direct de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:01:54) [67%] :\r\nM\u00eame Tavernier oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [91%] :\r\nVoil\u00e0 comment \u00e7a se passait le couronnement du vigneron t\u00e2cheron comment il s'est d\u00e9roul\u00e9e en 1977 c'est pour eux, c'est pour elle que la f\u00eate est organis\u00e9e tous les 20 25 ans pour ce moment si particulier du couronnement, il a donc lieu ce soir \u00e0 19 heures, et on pourra voir tout \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 en Direct bonjour Tanya cite il. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:02:27) [88%] :\r\nOui, bonjour St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:28) [91%] :\r\nLes travailler dans les coulisses de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale pour seconder Manuella Maury qui la pr\u00e9sentera, comment \u00e7a va se passer ce ce ce couronnement, il consiste en quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:37) [84%] :\r\nC'est comme une remise de Mathieu, vous savez quand voil\u00e0, en fait, il y avait des saisies, la F\u00eate des Vignerons, c'est \u00e7a, vous l'avez dit, hein, c'est la base, celle -ci le couronnement donc ont couronn\u00e9 meilleur vigneron t\u00e2cheron qui sont des vignerons qui travaillent n'ont pas leurs vignes mais l'avis du propri\u00e9taire, ils ont \u00e9t\u00e9 not\u00e9es au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es et on va d\u00e9cerner les prix au meilleur sens joue vraiment \u00e0 des milli\u00e8mes, donc aujourd'hui ce matin, on sait pas qui va \u00eatre couronn\u00e9 ce soir, vous vous \u00eates pas dans le secret, mais m\u00eame nous, on n'est pas dans le secret, m\u00eame des gens de la confr\u00e9rie ne sont pas dans le secret, non, et je vois Sarah Dirren qui ferme Rolls courbe non, non, il para\u00eet qu'il y a une personne qu'on doit soudoy\u00e9 mais je suis plus non pas a envoy\u00e9 dans la journ\u00e9e, je sais plus son nom, bon, j'ai failli, alors non, non, tr\u00e8s peu \u00e0 savoir \u00e0 qui, qui sont en plus souvent connaissent des num\u00e9ros et pas des noms de gens donc, nous, on va prendre l'antenne \u00e0 partir de 20 heures oui, le spectacle est \u00e0 19 heures, parce qu'en fait le couronnement est dans le spectacle aujourd'hui le le spectacle et plus long de 45 minutes et puis \u00e0 partir de 20 heures 20 heures 50 \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est le d\u00e9but du couronnement, la hausse sera connect\u00e9 avec la m\u00eame et l\u00e0 on a on est connect\u00e9 \u00e0 Clarens et on va commencer avec vous inviter le couronnement qui c'est qui ce qu'ils font, pourquoi si on les conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:45) [82%] :\r\nVoil\u00e0, il y a peu pr\u00e8s 80 74 74 pour voil\u00e0 voil\u00e0 soyons pr\u00e9cis non et 3 femmes, pas beaucoup, hein, mais 3 femmes nomin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:52) [74%] :\r\nExactement, donc \u00e9videmment la pr\u00e9carit\u00e9 rejoint en tout ce qu'on se dit tous horizons, ils ont mis des bonnes notes aux femmes, mais on n'est pas s\u00fbr du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [83%] :\r\nVoil\u00e0 donc on esp\u00e8re \u00e9videmment qu'il y aura une une femme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:02) [89%] :\r\nOui 3 sur 74. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:04) [88%] :\r\nIl y a encore du travail, on est en 2000 19 et encore du du boulot, donc tout cela avoir sur RTS 2 ce soir c'est pas spectacle en entier le spectacle entier, c'est pour quand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:14) [83%] :\r\nC'est pour samedi, la presse elle 27 alors qu'il fasse beau ou qu'il pleuve, le 27, les gens pourront voir le spectacle \u00e0 l'antenne parce que m\u00eame si tout d'un coup, il y a des monstres de rage et qu'il se passe dans le temps, nul et vous l'aurez enregistr\u00e9, on a enregistr\u00e9, au pire, toute fa\u00e7on, les gens le verbe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Tania \u00e0 ce soir, donc 20 heures 5 sur RTS 2 et puis avant le couronnement peut d\u00e9j\u00e0 vous signez un \u00e9v\u00e9nement qui sera lanc\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 14 heures c'est le cort\u00e8ge du couronnement d\u00e9parts d'ici au Jardin du Rivage, c'est l\u00e0 o\u00f9 nous sommes, hein, pendant toute cette p\u00e9riode de la F\u00eate des Vignerons la RTS tous les acteurs, figurants du spectacle partir ont d\u00e9fil\u00e9 dans toute la ville en costume \u00e9videmment comme un avant- go\u00fbt de la f\u00eate pour faire peur \u00e0 Catherine plus maintenant oui, maintenant, alors j'ai plus peur, moi \u00e7a me reste, il y a quand m\u00eame, voil\u00e0, ce sera donc tout \u00e0 l'heure \u00e0 14 heures j'ai le plaisir de vous pr\u00e9senter l'\u00e9quipe du jour donc Catherine Fabert que vous avez bien entendu qui va passer nos 3 invit\u00e9s \u00e0 la question, nous sommes \u00e9galement en ligne avec Marie Tschumi bonjour Marie bonjour St\u00e9phane vous vous baladez dans les rues de Vevey c'est voil\u00e0 aussi aujourd'hui que d\u00e9bute la ville en fait beaucoup de spectacles partout dans la ville o\u00f9 \u00eates -vous Marie et quelle est, quelle est l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:20) [93%] :\r\nAlors je suis \u00e0 quelques m\u00e8tres au nord de la reine, tout pr\u00e8s de la vieille ville et pour le moment, je dois avouer que c'est encore tr\u00e8s calme, j'ai crois\u00e9 quelques passants mais pas de figurants costum\u00e9s surtout des camions de livraison pas, je vais donc me diriger vers la gare parce qu'il semblerait qu'une invit\u00e9e assez sp\u00e9cial va d\u00e9barquer un peu avant 9 heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben on alors on verra si vous avez l\u00e0 l'occasion de rencontrer et de nous faire partager un moment avec cet invit\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Marie bonjour \u00e9galement avoue Sarah qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu Sarah Dirren bonjour quand la technologie se met au service des archives. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:53) [86%] :\r\nEh oui et quelle technologie \u00e0 celle du dipl\u00f4me running : celle des algorithmes d'apprentissage qui permettent, vous le savez de d'aller farfouiller dans les archives, les archives de la F\u00eate des vignerons et tout autre dispositif est \u00e0 voir \u00e0 d\u00e9couvrir, aujourd'hui, \u00e0 partir d'aujourd'hui au Mus\u00e9e suisse de l'appareil photographique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [93%] :\r\nVisite tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s 10 \u00e0 rencontrer, en votre compagnie, Catherine, pr\u00e9sentation de nos 3 invit\u00e9s du jour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:14) [89%] :\r\nParce qu'ils sont l\u00e0, ils sont bien install\u00e9s, on est tr\u00e8s heureux de les accueillir, il y a d'Gillian Simpson bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous \u00eates une toute jeune conseill\u00e8re communale Amar vous \u00eates socialiste, vous \u00eates valaisanne, issu d'un doux m\u00e9lange d'abricotine de whisky, votre p\u00e8re \u00e9tait \u00e9cossais, c'est un comme le James de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 \u00e0 Outlander exactement du m\u00eame clan d'Orwell reste vous \u00eates historienne de formation veut g\u00e9rer une main dans le beurre, l'autre dans le lait, le mus\u00e9e quand il y a rien de Bull, vous \u00eates la m\u00e9diatrice culturelle de cette institution, la r\u00e9f\u00e9rence au lait, c'est qu'il s'y tient pr\u00e9sentement et jusqu'\u00e0 cet Automne, 2 expositions : l'une sur le lait, l'or blanc des Fribourgeois et une sur les armaillis Gillian Simpson, vous \u00eates aussi une des r\u00e9dactrices du tournage de votre village qui para\u00eet 4 fois l'an mars en tous sens, on y apprend que vous aimez la tarte \u00e0 l'abricot, le th\u00e9\u00e2tre, les polars et m\u00eame que vous \u00eates en train d'en \u00e9crire un, qui aura pour cadre le mus\u00e9e rien, tout un programme \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, votre mari Alain Jacques Tornare bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous travaillez aussi pour le journal local de sens mais pas que vous \u00eates \u00e9galement historien pas n'importe lequel, vous \u00eates un de ceux qu'on \u00e9coute en 2 : ceux qui publient des ouvrages qui paraissent en librairie en de ce que les \u00e9tudiants doivent rechercher dans votre plume mais je lis et disserte, vous avez \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous l'\u00eates, plus vous faites trop d'autres choses et trop peu, trop occup\u00e9 des conf\u00e9rences, des bouquins de sp\u00e9cialit\u00e9s, sont les relations entre la France et la Suisse, et \u00e7a vous permet de mes du nord de la France \u00e0 celle de la Gruy\u00e8re, vous \u00eates \u00e9galement chroniqueur sur Radio Fribourg, c'est une autre histoire, c'est vous, et vous savez, nous non pas des vaches, mais des moutons, enferm\u00e9s dans des bo\u00eetes en 2018, vous avez \u00e9crit un ouvrage sur le voyage de Saint-Exup\u00e9ry en Suisse, on pense \u00e0 vous, Raymond Vouillamoz sur le 3\u00e8me si\u00e8ge bonjour \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:58) [77%] :\r\nIl faut prendre le micro, le monde devient il a oubli\u00e9 les ou de la direction, il garde Catherine, c'est tr\u00e8s difficile pour vous de r\u00e9sumer \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:08) [84%] :\r\nEn quelques mots, comme ceux des autres invit\u00e9s d'ailleurs, vous \u00eates un r\u00e9alisateur suisse, vous avez \u00e9t\u00e9 reporter pourtant pr\u00e9sent un grand reporter, vous avez serr\u00e9 la patte de Mobutu ou de Johnny de Jimi Hendrix du shah d'Iran, vous avez \u00e9t\u00e9 le directeur des programmes de notre t\u00e9l\u00e9vision, qui \u00e9tait alors la TSR la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande et c'est en voyant Nanouk les skis de Robert Flaherty, un film de 1922 oh vous \u00e9tiez pas encore n\u00e9 que vous est venue l'envie de faire du cin\u00e9ma, vous aimez tous les cin\u00e9mas, ceux de fictions, les documentaires vous aimez Hitchcock, vous imaginez \u00e0 sauf Corse Hemingway vous aimez Mozart, vous \u00e9crivez aussi en roman la domestique du cr\u00e9tin des Alpes cette ann\u00e9e et on va en parler \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:46) [90%] :\r\nRaymond Vouillamoz \u00e9tiez pr\u00e9sent il y a 20 ans en 1999 \u00e0 Vevey pour la Fed, \u00e9videmment vous \u00e9tiez alors encore voil\u00e0, directeur des programmes de la TSR, c'est vous qui aviez n\u00e9goci\u00e9 les droits de retransmission TV comment \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:59) [89%] :\r\nAh \u00e7a s'\u00e9tait tr\u00e8s bien pass\u00e9, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un petit peu compliqu\u00e9 parce que le l'abb\u00e9 pr\u00e9sident et l'ensemble du du groupe n'avait pas une grande pratique de la t\u00e9l\u00e9vision parce qu'\u00e9videmment, en 1977 c'\u00e9tait beaucoup plus simple et droit que en 1999 et surtout que nous voulions les droits mondiaux que nous avions une coproduction avec Arte et pr\u00e9sident, je me souviens il il se demandait si l'air. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:30) [83%] :\r\nPS \u00e9tait \u00e9tait fiable ou bien s'il fallait pas appeler des Japonais aussi pourquoi et donc il est all\u00e9 voir BH oui Fredy Biaggi dispara\u00eet de la cin\u00e9math\u00e8que difficile et il lui a dit \u00e9coutez, moi je ne connais personne dans le cin\u00e9ma, je ne sais pas comment je dois n\u00e9gocier est -ce que vous, vous pourriez me donner un conseil et Freddy Buache le dit regarder les programmes de l'alerte de la TSR, \u00e7a vous suffira. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:56) [94%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre blanc- seing quel souvenir avez -vous de cette f\u00eate, Raymond Vouillamoz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:00) [90%] :\r\nAlger, hein, j'ai un souvenir \u00e9blouissant de cette f\u00eate, c'\u00e9tait la 1\u00e8re que que je voyais avant j'avais un peu un regard un peu pas m\u00e9prisant, mais un regard un peu indiff\u00e9rent sur cette f\u00eate et, en 1999 gr\u00e2ce au travail extraordinaire de Fran\u00e7ois Rochaix, mais surtout des figurants, des travailleurs des, des, des, des acteurs parce que Fran\u00e7ois Rochaix avait r\u00e9ussi \u00e0 en faire de vrais acteurs et avoir avec eux des exigences artistiques tr\u00e8s haute et c'\u00e9tait pendant toutes les r\u00e9p\u00e9titions et apr\u00e8s, pendant le spectacle, c'\u00e9tait magnifique, il y avait beaucoup de de mauvaises ondes qui circulaient, on disait que le que ce serait pas bien avec la musique \u00e9tait pas bien etc etc et puis apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 magnifique d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e8s le 1er soir, \u00e7a a march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:54) [85%] :\r\nOui, enfin, la musique, on a quand m\u00eame retenu qu'il \u00e9tait un peu dissonante et on en parle encore 20 ans plus tard, donc voil\u00e0, oui, mais vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [72%] :\r\nC'est l\u00e0, \u00e9coutez l\u00e0 aujourd'hui je serai gouvernementale cette f\u00eate la pi\u00e8ce mon petit doigt me la pour moi je l'aime beaucoup et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:06) [89%] :\r\nJe les revues tout derni\u00e8rement et je vous, je trouve que la musique a tr\u00e8s bien vieilli et point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:13) [84%] :\r\nGuillaume Simpson depuis la grille comment est -ce qu'on vit la F\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:17) [87%] :\r\nEh bien alors, depuis la Gruy\u00e8re on la vit quand m\u00eame intens\u00e9ment puisqu'on a des Liens tr\u00e8s tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 entre la Gruy\u00e8re et la rivi\u00e8re \u00e0 vaudoise qui est due notamment au commerce du fromage, c'est de Vevey, c'est la 1\u00e8re \u00e9tape en fait de cette fameuse Route du Gruy\u00e8re qui conduisait donc les les fromages de la Gruy\u00e8re et de la mauvaise aussi bien s\u00fbr jusqu'\u00e0 Lyon et donc cette 1\u00e8re \u00e9tape s'arr\u00eater \u00e0 Vevey, puisque c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 les fromages on les mettait dans des tonneaux pour le transport et puis ensuite on laisse embarquer sur des petites barges qui naviguait sur le lac moments jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:53) [97%] :\r\nC'est incroyable Alain Jacques Tornare elle a du sens pour vous cette f\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:57) [84%] :\r\nAlors pour moi, bien s\u00fbr que je suis un peu plus \u00e2g\u00e9 que ma compagne, donc j'ai vu celle de 1977 donc c'est une forte r\u00e9sonance parce que c'est ma 3\u00e8me F\u00eate des vignerons, c'est quelque chose de, en effet, d'importants, c'est vrai que celle de 99, la derni\u00e8re du si\u00e8cle, l\u00e0 j'ai vu qu'on a pu assister \u00e0 la mort de la musique contemporaine avec cette celle -ci parce que l\u00e0 on n'a pas de dissonance justement un homme j'ai tout \u00e0 coup, pens\u00e9 que je pouvais vivre peut-\u00eatre celle de d'un autre si\u00e8cle, c'est un peu hors du temps, \u00e7a moi j'ai j'ai toujours d\u00e9test\u00e9 la musique contemporaine, celle qu'on a dissonante pour la musique, \u00e7a s'arr\u00eate \u00e0 Richard Strauss, drogue, voil\u00e0 le parti ses vieux le plaisir antillaise, la r\u00e9gulation, donc voil\u00e0 c'est \u00e7a, nous, cette musique extr\u00eamement m\u00e9lodiques la ben oui, \u00e7a m'a beaucoup s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:44) [82%] :\r\nAlors, on vous demandera d'ailleurs un commentaire justement, puisque vous \u00e9tiez hier \u00e0 la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale tout \u00e0 fait part d'un public qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 publiques, hein, donc la reine qui \u00e9taient, et vous nous donnerez tout \u00e0 l'heure, ben voil\u00e0 vos impressions dans le fond, comment vous avez v\u00e9cu c'est \u00e9dition 2000 19 et s'int\u00e9ressera certainement Raymond oui, un mot qui n'a encore pas vu, hein, c'est juste, vous allez le voir, ce samedi, le spectacle, oui, je n'ai pas encore vus avec curiosit\u00e9 quand m\u00eame, m\u00eame si c'est pas de la musique contemporaine et du \u00e0 vous r\u00e9jouissons pour femme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:10) [79%] :\r\nTic de la musique contemporaine, j'ai dit que la musique de 1999 avait bien vieilli, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:16) [83%] :\r\nDemandant la la r\u00e9\u00e9couter, c'est de l'argent pour pourquoi la pompe nous avons ici donc autour de la table, a chance de voirie, \u00e9dition 2019, vous aussi, Catherine, on y \u00e9tait, mardi soir, et ce qui frappe, notamment dans ce spectacle, notamment \u00e9videmment c'est la beaut\u00e9 des costumes dessin\u00e9s par Durban abouti il y a les costumes de la f\u00eate et puis il y a d'autres costumes surv\u00eatement tenues extravagantes, qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de vous pr\u00e9senter ce matin dans Mill\u00e9sime, ils ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par de jeunes artistes- couturiers veveysans ont d'ailleurs, on va faire un comment dire, un d\u00e9fil\u00e9 de mode dans un, dans un instant \u00e7a s'annonce d'un grand d\u00e9fil\u00e9 de mode \u00e0 la radio, c'est un peu comme un concours de mime, je trouve que c'est, c'est une super il y faudrait \u00e9videmment c'est vraiment travailler. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:53) [80%] :\r\nNon mais c'est extraordinaire parce que l'\u00e9nergie autour de ces 2 jeunes cr\u00e9ateurs, une vraie \u00e9nergie c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s color\u00e9, alors ce sont 2 artistes \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Eto Vermeulen, alias po\u00ebles bonjour bonjour pouvez lancer votre nom d'artiste et puis \u00e9galement Pablo Ferrari, alias PingPing, c'est le nom de votre marque pas papa Pablo du jeune Epim pillant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:19) [83%] :\r\nExactement Philippe qui selon ma marque je depuis peu pr\u00e8s un an et demi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:23) [85%] :\r\nVous \u00eates tout jeune, vous avez quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:25) [77%] :\r\n18 \u00e0 ah oui 18 ans, les 2 18. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:29) [85%] :\r\nQuand on dirait que vous venez des ann\u00e9es 80 surtout Yto vous avez les cheveux longs, la coupe un peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:35) [78%] :\r\nOn avait simul\u00e9 le mulet exactement la belle Coupe il est compl\u00e8tement il St\u00e9phane oui je sais, \u00e7a redevient \u00e0 la mode oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:41) [86%] :\r\nMais vous le voyez pas parce que je ne veux place \u00e0 la table, merci la table qui qui oui je ne sa tenue, la tenue de Alito. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:51) [78%] :\r\nC'est oui, alors, fois le d\u00e9crire un peu, il y a une esp\u00e8ce de tablier orange sur un t-shirt blanc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:56) [70%] :\r\nAh c'est un sac v\u00e9n\u00e8re avec -l\u00e0 sac des pertes en t\u00eate ici c'est dans cet endroit et tout s'il te pla\u00eet, il faudra on a pardon moi je voil\u00e0, parce que je le connais, d'ailleurs c'est pour \u00e7a et les charters, le chercheur tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:11) [60%] :\r\n\u00e9coutez en cours recours voil\u00e0 pass\u00e9, j'ai pas, ces \u00e9tudes, je peux tr\u00e8s bien c'est plus \u00e7a, si \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:15:19) [59%] :\r\nC'est pas un short pas une jupe, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:21) [71%] :\r\nUn tartan entartons, entartons enfin le voil\u00e0 pour en fait alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:26) [84%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert, oui, les fans lors d'un incroyable et du filet \u00e0 Vevey, c'\u00e9tait en septembre dernier, il y avait une centaine de de personnes, alors pas seulement un d\u00e9fil\u00e9 de mode, hein, il y a aussi des des artistes, des jeunes designers qui proposait leur oeuvre, c'\u00e9tait assez fou, assez beau dans un jardin et cette c'est justement le but, Pablo, moins de f\u00e9d\u00e9rer autour de Ping qui des des artistes vous vous travaillez parce que alors \u00e7a paraisse extravagant ce que fait \u00e0 Eto en tant que pi\u00e8ce unique mais Pablo a sa propre marque et travaille pour chaque collection avec un artiste c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:01) [81%] :\r\nExactement pour sa collection fait je travaille avec un artiste de la r\u00e9gion et le but c'est que chaque tout le b\u00e9n\u00e9fice de ses collections ensuite viennent servir pour cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements comme la chaque ann\u00e9e, on a un grand avec un d\u00e9fil\u00e9 o\u00f9 la plein d'artistes viennent et puis \u00e7a a explos\u00e9 et faire un d\u00e9fil\u00e9 ce qui soit aussi int\u00e9gr\u00e9e dans le d\u00e9fil\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:22) [77%] :\r\nTournez -vous mais d\u00e9cid\u00e9ment mais c'est magnifique et voil\u00e0 remani\u00e9e de la nouvelle collection. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:28) [72%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est un t-shirt orange, rouge, c'\u00e9tait o\u00f9 je suis daltonien rouge tr\u00e8s bien, j'ai pas les peur danger cr\u00e9dits et il y a envisag\u00e9 d'une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:37) [86%] :\r\nFemme avec des esp\u00e8ces de, de, de cheveux qui part tr\u00e8s haut dans le ciel, un peu comme si c'\u00e9tait des b\u00e2tir des peu des Rameaux comme \u00e7a ou des branches de je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:46) [70%] :\r\nEt fait des vignerons, fait de l'Union, voil\u00e0, c'est fait pour ses 2 rivaux, le prochain designer de l'affaibliront et puis ce le don de l'\u00eatre, on quelque peu, on va dire une il y a un. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:59) [89%] :\r\nBandeau sur les yeux, comme il y en a sur le sur le qui est ici sur merci Catherine, voil\u00e0 : c'est difficile, hein, on est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:07) [76%] :\r\nCette voie ben oui, je vous ai dit c'est vous qui avez des id\u00e9es tr\u00e8s difficile, Edward, alors on va, on va passer \u00e0 la relative justement, demain, on va faire un 1er d\u00e9fil\u00e9 collection Automne-Hiver 2 \u00e0 alias \u00e9lan l'avait compris musique s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:20) [86%] :\r\nElle a donc on a vraiment install\u00e9 un un podium qui vont d\u00e9filer c'est parti. \r\nAlors nous avons pour d\u00e9couvrir sur le podium de Mill\u00e9sime un ensemble intitul\u00e9 placement de produit une tunique dans les tons de rouge enti\u00e8rement recouverte d'\u00e9tiquettes de Coca-Cola, mais pas seulement, on a aussi des nerfs on aussi rivalisaient rapport\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 l'entre- saison o\u00f9 en ce moment \u00e0 Vevey durant la f\u00eate des vignerons 2\u00e8me v\u00eatements plus sobre, celui -ci est unique en jeans, avec quelques trous, il avait \u00e0 certains endroits, un Bob sur la t\u00eate et des dr\u00f4les de lunettes, il faut surtout pas sourire un lorsqu'on d\u00e9file, on a remarqu\u00e9 et ce prix est tr\u00e8s seventies, alors l\u00e0 il y a des franges un petit peu partout, on est un peu plus dans les ann\u00e9es 70, merci \u00e0 nos ce mannequin, la musique, on peut dire, \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 Oliva, \u00e7a prend que chez les commentaires un d\u00e9fil\u00e9 de mode. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:05) [82%] :\r\nAlors on y va, c'est en fait un des mannequins le le dernier mannequin c'est c'est votre faire fr\u00e8re et c'est lui qui est musicien, on fait du travail en famille. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:14) [88%] :\r\nFallait pas musicien, mais il fait \u00e7a pour pour s'amuser, c'est pas, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieux pas ne dirait rien mais fait \u00e7a parce qu'il va faire sa pile du coup j'ai propos\u00e9 de le faire venir piller, mais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:24) [79%] :\r\nNa\u00eetre sa musique et d\u00e9filer avec vos amis, alors bien s\u00fbr ET \u00e9quit\u00e9 \u00e9tiquette avant tout de Coca-Cola, donc une tenue plut\u00f4t rouge oui portrait \u00e0 demain pour former mal ici \u00e0 Vevey mais c'est tu sais quoi, une revendication Eto. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:42) [71%] :\r\nMoi, j'ai fait \u00e7a parce que j'avais beaucoup de coca chez moi beaucoup je y voir \u00e7a, puis parce que j'avais que \u00e7a, mais si j'aurais du sport a \u00e9t\u00e9 du aucune comme \u00e7a, vous savez pourtant ce pr\u00eatre le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:53) [80%] :\r\nMais alors vous avez bu un peu de Fanta, ce qui en assurent la poche droite ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:57) [74%] :\r\nC'est leur sexe en mauvaise plus de coca, du coup, j'ai des droits dans son \u00e9cole, j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 toutes les tickets qui \u00e9taient dans les poubelles, c'est ce que j'avais quoi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:05) [86%] :\r\nBon, on va passer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:06) [76%] :\r\nCe ces PV et puis on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:08) [93%] :\r\nC'est le centre d'enseignement professionnel de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:10) [77%] :\r\nDe Vevey, c'est \u00e7a hein avec, ils \u00e9taient en pr\u00e9- apprentissage et puis peut-\u00eatre que pour qui est une chose ah et tous les couturiers enfants dit couturiers, cr\u00e9ateurs de mode, mais il ne s'est pas coudre contrairement \u00e0 Pablo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:22) [69%] :\r\nVous avez tous lanc\u00e9 envoy\u00e9 en Italie, c'est \u00e7a, comme un fait 10 millions. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:26) [68%] :\r\nWimbledon, moi je, moi je ne sais pas coup de balai qui se passe, pas de peu d\u00e9peinte par rien de la colle des agrafes limite, fonder une petite ficelle ensemble mais c'est hyper compliqu\u00e9 alors le fait quand m\u00eame du coude, \u00e7a tient moyennement des fois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:40) [77%] :\r\nParlez -nous oui elle vous parlez -nous de de votre pantalon ou. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:45) [76%] :\r\nOn peut alors \u00e7a, c'est important, ensuite j'ai, j'aime la coupe les cheveux, mes amis, du coup, il fait chaud, une id\u00e9e j'avais des cheveux chez moi et puis du coll\u00e8ge pour tous les jeunes puissent d\u00e9coller si ont tester quelque chose Philippe peut-\u00eatre jamais \u00e9t\u00e9 fait et \u00e7a donne, vous \u00eates content des r\u00e9sultats, moi j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:00) [69%] :\r\nOn est imp\u00f4t allons en peau de vache en fait un bien \u00e7a oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:04) [76%] :\r\nC'est pas possible de voir maintenant l'ensemble du coup j'ai pris un peu tant pis j'ai coll\u00e9 tous les futurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:07) [76%] :\r\nIl pourrait s'que pr\u00e8s pourrait presque d\u00e9fil\u00e9 dans dans l'ar\u00e8ne en va passer \u00e0 un hymne \u00e0 la collection suivante, celle de Pablo Ferrari alias musique s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:18) [84%] :\r\nOn va commencer par une tenue de sport chic, une veste noire, un peu brillante comme \u00e7a manch. R\u00e9alis\u00e9 en plastique transparent, tournez vous voil\u00e0, on voit bien de c\u00f4t\u00e9 et donc on a un motif d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, c'est tout noir et puis voici le 2\u00e8me, mannequin, derni\u00e8re pi\u00e8ce c'est la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de notre chroniqueuse mode Sarah des un ensemble dans l'esprit du peintre Mondrian, pantalon blanc avec des pi\u00e8ces de tissus tels des tableaux de Mondrian finalement finement cousu sur 2 t-shirt \u00e9galement dans les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:46) [72%] :\r\nPrix Mondrian voil\u00e0 bravo pour les applaudir, on est l\u00e0 pour le dire et les artistes non c'est pas en Martinique maintenant natif de de mannequins, Mathilde et Matteo Matteo les amendes quelques-uns, nous voil\u00e0 bravoure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:01) [89%] :\r\nEt merci d'\u00eatre venu sur le plateau de de de Mill\u00e9sime j'avais juste envie de, de, d'avoir votre regard sur les tenues de la F\u00eate des Vignerons parce que vous avez un regard forc\u00e9ment comme \u00e7a, vous qui travaillez -vous vos propres tenu qu'est -ce que vous pensez du travail qui a \u00e9t\u00e9 fait ces jeunes l\u00e0 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:15) [72%] :\r\nM\u00eame mais j'ai vu des gens dans la rue, ah oui, on les voit en relevant les louper ben franchement jamais un probl\u00e8me, on voit surtout les machins qui consiste, comme on appelle \u00e7a c'est dans les fourmis fond oui \u00e7a c'est rigolo avec un appendice Ryckaert oui, cette carte. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:30) [78%] :\r\nVoil\u00e0, de l\u00e0, ils ont eu beaucoup d'imagination en tout cas, et puis je pense que qui sait pas qui les qui sont les cr\u00e9ateurs qui ont fait \u00e7a, mais en tout cas si mon travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:38) [86%] :\r\nEh ben franchement \u00e0 Eto et Pablo, on esp\u00e8re vous revoir dans 20 ans et on se dit que peut-\u00eatre dans 20 ans ce sera vous qui auront, qui auraient dessin\u00e9 les les tenues de la F\u00eate des Vignerons du voil\u00e0 de la prochaine g\u00e9n\u00e9ration, merci en tout cas avoir d'aveu d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de de Sarah et bonne chance pour la suite de vos aventures dans le monde de la couture et de la de la cr\u00e9ation 2\u00e8me partie de Mill\u00e9sime \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:58) [87%] :\r\nApr\u00e8s les les informations au menu, nos invit\u00e9s, qui ont vu la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, hier soir, ils nous donneront leur avis, on vous l'a dit, une carte postale sonore pour faire vivre les derni\u00e8res 48 heures du d\u00e9but de la fin de de voil\u00e0, avant le d\u00e9but officiel de la f\u00eate et puis Manuella Maury qui nous proposera sa lettre \u00e0 Dani\u00e8le est fini parce qu'le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eate des vignerons on se dit, \u00e0 tout de suite apr\u00e8s les informations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:21) [76%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre la on retrouvera \u00e9galement Zo\u00e9 Chlo\u00e9 de pr\u00e9- ado actrice figurante verra si elles cesseront de spectacle de ce soir, il est 9 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:30) [88%] :\r\nRtsinfo Pierre \u00c9tienne joie. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:33) [93%] :\r\nC'est la fin d'un contentieux fiscal, vieux de 10 ans entre Berne et Washington, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a approuv\u00e9 la convention de double imposition avec la Suisse, cet accord aura 2 effets : les entreprises qui exer\u00e7ait \u00e0 la fois sur sol am\u00e9ricain et en Suisse, ne subiront plus de taxation dans les 2 pays quant aux \u00c9tats-Unis, s'ils soup\u00e7onnent une fraude fiscale, ils obtiendront plus facilement des informations aupr\u00e8s des autorit\u00e9s suisses un diplomate turc et un civil et racket ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier dans l'attaque d'un restaurant \u00e0 Erbil, dans le nord de l'Irak, la Turquie voisine a aussit\u00f4t promis de riposter sans toutefois d\u00e9signer de coupable l'attaque qui s'est produite dans la r\u00e9gion du Kurdistan d'Irak ou la Turquie dispose de bases militaires n'a pas encore \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 depuis Istanbul, les pr\u00e9cisions d'Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:23:18) [90%] :\r\nLes autorit\u00e9s turques ont bien s\u00fbr condamn\u00e9 fermement l'attaque une attaque l\u00e2che, selon les mots du pr\u00e9sident r\u00e9sultat hyper et menac\u00e9 de riposter, mais elles ont aussi choisi pour l'instant de ne pas d\u00e9signer de coupable et de laisser progresser l'enqu\u00eate des autorit\u00e9s irakiennes et de la r\u00e9gion autonome du Kurdistan d'Irak, tout en se disant pr\u00eate \u00e0 envoyer sur place une d\u00e9l\u00e9gation, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, mais vu Showlow a pr\u00e9cis\u00e9 que la fusillade n'\u00e9tait pas l'oeuvre d'un seul, mais de 3 assaillants qui avaient pris pour cible des employ\u00e9 du consulat de Turquie \u00e0 Erbil, si elle ne d\u00e9signe encore personne, les autorit\u00e9s turques soup\u00e7onnent t'\u00e9videmment le PKK Parti des travailleurs du Kurdistan qu'elles combattent depuis 35 ans dans le cadre d'une guerre contre le terrorisme, les combattants et les abris du PKK dans les montagnes du Kurdistan irakien, sont la cible depuis mai d'une importante offensive terrestre et a\u00e9rienne de l'arm\u00e9e turque, un emploi 100 fois Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:09) [93%] :\r\nL'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 : l'OMS s'inqui\u00e8te de la flamb\u00e9e de fi\u00e8vre Ebola en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, l'OMS parle d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent d'une urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, le virus a infect\u00e9 plus de 2500 personnes dont pr\u00e8s de 1700 ont trouv\u00e9 la mort, la Colombie doit -elle utiliser le glyphosate pour lutter contre la production de feuilles de coca la question agite la Cour constitutionnelle du pays mais aussi sa classe politique et la soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re un d\u00e9bat d'importance pour le gouvernement car li\u00e9e au soutien financier des \u00c9tats-Unis dans la lutte contre le narcotrafic Ahmed Line n'a jette Ben Rabah. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:24:48) [88%] :\r\nC'est un outil indispensable de lutte contre le narcotrafic, ces mots sont du pr\u00e9sident colombien, Ivan doux qui, selon lui, c'est le seul recours efficaces pour \u00e9radiquer les champs illicite de culture de feuilles de coca 17 d\u00e9partements sont concern\u00e9s, d'apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, 208000 hectares de champs devrait \u00eatre asperg\u00e9 de glyphosate alors que de nombreux repr\u00e9sentants municipaux et parlementaire, le juge dangereuse dans ce d\u00e9bat politique, il y a \u00e9galement Anne enjeux financiers celui apport\u00e9 par les \u00c9tats-Unis dans la lutte contre le narcotrafic le gouvernement du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, mais la pression \u00e0 la Colombie, pour obtenir de meilleurs r\u00e9sultats quant \u00e0 l'\u00e9radication des cultures illicite de feuilles de coca en 2015 l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 avait class\u00e9 le glyphosate comme canc\u00e9rig\u00e8nes probables Jebel Rabat pour rtsinfo Am\u00e9d\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:40) [88%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la g\u00e9n\u00e9alogie g\u00e9n\u00e9tique, une technique r\u00e9volutionnaire d'enqu\u00eate qui croise ADN et arbre g\u00e9n\u00e9alogique a permis pour la 1\u00e8re fois qu'un am\u00e9ricain victime d'une erreur judiciaire soit disculp\u00e9 un tribunal de l'\u00e9tat de l'Idaho \u00e0 Notat totalement blanchi un pr\u00e9venu, qui a pass\u00e9 20 ans en prison pour viol et le meurtre en 1996, cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 l'arrestation en mai d'un autre homme qui a avou\u00e9 avoir commis le Crime, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 confondu par la g\u00e9n\u00e9alogie g\u00e9n\u00e9tique, cette technique consiste \u00e0 comparer un \u00e9chantillon d'ADN pr\u00e9lev\u00e9s sur une sc\u00e8ne de Crime avec les bases de donn\u00e9es publiques de sites Internet plus que 4 mois la p\u00e9riode d'abstinence donnant que doivent actuellement respect\u00e9 les homosexuel pour pouvoir donner leur sang en France sera r\u00e9duite \u00e0 4 mois d\u00e8s 2020 un alignement complet des conditions pour les homosexuels sur celle des h\u00e9t\u00e9rosexuels est pr\u00e9vue \u00e0 l'horizon 2022 en Suisse un an sans rapport sexuel est toujours exig\u00e9 de la part d'id\u00e9es qui est -ce qui souhaite faire don de leur sang Muriel Wenger directrice roman de Pink salut avanc\u00e9e fran\u00e7aise mais elle d\u00e9plore son caract\u00e8re progressif. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:26:48) [91%] :\r\nC'est une bonne nouvelle pour les Fran\u00e7ais, apr\u00e8s je pense que c'est un peu triste que en 2000 19 ans face que ce ce temps d'attente au lieu de l'adapter \u00e0 celui qui est, pour les personnes h\u00e9t\u00e9rosexuelles, donc je pense que il y a un bon effort qui a \u00e9t\u00e9 fait mais que c'est pas encore suffisant et que, en 2019, on devrait avoir les m\u00eames droits et devoirs que les personnes h\u00e9t\u00e9rosexuelles certes les personnes gay a \u00e9t\u00e9 un grand groupe \u00e0 risque dans les ann\u00e9es huitante on est plus dans les ann\u00e9es huitante et aujourd'hui, les dons de sang ne sont pas faits de la m\u00eame mani\u00e8re que dans les ann\u00e9es huitante aujourd'hui, on en fait un test sur tous les pr\u00e9l\u00e8vements de sang qu'on a et du coup, \u00e7a devrait \u00eatre possible de d\u00e9terminer si la personne a ou non le SIDA parce qu'il s'agissait de cette \u00e9pid\u00e9mie -l\u00e0 et pas forc\u00e9ment d'autres \u00e9pid\u00e9mies. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:33) [89%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Fontannaz, pas question d'accueillir des navires de migrants, ce sont les mots du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, il les a prononc\u00e9 hier \u00e0 Helsinki en Finlande, lors d'une r\u00e9union urgente avec des ministres de l'Union europ\u00e9enne, Carole \u00e0 racketter, elle devra s'expliquer aujourd'hui devant la justice italienne, la jeune Capitaine du si Watch 3 est soup\u00e7onn\u00e9 d'aide \u00e0 l'immigration clandestine pour avoir accost\u00e9 de force effet d\u00e9barquer des migrants allonsP. 12 ans et une bouteille \u00e0 la mer, une bouteille retrouv\u00e9e du Micex plus tard un enfant australien a mis la main sur une plage sur une bouteille contenant un message son auteur un petit Anglais l'avait jet\u00e9 \u00e0 la mer, il y a 50 ans depuis un navire en partance pour l'Australie, il a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 63 ans, Paul avait 13 ans lorsqu'il jeta \u00e0 sa bouteille dans l'oc\u00e9an Indien, le 17 novembre 1969 dans l'espoir de trouver un correspondant, la lettre dit que le navire se trouve \u00e0 1000 milles \u00e0 l'Est de telle en Australie occidentale, elle demande aux r\u00e9cipiendaires de, je cite, r\u00e9pondre s'il vous pla\u00eet, c'est chose faite, 50 ans plus tard fluctue NEC mergitur mettez autant soleil et aujourd'hui, il y avait encore par endroits des passages nuageux plut\u00f4t dense ce matin il s'estompe un peu partout, pas de pluie au programme donc, cet apr\u00e8s- midi, le thermom\u00e8tre affichera entre 28 et 30 degr\u00e9s les temp\u00e9ratures seront caniculaire d\u00e8s la semaine prochaine et toujours du beau, mais avec des risques d'orages. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:29:01) [81%] :\r\nLe Vert difficile, elle bat son plein avec sa sc\u00e8ne classique hors norme, les plus grands solistes et les chefs de haut vol, sont r\u00e9unis autour d'un riche programme mais le Verbier Festival, c'est \u00e9galement le lieu du perfectionnement s'assure la rel\u00e8ve avec son master classes, la pr\u00e9sence du Vert, du festival junior, orchestre et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:29:18) [92%] :\r\nVerbier Festival Academy, c'est aussi le lieu de la f\u00eate avec Ted et sa multitude d'activit\u00e9s gratuites, \u00e7a, c'est le World Music. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:29:26) [92%] :\r\nEt ses performances jusqu'au bout de la nuit. \r\nVenez nous rejoindre vers du Festival du 18 juillet au 3 ao\u00fbt plus d'informations sur Verbier Festival Point com CTT fait le tour du monde des grands festivals classiques \u00e0 l'\u00e9coute d'esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:45) [71%] :\r\nLa 1\u00e8re pr\u00e9sente Mill\u00e9sime. \r\nSt\u00e9phane Garnier et Catherine Fabert. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:30:01) [91%] :\r\nSoyez les bienvenus dans Mill\u00e9sime une \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:04) [87%] :\r\nPour raconter la f\u00eate la vigne un peu le vin et aussi nos traditions, nos racines, nos envies d'ailleurs, et notre amour pour les belles rencontres rencontre en l'occurrence ce matin avec 3 invit\u00e9s Gillian Simpson, m\u00e9diatrice culturelle du mus\u00e9e cr\u00e9\u00e9 rien \u00e0 bulles Alain Jacques Tornare, historien, enfants Ranko Gruyer rien et Raymond Vouillamoz, r\u00e9alisateur, ancien directeur des programmes de la TSR Gillian Simpson, vous avez, on le disait tout \u00e0 l'heure, d\u00e9couvert le spectacle de la f\u00eate des vignerons 2019 hier soir pendant la la toute derni\u00e8re publique qu'avez -vous pens\u00e9 de c'\u00e9tait \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:36) [87%] :\r\nAlors c'est un immense bonheur de voir ce ce spectacle qui \u00e9tait vraiment d'une du Ferry extraordinaire beaucoup de de beaut\u00e9 de couleur, les costumes vraiment extraordinaire, moi je suis tr\u00e8s sensible au costume puisque parmi toutes les fonctions Mus\u00e9e grille alors vous en avez cit\u00e9 une journ\u00e9e d'autres, je suis aussi responsable des des collections textiles et donc c'est vrai que j'ai eu une, j'ai toujours une passion pour les les v\u00eatements et tous ceux qui disent des des personnes et c'est vrai que ces ces costumes sont vraiment d'une d'une beaut\u00e9 c'est c'est extraordinaire, \u00e7a donne une couleur \u00e0 la reine, \u00e7a c'est fantastique et puis aussi bon le les divers tableaux qui qui nous, qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s touchant, j'ai eu \u00e0 j'ai beaucoup aim\u00e9, par exemple, le tableau sur la sur le lac, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant justement qu'on m\u00eale justement le lac aussi \u00e0 la ville puisque sur ce site dans cela vaut il y a le la vigne, bien s\u00fbr, mais il y a aussi le lac et \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 fantastique, on a eu aussi la pr\u00e9sence de l'eau fait de tous les \u00e9l\u00e9ments d'ailleurs puisqu'on a beaucoup dit qu'il y avait pas d'une Dieu mais on est quand m\u00eame revenu au fondamentaux qui, elle, la nature vous \u00e9l\u00e9ments et \u00e0 la nature et \u00e7a c'est c'\u00e9tait superbe et puis aussi cette cette fille qui folle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:50) [77%] :\r\nJe suis non non dites \u00e7a trop dandy peintres on a vue en photo beaucoup des joueurs c'est vrai Alain Jacques Tornare comment avez -vous trouv\u00e9 les les armaillis. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:00) [83%] :\r\nAh ben les armaillis forc\u00e9ment, donc c'est : c'est le moment le plus qu'on attend tout \u00e7a les, les, on ne peut pas quitter, on peut pas quitter l'endroit sans avoir vu ses armaillis qui, bien entendu, raisonnent, c'est le lien avec cette qui qui vient \u00e0 la rencontre de Vevey au tout \u00e0 l'heure, on a \u00e9voqu\u00e9 il y a, il y a extraordinairement fort entre la la cuill\u00e8re leur compte, on arrive \u00e0 Vevey, on passe devant la cure \u00e0 Talence, par exemple, donc c'est les vignobles, on les vignobles de l'\u00c9tat de Fribourg au \u00e0 \u00e0, aux portes de Vevey, on a les vignobles de la ville de Fribourg, moi je travaille aussi pour la ville de Fribourg, le tout \u00e7a c'est on on voit d'ailleurs, vous savez que c'est m\u00eame quelque chose d'un peu un non- dit de l'histoire fribourgeoise, c'est que la le sud fribourgeois parce qu'il faut pas oublier l'art Vevey 16 ans naturellement la veille veveysans et c'est la m\u00eame, la m\u00eame de toponymie, h\u00e9 bien on ne on regarde nous L\u00e9cuyer rien vers le sud, on est tourn\u00e9 vers le sud, on est attir\u00e9 par cela, Cl\u00e9ment, tandis que le reste du canton, c'est le Minitel, Landes c'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 le monde al\u00e9manique c'est le bilinguisme la et le grand non dit d'histoire fribourgeois sexe sud fribourgeois il y a, j'allais dire, et vous savez que, m\u00eame en 1798 c'est-\u00e0-dire le long de l'ann\u00e9e qui a suivi l'une des premi\u00e8res grandes F\u00eate des vignerons, celle de 1797 h\u00e9 bien tout le sud fribourgeois avait adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la R\u00e9publique l\u00e9maniques lors de la r\u00e9volution helv\u00e9tique mais \u00e7a il faut pas le r\u00e9p\u00e9ter, parce c'est tr\u00e8s mal vu, il y a, Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:33) [84%] :\r\nMais vous pouvez le dire \u00e0 l'antenne, savoir avec ce Raymond oui, vous avez des souvenirs cin\u00e9matographiques qui sont li\u00e9es \u00e0 la F\u00eate des Vignerons 1999 vous aviez r\u00e9alis\u00e9, enfin, il y avait eu 5 courts-m\u00e9trages qui avait \u00e9t\u00e9, vous \u00e9tiez avec Jean-Fran\u00e7ois Amiguet, Francis Reusser apparaissent Pascal Magnien, histoire de f\u00eate, c'\u00e9tait le titre du film, on peut le voir ce film. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:55) [94%] :\r\nEh bien, on pourra le voir \u00e0 Vevey, les 30 juillet et 6 ao\u00fbt \u00e0 18 heures au cin\u00e9ma Rex, on a eu beaucoup de peine \u00e0 retrouver le mat\u00e9riel parce que 20 ans ont pass\u00e9 et on est en train de, de faire un Blue-Ray pour avoir une belle projection. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:13) [89%] :\r\nCin\u00e9ma effets des vignerons, \u00e7a peut faire bon m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:16) [88%] :\r\nEt notre id\u00e9e en 1999 pour faire faire selon m\u00e9trage qui est compos\u00e9 de de diff\u00e9rentes parties, c'\u00e9tait de s'inspirer de de la F\u00eate des Vignerons mais de d'en sortir et donc il y avait des histoires qui \u00e0 la fois se passait \u00e0 la F\u00eate des Vignerons comme la mienne, mais il y en avait d'autres qui se passait dans des pays lointains aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:40) [84%] :\r\nExposition on revient aux armaillis, vous \u00eates d'accord, Kylian Simpson le vote nul votre Exposition du mus\u00e9e rien consacre tout un pan aux armaillis du Chalet \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, ce sont des t\u00e9moignages photographiques c'est une vraiment une histoire de g\u00e9n\u00e9ration de grand- p\u00e8re, un petit-fils. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:56) [83%] :\r\nLes l\u00e9zards oui si, bien s\u00fbr, c'est pas seulement li\u00e9 d'ailleurs aux gens qui travaillent le lait c'est aussi li\u00e9 en fait \u00e0 toute toute toute la grille \u00e7a date bien s\u00fbr de de la fondation du Mus\u00e9e rien cette rime \u00e0 titre imagination de dollars Mailly donc cette r\u00e9invention du de la de la tradition encore hier donc, le 1er, conservateur du mus\u00e9e, qui \u00e9tait Genevois et s'appelait Henri Nef et qui avait vu cette voil\u00e0 ce ce projet immense de montrer en fait aux gens qui une Hongrie hier ce qu'ils avaient, on vit, de voir quand ils veulent des encore hier, c'est-\u00e0-dire des vaches, des armaillis, des gens en costume traditionnel, et donc il a fait cette cette promotion de de l'imagerie de de l'art Mailly en partant de choses r\u00e9elles et puis on en cr\u00e9ant d'autres puisque, par exemple le le breton, le costume traditionnel de l'art Mailly \u00e9tat costume qui a une v\u00e9rit\u00e9 historique, puisque c'est vraiment le costume de travail tandis que son pendant f\u00e9minin \u00e0 l'UNSA, qui ont, c'est une cr\u00e9ation contient des jolis mots, oui je suis cheminot et donc cette robe de dire \u00e0 qui on est, une est une cr\u00e9ation compl\u00e8te du du conservateur de Henry donc dessine en 1927 ce costume f\u00e9minin se soupirant un peu tout ce qu'il a vu autour de lui, donc ce costume de travail f\u00e9minin et qui en fait donc a comme id\u00e9e que, en fait, la femme reste derri\u00e8re l'homme, elle ne elle le met en valeur sans prendre tout le regard puisque, en fait c'est le fier armaillis qui qui doit rester en \u00e9vidence et donc ces femmes qui Rice ce r\u00e9sultat ont eu beaucoup de r\u00e9ticences \u00e0 porter d'abord ceux \u00e0 qui on pr\u00e9f\u00e8re porter ce qu'on appelait le costume de ville qui \u00e9tait en soie noire et scell\u00e9 les coupes folklorique, les groupes de Champ les groupes dans ce qui vont populariser ce costume apr\u00e8s par rapport aux produits non c'est vrai que cette veste cintr\u00e9e et beaucoup de gens disent comment est -ce qu'un v\u00eatement qui symbolise la virilit\u00e9 a tellement d'attribuer entre guillemets f\u00e9minin, ce qui arrive, braderie voil\u00e0 il y a ces broderies les manches souffances manches bouffantes c'est tr\u00e8s cintr\u00e9e \u00e0 la taille, et c'est vrai que, pourtant, c'est ce v\u00eatement qui peut \u00eatre qui pourrait esth\u00e9tiquement \u00eatre port\u00e9 par des femmes vraiment ne sera voil\u00e0 il y a encore beaucoup de r\u00e9ticences, une femme qui porterait un produit son hier c'\u00e9tait et ce qui est vraiment une une r\u00e9volution d'ailleurs notre directrice Isabelle Rabou, la directrice du mus\u00e9e cru il y a, elle aime beaucoup provoqu\u00e9 les les gens en disant que maintenant les femmes devraient porter des d\u00e9p\u00f4ts de son. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:33) [84%] :\r\nOn va dire c'est nos 2 cr\u00e9ateurs ne mode exactement comme on avait cri\u00e9, on avait tout \u00e0 l'heure dans l'avenir de leur absolument va retrouver \u00e0 pr\u00e9sent il est 9 heures et quart sur la 1\u00e8re Marie Tschumi depuis les petites ruelles du centre de Vevey la ville en fait qui s'ouvre aujourd'hui officiellement programme quotidien tr\u00e8s charg\u00e9 un programme que vous pouvez d\u00e9couvrir sur l'application fait vis RTS 2019 Marie on \u00e9tait avec vous justement dans dans Vevey tout \u00e0 l'heure o\u00f9 nous dit : vous allez vous rendent vers la gare je crois c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:37:59) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:59) [84%] :\r\nMais en effet St\u00e9phane apr\u00e8s un petit tour en ville, je me suis rendu \u00e0 la gare de Vevey, j'ai crois\u00e9 La Frida et sa ch\u00e8vre Philom\u00e8ne, ceux qui ont pris le train depuis Lausanne, ce matin, alors toutes les 2 se tiennent, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et pour vous faire une id\u00e9e \u00e0 La Frida, c'est tout un personnage, elle porte un jupon quadrill\u00e9s rouges et blancs, un chapeau d\u00e9bat et puis un petit panier l\u00e0 avec des dons, du fromage et de Lannion au leur, de la gn\u00f4le quant \u00e0 sa ch\u00e8vre Philom\u00e8ne, pas de m\u00e9prise, elle ne b\u00eale pas en tout cas pas pour le moment, elle ne bouge pas vraiment non plus, enfin oui elle bouge mais pas toute seule puisqu'il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'une ch\u00e8vre peluche que La Frida bonjour, Frida bienvenue \u00e0 Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:38:41) [81%] :\r\nOui, merci, merci beaucoup, bonjour \u00e0 la marine Giuly pour ceux qui ne vous connaissent pas, dites -nous un peu doit ce que vous venez alors moi je suis de M\u00e2con M\u00e2con c'est la fronti\u00e8re entre le cerveau et puis Fribourg voil\u00e0 donc en ce moment les les b\u00eates sont all\u00e9s Steve harassant salle et puis sinon ben bah moi, h\u00e9 ben je suis b\u00eate de de de Barack on je suis descendu mais voil\u00e0, je suis de Marat on m'racont\u00e9 Margot, c'\u00e9tait pas loin de Pal\u00e9zieux Oron-la-Ville je vois tous ces trucs -l\u00e0, tu connais l'arbitre oui je connais je connais un peu, vous descendez donc de la montagne, c'est pas la 1\u00e8re fois que vous \u00eates en terre vaudoise ah ah bah non, bon alors ma quand m\u00eame aussi, c'est tout pr\u00e8s de vous, et quand j'ai vendu mes fromages \u00e0 Pal\u00e9zieux avant, quand m\u00eame, vous n'auriez manqu\u00e9 la f\u00eate des vignerons pour rien au monde, alors, alors, non, non, non, non, j'ai fait l\u00e0 55 la 77, la 99 et puis l\u00e0, il en fait 19 voil\u00e0 alors je 19 heures 30, 19 et vous avez avec vous, du fromage et de l'alcool, hein, vous ont distribu\u00e9 aux passants non non non non, l'alcool, c'est pour commander des ch\u00e8vres LVL c'est : c'est bien pour les laits, il faut laisser un petit peu les endormir, \u00e7a fait mal quand m\u00eame et puis bah moi par contre, tous les matins, c'est l'ann\u00e9e r\u00f4le pour red\u00e9marrer, voil\u00e0 c'est mon carburant, c'est comme \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 Maracan\u00e3 jusqu'\u00e0 la capitale, j'ai quand m\u00eame arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne, tout \u00e0 coup de gn\u00f4le et puis alors apr\u00e8s, moi j'ai quand m\u00eame pris le train, voil\u00e0 vous faites avancer, donc elle est surtout vous savez chanter un du yodel en particulier ce qu'on peut vous entendre un petit peu ah oui oui, tu peux, tu ne te fasse quoi que vous voulez Bodin. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:40:20) [86%] :\r\nAlors attends fr. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:40:23) [98%] :\r\nAlors dans la. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:40:25) [72%] :\r\nEt et ohlala, alors il est arriv\u00e9, alors il a aid\u00e9 alors dans la. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:40:33) [58%] :\r\nOui, la, la, alors auriez Felipe ohlala pas bien. \r\nAlors maintenant, il est aujourd'hui d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:41:01) [80%] :\r\nEt passants applaudissent, merci beaucoup, merci beaucoup, Frida, on va vous laisser r\u00e9cup\u00e9rer des forces parce qu'\u00e0 11 heures, vous trouverez aux terrasses de la confr\u00e9rie, oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, je vais voir les confr\u00e8res, on va aller le voir parce que le p\u00e8re et \u00e0 18 heures aussi au. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:16) [83%] :\r\nSuper donnait normalement au G20, par ailleurs, vos d\u00e9ambulations alpestres se poursuivent, selon le programme annonc\u00e9 occup\u00e8rent donnait \u00e0 11 heures 14 heures et 16 heures, ces 2 prochains jours donc, vendredi et samedi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:28) [71%] :\r\nEh bien, merci, merci beaucoup la Albert. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:41:31) [64%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous aussi la et ensuite appel toi, moi c'est le stade fera -t-il appel St\u00e9phane salut, c'\u00e9tait m\u00eame c'est-\u00e0-dire bonsoir, oui, non mais pour qui, quand je te dis, je te dis pas salue le St\u00e9phanois, vous dites que j'ai parl\u00e9 au St\u00e9phane pour Pujadas comme \u00e7a je n'ont entra\u00een\u00e9 leur salut \u00e0 la 4\u00e8me savoir : il avait en tant pour, on peut dire on pour dire bien ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:56) [78%] :\r\n\u00e7a fait partie des belles rencontres que la flotte vous propose et Marine h\u00e9sitez pas faire une un petit selfie avec La Frida, on se r\u00e9jouit de m\u00e9decins sur le RTS de de l'\u00e9mission Mill\u00e9sime voil\u00e0 autiste fils qui \u00e9tait fils \u00e0 qui oui, oui, alors il faut le Alain Jacques Tornare \u00e7a vous, \u00e7a vous \u00e9voque quoi l\u00e0, une rencontre comme celle -ci avec Frida, elle vient \u00e0 Balad, l\u00e0, la fronti\u00e8re entre Vaud et Fribourg et nous disait oui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:18) [76%] :\r\nMontagne c'est votre de la montagne se v\u00e9rifie, qui est celle que vous d\u00e9sirez oui, Barack bas, raconte -nous pour nous Historia, \u00e7a rappelle le Crime de Barack auront donc \u00e9t\u00e9 quoi, c'est un Crime sordide, on avait retrouv\u00e9 des jeunes filles tu\u00e9es sur le bord du chemin exactement la limite entre le canton de Fribourg et le canton de Vaud, donc \u00e7a va tr\u00e8s peu William s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, oui oui tout \u00e0 fait de fa\u00e7on \u00e9colo le tube pour le tunnel, il y avait, oui, il est sur la m\u00eame, c'est exactement la m\u00eame chose, puis on avait, on n'a jamais retrouv\u00e9 et puis alors, dans le canton de Fribourg, il a eu beaucoup de rumeurs sur ce qui ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, les notables, un peu comme le le Crime qui avait eu lieu de dans le Pas-de-Calais, la le le le le notaire va et \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu et que c'\u00e9tait dans 1950 des poussi\u00e8res voil\u00e0 donc voil\u00e0 Barack on \u00e7a rappelle pour la fid\u00e8le \u00e0 la plus joyeuse que \u00e7a exactement oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:12) [88%] :\r\nQu'viennent Simpson on reste sur sur cette r\u00e9gion fribourgeoise, on vous l'a dit, enfin on l'a dit, vous \u00eates m\u00e9diatrice du mus\u00e9e rien \u00e0 Bulle et vous pr\u00e9sentez actuellement une Exposition sur le lait, le lait, c'est l'or blanc du canton. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:25) [85%] :\r\nOui bien s\u00fbr c'est le laisser ce qui a toujours fait vivre ce qu'on entend depuis le depuis son origine, puisque le le fromage de gruy\u00e8re qui est fait avec le lait, on le fabrique encore hier depuis le 14\u00e8me si\u00e8cle donc ce lait et puis tous ces ces produits d\u00e9riv\u00e9s alors l'Exposition qu'on a au Mus\u00e9e gru\u00e9rien, c'est une une Exposition qui est plut\u00f4t sur le lait au XIXe si\u00e8cle au XXe si\u00e8cle, plut\u00f4t le lait dans le l'industrie laiti\u00e8re donc comme on est pass\u00e9 en fait de cette industrie, frais de de cette production un peu artisanale \u00e0 Nicklaus depuis plus industriel de d\u00e9but des fromageries oui la la, de par Alain Jacques, Bernard, vous vouliez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:03) [85%] :\r\nCavani oui par rapport au lait et au fromage de gruy\u00e8re, le lien tr\u00e8s fort avec la France et donc Vevey disait Gillian tout \u00e0 l'heure, \u00e7a passait par Vevey mais surtout c'\u00e9tait un syst\u00e8me diplomatico- \u00e9conomiques qui \u00e9taient en place jusqu'au moment de la r\u00e9volution, c'est-\u00e0-dire que les Fran\u00e7ais quasiment gratuitement le sel qui permettait de conserver le fromage pr\u00e9parer tout \u00e7a au au Suisse en particulier donc aux grilles rien pour fabriquer ce fameux fromage de Dwyer auquel la marine fran\u00e7aise tenez tant, parce que c'\u00e9tait le seul fromage qui permettait de traverser la ligne vous savez le le le de de traverser tout simplement le le le le milieu de l'oc\u00e9an quoi pour rejoindre l'Am\u00e9rique parce que on avait tr\u00e8s peur du scorbut et tout \u00e7a qu'il faut on manger ce fromage mais \u00e7a avait un autre petit Avantage, c'est que \u00e7a a encourag\u00e9 les Suisses \u00e0 abandonner l'agriculture pour l'\u00e9levage, c'est-\u00e0-dire qu'on ainsi des hommes qui pouvaient partir au service du roi de France, d'o\u00f9 la pr\u00e9sence, par exemple, dit suisses, qui sont pr\u00e9sents \u00e0 la F\u00eate des Vignerons qu'on revoit un peu, on avait un petit peu moins vu en 99 mais voil\u00e0 alors en masse, avec en plus, et 100 pourcent les les 100 pourcent \u00e7a \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 g\u00e9nial hein dans les 100 femmes, 100 femmes donc 100 pourcent avec avec un tr\u00e8s, tr\u00e8s proche de bobo, et \u00e7a, c'est un moment d'ailleurs extraordinaire pour moi, d'ailleurs, qui travaillent sur le service militaire des Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 honneur et fid\u00e9lit\u00e9 que l'on voit dans sur un un grand drapeau qui la devise du r\u00e9giment Diesbach donc le r\u00e9giment fribourgeois par excellence, et donc l\u00e0, voyez, c'\u00e9tait tout un syst\u00e8me politico- \u00e9conomique et s'\u00e9tait mis en place le service de France vraiment avait jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans l'histoire de de la Suisse, jusqu'au moment de, de, de l'art et vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:51) [77%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on faisait monter du sel marin au non non non oui alors vous \u00eates reprenait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:56) [80%] :\r\nEt Louis XIV avait mis la main sur les sels ligne de Salins, quand il avait mis la main sur la Franche-Comt\u00e9, autour de 1774 et donc on exporter ce fromage ce ce ce celle dont, d'ailleurs, donc aussi dans des tonneaux, je me demande si c'\u00e9tait les m\u00eames qui servait au retour avec avec le fromage, alors c'\u00e9tait 13 serait tr\u00e8s rigolo, il y avait de la contrebande de selle fran\u00e7ais, mais depuis la Suisse, parce que les Suisses ont recevait tellement est quasiment gratuitement que il le revendait en douce aux Fran\u00e7ais de Franche-Comt\u00e9 que devaient payer le sel tr\u00e8s tr\u00e8s cher parce qu'ils ils \u00e9taient hyper tax\u00e9es pays en pays la gabelle etc donc cette s'\u00e9tonneront devra. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:46:35) [83%] :\r\nCe ce syst\u00e8me se ses retomb\u00e9es sur la les la vie c'\u00e9tait la fameuse via Salina hein qui exactement, mais qu'on peut encore parcourir aujourd'hui exactement l'allure, les mines de Salins, on peut toujours aller s'\u00eatre magnifique, comme celle de deB. naturellement qui ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9s \u00e0 plus tard, bien manger, qui sont encore exploit\u00e9s exactement le sel, c'est le salaire, oui, bien s\u00fbr, le salaire, c'est pour cela qu'on disait aussi : pas d'argent, pas de Suisse, la fameuse devise \u00e0 l'\u00e9poque puisque les les soldats suisses contrairement aux autres toucher un salaire ne devrait donc pas se payer sur le pays en pillant le les r\u00e9gions au lieu o\u00f9 ils habitaient. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:13) [90%] :\r\nAlain Jacques Tornare est -ce que vous aidez votre votre \u00e9pouse pour l'\u00e9laboration des expositions. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:18) [79%] :\r\nAh non non on se on cette surtout mutuellement, on a un peu ce que l'on forme une belle, une belle \u00e9quipe depuis 20 ans, elle ne me elle mettent beaucoup, moi je vous donne quelques id\u00e9es et tout \u00e7a, d'ailleurs, les expositions, ces expulsions collectives l\u00e0 en l'occurrence, c'est d'ailleurs Annie Philipponnat, hein, qui a, qui a r\u00e9alis\u00e9 effectivement l'Exposition qui a pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 d'histoire du canton de Fribourg et qu'il est originaire elle aussi du de notre commune de de mars 6, on est tr\u00e8s fier d'ailleurs Amar sont ceux qui pensent, parce qu'on a Jos\u00e9 Roman oui qui est un des chanteurs, on a Michel ouais, originaire de Mars en ce qui me so\u00fble grand- p\u00e8re, donc on le c'est une grande fiert\u00e9 pour nous au bar sont soit de pouvoir aller se \u00e0 Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:01) [74%] :\r\nAlors vous savez Michel Volta non qui effectivement fait le grand pas Miley pourquoi il a l'accent Vaudois et dans l'action dans le fait expr\u00e8s pour l'accent Vaudois dans l'ce que. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:08) [74%] :\r\nNon, non, c'est parce qu'il a, il vit \u00e0 la tour de Paris ah oui, c'est ce qu'on sait tr\u00e8s bien qui \u00e9tait aussi l'homme un h\u00f4pital au psychiatrique et puis on se croit, c'est son grand- p\u00e8re, qui \u00e9tait le directeur \u00e9tait d'origine polonaise, ce qui est, qui sont venus fribourgeois, donc ils ont r\u00e9sid\u00e9 pr\u00e9sumant ou l'\u00c9tat, puis apr\u00e8s, toute la famille a essaim\u00e9, il y avait des artistes et beaucoup de gens du oui vous dit non mais voil\u00e0, Arlette, vous dites : quand je dis vous avez \u00e9t\u00e9 un reliquat voil\u00e0 \u00e9crivez h\u00e9 oui en disait : ouais, ta maman qui a connu le le grand- p\u00e8re en question, des hommes pas toujours dit : ouais t'as le choix. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:42) [81%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, Gillian Simpson est -ce que c'est une \u00e9vidence pour vous ou de d'aller travailler au Mus\u00e9e Curie \u00e0 rien en tant qu'historienne. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:51) [87%] :\r\nAlors moi j'ai toujours eu une passion pour les pour les objets et pour pour l'histoire que les les objets raconte encore de j'ai eu l'occasion de de travailler en musique, rien d'abord, j'avais eu un petit mandat pour pour pour faire la la volontaire des des collections faute photographique, puis en plus, ensuite \u00e7a s'est \u00e7a s'est prolong\u00e9, j'ai plusieurs fonctions diff\u00e9rentes qui, au fil des ann\u00e9es et c'est vrai que pour moi, c'est, c'est c'est un r\u00eave de travailler en musique, rien, rien, parce que c'est un c'est un mus\u00e9e qui est qui est extraordinaire, pourquoi tellement d'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:25) [84%] :\r\nTellement c'est vrai qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'objets un pr\u00eat de 25000 objets qui sont pas tous expos\u00e9s, \u00e7a raconte une ethnographie fribourgeoises Raymond Vouillamoz : si un jour on on vous offrait la possibilit\u00e9 d'ouvrir un mus\u00e9e, \u00e7a s'vous ouvre le mus\u00e9e Raymond Vouillamoz oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:40) [85%] :\r\nVoil\u00e0, moi je crois que ce sera un mus\u00e9e consacr\u00e9 au cin\u00e9ma, oui certainement, oui, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre au cin\u00e9ma suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:47) [75%] :\r\nOui, pas la t\u00e9l\u00e9 v\u00e9rit\u00e9 comment \u00e9videmment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mus\u00e9e, t\u00e9l\u00e9, cin\u00e9ma, comme il en existe \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:52) [93%] :\r\nPar exemple, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:54) [82%] :\r\nMill\u00e9sime 9 heures et 27 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:57) [82%] :\r\nMill\u00e9sime si on apprenait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:01) [86%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais pr\u00e9sent \u00e0 Hano\u00ef dans la bo\u00eete aux lettres de la f\u00eate des vignerons sont arriv\u00e9s quelques lettres \u00e9crites par la plus belle plume, celle d'une hauteur install\u00e9 dans son petit moyen l\u00e0- haut dans la fra\u00eecheur d'une vall\u00e9e valaisanne Manuella Maury, \u00e9crit ce matin \u00e0 Dani\u00e8le et Cindy Pascal. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:50:28) [89%] :\r\nLe 26 juin 2019 \u00e0 1400 m\u00e8tres, c'est aussi un jour de canicule cher les films dits. \r\nC'est en retrouvant \u00e0 la cave, le livret d'un de vos spectacles dans un carton estampill\u00e9 Juan Carlos \u00e0 mort et destruction que j'ai eu envie de vous \u00e9crire, j'ai vu votre spectacle la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Madrid, je m'en souviens avec des paillettes en pupille. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:50:53) [94%] :\r\nJe vivais alors une relation particuli\u00e8rement \u00e9prouvante avec un sublime andalou qui exigeait de moi la v\u00e9rit\u00e9 rien que la v\u00e9rit\u00e9. \r\nAu march\u00e9 \u00e7a Miguel, un mercredi de novembre 2013 vers 15 heures j'ai ouvert un journal abandonn\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un reste de calamars et votre spectacle m'est apparue comme une fen\u00eatre, j'ai dit \u00e0 Juan, le metteur en sc\u00e8ne suisse, il y aura des moustaches de Bali qui danse avec un tutu. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:51:27) [85%] :\r\nEn r\u00e9veillant ma s\u00e9paration, j'ai pens\u00e9 \u00e0 Julia votre muse, votre femme, votre d\u00e9sormais. \r\nJulie, qui doit vous manquer autrement plus fort en ces jours, le r\u00eave fait l'amour au r\u00e9el, les r\u00eaves que vous avez fait avec Julie se d\u00e9pense d\u00e9sormais chaque jour dans l'ar\u00e8ne des bonbons \u00e0 la menthe, d\u00e9vor\u00e9 par des milliers, donc. \r\nPartir du vide pour revenir au vide, j'aime beaucoup cette id\u00e9e que vous d\u00e9fendez dans votre spectacle, m\u00eame si un pote vignerons m'a dit l'autre jour, alors \u00e7a c'est vraiment des conneries d'artiste le printemps revient tout le temps dans la nature, le vide existe pas. \r\nCher Daniel et Pasca hier soir, je suis all\u00e9 arroser mon p\u00e8re, il aime bien que je les fasse des visites depuis que nous sommes voisins, je suis rentr\u00e9 chez nous, comme on dit dans ce Qu\u00e9bec qui vous est cher, je suis rentr\u00e9 chez nous \u00e0 la mort de celui qui m'a \u00e9crit un jour. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:52:34) [83%] :\r\nC'est une c'est pas votre va dans la vie entre la maison. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:52:38) [91%] :\r\nIl est mort le 24 ao\u00fbt 2016 \u00e0 3 heures 45 du matin, quelques mois apr\u00e8s, Julien n'il avait 40 ans puisqu'elle d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sormais un minuscule nid Douillet \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cimeti\u00e8re et aujourd'hui je confesse avoir un pied-\u00e0-terre \u00e0 2 pas de la maison de ma maman qui, comme la v\u00f4tre, autrefois le signe encore le front avant chacun de mes voyages, h\u00e9 bien \u00e7a me donne un parfum d'v\u00e9rita. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:53:01) [87%] :\r\nEt d'eau b\u00e9nite aussi qui, je crois me va bien, vous dites que votre m\u00e9tier c'est de faire pleuvoir dans les yeux, je sais que Julie avait toujours un parapluie dans son sac, alors permettez -moi d'esp\u00e9rer que le dernier jour du spectacle, il y aura la brume tessinoise de votre grand- m\u00e8re et la pluie de l'oc\u00e9an sous vos paupi\u00e8res, donc je lis puisque tendre son p\u00e9pin des cieux un p\u00e9pin, demandez -le aux t\u00e2cherons, c'est aussi le d\u00e9but de la vie quand on aime la m\u00e9ditation avec toute mon admiration Manuella. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:42) [85%] :\r\nUne lettre sonore r\u00e9alis\u00e9e par le violoniste Xavier moyen qui propose une composition originale technique Rapha\u00eblle Gauthier c'est Manuella Maury qui \u00e9crivent, et donc \u00e0 Dani\u00e8le est fini Pasca le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eate des Vignerons Manuella qu'on retrouve ce soir d\u00e8s 20 heures 5 sur RTS 2 pour une une \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e au couronnement justement de. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:54:00) [80%] :\r\nCette f\u00eate est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:54:21) [82%] :\r\nPour taper tr\u00e8s pr\u00e9cis. \r\nTu vois d'Airbus directeur Christophe Lambert dans la t\u00eate parce qu'on a m\u00eame pas ce qu'ils veulent d\u00e9truire toute heure de la nuit est encore tu es s\u00fbr que \u00e7a de prendre, c'est le cas, un ensemble d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:55:29) [83%] :\r\nPoint de Toulouse et point. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:55:35) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:55:36) [86%] :\r\nPoint \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:56:13) [60%] :\r\nDepuis hier pour crier leur pour on a de part qu'ils veulent pr\u00e9venir tout internaute la nuit est encore si longtemps est s\u00fbr \u00e7a tous les il travaille tous ces cas SIPA sans doute entend. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:56:35) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:40) [88%] :\r\nLes innocents \u00e0 l'instant sur la 1\u00e8re quand la nuit tombe, elle, pas pr\u00e8s de tomber pour l'instant le le soleil se l\u00e8ve sur le le Studio, le pavillon de la RTS SSR nous sommes install\u00e9s \u00e0 Vevey pour cette mission est d\u00e9j\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:52) [73%] :\r\nCD des figurants, oui, mais en fait coucou \u00e0 notre invit\u00e9 Raymond Vouillamoz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:56) [86%] :\r\nOui, vous les connaissiez c'est \u00e7a, c'est des copains vous vraiment qu'on a vu passer tout \u00e0 l'heure tout en blanc comme \u00e7a 13, tous les acteurs du monde sont des copains quoi passer \u00e7a sent mauvais amis ben oui et voil\u00e0, on le dit nous qui vous parlons de Vevey l'effervescence ne fait que de monter ces derniers jours dans la petite ville de 20000 habitants, un d\u00e9fil\u00e9 des 5500 acteurs, figurants donc cesser tout \u00e0 l'heure \u00e0 14 heures, c'est la raison pour laquelle on en voit d\u00e9j\u00e0, ils ont peut-\u00eatre envie d\u00e9j\u00e0 de se pr\u00e9parer psychologiquement \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:57:22) [78%] :\r\nC'est vrai, d'\u00eatre salu\u00e9 par les d'\u00eatre salu\u00e9, \u00e0 cette, cette esp\u00e8ce d'effervescence quand les gens sont costum\u00e9s parce que tout le monde va vers fait des photographies, c'est les c'est tout on il y a une de mes amies qui fait partie de la Nasa, \u00e0 un moment donn\u00e9, j'\u00e9tais en groupe et quelqu'un vient vers vers r\u00eave, elles ont fait un festin avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec quelqu'un, des concours comme \u00e7a c'est parce que j'ai dit c'est magique, c'est magique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:47) [82%] :\r\nEt voir ensuite un armaillis encaisse une tr\u00e8s des traditionnels avec son portable, son t\u00e9l\u00e9phone portable, en train de communiquer avec on ne sait qui c'est, rencontrent de de des Pogues diff\u00e9rente et c'est \u00e7a aussi la beaut\u00e9 de cette f\u00eate donc elle d\u00e9fil\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 14 heures qui partira du Jardin du Rivage, la 1\u00e8re du spectacle, c'est pour ce soir \u00e0 19 heures, alors comment vous raconter les derni\u00e8res 48 heures ici \u00e0 Vevey, h\u00e9 bien par une carte postale sonore comme disaient nos vieux coll\u00e8gue Chasseurs de sons d'il y a 50 ans, carte postale sonore entre pourtour de la reine et r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale sign\u00e9 \u00e0 nos commerces et Matthieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:58:24) [63%] :\r\nDonc venir avec des drapeaux, des drapeaux qui va des \u00e0 des tr\u00e9soriers du march\u00e9 des horizons \u00e0 la porte d'un point, voil\u00e0, voil\u00e0, merci, il y a m\u00eame oui Sotteville devenu Paris, toujours un peu, on a une fa\u00e7on de r\u00e9inventer laissant suisse. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:58:40) [68%] :\r\nLes diff\u00e9rentes avec de la lumi\u00e8re non militaires et on capte la lumi\u00e8re et du couronnement les et au repos, donc les pourra jamais rien, je vais \u00eatre un soleil de etc et en nous, c'est qui s'appelle les 3 Salem alors qu'on est chaude blanc. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:58:53) [75%] :\r\nInternet absolument Welch oui 7. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:59:07) [79%] :\r\nL'\u00e9tude fait c'est la bonne mani\u00e8re, on reste \u00e0 Vevey pour la f\u00eate, \u00e9coutez, il y a que cela fait un peu b\u00eates tous les m\u00eames, c'est le monde. \r\nBeaucoup de plaisir, mais aussi beaucoup d'incertitudes et de dos, voil\u00e0 de de de tension \u00e0 dire mais est -ce qu'on va couvrir quelque chose qui va revendre sur la m\u00eame ils ob\u00e9issent pas parce qu'ils sont tous les ai une fois le alors quand il y a beaucoup de vent, comme hier soir, ils partent dans tous les sens, c'est la g\u00e9rer \u00e7a d\u00e9chire n\u00e9cessit\u00e9, elle a dit, d'autres points il y a d\u00e9j\u00e0 candidat changer de de ceux qui dort avec l'uniforme, \u00e7a oui, mais il dort Fiona qui nous sont plus tourn\u00e9s Larissa permettant ensuite recul\u00e9 sur les ventes, c'est un peu comme \u00e7a, mais moi, souvent, vous arrivez \u00e0 me d\u00e9crire, d'autant que ce n'est en cause, c'est l'uniforme des saucisses version Gold oui parce qu'on n'a pas rien que \u00e7a. \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc vrai avec le motif de la vigne voil\u00e0, exactement comme c'est soleil et donc cr\u00e9er la vigne dans l'arc-en-ciel apr\u00e8s la r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:00:59) [78%] :\r\nVous \u00eates, vous \u00eates -vous parce que dans tous les cas vous ou \u00e9changer pas la rampe, on peut grandir et puis on peut les croire etc donc \u00e0 r\u00eaver \u00e0 me dire des trucs comme \u00e7a, alors il y a simplement ceux qui boivent de l'eau et les soldats, c'est pas bon pour la sant\u00e9 a le vin blanc, le vin rouge, la bi\u00e8re, les cocktails la fondue pour ceux qui ont du courage \u00e0 les planchettes simplifier mais ce qu'on a perdu un ami \u00e0 dans un caveau \u00e7a c'est toujours bon \u00e0 savoir o\u00f9 on l'a perdu, et puis est -ce qu'on a embrass\u00e9 un \u00e9tranger, c'est quand m\u00eame pas mal, \u00e7a fait partie de la l\u00e9gende festive mais il para\u00eet que statistiquement, c'est fou non, les couples par la f\u00eate des vignerons, il para\u00eet que \u00e7a se cr\u00eapent pas et que l'\u00e9cole ne se ne se cr\u00e9e pas, ne se quittent pas et qu'il n'y a pas plus de naissance, c'est presque dommage finalement c'est math\u00e9matique qui que les l\u00e9gendes n'existe pas, c'est pas fait pour \u00eatre il serait pas des voix distinctes voil\u00e0 donc vous pourrez comme \u00e7a tranquillement et un cave \u00e0 l'autre et puis voir un petit peu de num\u00e9roter avec tenir le compte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:02:05) [88%] :\r\nRaymond Vouillamoz, vous venez d'\u00e9couter attentivement ce document totalement subjectif, cette carte postale sonore de la F\u00eate des vignerons 2019, c'est important de collecter ce genre de t\u00e9moignage, on va dire plus subjectif en Audio, mais aussi en audiovisuel pour relater justement ces grands \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:02:21) [90%] :\r\nJe trouve que c'est une des des vertus du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est l'invention de l'enregistrement du son et de l'image et je pense que \u00e7a pourrait peut-\u00eatre dans un bon sens modifi\u00e9 le cours de l'histoire parce que aujourd'hui quand on, quand on visionne les horreurs de la guerre de 14 les horreurs de la guerre de 39 on ose esp\u00e9rer qu'il y en plus m\u00eame en tout cas en Europe, m\u00eame si les dangers sont toujours l\u00e0 et qu'il faut \u00eatre vigilant et que je pr\u00e9f\u00e8re un 1000000 de fois la la f\u00eate des vignerons et les traditions telle que celle -l\u00e0 que les traditions militaires oui de comm\u00e9morer des d\u00e9bouch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:03:10) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est t\u00e9moignage historique filmique cin\u00e9matographique cr\u00e9e une distance, on a l'impression que, on peut les revoir encore et encore, ces t\u00e9moignages de la guerre de 14 de la guerre du Vietnam, mais on n'est pas plus malin pour autant et \u00e7a va pas nous emp\u00eacher de refaire la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:03:27) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re que oui mais je suis malheureusement, moi je suis assez d'accord avec vous que c'est difficile d'influencer le cours du monde avec des images et des sons, parce que c'est en validant c'est une m\u00e9moire la m\u00e9moire aussi de la fiction, la m\u00e9moire du cin\u00e9ma, la m\u00e9moire du cin\u00e9ma est une chose qui pour moi est tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, un peu comme la m\u00e9moire livresque aussi d'ailleurs toutes les m\u00e9moires sont toutes les transmissions, moi je suis pour la transmission entre les g\u00e9n\u00e9rations et la f\u00eate des vignerons et pr\u00e9cis\u00e9ment une de ces transmissions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:04:00) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on entend, c'est vraiment \u00e7a, c'est quelque chose de r\u00e9curant qu'on entend depuis le bas depuis lundi nous depuis un bon moment, j'ai vu celle de cette entit\u00e9 bis et de 55, j'en suis \u00e0 2, 3, 4, c'est tr\u00e8s important cette cette transversalit\u00e9 \u00e0 travers le le si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:04:14) [91%] :\r\nOui, et puis aussi pour les pour les Vaison quand ils sont petits, ce sont des c\u00e8pes, apr\u00e8s ce sont des, des gens de 30 ans, et puis apr\u00e8s, ce sont les vieillards et donc \u00e7a fait peur, \u00e7a fait 3 g\u00e9n\u00e9rations et je trouve que c'est tr\u00e8s touchant, comme comme histoire de humaine parce que nous sommes tous des enfants, des adultes, des vieillards et des morts et je trouve que, on le dit avec po\u00e9sie ici \u00e0 \u00e0 la F\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:04:42) [90%] :\r\nM\u00eame envoy\u00e9 un mot de votre famille, on ne faisait pas de de cin\u00e9ma, votre p\u00e8re \u00e9tait douanier votre maman, ceux qui paient de toute la famille avec 4 enfants et \u00e7a vous a pris un jour comme \u00e7a, c'est un bon des images. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:04:53) [88%] :\r\nAh, \u00e7a m'a pris extr\u00eamement, extr\u00eamement jeune. \r\nJ'ai vu un film que je vais, je dirais que je n'ai jamais retrouv\u00e9e qui m'a fait tr\u00e8s tr\u00e8s peur, j'avais 7 ans j'ai \u00e9t\u00e9 bon c'\u00e9tait \u00e0 Paris, on allait en vacances en Bretagne et en avait du temps entre 2 trains et ma m\u00e8re m'avait emmen\u00e9 au cin\u00e9ma et j'ai eu tellement peur que je sorte, je suis sorti de la salle et j'\u00e9tais perdu dans Paris parce que j'\u00e9tais sorti par une partie 11\u00e8me transversal et que le propri\u00e9taire de la salle, mais ne laissez plus rentrer et je voyais des immenses affiches moi qui venais du Locle, c'\u00e9tait quelque chose, c'\u00e9tait \u00e7a : \u00e7a c'est \u00e7a, c'est le paradis et donc et j'ai essay\u00e9 de retrouver ce film, y compris avec Freddie Bureij dont on parlait tout \u00e0 l'heure, et j'ai jamais retrouv\u00e9 vous souvenez du non non justement, je me souviens de je me souviens seulement qu'il y avait une une sorci\u00e8re qui \u00e9tait non on on faire au paradis et l'emb\u00eater son ancien fianc\u00e9 qui \u00e9taient encore sur terre, sa seule chose si quelqu'un se souvient de ce film au. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:06:01) [72%] :\r\nC'est clair que si Freddie lui qui alors la la m\u00e9moire, la cin\u00e9math\u00e8que s'est \u00e9teinte mais si celui certainement autres m\u00e9moire, vous pouvez \u00e9crire Mill\u00e9sime d'RTS, pensez \u00e0 tous les autres, mais pas comme \u00e7a et Nanouk l'esquimau parce que \u00e7a, on avait un un documentaire, j'ai lu quelque part que c'\u00e9tait un des films qui vous avez marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:06:17) [89%] :\r\nOui, c'est un film qui m'a beaucoup marqu\u00e9 un peu plus tard, oui \u00e0 l'adolescence parce que je trouve que c'est un, c'est un film c'est un chef-d'oeuvre extraordinaire y un t\u00e9moignage sur une soci\u00e9t\u00e9 qui est en train de dispara\u00eetre qui sont, et j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attir\u00e9 par les par, les, les, les, les peuples premiers par les Indiens d'Amazonie par les inou\u00efe \u00e9tait partout, c'est ces hommes 1er qui sont malheureusement aussi on en train de dispara\u00eetre \u00e0 la fois pour des raisons politiques et et de climat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:06:53) [90%] :\r\nC'\u00e9tait un film de 1922 Robert Flaherty s'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de d'amener la fiction et le duo qui mont\u00e8rent sur un m\u00eame plan o\u00f9 il \u00e9tait construit, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a vous a influenc\u00e9 apr\u00e8s quand vous avez fait des reportages. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:06) [89%] :\r\nOui, parce que pr\u00e9cis\u00e9ment nano cl\u00e9 l'esquimau en qualit\u00e9, un documentaire, mais c'est en m\u00eame temps une fiction parce que tout est rejou\u00e9, par exemple, pour pouvoir \u00e0 l'\u00e9poque, les cam\u00e9ras \u00e9taient tr\u00e8s grandes etc et donc il y avait un igloo qui \u00e9tait un faux igloo, mais dans le film c'est un c'est comme un vrai igloo et la famille est une vraie famille qui malheureusement le a disparu compl\u00e8tement une ann\u00e9e apr\u00e8s le tournage dans une temp\u00eate monstrueuse et puis le le ce qui m'a aussi beaucoup influenc\u00e9 si vous voulez, c'est que, par exemple, le h\u00e9ros de panneaux classiques, le p\u00e8re, quant l'\u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9 de cin\u00e9ma r\u00e9partis apr\u00e8s une ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s de de tournage, il a \u00e9t\u00e9 assez paum\u00e9 parce qu'il avait, il y avait eu un r\u00f4le social important et Italie, il y a le montage se faisait dans une cabane autour de de lieux de tournage et il \u00e9tait toujours l\u00e0 autour, ils tournent, etc, et c'est une des choses qui m'est apparu plus tard quand j'ai fait des grands reportages de t\u00e9l\u00e9vision ou des films, c'est que tr\u00e8s souvent on rencontre des gens qui vivent avec nous une grande exp\u00e9rience et puis on les laisse et puis on passe \u00e0 autre chose et eux, parfois, on a un peu transform\u00e9 leur vie et ils se sentent parfois un peu orphelins et on a l\u00e0 une responsabilit\u00e9, on a aussi une responsabilit\u00e9 de ne pas utiliser les gens pour dire des choses qui sont qui les d\u00e9passe, par exemple, je me souviens de Claude Goretta qui lui aussi vient de dispara\u00eetre, qui \u00e9tait un tr\u00e8s grand cin\u00e9aste, et un tr\u00e8s grand reporter, justement un jour, il avait fait un portrait d'un nom employ\u00e9 de banque et cet employ\u00e9 de banque avait une collection de cravates 300 cravates et il avait montr\u00e9 ses cravates \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et le lendemain de la projection de la diffusion, il avait re\u00e7u des dizaines de cravates d\u00e9chir\u00e9 coup\u00e9 par par des spectateurs qui \u00e9taient qui \u00e9taient furieux contre le syst\u00e8me bancaire et tout \u00e0 coup, Goretta s'est dit mais. \r\nIl faut plus utiliser des gens pour des id\u00e9es politiques, il faut faire autrement pour faire de la fiction, et apr\u00e8s il a fait payer de fiction parce que quand vous filmez quelqu'un, vous, vous pouvez pas le film est comme un symbole, ao\u00fbt, vous \u00eates oblig\u00e9 de tenir compte de sa vraie personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:09:39) [86%] :\r\nC'est la notion de poches et que l'on retrouve en anthropologie et que j'en rouge qui est un monde document un grand auteur de films documentaires absolument, donc il faut avoir de la distance, il faut participer mais c'est toujours difficile, c'est vrai qu'on arrive avec sa cam\u00e9ra en faire rejouer des choses aux gens comment est -ce que vous pratiquez -vous vous aviez toujours la distance pr\u00e9vue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:09:59) [83%] :\r\nMoi j'ai jamais fait rejouer des sc\u00e8nes en reportage, parce que quand j'ai commenc\u00e9 de faire du reportage est arriv\u00e9 en m\u00eame temps le son synchrone les cam\u00e9ras co\u00fbtant qui qui \u00e9tait silencieuse et qui permettait d'enregistrer son image en m\u00eame temps et par cons\u00e9quent de s'approcher beaucoup des gens et d'avoir une v\u00e9rit\u00e9 qu'on ne pouvait pas avoir avant puisque les interviews devait \u00eatre faite parce qu'il la cam\u00e9ra fait beaucoup de bruit, fallait la cacher sous d'\u00e9normes couvertures et donc moi j'ai jamais j'ai j'ai j'ai toujours, j'ai jamais voulu refaire une sc\u00e8ne m\u00eame notre cameraman, mais \u00e7a c'est rien tu tu leur fais juste traverser la rue en ce qu'on fait alors tanpis on l'a pas, on l'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:10:43) [90%] :\r\nEt on part, on r\u00e9alisation avec son son montage d\u00e9j\u00e0 dans la t\u00eate, on sait d\u00e9j\u00e0 ce qu'on veut raconter o\u00f9 on se laisse syst\u00e9matiquement surprendre, quel est le reportage qui vous a le plus surpris. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:10:55) [89%] :\r\nR\u00f4le reportage qui m'a le plus surpris, c'est un des derniers que j'ai fait, qui est une s\u00e9rie qui s'appelle, d'une \u00e0 l'autre, o\u00f9 nous sommes partis avec des personnes souffrant de maladies psychiques et nous avons travers\u00e9 une partie de la Guyane, de la, de l'Amazonie aiguilles de en Guyane et l\u00e0 c'\u00e9tait une exp\u00e9rience extraordinaire \u00e0 la fois humaines et de cin\u00e9ma, parce que nous n'avons pas eu d'\u00e9lectricit\u00e9 pendant un mois et il fallait avoir des batteries pour un mois pour recharger les cam\u00e9ras, etc, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience fantastique et surtout \u00e0 l'\u00e2ge que j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:37) [88%] :\r\nRaymond de notre invit\u00e9 aujourd'hui r\u00e9alisateur, ancien directeur des programmes de de la la TSR, voici maintenant dans Mill\u00e9sime, on change de g\u00e9n\u00e9ration, on va retrouver, Zo\u00e9 et Chlo\u00e9, elles ont toutes les 2 13 ans, elles font partie de la troupe des 100 40 enfants protecteur de la vigne, on a suivi hier gr\u00e2ce \u00e0 Johanna Commenge c'est la maman de de Zo\u00e9, les premi\u00e8res semaines de r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:59) [82%] :\r\nVerdict, Zo\u00e9 et Chlo\u00e9 ont eu beaucoup de mal \u00e0 centre s'enthousiasmer pour l'avenir, pas trop moche comme c'est dans Lib\u00e9, pas exactement les aider, ils \u00e9taient entour\u00e9s de, de, de, d'enfants qui \u00e9taient beaucoup trop jeune, \u00e0 leurs yeux, au point o\u00f9 ils ont vraiment h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 continuer alors seront -elles finalement sur sc\u00e8ne ce soir pour la grande 1\u00e8re de la F\u00eate des Vignerons, voici la r\u00e9ponse \u00e0 cette bouillonnante question gr\u00e2ce \u00e0 la suite du reportage de Johanne. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:12:23) [86%] :\r\nJe suis un peu surprise de voir ici, c'est une r\u00e9p\u00e9tition, donc \u00e7a signifie tu as d\u00e9cid\u00e9 de continuer de participer \u00e0 la f\u00eate des vignerons alors oui, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de continuer parce que je suis all\u00e9 voir la reine et je me suis dit que \u00e7a air \u00e9norme du c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 de faire \u00e7a et que \u00e7a les passer plusieurs fois dans la vie, du coup, j'ai des continu\u00e9 donc je vais passer au-dessus de ta premi\u00e8res d\u00e9ceptions oui parce que ben oui, du coup je me suis dit qu'fallait pas s'arr\u00eater \u00e0 \u00e7a et que c'est la reine qui va \u00eatre \u00e9norme, il y aura plein de personne pour nous voir, le fait qu'il est beaucoup de petits dans ton groupe, donc tout \u00e7a c'est oubli\u00e9, le fait que tu n'aime pas trop la chor\u00e9graphie et tout \u00e7a c'est oubli\u00e9 un an \u00e7a m'\u00e9nerve un peu mais faut quand m\u00eame pas ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:13:11) [77%] :\r\n\u00e7a lui pla\u00eet et \u00e7a va oui bonsoir, oui \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:13:16) [80%] :\r\nDis -moi Chlo\u00e9 chez surprise toi aussi, finalement tu\u00e9 la la r\u00e9p\u00e9tition, la derni\u00e8re fois qu'on s'est parl\u00e9 qui \u00e9tait pas tr\u00e8s enthousiaste et tu h\u00e9sitait m\u00eame \u00e0 revenir. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:13:25) [85%] :\r\nOui, ces 3 semaines sur l'\u00e9t\u00e9 et la chor\u00e9graphie va peut-\u00eatre s'am\u00e9liorer, surtout pour \u00eatre dans l'ambiance de la f\u00eate, c'est \u00e9norme, et aujourd'hui, \u00e7a va \u00eatre cool parce que c'est une r\u00e9p\u00e9tition avec les \u00e9tourneaux et puis emprisonn\u00e9 m\u00e9dicale, elle est all\u00e9 voir la reine mais, dixit et grand savait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:13:42) [94%] :\r\nBon, alors je vous laisse partir \u00e0 cette r\u00e9p\u00e9tition et puis j'esp\u00e8re pour vous que \u00e7a va bien se passer, merci. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:14:03) [83%] :\r\nIl y a des dizaines de r\u00e9p\u00e9tition, plus tard, on retrouve devant la reine pour la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:14:11) [87%] :\r\nP\u00e9tition avec l'ensemble des figurants et en costume. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:14:20) [81%] :\r\nExcusez -moi, on doit aller au bout d'un peu perdu dedans il y a. \r\n\r\nLocuteur FS38 (01:14:22) [78%] :\r\nDonc on va comme d'habitude au nichoir comme on a appel\u00e9 le l'endroit je vous accompagner, maman je reste avec vous notre savoir, donc \u00e7a va poser nos affaires et enseignants se retrouvent alors merci tu connais toi mais oui, mais c'est bien la t\u00e9l\u00e9vision, c'est l\u00e0 o\u00f9, en fait, on attend d\u00e9j\u00e0 venu lui- m\u00eame, mais si on y va. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:14:47) [82%] :\r\nQu'est -ce qui va se passer maintenant, madame, pour les enfants, protecteur de la vigne alors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:14:52) [75%] :\r\nAlors Mendez attendez -vous r\u00e9p\u00e9ter d'ici 40 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:14:55) [90%] :\r\n40 minutes d'attente, les filles, \u00e7a vous inspire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:14:59) [68%] :\r\nBen, il va falloir patienter mais \u00e7a va, avait habitudes. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:15:03) [83%] :\r\nEt toi, Zo\u00e9, on a l'habitude, il y a beaucoup d'attente \u00e0 l'heure dans ses r\u00e9p\u00e9titions oui beaucoup c'est c'est juste pour se placer, du coup, c'est un peu long et puis une fois que c'est parti, et apr\u00e8s on s'amuse, h\u00e9 bien \u00e7a prend ainsi du temps dessus. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:15:16) [80%] :\r\nParce qu'il y a plein de petits il parle souvent, entre eux et du coup \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps et, du coup, c'est vrai qu'on perd pas mal de temps sur place. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:15:26) [81%] :\r\nLes filles font peut-\u00eatre vous approchez, c'est sans compter les 4 films l'a su d'de tout \u00e7a. \r\nQu'est -ce que tu aimais particuli\u00e8rement dans cette r\u00e9p\u00e9tition, c'\u00e9tait beau, parce que il y avait des nouvelles diffusions seule commune est ferm\u00e9, j'ai pas tout dire est-ce que continuer sur la sc\u00e8ne, donc sur le, le tapis, on l'aide et que tu vois tous les gradins comme \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a te fait. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:16:09) [87%] :\r\nJe vois qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de place, du coup, il y aura beaucoup de monde, \u00e7a me c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:16:13) [82%] :\r\nMais apr\u00e8s, \u00e7a ira, je pense, c'est assez, c'est assez impressionnant quand on est mieux la chor\u00e9graphie toute enti\u00e8re de ne serait bien. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:16:21) [78%] :\r\nDonc finalement \u00e0 toi qui \u00e9tait assez sur la r\u00e9serve et qui avait pas trop envie un finalement de de participer au spectacle, maintenant tu es convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:16:29) [77%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est vraiment bien, avec surtout les le respect du groupe, et \u00e7a c'est \u00e7a rend tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:16:34) [90%] :\r\n\u00e7a oui, tu es heureuse maintenant finalement de participer \u00e0 cette f\u00eate des vignerons o\u00f9 tu es toujours un petit peu sur la r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:16:42) [83%] :\r\nBah, je commence \u00e0 l'\u00eatre, enfin, je commence \u00e0 \u00eatre heureuse mais projet\u00e9 en fait mais le seul truc qui est un peu \u00e9nervant si Cuba comme c'est tout l'\u00e9t\u00e9, on peut pas partir en vacances, n\u00e9cessitant para\u00eetre une belle exp\u00e9rience merci Zo\u00e9 rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:16:57) [90%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, oui, effectivement, elle partira pas en vacances. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:17:00) [80%] :\r\nCet \u00e9t\u00e9, hein, \u00e7a c'est le 9 heures 55 c'est l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:17:03) [87%] :\r\nQui s'appr\u00eate \u00e0 partir de on a l'habitude en l\u00e0 tous les matins, plus ou moins \u00e0 la m\u00eame heure, Zo\u00e9 et Chlo\u00e9 \u00e0 votre et donc dans le spectacle de la f\u00eate des vignerons parmi les 140 enfants protecteur de la vigne, reportage de Johanna Commenge r\u00e9alisation Mathieu Ramesh avoir et, entre parenth\u00e8ses, c'est une c'est une jolie histoire de famille puisque Johanna, la maman, qui suit donc les les r\u00e9p\u00e9titions de sa de sa fille et puis le papa, c'est Rapha\u00ebl Guillet journaliste comme Joanna \u00e0 la RTS, on n'en sort pas, on n'en sort pas effectivement c'est lui qui signe un tr\u00e8s beau documentaire sur la f\u00eate, qui s'appelle je suis la fait \u00e7a pour me vous permettra vraiment de de voil\u00e0, de, de, de faire mieux connaissance avec cette f\u00eate si vous ne la connaissez pas tr\u00e8s bien \u00e0 revoir notamment sur Playe RTS. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:17:43) [72%] :\r\nVoil\u00e0 c'est et il est point\u00e9, il est de 8 points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:17:56) [86%] :\r\nD\u00e8s 8 heures 30 \u00e0 11 heures sur la famille. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:18:37) [66%] :\r\nD'arriver d'ouverture, donc \u00e7a, l'\u00e9ventail est celle d'Herm\u00e8s, qui a fait savoir pourquoi \u00e7a mais seulement la seconde, c'est vraiment d'possible mais pas d'abord d'lorsque l'on regarde, je ne sais pas honn\u00eate, \u00e7a c'est pas d'c'est de dire \u00e7a comme \u00e7a et de Gaulle et conduire le d\u00e9partement rural l'une, c'est comme \u00e7a et que \u00e7a, qu'est que vous pouvez. \r\nQue donc bien d'affirmer et d'hier et la fid\u00e9lit\u00e9 et Sam Harris mais je savais qu'elle comble d'aller, c'est la gr\u00e8ve, bonsoir et d'c'est compliqu\u00e9, mais j'avais, c'est d\u00e9j\u00e0 fait de m\u00eame la il y a \u00e7a se sont pas h\u00e9 bien oui, combien d'appels comme \u00e7a, sans d\u00e9voiler d'donc, et \u00e7a c'est l\u00e0, c'est comme la pointe James qui est cher mais beaucoup aussi, c'est sans doute parce qu'\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:20:53) [81%] :\r\nPuisque c'est ainsi, point de d'un point de PIB donc point mais est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou bien distinctes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:21:13) [88%] :\r\nMill\u00e9sime en Direct de la du Jardin du Rivage \u00e0 Vevey avec cette chanson, je vais tester les connaissances musicales de nos invit\u00e9s maintient par exemple Gillian Simpson est -ce que vous avez reconnu cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:21:25) [81%] :\r\nIl y a un grand blanc il y a un grand blanc sa peut-\u00eatre votre fille qui est avec nous sur le plaid. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:21:30) [79%] :\r\nOui, Camille, qu'on entendra tout \u00e0 l'heure, \u00e7a vous dit quelque chose, la chanson de r\u00e9entendre ou c'est comme vos parents vous \u00eates arriv\u00e9 au arr\u00eat\u00e9 au XIXe si\u00e8cle ou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:21:39) [76%] :\r\nNo\u00ebl est connu, mais j'ai connu V8 \u00e0 vous Catherine, vous \u00eates connu, on fait les malins, mais au moins on fait les malins non j'ai j'ai fait, j'ai pas \u00e9coutez pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:21:47) [87%] :\r\nSuis d\u00e9sol\u00e9 voil\u00e0 alors s'\u00e9tait concentr\u00e9 sur tous les les figurants qui qui nous entoure, ici \u00e0 la f\u00eate, c'\u00e9tait chic c'\u00e9tait il y a 40 ans cette chanson Times, un choix de Jean-Baptiste voil\u00e0 c'est la 2\u00e8me partie la fin de la 2\u00e8me partie de de Mill\u00e9sime \u00e0 suivre les algorithmes hyper technologie pour nous aider \u00e0 naviguer dans les archives photos notamment de la F\u00eate des Vignerons l'arriv\u00e9e \u00e0 Vevey de nos 2 comparses de la RSI partis de Zurich il y a 10 jours \u00e0 \u00e0 v\u00e9lo, on retrouvera Didier Charlet qui nous d\u00e9livrera son billet d'humour et puis on lancera un coup de fil, un compatriote, partie faire du vin en Australie, voil\u00e0 \u00e7a nuit qu'on n'est plus d'\u00eatre ici et donc elle est partie loin tr\u00e8s Laurence que de l'entendre tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s les infos d\u00e8s 10 heures sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:22:27) [58%] :\r\nVa toutefois pour pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:22:30) [99%] :\r\nRtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:22:31) [92%] :\r\nMarc mais ni qui, ni une solution europ\u00e9enne pour accueillir les navires de migrants, l'Italie n'en veut pas, d\u00e9claration du ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini s'exprimait \u00e0 l'issue de discussions men\u00e9es hier soir avec ses homologues europ\u00e9ens, eux, souhaitent un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 pour en finir avec les interdictions de d\u00e9barquement contre ces bateaux qui sauve des migrants en mer M\u00e9diterran\u00e9e, au Japon, l'incendie d'un Studio d'animation a fait ce matin, au moins 13 morts et une trentaine de bless\u00e9s, selon les pompiers de Kyoto, la ville o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9 ce drame, la police locale parle d'un ce qui serait d'origine criminelle, Carlos Ghosn, contre- attaque, l'ancien PDG de Renault et Nissan, actuellement assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence \u00e0 Tokyo a intent\u00e9 des poursuites contre Nissan et Mitsubishi et ce, pour rupture abusive de son contrat, selon le journal Le Figaro, il aurait d\u00e9pos\u00e9 sa plainte devant la justice des Pays-Bas \u00e0 l'heure o\u00f9 le monde comm\u00e9more le 1er pas d'un homme sur la Lune, voil\u00e0 50 ans, l'Inde, elle pr\u00e9pare sa prochaine mission lunaire, le lancement de sa sonde spatiale aura finalement lieu lundi prochain apr\u00e8s la r\u00e9solution d'un probl\u00e8me technique, l'Inde esp\u00e8re devenir la 4\u00e8me nation \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 poser un appareil sur la Lune, Donal Trump \u00e9dite une proc\u00e9dure de destitution, la Chambre des repr\u00e9sentants du Congr\u00e8s am\u00e9ricain a rejet\u00e9 hier une motion allant dans ce sens contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, cette motion faisait suite aux attaques du pr\u00e9sident visant 4 \u00e9lus d\u00e9mocrates issus des minorit\u00e9s, des attaques que certains ont qualifi\u00e9 de raciste et cela faisait 10 ans que le blocage persiste et le S\u00e9nat am\u00e9ricain a fini pas ratifi\u00e9 hier soir la convention, \u00e9vitant les doubles impositions compte entre les \u00c9tats-Unis et la Suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux affaires financi\u00e8res internationales a salu\u00e9 ce matin, je cite, une \u00e9tape importante dans les relations fiscales entre les 2 pays, ce protocole introduit l'\u00e9change de renseignements sur demande en mati\u00e8re fiscale, Berne pourrait poursuit son dialogue politique avec l'Arabie Saoudite parce qu'Albert et secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux affaires \u00e9trang\u00e8res se rend ce dimanche dans le royaume saoudien au menu des discussions, les suites de l'affaire Kamal Guy, du nom de ce journaliste assassin\u00e9 par Iyad il sera aussi question de finances cette visite intervient quelques semaines apr\u00e8s l'interdiction prononc\u00e9e par Berne contre l'avionneur Pilatus s'interdiction de poursuivre ses activit\u00e9s justement en Arabie Saoudite et ce paradoxe maintenant r\u00e9v\u00e9l\u00e9s hier par la Fondation al\u00e9manique pour les consommateurs 84 pourcent des des l\u00e9gumes bio sont vendus ici en Suisse dans du plastique, ces 44 pour 100 100 pour les fruits et l\u00e9gumes cultiv\u00e9s de mani\u00e8re conventionnelle r\u00e9action d'un g\u00e9ant du commerce de d\u00e9tail, la priorit\u00e9, c'est de prot\u00e9ger les produits et d'\u00e9viter le gaspillage alimentaire, le minist\u00e8re public bernois, enqu\u00eate sur le d\u00e9c\u00e8s d'un homme de 36 ans survenu hier soir un policier lui a tir\u00e9 dessus alors qu'il s'\u00e9tait enfui d'une institution psychiatrique, ce Suisse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 suite \u00e0 ses blessures \u00e0 l'h\u00f4pital, la police cantonale explique avoir d\u00fb tirer \u00e9tant confront\u00e9s \u00e0 un danger imminent, l'homme \u00e9tait connu de leurs services, du soleil et de la chaleur, voil\u00e0 ce que nous r\u00e9serve le temps d'aujourd'hui, il fait d\u00e9j\u00e0 une dizaine de degr\u00e9s en plaine, ce matin, cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures devraient grimper jusqu'\u00e0 28 \u00e0 30 degr\u00e9s, m\u00eame type de temps demain et tout l'Week-End un \u00e9pisode de canicule est attendu pour la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:26:11) [77%] :\r\nGuillaume Peyr\u00e9 est un photographe reconnu ses portraits d'amoureux par le de diff\u00e9rence en 2018, son travail a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par le jury du Suisse presse Howard dans la cat\u00e9gorie portrait du Suisse photographe Europe hier. \r\nPour d\u00e9couvrir son parcours retrouvez Guillaume Peyr\u00e9 dans les audacieux jeudi d\u00e8s 14 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:39) [70%] :\r\nLa 1\u00e8re pr\u00e9sente Mill\u00e9sime. \r\nSt\u00e9phane Gatignon et Catherine Fabert. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:26:55) [91%] :\r\nMill\u00e9sime sommes tr\u00e8s heureux de vous retrouver une \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:26:58) [90%] :\r\nOn vous proposait CTT de 8 heures 30 \u00e0 11 heures tous les matins, samedis, dimanches compris jusqu'au 11 ao\u00fbt nos 3 invit\u00e9s en ce jeudi 18 juillet Gillian Simpson, m\u00e9diatrice culturelle du Mus\u00e9e gru\u00e9rien, Abul Alain Jacques Tornare historien franco- gru\u00e9rien et Raymond via mon r\u00e9alisateur, ancien directeur des programmes de la TSR et je suis s\u00fbr qu'est ce qui va arriver va vous int\u00e9resser, peut-\u00eatre en particulier vous Raymond Vouillamoz on va en effet se rendre au Mus\u00e9e suisse de l'appareil photographique de Vevey, avec vous, Sarah Dirren, on va d\u00e9couvrir l'Exposition qui ouvre aujourd'hui m\u00eame, qui s'appelle le temps pass\u00e9 temps r\u00e9el c'est une Expo avant- gardiste, con\u00e7u par le laboratoire de l'equal EPFL. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:27:36) [89%] :\r\nOui, ou comment les nouvelles technologies les algorithmes d'apprentissage, le Deep learning nous permettent finalement aujourd'hui d\u00e9sormais d'explorer les archives, en l'occurrence, \u00e9videmment, celle de la de la F\u00eate des Vignerons des archives bien s\u00fbr de la confr\u00e9rie, mais aussi de notre histoire point CH et bien s\u00fbr nos archives \u00e0 non de la RTS alors vous avez en main des cartes postales format \u00e0 60 des images d'aujourd'hui, enfin jusqu'en 1999 vous d\u00e9poser sur un scanner et en fonction du contenu visuel les algorithmes vont vous proposer des images puis\u00e9es dans les 11 \u00e9dition de la F\u00eate des Vignerons donc depuis 1797 jusqu'en 99 alors devant vous, vous avez \u00e9galement 11 \u00e9crans chaque \u00e9cran correspond \u00e0 une f\u00eate, on va tester ce dispositif avec l'artiste multim\u00e9dia H\u00e9l\u00e8ne portier qui est vraiment une cheville ouvri\u00e8re de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:28:39) [85%] :\r\nUne fois qu'on a choisi une carte sur ce pr\u00e9sentoir on la dispose en fait sur la vitre lumineuse Kennedy gauche pour apr\u00e8s faire appara\u00eetre les images du pass\u00e9 et puis ensuite avec tous ces \u00e9crans qu'on a devant nous, qu'on a la possibilit\u00e9, avec les roulettes qui se trouve au milieu de pouvoir scroll et dans les diff\u00e9rents contenus, donc l\u00e0 on scroll dans : 1999 et ensuite suite pour les bons indices. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:29:09) [55%] :\r\nDans l'homme costum\u00e9 on Nascar. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:29:13) [84%] :\r\nVoil\u00e0, donc on a cette image dans en main et puis cet homme costum\u00e9 on a diff\u00e9rents cl\u00e9s qui sont associ\u00e9s, en fait, on a tout d'un coup, l'Intelligence artificielle, canaliser cette image qui nous sort le mot cl\u00e9, v\u00eatements d'ext\u00e9rieur ou alors encore plant\u00e9 costume donc voil\u00e0 en ayant scanner l'image on a tout d'imp\u00f4t d\u00e8s les images du pass\u00e9 qui ont les m\u00eames mots-cl\u00e9s associ\u00e9s en fait donc devant nous, on a des images de costumes des images o\u00f9 l'Intelligence artificielle, a rep\u00e9r\u00e9 des plantes et \u00e9galement des v\u00eatements d'ext\u00e9rieur par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:29:45) [93%] :\r\nC'est fascinant parce que, pour 1797 il y a notamment une une gravure, on voit de vignerons, ce qui est \u00e9tonnant pour 1851 il y a un trait\u00e9. \r\nDe la culture de la vigne. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:30:00) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc on a le mot cl\u00e9 vignes qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme plante par l'Intelligence artificielle, alors \u00e7a nous donne \u00e7a nous ressort en fait dans la s\u00e9lection d'images cette ce cette archive l\u00e0 donc, ce qui est aussi int\u00e9ressant avec ce principe -l\u00e0, c'est que tout d'un coup, on a \u00e0 disposition visuellement la possibilit\u00e9 d'explorer des contenus qui sont pas forc\u00e9ment directement \u00e0 l'image qu'on a sous les yeux, donc voil\u00e0 on a tous donc pour un trait\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une image de costumes, ce qui nous cr\u00e9e des choix assez al\u00e9atoire en fait. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:30:33) [89%] :\r\nAlors totalement al\u00e9atoire H\u00e9l\u00e8ne portier parce que l\u00e0, pour 1999 qu'est -ce qu'on voit, on voit de jeunes sur une moto, pourquoi cette image par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:30:43) [87%] :\r\nAlors pourquoi cette image, on peut regarder directement en cliquant en fait sur l'image directement sur la petite vignette et puis l\u00e0, on a, en fait, les mettent \u00e0 donner visible sur notre droite et les mots cl\u00e9s qu'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es par l'Intelligence artificielle, donc par exemple pour cette image- l\u00e0 le mot cl\u00e9 et plantes. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:31:02) [92%] :\r\nEt donc, effectivement, il y a des plantes qui sont en arri\u00e8re- plan de cette photographie avec de jeunes casqu\u00e9s qui a d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:31:10) [90%] :\r\nC'est clairement la machine pour tout ce qui est Intelligence artificielle, c'est des algorithmes qui d\u00e9tecte visuellement ce qu'on a dans l'image, et on a aussi \u00e0 gauche, les mettent \u00e0 donner, donc on a une comparaison assez int\u00e9ressante entre les mettent \u00e0 donner et l'Intelligence artificielle, on voit que les m\u00e9ta- donn\u00e9es qu'ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par les archivistes directement, en fait, on n'a que tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e9ments, on a 1999 h\u00e9 bah compte donc sans l'Intelligence artificielle, disons, on n'aurait jamais pu cr\u00e9er une association comme \u00e7a parce qu'on fait, bah si on ressort toutes les images de 1999, alors on n'a plus du tout d'associations th\u00e9matiques, on a vraiment juste les images de la f\u00eate et c'est tout, donc c'est vraiment gr\u00e2ce \u00e0 l'int\u00e9rieur, artificiel, qu'on peut \u00eatre beaucoup plus pr\u00e9cis qu'on peut faire des des associations th\u00e9matiques comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:32:05) [89%] :\r\nC'est assez vertigineux, temps pass\u00e9 tant r\u00e9el une Exposition con\u00e7ue par le laboratoire et qu'\u00e0 l'EPFL, c'\u00e9tait la designer multim\u00e9dia H\u00e9l\u00e8ne portier Expo que vous pouvez visiter et tester tous les jours de 10 heures \u00e0 20 heures au Mus\u00e9e suisse de l'appareil photographique \u00e0 Vevey c'est gratuit \u00e9videmment durant la f\u00eate des vignerons, Raymond Vouillamoz, r\u00e9alisateur, ancien directeur des des probl\u00e8mes de la la TSR, c'est en effet un d\u00e9fi de taille : un, que de trouver certaines images Reportage dans les archives, celle notamment de la TV qui a vu le jour il y a quand m\u00eame quelques dizaines d'ann\u00e9es en 54 pour ce ce qui est de la Suisse, chacun \u00e9videmment pendant toutes les \u00e9poques, \u00e0 archiver, \u00e0 sa mani\u00e8re, donc c'est c'est 6 d'\u00e9norme capharna\u00fcm, il faut pouvoir s'y retrouver l\u00e0- dedans, c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:32:46) [91%] :\r\nOui, mais il faut aussi retrouver pas d'une mani\u00e8re al\u00e9atoire parce que la mani\u00e8re al\u00e9atoire, \u00e7a me fait penser un petit peu, vous savez quand on, quand on est sur un site et qu'on doit r\u00e9pondre \u00e0 des questions, puis apr\u00e8s on v\u00e9rifie si on n'est pas un robot avec l'Euro, vous disiez que ou il y a -t-il une voiture dans c'est-\u00e0-dire acheter resp j'irai quand m\u00eame voir l'Exposition au travail alors alors, en revanche, l\u00e0 actuellement je suis pr\u00e9cis\u00e9ment en train de travailler sur les archives de la RTS en ce qui concerne la fiction parce que avec Jean-Fran\u00e7ois Amiguet nous sommes en train de faire une histoire tr\u00e8s subjectif, tr\u00e8s subjective du cin\u00e9ma et de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, en mati\u00e8re de fiction depuis 1950 environ jusqu'au jusqu'en l'an 2000 2010 et je suis en plein je suis plong\u00e9 dans le dans dans les archives qui sont d'une richesse extraordinaire et d'une assez facile \u00e0 \u00e0 \u00e0 trouver, donc je trouve que la la RTS franchement bien l'a fait un travail vraiment magnifique et j'ose esp\u00e9rer que tout sera bient\u00f4t prochainement mis \u00e0 disposition du public principal c'est c'est toute c'est toute l'histoire de de la Suisse romande qui est, qui est l\u00e0 dans le d\u00e9tour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:34:08) [77%] :\r\nIls \u00e9mission de d'actualit\u00e9 dans des chefs-d'oeuvres de Goretta Tanner RFO devant il y a un mot faire bof, \u00e9coutons quelques tapas, donc c'est vraiment c'est c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:34:20) [81%] :\r\nQuand vous avez d\u00e9marr\u00e9 Raymond William le le groupe 5 \u00e9taient encore actifs vraiment oui bien s\u00fbr, ce. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:34:26) [85%] :\r\nTelle h\u00e9 oui, puisque moi j'ai d\u00e9marr\u00e9 comme assistant de Claude Goretta et il et il avait m\u00eame pas encore fait le faux, donc il avait fait, il y avait pas encore fait de films de cin\u00e9ma, et donc il fait des films de t\u00e9l\u00e9vision magnifique comme Jean-Luc pers\u00e9cut\u00e9 par exemple ou vivre ici mais, et oui suis votre caisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:34:51) [78%] :\r\nC'\u00e9tait un c'\u00e9tait par rapport au groupe 5 mais vous allez r\u00e9pond : oui, oui beaucoup le groupe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:34:55) [82%] :\r\n\u00e7a qui \u00e9tait encore tr\u00e8s pr\u00e9sent, et il est envahi la c'est un groupe qui a r\u00e9ussi \u00e0 traverser l'histoire et \u00e0 devenir une sorte de groupe mythique et parfois un peu trop mythique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:35:09) [91%] :\r\nMythique certainement parler d'archives Alain Jacques Tornare Gillian Simpson, parce que c'est vrai que vous \u00eates tous les 2 historiens les archives, on y travaille archive cin\u00e9matographique \u00e9galement, il y avait il y a un film de de Francis Reusser qui est sorti en 1991 qui s'appelait Jacques et Fran\u00e7oise et raconter une histoire franco- suisse. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:35:29) [84%] :\r\nExtraordinaire \u00e7a fait ador\u00e9, c'est l'histoire du pauvre Jacques alors justement parler durant des vaches alors Laurent des vaches \u00e9tait quasiment inconnu au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, hein, on ne pensait pas, personne ne connaissait le le rendez- vous \u00eates pas contentes connaissez commanditaire en lien avec la France ont chant\u00e9 des chansons fran\u00e7aises et vous savez que, \u00e0 la veille de la r\u00e9volution, il y avait 14000 Suisses pr\u00e9sents militaires suisses, pr\u00e9sent \u00e0 Paris aux environs de Paris et dans toute la France, dont le r\u00e9giment des gardes suisses dont la compagnie descend suisse cr\u00e9\u00e9e en 1496 et qui pr\u00e9sente \u00e0 la f\u00eate de l'Union et le r\u00e9giment des gardes suisses d'ailleurs il y a eu longtemps un caf\u00e9 \u00e0 Vevey, qui s'appelait le caf\u00e9 du 10 ao\u00fbt et en fait rappeler plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement de la cr\u00e9ation de la Constitution vaudoise mais qui faisait r\u00e9f\u00e9rence au 10 ao\u00fbt 1792 c'est-\u00e0-dire la chute de la monarchie alors le pauvre Jacques \u00e7a raconte d'histoire de de ce vacher de ce vacher Gruyer il y a d'ailleurs dans la maman a \u00e9t\u00e9 de mars France \u00e0 une Magnien et qui avait \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e parce qu'on voulait, on ne voulait pas l'utilise en voulait pas le garder en Bri\u00e8re parce que il voulait \u00e9pouser la la fille de sa patronne plie et le vol patron voulait le garder la fille pour qu'un beau parti donc, on l'avait renvoy\u00e9 aupr\u00e8s de Madame \u00c9lisabeth, qui \u00e9tait la soeur du roi de France Louis XVI et donc il s'occuper de la vacherie comme on disait, c'est-\u00e0-dire les tris de Madame \u00c9lisabeth et qui s'est entich\u00e9 de ce de ce vacher voyez tr\u00e8s triste, elle disait : mais je peux pas vous rendent les montagnes qu'est -ce qui se passe et puis elle lui raconte : voil\u00e0, j'ai ma ma ma ma douce qui m'a qui m'attend, hier, et je me battrai allemand la la retrouver donc est -ce qu'elle fait, h\u00e9 bien elle s'adresse justement aux officiers du service de France les Diesbach les Castella et leur dit : mais il faut absolument faire venir cette jeune fille, nous sommes au printemps 1789 c'est-\u00e0-dire \u00e0 la veille de la r\u00e9union des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux et Madame de travaux men\u00e9s voyons cette romance li\u00e9e de compos\u00e9 une musique l\u00e0- dessus, Marie- Antoinette en personne se dit : mais tiens faut mettent des paroles et \u00e7a deviendra le le tube parce que le tube de l'\u00e9t\u00e9 89 c'est pas, c'est pas la Marseillaise \u00e0 la de la Lambada non, voil\u00e0, et on est \u00e0 la veille, vous rendez compte que cette cour de France \u00e0 Versailles, h\u00e9 bien au lieu de chanter, au lieu de s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, \u00e7a s'abstrait de l'actualit\u00e9 on on est \u00e0 la veille du d\u00e9clenchement de la r\u00e9volution et on chante la chanson du pauvre Jacques que ma fille Camille d'ailleurs chantera \u00e0 Versailles en f\u00e9vrier prochain et qui elle peut vous interpr\u00e9tez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:38:05) [85%] :\r\nAh oui, Camille, bonjour, Camille, bonjour, vous chantez depuis depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:38:11) [89%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune, le chant, ce matin, j'ai toujours ador\u00e9 \u00e7a, je me sens vraiment bien quand je chante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:38:17) [82%] :\r\nEt surtout, quand vous \u00eates \u00e0 Versailles, c'est \u00e7a, c'est un 1000000 c'est ou sur le Pavillon de la RTS \u00e0 la f\u00eate des vignerons alors un extrait, on vous \u00e9coute \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:38:27) [78%] :\r\nDonc s'installer dans le casque. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:38:31) [76%] :\r\nOn ouvre Jacques quand j'\u00e9tais pr\u00e8s de je ne s'en-t\u00eate \u00e0 ma mis\u00e8re, mais \u00e0 pr\u00e9sent que TV, loin de moi, je manque de tout sur la t\u00eate est ailleurs : je manque de Toulouse sur la coeur comment tu venait \u00eatre mais travaux je trouve t\u00e2che l\u00e9g\u00e8re tension tous les jours, a \u00e9t\u00e9 bon, qui me rendra ce temps prosp\u00e8re sur pauvre Jacques quand j'\u00e9tais pr\u00e8s de toi, je ne sont elles pas ma mis\u00e8re mais apr\u00e8s que tu vis, loin de moi, j'ai un manque de Toulouse sur la t\u00eate, jeunes manquent de Toulouse sur la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:39:31) [72%] :\r\nVoil\u00e0, il a fait pas mal en bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:39:35) [87%] :\r\nNon, \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait l\u00e0 merci Camille, comment vous sentez comment vous interpr\u00e9tez une une chanson comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:39:43) [82%] :\r\nBen c'est pas du tout mon second Style de chanson ouvre, on fait de la com\u00e9die musicale, oui je suis au cours Florent \u00e0 Paris et je fais de la com\u00e9die musicale aurait jou\u00e9 dans plusieurs que m\u00e9dical dans ma petite r\u00e9gion qui dans Les Mis\u00e9rables, d'ailleurs j'ai trouv\u00e9 que la F\u00eate des Vignerons s'\u00e9tait beaucoup inspir\u00e9 du Magicien dose plus plus que d'Alice au pays des merveilles, un peu, oui, oui, oui, il y a beaucoup de oui, il faut conna\u00eetre le magicien de se pourvoir mais il y a beaucoup de petites allusions les bottes rouges, les bottes rouges le costume les les pieds pour partir, oui, oui, le fait de rentrer chez soi, les plus elle fait exactement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:40:20) [87%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de choses Alain Jacques Tornare vous r\u00e9cup\u00e9rez le casque et le micro, \u00e0 votre fille, voil\u00e0 cette cette histoire franco- suisse, c'est \u00e0 DN qui se partagent, depuis toujours, c'est une histoire absolument extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:40:37) [84%] :\r\nAh oui le lien est fabuleux, nous avons comm\u00e9mor\u00e9 il y a donc, en 2016 les 500 ans de la paix perp\u00e9tuelle entre la France et la Suisse, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Fribourg, on peut m\u00eame dire qu'\u00e0 moment donn\u00e9 les les Suisses en France de la France, et r\u00e9ciproquement, hein, j'avais pu faire une Exposition et quelques ann\u00e9es ces Suisses qui ont cr\u00e9\u00e9 la France qui avait tenu dans Suisse magazine chronique l\u00e0- dessus, les Suisses qui ont cr\u00e9\u00e9 la France parce qu'on les retrouve \u00e0 tous les niveaux on parlait pour l'ann\u00e9e 89 une tente 9 le 1er ministre appelle Necker un effet il est, il est donc je ne vois valdo-genevois il y a Madame de Staal qui est pr\u00e9sente il y a Benjamin Constant, qui va \u00eatre un grand personnage, ensuite nous avons m\u00eame Marat alors que l'ogre, le marin mon oublie toujours que marin et de Boudry, au bord du lac de Chatel, on a 20 ans puisqu'on est dans le canton de Vaud rendront hommage \u00e0 papa Pasche lundi 1er maire de Paris, au moment de la r\u00e9volution, et c'est lui qui aura l'id\u00e9e de b\u00eates sur les frontons des mairies de France, libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9 et je vous dis pas tout ce que les Fran\u00e7ais doivent au Suisse puisque c'est eux qui d\u00e9fendent la Bastille donc en d\u00e9fendant la Bastille, ils offrent sur un plateau une journ\u00e9e bien saignants, bien r\u00e9volutionnaire pour les les la la la premi\u00e8re r\u00e9volution fran\u00e7aise, on r\u00e9p\u00e8te la chose en 1792 avec la journ\u00e9e du 10 ao\u00fbt on va en finir avec la la royaut\u00e9 et les r\u00e9volutionnaires n'y arrive pas, il faut trouver une union, il faut trouver un pr\u00e9texte on a ces suisses qui d\u00e9fendent le roi, on les fait venir \u00e0 Paris et puis l\u00e0, c'est l'\u00e9clatement complet, c'est cet \u00e9tonnant d'ailleurs, parce qu'il y a une on chante \u00e0 ce moment -l\u00e0, les Suisses de, de, de, pr\u00e9sent \u00e0 Paris, chante un extrait de l'op\u00e9ra de Guitry, Richard Coeur de Lion au au Richard Aumont roi chante pas comme fini c'est mais c'est c'est assez amusant de voir sa Guitry d'ailleurs qui va introduire, et ce sera un de ceux qui vont introduire Laurent des vaches dans les op\u00e9ras, parce qu'on oublie toujours que les op\u00e9ras ont permis de par l'\u00e9tranger qu'on a fait conna\u00eetre le rendez vache, on oublie toujours \u00e7a, hein, on avait compl\u00e8tement oubli\u00e9 par exemple des vaches employers le doyen Bridel qui est \u00e0 ch\u00e2teau des 2 mandats p\u00e9tole mais d'o\u00f9 vient le rang vaches et puis tout \u00e0 coup, mais personne ne chante ce ce Shangri ont chant\u00e9 des chants fran\u00e7ais justement des m\u00e9chants populaire fran\u00e7ais et on le red\u00e9couvre \u00e0 travers Beethoven qui l'a introduit Adam etc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:43:04) [92%] :\r\nUne j'ai j'ai j'ai entendu une fois que le que si on dit on s'en Gruy\u00e8re, c'est \u00e0 cause des Fran\u00e7ais et qu'on dit -on sur le canton de Vaud parce que on avait des les professeurs fran\u00e7ais qui venaient, les Fran\u00e7ais ont tendance \u00e0 dire toutes les lettres des mots et la bourgeoisie locale a voulu faire comme les Fran\u00e7ais, qui disait en France. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:43:22) [84%] :\r\nOui, bah, d'ailleurs, Gillian pourrait nous en parler parce que, au niveau de la de des textiles, par exemple, on voit qu'on est tr\u00e8s sous l'influence des soieries lyonnaises puisque avait ce lien puisque on passait de la grille \u00e0 Vevey, ensuite on allait \u00e0 Gen\u00e8ve et on a eu jusqu'\u00e0 Lyon et puis l\u00e0, \u00e0 Lyon et on on vendait librement les fromages, sans, sans, sans taxes et puis on ramen\u00e9 les soieries lyonnaises un lit Gillian. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:43:45) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait on ram\u00e8ne donc ces ces soieries lyonnaises les ram\u00e8nent sous plusieurs formes, d'ailleurs on ram\u00e8ne, soit des des toiles de Souad du tissu et puis on ram\u00e8ne aussi des de soi qu'on a continu\u00e9 d'ailleurs au 19\u00e8me si\u00e8cle a m\u00e9lang\u00e9 avec la laine pour faire des des tissus pour l'habillement du dimanche et ce dimanche, ce m\u00e9lange Lain\u00e9, soit c'est vraiment un un tissu typique de l'habillement de de crier rien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:44:11) [80%] :\r\nQuand absolument incroyable, c'est l'histoire juste ce tissage, qu'il y a, c'est-\u00e0-dire partag\u00e9e entre la Suisse et c'est vrai que la Suisse n'\u00e9tait pas comme elle l'est aujourd'hui, elle n'avait pas les m\u00eames contours les m\u00eames fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:44:23) [81%] :\r\nOh l\u00e0 l\u00e0 d'ailleurs de la encore une fois, je passe dans le trou, c'est que je suis fran\u00e7ais, 100 pourcent fran\u00e7ais fran\u00e7ais centraux sont cru il y a rien, jamais une fribourgeoises bien 100 pourcent du du \u00e0 la exactement 100 voire 100 voil\u00e0 je reprends, je revendique ma part de f\u00e9minit\u00e9 dans Passage et donc les, les, les, les, les, les, les fruits, les Suisses, les Fran\u00e7ais ont largement aussi contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er la Suisse si vous prenez justement l\u00e0, on est, on parlait justement dans la f\u00eate, l'une des premi\u00e8res F\u00eate des Vignerons de 1797 c'est le moment charni\u00e8re o\u00f9 on bascule, on va, on risque de dispara\u00eetre, la Suisse qui est faite de bric et de broc, qui n'est pas la Suisse d'aujourd'hui qui est une Suisse o\u00f9 les \u00c9tats sont ind\u00e9pendants, o\u00f9 on a des, des, des \u00c9tats sujet bat Pays de Vaud est un \u00c9tat sujet d'ailleurs, on est d'ailleurs au coeur de la politique \u00e0 je peut faire la parit\u00e9 Gillian me faisait remarquer que le c'est la confr\u00e9rie des vignerons dit nous le qui est plus grande. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:45:14) [80%] :\r\nOui la la maison donc la maison se trouvait et plus haute en fait que les les maisons bernoise puisqu'ils avaient fait cette cette charpente immense, immense et voix magnifique, c'est ce que j'avais appris en visitant justement un ch\u00e2teau de Vevey avec Sabine Caruso qui est qui est conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:45:31) [83%] :\r\nEt qui est notre invit\u00e9, voil\u00e0 pour terminer l'ann\u00e9e, alors l\u00e0, l'anecdote, c'est que laissent les FNIS les Suisses avaient m\u00eame des colonies qui \u00e9taient pas non plus le Tessin, il y avait des Tessinois et tout \u00e0 coup la cette Suisse et sur le plan de son point de s'effondrer il y a une r\u00e9volution en Suisse soutenu naturellement par les Fran\u00e7ais et Napol\u00e9on qui ne supporte Bonaparte qui ne supporte plus de voir cette Suisse en peine pleine guerre civile d\u00e9cide la recr\u00e9er sur de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:45:57) [85%] :\r\nEt il cr\u00e9e la Suisse, la Suisse plurilingue parce que l'\u00e9t\u00e9 uniquement al\u00e9manique l'\u00e9galit\u00e9 des cantons, on entre avec un grand canton de Vaud oui il veut l'existence du canton de Vaud, il avait m\u00eame dit aux Bernois que le le le soleil reviendrait d'Ouest en Est plut\u00f4t le compte que le canton de Vaud \u00e0 Berne, donc, pour vous dire que tout cela, tout cela est une cr\u00e9ation de Napol\u00e9on Bonaparte en 1803. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:46:20) [85%] :\r\nVive la France tente \u00e0 Ground Tintin comme Tintin Rezala Staline et la Suisse italien bah justement \u00e7a va nous permettre de faire le lien avec les chez les Tessinois que nous adorons depuis le d\u00e9but de la semaine, voici les mollets, les plus aff\u00fbt\u00e9s en effet du Tessin ceux de Julien carton, un coll\u00e8gue de la radio, c'\u00e9tait la Italiana, avec son compagnon de route, Fabrizzio Kazadi ils sont partis de Zurich \u00e0 v\u00e9lo, c'\u00e9tait lundi de la semaine derni\u00e8re ils ont p\u00e9dal\u00e9 encore et encore, enfin c'est surtout Julien qui p\u00e9dale parce que fabrique sur lui, il est occup\u00e9 derri\u00e8re dans le tandem a parl\u00e9, il parle beaucoup, luisant progresser a belle allure, gr\u00e2ce \u00e0 leurs v\u00e9los \u00e9lectriques, ils sont ce matin \u00e0 Ouchy, il leur reste une derni\u00e8re \u00e9tape, une vingtaine de km sur le long du \u00e9l\u00e9ment aussi Vevey salut les les gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:47:04) [76%] :\r\nTchao y a mais \u00e7a va bien, oui, on a m\u00eame parl\u00e9 de voir leur m\u00eame oui allez Virginia prenant. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:47:10) [79%] :\r\nAlors, on va te faire une surprise en est d\u00e9j\u00e0 parti de ou chinois, et on est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:47:15) [84%] :\r\nDevant la gare Vevey mais c'est magnifique, extraordinaire horrifique aussi pour nous, ah bah j'imagine donc. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:47:25) [88%] :\r\nExactement, donc on a fait, j'explique, je r\u00e9sume un petit peu \u00e9t\u00e9 plus ou moins, plus de 400 kilom\u00e8tres joli on est finalement arriv\u00e9, on a eu beaucoup de chance aussi avec la m\u00e9t\u00e9o, on n'a pas ou de on n'a pas eu de gros p\u00e9pins avec une autre machine \u00e9lectrique et voil\u00e0, nous sommes ici avec Fabrice, nous sommes tr\u00e8s \u00e9motionnel, mais surtout apr\u00e8s nous allons vous rejoindre au pavillon et on est ici aussi avec un invit\u00e9 sp\u00e9cial qui n'est pas tessinois a pour une fois, qui n'est pas tessinois ont voulu pr\u00e9sent peut-\u00eatre vous voulez lui demander quelque chose alors vous pr\u00e9sente le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SNE qui SSR. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:48:04) [78%] :\r\nMais on le conna\u00eet, c'est le roman de l'\u00c9tat bonjour j'aime absolument bonjour St\u00e9phane Salord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:48:10) [85%] :\r\nOui, h\u00e9 ben avec plaisir, vous avez -vous vu bienvenue dans dans dans Mill\u00e9sime et p\u00e9daler pour faire aussi Vevey c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:48:15) [83%] :\r\nNon je, je, je, moi je suis aux Diablerets actuellement, alors je d\u00e9sire rejoint la et on se retrouve sur la place de la gare et s'appr\u00eate \u00e0 voil\u00e0 venir vous vous rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:48:24) [87%] :\r\nJe me suis de poser la question pour laquelle la raison pour laquelle il vous avez invit\u00e9 dans l'\u00e9mission parce qu'ils ont vu que des Tessinois est -ce que c'est pour avoir un peu plus d'argent pour pouvoir virer leurs vieux rickshaws et acheter, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:48:33) [68%] :\r\nPas de disques Languedoc-Roussillon de la visiter sur leur rickshaws attention \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:48:38) [81%] :\r\nAssez fiers de leur ville, je voulais parce qu'ils sont all\u00e9s acheter, je pense qu'ils veulent avoir un peu un r\u00e9gional de l'\u00e9tape en fait un voil\u00e0, voil\u00e0, donc c'est la raison pour laquelle je suis l\u00e0, sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:48:46) [74%] :\r\nExactement de bienvenue \u00e0 Vevey marchand. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:48:49) [82%] :\r\nMerci, oui les Julien Mansouret oui on est content d'avoir Gilles Marchand aussi parce que pour lui il est Vaudois et donc on voulait un peu enlever la restitution de directeurs et et savoir, non les Tessinois comment un un Vaudois vit cette \u00e9v\u00e9nement extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:49:07) [89%] :\r\nEt vous allez comment le livre comment alors Gilles Marchand. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:49:10) [90%] :\r\n\u00e9coutez d'abord je le je le vis comme une comme une affaire de g\u00e9n\u00e9ration en moi, j'ai, j'ai eu le plaisir de participer \u00e0 une \u00e0 une d\u00e9faite en 99, quand je travaille dans la presse \u00e9crite, donc j'ai vu sous un autre un autre regard, avec mon fils, qui sera aussi l\u00e0 ce soir d'ailleurs et puis c'est une, c'est une affaire au fond qui marque qui marque la r\u00e9gion, c'est une affaire de de 2 g\u00e9n\u00e9rations de transmission des jeunes, des vieux, je vous \u00e9coutais tout \u00e0 l'heure en venant ici, et j'entendais Raymond que je salue si. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:49:36) [83%] :\r\nIl est l\u00e0, il est l\u00e0, il vous allez question pour vous, avez -vous une remarque \u00e0 faire jeu. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:49:39) [91%] :\r\nJe je l'entendais parler de de cette qu\u00eate cette affaire de transmission, la passion de la transmission, je crois que \u00e7a se joue un peu comme \u00e7a ici, avec ces familles qui participent avec les enfants, avec les parents, avec les grands- parents comme figurants ou comme accompagnant qui sont l\u00e0, qui sont engag\u00e9s dans la f\u00eate, donc c'est, c'est une affaire qui mobilise finalement toute une r\u00e9gion et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant au moment de cette mondialisation que d'avoir des \u00e9v\u00e9nements locaux qui ont une dimension globale. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:50:02) [87%] :\r\nRaymond oui moi \u00e7a cher Gilles, moi \u00e7a me rappelle autre chose parce qu'il y a la transmission des g\u00e9n\u00e9rations, il y a aussi les minorit\u00e9s et je me souviens que quand j'\u00e9tais directeur des programmes et que Monsieur Walpen \u00e9tait le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR, je n'arr\u00eatais pas de lui demander plus d'argent pour les minorit\u00e9s, et un jour il m'a pris par l'Lille \u00e9tait plus grand que moi, il m'a pris par l'\u00e9paule comme \u00e7a et il m'a dit Raymond nous pla\u00eet pas que la majorit\u00e9 a aussi des droits, avenir, voil\u00e0 ce qui occupe. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:50:33) [89%] :\r\nDonc c'est une remarque tout assez subtil, avec raison, que moi je, je vis, je vis la position d'un minoritaire qui doit maintenant diriger globalement une relation entre majoritaires et minoritaires, donc c'est c'est assez complexe est assez subtil, c'est typiquement suisse je pense aussi que la Suisse vit de ses minorit\u00e9s c'est-\u00e0-dire que c'est l'addition finalement de ces, de ces diff\u00e9rentes composantes qui donne du sens et de la coh\u00e9rence \u00e0 l'ensemble et l'un ne va pas sans l'autre, alors c'est vrai que c'est un c'est un dosage parfois la majorit\u00e9 se sont extr\u00eamement mise \u00e0 contribution, parfois les les minorit\u00e9s se sentent un peu oubli\u00e9s et je crois qu'il faut veiller \u00e0 cet \u00e9quilibre l\u00e0 c'est pas simplement vraiment je peux te dire pour le, pour l'avoir v\u00e9cu des 2 c\u00f4t\u00e9s de la majorit\u00e9 de la minorit\u00e9, c'est pas simple, mais c'est \u00e7a qui fait la la magie de de cette n\u00e9cessaire finalement est sans doute un peu de ce pays aussi c'est de d'arriver \u00e0 tenir cette coexistence, bon an mal an, \u00e7a va bien quand \u00e7a va moins bien, aussi, il faut penser que dans les 2 sens, la solidarit\u00e9, et voil\u00e0, je pense que c'est un c'est un exercice complexe que beaucoup nous envie d'ailleurs dans dans le monde audiovisuel europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:51:35) [84%] :\r\nSeulement nous qu'on encourage aussi, d'ailleurs les auditrices et les auditeurs \u00e0 venir nous rejoignent sur le pavillon de la RTS, S Serguey SSR parce qu'il y a beaucoup de coll\u00e8gues aussi qui vont faire des \u00e9missions, voil\u00e0 les Tessinois, les Suisses al\u00e9maniques on bien qu'pour l'\u00c9glise ont \u00e9galement pris exactement de la RTM merci beaucoup Gilles Marchand, bonne f\u00eate et puis je reviens, je reviens vous Julien et sur Daniel est fini, parce que c'est quand m\u00eame le un peu votre Tessinois de local, maintenant vous allez le rencontrer, j'esp\u00e8re quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:52:00) [88%] :\r\nExactement devrait, on ne sait pas encore \u00e0 quelle heure, mais on va s\u00fbrement le rencontrer, c'est vraiment une fiert\u00e9 pour nous parce que il donne une dimension internationale, de la Suisse et du Tessin aussi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:52:13) [77%] :\r\nSeulement, alors c'\u00e9tait pas nous rejoindra, on va vous l'\u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:52:16) [73%] :\r\nOn va arriver \u00e0 pluriel mais on va \u00e0 ann\u00e9e le directeur g\u00e9n\u00e9ral chez vous hein, tr\u00e8s bien, je reviendrai non mais l\u00e0, c'est-\u00e0-dire le patron interdite \u00e0 tout de suite les g\u00e9niteurs sont \u00e9cart\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:52:27) [95%] :\r\nCatherine oui la suite de l'interview qu'est -ce qu'on fait, on \u00e9voque quoi et avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:52:31) [86%] :\r\nOn va parler de d'heure de romans de litt\u00e9rature, on va parler avec vous, Raymond, vous y a beau et on va parler avec vous, 2 ans Alain Jacques Tornare et Gillian Simpson puisque tous autour de la table, vous avez tous \u00e9crit c'est ph\u00e9nom\u00e9nal et vous avez une histoire qui vous rapproche puisque Raymond, vous avez fait para\u00eetre un ouvrage souvenirs Zapping intime, c'\u00e9tait aux \u00e9ditions Favre mais cette ann\u00e9e, il y a un nouveau, un monde domestique du cr\u00e9tin des Alpes, des d\u00e9cisions mon village qu'est -ce que \u00e7a raconte une histoire napol\u00e9onienne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:53:07) [82%] :\r\nAh \u00e7a, raconte une histoire valaisanne mais du temps de Napol\u00e9on et c'est plus c'est moi j'ai j'\u00e9voque plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 sombre de Napol\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:53:17) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire son c\u00f4t\u00e9 dictateur son c\u00f4t\u00e9 chef de guerre et puis sans oublier que si s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la Suisse, c'\u00e9tait aussi pour pouvoir aller en Italie et que la route que l'on voit de l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac, la route num\u00e9ro 6 qui va de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gingolph si elle est num\u00e9ro 6, c'est-\u00e0-dire, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s bien plac\u00e9 dans la hi\u00e9rarchie fran\u00e7aise des routes, c'est parce qu'elle devait \u00e0 amener les troupes napol\u00e9oniennes, de la France jusque jusqu'au Simplon et que le l'occupation de du Valais par Napol\u00e9on, est essentiellement on fait dans le but de construire le le col des implants de pouvoir faire franchir au au aux troupes le col du Simplon avec des ing\u00e9nieurs extraordinaire puisque jusque dans les ann\u00e9es 60 c'est le trac\u00e9 m\u00eame fait par les ing\u00e9nieurs de Napol\u00e9on qui ont cons\u00e9quents qui ont, qui constituait toujours le le col du Simplon mais en traversant le Valais Napol\u00e9on n'a pas fait que du bien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:54:25) [86%] :\r\nIl a lev\u00e9 des troupes ses troupes n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie, notamment dans le Haut-Valais et il a, il a provoqu\u00e9 une sorte de guerre civile entre le bas et le Haut-Valais dont on parle pas tellement parce que, encore aujourd'hui, il y a, il y a encore des m\u00eames des des s\u00e9quelles entre les 2 communaut\u00e9s \u00e0 cause de cette part \u00e0 cause de cette guerre et la cruaut\u00e9 terrible des troupes napol\u00e9oniennes et quant le je crois que c'est le le pr\u00e9sident de briguer a voulu porter plainte contre les exactions de de des troupes n'avait Pologne le g\u00e9n\u00e9ral qui s'en occupait, qui \u00e9tait le g\u00e9n\u00e9ral je crois entrailles \u00e0 10 appareils, c'est un travail, voil\u00e0 le g\u00e9n\u00e9ral a dit Napol\u00e9on m'a donn\u00e9 lors de nettoyer j'ai nettoy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:55:20) [89%] :\r\nEt donc, vous \u00e9crivez, alors cette histoire, cette histoire de napol\u00e9onienne, fait partie de votre roman mais vous partez d'une histoire intime entre un cr\u00e9tin des Alpes et une jeune fille. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:55:31) [85%] :\r\nOui, un cr\u00e9tin des Alpes, vous savez ce que c'est, oui, c'\u00e9tait on appelait les cr\u00e9tins des Alpes, des gens qui souffrait donc d'iode, de manque de yachts qui avait un droite et quant la maladie \u00e9tait tr\u00e8s profonde, c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient pratiquement idiot ce et qui, et \u00e7a a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps jusqu'\u00e0 ce qu'on trouve les causes de la maladie, mais mon mon h\u00e9ros \u00e0 moi, il n'est pas compl\u00e8tement idiot, il y a juste un petit cro\u00eetre qui va lui proposer des probl\u00e8mes surtout \u00e0 ses parents, qui sont 2 des bonnes familles valaisanne et il va rencontrer une une jeune domestique \u00e0 Lo\u00e8che-les-Bains et bah, l'histoire commence, je ne sais pas si j'ai envie de vous la raconter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:56:14) [81%] :\r\nEt puis on la lira dans votre domaine Alive. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:56:17) [86%] :\r\nSi vous voulez, mais 2 personnages principaux sont invent\u00e9s totalement invent\u00e9e par mois mais l'\u00e9cole et les les circonstances dans lesquelles ils vivent en Valais \u00e0 l'\u00e9poque et plus tard ailleurs sont assez proches de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:56:34) [92%] :\r\nC'est important de conjuguer la la grande histoire avec la petite histoire, \u00e0 la fin Tornare c'est par ce biais -l\u00e0 qu'on peut vraiment c'est. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:56:41) [86%] :\r\nEssentiel, surtout \u00e0 notre \u00e9poque o\u00f9 tout change le rythme effr\u00e9n\u00e9, il est important de se rattacher \u00e0 une histoire et surtout de montrer l'histoire pour pas qu'elle repasse les plats, on parlait tout \u00e0 l'heure justement de de ces guerres, tout cela c'est le meilleur moyen de les, de les \u00e9viter, c'est de savoir de quoi on parle, mais c'est tr\u00e8s mal vu dans le milieu des historiens, la vulgarisation et croyez que dans le mot vulgarisation \u00e9galement vulgaire un moi une fois Thomas ce Mail sc\u00e8ne m'a dit, mais, mais vous \u00eates un historien m\u00e9diatique et tout \u00e7a, vous savez c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s mal vu dans le temps dans le milieu, mais c'est vrai que c'\u00e9tait essentiel qui correctifs quand m\u00eame beaucoup sur le doute, Napol\u00e9on, l'affaire de l'invasion du du Valais en 1798 Napol\u00e9on, il est pas encore au pouvoir, Napol\u00e9on Bonaparte, \u00e0 ce moment -l\u00e0 les USA c'est le le directoire mais c'est vrai en effet lui quitte Pete t\u00e9l\u00e9commande cette invasion en fait le le Valais sous domination des Suisses al\u00e9maniques qui domine commence autant contre Fribourg la m\u00eame chose donc \u00e0 une r\u00e9volte d\u00e9but des d\u00e9bats valaisan et c'est vrai que \u00e7a tourne, \u00e7a co\u00fbte ont tr\u00e8s mal parce que il y a une forme de fanatisme aussi religieuse qui vient se greffer l\u00e0- dessus : comment Suisse centrale et donc l\u00e0 en l'occurrence le Valais doit quand m\u00eame aussi beaucoup \u00e0 la pr\u00e9sence d'imp\u00f4ts Lionel jusqu'\u00e0 l'annexion de 1810 pour l'anecdote, j'avais voulu \u00e9crire \u00e0 ce moment -l\u00e0 sur le dans le Nouvelliste vous \u00e9tiez fran\u00e7ais vous avez pas voulu du titre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:58:04) [74%] :\r\nOui, un mill\u00e9sime voici notre chronique, humour, elle est sign\u00e9e ce matin Didier Charlet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:58:10) [62%] :\r\nPas donc dans la soir\u00e9e avec les m\u00eame je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:58:21) [91%] :\r\nCe matin, j'esp\u00e8re que vous \u00eates bien r\u00e9veill\u00e9s, parce qu'on va quitter la f\u00eate des vignerons et l'histoire avec un grand H et parler de science avec un grand S. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:58:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0 qui me r\u00e9jouit, mon cher. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:58:32) [84%] :\r\nBen oui, je sais que \u00e7a vous pla\u00eet donc d\u00e9j\u00e0 un peu l\u00e8che-cul, faut pas opposition mais c'est pas suspect pour autant car j'adore, moi aussi, la science je vais parler p\u00eale-m\u00eale d'extraterrestres, d'organismes Procap Ariodante et de paradoxes, tout un programme exactement bon mon sujet principal, c'est le grand filtre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:58:50) [81%] :\r\nLe grand filtre qu'est -ce que c'est le grand film. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:58:51) [89%] :\r\nAlors, pour r\u00e9sumer, vite fait, c'est un obstacle th\u00e9orique qui emp\u00eacherait l'\u00e9mergence d'une civilisation extraterrestre, on sait tous ce que nous, d'un bon pas r\u00e9ussi \u00e0 observer de signe de vie, venus de l'espace depuis qu'on regarde le ciel avec un peu plus de s\u00e9rieux qu'\u00c9lisabeth Teissier, rien ne nous prouve que nous ne sommes pas seuls dans l'univers, on n'a jamais vu de ET audois, lampe de poche, jamais entendu de rugissements de Tchouba\u00efs cas ni jamais capt\u00e9 de radio Freezers on les a fantasm\u00e9 les extraterrestres, on les a imagin\u00e9s, on y croit parfois comme on croit \u00e0 la semaine des 4 jeudis \u00e0 l'hom\u00e9opathie ou \u00e0 Dieu, mais comme pour ces 3 exemples, rien ne vient prouver leur existence pourtant nous nous existons, nous sommes en lors de la formation de la terre, la vie est apparue ici presque instantan\u00e9ment \u00e0 la cha\u00eene Plan\u00e8te en son temps et notre syst\u00e8me solaire est relativement jeune dans la galaxie, on le sait aujourd'hui, il existe tout un tas de plan\u00e8tes similaires \u00e0 la n\u00f4tre, qui sont beaucoup beaucoup beaucoup plus ancienne, un astronome am\u00e9ricain du nom de Frank de qui a propos\u00e9 une formule pour estimer la possibilit\u00e9 de l'existence d'une vie Intelligence capable de communiquer avec nous, c'est l'\u00e9quation 2 degr\u00e9s je vous passe les d\u00e9tails math\u00e9matique, mais en suivant son son raisonnement et en \u00e9tant tr\u00e8s mais alors tr\u00e8s pessimiste dans l'estimation de ces facteurs, on arrive tout de m\u00eame \u00e0 des milliards de civilisation dans l'univers connu sur ce 1000000000 de civilisation, une d'entre elle doit forc\u00e9ment avoir suffisamment de d\u00e9fier son environnement pour qu'on puisse capter son existence, or l'espace est silencieux, on le regarde de mieux en mieux et plus on le scrute, moins on en voit, il y a un prix Nobel de physique du d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, Enrico Fermi qui a th\u00e9oris\u00e9 que si l'existence d'une vie extraterrestre est une \u00e9vidence, ne pas l'avoir, ne pas capter ces traces est une \u00e9trange chose oui c'est un paradoxe en fait exactement le paradoxe de Fermi, c'est l\u00e0 qu'intervient la th\u00e9orie du grand filtre pour expliquer cette solitude stellaire que nous \u00e9prouvons il existerait une barri\u00e8re au d\u00e9veloppement de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:00:50) [99%] :\r\nQue serait cette barri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS50 (02:00:51) [84%] :\r\nAlors voil\u00e0, Robert Hanson, qui a th\u00e9oris\u00e9 cette id\u00e9e on a d\u00e9fini 9 on pas les d\u00e9velopper toutes mais il y a, il y en a une majorit\u00e9 qui se situe dans notre pass\u00e9, en particulier le passage d'organismes unicellulaires Simply Deep Rocard yacht \u00e0 des machines sont sont soit des machins tout aux organismes unicellulaires \u00e0 noyau les eucaryotes, soit des machins tout mou, mais avec des noyaux comme des abricots trop m\u00fbr sur terre ce simple passage avoir un noyau a pris un 1000000000 d'ann\u00e9es un 1000000000, c'est plus long que le spectacle de la f\u00eate, il y aurait \u00e0 peine, c'est donc tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, c'\u00e9tait tape serait impossible grand nous serions ici sur Terre, vraiment trop cool d'avoir r\u00e9ussi cet exploit, maintenant si le grand filtre et dans notre pass\u00e9 et que nous sommes les premiers ou presque \u00e0 l'avoir vaincu, on est parti pour envahir l'univers comme de Vaillant conquistador ta\u00efaut 19 fayot, allons -y, mais il existe une possibilit\u00e9 beaucoup plus gla\u00e7ante que le grand filtre soit devant nous que le passage de Procter iota eucaryotes, soit on fait un truc qui prend du temps mais qui, comme des Tessinois en rickshaw arrive toujours et que nous n'ayons pas encore atteint ce grand filtre dans ce cas -l\u00e0, nous allons vers l'extinction de notre civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:02:04) [94%] :\r\nMais alors, mon cher Didier Charles et quel est -il ce grand filtre qui nous attend peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS50 (02:02:08) [88%] :\r\nAlors il y a plein de th\u00e9ories, mais moi j'ai la mienne de petites id\u00e9es on entre l\u00e0 dans une th\u00e9orie qui n'est pas pos\u00e9e par des scientifiques, hein, puisqu'elle est pos\u00e9e par mois simple blaireau ma th\u00e9orie, c'est que la vie ici attend inexorablement vers l'Intelligence lorsqu'elle l'atteint, elle d\u00e9veloppe inexorablement une autre qualit\u00e9 la b\u00eatise et si il regarde autour de nous, d'ouvrir le journal ou les r\u00e9seaux sociaux pour s'en convaincre la b\u00eatise est partout, elle est uniquement le fait de la seule forme de vie intelligente sur Terre, les humains cette b\u00eatise, si nous voulons -nous propag\u00e9e parmi les \u00e9toiles, il va falloir nous en d\u00e9barrasser, et franchement, j'ai beaucoup doutent que nous y arriverons un jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:02:49) [78%] :\r\nJ'ai oui bah voil\u00e0 et nous a l\u00e2ch\u00e9 un peu une bonne bonne Bongras peut, on peut dire merci beaucoup Didier et \u00e0 propos de rappelle la domestique du cr\u00e9tin des Alpes sign\u00e9 Raymond Vouillamoz \u00e9dition mon village 2019 sur la route, il est s\u00fbr, non pas du tout sur la route, sur leur ah oui, et il est 11 heures moins 20, le temps d'une chanson sur la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (02:03:16) [92%] :\r\n8 heures 30, 11 heures 16000 et. \r\n\r\nLocuteur FS51 (02:03:18) [68%] :\r\nIl reste \u00e0 faire, Loiseau, monsieur 19 heures sous la guerre a perdu parce qu'il reste une rapidement le d\u00e9tour menu de mauvaises herbes, perdu, la suite de l'espoir, mais j'ai pas beaucoup le fonds de tiroir assez pour nous, il risque de l'espoir, c'est pas beaucoup, peut-\u00eatre de qui a r\u00e9pondu assez. \r\n\r\nLocuteur FS52 (02:03:38) [79%] :\r\nBonjour monsieur, merci \u00e0 la pointe de pointer au conflit. \r\n\r\nLocuteur MS51 (02:03:49) [70%] :\r\nCe qu'il reste \u00e0 la marche sera connu cela fait dans le ciel donc donc il reste un point bas septembre tendu dans la foule point superbe, on a perdu, c'est de laisser croire que m\u00eame si je ne pas beaucoup quelques fonds de tiroir assez pour me de l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS52 (02:04:10) [65%] :\r\nC'est une c'est comme et c'est fait point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:05:24) [90%] :\r\nPolar \u00e0 l'instant sur la 1\u00e8re assez pour nous, nous sommes avec 3 invit\u00e9s aujourd'hui dans Mill\u00e9sime Gillian Simpson, m\u00e9diatrice culturelle du Mus\u00e9e gru\u00e9rien \u00e0 Bulle Alain Jacques Tornare historien franco- Gruyer rien et Raymond, vous y a mon r\u00e9alisateur, ancien directeur des programmes de la TSR, on va continuer de parler litt\u00e9rature 4. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:05:41) [81%] :\r\nEh oui, parce qu'on n'a pas encore \u00e9puis\u00e9 le sujet, et comme ils viennent de passer, polar sur notre antenne, \u00e7a nous permet de tourner vers vous, il y a un magnifique tr\u00e8s circonspect savoir d\u00e9bats est vous, c'est un Style enfin le polar, c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:05:57) [89%] :\r\nIls dorment ou qui vous pla\u00eet oui effectivement je vois que vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s bien renseign\u00e9 vous ce que c'est encore un projet qui est en gestation, qui n'est pas encore totalement abouti donc oui j'aime beaucoup les les ronds-points. \r\n\r\nLocuteur MS13 (02:06:09) [88%] :\r\nDonc, vous \u00eates en train d'en \u00e9crire un, qui sortira cet hiver et qui va donc qui aura pour cadre le mus\u00e9e gru\u00e9rien de bulles. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:06:15) [81%] :\r\nOui le oui, que vous voyez ma vie tourne vraiment \u00e7a va passer, vous allez on abat a vu parce que j'aime vraiment ce mus\u00e9e, effectivement c'est un vilain un polar qui se passera au Mus\u00e9e gru\u00e9rien, dont un des personnages principaux, sera d'ailleurs le mus\u00e9e rien qui nous permettra justement de d\u00e9couvrir ce ce mus\u00e9e sous un autre un autre jour et puis peu la ville depuis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:06:36) [77%] :\r\nEt \u00e7a va remonter, se raconter le meurtre d'un historien francs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:06:39) [69%] :\r\nO'Grady rien ne sont pas les seuls un bunker lui aurait fait ordres tout \u00e7a se g\u00e8re de la peur quoi merci ah si vous le laissez -vous qui dans la main, un nombre important, peu importe, j'ai pas encore compris, le fait passer sa sa femme ne l'a pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS12 (02:06:56) [91%] :\r\nAlain Jacques Tornare puisqu'on parlait de de de roman tout \u00e0 l'heure et de romans historiques, on peut faire du roman historique, on peut faire du polar historique. \r\n\r\nLocuteur MS30 (02:07:05) [87%] :\r\nAh oui ben c'est un excellent vecteur pour faire passer des, des, des, des id\u00e9es et un mois Jean-Marc que je souvent j'ai cit\u00e9 mes mes cours aussi des exemples de, de, de, de cin\u00e9ma, justement, de 1000 milliards de dollars par exemple de les choses comme \u00e7a qui qui raconte bien l'histoire justement de \u00e7a, c'est vraiment fabuleux de c'est un excellent vecteur ne fait m\u00eame si c'est mal vu par les historiens, toujours bien s\u00fbr c'est toujours mal vu parce qui mais il faut faire la part des choses, a naturellement mais de nos jours, encore une fois, oh c'est pas aussi \u00e9vident que \u00e7a, l'histoire pour les faire passer par de nouveaux la la bande dessin\u00e9e le le le dessin de presse par exemple, je trouve beau, je r\u00eave de faire une histoire de la Suisse, rien qu'avec des dessins de presse par exemple, j'avais fait \u00e7a pour le Salon du livre, en 98 l'image de la Suisse, \u00e0 travers la presse illustr\u00e9e j'essaie vraiment de d\u00e9velopper, d'ailleurs j'ai fait une bande dessin\u00e9e le pour le Fribourg Tourisme sur Saint-Exup\u00e9ry avec popop au milieu, c'est donc c'est tous les d\u00e9tails sont rigoureusement exacts on dessine avec Ludovic Hartmann 6, on d\u00e9couvre Fribourg sur les pas de Saint-Exup\u00e9ry Saint-Exup\u00e9ry ayant v\u00e9cu \u00e0 Fribourg durant son adolescence pendant la 1\u00e8re guerre mondiale je pr\u00e9f\u00e8re page donc je ne pr\u00e9f\u00e8re pas, mais disons que \u00e7a va tr\u00e8s bien, en parall\u00e8le avec l'ouvrage justement \u00e9crit sur Saint-Exup\u00e9ry en Suisse, c'est une une tr\u00e8s bonne porte d'entr\u00e9e, justement, oui, bien, bien entendu, les facile oui rapide et bien au 31 c'est, bien entendu, on est, on peut faire passer \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 \u00e0 travers cela, donc \u00e7a aussi, je me suis int\u00e9ress\u00e9 au \u00e0 l'univers de de Tintin par exemple la Tatin quand m\u00eame pouvoir et pouvoir \u00e9tudier comment percevez le colonialisme dans les ann\u00e9es 30 mais bien s\u00fbr qu'il faut regarder Tintin au Congo, ou bien le la vision qu'on pouvait avoir de l'Union sovi\u00e9tique, ou bien de la cause des de des des Tib\u00e9tains, enfin voyez c'est c'est c'est meilleur pour \u00e7a que j'ai j'ai parmi les projets que j'ai essay\u00e9 moi propre, nous avons r\u00e9alis\u00e9 sur les pas de cantonaux au jardin botanique de Fribourg, si vous allez au jardin botanique Afribo maintenant vous avez la magnifique s'que nous avons r\u00e9alis\u00e9es sur l'cantonaux qui \u00e9tait le personnage suisse en l'occurrence fribourgeois l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 Tintin dans de de de Tintin parce que tourne au seul, on n'est pas s\u00fbr qu'il soit, qui soit 6 mais lui au professeur cantonaux professeur fribourgeois dans l'\u00e9toile myst\u00e9rieuse et dans les 2 albums qui ont suivi, et maintenant j'ai j'ai j'ai cette id\u00e9e de cr\u00e9er peut-\u00eatre avec Moulinsart un mus\u00e9e Tintin en Suisse et puis il y a un parcours Tintin et Herg\u00e9 au bord du les mondes \u00e7a serait \u00e7a serait extraordinaire de, de, de faire \u00e7a, c'est en m\u00eame temps une cible, une le\u00e7on d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (02:09:42) [86%] :\r\nOn vous voyez chez la t\u00eate Raymond bruyamment par rapport \u00e0 cette histoire de Tintin en Suisse de Saint-Exup\u00e9ry en Suisse, \u00e7a aurait fait d\u00e9sol\u00e9 reportage t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (02:09:51) [71%] :\r\nTr\u00e8s certainement, mais RG7 \u00e0 grand reporter un huissier et. \r\n\r\nLocuteur MS30 (02:09:56) [82%] :\r\nIl y en a eu un d'ailleurs de reportages t\u00e9l\u00e9 qui a marqu\u00e9 l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision, c'est quand il y avait eu cette histoire de vol avec les Valaisans l\u00e0 des les les choses un peu bizarres qui se passait en Valais, il y avait un reportage de cette \u00e9mission qui, le dimanche, l\u00e0, dans les ann\u00e9es 70 qui avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique parce qu'ils avaient fait un faux Tintin on aller sur les pas de Tintin, mais on va aller et l'\u00e9mission d'ailleurs apr\u00e8s, avait \u00e9t\u00e9 interdite, Herg\u00e9 \u00e9tait intervenue, il y avait l'eau vague nouvelle chim\u00e8re dans dans dans le coup, qui avait fait les textes et c'\u00e9tait dans le temps d'Exposition sur Tintin \u00e0 Fribourg donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (02:10:31) [86%] :\r\nOui, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 interdit parce que les les ayants droit de Tintin sont tr\u00e8s strictes, oui, sur l'utilisation de Tintin avec raison souvent et mais Herg\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 la fois un artiste plein d'imagination, mais bas\u00e9 sur une documentation tout \u00e0 fait correct et ce qui se passe en Suisse, on peut encore retrouve par exemple le long de la de la route entre Gen\u00e8ve et r\u00f4le, on retrouve les virages de de l'histoire de Tintin et. \r\n\r\nLocuteur MS30 (02:11:00) [84%] :\r\nL'autre jour je suis all\u00e9 au jeu justement \u00e0 \u00e0 Nyon, le nombre d'arbres que l'on voit et d'Ingrid Hugo Rosemont exact Opole et d'ailleurs il y a maintenant, il va y avoir un parcours \u00e0 Nyon, m\u00eame ce qui existe d'ailleurs depuis 10 ans mais qui sera aussi virtuelle sur les pas de de Tintin, \u00e7a prouve. \r\n\r\nLocuteur MS15 (02:11:17) [93%] :\r\nQu'on ne n'abat pas tellement d'arbre, contrairement \u00e0 ce qu'on raconte voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:11:21) [81%] :\r\n\u00e0 part \u00e0 la F\u00eate des Vignerons 99 mais en parvenir \u00e7a l'Italie il y a 20 ans voil\u00e0 c'est pas responsable non c'est cette vie Pag\u00e8s pose imagine bien tout \u00e0 fait Tintin en Suisse en vacances trop rejoint d'une certaine mani\u00e8re une Tintinger en Australie, on pourrait l'appeler comme \u00e7a, une Suissesse qui fait du vin donc pas en Valais pas au bord du lac de Neuch\u00e2tel dans le sur la c\u00f4te ou en l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:11:40) [85%] :\r\nEn Australie, on va rejoindre Caroline Chaoui Liam ce qui vit, depuis un an et demi pr\u00e8s d'Ad\u00e9la\u00efde, on est dans le sud un de de l'Australie, elle travaille pour une grande cave qui s'appelle oui voil\u00e0 8 mois dans la r\u00e9gion viticole de McLaren, elle produit \u00e9galement du vin avec son mari bonjour Caroline Charles de Williams. \r\n\r\nLocuteur FT53 (02:11:57) [80%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:11:58) [91%] :\r\nMerci d'\u00eatre en Direct avec nous, il est 18 heures 10, 20 ans, c'est \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s un chez vous. \r\n\r\nLocuteur FT53 (02:12:04) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:12:05) [87%] :\r\nC'est humain 7 heures 7 heures 30 de d\u00e9calage horaire en ce moment avec l'Australie, vous avez fait l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Glion, vous avez suivi une formation d'oenologues A-Changin vous \u00e9tiez bien en Suisse, les gens par les Fran\u00e7ais, mais pourquoi donc il partir en Australie. \r\n\r\nLocuteur FT53 (02:12:20) [78%] :\r\nBen, par amour de la R\u00e9publique pas h\u00e9 oui parce que mon mari est australien et en fait on peut rencontrer quand j'ai j'ai pas l'\u00e9cole, c'est que dans une de changeant, on a parl\u00e9 changer universitaire avec en Australie et en fait rencontrer lors du voyage que j'\u00e9tais avec ma classe, ici on ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:12:42) [79%] :\r\nL'amour, c'est pas, c'est simple, globale, voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0 un h\u00f4pital et qu'est -ce que vous faites alors exactement dans le domaine du vent en Australie. \r\n\r\nLocuteur FT53 (02:12:50) [78%] :\r\nAlors donc, non, donc je travaille \u00e0 son parti dans cette poule cave s'appelle rue dans la production, r\u00e9duction des ventes et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a \u00e0 mon mari et moi- m\u00eame avons une une famille, hein, il garde une petite car on va dire on nos ventes dans dans le garage \u00e0 la maison, mais ce qui doit payer un homme, on va tout \u00e0 fait mat\u00e9riel qui pour pour pourcent nos nos ventes oui et je n'ai pas donc le reste du temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:13:20) [84%] :\r\nEt vous travaillez quels c\u00e9pages, vous vous en des des des c\u00e9pages tr\u00e8s typique et de d'Australie en je pense notamment \u00e0 \u00e0 la Sierra, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FT53 (02:13:29) [79%] :\r\nOui alors dans dans la Grande Paroisse, on a effectivement travaille avec le cabernet-sauvignon de merlot les chardonnay, sauvignon blanc tout c'\u00e9tait page principaux ici en Australie et nous, on fait plut\u00f4t tout l'inverse, on travaille avec les c\u00e9pages qui sont moins connus comme le monde des policiers \u00e0 Nortel qui sont bien connus pour nous les 2 par mais pour la majorit\u00e9 des une grande partie des effrayante de l'Union africaine, l'Union qui leur parle pas beaucoup, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:14:04) [77%] :\r\nIl y a notre historien du jour Alain Jacques Tornare qui est mauvaise. \r\n\r\nLocuteur MS30 (02:14:08) [83%] :\r\nSavez -vous que ce sont des Suisses qui ont introduit la la, qui ont contribu\u00e9 \u00e0 entretenir la vigne au 19\u00e8me si\u00e8cle on australien Castella, qui \u00e9tait parti en Australie, vous aviez \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but de semaine le ce qui \u00e9tait parti en Ukraine, mais ce sont l\u00e0 curieusement d'ailleurs des Fribourgeois, vous saviez \u00e7a et Caroline \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FT53 (02:14:26) [81%] :\r\nOui, dans la dans la r\u00e9gion \u00e9tait surtout proche de Melbourne, dans la r\u00e9gion de gens qui s'appellent une longue. \r\n\r\nLocuteur MS30 (02:14:32) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FT53 (02:14:33) [82%] :\r\nJe suis all\u00e9, je suis all\u00e9 une fois j'ai j'ai visit\u00e9 bri\u00e8vement, c'est vrai que j'ai entendu \u00e7a, il y a aussi des si, si, en qui sont dedans Tasmanie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:14:44) [83%] :\r\nEn Tasmanie, alors, d'o\u00f9 la la la r\u00e9gion dans laquelle vous \u00eates -vous donc \u00e0 Ad\u00e9la\u00efde, savons que je disais au sud du pays, on n'est pas dans une r\u00e9gion trop chaud voil\u00e0 ce probl\u00e8me -l\u00e0 en Europe, hein, on voit bien que le changement climatique, \u00e7a commence \u00e0 clairement pos\u00e9 des probl\u00e8mes aux viticulteurs, c'est pas est -ce que c'est aussi le cas chez vous en Australie. \r\n\r\nLocuteur FT53 (02:15:03) [79%] :\r\nAlors effectivement esp\u00e8ces en g\u00e9n\u00e9ral c'est choquant pour l'Europe, mais la vie, c'est assez bien adapt\u00e9 aux diff\u00e9rentes r\u00e9gions ici et on a la chance d'avoir cotis\u00e9 micro- selon les r\u00e9gions, l\u00e0 on a vu par exemple \u00e0 d\u00e9j\u00e0 existe, c'est une r\u00e9gion qui est tr\u00e8s vallonn\u00e9 et on va avoir des temp\u00e9ratures qui qui varie entre la nuit et le jour, donc la vie, elle \u00e9tait pages qui sont plomb\u00e9s qui sont sont bien adapt\u00e9s en fait aux temp\u00e9ratures aux conditions climatiques de l'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:15:38) [85%] :\r\nDonc, vous faites du meilleur vin qu'en Suisse, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT53 (02:15:41) [80%] :\r\nAlors j'ai pas dit permettrait peut-\u00eatre, il y a du bon vin, il y a 10 jours et du mauvais par. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:15:45) [86%] :\r\n\u00e9videmment, comme partout, effectivement, Caroline Charles Williams ben merci d'\u00eatre venu en Direct la F\u00eate des Vignerons, c'est quelque chose qui vous parle \u00e0 \u00e0 20000 Km de de de chez nous. \r\n\r\nLocuteur FT53 (02:15:56) [76%] :\r\nOui, oui, j'en ai je suis jamais jamais particip\u00e9 \u00e0 une f\u00eate des vignerons mais je, je me suis toujours dit que je participerai \u00e0 la prochaine, malheureusement ce sera pas celle -l\u00e0, j'esp\u00e8re que donc en temps je trouvais je l\u00e0 je y participer, mais en attendant, c\u00e9l\u00e8bre, j'ai \u00e0 ma mani\u00e8re, \u00e0 la mani\u00e8re dont je dont jusqu'ici en buvant un garde- chasse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:16:20) [89%] :\r\nAh ben voil\u00e0, et vous penserez \u00e0 assez suisses qui font la f\u00eate ici, vous pouvez d'ailleurs regardez le spectacle, ce sera le 27 juillet prochain \u00e0 20 heures 50 sur RTS Un et donc vous aurez vraiment le l'entier du spectacle m\u00eame vu d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:16:34) [79%] :\r\nMerci beaucoup, Caroline sur Williams et belle soir\u00e9e r\u00e8gne ici, Catherine, on arrive gentiment \u00e0 la fin d'\u00e9mission, oui c'est vrai, \u00e7a a pass\u00e9 une vitesse fait pour nous, on l'esp\u00e8re pour les auditeurs aussi parce qu'peut. \r\n\r\nLocuteur MS13 (02:16:46) [82%] :\r\nIls ne se sont pas ennuy\u00e9s oh oui on on qu'on parle un petit peu de de musique avec vous tous autour de la table Raymond Vouillamoz vous Pochon musicaux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (02:16:57) [85%] :\r\nLongue r\u00e9flexion serait c'est-\u00e0-dire que j'ai un peu d\u00e9croch\u00e9 dense en ce qui concerne les vari\u00e9t\u00e9s depuis environ les ann\u00e9es 2000 mais en vari\u00e9t\u00e9s en rock etc, pour moi, c'est les ann\u00e9es 70, il vous avez 60 c'est pas les les ann\u00e9es et les ann\u00e9es dans. \r\n\r\nLocuteur MS14 (02:17:15) [84%] :\r\nNon c'est c'est quand Express les c'est c'est le blues et puis \u00e9videmment la musique classique je crois pas je pense pas qu'on peut se passer de Mozart, m\u00eame si on aime le la, m\u00eame si on aime presque une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:17:30) [83%] :\r\nOn voit Alain Jacques Tornare on dirait un chacun mange un canari, tellement il est satisfait : ah ben oui, j'ai toujours. \r\n\r\nLocuteur MS30 (02:17:35) [84%] :\r\nMon dernier livre, j'\u00e9crirais jamais naturellement, ce sera de Camille 500 \u00e7a Richard Strauss, un si\u00e8cle de musique pa\u00efenne, \u00e7a va bien avec la f\u00eate des vignerons, c'est pour \u00e7a que votre fille s'appelle Camille oui \u00e0 cause de Camille 500 ce Camille Desmoulins et Camille Claudel voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:17:50) [81%] :\r\nCamille a vu a vu qu'il \u00e9tait l\u00e0, on vous entendait tout \u00e0 l'heure nous proposer la, la chanson de de Jacques est -ce que vous auriez pas sous la Manche, une autre petite ritournelle \u00e0 nous proposer pour terminer gentiment l'\u00e9mission oui il y a un si\u00e8cle est -ce que vous nous proposez. \r\n\r\nLocuteur FS20 (02:18:04) [82%] :\r\n\u00e7a s'appelle l\u00e0- bas dans la amour c'est une vieille chanson on chantait. \r\nEt les gardes suisses au service de France, vous avez un petit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:18:16) [91%] :\r\nAlors, elle se met en place comme une restauration des C\u00e9line Dion, un qui s'installe sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS47 (02:18:21) [75%] :\r\nLa tant le amour Chavez une prix- l\u00e0 dans l'amont Chavez une paix, elle \u00e9tait belle et Puurs avec toutes les parties d'Elf The mon bonheur faisait battre donc l\u00e0-bas dans le mon, j'ai vu mon aucun pays tels l\u00e0-bas dans le, j'ai vu mon cas Capitaine qui lui tenait tellement menton en lui disant je termine on \u00e0 l'or dans ma fureur j'ai tu\u00e9 mon sup\u00e9rieur. \r\nL\u00e0-bas dans l'amont, j'ai tu\u00e9 mon cas Capitaine l\u00e0-bas dans le un, j'ai tu\u00e9 mon cas Capitaine Mondon, CapitaineM. alors mais moi, je vais encore demain 11 au point du jour ce sera hasard \u00e0 mon tour, soldats de mon pays, puis notez terrien Zaman m\u00e8re soldats de mon pays ne dites rien \u00e0 ma m\u00e8re, mais dites -lui plut\u00f4t que je suis \u00e0 pas aux prises nier des Anglais qui \u00e0 jamais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:20:02) [77%] :\r\nBravo bravo ainsi qualit\u00e9 on a rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:20:06) [83%] :\r\nLa future Star est en train de se pr\u00e9parer au cours Florent Florent \u00e0 Paris, c'est grave et m\u00e9dailles voil\u00e0 section commis musical et donc c'est \u00e7a votre avenir tout trac\u00e9 dans dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:20:17) [76%] :\r\nJ'esp\u00e8re pour les joueurs et o\u00f9 on \u00e9l\u00e8ve et vous avez une tr\u00e8s belle voix la saison tr\u00e8s belle pr\u00e9sence j'ai beaucoup aim\u00e9 le papa qui, sortant, on n'a pas peur, vous avez toujours ce n'est pas c'est tr\u00e8s toujours, au contraire, c'est Thomas oui papa et en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:20:32) [87%] :\r\nRevient \u00e0 cette id\u00e9e de d'histoires de famille dans le fond, et voil\u00e0 la fiert\u00e9 de l'Inde d'avoir ses enfants aussi qui grandissent, qui deviennent des adultes voil\u00e0 lorsqu'on les a couv\u00e9, petit \u00e0 petit, les villes, ils prennent leurs ben merci beaucoup \u00e0 tous les 3 d'avoir rejoint l'\u00e9quipe de de Mill\u00e9sime, on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s heureux, oui, c'\u00e9tait le jeu vous avoir aujourd'hui Gillian Simpson, m\u00e9diatrice culturelle du mus\u00e9e cr\u00e9\u00e9 rien \u00e0 Alain Jacques Tornare le papa tr\u00e8s fier, historien franco- grill\u00e9 rien et la maman a dit Ian aussi tr\u00e8s bien \u00e9videmment et puis Raymond Vouillamoz, r\u00e9alisateur, ancien directeur des programmes de de la TSR, il y en a 3 ici qui ont d\u00e9j\u00e0 vu le spectacle enfant plus Catherine et moi et puis Raymond Barre vous allez le d\u00e9couvrir donc samedi soir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (02:21:13) [82%] :\r\nPerdrait du plaisir je veux d\u00e9couvrir notre foi dans le car de reportage \u00e0 pour voir un peu comment la technique a \u00e9volu\u00e9 depuis 20 ans incroyable tous ces cam\u00e9ras oui, ah oui, oui, \u00e7a va \u00eatre assez aille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:21:25) [92%] :\r\nBien, je crois aussi \u00e0 voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a va \u00eatre assez impressionnant des cam\u00e9ras qui veulent y a pas clich\u00e9s qui volent dans dans ce spectacle Mill\u00e9sime on s'arr\u00eate l\u00e0 pour ce matin, Catherine Fattebert \u00e9tait \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour vous pr\u00e9senter l'\u00e9mission, vous avez aussi entendu Sarah Dirren. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:21:38) [84%] :\r\nMarie Tschumi et Anouk Merce Rodolphe Bouchaud \u00e0 la technique, ce matin, Matthieu Ramsauer \u00e0 la r\u00e9alisation notre attach\u00e9es, elles \u00e9taient 2 et pour pr\u00e9parer cette \u00e9mission \u00e0 nos attach\u00e9s de production Kl\u00e9ber et \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00e0 nouveau programmation musicale Jean Baptiste Romain se demain matin, nous recevrons les 2 patrons des 2 gros festival roman Mathieu Jaton pour le montre bien estivale et Daniel Rosselat pour le Pal\u00e9o, bon prince, il viennent en terrain ennemi et au coeur de cette f\u00eate des vignerons qui leur pique au passage des 2 pr\u00e9cieuses spectatrice spectateurs s'\u00e9taient mais ils seront l\u00e0 demain pour Mill\u00e9sime d\u00e8s 8 heures 35 sur la 1\u00e8re dans un instant, le monde des animaux dans chouette Nancy Ypsilanti si vous proposera de jouer avec les mots des animaux voil\u00e0, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re, on se dit \u00e0 demain, belle suite de journ\u00e9e \u00e0 notre \u00e9coute, il est tout juste 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (02:22:27) [73%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T15:58:01Z", "program": {"href": "/programs/46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "id": "46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "name": "Mill\u00e9sime"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chytil, Tania", "role": "Journaliste Reporter Image", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simpson, Gillian", "role": "m\u00e9diatrice culturelle au Mus\u00e9e gru\u00e9rien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charlet, Didier", "role": "Chroniqueur Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vouillamoz, Raymond", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaub-Williams, Caroline", "role": "oenologue en Australie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tornare, Alain-Jacques", "role": "historien franco-suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D57325CC-C0FE-48BE-BD02-CA94D698ECC3", "internalArchiveId": "D57325CC-C0FE-48BE-BD02-CA94D698ECC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand on arrive en ville 18.07.2019", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "durationSec": 143, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566086", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800772.image", "alternativeTitle": ["Quand on arrive en ville", "Quand on arrive en ville / COQC_2019-07-18T07:10:00_quand-on-arrive-en-ville", "Quand on arrive en ville / COQC_2019-07-18T07:10:00_quand-on-arrive-en-ville"], "variantIds": ["ece-10566093", "ece-10566086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-31T08:27:52Z", "speechToTexts": ["30.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQui s'appelle Francfort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [85%] :\r\nQuand on arrive en ville, un jour, une ville oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [87%] :\r\nAujourd'hui, Francfort, Francfort et d\u00e9couverte, on a une faille drame politique par les c\u00e9l\u00e8bres Drummond Hans Petter route Mamadou Cohen Da Silva, Francfort est une ville allemande, qui fait partie int\u00e9grante de ma vie \u00e0 moi Frank Mather, auteur de cette chronique et \u00e7a veut dire quoi \u00e7a et l\u00e0, vous vous dites ou mais comment c'est possible, h\u00e9 bien je vais vous l'expliquer, bande de coquins \u00e0 une je me trouvais en Allemagne pour monter un parti \u00e0 tendance nazi mais pas trop quand m\u00eame parce que les nazis sont pas tr\u00e8s sympa pour arriver l\u00e0- bas et ne parlons pas la langue, j'ai d\u00fb me d\u00e9merder tout seul, c'est donc par la seule force de mes bras que je me suis mis \u00e0 construire 15 buildings une cath\u00e9drale des usines, une autoroute un m\u00e9tro et aussi le combo gagnant de tous les centres villes du monde, le fameux Starbuck McDo proche du consommateur, ce n'est pas des par mes performances les autochtones d\u00e9cid\u00e8rent de baptiser la ville en mon honneur car ils avaient trouv\u00e9 Francfort. \r\nEt l\u00e0, vous vous dites, mais ces autochtones, comment ont -ils fait pour cro\u00eetre si rapidement apr\u00e8s tous ces travaux. \r\nEh bien, gr\u00e2ce \u00e0 ma vigueur sexuelle inextinguible mais lapins en effet apr\u00e8s avoir construit la ville j'ai embrass\u00e9 une bonne centaine de guerre trou d'air du coin qui ont tr\u00e8s m\u00eame accouch\u00e9 d'enfants poches qui ont eux- m\u00eames, en gros, c'est d'autres Allemands, un peu comme Gengis Khan, j'ai gratifi\u00e9 le monde de la semence, plus commun\u00e9ment appel\u00e9 le Franck. \r\nOn ne sp\u00e9cialit\u00e9s de Francfort, c'est bien s\u00fbr le cin\u00e9ma et ce mal importe quel cin\u00e9ma bien s\u00fbr, puisque la ville s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans les depuis 28 horreur depuis quelques ann\u00e9es d'ailleurs Francfort conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat depuis qu'une certaine franchise a choisi de s'y installer pour tourner ses longs m\u00e9trages qui font peur, vous ne le saviez peut-\u00eatre pas, mais les Am\u00e9ricains ont tourn\u00e9 saucisses \u00e0 Francfort, voil\u00e0 mes lapins, je crois que je vous ai tout dit sur la belle ville de Francfort, si vous avez des r\u00e9clamations, prenez un ticket de m\u00e9tro et le loin possible et moi je vous dis \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle ville du monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "id": "410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "name": "Quand on arrive en ville"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBD5003F-41B3-4CE5-9FB7-A80C14928597", "internalArchiveId": "CBD5003F-41B3-4CE5-9FB7-A80C14928597", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kluk contre le coiffeur", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "20 ans apr\u00e8s sa diffusion, la chronique Kluk revient sur Couleur 3 avec de nouveaux \u00e9pisodes in\u00e9dits.", "durationSec": 207, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566088", "imageURL": "http://www.rts.ch/10576144.image", "alternativeTitle": ["Kluk2", "Kluk2 / COQC_2019-07-18T07:45:00_kluk2", "Kluk2 / COQC_2019-07-18T07:45:00_kluk2"], "variantIds": ["ece-10566098", "ece-10566088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-31T12:47:14Z", "speechToTexts": ["30.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEurope : c'est le cas, un homme face \u00e0 lui- m\u00eame, un employ\u00e9 de banque n\u00e9vros\u00e9 ah qu'il le vaut mieux pas parler. \r\n\u00e0 la fermeture des guichets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [94%] :\r\nLutte contre le coiffeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [79%] :\r\nApr\u00e8s plusieurs jours les rangs \u00e7a dig\u00e9rer un retour qui le d\u00e9siraient, pas plus qu'il se rend chez le coiffeur pour se reprendre en main, bonjour monsieur, vous dirigez le salon affectif, oui, mais il faut mettre \u00e0 la page, Coco, \u00e7a sent vraiment il y a plus de 20 ans aujourd'hui c'est attractif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [86%] :\r\nSuper, vous pouvez prendre quand m\u00eame de B\u00e9lot pour trouver du boulot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [71%] :\r\nOui, les routes qui avait un Schumacher, apprend-on \u00e0 nouveau 14 heures incroyable, moi, je vais voir ce spectacle il y a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 revenir dans le match et de la vie publique se dirige pas viril hier le fauteuil de Pedro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [82%] :\r\nBonjour monsieur Pedro, vous pouvez me preuve maintenant Korhogo Dieu mais qu'est -ce que vous avez Roche barri\u00e8re justement, \u00e7a fait 20 ans que j'ai pas touch\u00e9, vous pouvez me rafra\u00eechir tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [78%] :\r\nSavez -vous, je vais d'abord, vous shampouine, mais avec toute l'agilit\u00e9 du professionnel et la sensibilit\u00e9 d'un homme rompu aux femmes Pedro pratique sur plus qu'un shampooing Ultra- relaxant, il envoie sombr\u00e9 dans un profond sommeil au pass\u00e9 depuis bien je et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [82%] :\r\nMais qu'est -ce que fait tout nu sur un petit nuage tu\u00e9s dont on r\u00eave que cafouill\u00e9 tabou ici, oui, un jour, je t'expliquerai d'o\u00f9 vient ma voix et on fait quoi maintenant, je sais pas compter l\u00e9gitimit\u00e9 la t\u00eate en arri\u00e8re et la bouche ouverte, avec un d\u00e9but d'\u00e9rection et voil\u00e0, j'ai fait ce que j'ai pu, excusez -moi, je me suis endormi pour l'\u00e9rection, c'\u00e9tait pas de ma faute, le plaisanter clic voulait voir que \u00e7a donne, oui je veux bien Alain alors \u00e7a vous pla\u00eet mais mais pourquoi vous m'avez tous ravis sur les c\u00f4tes, c'est pour rafra\u00eechir et c'est quoi cette coupe perturbons cr\u00e2ne, \u00e7a s'appelle Hamman, c'est la mode messieurs et ma barbe mais pourquoi que je ressemble \u00e0 d'Artagnan, vous cherchez \u00e0 et tendance \u00e0 r\u00e9agir, je crois que le groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [73%] :\r\nBon je crois blanche total \u00e0 Bruxelles est assailli par une d\u00e9route sans pr\u00e9c\u00e9dent garde \u00e0 vue et sa transformation. \r\nPas content Toto qu'on mettrait qu'progression, je pense qu'on va partout axe grosse bosse qui parle trop, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 pas cela vous para\u00eet impossible ce on a \u00e0 voir Dieu c'est incroyable que vient d'enfoncer un s\u00e8che-cheveux professionnel dans l'intimit\u00e9, il s'agit litt\u00e9ralement par l'int\u00e9rieur plus de poissons Coelho beaucoup souvenez -vous bonjour et le oblige \u00e0 boire en plus de 1000 colons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [72%] :\r\nProduits capillaires, c'est pas \u00e7a qui va 30 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Cap, le droit pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [51%] :\r\nUn autre plus ce qui a \u00e9t\u00e9 comme on enl\u00e8ve \u00e9pop\u00e9e rien courtes c'est \u00e7a et improvise pas tout le feu pour qui pour sinon autant il d\u00e9cide le faisant faire 104 puisque vous pouvez donc probablement il y a de vote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [88%] :\r\nLire dans le bac \u00e0 bigoudis. \r\nArriv\u00e9 \u00e0 La\u00ebnnec, un petit peu et pourquoi diable de tournage donc ce petit j'ose hautement colle parfaitement avec ta nouvelle coupe attends toi sacr\u00e9 succ\u00e8s aupr\u00e8s des filles, vendredi prochain, mais pourquoi vendredi, vendredi c'est \u00e0 pied ou Real Aviva vendredi avec le Super Bowl oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "id": "063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "name": "Kluk (2019)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7982903-C8F5-481F-87D6-D8B4A2E95DA2", "internalArchiveId": "B7982903-C8F5-481F-87D6-D8B4A2E95DA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Madagascar, d'une insurrection \u00e0 l'autre (4/5)(R)", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Chaos sur le \"huiti\u00e8me continent\"<br /><br />Le 13 mai 1972, un banal m\u00e9contentement d'\u00e9tudiants d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en soul\u00e8vement contre le r\u00e9gime et le n\u00e9ocolonialisme fran\u00e7ais. Le chef d'\u00e9tat-major des arm\u00e9es, Gabriel Ramanantsoa, prend le pouvoir. C'est la fin de la colonisation fran\u00e7aise, qui aura dur\u00e9 75 ans.<br /><br />Photo: l'alors chef d'\u00e9tat-major Gabriel Ramanantsoa, interview\u00e9 au service de presse de la R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, le 31 juillet 1961. (\u00a9 Renate Patzek / Bundesarchiv)\r\n\r\n* * Le 13 mai 1972, un banal m\u00e9contentement d'\u00e9tudiants d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en soul\u00e8vement contre le r\u00e9gime et le n\u00e9ocolonialisme fran\u00e7ais. Le chef d'\u00e9tat-major des arm\u00e9es, Gabriel Ramanantsoa, prend le pouvoir. C'est la fin de la colonisation fran\u00e7aise, qui aura dur\u00e9 75 ans.\u00a0Photo: l'alors chef d'\u00e9tat-major Gabriel Ramanantsoa, interview\u00e9 au service de presse de la R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, le 31 juillet 1961. (\u00a9 Renate Patzek / Bundesarchiv)", "durationSec": 1819, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10537105", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 18.07.2019", "Histoire vivante du 18.07.2019", "Madagascar, d'une insurrection \u00e0 l'autre (4/5) / HV_2019-07-18T13:30:00_histoire-vivante", "Madagascar, d'une insurrection \u00e0 l'autre (4/5) / HV_2019-07-18T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Chaos sur le \"huiti\u00e8me continent\"<br /><br />Le 13 mai 1972, un banal m\u00e9contentement d'\u00e9tudiants d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en soul\u00e8vement contre le r\u00e9gime et le n\u00e9ocolonialisme fran\u00e7ais. Le chef d'\u00e9tat-major des arm\u00e9es, Gabriel Ramanantsoa, prend le pouvoir. C'est la fin de la colonisation fran\u00e7aise, qui aura dur\u00e9 75 ans.<br /><br />Photo: l'alors chef d'\u00e9tat-major Gabriel Ramanantsoa, interview\u00e9 au service de presse de la R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, le 31 juillet 1961. (\u00a9 Renate Patzek / Bundesarchiv)", "Chaos sur le \"huiti\u00e8me continent\"<br /><br />Le 13 mai 1972, un banal m\u00e9contentement d'\u00e9tudiants d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en soul\u00e8vement contre le r\u00e9gime et le n\u00e9ocolonialisme fran\u00e7ais. Le chef d'\u00e9tat-major des arm\u00e9es, Gabriel Ramanantsoa, prend le pouvoir. C'est la fin de la colonisation fran\u00e7aise, qui aura dur\u00e9 75 ans.<br /><br />Photo: l'alors chef d'\u00e9tat-major Gabriel Ramanantsoa, interview\u00e9 au service de presse de la R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, le 31 juillet 1961. (\u00a9 Renate Patzek / Bundesarchiv)"], "variantIds": ["ece-10537106", "ece-10537105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T14:45:52Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [93%] :\r\nTr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes voici Histoire vivante \u00e0 demain. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nLe 7 janvier 2002 d\u00e9butait sur les antennes de la Premi\u00e8re, l'\u00e9mission Histoire vivante 17 ann\u00e9es plus tard, \u00e0 l'heure des huiles solaires et autres Steve-O nous vous invitons \u00e0 replonger dans les eaux fra\u00eeches des archives, bon, on ne sait pas si c'\u00e9tait mieux avant, en tout cas \u00e7a donnait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [97%] :\r\nCette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:42) [100%] :\r\nMadagascar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [76%] :\r\nEt humaine a le Graal oratoire qui doit ramener \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer, il a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:51) [97%] :\r\nUne insurrection \u00e0 l'autre, une ind\u00e9pendance qui tarde \u00e0 le montrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [62%] :\r\nEt monuments et c'est ma m\u00e8re, chacun phyto qui se battent, ratera les guerres va Mano ce quasi foss\u00e9 un \u00e0 recaser City s'est -il un niveau record. \r\nM\u00eame les burundais n'\u00e9taient pas satisfaits, a le monde, je puisse les \u00e9trangers se sont retir\u00e9s les malgaches continue \u00e0 s'interroger : pourquoi ne r\u00e9ussissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [96%] :\r\nLe 13 mai 1972 un banal m\u00e9contentement d'\u00e9tudiants d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en soul\u00e8vement populaire contre le r\u00e9gime et le n\u00e9ocolonialisme fran\u00e7ais le chef d'\u00c9tat-Major g\u00e9n\u00e9ral des arm\u00e9es, Gaston Ramanantsoa prend le pouvoir, c'est la fin de la colonisation fran\u00e7aise qui aura dur\u00e9 75 ans, les l\u00e9gionnaires font leur paquetage et quittent leur base de Di\u00e9go-Suarez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [89%] :\r\nSur le plan international Madagascar rompt les relations avec Isra\u00ebl et l'Afrique du Sud et se tournent vers les pays du bloc communiste, ceci sous l'influence de son tout jeune ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, un certain Didier Ratsiraka, appel\u00e9 \u00e0 jouer un r\u00f4le de premi\u00e8re importance dans les ann\u00e9es qui suivent, le gouvernement nouvellement form\u00e9 est compos\u00e9 de 4 militaires, dont fait partie Ratsiraka, qui est alors Capitaine de fr\u00e9gate et de Sicile, mais le gouvernement, qui se veut apolitique et des plus h\u00e9t\u00e9roclites, on y trouve des lib\u00e9raux, des progressistes, des quasi r\u00e9volutionnaire de fait \u00e0 la t\u00eate d'telle \u00e9quipages le g\u00e9n\u00e9ral Ramanantsoa quelques difficult\u00e9s \u00e0 conduire l'attelage, il d\u00e9cide de confier les pleins pouvoirs \u00e0 un jeune colonel r\u00e9pondant au nom de rates Simon Brava celui -ci suit la ligne d'\u00e9quilibre que son pr\u00e9d\u00e9cesseur avait tent\u00e9 d'instaurer et nomme \u00e0 son tour des civils et des militaires pour constituer son gouvernement mais le r\u00e8gne rate Simone Brava sera le plus court r\u00e8gne qu'ait connu un pr\u00e9sident \u00e0 Madagascar, au XXe si\u00e8cle, 6 jours en tout et pour tout, avant qu'il ne tombe dans une embuscade et soient abattus d'une rafale de mitraillette cet assassinat politique fait l'objet d'une parodie de justice sur les 300 il y a en tout et pour tout 3 condamnations et il reste \u00e0 ce jour inexpliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [95%] :\r\nPour Madagascar, l'ann\u00e9e 75 reste en tout cas une ann\u00e9e d'instabilit\u00e9 politique compl\u00e8te de rupture avec le socialisme scientifique \u00e0 la sovi\u00e9tique, le nouvel homme fort du pays s'appelle d\u00e9sormais Didier Ratsiraka. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:48) [73%] :\r\nAilleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [92%] :\r\nChapitre 1 un homme fort sur une \u00eele Faible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [90%] :\r\nL'ann\u00e9e 75 est \u00e9galement une ann\u00e9e de nationalisation, toutes les banques, toutes les compagnies d'assurance, op\u00e9rant \u00e0 Madagascar il passe h\u00e9 bien fran\u00e7ais et les secteurs \u00e9conomiques vitaux, \u00e9galement, l'\u00c9tat se lance dans une politique de fort endettement et l'environnement international, plomb\u00e9e par la premi\u00e8re crise p\u00e9troli\u00e8re n'est pas tr\u00e8s euphorique au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 la 2\u00e8me crise \u00e9nerg\u00e9tique mais le coup de gr\u00e2ce, c'est la chute des cours des mati\u00e8res premi\u00e8res, la d\u00e9mocratie pique au sol sans parachute et un vieux spectres repointe dans la r\u00e9gion, la corruption. \r\nL'h\u00e9ritage de la colonisation et gaspill\u00e9 an\u00e9anti faire ses \u00e9tudes chez les j\u00e9suites au lyc\u00e9e Henri-IV sortir 2\u00e8me de sa promotion de l'\u00e9cole navale de Brest de suffit pas pour devenir un bon pr\u00e9sident les pleins pouvoirs engendrent les m\u00eames sympt\u00f4mes, la c\u00e9cit\u00e9 Ratsirak, cr\u00e9er un parti unique, la \u00e0 l'avant- garde de la R\u00e9volution malgache, il copie ces mod\u00e8les favoris, Fidel Castro, Kadhafi, il instaure la censure de la presse, la vie politique est r\u00e9duite \u00e0 des manifestations populaires la fronde une ins\u00e9curit\u00e9 permanente dans les campagnes et r\u00e9pond \u00e0 son slogan, Madagascar, qui ne s'agenouille pas il fait \u00e9riger un mausol\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire des martyrs de la colonisation des piquets de garde, ils tapent le carton allong\u00e9 sur la pelouse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [95%] :\r\nLa d\u00e9cennie s'\u00e9coule sans que rien ne laisse esp\u00e9rer une quelconque am\u00e9lioration pour la plus grande partie de la population, mais la crise monte insensiblement Ratsirak ne voit rien venir ou ne veut pas voir venir l'amorce de la d\u00e9cennie suivante donne imm\u00e9diatement le ton : nous sommes en 1991. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:10) [93%] :\r\n\u00e9tat d'urgence couvre- feu nocturne des centaines de milliers de manifestants dans les rues, Madagascar vit des heures difficiles en d\u00e9but de journ\u00e9e des blind\u00e9s avaient fait leur apparition \u00e0 Antananarivo et l'on pouvait craindre le pire : cet apr\u00e8s- midi ces m\u00eame blind\u00e9s ont d\u00fb se retirer sous la pression des milliers de manifestants qui ont r\u00e9ussi \u00e0 franchir les cordons militaires gardant plusieurs minist\u00e8res, cela fait 7 semaines maintenant que la foule et l'opposition r\u00e9clame le d\u00e9part du pr\u00e9sident Ratsiraka, l'opposition qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un gouvernement insurrectionnel Jean-Fran\u00e7ois Moulin a joint \u00e0 Paris Auber neuro- membre de ce gouvernement, il lui a demand\u00e9 s'il estimait que ce gouvernement parall\u00e8le avait des chances de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:49) [85%] :\r\nM\u00eame Patel beaucoup vous utilisez les termes du gouvernement parall\u00e8le, si le gouvernement tout naturellement face \u00e0 un vide du pouvoir, a pris les commandes du pays et les hommes qui forment qui constituent ce gouvernement certes l'ont m\u00eames de commun, c'\u00e9tait d'en finir avec le r\u00e9gime Ratsiraka, mais je crois que quand aux probl\u00e8mes urgents qui se posent au pays, il peut y avoir qu'Accor ce ce ce probl\u00e8me \u00e7a touche l'alimentation \u00e7a touche la sant\u00e9 m\u00e9dicaments h\u00f4pitaux infirmerie autres et \u00e7a touche la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:30) [92%] :\r\nQue peut faire maintenant dans les circonstances actuelles Monsieur Ratsiraka. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:34) [98%] :\r\nJe me le demande bien. \r\nJe me pose acquisitions avec vous, je ne vois pas \u00e0 quel autre moyen pr\u00eat recourir lanc\u00e9 ses troupes ce qu'il reste de sa garde pr\u00e9torienne sur une foule o\u00f9 sans arme aux mains nues Raymond, ce serait irresponsable, voire criminel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:54) [93%] :\r\nPierre pour vous, les jours de Ratsiraka au pouvoir sont compt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:58) [95%] :\r\nMoi je crois qu'il est en train de compter ce dernier jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:07) [96%] :\r\nMais l'animal bless\u00e9 est toujours dangereux, 2 semaines plus tard, le 10 ao\u00fbt 91, les manifestants marchent sur le palais d'\u00c9tat exigeant la d\u00e9mission du pr\u00e9sident. \r\nOrdre est donn\u00e9 au r\u00e9giment de la s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9sidentielle de tirer sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [96%] :\r\nBilan : une centaine de morts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:31) [91%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:42) [96%] :\r\nIl faut attendre le mois d'octobre, pour que des n\u00e9gociations voit enfin le jour, elles aboutissent \u00e0 la cr\u00e9ation d'une haute autorit\u00e9 de l'\u00c9tat et d'un gouvernement de transition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [93%] :\r\nMais la rue, elle est loin d'\u00eatre satisfaits. \r\nCes arrangements d'une classe politique qui n'a plus gr\u00e2ce \u00e0 ses yeux, elle oppose une contre- offensive et un gouvernement d'insurrection, \u00e9tat des lieux de Madagascar avec Roland Tielemans en cette fin d'ann\u00e9e 1991. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:16) [93%] :\r\nCe gouvernement transitoire d'insurrection tient apparemment les r\u00eanes du pays, nous allons le voir, il a donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans la rue par les manifestants de Tananarive, la capitale au cours des manifestations populaires de ce printemps et de cet \u00e9t\u00e9, chaque jour, cet \u00e9t\u00e9, plusieurs centaines de milliers de malgaches se sont r\u00e9unis sur la place du 13 mai pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du pr\u00e9sident Didier Ratsiraka, des manifestations monstres non violentes qui ont donc engendr\u00e9 dans la foul\u00e9e, un mouvement de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de protestation, le peuple r\u00e9clame dans sa t\u00eate mais son d\u00e9part, il est accus\u00e9 d'avoir men\u00e9 le pays \u00e0 la faillite d'avoir instaur\u00e9 une dictature de fait avec une assembl\u00e9e l\u00e9gislative \u00e0 sa botte et d'avoir compl\u00e8tement pourri l'appareil \u00e9tatique par le recours syst\u00e9matique \u00e0 la corruption, Didier Ratsiraka, a \u00e9t\u00e9 contraint, en 89 d'introduire le multipartisme et \u00e0 lib\u00e9rer la presse jusque -l\u00e0 musel\u00e9s, il est actuellement isol\u00e9, ses adversaires le 19 fou isol\u00e9 dans son palais pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:21) [81%] :\r\nUn pr\u00e9sident fou et de gouvernement d'alternative, non reconnue par la rue et un autre d\u00e9clar\u00e9 d'insurrection, autrement dit, Madagascar, une sacr\u00e9e d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:41) [95%] :\r\nLa parole d'abord \u00e0 l'insurrection au gouvernement d'insurrection des forces vives d'Albert s'va qui ne cache pas sa joie devant le succ\u00e8s de son mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:50) [89%] :\r\nLa premi\u00e8rement par le nombre de d'adh\u00e9sion \u00e0 ce mouvement, au moins, au moins les 2 tiers de la population de Madagascar, \u00e7a fait quand m\u00eame 12 millions \u00e0 peu pr\u00e8s et sont acquis \u00e0 ce mouvement, ceux qui ne parlent pas, il y en a beaucoup qui sont inquiets, ce mouvement mais il parle pas, nous appelons \u00e7a la majorit\u00e9 silencieuse et \u00e0 chaque meeting que nous faisons par exemple \u00e0 Tananarive, nous rassemblons \u00e0 peu pr\u00e8s pour la, pour une population de 1 1000000 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la capitale, nous rassemblons 300 \u00e0 400 \u00e0 500 1000 personnes pour l'temps ordinaire mais quand il y a une grande manifestation qu'on dit aux gens : demain, voil\u00e0 notre programme, nous arrivons \u00e0 rassembler jusqu'\u00e0 1 1000000 200 1000 personnes parce qu'il y a les environs aussi qui viennent dans les provinces, des villes qui comptent, mettons 30000 habitants, arrive \u00e0 l'Assembl\u00e9e, au cours des meetings, rien pour le 25000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:52) [96%] :\r\nC'est quand m\u00eame beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:12) [94%] :\r\nEt le gouvernement d'insurrection de diriger ce qu'il peut, il d\u00e9cr\u00e8te la paie des fonctionnaires ouvre ou ferme l'espace a\u00e9rien de son pays engagent des milices charg\u00e9es de maintenir le calme et l'ordre dans les quartiers pour \u00e9viter les pillages, bref il gouverne en partie tout au moins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:39) [90%] :\r\nLa population de la ville et derri\u00e8re Albert mais l'addition est \u00e9lev\u00e9, le pays est au bord de la banqueroute, \u00e0 l'hiver 91 apr\u00e8s plus de 6 mois de gr\u00e8ve, le 13\u00e8me, pays le plus endett\u00e9 de la plan\u00e8te, selon le FMI, sans doute pas am\u00e9lior\u00e9 son score \u00c9ric recruteurs le journaliste \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:58) [92%] :\r\nDisons qu'\u00e0 l'heure actuelle, le pays est vraiment dans une situation catastrophique sur le plan \u00e9conomique et social, disons que sa situation et du tabac \u00e0 16 ans de de socialisme r\u00e9volutionnaire qui avait d\u00e9truit pratiquement l'\u00e9conomie pensez repris vers le milieu des ann\u00e9es 80 pour tourner vers le lib\u00e9ralisme et qui a permis de redresser un peu la situation, mais ses efforts de redressement ont \u00e9t\u00e9 annihil\u00e9es par les 5 mois de gr\u00e8ve ont bien entendu avec une situation \u00e9conomique pareil, on est en train d'aller \u00e9galement vers une crise sociale, parce que cette crise politique qui s'est traduit par une crise \u00e9conomique avec les probl\u00e8mes au niveau des entreprises un va entra\u00eener soit disons une immobilisation certaines entreprises soit carr\u00e9ment le faire cl\u00f4ture de certaines entreprises, donc on va aller vers une sorte de crise sociale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:00) [90%] :\r\nY aller, et pourtant, elle semble bien l\u00e0 cette crise sociale dans quelques instants, retour sur une \u00eele rouge en plein dans le rouge. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:15) [90%] :\r\nR\u00e9gis Gizavo est certainement le musicien malgache, le plus connu mondialement, il a notamment travaill\u00e9 avec I Muvrini, c'est un accord\u00e9oniste de talent, inspir\u00e9 par la musique sud- africaine avec des accents cajun cette chanson s'adresse \u00e0 ses proches, les exhortant malgr\u00e9 la mis\u00e8re et les difficult\u00e9s \u00e0 rester solidaire et unie face \u00e0 l'adversit\u00e9, R\u00e9gis Gizavo ou un arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:44) [88%] :\r\nL \u00e7a la rame intacte. \r\nMais banal, mais c'est les femme \u00e0 Gaza dormant par dans ma baraque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:21) [92%] :\r\nL'histoire vivante sur la premi\u00e8re cette semaine Madagascar d'une insurrection \u00e0 l'autre, une ind\u00e9pendance qui tarde \u00e0 le montrer. \r\nChapitre 2 insurrection, le retour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:37) [90%] :\r\nL'ann\u00e9e 1991 est une nouvelle ann\u00e9e d'explosion pour l'\u00eele de Madagascar un pouvoir corrompu une soci\u00e9t\u00e9 asphyxi\u00e9e par une dette end\u00e9mique et une population qui n'en voit plus le bout, on est arriv\u00e9 au terme d'une exasp\u00e9ration qui ne se contient. \r\n\u00e0 la fin 91, le tableau n'a rien de tr\u00e8s glorieux pour le pr\u00e9sident Ratsiraka, qui s'est enferm\u00e9 dans son palais, attendant sans doute la r\u00e9v\u00e9lation Evarist Marson, ministre de l'\u00e9conomie du gouvernement bis, celui de l'insurrection des forces vives. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:11) [91%] :\r\nLe peuple malgache tout le peuple malgache rue dans les brancards, contre le r\u00e9gime de Ratsiraka ce peuple malgache exigent le d\u00e9part de Ratsiraka et c'est pour cette raison, enfin pour obtenir le d\u00e9part de retirer que le peuple malgache descend dans des rues, ce peuple malgache, ce n'est pas seulement le la population de Tananarive, c'est tout le peuple malgache de tout le pays qui se r\u00e9volte maintenant contre Ratsiraka, qui exigent le d\u00e9part de Ratsiraka si Ratsiraka \u00e9tait parti il y a belle lurette que l'activit\u00e9 du pays aurait repris, d'autant que maintenant Ratsiraka, qui est l\u00e0 sait pertinemment qu'il ne peut absolument rien faire parce que le le peuple ne le suis plus il n'a plus aucune influence sur les administrations, il n'a plus aucune influence sur l'appareil \u00e9conomico- social, il n'a plus aucune influence sur les hommes, finalement, le fait qu'il veuille rester cela proc\u00e8de d'une mauvaise foi parce que on ne peut pas quand m\u00eame pr\u00e9tendre \u00eatre pr\u00e9sident d'un pays alors que le pays ne le suis pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:24) [90%] :\r\n\u00e7a aussi, \u00e7a c'est m\u00eame d\u00e9j\u00e0 vu dans d'autres pays mais la question est : bel et bien pos\u00e9e Ratsirak partira ou partira pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:39) [93%] :\r\nPour l'heure, le pr\u00e9sident encore en place, de Madagascar, refuse de r\u00e9pondre non seulement \u00e0 sa population, mais \u00e9galement aux journalistes, la diff\u00e9rence c'est que eux qui ne leur tire pas dessus, toute la question pour, l'opposition n'est pas tant d'avoir la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire, mais surtout que celle -ci ait un minimum de conscience politique, celle -ci tarde un peu \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:05) [94%] :\r\nBon, j'essaie de leur parler un peu, mais je crois qu'ils ont besoin. \r\nQue s'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum, que chaque repr\u00e9sentant puissent \u00eatre dans le village, sinon ou bien qu'ils ne savent pas ou bien Laurent leur outil ceci ils font -ils su le mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:24) [95%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils vont voter pour le bulletin de vote qu'on va leur donner. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:27) [85%] :\r\nOn va leur donner, oui, bien s\u00fbr, et m\u00eame s'ils sont dans un Dijon s'ils sont crash\u00e9s \u00e9videmment, ils ne peuvent pas ou ils ne mettent rien ou match seulement ce qu'on leur tombe et puis c'est tout, hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:39) [92%] :\r\nQuels sont les moyens qu'ils ont pour prendre connaissance de la politique du pays, il y a pas de radio et si pas de t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:46) [87%] :\r\nLa radio, s'ils peuvent \u00e9couter, mais l\u00e0, par exemple pendant le long week- l'Inde de la Toussaint, bah j'\u00e9tais partir montant et l\u00e0- bas, je ne sais pas si c'est fait expr\u00e8s ou quoi, la t\u00e9l\u00e9vision ne marche pas et la radio du virus, elle aussi, des forces vives ne marche pas, donc je crois, c'est pour \u00e9viter que les gens puissent entendre ce qui se passe c'est tout et il y a pas de journaux ici, s'il y a des journaux, mais les gens, comment voulez -vous qu'ils puissent acheter pas, donc ils sont beaucoup en fait tr\u00e8s peu, il s'\u00e9coute quand m\u00eame la radio ici, je crois qu'ils peuvent quand m\u00eame dans ce village, si ils sont de la radio, ils peuvent entendre mais jusqu'ou encore les pots ils peuvent constater enfin la v\u00e9racit\u00e9 de tout ce qu'on dit et tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:31) [88%] :\r\nLes villageois ici vivent dans un d\u00e9nuement tr\u00e8s important, on le voit tous les jours, en tout cas, nous, \u00e7a vous fera beaucoup et quel est leur leur attitude face au gouvernement et ce qu'ils ont une attitude et ceux qui sont m\u00e9contents ou est -ce qu'il se laisse vivre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:45) [93%] :\r\nJe crois qu'\u00e0 la campagne, on se laisse un peu vivre comme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:51) [94%] :\r\nC'est aussi la mentalit\u00e9 un peu malgache. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:54) [55%] :\r\nMontale \u00e9tait malgache. \r\nD\u00e9j\u00e0, je crois, ils sont pr\u00e9occup\u00e9s par leur vie quotidienne, que ce qui se passe l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:06) [88%] :\r\nJe ne peux pas vraiment prononc\u00e9 parler \u00e0 leur place, je crois qu'il se laisse un peu fait fausse comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:43) [95%] :\r\nPour l'heure, en cette fin d'ann\u00e9e 91 toutes les issues paraissent bloqu\u00e9es, c'est finalement la Haute autorit\u00e9 qui aura le fin mot pour cette crise en r\u00e9ussissant \u00e0 ouvrir un couloir de dialogue entre l'opposition et le gouvernement de transition le journaliste Jean Rakoto harissa le confirme depuis Antananarivo oui. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:23:03) [90%] :\r\nSituation commence \u00e0 se stabiliser, donc avec l'installation de la Haute autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, samedi 23 novembre avec pour la premi\u00e8re fois pour flatter, coop\u00e9ration, les membres des forces vives de race au sein d'une institution de l'\u00c9tat et donc les forces vives d\u00e9tiennent non seulement la majorit\u00e9 au sein de cette haute autorit\u00e9 de l'\u00c9tat qui est donc la premi\u00e8re institution de la p\u00e9riode transitoire, mais d'autre part, c'est le leader des forces vives, le professeur Zafy Albert, qui est le pr\u00e9sident de cette institution. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:39) [94%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire qu'il n'y a maintenant plus qu'un seul gouvernement transitoire. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:23:45) [87%] :\r\nSi nous parlons, il y a encore que le gouvernement parce que donc la autorit\u00e9 de l'\u00c9tat enfin jouer le r\u00f4le d'organes l\u00e9gislatif et de contr\u00f4le du gouvernement mais la nomination et donc la formation d'un gouvernement unique of a lieu, si si, j'ai dit prochain. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:02) [89%] :\r\nEst ce qu'on peut dire maintenant que la crise politique qui paralyse Lille depuis 7 mois est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:24:09) [91%] :\r\nPas encore, ils ont totalement termin\u00e9s parce qu'on n'a pas encore la r\u00e9action de de la rue parce que pour le moment, il y a encore des manifestations pour sur la place du 13 mai tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:39) [85%] :\r\nRatsirak sera rest\u00e9 clo\u00eetr\u00e9 dis mois dans son palais aux \u00e9lections de 92 il sera \u00e9videmment balay\u00e9es mais au suivante, celle de 97, il reprendra all\u00e8grement les r\u00eanes du pouvoir. \r\nIl semble qu'\u00e0 Madagascar, l'amn\u00e9sie soit parfois de mise. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:40) [94%] :\r\nEntre d\u00e9cembre 2001 juillet 2002 Madagascar a connu une des plus graves crises de son histoire pendant 7 mois, Didier Ratsiraka et Marc Ravalomanana, tous 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique se sont affront\u00e9s pour le pouvoir, la guerre entre les 2 hommes a fini par d\u00e9truire et ruiner Madagascar, \u00eele a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 en 2 et la population n'a jamais autant souffert d'une querelle politique, les armes ont parl\u00e9 de la folie, les violences ont fait le reste et cons\u00e9quences \u00e9conomiques, sociales et sanitaires sont catastrophiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:25) [92%] :\r\nDemain : rencontre avec Ga\u00ebl Beaucaire, il est l'auteur d'un documentaire qui revient sur les \u00e9v\u00e9nements auxquels Madagascar s'est de nouveau trouv\u00e9e confront\u00e9e \u00e0 la fin 2001 avec au pouvoir un certain Didier Ratsiraka, remis en selle et de nouveau menac\u00e9 de destitution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:51) [71%] :\r\nJ'ma passion et archives \u00e0 la Radio suisse romande, Josette Subra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:55) [99%] :\r\nProgrammation musicale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:59) [86%] :\r\nR\u00e9alisation David Golan voici f\u00e9minine et assistance \u00e0 la production Daniel Acker, \u00e9quipe de production \u00e0 la TSR Ir\u00e8ne, assist\u00e9 de Corinne Roche, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:17) [99%] :\r\n\u00e0 demain pour d'autres chapitres. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:53) [89%] :\r\nEst ce qu'on peut reprendre au d\u00e9but, revoir le vin que l'on avait \u00e9t\u00e9 moi, j'aimerais que l'on se rende. \r\nEst ce qu'on peut reprend, mine de rien, comme \u00e0 la page corn\u00e9e du bouquin qu'on a referm\u00e9 la veille. \r\nEst que jusqu'au mois. \r\nJe sais bien l'existant, suit le m\u00eame unique, sans que l'homme. \r\nMais referait UCP offert autant de volets temps. \r\nCe qu'on te reprend \u00e0 la sous- poser les pierres qui change Sakho et Londres et un nouveau d\u00e9cor va savoir ce qui peut \u00e9clore. \r\nJe sais la incandescent steak par essence fragile. \r\nMaire fret UCB en faire autant que voler pendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:06) [86%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T12:11:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2671F094-EA53-46C9-9EB9-F98911B9B7C4", "internalArchiveId": "2671F094-EA53-46C9-9EB9-F98911B9B7C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"Best of\"", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nEn cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n* * En cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "durationSec": 3606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10537119", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 18.07.2019", "BEST OF / DIC_2019-07-18T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 18.07.2019", "BEST OF / DIC_2019-07-18T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["En cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "En cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-10537120", "ece-10537119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:45Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS22 (00:00:00) [83%] :\r\nBien sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [88%] :\r\nD'une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'ouvrage Homo balivernes de tout poil, il vous accompagne quotidiennement toute l'ann\u00e9e si vous le souhaitez, \u00e0 priori, si vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute, l\u00e0, c'est que vous \u00eates preneurs et c'est assez chouette d'ailleurs merci \u00e0 vous pour vous, un choix de meilleurs moments une s\u00e9lection sign\u00e9 G\u00e9rard Mermet, producteur et oreille attentive de cette \u00e9mission, \u00e0 une r\u00e9alisation au taquet de Samuel Morier-Genoud on y va, premi\u00e8re extrait Dicodeurs Thierry d'une semaine d'\u00e9missions \u00e0 M\u00f4tiers dans le canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les Dicodeurs jouer avec l'ultra- marathonien Christian Fatton c'est quoi la cire Hamdane, retenez la r\u00e9ponse de Didier Gendreau si vous voulez la bonne r\u00e9ponse, disons, mais ici on \u00e9coute Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [88%] :\r\nIl y a beaucoup de pr\u00e9noms qui ont donn\u00e9 des noms \u00e0 des pays, par exemple, c'est que la Chine tire son nom d'un mec qui s'appelait Chine \u00e7a non alors voil\u00e0, et puis l'Am\u00e9rique aussi d'un mec qui s'appelait Amerigo Vespucci oui, avec d'autres, non, a d\u00e9j\u00e0 les 3 quarts de l'humanit\u00e9, Maurice tire son nom de Maurice de Nassau qui \u00e9tait prince d'Orange, un type qui a donn\u00e9 ce donc ce pays \u00e0 son nom \u00e0 ce pays et puis Nassau, c'est une autre \u00eele la sauce Lille de son cousin Guillaume de Guillaume II de Nassau et puis Philippe les Philippines, \u00e7a vient de Philippe de. \r\nQui \u00e9tait l'ennemi jur\u00e9 d'ailleurs des Nassour puis Philippe Dol \u00e0 une femme qui s'appelait Marie Tudor, qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 un cocktail Bloody Mary c'est incroyable de tomates, jus de citron et piment sauce tabac Ciao poivres celle bon Shire et Kundera leur une cire Hamdane \u00e0 l'\u00eele Maurice, oui, c'est \u00e9galement un sirop d'\u00e9pices, c'est que la culture des \u00e9pices avait \u00e9t\u00e9 introduite \u00e0 l'\u00eele Maurice, par Pierre Poivre, c'est dr\u00f4le, mais c'est pas lui qui a donn\u00e9 son nom, ni au poivre n\u00e9o- Pierre non il a introduit la muscade et le girofle alors si Randall m\u00eame \u00e9tymologie que en fran\u00e7ais ou en arabe, c'est donc un sirop de muscade girofle, un cocktail qui cache un peu le go\u00fbt de l'alcool en fait c'est Hemingway qui avait une femme terrible qui l'Angola quand plus un peu du bec \u00e0 rentrer \u00e0 la maison le soir, il a dit un jour au gars du bar et le pire, que Marie Tudor, fais -moi Vladimir ray\u00e9, elle s'appelle Marie \u00e7a fait, alors lui, il lui a fait ce cocktail jus de tomate, jus de citron, pillent manque sauce Tabasco fois celle vont se Steiner, avec un litre de vodka \u00e0 l'int\u00e9rieur mais \u00e7a sent pas \u00e0 l'alcool, \u00e7a sent tout le reste, oui, oui c'est \u00e7a, oui, autre citation : je ne suis pas le pluriel de cocktails, disait Jean Cocteau avait marre de se faire inviter \u00e0 avoir des. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:02:33) [73%] :\r\nCauchemar voil\u00e0 un plat mignon \u00e7a aussi qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [86%] :\r\nLa cire Hamdane, sur l'\u00eele Maurice Ronai peace d'accord mais pour Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [87%] :\r\nLa cire Hamdane est une devinette un peu po\u00e9tiques ou humoristiques qu'on pratique en langue cr\u00e9ole \u00e0 l'\u00eele Maurice, la cire Hamdane, c'est souvent un peu na\u00eff et \u00e7a porte sur la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:59) [93%] :\r\nVoulez -vous un exemple ouais ben oui, \u00e9videmment on est 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [81%] :\r\nOuais je voudrais plein alors \u00e7a peut mettent dans l'esprit, hein, je le fais en cr\u00e9ole moments Selim assez mots arr\u00eater traduit je marche, il marche, je m'arr\u00eate, il s'arr\u00eate, r\u00e9ponse donc Sakho, \u00e7a c'est une devinette, \u00e7a correspond \u00e0 une d\u00e9finition, je marche, il marche, je m'arr\u00eate, il s'arr\u00eate, r\u00e9ponse l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [88%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [85%] :\r\nOui, ah oui allez on joue d'accord ouais super. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [71%] :\r\nAh c'est g\u00e9nial mot 10 bonhommes, \u00e7a \u00e7a m'\u00e7a 20 mais 2 bonhommes marche t'ensemble, chacun \u00e0 son tour \u00e9tant devant r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [68%] :\r\nLes 2 Alain Marchand derni\u00e8res donner devant la grande muette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [71%] :\r\nLes, les, les bons mots dans la grande les pieds, les biens, elles \u00e9taient des pi\u00e9tons \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [77%] :\r\n\u00e0 la une, courte mort quand dire vivant la peau du mort conduit le vivant, r\u00e9ponse \u00e7a c'est les godasses oui soulier les souliers avec un mot guette Leggett moi je le regarde, il me regarde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:05) [83%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [80%] :\r\nLe miroir oui bien vu mon limace moi arr\u00eate les mars quoi je marche, elle marche, je m'arr\u00eate, elle marche la montre oui bon, cette derni\u00e8re et moi j'adore les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [86%] :\r\nMoi, je bouffe des Carambar, vous le temps c'est-\u00e0-dire que j'ai fait toute ma culture avec les Carambar non non mais L\u00e9onard de Vinci avait d\u00e9j\u00e0 fait ce genre de gag la saison pass\u00e9e, continue, continue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [87%] :\r\nAlors, c'est juste pour dire que ce dernier a \u00e9t\u00e9 moins utilis\u00e9 car comme on dit si nous on a les montres \u00e0 l'\u00eele Maurice, ils ont le temps voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [77%] :\r\nCes petits s\u00e9v\u00e8re, \u00e7a monte et \u00e7a descend avec une valise qu'est, est-ce que \u00e7a un scout morts dans ces petits seront s\u00e9v\u00e8res, \u00e7a monte sa dette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [88%] :\r\nC'est un petit pas dans un ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:44) [82%] :\r\nAvec peu aise avec avec les al\u00e9as : la liste pour que ce soit plus difficile ah oui oui c'est \u00e7a, \u00e7a nous a perturb\u00e9s d'ailleurs OK, bravo, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [81%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Thierry \u00e0 Lens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:57) [86%] :\r\nBonjour monsieur, bonjour, bonjour monsieur, je peux vous renseigner, oui, \u00e9coutez je, je, je, je, je suis, je suis tr\u00e8s ennuy\u00e9e, vous \u00eates tr\u00e8s ennuy\u00e9 oui c'est \u00e0 cause de ma c'est que c'est \u00e0 cause de ma femme, elle est, oui, elle aime, elle est tr\u00e8s s\u00e9duisante va c'est c'est plut\u00f4t bien \u00e7a oui, mais il veut probl\u00e8me c'est que c'est aussi une s\u00e9ductrice la \u00e7a c'est c'est pas facile \u00e0 vivre, ben non, non, non, mais c'est c'est alors je me demandais si vous n'aviez pas une tenue ad\u00e9quate, parce que vous voyez, j'ai peur de laisser sortir seul pour pour vous dire l'autre jour, je vais m\u00eame surprise sur le fait au bon du oui oui oui, un homme la regarder heureusement l'a pas vu, mais bon, comprenez -moi, hein, je, je, je suis pas tranquille mais je vous comprends Monsieur alors \u00e9coutez, je peux vous proposer le le colloque et c'est : c'est quoi le le le le peu de quoi donc le coup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:58) [81%] :\r\nBen c'est un voile presque int\u00e9gral \u00e0 qui se porte avec une tenue en plein hein, c'est bien \u00e7a, oui, oui, oui, c'est bien \u00e7a, \u00e7a ne moule pas le corps pendant sa le moule rien du tout, ah oui, non, parce que voyez \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9forme provoquant la la la, des et puis il y a un d\u00e9j\u00e0, enfin, c'est une femme quoi je vois venir l'avait dit presque int\u00e9grale, ouais, on ne voit qu'on ne voit que les yeux une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est dangereux, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:26) [81%] :\r\nParce que le rail alors l\u00e0 la le regard coquin \u00e0 ma femme \u00e0 valeur alors alors prenez le 1er connu qu'Alpes d'une inconnue qui un grillage devant les yeux \u00e0 \u00e0 un non mais m\u00eame, \u00e0 travers un grillage, mais elle est capable de s\u00e9duire \u00e0 vous la connaissez, et ben non, malheureusement, enfin je veux dire il alors alors alors \u00e9coutez, ben prenez donc je ne je sais pas vous proposer le Kodiak le peu d'y a dit \u00e0 quoi oui le Kodiak c'est un voile compl\u00e8tement et grave alors compl\u00e8tement, il y a m\u00eame pas de trop pour les yeux, c'est radical en c'est bien \u00e7a, mais alors l'Ivoirien du tout ben non pas non, ben non c'est rassurant : ah h\u00e9 bien \u00e7a, comme si elle peut pas voir les autres, hein, on on ne peut rien voir, mais comment elle fait pour se d\u00e9placer, mais il m'a dit : c'est pas tr\u00e8s pratique je dire il faut l'accompagner, oui, mais \u00e7a c'est bien, alors comme \u00e7a on peut le on peut la surveiller en m\u00eame temps et mais oui mais oui : oh ben oui, moi, c'est comme \u00e7a que j'anime, apparemment il y a les tr\u00e8s content oui, nous ne vous aussi vous avez une femme s\u00e9duisante, en fait, bon je je ne sais plus, parce qu'il y a longtemps, donc je ne l'ai pas que je n'ai pas vu, elle ne l'enl\u00e8ve jamais pas tellement et de l'enl\u00e8ve jamais oui en convient : oui, bon, \u00e9coutez, je vais vous prendre un Codiac \u00e0 r\u00eavasser parfait hein Kodiak pour monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [83%] :\r\nEt : veuillez pas content mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:04) [79%] :\r\nQu'est, est-ce que c'est que \u00e7a c'est c'est rien, c'est, c'est ma femme, elle est en train de son bras, un garde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [92%] :\r\nNo\u00ebl No\u00ebl et Vincent col\u00e8re avec la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:29) [88%] :\r\nLe salut Jean-Pierre, tu as bien dormi cette nuit, mais mes amis me le camping en Alaska, c'est, c'est quelque chose, un silence inquiets merci Jean-Pierre me faire d\u00e9couvrir cette r\u00e9gion, c'est g\u00e9nial, je revis la nature : le plein air la vie sauvage, loin du stress du travail des coll\u00e8gues le bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:57) [71%] :\r\nC'\u00e9tait un tic a fait du Sud : tu veux un peu de cr\u00e8me, je te pr\u00e9pare un truc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:01) [67%] :\r\nJ'ai toujours beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:04) [78%] :\r\nQui fiscalement c'est calme, c'est fou, un petit peu fr\u00e9quent m\u00eame hein, ce matin, ainsi c'est revigorant, moi je me sens revivent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:13) [90%] :\r\nNe bouge pas. \r\nIl ne bouge pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [88%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait nickel qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:31) [85%] :\r\nNe bouge pas, enfin, Jean-Pierre qui tu bien me dire ce qui se ce qui se passe ne bouge pas, ne parle pas enfin Jean-Pierre il nous a rep\u00e9r\u00e9 des techniques qui qui nous a rep\u00e9r\u00e9 le oui. \r\nIl ne crie pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:04) [96%] :\r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:06) [97%] :\r\nUn code. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:06) [83%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:08) [72%] :\r\nUn quand un coco un coco cocorico un coup quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:11) [79%] :\r\nUn Codiac, un orage ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:21) [84%] :\r\nEn tout cas, il est beau, il est beau, il est, il est question, qui est ce qui les gros quand m\u00eame, hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:27) [92%] :\r\nC'est le plus gros, le plus grand carnivore terrestre 850 kilos justement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:38) [96%] :\r\nBonjour monsieur, ce que je peux faire quelque chose pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:44) [92%] :\r\nNe parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [80%] :\r\nButin il approche \u00e0 l'appui, il me regarde, il vient, il est gros Jean-Pierre gros j'ai de plus en plus gros l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:55) [86%] :\r\nOui mais, Jean Jean-Pierre ne bouge pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:01) [78%] :\r\nPourquoi regard comme \u00e7a, c'est le 6\u00e8me entra\u00eene une fluo croire que nous c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:05) [92%] :\r\nC'est en odeur. \r\nMais quoi mon odeur de ta manger des sardines, ben oui, mais il y a 3 jours, alors c'est \u00e7a, il ne faut laisser aucune trace de nourriture et laissant \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:27) [95%] :\r\nMais pourquoi il me regarde avec des tout petits yeux tout le temps l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:31) [81%] :\r\nIl veut notamment chez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [76%] :\r\nD\u00e9nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:36) [82%] :\r\nMais, mais, mais moi oui toi et pourquoi on part en courant l\u00e0 parce qu'il court plus vite que je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:45) [72%] :\r\nPr\u00e8s troublant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:49) [98%] :\r\nEt pourquoi on grimpe \u00e0 un arbre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:51) [77%] :\r\nParce qu'il grimpe aux arbre et qui pourrais pourquoi on partant en agence parce qu'elle est froide. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:01) [90%] :\r\nEt pourquoi il veut pas te manger toi plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:03) [88%] :\r\nUn Codiac ne mange pas un gars qui a une cirrhose, cirrhose Rouet qui me l'a jamais dit non cirrhose, je peux dire que \u00e7a va me sauver la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [89%] :\r\nLes Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:46) [87%] :\r\n\u00c9ric Clapton reprend Bob Marley, il s'entra\u00eene tous les 2 \u00e0 ce sh\u00e9rif local, voil\u00e0 les Dicodeurs vous amuse j'esp\u00e8re \u00e9videmment depuis 24 ans quotidiennement du lundi au vendredi en toutes saisons, on profite de l'\u00e9t\u00e9 pour faire quelques pauses entre guillemets et rembobiner pour retrouver de jolis moments ben moi comme \u00e7a, comme cette rencontre en juin 2016 \u00e0 Bochum, dans le District Jura-Nord Vaudois entre la chanteuse f\u00e9ru de com\u00e9die musicale Sophie Rochat et lourd \u00e0 Shenyang. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:16) [79%] :\r\nSophie, Sophie, ma petite, sauf, sauf l'ce petit \u00e9tant affreusement mal plac\u00e9, vu notre \u00e2ge presque similaire d'ailleurs, \u00e7a me ravit parce que \u00e7a veut dire qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences poker MON Blue, vous vous souvenez \u00e0 un Blue d'ABE dit ABE Dahab de Dida Breda, bref \u00e0 c\u00f4t\u00e9 m\u00eame Jordi est un po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:39) [87%] :\r\nSophie on aide. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:40) [83%] :\r\nCette g\u00e9n\u00e9ration a de 2000 avec nos pas Delfino GameBoy Color on voulait tous devenir chanteuse, danseuse comme \u00c9lodie Fr\u00e9g\u00e9 dans Star Academy, et puis il y a celles qui sont deveniez jur\u00e9s des concours, celle qui les gagne et celle qui s'\u00e9trangle encore sur du Souchon entre 11 et 12 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:56) [80%] :\r\nAlors il est bien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:58) [90%] :\r\nIl n'emp\u00eache, on ne se connaissait point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:01) [88%] :\r\nMais on se partageait d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res victimes de nos obsession amoureuse ces figures fantasme innocent de l'enfant, sur lesquels nous pavillons tant\u00f4t nos premiers \u00e9mois de jeune fille cach\u00e9e dans nos chambres tapiss\u00e9e de posters, puis les pleurions par les larmes de l'amour id\u00e9al impossible c'est vrai moi, enfant, je voulais me marier \u00e0 Simba. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:21) [89%] :\r\nEt quoi c'est un lion ben oui et alors, ma foi, grandir avec Walt Disney, \u00e7a laisse quelques bleus puis vint le tour de Filip des 2Be3, malheureusement \u00e7a oui, il est parti un jour sans retour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:35) [90%] :\r\nTu m'\u00e9tonnes, d'une overdose et comme sa carri\u00e8re d'acteur se r\u00e9sume \u00e0 Julie Lescaut, je ne pense pas qu'on le retrouve au P\u00e8re Lachaise, affaire class\u00e9e, tant mieux, et voici le 3\u00e8me grand fantasme de nos amours de jeunesse quand d'un coup la fl\u00e8che de Cupidon s'est enfonc\u00e9e entre les plaquettes de millions d'adolescentes hyst\u00e9riques jusqu'\u00e0 leur coeur, c'\u00e9tait le 5 d\u00e9cembre 2001, enfin pour ceux qui comme moi n'aimait pas lire sinon il \u00e9tait l\u00e0, un peu avant les intellos avait eu droit aux pr\u00e9liminaires donc ce jour- l\u00e0 naquit Harry Potter. \r\n\u00e0 11 ans \u00e7a nous a \u00e9pargn\u00e9 les ann\u00e9es baver pan- perce tant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:14) [88%] :\r\nEt Sophie, vous avez carr\u00e9ment dormi \u00e0 la belle \u00e9toile \u00e0 Londres pour assister \u00e0 la premi\u00e8re du dernier volet de Harry Potter et devait sacr\u00e9ment vous plaire n'pas oui, oui, sa petite cicatrice ses binocles rondes, ses sourcils le sauvage, un teint blanc comme une merde laitier non franchement apr\u00e8s coup, je ne sais pas ce qu'on lui trouver, si ce n'est son pouvoir et son argent, tiens le pouvoir et l'argent en m\u00eame temps, m\u00eame pour \u00e7a je souhaiterais pas dans les bras d'Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:48) [92%] :\r\nOui bon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:50) [91%] :\r\nEt Sophie et Sophie, en plus vous d\u00e9testez l'injustice du pouvoir de l'argent, c'est dire et peut-\u00eatre alors \u00e9tait son statut d'\u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:59) [90%] :\r\nBien qu'en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 fr\u00e9quenter des \u00e9lus ont finit soit par un suicide collectif soit femme de politiciens et encore une fois, Sophie, vous n'aimez rien \u00e0 la politique, donc c'est rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:07) [88%] :\r\nJe crois que je me disais : vous aimez sirop d'\u00e9rable, alors si on fait couler du sirop d'\u00e9rable sur un politicien, vous crackeurs Yepes peut-\u00eatre peut-\u00eatre ah ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:19) [94%] :\r\nComment amadouer les jeunes pour qu'ils votent enfin mettez du sirop d'\u00e9rable sur les coupons tr\u00eave de baratin, quoique, pour \u00eatre honn\u00eate, je crois, ce qui nous faisait r\u00eaver chez Harry Potter c'est la magie et cette magie des idoles de l'enfance qui nous faisait voyager d'un monde \u00e0 l'autre sans barri\u00e8re \u00e0 l'imagination. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:36) [89%] :\r\nPuis le pourquoi, comment, ou qui allait les politiciens faites -nous r\u00eaver et ne me dites pas que les lions ne chante pas l'histoire de la vie, car il faut vivre ses r\u00eaves ne pas r\u00eaver sa vie a c'est beau, c'est collant comme le sirop d'\u00e9rable Simba \u00c9lodie Fr\u00e9g\u00e9 Harry Potter, \u00e7a c'\u00e9tait le bon vieux temps n'tue pas l'accord Sophie absolument alors imaginez un peu ce que doivent se dire les vieux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous. \r\nR\u00eave encore en noir et blanc, c'est dire vive la jeunesse tant qu'elle est encore l\u00e0, bienvenue au Dicodeurs oui parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:15) [85%] :\r\n\u00e0 Crissier en mars 2016 avec Thierry Besan\u00e7on, directeur de l'orchestre son Marc donne monnaie s'exprime et donne la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:24) [83%] :\r\nAttendez, j'ai pas encore lu en Top optique vient de hanter de optiques mais qu'est ce qu'il est intelligent et d\u00e9signe des ph\u00e9nom\u00e8nes visuels observ\u00e9 m\u00eame les yeux ferm\u00e9s, Close Eyes, c'est-\u00e0-dire des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont lieu \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une oeil typiquement des t\u00e2ches qu'on a dans les yeux des mouches volantes, des trucs qui passe, oui, la d\u00e9crue qui pas une stricte donc un ph\u00e9nom\u00e8ne purement visuel Weise fans contrairement aux hallucinations qui s'en est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s par le cerveau coeur vous un gros manque de sommeil, par exemple, les gens qui ont lieu gros insomnies dans leur vie de le savent, je sais pas si moi j'ai eu des insomnies est pas il peut arriver qu'\u00e0 force de ne pas dormir, on est alors aux alentours de 5 heures du matin des hallucinations, h\u00e9 ben les ph\u00e9nom\u00e8nes d'optique n'ont rien \u00e0 voir et \u00e7a, c'est juste une vision de ses propres \u00e9l\u00e9ments internes de l'ann\u00e9e par exemple, si vous \u00eates au volant maintenant hein, chers auditeurs, en faire un test non ferm\u00e9 les yeux, c'est pas, c'est pas une bonne on ouvrait non mais c'est sur le savoir quoi et \u00e7a \u00eatre encore de ma faute, non si vous mettez une lampe de poche dans la il va lui dire si vous \u00e9clairer l'oeil avec une lampe de poche et ensuite, vous regardez un mur blanc, h\u00e9 bien vous, par exemple ici, R\u00e9da, h\u00e9 bien vous pourrez observer votre propre r\u00e9seau vasculaire r\u00e9tinien bon contre un mur, oui, voil\u00e0 pour la partie d'avoir envie de regarder son r\u00e9seau vasculaire r\u00e9tinien oui mais si un jour on s'en on s'ennuie d\u00e9marre, on peut faire \u00e7a, tiens, j'ai bien envie de regarder r\u00e9seau vasculaire redevient ce soir, h\u00e9 bien vous mettez mais puis avocat d\u00e9rive, on le voit pas mais j'ai pas fait le test, hein, \u00e7a c'est pour les gens qui aiment d\u00e9couvrir leur corps, c'est pratique, \u00e7a permet de faire des compliments aux r\u00e9gions originaux parce que t'as des beaux yeux Laurence un oui on aurait d\u00e9j\u00e0 fait mais alors tu vois, Messi, dit un terme tatata un super r\u00e9seau vasculaire bien \u00e7a surprend cette h\u00e9 ben la fameuse Didier l\u00e0 il a quelque chose oui et vous \u00e7a autrement, voil\u00e0, il a quelque chose, c'est un original, il se bat, il cherche, moi je dis, pour l'instant, mais pas le dossier \u00e0 la poubelle, puisse avoir des des petits trucs pour les jeunes qui nous \u00e9coutent, vous \u00eates c\u00e9libataire, l'homme Monsieur Thierry Besan\u00e7on oui h\u00e9 bien penser au truc du r\u00e9seau vasculaire et d'ATT avait fauch\u00e9 rec\u00e8le un petit truc, moi j'ai pas dit, a \u00e9t\u00e9 j'aime bien voil\u00e0 est c'\u00e9tait la premi\u00e8re r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:23) [86%] :\r\nOn voit une 2\u00e8me par la voix de Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:27) [88%] :\r\nEn Top veut dire ouvrez les guillemets, vu sous un certain angle, en se mettant \u00e0 la place de celui d'une taupe, alors bien s\u00fbr, ce n'est pas une situation qui nous arrive souvent de devoir se mettre \u00e0 la place d'une taupe, enfin je parle pour moi vous faites ce que vous voulez, mais si ce mot existe dans la langue fran\u00e7aise, c'est qu'il y a bien une raison, alors on parle de pi\u00e8ges ont optique qui sont des pi\u00e8ges \u00e9labor\u00e9s en suivant la psychologie d'une taupe et non celle de l'humain, comprenez oui parce qu'il y a encore des, des gens qui, lorsqu'ils attrapent une taupe dans leur jardin, tente de lui r\u00e9gler d\u00e9finitivement entrer dans le monde avec une technique qui consiste \u00e0 l'enterrer vivant hein, ce qui ne sert pas \u00e0 grand chose, \u00e7a ses troupes humain comme mode de pens\u00e9e, voyez dans la Taupe est beaucoup plus subtil que \u00e7a n'est pas un l\u00e9gume, surtout celle de la r\u00e9gion de Hambourg, surnomm\u00e9e la topinambour ce gag a obtenu le 1er prix Nobel de la plan\u00e8te, Yoplait, c'\u00e9tait le vous propose de l'applaudir les 2 mais aujourd'hui voil\u00e0 allez sinon, sinon alors j'\u00e9tais un peu le tour de tous les pi\u00e8ges ont optique disponible en 2016, le rem\u00e8de le plus efficace et celui -ci ne pas avoir de jardin assez \u00e7a donne le meilleur rem\u00e8de, sinon il y a aussi le fusil \u00e0 appel\u00e9 aussi le Top Gun, voil\u00e0 cette bague la fait 2\u00e8me elle l'est moins, sinon voil\u00e0 au prochain top il sera exactement le moment de me taire top il \u00e9tait bien temps merci mon petit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:58) [76%] :\r\nC'est, c'est cette authentique toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:02) [99%] :\r\nEt la voix de Sabine Caron. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:03) [87%] :\r\nDante optique d\u00e8s Apostrophes dont optique qui qualifie la lecture de l'avenir dans la dentition, il y a bien des gens qui lisent dans les lignes de la main, et l\u00e0 il s'agit d'interpr\u00e9ter des signes sur vos dents, attention \u00e0 ne pas confondre avec leur taux dont optique qui pr\u00e9dit -elle l'avenir dans les appareils alors Thierry, c'est pour vous parce que je me suis form\u00e9 expr\u00e8s pour cette \u00e9mission, attention, regardez moi, sourit et moi, OK, les premiers \u00e9l\u00e9ments que je vois c'est que des fois, vous \u00eates des fois vous \u00eates fatigu\u00e9 \u00e0 un jeu sans il faut vous \u00eates fatigu\u00e9, \u00e7a ferait pas tout le temps des mais, des fois vous \u00eates fatigu\u00e9 voil\u00e0 continuer de sourire aussi ce que je vois dans vos molaires, c'est que l'vous avez d\u00e9j\u00e0 aim\u00e9 quelque chose ou quelqu'un, mais des fois, vous avez \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9\u00e7u, pas tout le temps hein, mais des a \u00e9t\u00e9 un peu, un peu d\u00e9\u00e7u, sinon je vois que vous avez de canines, ce qui signifie que vous aimez mordre la vie \u00e0 pleines dents et la couleur de vos gencives me fait dire que vous prenez la vie en rose Thierry alors voil\u00e0, c'est l\u00e0, c'est la fin de l'action, la, vous me devez 200 balles, donc on s'arrange apr\u00e8s l'\u00e9mission pour les auditeurs, vous pouvez envoyer le mot dans au 7 10 10 ou me suivre sur Internet dans les couronnes de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:20) [95%] :\r\nBien jou\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:26:25) [96%] :\r\nSur la premi\u00e8re, les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:28) [77%] :\r\nJe voudrais 10 vers des dentelles \u00e9tait hier des photos de de mer dans mon jardin, mais je voudrais de la lumi\u00e8re comme en Nouvelle-Angleterre, et je vais changer d'atmosph\u00e8re dans mon jardin, mais au bas ce la pluie 9 ans moi m\u00eame qui est que g\u00eanant peupl\u00e9 de ta attend \u00e7a n'est pas qu'il est loin la jetant n'est ne n'osant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:33) [82%] :\r\nJe voudrais des d'voir un later et je voudrais tout je taperais dans mon jardin, je veux d\u00e9jeuner comme hollandais Gulf en rincer les yeux dans mon jardin, enfin oh ben la pluie, vent m\u00eame qui je n'en peuvent plus de Data than et qu'il est loin, j'dis \u00e7a n'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:11) [89%] :\r\nHenri Salvador et son joli jardin d'hiver, Henri Salvador est n\u00e9 \u00e0 18 juillet comme aujourd'hui, mais il y a plus de sortants, c'\u00e9tait en 1917 il est mort 2008, un homme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:58) [76%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:02) [83%] :\r\nIls sont 12 coups, cela fait midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:07) [73%] :\r\nRtsinfo David Bailly Bazin. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:10) [93%] :\r\nLes mineurs qui poss\u00e8de une petite quantit\u00e9 de cannabis sur eux ne pourront pas obtenir d'amende, c'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui l'a officiellement communiqu\u00e9 ce matin, Sarah Cl\u00e9ment pour la plus haute instance de justice de notre pays, les jeunes doivent \u00eatre trait\u00e9s comme les adultes, sur ce plan. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:28) [94%] :\r\nOui, en tout cas pour tout ce qui concerne la possession de cannabis jusqu'\u00e0 maintenant, les mineurs \u00e9taient punissables bien d\u00e9sormais, ils sont assur\u00e9s de ne pas avoir d'amende s'ils ont moins de 10 grammes de cannabis avec eux alors pour parvenir \u00e0 cette conclusion, la justice est bas\u00e9e sur la loi sur les stup\u00e9fiants qui dit grosso modo que celui qui pr\u00e9pare des stup\u00e9fiants en quantit\u00e9 minime pour sa propre consommation n'est pas punissable, la justice a argument\u00e9 que l'article ne faisaient pas de distinction entre adultes et mineurs, elle a donc d\u00e9cid\u00e9 de les mettre dans le m\u00eame panier. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:58) [88%] :\r\nEn revanche, la consommation de cannabis, elle reste punissable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:02) [92%] :\r\nOui, et l\u00e0, la justice fait une distinction entre jeunes et adultes, les adultes qui sont attrap\u00e9s en train de fumer du cannabis ont une amende d'ordre de 100 francs, ce qui n'est pas le cas pour les mineurs, pour les prot\u00e9ger, la loi ne mise pas sur des sanctions financi\u00e8res, elles tablent plut\u00f4t sur la pr\u00e9vention et des punitions s\u00e9v\u00e8res mais pour ceux qui proposent des stup\u00e9fiants aux mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:21) [93%] :\r\nMerci Sarah pour ces pr\u00e9cisions autour de ce paradoxe autour du cannabis, acc\u00e9der \u00e0 une salle de cin\u00e9ma en chaise roulante, n'est pas un droit, c'est la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme cette fois qui l'affirme ce matin, en rejetant la plainte d'un handicap\u00e9, Genevois, qui s'estimait victime de discrimination, il y a quelques ann\u00e9es, l'homme s'\u00e9tait vu refuser l'entr\u00e9e \u00e0 une salle de l'ancien cin\u00e9ma Rialto \u00e0 Gen\u00e8ve, uniquement accessible par un escalier, or le film qui que vous voulez voir ce Genevois n'\u00e9tait diffus\u00e9 que dans ce cin\u00e9ma Path\u00e9 en particulier comme la justice genevoise, puis le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral auparavant la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a donc estim\u00e9 qu'avoir acc\u00e8s \u00e0 un cin\u00e9ma particulier pour y voir un film sp\u00e9cifique ne constitue pas un droit pour les personnes handicap\u00e9es, 2 sujets ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9battu hier et ce matin au G7 Finances \u00e0 Chantilly en r\u00e9gion parisienne, mais il semble cette fois que les banquiers centraux et les ministres des Finances des pays du G7 soient parvenus \u00e0 un consensus, tout d'abord sur la nouvelle monnaie virtuelle que veut lancer Facebook l\u00e0 ils ont affich\u00e9 leur volont\u00e9 tout \u00e0 l'heure de ne pas permettre \u00e0 Libra de se concr\u00e9tiser en l'\u00e9tat actuel des choses, et puis surtout \u00e0 propos de la taxation des GAFA un accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour permettre de progresser concr\u00e8tement sur la mise en place d'une imposition minimale des g\u00e9ants du num\u00e9rique, tels que Google, Amazon, Facebook et Apple l'\u00e2ge de le d\u00e9part \u00e0 la retraite en France devra bient\u00f4t se rapprocher de celui de la Suisse, c'est en tout cas ce que pr\u00e9conise ce matin, le haut commissaire \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, Jean-Paul Delevoye, dans un rapport qu'il va remettre prochainement au 1er ministre il fixe \u00e0 64 ans, au lieu de 62 l'\u00e2ge pivot qui permettra aux actifs de partir \u00e0 la retraite avec un \u00e9quivalent du taux plein Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly, vous \u00eates avec nous en Direct de Paris alors la retraite \u00e0 64 ans, en France, c'est un sujet tr\u00e8s sensible et le gouvernement se veut maintenant tr\u00e8s prudents sur ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:33:15) [93%] :\r\nOui, sujet explosif, vous avez raison, qui a fait tomber nombre de dirigeants en France apr\u00e8s de longues manifestations alors le gouvernement a pris son temps, cela fait 18 mois que les organisations syndicales sont consult\u00e9s et si ses premi\u00e8res grandes lignes tombe au coeur du mois de juillet, \u00e0 un moment o\u00f9 les Fran\u00e7ais ont la t\u00eate aux vacances, h\u00e9 bien ce n'est bien s\u00fbr pas un hasard, il faut dire que le chantier d'ampleur avec cette r\u00e9forme on va fondre progressivement 42 r\u00e9gimes diff\u00e9rents de retraite, celui des fonctionnaires, des agriculteurs, des cadres, par exemple, en un seul r\u00e9gime un r\u00e9gime par points o\u00f9 chaque Euro cotis\u00e9 rapportera des points, c'est un enjeu d'\u00e9galit\u00e9, a insist\u00e9 Emmanuel Macron alors, dit comme \u00e7a, \u00e7a a l'air simple mais forc\u00e9ment il y aura des perdants, notamment les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux qui partent plus t\u00f4t \u00e0 la retraite en France et cela 7 \u00e9ruptif parce que ce sont des corps qui sont extr\u00eamement syndicalis\u00e9s, voil\u00e0 pourquoi le nouveau r\u00e9gime de retraite va se mettre en place tr\u00e8s progressivement, pas avant 2025. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:09) [92%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly sont Direct de Paris, on attend de voir maintenant les r\u00e9actions syndicales, comme vous disiez sur ce rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite en France, on passe au sport avec du tennis avec \u00e0 suivre cet apr\u00e8s- midi, la suite des huiti\u00e8mes de finale de 10 Open de Lausanne sur RTS deux \u00e0 partir de 15 heures 30, vous pourrez suivre la rencontre entre l'Am\u00e9ricaine elle Iquique et l'Australienne Samantha Stosur sans oublier ce soir le derby helv\u00e9tique entre Simona Valter et Jil Teichmann, ce sera aux alentours de 17 heures 30 et puis le cyclisme, c'est \u00e9videmment le Tour de France qui va changer de braquet, comme on dit aujourd'hui, avec une 12\u00e8me \u00e9tape entre Toulouse et Bagn\u00e8res-de-Bigorre 209 kilom\u00e8tres et demi \u00e0 l'issue desquels le peloton va faire son entr\u00e9e dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, synonyme de grande bagarre entre les favoris, du moins c'est ce qu'on esp\u00e8re Patrick D\u00e9l\u00e9troz ce Tour de France \u00e0 r\u00e9server tellement d'\u00e9motions, voire de surprise depuis le d\u00e9part que le suiveur se pla\u00eet \u00e0 croire \u00e0 une folle travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es, mais la froide r\u00e9alit\u00e9 de la course que l'\u00e9quipe Ineos soit va prendre en main tant \u00e0 mod\u00e9rer cet optimisme, m\u00eame le ciel couvert ce matin \u00e0 Toulouse n'est pas joueur comme r\u00e9sign\u00e9, pourtant le terrain de jeu est propice \u00e0 une belle attaque aujourd'hui pas encore entre les grands favoris du Tour, car apr\u00e8s la Hourquette d'Ancizan il restera 30 kilom\u00e8tres de descente vers l'arriv\u00e9e mais on saura qui est en forme et surtout comment il est, Ineos du vainqueur sortant, Geraint Thomas va g\u00e9rer la course et si l'\u00e9quipe est aussi dominatrice que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors qu'elle s'appelait Sky : la grande bagarre devrait apr\u00e8s le contre- la-montre demain \u00e0 Pau d\u00e9but\u00e9 effectivement samedi avec une arriv\u00e9e au Tourmalet, mais m\u00eame s'il n'y aura pas de grande bagarre avant samedi, vous pourrez suivre cette 12\u00e8me \u00e9tape en Direct et en images sur RTS Un cet apr\u00e8s- midi \u00e0 partir de 14 heures avant cela, des nouvelles de Niki Terpstra, le coureur n\u00e9erlandais, victime d'une chute, hier, \u00e0 30 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, le tour est bel et bien termin\u00e9 pour lui puisqu'il souffre d'une double fracture de l'omoplate votre programme m\u00e9t\u00e9o il se r\u00e9sume en un mot, soleil et m\u00eame si, en soir\u00e9e, quelques nuages \u00e9lev\u00e9s pourraient venir s'accrocher sur les sommets entre 28 et 30 degr\u00e9s, ce sont les temp\u00e9ratures attendues cet apr\u00e8s- midi en pleine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:17) [87%] :\r\nEt meurt voici avec ma troupe de Dicodeurs 2 toute une craquer qui colore les ondes de la premi\u00e8re jusqu'\u00e0 midi et demi, avec des \u00e9chantillons de jeu rencontre d'une semelle ou l'autre, voil\u00e0 tout \u00e7a dans le pass\u00e9 \u00e0 trois n'est, par exemple, dans le canton de Gen\u00e8ve en octobre 2016 en compagnie de la chanteuse Johanna une mise au point personnel Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:40) [97%] :\r\nPour moi, et je dis bien. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:36:42) [86%] :\r\nPour moi, oui, le jour de d\u00e9passement de des. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:45) [84%] :\r\nPassements de soi, hein, c'est le jour de repassage. \r\nOui je parce que pour repasser, il faut que je me d\u00e9p\u00eache d'ailleurs globalement repasser me d\u00e9passe, je suis nulle pour repasser, c'est facile \u00e0 passer avec les nouveaux fers \u00e0 vapeur qui disent oui, ben voor j'arrive pas, alors j'essaye de me d\u00e9passer quand je repasse enfin quand j'ai pas d\u00e9placer mon jour de d\u00e9passement oui parce que des fois je d\u00e9place le jour de repassage, un manque de courage momentan\u00e9 : J'ai supput\u00e9 je ne vais pas arriver \u00e0 me d\u00e9passer pour repasser dans ce cas j'essaye de ne pas trop penser devant le tas de linge. \r\nEt parfois, ma foi, si je veux un t-shirt propre, je suis oblig\u00e9 de repasser devant le tas de linge \u00e0 repasser, l\u00e0 je me dis : faudrait quand m\u00eame que je repasse, on a tous des mauvais passage dans la vie, celui -l\u00e0 en est un pour moi ce moment, je me dis de que de pas repasser n'est pas sage, bon, mais des fois je ne d\u00e9place pas je repasse mais les jours de d\u00e9passement, je mange l\u00e9ger, un repas sage non et j'attaque le repassage, je me d\u00e9passe et quand c'est bien repasser ce que je me suis surpasser mais c'est rare, enfin, une fois que c'est fait, c'est du pass\u00e9, jusqu'au prochain jour de d\u00e9passement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:21) [77%] :\r\nUn sketch Bruno Coppens qui y a qu'une heure. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:24) [82%] :\r\nSalut, comment \u00e7a va, c'est bien, \u00e7a fait longtemps en 4 ans et depuis l'\u00e9cole quoi et donner ainsi pense cependant pas mon spectacle \u00e0 je cherche un souffleur un souffleur et \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a existe encore \u00e7a en tu sais moi les prompteurs, ce n'est pas fiable, en plus, je pr\u00e9f\u00e8re l'humain quoi je t'engage allez je t'engage c'est \u00e7a je m'engage \u00e0 Thumeries le pourquoi moi, on se cache depuis l'\u00e9cole primaire, tu te souviens des gens Clearstream soufflait alors oui, mais enfin j'ai j'ai pas fini mes \u00e9tudes donc, attends, attends, c'est justement \u00e7a qui est bien pour devenir un bon souffleurs ah oui : ah ben oui, parce que tu as fait l'Eole buissonni\u00e8re, alors c'est pas je t'engage celui ouais, non mais attends, mais je dois prendre le m\u00e9tier parce que tu peux pas oui c'est vrai tu lui apprendre, alors tu sais quoi, tu vas commencer comme aspirant comment aspirant bah oui aspirant souffleurs c'\u00e9tait quoi un souffleur pour bien souffler doit savoir oui non mais quand on veut du jeu souci je suis juste un aspirant alors tu aspires -tu Aspire \u00e0 fond, \u00e7a va t'inspirait du va \u00e0 et donc chaque fois que je vois que tu ne connais plus ton texte, je souffre, oui, mais pas toujours, parce que parfois je commence une phrase, puis je laisse ainsi silence un blanc avant de reprendre ma phrase voil\u00e0 oui non mais a donc comment je fais pour savoir si tu as un trou de m\u00e9moire aussi tu les un blanc position c'est vrai \u00e7a, un blanc ou un trou c'est troublant, mais tu Bertrand qui a tr\u00e8s vite tu verras c'est \u00e7a se voit comme le pneu au milieu de la figure l'apn\u00e9e, homme d'accord et alors c'est \u00e7a gagne combien souffleur ah ben \u00e9coutez, au d\u00e9but, je te paierai au nombre de trous de m\u00e9moire que tu bouchera quoi, oui, c'est une sorte de carte \u00e0 points, chaque fois que tu bouchera un trou de m\u00e9moire objet poin\u00e7onneur et \u00e0 et donc plus tu auras de trous de m\u00e9moire plus toi tu verras les souvenirs au. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:15) [77%] :\r\nUn festival \u00e0 l'\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:20) [82%] :\r\nJ'ai compris, voil\u00e0 ce on est d'accord et dit il y a moyen de faire carri\u00e8re comme souffleur ah bien s\u00fbr, le souffleur c'est quoi comme carri\u00e8re c'est le gars qui creuse son trou en bouchant ceux des autres, hein c'est \u00e7a leur pla\u00eet, aucun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:38) [87%] :\r\nLes extraits Dicodeurs se suivent sans se ressembler, sans Liens, sans besoin d'explications, m\u00eame juste comme \u00e7a pour rire, en fait, c'est comme d'habitude, \u00e7a marche avec \u00e9videmment au piano et guitare Olivier Maingain auto c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:40:53) [99%] :\r\nMon mari. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:54) [85%] :\r\nPas de son monde, il a connu loin \u00e0 la ronde, et pour exercer son m\u00e9tier, il est absent des jours entiers de et ou Atao j'ai appris en amont \u00e0 la place de celui d'hier, je le remplacerait demain apparemment mais le m\u00eame qu'avant hier d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:41:14) [82%] :\r\nOn dit aux gars dans leur langue, ou alors la qui, mon Dieu quel bonheur, mon Dieu quel bonheur la mar\u00e9e de l'\u00e9cole es. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:23) [87%] :\r\nVoil\u00e0, lors de sa derni\u00e8re visite avec lui, je m'\u00e9tais bien vite des draps propres marital mais cette id\u00e9e me fut fatal, bo\u00eete \u00e0 outils, bo\u00eete \u00e0 outils, il dit : il y a une carte de la Chine sur ce drame, le mais \u00e0 la machine, mais dans la machine \u00e0 laver, il trouve un homme en train de baver. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:41:45) [73%] :\r\nMon Dieu, non, non, non, non vous dire quel bonheur d'avoir la homme avec Djibril quand le monde bonheur vraiment quelqu'un bonheur la marine \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:53) [83%] :\r\nPour \u00eatre un outil, outil j'ai \u00e9crit \u00e0 un ami de passage cette histoire sur un petit message que j'envoie, c'est involontaire, mon mari comme destinataire, bo\u00eete \u00e0 outils. \r\nUne autre fois dans l'armoire \u00e0 glace, il voit qu'un ami, prendre la place, je vais fabriquer une penderie pourtant d'autres hein mon ch\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:42:17) [78%] :\r\nMon Dieu qu'attendu, mon Dieu quel bonheur d'avoir homme avec Kim les corps audiovisuel, malheureusement, il y a bien le bonheur d'avoir \u00e0 b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:25) [75%] :\r\nLa route et il pointe un outil comme il redoute que des canailles convoitent rabot ses tenailles en se couchant, il les installe au milieu du lit conjugal pour outils pour. \r\nEt souvent la nuit, jamais fait en r\u00eavant au et merveilleux qu'un fr\u00f4lement coquins, mais ce n'est qu'un vilebrequin. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:42:48) [65%] :\r\nPour Dieu quel leur quel malheur d'avoir un baril Djibril corps haut-de-gamme Alain Moka. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:05) [94%] :\r\nVincent Collet : il est temps maintenant de rendre hommage \u00e0 la plus noble des saucisses, j'ai nomm\u00e9 le cerveau la. \r\nC'est, voil\u00e0 qui risque bien de dispara\u00eetre suite \u00e0 cette \u00e9tude, qui vient de d\u00e9montrer qu'cervelas est aussi nocif qu'une cigarette, moi qui suis \u00e0 3 paquets de cervelas par jour Chama oh l\u00e0 l\u00e0, \u00e7a m'a fait un petit coup quand m\u00eame on le sent d\u00e9j\u00e0 qui fr\u00e9mit tout dur bien ferme qui tient bien dans ma main ergonomique penser avec cette courbure si caract\u00e9ristique qui dig\u00e8re The lady boyaux pour tire la saucisse donc entour\u00e9 celle -ci d'un boyau le meilleur boyaux, c'est sans conteste le boyau br\u00e9silien beaucoup plus fin que le boyau uruguayen plus rugueuse, \u00e0 l'instar des footballeur, outre son diam\u00e8tre r\u00e9gulier et tr\u00e8s impressionnant, il permet d'obtenir une peau cervelas tr\u00e8s douce au toucher et tr\u00e8s facile \u00e0 \u00e9plucher et surtout qui n'\u00e9clatent pas quand il est plong\u00e9 profond\u00e9ment dans l'abr\u00e8ge qui donne \u00e0 cette saucisse \u00e7a l'g\u00e8re courbure si caract\u00e9ristique, comme par exemple la saucisse de veau ou celle la retire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:21) [85%] :\r\nOui, poursuivez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:23) [86%] :\r\nSouvent \u00e0 une grillade ou lors d'une denr\u00e9e entre amis, on entend souvent, est ce que vous avez amen\u00e9 les saucisses non elle chante au cin\u00e9ma avec les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:36) [81%] :\r\nAu fond, on rit bien. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:39) [88%] :\r\nLe cervelas est aussi source de plaisir, profitons donc de d\u00e9guster \u00e0 pleine bouche ce joyeux de la gastronomie helv\u00e9tique un peu moutarde peut-\u00eatre Molson, honn\u00eatement, je le je pr\u00e9f\u00e8re nature nous allons donc maintenant en l'honneur du cervelas suisse observer une minute de silence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:00) [89%] :\r\nVelin donc symbole incontournable de notre belle patrie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:06) [91%] :\r\nC'est Walter voil\u00e0 et comme disait ma grand- m\u00e8re si tu dois observer une minute de silence alors, observe la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:25) [85%] :\r\nJe ne suis pas une fan du cervelas, mais j'adore enlever la peau, mais voil\u00e0, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:31) [70%] :\r\nCes fraudes, c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:33) [69%] :\r\nJ'or plus de tape sur que son truc, on ira peut-\u00eatre, mais qui ensemble vous deviendrait que pour le d\u00e9shabillage du sang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:44) [85%] :\r\nLe 14 ans, ah ben oui, oui, parce que Khatir, c'est tr\u00e8s simple, c'est donner du lustre de la vie \u00e0 une \u00e9toffe alors comment h\u00e9 bien tout simplement en soumettant cette \u00e9toffe \u00e0 l'action d'une presse, vous avez une \u00e9toffe, elle est fatigu\u00e9e, elle est plate, elle d\u00e9prime votre t\u00f4t et du coup, comme elle d\u00e9prime elle d\u00e9prime aussi les autres et des gens qui viennent chez vous, ils ont la monstre frites, mais d\u00e8s qu'ils voient votre \u00e9toffes moi il se met \u00e0 sangloter partout, ma\u00eetre de la sur la moquette donc cette \u00e9toffe, elle pr\u00e9sente mal et qu'est ce que vous faites avec cette donc boivent la presse un grand coup sur une presse et soudain parce qu'est ce qui se passe, h\u00e9 ben les stocks elle respire la joie de vivre le bonheur, la sant\u00e9, votre \u00e9toffe et c'est magique et \u00e7a c'est Khatir attention l'action de mettre quelque chose sous une presse pour lui redonner du lustre marche bien avec une \u00e9toffe mais pas avec tout attention, par exemple, \u00e7a ne marche pas avec le Chihuahua \u00e0 la presse pour lui redonner du lustre, \u00e7a marche pas, il est pas ressorti plus sous la presse mot Chihuahua, hein, il est sorti plus faciles \u00e0 ranger dans une \u00e9tag\u00e8re de livres oui et moins bruyant oui plus lustr\u00e9 non un dossier c'est que ma mobylette pour lui donner du lustre ben \u00e7a marche pas par compte et plus la vente pour la prochaine c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, du coup, j'ai un peu amorti ah oui oui \u00e7a alors qu'est -ce exactement que le lustre Laurence Simon parle de lustre ouais de lustres de lustrer on passe des trucs presque comme des courges pour l'illustrer, d'un coup, on se rend compte b\u00eatement qu'on sait pas en fait que \u00e7a veut dire le lustre \u00e2ge alors j'ai lu sur internet lustrer ses recouvrir un aliment de beurre clarifi\u00e9 \u00e0 l'aide d'un pinceau pour lui donner un aspect brillant et ben j'ai ressorti mon Chihuahua tout plat pas commode, h\u00e9 ben \u00e7a marche Laurence et, maintenant, il est toujours coupl\u00e9 \u00e0 mais au moins il lui oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:15) [88%] :\r\n\u00e7a va faire plaisir peut-\u00eatre plus forte. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:21) [86%] :K. Tir encore par la voix de Pascal Vincent Carlier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, au revoir, tout est pass\u00e9 et nos travaux ou retournez pas cette chanson, vous la connaissez toutes cette chanson a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par Rolf Schifferli, le dernier cas Tisserand date du cirque Knie qui va bient\u00f4t se retrouvent au ch\u00f4mage technique, car il n'aura plus l'occasion de 4 tirs, comme dans le pass\u00e9, je rappelle que le cirque ni ne travaillera plus avec des \u00e9l\u00e9phants, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, oui 4 tirs ses d\u00e9bouch\u00e9s une trompe d'\u00e9l\u00e9phant, comme ce dernier est enrhum\u00e9, un m\u00e9tier qui n'est pas sans risque, ni pour celui que pratique, mais pour ce qui ne trouvent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Ducati sur il y a diff\u00e9rentes techniques bien s\u00fbr pour d\u00e9boucher une trompe d'\u00e9l\u00e9phant et plus sur le sait bien et a par exemple l'utilisation du PIB g\u00e9ant qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 introduire d\u00e9licatement dans la trompe puis de tirer la mati\u00e8re Bougeandre vers \u00e7a, oui, oui, quelqu'un passe, oui, la mati\u00e8re bouchons vers l'ext\u00e9rieur sans chatouiller l'int\u00e9rieur du pas cher les Terres sans \u00e7a, il ne vaut mieux pas se trouvait derri\u00e8re lui sur plus de 20 m\u00e8tres pourquoi parce qu'un \u00e9l\u00e9phant qui \u00e9ternue avec la trompe boucher, oui, \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup d'air qui doit \u00eatre expuls\u00e9 \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre qui choisira d'autres les qu'un trou tromp\u00e9s dans leur verre celui donc \u00e7a demande un un sacr\u00e9 touch\u00e9 de la part du c'est une des raisons pour laquelle ce m\u00e9tier est relativement bien pay\u00e9, il y a aussi la possibilit\u00e9 du siphonnage buccale poule 4 pratique un bouche-\u00e0-bouche Bush a trompe plus exactement, lors duquel la oui il devra aspir\u00e9 puis recrache et au fur et \u00e0 mesure et nous, on aime les \u00e9l\u00e9phants Cheikhni on les soigne, puis une derni\u00e8re technique tr\u00e8s efficace, vous savez que la plupart des animaux de cirque ob\u00e9issent \u00e0 des mots dit en allemand et \u00e0 la technique consiste donc \u00e0 tenter de faire apprendre de nouveaux mots en suisse allemand \u00e0 l'\u00e9l\u00e9phant qui ne va bien s\u00fbr jamais pouvoir le parler couramment mais qui va tenter car un \u00e9l\u00e9phant c'est intelligent, tenter de reproduire la sonorit\u00e9 dans sa t\u00eate mais oui mais ces musiques un peu et cela avec une trompe boucher vous assure que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:45) [65%] :\r\nAvez gage fait de ces r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:55) [87%] :\r\nOui Lucas Torrent donner du lustre et du corps \u00e0 une \u00e9toffe en la soumettant \u00e0 l'action d'une presse c'est \u00e7a Cathy hier et la musique, musique, mais hors Dicodeurs. \r\nJ'ai et que \u00e7a le c\u00f4t\u00e9 sur Reading sur la premi\u00e8re derni\u00e8re tourn\u00e9e Dicodeurs du jour, un adjectif, tu me le 1er \u00e0 s'exprimer, c'est Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et il donne la bonne r\u00e9ponse, c'\u00e9tait en ao\u00fbt 2016 avec Philippa de Roten, chef du d\u00e9partement Soci\u00e9t\u00e9 et Culture RTS. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:57) [88%] :\r\nJe puis me pardon signifie couverts d'\u00e9cume ah oui, je crois que le moment est bien choisi pour vous lire un court extrait des M\u00e9moires de Fr\u00e9d\u00e9ric ai un po\u00e8te n\u00e9 \u00e0 Paris, il y a trop longtemps mais non, \u00e7a a chang\u00e9 \u00e7a dont je vous rappelle que l'anniversaire est proche 27 ao\u00fbt pour envoyer vos dons, n'h\u00e9sitez pas les envoyer \u00e0 la Radio suisse romande enfin RTS La Premi\u00e8re 40 avenue du Temple MX Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:26) [77%] :\r\nC'est un peu d\u00e9put\u00e9 monde avec la mention au front des cadeaux \u00e0 Fred national un peu de vent. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:32) [90%] :\r\nJe suis l\u00e0, les pieds dans l'eau pleine d'\u00e9cume, c'est le probl\u00e8me que l'oc\u00e9an \u00e9ructe avec la r\u00e9gularit\u00e9 d'un m\u00e9tronome, oui je suis l\u00e0, les pieds dans l'eau fra\u00eeche de Bretagne, je m'appr\u00eate \u00e0 enfouir, mon corps d'athl\u00e8te aux muscles ronds mais ferme dans ce liquide tourment\u00e9 par l\u00e0 m\u00eame si attirant le soleil frappe mais Lars Jos\u00e9 polaire et vivifiant, je suis en vacances, les cheveux au vent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:00) [87%] :\r\nOui, non, non, c'est \u00e9vident, il a aussi pour autre chose, oui pour retrouver ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:54:05) [93%] :\r\nOui, j'avais des cheveux enfin quelques cheveux fins. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:10) [84%] :\r\nVous les avez coup\u00e9 comme moi, oui, on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:54:12) [87%] :\r\nDans le ciel un go\u00e9land chante sa faim sur le Rivage ma fr\u00eale bien aim\u00e9 se tient debout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une m\u00e9duse \u00e9chou\u00e9e, elle se pince le nez car l'odeur de cette masse g\u00e9latineuse r\u00e9cemment d\u00e9c\u00e9d\u00e9 n'est pas aussi agr\u00e9able que le fumet d\u00e9licat des 4 cr\u00eapes au fromage, je viens d'engloutir h\u00e9 oui, l'oc\u00e9an, \u00e7a creuse, puis elle me dit quelque chose, en souriant, quelque chose que je n'entends pas dans le brouhaha des vagues dans le courant puissant fait vaciller mes mollets musculeux alors elle s'approche et me rejoignent me redit ces quelques mots tu\u00e9 ce pu l'oreille droite. \r\nComment est -ce possible, je n'ai pas encore tremp\u00e9 ma t\u00eate dans cette eau froide et sal\u00e9e alors de 2 doigts agiles, quoiqu'un peu engourdi par la fra\u00eecheur du large je me t\u00e2te le lobe oui attendez, vous avez eu peur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:05) [88%] :\r\nNon mais tu as de l'homme et je r\u00e9ponds avec. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:55:10) [90%] :\r\nL'assurance du distrait qui se \u00e7a distrait, ce n'est pas que c'est de la mousse \u00e0 raser, oh mon amour c'est ce Camtel et nous nous aimons dans les algues. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:22) [75%] :\r\nMerci doivent \u00eatre conscients. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:28) [78%] :\r\nMarc monnaie s'peux est un objectif caract\u00e9risant les 20 20 pu most un vin qui a un go\u00fbt, une petite note comme disait sp\u00e9cialiste une touche une 11 un soup\u00e7on, un tantinet un atome un zeste d'une trace un reflet de go\u00fbt br\u00fbl\u00e9 donc c'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif pour hein, c'est juste une larme un nuage une l\u00e9g\u00e8re teinte certains Rioja, notamment en ce petit go\u00fbt certain Rioja il y a quelqu'un qui aime pas Rioja int\u00e9rieur pas je pense les vases pu me s'accorde tr\u00e8s bien avec le Braunstein, une sp\u00e9cialit\u00e9 du canton d'Uri et que pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:59) [94%] :\r\n\u00e0 base rurale de pommes de terre et de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:03) [90%] :\r\nJe dis \u00e7a pour ceux qui aiment cuisiner comme Roman anse qui d'ailleurs nous invite tous \u00e0 manger chez lui seul. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:08) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:11) [82%] :\r\nOn est 120 \u00e7a, \u00e7a va aller, merci Thierry, donc br\u00fbl\u00e9 G\u00fcner tout \u00e7a, oui, carr\u00e9ment, \u00e7a marche, \u00e7a fait 2. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:19) [95%] :\r\n3\u00e8me possibilit\u00e9 avec le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:22) [74%] :\r\nBruno Coppens danse pu me vous avez de l'anglais Spoon la cuill\u00e8re ne lui racheter et vous avez cube de brume pu me ces brumes et comprend \u00e0 la cuill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:33) [86%] :\r\nCe qui est pub fameux brouillard anglais qui est si dense que non seulement on peut avoir peur de marcher un brouillard, du coup, on dit que l'anglais, il fait dans son fog. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:41) [90%] :\r\nEt d'autre part ce brouillard ici et puis qu'on peut le Hamas \u00e0 la cuill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:46) [87%] :\r\nAlors ce brouillard humide, faut savoir que \u00e7a rend l'Anglais versatile, il change d'avis comme de chemise, regardez, il dit oui \u00e0 l'Europe, mais du bout des Fingers et puis recule avec l'Europe y joue au frottement mais sans s'engager car il aime son ind\u00e9pendance, le pire le pu me c'est que \u00e7a rend malade, regardez l'Irlande, elle s'est m\u00eame tap\u00e9 un Ulster \u00e0 l'estomac depuis tant d'ann\u00e9es, quant \u00e0 l'Ecosse, mais on n'a jamais eu que les boyaux munis pour faire face aux al\u00e9as d'un destin gr\u00eale je laisse 2 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:11) [90%] :\r\nVoil\u00e0 conflit un incompris, c'est-\u00e0-dire il y a des Valaisans dans la salle et puis puisque c'est ce que ce c\u00f4t\u00e9 plus me rend vraiment malade car sinon comment expliquer que l'anglais, mange de la salade, la confiture de la gel\u00e9e fluorescente et des abats dans une panse de mouton, alors qu'il n'est m\u00eame pas oblig\u00e9, \u00e7a c'est vrai, sinc\u00e8rement je ne sont plus proches de Shrek ET R2D2 que d'un Anglais, mais je lui en veux pas, car le climat est -ce pub. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:45) [87%] :\r\nNous attendons, mon cher Thierry annonce votre touche pour clore ce oui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:57:48) [84%] :\r\nOn prend un bain et dans l'eau, au bout d'un moment, la peau des doigts se plient sans se fripe c'est curieux et c'est surtout moche, pourquoi une premi\u00e8re explication avec la peau \u00e9tant perm\u00e9able, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, sinon se mettrait pas de la pommade anti- rides, certaines cellules se gonflent au bout de 5 minutes d\u00e9j\u00e0 et pousse les autres cellules du coup irr\u00e9gularit\u00e9s formation de plis, voil\u00e0, c'est ce qui expliquerait pourquoi on a des pistes sur les doigts, mais d'autres chercheurs ont avanc\u00e9 une nouvelle explication en fait c'est notre syst\u00e8me nerveux et le syst\u00e8me nerveux sympathique qu'on l'appelle celui qui nous permettra d'appui au milieu, et \u00e7a c'est sympa quand m\u00eame, d'o\u00f9 son nom, qui provoquerait une vasoconstricteur la taille des vaisseaux capillaires diminuent et provoquent des plissements de la peau et pourquoi il fait \u00e7a le syst\u00e8me nerveux bras Nicole \u00e9nerve h\u00e9 ben, je vais vous h\u00e9 ben j'ai voulu pour lui permettent de saisir plus facilement les objets dans le milieu aquatique ah oui parce que c'est, c'est une il nous fait nous adapter au milieu, donc si on a la peau pliss\u00e9e dans l'eau, on arrive plus facilement \u00e0 prendre les objets avec une peau pliss\u00e9e que si les 10 et parce que quand elle est mouill\u00e9e c'est glissant ah bon lyc\u00e9e \u00e7a adh\u00e8re plus dingue est pub alors je vais vous le dire si nous si vous ne m'interrompez pas constamment si on si on cause plus longtemps dans la flotte, et \u00e7a on en a tous fait l'exp\u00e9rience, d'abord on est pliss\u00e9, non seulement les tout frip\u00e9 et en plus incertain dans la peau : la peau devient blanche et \u00e7a, c'est d'ailleurs, vous voyez, il y en a des bouts de pour qui viennent tout blanc et ces petits bouts de peau sont gorg\u00e9s d'eau noy\u00e9 si vous voulez, et c'est \u00e7a qu'on appelle une pause puis Meuse un \u00e9piderme, j'ai pu me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:08) [90%] :\r\nAvant, avant que \u00e7a moisissent quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:10) [81%] :\r\nNon, non mais faut pas parti pour rester 3 ans dans l'eau oui chance et je veux bien, mais c'est \u00e7a la baleine, elle est pas pliss\u00e9, la baleine non mais toi t'as rien d'une baleine je suis mais non mais on est dans et FLN vire tout le temps pour \u00e7a, donc elle a pas les m\u00eames pour que nous, dans une autre peau c'est elle qui est si seul, c'est le sort de l'eau elle plisse dehors peut-\u00eatre \u00e0 potins, elle fait l'inverse peut \u00eatre poisson, c'est l'inverse : notre part expliquer l'inqui\u00e9tude lundi la vie \u00e0 ce monsieur, lui, vous avez les baleines en Suisse peut-\u00eatre Bruno tu n'est pas une baleine mais je t'explique, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:43) [87%] :\r\nPas une baleine non mais c'est Dicodeurs nous font rire comme des baleines, parfois pour ce qu'on dit \u00e7a mais par analogie avec la large bouche d'une baleine d\u00e9couvrant ses fans on on rit \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e Bush large ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:58) [78%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:04) [91%] :\r\n\u00e0 midi et demi sur la premi\u00e8re, vous avez rendez- vous avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AE6631A-E1FF-4AF5-8FF9-D6CEA3271895", "internalArchiveId": "8AE6631A-E1FF-4AF5-8FF9-D6CEA3271895", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peines de mort pour les trois assassins de deux touristes au Maroc: interview de Saskia Ditisheim", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Saskia Ditisheim, avocate genevoise du jeune hispano-suisse condamn\u00e9 au Maroc;Ditisheim , Saskia \r\nInterview de Saskia Ditisheim, l'avocate genevoise du jeune hispano-suisse condamn\u00e9 au Maroc.\r\n\r\nPeines de mort pour les trois assassins de deux touristes au Maroc: interview de Saskia Ditisheim  \r\n*** Avec nous depuis notre studio de Gen\u00e8ve, Saskia Ditisheim, l'avocate genevoise du jeune hispano-suisse condamn\u00e9 au Maroc...\r\n- Ce verdict... vous l'acceptez?\r\n- Vous d\u00e9noncez un proc\u00e8s \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce?\r\n- Un proc\u00e8s politique aussi?\r\n- Qu'est-ce qui le prouve?\r\n- Donc votre client est compl\u00e8tement innocent, vous maintenez?\r\n- La suite c'est quoi?", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566019", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Peines de mort pour les trois assassins de deux touristes au Maroc: interview de Saskia Ditisheim / FOR_2019-07-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Saskia Ditisheim, l'avocate genevoise du jeune hispano-suisse condamn\u00e9 au Maroc."], "variantIds": ["ece-10566019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:12Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe verdict tomb\u00e9 il y a moins d'une heure au Maroc, celui du proc\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diatique des meurtriers de 2 jeunes scandinaves d\u00e9capit\u00e9es \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re au nom du groupe \u00c9tat islamique, les 3 auteurs des meurtres sont condamn\u00e9s \u00e0 la peine de mort et parmi les 24 accus\u00e9s Anouk Henry il y avait en Suisse, converti \u00e0 l'Islam, accus\u00e9, lui, d'avoir fourni une aide logistique aux assassins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, et c'est suisse a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 aussi alors qu'il se disait innocent le Genevois \u00e9cope de 20 ans de prison pour constitution de bande terroriste, il avait notamment appris aux principaux suspects \u00e0 utiliser une messagerie crypt\u00e9e les avait entra\u00een\u00e9 au Tir, son avocat avait plaid\u00e9 l'acquittement, il affirmait que son client avait pris ses distances avec le groupe avant le projet d'assassinat de jeunes scandinaves \u00e0 l'annonce du verdict, sa femme, une Marocaine qui l'avait rencontr\u00e9, \u00e0 son arriv\u00e9e dans le pays, a fondu en larmes et quitt\u00e9 la salle, le jeune hispano- suisse s'\u00e9tait rendu au Maroc apr\u00e8s sa conversion \u00e0 l'Islam, il avait alors fr\u00e9quent\u00e9 des membres du groupe, aujourd'hui condamn\u00e9 pour ce double assassinat, une \u00e9tudiante danoise de 24 ans et son amie norv\u00e9gienne de 28 ans avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, alors qu'elles campaient dans le Haut-Atlas au sud du pays, hormis les 3 auteurs condamn\u00e9 aujourd'hui \u00e0 mort les 20 autres accus\u00e9s comme \u00e9cope de peines allant jusqu'\u00e0 cinq de de 5 ans \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, mais la cour n'a pas donn\u00e9 raison aux familles des victimes qui r\u00e9clamaient plus d'un 1000000 de francs de dommages en invoquant la responsabilit\u00e9 morale de l'\u00c9tat marocain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [93%] :\r\nMerci Anouk Henry avec nous depuis notre Studio de Gen\u00e8ve Saskia Ditisheim, l'avocate genevoise du jeune hispano- suisse condamn\u00e9 au Maroc, bonsoir Madame, bonsoir, ce verdict, vous l'acceptez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [93%] :\r\nAh non, c'est monstrueux, c'est inacceptable, c'est c'est terrifiant que Kevin et pu \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 20 ans, 20 ans pour les charges qui n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 c'est c'est c'est c'est vraiment un non- sens et l\u00e0 il y a pas eu droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable et il a eu la parole en dernier et il a pu dire que la justice \u00e9tait symbolis\u00e9e par une balance d'un c\u00f4t\u00e9 les les accusations contre lui et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les preuves mat\u00e9rielles qu'il avait pu d\u00e9poser au tribunal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [95%] :\r\nEt \u00e7a vous fait dire que c'est un proc\u00e8s qui n'est pas \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [94%] :\r\nJustement, \u00e7a montre d\u00e9j\u00e0 que ce n'est pas \u00e9quitable parce que c'est \u00e0 l'accusation de prouver les charges ce n'est pas au pr\u00e9venu de prouver son innocence, \u00e7a montre que c'est d\u00e9j\u00e0 un proche, un proc\u00e8s partial uniquement \u00e0 charge et il a pas pu faire valoir ses droits de la d\u00e9fense, il a pas pu faire valoir ses actes d'instruction, on a demand\u00e9 l'audition d'un t\u00e9moin qui n'a pas, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et ils ont retenu que les proc\u00e8s- verbaux \u00e0 la police, alors que beaucoup des accus\u00e9s ont dit on audience qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 contraints \u00e0 signer ou alors qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s alors quelle justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [95%] :\r\nProc\u00e8s un proc\u00e8s politique aussi, d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [94%] :\r\nAlors oui, ils ont voulu montrer l'exemple, \u00e7a c'est s\u00fbr, j'imagine qu'au d\u00e9but, ils ont voulu faire porter le chapeau \u00e0 un \u00e9tranger pour peut-\u00eatre montrer que les touristes peuvent toujours aller au Maroc, que les Marocains ne sont pas les les personnes dangereuses mais ce sont les \u00e9trangers hors contre Kevin il y avait vraiment rien dans le dossier, absolument rien, aucune preuve mat\u00e9rielle et je suis abasourdi par ce jugement et je suis encore plus abasourdis par le fait que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9t\u00e9 le grand absent de de ce proc\u00e8s, alors \u00e9videmment, ils m'ont r\u00e9pondu \u00e0 plusieurs reprises qu'ils peuvent pas s'ing\u00e9rer dans la justice \u00e9trang\u00e8re, d'un autre pays, je comprends, mais ils ont le devoir, par leur protection consulaire de s'assurer que Kevin avait droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, ceux qui n'ont pas fait, il devait \u00eatre l\u00e0 pour que le Maroc ne puisse pas faire n'importe quoi et pour qu'il puisse et non, ils ont le Maroc a eu les coud\u00e9es franches et \u00e0 condamn\u00e9 Kevin au d\u00e9pit du bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [90%] :\r\nBon, vous allez vous retourner contre les autorit\u00e9s suisses qui, d'apr\u00e8s vous, n'ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment, donc ce ne sont pas une venu suffisamment en aide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [93%] :\r\nAlors, pour le moment, le jugement n'est pas d\u00e9finitif et ex\u00e9cutoire, \u00e9videmment, on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [89%] :\r\nElle au contraire, je lance un appel au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res pour qu'elles r\u00e9agissent maintenant et pour qu'on appelle Kevin puisse avoir droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable et qu'est -ce que vous attendez concr\u00e8tement du UDF mais \u00e9coutez c'est \u00e0 eux de savoir ce qu'ils doivent faire dans le sur leur site internet c'est \u00e9crit qui doivent assurer \u00e0 une personne suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, ils doivent assurer les droits de la d\u00e9fense et les garanties proc\u00e9durales, ce qui n'est pas le cas, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, on voit le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [92%] :\r\nSur le fond, vous maintenez ce soir, votre client est compl\u00e8tement innocent dans l'assassinat, le meurtre de de ces jeunes scandinaves. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:49) [84%] :\r\nMais c'est pas ce qu'on lui reproche, au moment des faits, il se trouvait \u00e0 Gen\u00e8ve, vous pensez donc que s'il avait quelque chose \u00e0 se reprocher, il ne serait jamais l\u00e0 fourni d'assistance logistique notamment, c'est ce qui lui est reproch\u00e9 oui alors, ce qui lui a reproch\u00e9, c'est d'avoir install\u00e9 t\u00e9l\u00e9gramme sur T\u00e9l Dell Judd m\u00eame monsieur, elle joue d'le le conteste, il y a pas eu d'analyse t\u00e9l\u00e9phoniques, elle joue la veille de cette application depuis 2015 bien avant de conna\u00eetre, Kevin, le dossier ne tient pas et on assimile une partie de peigne bol un entra\u00eenement attire arm\u00e9s mais c'est grotesque, c'est grotesque, d'autant plus que je pense pas qu'il fallait un entra\u00eenement arm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [73%] :\r\nPour pour \u00e9gorger, c'est ces pauvres \u00e9tudiante scandinaves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [93%] :\r\nVotre r\u00e9action ce soir Saskia Ditisheim, avocate genevoise du jeune hispano- suisse condamn\u00e9 donc au Maroc pour avoir assist\u00e9 les assassins de ce jeune Scandinave et on retiendra donc ce soir que vous allez faire appel \u00e0 ce jugement tout \u00e0 fait 20 ans donc de prison, merci, merci beaucoup madame une bonne soir\u00e9e, merci pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T16:14:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-102BC67D-3EEB-44D4-AB33-DB8A503AF2C5", "internalArchiveId": "102BC67D-3EEB-44D4-AB33-DB8A503AF2C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Fran\u00e7ais pouss\u00e9s \u00e0 partir \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans d\u00e8s 2025: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Says", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Says, journaliste au service politique de la r\u00e9daction de France Culture.\r\n\r\nLes Fran\u00e7ais pouss\u00e9s \u00e0 partir \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans d\u00e8s 2025: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Says Bonsoir! Nous sommes le 18 juillet, bienvenue dans Forum.\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9: les moins de 18 ans ont le droit d'avoir en poche une petite quantit\u00e9 de cannabis. Moins de 10 grammes. Cette jurisprudence n'est-elle pas contraire aux efforts de pr\u00e9vention chez les jeunes ? Le directeur d'Addiction Suisse nous r\u00e9pond.\r\n***\r\nSavez-vous combien il y a de syst\u00e8mes de retraite en France? R\u00e9ponse: 42. Un projet d'uniformisation a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi. R\u00e9former les retraites... c'\u00e9tait une promesse d'Emmanuel Macron. Un dossier eplosif. Nous irons prendre la temp\u00e9rature \u00e0 Paris.\r\n***\r\nApr\u00e8s Thabo Sefolosha... Clint Capela... Il est le deuxi\u00e8me suisse \u00e0 jouer NBA, la c\u00e9l\u00e8bre ligue nord-am\u00e9ricaine de basket. Clint Capela est de passage \u00e0 Gen\u00e8ve. Il nous a accord\u00e9 une interview, du haut de ses 2 m\u00e8tres 08. Rendez-vous vers 18h20.\r\n***\r\nD\u00e9sob\u00e9issance civile... L\u00e9gitime en Suisse ?\r\nC'est le grand d\u00e9bat de ce soir, Mehmet Gultas...\r\nA quoi bon s'encha\u00eener devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, bloquer le si\u00e8ge des grandes banques, ou caillasser des boucheries, quand on la chance de vivre dans un Etat de droit comme la Suisse, qui offre des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie ?\r\nD\u00e9bat dans une demi-heure avec des activistes et des politiques.\r\n***\r\nForum, une heure d'info, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es... Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur Play RTS. Bienvenue...", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566024", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Fran\u00e7ais pouss\u00e9s \u00e0 partir \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans d\u00e8s 2025: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Says / FOR_2019-07-18T18:02:00_developpement-6", "Forum du 18.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Says, journaliste au service politique de la r\u00e9daction de France Culture."], "variantIds": ["ece-10566024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:22Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va maintenant parler d'oeuvre d'une r\u00e9forme des des retraites mais pas en Suisse non une r\u00e9forme des retraites en France, les grandes lignes de ce chantier promis par Emmanuel Macron, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s aujourd'hui les Fran\u00e7ais devront travailler plus longtemps, jusqu'\u00e0 64 ans, s'il souhaite une pension compl\u00e8te, contre 62 ans aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric 16 bonsoir, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avec nous pour analyser ce gros chantier qualifi\u00e9 par certains de Big bang des retraites Fr\u00e9d\u00e9ric Big bang, c'est vraiment le cas, le cas oui, c'est vraiment le cas, parce que j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\n\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me D des retraites en France \u00e9tait assez compliqu\u00e9, il y avait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9gimes qui correspondait \u00e0 des situations particuli\u00e8res, \u00e0 des corps de m\u00e9tier particulier, il y en avait 42 ans tout, effectivement, cette r\u00e9forme a pour but de fondre l'ensemble de ces r\u00e9gimes et de faire un un r\u00e9gime unique o\u00f9 tout le monde est est log\u00e9 \u00e0 la m\u00eame enseigne, demain, alors en fait c'est un un changement fondamental, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les retraites calcul\u00e9es par annuit\u00e9, il fallait avoir travaill\u00e9 un peu plus de 41 annuit\u00e9s pour pouvoir toucher sa retraite, maintenant ce sera par points, c'est un calcul qui va \u00eatre \u00e0 la fois plus compliqu\u00e9, mais aussi plus universel, il faudra avoir un certain nombre de points \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re pour pouvoir partir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [86%] :\r\n42 syst\u00e8mes de retraite aujourd'hui c'est : c'est quoi, c'est la retraite des cheminots, etc, des retraites par par profession en quelque sorte, Sion \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [92%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, et c'est pour \u00e7a que cette r\u00e9forme va faire des gagnants et des perdants alors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'y a pas \u00e9norm\u00e9ment de, de, de manifestations parce que chacun est un peu, j'allais dire, Grougi par ce changement, chacun essaye de savoir ce que \u00e7a va modifier dans son propre calcul de pensions, mais il est \u00e9vident que notamment les les conducteurs de train qui pouvaient partir un peu plus t\u00f4t que que la moyenne des salari\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, h\u00e9 bien ne seront plus concern\u00e9s par cette par cet Avantage par cet accord par cet acquis social, ils pourront plus partir de mani\u00e8re anticip\u00e9e et m\u00eame d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale tous ceux qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, partez \u00e0 62 ans avec leur retraite \u00e0 taux plein, h\u00e9 bien demain, ils devront attendre 64 ans, alors ils pourront partir avant mais les propositions, les pr\u00e9conisations faites aujourd'hui \u00e9voque une d\u00e9cote, c'est-\u00e0-dire que les pensions seront moins int\u00e9ressante, alors il y a quand m\u00eame quelques gagnants d\u00e9j\u00e0 qui qui se dessine notamment, il y aura des des majorations d\u00e8s le premier enfant, il y aura plus de points si vous avez fait un enfant, actuellement il faut 3 enfants pour obtenir ces ces, ces points et puis les agriculteurs notamment de voici les gagnants puisque la r\u00e9forme pr\u00e9voit que vous ne pourrez pas touch\u00e9 en dessous de 85 pourcent du salaire minimum fran\u00e7ais mais attention, ce ne sont pour l'instant que des pr\u00e9conisations issues d'un d'un rapport par un haut commissaire du gouvernement il faut attendent la version du gouvernement \u00e0 l'Automne, le projet de loi comme on dit, et puis ensuite le d\u00e9bat parlementaire et l\u00e0 il y a souvent quelques param\u00e8tres qui sont encore touch\u00e9es donc les fran\u00e7ais vont regarder \u00e7a \u00e9videmment de de tr\u00e8s pris avec un peu d'appr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [92%] :\r\nQuelques gagnants mais mais des perdants, vous l'avez dit Fr\u00e9d\u00e9ric du coup chantier risqu\u00e9 pour Emmanuel Macron, il faut s'attendre \u00e0 des vagues de 2 syndicalistes dans les rues, notamment comme on a pu d\u00e9j\u00e0 voir par le pass\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [93%] :\r\nOui exactement le la r\u00e9forme des retraites, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s risqu\u00e9 politiquement, d'ailleurs il y a des gouvernements qui sont tomb\u00e9s non sur sur cette question, Alain Jupp\u00e9 en son temps, en 1995 il avait voulu r\u00e9former le les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux de retraite, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque et sa vie quasiment bloqu\u00e9 le pays y a eu de grandes gr\u00e8ves, il avait d\u00fb finalement retirer son son son projet alors c'est pour \u00e7a qu'Emmanuel Macron a vraiment essay\u00e9 de de prendre son temps, d'abord il a nomm\u00e9 ce qu'on appelle un un haut commissaire Jean-Paul Delevoye, qui est un ancien ministre assez respecter une sorte de figure tut\u00e9laire de de la R\u00e9publique qui \u00e9coute les syndicats depuis maintenant 18 mois, donc il y a vraiment pas d'effet de surprise ou en tout cas de manque de concertation et par ailleurs, le calendrier n'est pas anodin, les annonces qui arrive, elles sont au coeur du mois de juillet quand les Fran\u00e7ais ont un peu la t\u00eate aux vacances c'est aussi pour \u00e9viter que tout de suite, cela s'embrase et puis derni\u00e8re chose dans ce calendrier, c'est une r\u00e9forme qui va prendre son effet tr\u00e8s progressivement, l\u00e0 encore, pour ne pas brusquer, pour ne pas braquer trop les Fran\u00e7ais : on va attendre jusqu'\u00e0 2025 pour que ce syst\u00e8me entre totalement en vigueur au fil des g\u00e9n\u00e9rations qui arriveront \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [94%] :\r\nOui tout l'art du calendrier en politique Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a que vous \u00e9tiez en Direct avec nous, merci une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83077932-7F9B-4CBE-A470-298CBDEDFBE7", "internalArchiveId": "83077932-7F9B-4CBE-A470-298CBDEDFBE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme: le Tour de France \u00e0 l'assaut des Pyr\u00e9n\u00e9es", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nCyclisme: le Tour de France \u00e0 l'assaut des Pyr\u00e9n\u00e9es Bonsoir! Nous sommes le 18 juillet, bienvenue dans Forum.\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9: les moins de 18 ans ont le droit d'avoir en poche une petite quantit\u00e9 de cannabis. Moins de 10 grammes. Cette jurisprudence n'est-elle pas contraire aux efforts de pr\u00e9vention chez les jeunes ? Le directeur d'Addiction Suisse nous r\u00e9pond.\r\n***\r\nSavez-vous combien il y a de syst\u00e8mes de retraite en France? R\u00e9ponse: 42. Un projet d'uniformisation a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi. R\u00e9former les retraites... c'\u00e9tait une promesse d'Emmanuel Macron. Un dossier eplosif. Nous irons prendre la temp\u00e9rature \u00e0 Paris.\r\n***\r\nApr\u00e8s Thabo Sefolosha... Clint Capela... Il est le deuxi\u00e8me suisse \u00e0 jouer NBA, la c\u00e9l\u00e8bre ligue nord-am\u00e9ricaine de basket. Clint Capela est de passage \u00e0 Gen\u00e8ve. Il nous a accord\u00e9 une interview, du haut de ses 2 m\u00e8tres 08. Rendez-vous vers 18h20.\r\n***\r\nD\u00e9sob\u00e9issance civile... L\u00e9gitime en Suisse ?\r\nC'est le grand d\u00e9bat de ce soir, Mehmet Gultas...\r\nA quoi bon s'encha\u00eener devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, bloquer le si\u00e8ge des grandes banques, ou caillasser des boucheries, quand on la chance de vivre dans un Etat de droit comme la Suisse, qui offre des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie ?\r\nD\u00e9bat dans une demi-heure avec des activistes et des politiques.\r\n***\r\nForum, une heure d'info, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es... Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur Play RTS. Bienvenue...", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566025", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme: le Tour de France \u00e0 l'assaut des Pyr\u00e9n\u00e9es / FOR_2019-07-18T18:02:00_developpement-7", "Forum du 18.07.2019"], "variantIds": ["ece-10566025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:34Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Tour de France, le Britannique Simon a remport\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, il devance ses compagnons d'\u00e9chapp\u00e9e, un espagnol et un Autrichien Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous \u00eates sur la route du Tour, se sont en quelque sorte des seconds couteaux qui ont fait, qui ont fait la course aujourd'hui, on peut dire \u00e7a, oui, on peut le dire seconds couteaux au classement g\u00e9n\u00e9ral, parce que Simon Yates tout de m\u00eame le vainqueur du Tour d'Espagne l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais il est l\u00e0 pour aider son fr\u00e8re jumeau, Adam Yates cette ann\u00e9e pour un bon cas classement au g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9preuve, le sc\u00e9nario \u00e9tait quand m\u00eame attendu un une \u00e9chapp\u00e9e qui a mis quand m\u00eame un peu de temps \u00e0 se dessiner \u00e0 40 kilom\u00e8tres de lutte avant de trouver la bonne \u00e9chapp\u00e9e avec une quarantaine de coureurs et puis cette \u00e9tape dont les 30 derniers kilom\u00e8tres \u00e9tait en dette s'en descente devait se d\u00e9rouler un petit peu comme \u00e7a et c'est finalement dans la Hourquette d'Ancizan dans le dernier col que Simon Yeats a fait la diff\u00e9rence avec ses 2 compagnons d'\u00e9chapp\u00e9e, il a r\u00e9gl\u00e9 le sprint \u00e0 3 sans aucun probl\u00e8me, le Britannique dans le groupe d'attaque du d\u00e9part, il y avait un Suisse il avait Matthias Frank, de la formation AG2R -l\u00e0 Mondiale Matthias Frank, qui nous avait dit ce matin qu'il esp\u00e9rait attaquer malheureusement il a essay\u00e9 de suivre Simon Yates, \u00e7a n'a pas march\u00e9 \u00e7a allait un petit peu trop vite pour lui, il termine avec le reste des \u00e9chapp\u00e9es \u00e0 une minute 28 le peloton \u00e0 9 minutes 35 et les favoris alors Patrick, ils \u00e9taient o\u00f9 ils ont, ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'observer en quelque sorte, ils ont g\u00e9r\u00e9 tranquillement sous la le contr\u00f4le de la formation Ineos donc les les grands favoris de ce Tour, il y avait pas danger pour eux, il reste des \u00e9tapes tr\u00e8s compliqu\u00e9es avec un contre- la-montre de 27 kilom\u00e8tres demain \u00e0 Pau, ce sera ce sera fait, pratiquement pour Simon hier pardon pour Geraint Thomas, l'autre britannique a acquis qui devient le grand favori de ce Tour de France et puis par la suite, il y aura le Tourmalet il aura Prat d'Albis au-dessus de Foix donc encore 2 \u00e9tapes beaucoup plus difficile et c'est l\u00e0, c'est dans les 3 jours qui viennent qu'on va voir vraiment les favoris s'attaquer Patrick D\u00e9l\u00e9troz sur la route du tour merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DF7F1DA-C2DE-4BDF-9AB8-2E734FCF1311", "internalArchiveId": "3DF7F1DA-C2DE-4BDF-9AB8-2E734FCF1311", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avoir une petite quantit\u00e9 de cannabis n'est pas punissable pour un mineur: interview de Gr\u00e9goire Vittoz", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse\r\nInterview de Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse.\r\n\r\nAvoir une petite quantit\u00e9 de cannabis n'est pas punissable pour un mineur: interview de Gr\u00e9goire Vittoz  \r\n*** Gr\u00e9goire Vittoz nous a rejoint dans ce studio, bonsoir Monsieur...\r\nVous \u00eates directeur d'Addiction Suisse... le centre de comp\u00e9tences national dans le domaine des addictions...\r\n- Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donc tranch\u00e9 : les mineurs ne sont pas amendables s'ils poss\u00e8dent moins de 10 grammes de cannabis, que pensez-vous de cette d\u00e9cision ? \r\n- Est-ce qu'on ne risque pas de donner un signal contre-productif aux jeunes ? Du type: vous pouvez consommer du cannabis de temps en temps, c'est pas bien grave...\r\n- Quelle \u00e9volution en ce qui concerne la consommation chez les jeunes ?\r\n- Il y a la loi et la pratique... Vous conviendrez qu'un policier qui trouve du cannabis chez un mineur, il ne peut pas ne rien faire...\r\n- de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la loi suisse autorise la possession de cannabis (en petite quantit\u00e9), mais la consommation reste amendable, schizophr\u00e9nique non ?\r\n- Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dit aujourd'hui que cette limite d'\u00e2ge... 18 ans... mineurs / majeurs... n'a pas de raison d'\u00eatre dans la loi actuelle... Imaginons un syst\u00e8me dans lequel on d\u00e9p\u00e9nalise... est-ce que ce serait aussi le cas pour les mineurs?\r\n- Et ailleurs dans le monde, qu'en est-il?", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566020", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Avoir une petite quantit\u00e9 de cannabis n'est pas punissable pour un mineur: interview de Gr\u00e9goire Vittoz / FOR_2019-07-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse."], "variantIds": ["ece-10566020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:56Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va parler maintenant des mineurs qui ont empoch\u00e9 une petite quantit\u00e9 de cannabis, h\u00e9 bien ils ne sont pas punissable, c'est le verdict communiqu\u00e9s ce matin par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a confirm\u00e9 l'acquittement d'un ado de Winterthour chez qui la police avait saisi un peu plus d'un gramme de marijuana Sarah Cl\u00e9ment pour la plus haute cour en Suisse, les mineurs et les adultes doivent donc \u00eatre trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nEn tout cas pour tout ce qui concerne la possession de cannabis pour parvenir \u00e0 cette conclusion, la justice est bas\u00e9e sur la loi sur les stup\u00e9fiants qui dit que celui qui acquiert au poss\u00e8dent moins de 10 grammes de cannabis pour sa propre consommation n'est pas punissable alors comme l'Arctique ne faisaient pas de distinction entre adultes et mineurs, la justice a d\u00e9cid\u00e9 de les mettre dans le m\u00eame panier, d\u00e9sormais, les moins de 18 ans sont donc assur\u00e9s de ne pas avoir d'amende s'ils ont moins de 10 grammes de cannabis avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle de la possession de cannabis par contre la la consommation elle elle est punissable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, et l\u00e0, la justice fait une distinction entre adultes et mineurs, les adultes qui sont attrap\u00e9s en train de fumer du cannabis re\u00e7oivent une amende d'or de 100 francs, ce qui n'est pas forc\u00e9ment le cas pour les mineurs, pour les prot\u00e9ger, les juges ne mise pas sur des sanctions financi\u00e8res il tablent plut\u00f4t sur la pr\u00e9vention et des punitions plus s\u00e9v\u00e8res pour ceux qui fournissent des stup\u00e9fiants au mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\nSarah Cl\u00e9ment merci et Gr\u00e9goire Vittoz nous a rejoint dans ce Studio, bonsoir monsieur, vous \u00eates directeur d'Addiction Suisse le Centre de comp\u00e9tence nationale dans le domaine des addictions le TF qui a donc tranch\u00e9 : les mineurs ne sont pas amendables s'ils poss\u00e8dent moins de 10 grammes de cannabis qu'est ce que vous pensez de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [89%] :\r\nAlors peut-\u00eatre pour commencer, j'aimerais r\u00e9affirmer que les, les, les mineurs ne devraient pas consommer de cannabis, \u00e7a, je pense, c'est quelque chose qu'on doit poser au d\u00e9part et il y aura peu de personnes pour ne pas \u00eatre d'accord avec moi, c'est une 6 substances psychoactives qui peut m\u00eame \u00eatre assez puissante, selon comment elle est charg\u00e9 en THC et puis elle a une influence sur le d\u00e9veloppement du cerveau du syst\u00e8me nerveux avec des mots, des cons\u00e9quences assez terribles, d'autant qu'elle est fum\u00e9e donc il y a aussi tout le le c\u00f4t\u00e9 maladies cardiovasculaires, pulmonaires li\u00e9s \u00e0 sa salle de la premi\u00e8re chose apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [89%] :\r\nSauf que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dit aujourd'hui vous \u00eates mineur ben vous avez le droit de poss\u00e9der du cannabis d'avoir du cannabis sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0 la 2\u00e8me chose, c'est que la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'il y a des mineurs qui consomment du cannabis, et qui en poss\u00e8de 7 \u00e0 8 pourcent des gar\u00e7ons 4 \u00e0 5 pourcent des filles qui d\u00e9clarent avoir consomm\u00e9 au moins 3 fois du quand m\u00eame disons les 30 derniers jours selon nos chiffres, donc c'est comment on r\u00e9pond \u00e0 \u00e7a apr\u00e8s alors est -ce que la punition est la bonne solution, je pense qu'en mati\u00e8re d'\u00e9ducation, on est beaucoup revenu le syst\u00e8me punitif et l\u00e0 aussi il y a peut-\u00eatre une une d'autres pistes \u00e0 explorer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [90%] :\r\nEst ce qu'on ne risque pas quand m\u00eame de donner un signal un peu contre- productif aux jeunes, ceux qui aujourd'hui sont d\u00e9j\u00e0 en possession de cannabis mais ceux qui ne le sont pas encore, en gros, on leur dit : allez -y, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [93%] :\r\nAlors je pense qu'en punissant quelqu'un qui, qui qui a d\u00e9j\u00e0 une consommation dommageable pour lui- m\u00eame, c'est un peu une double peine, donc je crois pas que c'est un message. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [92%] :\r\nSurtout, le message en aux autres jeunes qui aujourd'hui ne fume pas du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [90%] :\r\nMoi je pense qu'on doit \u00eatre tr\u00e8s clair sur ce que j'ai dit au d\u00e9part : les jeunes ne devraient pas fumer du cannabis apr\u00e8s \u00eatre d'autres fa\u00e7ons de d'attaquer le probl\u00e8me pardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps est -ce qu'il n'y a pas un probl\u00e8me dans, dans, dans la pratique, ce cirque, c'est-\u00e0-dire qu'il y a la loi, mais il y a la pratique aussi, vous conviendrez qu'un policier qui trouve du cannabis chez chez un mineur c'est quand m\u00eame bizarre pour lui de de de rien faire non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [91%] :\r\nMais de nouveaux ou non parce que le policier c'est la punition c'est, c'est pas son r\u00f4le, le r\u00f4le, c'est \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'encadrer ces mineurs c'est aux adultes de prendre soin des mineurs, c'est pas, c'est pas aux policiers de les punir donc c'est au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 qu'on doit se demander comment on veut encadrer les mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [90%] :\r\nEt quelles sont alors les bonnes les bonnes strat\u00e9gies pour pour encadrer les mineurs si c'est visiblement la punition n'est en tout cas pas retenu par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [88%] :\r\nMais je pense, d'essayer de sortir le cannabis de leur moins accessible, il est tr\u00e8s accessible en ce moment avec le march\u00e9 noir, d'autres mod\u00e8les de r\u00e9gulation qui irait vers un une distribution beaucoup mieux contr\u00f4ler, je pense, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [88%] :\r\nY compris accessible pour des jeunes mineurs aujourd'hui \u00e0 des jeunes mineures qui qui trouve facilement du du cannabis dans la rue \u00e7a vous savez -vous quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [88%] :\r\nJe vous ai donn\u00e9 les chiffres, il se cannabis, il vient de quelque part, donc voil\u00e0 il c'est une r\u00e9alit\u00e9 pour l'instant, on r\u00e9pond \u00e0 la probl\u00e9matique du cannabis en disant : le probl\u00e8me n'existe pas, on l'interdit donc il n'y a pas de probl\u00e8me, mais c'est faux, puisque les chiffres sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [96%] :\r\nGr\u00e9goire Vittoz, merci beaucoup, vous \u00e9tiez avec nous ce soir, directeur d'Addiction Suisse pour r\u00e9agir donc \u00e0 ce verdict cette jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en ce qui concerne la possession de cannabis chez les mineurs, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vittoz, Gr\u00e9goire", "role": "directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dellwo, Barbara", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C747EEA2-BF19-456C-98BE-7B820D19A49C", "internalArchiveId": "C747EEA2-BF19-456C-98BE-7B820D19A49C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cr\u00e9ation d'un parc agro-urbain \u00e0 Bernex: interview d'Anne-Lise Cantiniaux", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Anne-Lise Cantiniaux, cheffe de projet paysage et espaces publics \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve.\r\n\r\nCr\u00e9ation d'un parc agro-urbain \u00e0 Bernex: interview d'Anne-Lise Cantiniaux Bonsoir! Nous sommes le 18 juillet, bienvenue dans Forum.\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9: les moins de 18 ans ont le droit d'avoir en poche une petite quantit\u00e9 de cannabis. Moins de 10 grammes. Cette jurisprudence n'est-elle pas contraire aux efforts de pr\u00e9vention chez les jeunes ? Le directeur d'Addiction Suisse nous r\u00e9pond.\r\n***\r\nSavez-vous combien il y a de syst\u00e8mes de retraite en France? R\u00e9ponse: 42. Un projet d'uniformisation a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi. R\u00e9former les retraites... c'\u00e9tait une promesse d'Emmanuel Macron. Un dossier eplosif. Nous irons prendre la temp\u00e9rature \u00e0 Paris.\r\n***\r\nApr\u00e8s Thabo Sefolosha... Clint Capela... Il est le deuxi\u00e8me suisse \u00e0 jouer NBA, la c\u00e9l\u00e8bre ligue nord-am\u00e9ricaine de basket. Clint Capela est de passage \u00e0 Gen\u00e8ve. Il nous a accord\u00e9 une interview, du haut de ses 2 m\u00e8tres 08. Rendez-vous vers 18h20.\r\n***\r\nD\u00e9sob\u00e9issance civile... L\u00e9gitime en Suisse ?\r\nC'est le grand d\u00e9bat de ce soir, Mehmet Gultas...\r\nA quoi bon s'encha\u00eener devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, bloquer le si\u00e8ge des grandes banques, ou caillasser des boucheries, quand on la chance de vivre dans un Etat de droit comme la Suisse, qui offre des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie ?\r\nD\u00e9bat dans une demi-heure avec des activistes et des politiques.\r\n***\r\nForum, une heure d'info, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es... Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur Play RTS. Bienvenue...", "durationSec": 400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566026", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Cr\u00e9ation d\u2019un parc agro-urbain \u00e0 Bernex: interview d'Anne-Lise Cantiniaux / FOR_2019-07-18T18:02:00_developpement-8", "Forum du 18.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anne-Lise Cantiniaux, cheffe de projet paysage et espaces publics \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10566026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:31Z", "webPublicationDate": "2019-07-18T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDA9B0B3-6330-4A27-84D8-94D9314D1246", "internalArchiveId": "FDA9B0B3-6330-4A27-84D8-94D9314D1246", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Basketball: interview de Clint Capela, joueur suisse en NBA", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Interview de Clint Capela, joueur suisse de basketball en NBA \u00e0 Houston.\r\n\r\nBasketball: interview de Clint Capela, joueur suisse en NBA Bonsoir! Nous sommes le 18 juillet, bienvenue dans Forum.\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9: les moins de 18 ans ont le droit d'avoir en poche une petite quantit\u00e9 de cannabis. Moins de 10 grammes. Cette jurisprudence n'est-elle pas contraire aux efforts de pr\u00e9vention chez les jeunes ? Le directeur d'Addiction Suisse nous r\u00e9pond.\r\n***\r\nSavez-vous combien il y a de syst\u00e8mes de retraite en France? R\u00e9ponse: 42. Un projet d'uniformisation a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi. R\u00e9former les retraites... c'\u00e9tait une promesse d'Emmanuel Macron. Un dossier eplosif. Nous irons prendre la temp\u00e9rature \u00e0 Paris.\r\n***\r\nApr\u00e8s Thabo Sefolosha... Clint Capela... Il est le deuxi\u00e8me suisse \u00e0 jouer NBA, la c\u00e9l\u00e8bre ligue nord-am\u00e9ricaine de basket. Clint Capela est de passage \u00e0 Gen\u00e8ve. Il nous a accord\u00e9 une interview, du haut de ses 2 m\u00e8tres 08. Rendez-vous vers 18h20.\r\n***\r\nD\u00e9sob\u00e9issance civile... L\u00e9gitime en Suisse ?\r\nC'est le grand d\u00e9bat de ce soir, Mehmet Gultas...\r\nA quoi bon s'encha\u00eener devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, bloquer le si\u00e8ge des grandes banques, ou caillasser des boucheries, quand on la chance de vivre dans un Etat de droit comme la Suisse, qui offre des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie ?\r\nD\u00e9bat dans une demi-heure avec des activistes et des politiques.\r\n***\r\nForum, une heure d'info, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es... Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur Play RTS. Bienvenue...", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566023", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Basketball: interview de Clint Capela, joueur suisse en NBA / FOR_2019-07-18T18:02:00_developpement-5", "Forum du 18.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Clint Capela, joueur suisse de basketball en NBA \u00e0 Houston."], "variantIds": ["ece-10566023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:12Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt on va parler un peu de basket maintenant puisque le basketteur helv\u00e9tique Clint Capella et cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il dirige pour la premi\u00e8re fois son capella Jean Yves Account, l'occasion pour le joueur des Houston Rockets dans le championnat am\u00e9ricain de la NBA de revenir sur les Terres de ses premi\u00e8res amours, Laurent Bastard, l'a rencontr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi un Clint Capella tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux de son chef, s\u00e9jour en Suisse, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, donc c'est c'est c'est vraiment une fiert\u00e9, un plaisir surtout pouvoir faire mon camp, essayer de ramener les gens r\u00e2lent et les personnes, les journalistes, les enfants du camp ici o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler, c'est une \u00e9norme fiert\u00e9 et de les voir travailler aussi dur que je travaillais avant, c'est encore plus enrichissante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [92%] :\r\nQuel message vous faites passer \u00e0 ces jeunes qui ont cette semaine dans votre camp, entre 13 et 19 en Orient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [86%] :\r\nIls ont vot\u00e9 quoi ils l'ont compris, ils l'ont re\u00e7u \u00e7a me \u00e7a, ce qui a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par parce que lorsque j'ai, voil\u00e0 le message \u00e9tait de travail rigoureux, s\u00e9rieux lorsque l'entra\u00eenement commenc\u00e9e il y a pas de tout le monde \u00e9coute le coach monde ex\u00e9cute, vous jouez les durs, vous \u00eates d\u00e9di\u00e9 au travail et et et progresser, c'est ce que j'ai senti, d\u00e8s que j'ai pos\u00e9 le pied dans la salle, donc le message, elle a bien \u00e9t\u00e9 re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [93%] :\r\nBeaucoup d'excitation, j'imagine, surtout chez les plus jeunes qui leur poser plein de questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [85%] :\r\nOui \u00e0 lui les enfants lancer sa propre \u00e7a m'apporte beaucoup de joie de d'aller autour de l'et leur parler, les c\u00f4toyer ses enfants et ils disent tout ce qui leur traverses par la t\u00eate et \u00e7a me \u00e7a me rappelle bien s\u00fbr moi quand j'\u00e9tais enfant et c'est juste, c'est juste incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [94%] :\r\nClint, vous arrivez \u00e0 garder les pieds sur terre, avec ce contrat, sign\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re 90 millions pour 5 ans, \u00e7a para\u00eet fou quand on a grandi dans une cit\u00e9 comme ici \u00e0 Meyrin comment on vit ce ce genre de situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [99%] :\r\nLa meilleure mani\u00e8re pour moi de. \r\nDe pas. \r\nJe me concentre vraiment surtout \u00e0 travailler, continuer \u00e0 progresser, voil\u00e0 j'ai j'ai vraiment alors ensuite j'\u00e9tais Meyrin j'\u00e9tais \u00e0 Ch\u00e2lons juste aux \u00c9tats-Unis, j'ai vu vraiment \u00e9norm\u00e9ment de de mani\u00e8res diff\u00e9rentes de mani\u00e8re diff\u00e9rente \u00e0 a lieu \u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir le succ\u00e8s donc voil\u00e0 ma mani\u00e8re c'est juste en quand c'est l'heure de jouer, tu fais ton boulot et apr\u00e8s, en dehors, tu fais ce que tu veux, mais tant que sur le terrain, tu fais ton travail, c'est plus important je pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [84%] :\r\nEt redonner un petit peu autour de vous avez cr\u00e9\u00e9 cette ann\u00e9e une une fondation, hein, la, la, Clint Capela Foundation, 2 mots sur le but de cette fondation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [83%] :\r\nDonc, but de cette fondation c'est de d'avoir un impact sur les orphelins et les m\u00e8res c\u00e9libataires, les enfants, foyers, donc d'un tout d'abord j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 Al-Fareh Houston comme je suis \u00e0 Houston, je souhaite un jour pouvoir avoir aussi en ici pour et surtout mon foyer qui \u00e9tait ici \u00e0 lorsque j'\u00e9tais plus jeune de six Azouz \u00e0 12 ans qui est Pierre grise et d'avoir un impact, je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier, j'ai par l\u00e0 quelques jeunes \u00e0 Pierre grise aussi, il a d'ailleurs un des jeunes de Pierre grise qui, qui est un mot qu'en ce moment aussi, donc c'est c'est CGC il est dans Fert\u00e9 c'est \u00e7a un peu, c'est dur \u00e0 croire, comme dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [93%] :\r\nQu'est ce qui fait que Clint Capella cet \u00e9t\u00e9 va rejouer avec l'\u00e9quipe de Suisse, vous \u00eates \u00e0 Houston, finalement, hein, on se dit que c'est, c'est quand m\u00eame quelque chose d'incroyable de pouvoir rejouer avec l'\u00e9quipe de Suisse qu'est -ce qui vous a motiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [88%] :\r\nCe qui m'a motiv\u00e9, c'est je vais vous dire, c'est en voyant LeBron James, voir ce qu'il fait pas sur le terrain, mais en dehors, qui veut aller, il construit une nouvelle \u00e9cole qui fait avoir un impact sur les enfants qu'il essaie d'\u00eatre plus qu'un basketteur c'est c'est vraiment ce qui m'a motiv\u00e9 \u00e0 comme moi j'ai envie d'\u00eatre \u00e0 comment j'ai envie que les gens se rappelle de moi lorsque j'ai fini de jouer, et ici on chez moi, donc c'est ce qui m'a pouss\u00e9, c'est que j'ai envie de pousser le basket en Suisse, j'ai envie que les enfants deviennent fan de basket envie que les enfants puissent r\u00eaver de NBA ici en Suisse Jean-Luc, les autres les enfants sucent la prochaine g\u00e9n\u00e9ration, ce disque, on a eu un joueur suisse, donc pourquoi pas r\u00eaver d'un jour, \u00eatre un joueur basketteur suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [87%] :\r\n\u00eatre plus qu'un basketteur l'interview de Clint Capella 2\u00e8me basketteur suisse \u00e0 \u00e9voluer en NBA, c'\u00e9tait des propos qui ont \u00e9t\u00e9 recueillis par Laurent Bastard d'eau. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C710802D-F3FC-4724-B290-CA8EAF1197F1", "internalArchiveId": "C710802D-F3FC-4724-B290-CA8EAF1197F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le S\u00e9nat am\u00e9ricain ratifie l'accord de double imposition avec la Suisse", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe S\u00e9nat am\u00e9ricain ratifie l'accord de double imposition avec la Suisse  \r\n*** Une page s'est tourn\u00e9e hier soir, apr\u00e8s 10 ans de diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et les Etats-Unis. Le s\u00e9nat am\u00e9ricain a ratifi\u00e9 une convention qui pr\u00e9voit l'entraide administrative en cas de soustraction fiscale. Marie Giovanola, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on peut parler d'une \u00e9tape importante dans les relations entre Berne et Washington ?\r\nOui, apr\u00e8s un d\u00e9cennie de blocage, cette ratification permet la r\u00e9solution du conflit fiscal entre les Etats-Unis et la Suisse. Selon le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate Ron Wyden, cela devrait favoriser les \u00e9changes commerciaux, attirer les investisseurs \u00e9trangers et permettre de lutter contre l'\u00e9vasion fiscale gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9change d'informations.\r\nJusqu'ici, seuls les cas de fraude ou de d\u00e9lit semblable pouvaient faire l'objet d'une demande d'entraide. D\u00e9sormais il n'existe plus de distinction entre soustraction d'imp\u00f4t et fraude fiscale. Une nouvelle approche qui se veut conforme \u00e0 la norme internationale sur l'\u00e9change de renseignements sur demande, que la Suisse applique d\u00e9j\u00e0 avec plus de 100 Etats.\r\n***D\u00e9sormais, tant la Suisse que les Etats-Unis vont pouvoir r\u00e9clamer des informations sur les comptes financiers de leurs ressortissants?\r\nOui...et avec effet r\u00e9troactif...au 23 septembre 2009, date \u00e0 laquelle les deux pays avaient sign\u00e9 cette convention...que le S\u00e9nat a tard\u00e9 \u00e0 ratifier. Et d\u00e9sormais, le seul crit\u00e8re de la demande: la pertinence, plus besoin de suspecter une fraude...c'est donc assez souple...Pour le professeur de droit fiscal Xavier Oberson, cela pourrait jouer des tours \u00e0 quelques contribuables. Il estime malgr\u00e9 tout qu'il devrait y avoir peut de demandes de part et d'autres...Car les probl\u00e8mes fiscaux entre les deux pays ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu par d'autres accords. \r\n*** Pourquoi cela a pris si longtemps?\r\nC'est le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Rand Paul qui s'est oppos\u00e9 pendant des ann\u00e9es \u00e0 cette convention parvenant \u00e0 bloquer le dossier. Selon lui, elle portait atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e en donnant un acc\u00e8s trop facile \u00e0 des donn\u00e9es fiscales de ressortissants am\u00e9ricains \u00e0 des gouvernements \u00e9trangers.\r\n*** De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale on peut dire que les relations entre nos deux pays se sont apais\u00e9es ?\r\nOui on peut y voir un nouveau signe des bons rapports qui r\u00e8gnent d\u00e9sormais entre la Suisse et les Etats-Unis. Des  relations qui se sont intensifi\u00e9es ces derniers mois avec de multiples visites officielles de part et d'autre. A la fois dans le cadre de la m\u00e9diation avec l'Iran et de discussions autour d'un accord de libre-\u00e9change.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566022", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le S\u00e9nat am\u00e9ricain ratifie l'accord de double imposition avec la Suisse / FOR_2019-07-18T18:02:00_developpement-4", "Forum du 18.07.2019"], "variantIds": ["ece-10566022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:10Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn va parler de cette page qui s'est tourn\u00e9e hier soir apr\u00e8s 10 ans 10 ans de diff\u00e9rend fiscal entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a ratifi\u00e9 une convention qui pr\u00e9voit l'entraide administrative en cas de soustraction fiscale Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on peut parler d'une \u00e9tape importante dans les relations entre Berne et Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de blocages justement cette ratification permet la r\u00e9solution du conflit fiscal entre les \u00c9tats-Unis et la Suisse, selon le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate Renois Eden, cela devrait favoriser les \u00e9changes commerciaux, attirer les investisseurs \u00e9trangers et permettre aussi de lutter contre l'\u00e9vasion fiscale gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9change d'informations alors jusqu'ici, seuls les cas de fraude ou de d\u00e9lit semblable pouvaient faire l'objet d'une demande d'entraide, d\u00e9sormais il n'existe plus de distinction entre soustraction d'imp\u00f4t et fraude fiscale, une nouvelle approche qui se veut conforme \u00e0 la norme internationale sur l'\u00e9change de renseignements sur demande que la Suisse applique d\u00e9j\u00e0, avec plus de cent \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [99%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que tant la Suisse que les \u00c9tats-Unis vont pouvoir r\u00e9clamer des informations sur les comptes bancaires de leurs ressortissants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [95%] :\r\nEt avec effet r\u00e9troactif au 23 septembre 2009 date \u00e0 laquelle les 2 pays avaient sign\u00e9 cette convention que le S\u00e9nat a tard\u00e9 \u00e0 ratifier est d\u00e9sormais le seul crit\u00e8re de la demande, c'est la pertinence, plus besoin de suspecter une fraude, c'est donc assez souple pour le professeur de droit fiscal Xavier Auberson, cela pourrait m\u00eame jouer des tours \u00e0 quelques contribuables il estime malgr\u00e9 tout qu'il devrait y avoir peu de demandes de part et d'autre, car les probl\u00e8mes fiscaux entre les 2 pays ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu par d'autres accords mais Marie pourquoi est -ce que \u00e7a a pris autant de temps, h\u00e9 bien c'est le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Rand Paul, qui s'est oppos\u00e9 pendant des ann\u00e9es \u00e0 cette convention, parvenant \u00e0 bloquer le dossier selon lui ce dossier portait atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e en donnant un acc\u00e8s trop facile \u00e0 des donn\u00e9es fiscales de ressortissants am\u00e9ricains \u00e0 des gouvernements \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Marie, si on prend un peu de recul, est ce qu'on peut dire que les relations entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis se sont apais\u00e9es, avec notamment la ratification de cette convention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [96%] :\r\nOn peut en tout cas y voir un nouveau signe des bons rapports qui r\u00e8gnent d\u00e9sormais entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, des relations qui se sont intensifi\u00e9es ces derniers mois avec de multiples visites officielles \u00e0 la fois dans le cadre de la m\u00e9diation avec l'Iran et des discussions autour d'un possible accord de libre- \u00e9change. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T16:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78FCD8BB-FCC5-477A-999F-EAFB895B1C2E", "internalArchiveId": "78FCD8BB-FCC5-477A-999F-EAFB895B1C2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9sob\u00e9issance civile : l\u00e9gitime en Suisse ? Ces op\u00e9rations \"coup de poing\" qui visent \u00e0 d\u00e9noncer l'inaction des autorit\u00e9s face au d\u00e9r\u00e8glement climatique, \u00e0 la d\u00e9tresse des migrants, aux in\u00e9galit\u00e9s homme-femmes, ou encore au traitement inflig\u00e9 aux animaux sont-elles l\u00e9gitime dans un pays qui offre des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie ?", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "A quoi bon s'encha\u00eener devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, bloquer le si\u00e8ge des grandes banques, ou caillasser des boucheries, dans un pays qui offre des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie ?\r\nPour en d\u00e9battre, deux activistes... Virginia Markus, bonsoir... Vous \u00eates une figure de l'anti-sp\u00e9cisme, apr\u00e8s avoir fait fermer temporairement un abattoir dans le canton de Vaud avec une de vos vid\u00e9os tourn\u00e9es ill\u00e9galement... Vous \u00eates l'auteur de \"D\u00e9sob\u00e9ir par amour\" paru l'an dernier chez Labor & Fides.\r\nEn direct de Gen\u00e8ve, Robin Chappatte, bonsoir... Vous \u00eates un activiste pro-climat... et vous vous \u00eates fait arr\u00eater il y a quelques jours pour avoir bloqu\u00e9 le si\u00e8ge du Credit Suisse \u00e0 Zurich... une des grandes banques de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique que vous accusez d'investir massivement dans les \u00e9nergies fossiles.\r\nFace \u00e0 vous deux, deux d\u00e9put\u00e9s genevois... Ici \u00e0 Lausanne, le MCG et ancien policier Roger Golay, bonsoir...\r\nEt en direct de Gen\u00e8ve, le d\u00e9put\u00e9 PLR et enseignant Jean Romain, bonsoir...\r\nSans oublier Cl\u00e9mence Demay, bonsoir... Vous \u00eates doctorante \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne... sp\u00e9cialiste de la d\u00e9sob\u00e9issance civile...\r\nmode d'action avec lequel il faudra compter m\u00eame en Suisse et m\u00eame dans les prochaines ann\u00e9es ?", "durationSec": 1316, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566031", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["norme sociale", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "droits civiques", "manifestation politique"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - D\u00e9sob\u00e9issance civile: l\u00e9gitime en Suisse? / FOR_2019-07-18T18:02:00_debat", "Forum du 18.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Virginia Markus, activiste et figure de l'antisp\u00e9cisme, Robin Chappatte, activiste pro-climat, Roger Golay, d\u00e9put\u00e9s MCG genevois, Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, et Cl\u00e9mence Demay, doctorante \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10566031"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:23Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va parler de d\u00e9sob\u00e9issance civile, ce soir, ces op\u00e9rations coup de poing qui sont tr\u00e8s tendance en ce moment, hein, qui et qui vise \u00e0 d\u00e9noncer l'inaction des gouvernements face au d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00e0 la d\u00e9tresse des migrants aux in\u00e9galit\u00e9s hommes- femmes ou encore au traitement inflig\u00e9 aux animaux mais ce mode d'action ill\u00e9gal illicite est -il l\u00e9gitime en Suisse, \u00e9tat de droit, d\u00e9mocratie semi- directe, autrement dit \u00e0 quoi bon s'encha\u00eener devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral ou bloquer le si\u00e8ge des grandes banques ou caillasser des boucheries dans un pays qui offre des instruments d\u00e9mocratiques que le monde nous envie pour en d\u00e9battre deux activistes Virginia Markus ce bonsoir, bonsoir, vous \u00eates une figure de l'antisp\u00e9cisme hein, apr\u00e8s avoir fait fermer temporairement un abattoir dans le canton de Vaud avec une de vos vid\u00e9os tourn\u00e9es ill\u00e9galement et vous \u00eates l'auteur par ailleurs de d\u00e9sob\u00e9ir par amour, paru l'an dernier chez Labor et FidesS. en Direct de Gen\u00e8ve Robin Chappatte est avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates un activiste pro- climat et vous vous \u00eates fait arr\u00eater, r\u00e9cemment, il y a quelques jours pour avoir bloqu\u00e9 le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 Z\u00fcrich, une des grandes banques de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique que vous accusez d'investir massivement dans les \u00e9nergies fossiles, face \u00e0 vous de de d\u00e9put\u00e9s Genevois, l'un est ici \u00e0 Lausanne le MCG, ancien policier Roger Golay bonsoir, bonsoir, et en Direct de Gen\u00e8ve, le d\u00e9put\u00e9 PLR et enseignant Jean Romain bonsoir, bonsoir monsieur Gultas et sans oublier \u00e9videmment Cl\u00e9mence Demay je dis \u00e9videmment parce que Cl\u00e9mence Demay est une doctorante \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, donc on a besoin de votre aide claire \u00e0 Agen, puisque tout et d'abord, surtout de la d\u00e9finition de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, au fond, c'est quoi la d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [88%] :\r\nAlors c'est une question compliqu\u00e9e parce qu'il n'y a pas de consensus sur ce qu'est la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est vraiment une notion polys\u00e9mique selon les courants politiques Les courants philosophiques, vous allez trouver des d\u00e9finitions tr\u00e8s vari\u00e9s, mais on peut quand m\u00eame retir\u00e9 des traits caract\u00e9ristiques qui se retrouvent, c'est le fait que ce soit une action bon contraire \u00e0 la loi donc illicite clairement illicite, oui, mais pas forc\u00e9ment ill\u00e9gale quand c'est quoi la diff\u00e9rence, l'ex- rappelez -nous, c'est la diff\u00e9rence, c'est en la r\u00e9duction du droit enfin \u00e0 la eau \u00e0 son expression dans la loi c'est la loi n'est pas la seule \u00e9manation du droit, donc c'est pas parce qu'on viole la loi, que c'est compl\u00e8tement d'accord contraire au syst\u00e8me droit finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [83%] :\r\nDans l'action illicite, d'o\u00f9 le le no le le le mot, le terme d\u00e9sob\u00e9issance et pourquoi d\u00e9sob\u00e9issance civile allant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [89%] :\r\nAlors, parce que du coup il y a un motif qui est qui politique collectif qui l'action et entreprises entreprise en tout cas dans ce qui ce qui est pens\u00e9 comme \u00e9tant un int\u00e9r\u00eat public c'est pas pour desservir l'droit mais pour tirer la sonnette d'alarme : d'accord pour impulser un changement en disant voil\u00e0 sur sur cette politique ou sur cette loi, il y a un d\u00e9rapage qui est en train d'\u00eatre comme des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [90%] :\r\nEst ce que c'est une action n\u00e9cessairement non- violente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est typiquement un des \u00e9l\u00e9ments sur lequel il y a d\u00e9bat alors les philosophes lib\u00e9raux vont vous dire que oui, c'est important pour montrer justement cette fid\u00e9lit\u00e9 au syst\u00e8me de rester non- violents, apr\u00e8s il y a vraiment une difficult\u00e9 \u00e9norme sur qu'est -ce que c'est une action violente et qu'est -ce que c'est une action non violente, parce que l\u00e0 il y a un enjeu vraiment politique, c'est la meilleur moyen disqualifi\u00e9, votre adversaire que de dire que son action est violente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nEt donc la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est un acte, on l'a dit illicite, donc soumise \u00e0 de possibles sanctions puisqu'on s'affranchit un des r\u00e8gles, il existe d'ailleurs la notion de d\u00e9lit de solidarit\u00e9, hein, notamment vis-\u00e0-vis des migrants, on se souvient de ce cas de de l'ADQ d'une d\u00e9put\u00e9e tessinoise qui avaient aid\u00e9 des migrants \u00e0 entrer ill\u00e9galement en Suisse, les sanctions pour ce motif, et ce qu'elles sont fr\u00e9quentes en Suisse pour d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [87%] :\r\nEn mati\u00e8re migratoire oui oui, alors il y a eu, il y a beaucoup de condamnations, les chiffres qui a sorti Amnesty, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s 700 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 poursuivis pour ce qu'on appelle le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 qui a une cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [71%] :\r\nMais si on la n\u00e9cessairement civile par m\u00eame pas ma pas n\u00e9cessairement condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [90%] :\r\nPas n\u00e9cessairement condamn\u00e9 mais la plupart des des proc\u00e9dures ouvertes sont quand m\u00eame arriver \u00e0 une condamnation d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [93%] :\r\nDonc, contrairement \u00e0 une opinion r\u00e9pandue, Robin Chappatte je m'adresse \u00e0 vous maintenant la d\u00e9sob\u00e9issance civile n'est pas un acte r\u00e9alis\u00e9e, on va dire \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re en une sorte d'affront de provocation sans cons\u00e9quences Elle comporte des risques et vous- m\u00eame, vous en avez fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience, alors racontez -nous votre exp\u00e9rience qu'est -ce qui vous \u00eates arriv\u00e9 une fois que vous avez \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 donc r\u00e9cemment, il y a quelques jours apr\u00e8s avoir bloqu\u00e9 le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [87%] :\r\nAlors effectivement, comme vous l'avez dit, c'est pas quelque chose qu'on fait \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, c'est quelque chose pour lequel l'action Z\u00fcrich, on s'est r\u00e9uni avant se pr\u00e9parer, on s'entra\u00eener, de mani\u00e8re \u00e0 ce que \u00e7a se passe vraiment le mieux possible et malgr\u00e9 \u00e7a, l'arrestation a \u00e9t\u00e9 un petit peu bouscul\u00e9s, notamment parce que quand tu les groupes de police sont arriv\u00e9s vers nous, on n'a re\u00e7u aucune information peut-\u00eatre la barri\u00e8re de la langue, peut-\u00eatre la fraude, une grosse journ\u00e9e, en tout cas ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'ils ont commenc\u00e9 du coup avec leurs outils qui \u00e9tait me le pense pneumatique diff\u00e9rentes choses \u00e0 nous d\u00e9loger, pour ma part, j'\u00e9tais accroch\u00e9 sous une barricade de v\u00e9lo, ce qui fait que compte les forces de police sont appuy\u00e9s dessus pour d\u00e9loger mes camarades, j'ai perdu conscience apr\u00e8s avoir instant encore c'est pas la partie qui qui m'emb\u00eate le plus, c'\u00e9tait un risque mesur\u00e9, on avait r\u00e9fl\u00e9chi notamment \u00e0 \u00e7a, ce qui me plus, c'est ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire la la r\u00e9action et la r\u00e9ponse peut-\u00eatre juridique, on a tous et toutes \u00e9taient d\u00e9tenus pendant plus d'plus pardon 48 heures, donc le le d\u00e9lai maximum, et ceci sans se faire interroger de mani\u00e8re suppl\u00e9mentaire, donc c'\u00e9tait \u00e7a ressemble plus \u00e0 une mesure d'intimidation et voil\u00e0 on se questionne un petit peu sur pourquoi sachant que donc vous juger cela disproportionn\u00e9 oui la demande l'action non violente, le sang, faite de s'asseoir et mais pour seulement tenir les uns aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [89%] :\r\nOui Roger Golay c'est vrai qu'il y a pas de d\u00e9gradation rien, il n'y a pas de violence contre autrui est -ce que c'est pas disproportionn\u00e9 48 heures quand m\u00eame bon alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [88%] :\r\nVous savez, mon ancienne profession hein, j'\u00e9tais \u00e0 la gendarmerie genevoise l\u00e0- dessus, je ne vais pas commenter les conditions d'audition que monsieur a subi \u00e0 Z\u00fcrich, maintenant c'est clair qu'il y a quand m\u00eame une entrave devant une banque, d'emp\u00eacher les employer les clients d'y acc\u00e9der \u00e0 un moment donn\u00e9, la police certainement sur plainte du milieu bancaire a d\u00fb intervenir, et c'est toujours en principe la proportionnalit\u00e9 qui compte un qui est respect\u00e9 par la police, un, \u00e7a c'est clair qu'ils ont utilis\u00e9 des moyens pour d\u00e9loger ces personnes, \u00e7a c'est les pinces pour couper les cha\u00eenes etc l'\u00e9lever de mani\u00e8re Manu militari puisse il faut savoir qu'ils sont pas docile, en principe, hein, c'est pas le butin 5 se laisse pas faire m\u00e9diatiser l'\u00e9v\u00e9nement maintenant moi je reste sur le principe que l'est la libert\u00e9, les libert\u00e9s commence par le respect des lois et des r\u00e8glements, du moment qu'on parlait de violence o\u00f9 s'arr\u00eate o\u00f9 commence la violence en pr\u00e9juger une violence passive, malgr\u00e9 tout, il y a des gens qui sont ennuy\u00e9s dans leur fonctionnement quotidien par le ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, que \u00e7a soit il y a pas le blocage d'un pont o\u00f9 il y a des milliers de d'usagers de la route, ou bien des commer\u00e7ants, c'est clair, c'est pour d\u00e9ranger en tout cas ces fl\u00e9aux d\u00e9ranger, mais je pense que nous sommes dans une d\u00e9mocratie, avec en jeu, il reviendrait certainement par la suite, mais je pense qu'on n'a pas besoin de ce coup de ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [87%] :\r\nOn y viendra, faut absolument Virginia Markus vous votre militantisme vous a on va dire, fait gagner en notori\u00e9t\u00e9, mais il vous a co\u00fbt\u00e9 un emploi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [91%] :\r\nOui alors co\u00fbt\u00e9 un emploi, c'est vrai que \u00e7a fait pas mal de fois m\u00e9diatique, cette histoire de, de, de perte de contrat mais, finalement, pour moi, c'\u00e9tait quand m\u00eame une lib\u00e9ration parce que \u00e7a m'a permis de continuer \u00e0 \u00eatre activiste en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le sens o\u00f9 j'ai plus de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne, c'est devenu votre profession, c'est oui, en quelque sorte, je suis pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour le faire, par contre, je peux le faire en effet avec le coeur uniquement et pas avec les principes de loyaut\u00e9 aupr\u00e8s d'un en plein air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [90%] :\r\nJ'aimerais entendre c'est Jean Romain alors l\u00e0 dessus Jean Romain qu'est ce que \u00e7a ce mode d'action de d\u00e9sob\u00e9issance civile vous inspire, vous, l'enseignant vous le d\u00e9put\u00e9 PLR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, monsieur Gultas, je crois que c'est un acte qui est assum\u00e9e et on l'a entendu mort Laval le t\u00e9moignage de Monsieur Chappatte, \u00e9tonnamment, assure un acte assum\u00e9 et publique qui refuse de se soumettre \u00e0 une loi, un r\u00e8glement \u00e0 une norme en tant que telle, h\u00e9 bien je crois que c'\u00e9tait extr\u00eamement important de voir ce qui se passe, mais c'est pas aujourd'hui que cette d\u00e9sob\u00e9issance et mis en place il y a eu dans le travers l'histoire toute une s\u00e9rie de de gens et une des figures qui est phare de la d\u00e9sob\u00e9issance, c'est \u00e9videmment Antigone, Antigone, vous vous rappelez, c'est dans l'Antiquit\u00e9, cette jeune femme, cette jeune fille, elle a 16 ans et qui refuse le diktat h\u00e2te royal de son oncle, de ne pas enterrer son fr\u00e8re, donc \u00e7a veut dire elle va enterrer son fr\u00e8re et dans la d\u00e9sob\u00e9issance civile il y a quelque chose de fondamental, c'est-\u00e0-dire je crois qu'il y a une sorte de conflit entre principe sup\u00e9rieurs, en principe sup\u00e9rieur qui est pour Antigone, celui de la sororit\u00e9 et puis le le cadre l\u00e9gal et je crois que \u00e7a m'inspire l'id\u00e9e que tout d\u00e9pend quel est ce principe sup\u00e9rieur bien s\u00fbr que chez Antigone, h\u00e9 bien nous sommes dans un r\u00e9gime qui n'a rien \u00e0 voir avec le n\u00f4tre, puisque c'est en r\u00e9gime royaliste, il y a des d\u00e9crets, nous irons dans une d\u00e9mocratie, et comme l'a dit Roger Golay on devrait en parler, mais il y a un principe sup\u00e9rieur et ce principe sup\u00e9rieur est de nature \u00e0 forcer les gens \u00e0 ne pas ob\u00e9ir parce qu'il en va de leur dignit\u00e9 et d\u00e9sob\u00e9ir, ses regrets, trouver une certaine dignit\u00e9, je peux tr\u00e8s bien comprendre cela, notamment, \u00e7a peut \u00eatre Dieu, \u00e7a peut \u00eatre les dieux, \u00e7a peut \u00eatre les lois de la cit\u00e9 et puis pour nous ne semble -t-il, c'est la conscience il y a une d\u00e9sob\u00e9issance parce que la conscience dit que on ne peut pas suivre ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9e l\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [95%] :\r\nD'accord, alors Virginia Markus vous d\u00e9plorez que la d\u00e9sob\u00e9issance civile soit criminalis\u00e9e, c'est un terme que vous avez employ\u00e9 soit consid\u00e9r\u00e9e comme un acte de d\u00e9linquance, vous estimez que \u00e7a ne devrait pas \u00eatre \u00e7a ne devrait pas \u00eatre le cas au motif qu'elle porte quoi un message politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:53) [92%] :\r\nUn message politique, \u00e7a c'est, c'est une \u00e9vidence, et surtout qu'elle porte un message politique en faveur d'une collectivit\u00e9 qui est pass\u00e9 sous silence, que \u00e7a soit les animaux mais aussi l'urgence climatique est finalement une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne pour des milliers, des millions de personnes sur cette terre, finalement, mais simplement on ne les entend pas et des personnes animal aussi simplement parce que nous, ici, occidentaux, on ne per\u00e7oit pas encore v\u00e9ritablement les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [90%] :\r\nMais, en poussant \u00e0 l'extr\u00eame ce ce type de raisonnement, je le dis bien en poussant \u00e0 l'extr\u00eame ce ce type de raisonnement, on pourrait consid\u00e9rer que les enl\u00e8vements de et assassinats politiques dans les ann\u00e9es 70 ou 80 en Italie, en en Allemagne pendant les ann\u00e9es de plomb comme on les a appel\u00e9s n'\u00e9tait pas non plus des actes proprement criminel puisqu'ils \u00e9taient motiv\u00e9s politiquement est -ce que \u00e7a suffit, le pr\u00e9texte de dire : voil\u00e0, c'est un message, il y a, il y a un sens, il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [89%] :\r\nParce que la, la question de la violence justement aller \u00e0 d\u00e9battre en amont, c'est-\u00e0-dire que qu'est -ce qu'on va consid\u00e9rer comme un acte l\u00e9gitime dans la d\u00e9sob\u00e9issance civile qu'on pr\u00f4ne ou les actions directe qu'on pr\u00f4ne et en tout cas, personnellement, je revendique le fait qu'on doive respecter la limite de l'int\u00e9grit\u00e9 physique d'autrui, d'accord, je ne vais pas revendiqu\u00e9 maintenant le meurtre de qui que ce soit, par contre, le message politique et \u00e0 entendre dans ses actions et elle en effet, elles ne sont pas r\u00e9centes les actions d\u00e9sob\u00e9issance civile, elles ont \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es par les suffragettes par les f\u00e9ministes aussi des ann\u00e9es 70, donc ce sont des m\u00e9thodes qui qui sont couramment utilis\u00e9s pour requestionner un syst\u00e8me l\u00e9gal qui fait d\u00e9faut, parce qu'il passe sous silence une cat\u00e9gorie de la population qui est v\u00e9ritablement victime d'une injustice : pas d'atteinte \u00e0 la personne, mais les atteintes \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, vous avez notamment caillasser d\u00e8s d\u00e9but moi je crois pas que c'est parce qu'on avait des des militantes et militants antisp\u00e9cistes \u00e7a s'est pass\u00e9, alors l\u00e0, les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont tout \u00e0 fait tol\u00e9rable \u00e0 mon sens, parce qu'en fait ils d\u00e9noncent une injustice bien plus grave, qui est celle du meurtre, 2 millions d'animaux dans le cadre DKSH typiquement, on parle de quelques bris de vitrines r\u00e9parable, qui plus est qui co\u00fbte quelques milliers de francs finalement mais l'int\u00e9grit\u00e9 physique de la personne est pr\u00e9serv\u00e9e, par contre, ces actions ont pour but de rendre un d\u00e9bat public absolument urgent sur une question urgente, ce qui est la dignit\u00e9 des autres \u00e0 des \u00eatre vivants, qui est que sont les animaux et donc, en effet, on d\u00e9nonce, par ce biais l\u00e0 une injustice qui est bien plus grave aujourd'hui, on parle de 75 millions d'animaux tu\u00e9s chaque ann\u00e9e dans nos abattoirs, donc \u00e7a c'est bien plus grave que quelques quelques bris de vitrines et en effet, \u00e7a c'est une strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 aussi utilis\u00e9 par les suffragettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:10) [87%] :\r\nPar exemple, Cl\u00e9mence Demay au fond qu'est -ce qu'une cause quand est -ce qu'une cause est suffisamment je dirais nobles, entre guillemets, un au point de l\u00e9gitimer un acte illicite de d\u00e9sob\u00e9issance civile, est-ce que son caract\u00e8re, je sais pas moi humaniste, dans le cas des migrants, est ce que le fait qu'elle transcende les clivages politiques, par exemple, le climat o\u00f9 les femmes ou est -ce que ce soit l'amour qui l'anime, hein, en l'occurrence l'amour des animaux est -ce que ce sont des crit\u00e8res qui pourraient en quelque sorte l\u00e9gitimer ces causes politique au sens large. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:40) [92%] :\r\nBon, alors moi je trouve, c'est tr\u00e8s dangereux de fonder la l\u00e9gitimit\u00e9 en moralit\u00e9 d'une d'une action, moi je suis pas du tout l\u00e0 pour vous dire, on pourra juger enfin en tout cas, du point de vue juridique de la moralit\u00e9 d'un mouvement social, c'est vraiment pas \u00e7a, l'id\u00e9e par contre je pense qu'il y a vraiment quelque chose au niveau du d\u00e9bat sur le plan d\u00e9mocratique et sur le plan un fonctionnement des institutions parce que on en vient \u00e0 parler de \u00e7a aussi, on est dans un \u00e9tat de droit, on reconna\u00eet des droits fondamentaux, c'est \u00e7a, parmi ces droits fondamentaux, il y a aussi un droit d'expression, il y a une libert\u00e9 d'expression et manifestations allez et puis il y a des libert\u00e9s qui rentrent en conflit et il y a une question de l'acc\u00e8s \u00e0 ces droits fondamentaux parce qu'on est quand m\u00eame toujours dans une d\u00e9mocratie o\u00f9 finalement le droit s'applique \u00e0 tout le monde, mais seulement une partie de la population peut fa\u00e7onner ce droit parce que qui vote en Suisse, c'est les personnes majeures de nationalit\u00e9 suisse, seulement de Pinel, un de 71, les femmes, donc \u00e7a \u00e7a questionne et je pense que la r\u00e9ponse \u00e0 donner \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est plus de d\u00e9mocratie et pas plus de criminalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:39) [92%] :\r\nAlors, Robin Chappatte \u00e0 quoi bon bloquer au fond le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse dans un \u00e9tat de droit, on y vient maintenant \u00e0 la Suisse \u00e0 la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette, de ce mode d'action en Suisse, \u00e0 quoi bon donc bloquer le si\u00e8ge du Cr\u00e9dit Suisse dans un \u00e9tat de droit, l'on dispose d'instruments comme le r\u00e9f\u00e9rendum ou l'initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:56) [88%] :\r\nAlors, on en ferait aussi tout \u00e0 l'heure parler de 2 syst\u00e8mes de droit et c'est vrai que personne en germe un petit paradoxe qui m'anime dans cette action, je suis \u00e9videmment pas juriste, c'est pas toutes les enfants sont l\u00e0 dessus, mais il me semble qu'il y a quelque chose qui s'appelle la non- assistance \u00e0 personne en danger et en a -t-on appris ce que j'ai appris vis-\u00e0-vis, par exemple, du climat, je l'impression que de ne rien faire, c'est une forme de non assistance \u00e0 personne en danger m\u00eame si actuellement, je ne me fais pas jug\u00e9 pour ma morale, comme vous l'avez dit pr\u00e9c\u00e9demment qui bah vient me rendre visite chaque nuit, qu'il y a ce qu'il y aurait pas quelque chose \u00e0 faire, en l'occurrence pour cette action z\u00fcrichoises cette voil\u00e0 pour d\u00e9noncer pour mettre en avant, c'\u00e9tait quelque chose d'assez m\u00e9diatique d'ailleurs certaines est encore accessible pour les employ\u00e9es, donc s'il s'agit, c'est pas d'un r\u00e9el blocage complet mais vraiment de d'amener en lumi\u00e8re un th\u00e8me pour pouvoir simplement en discuter parce que oui, bien s\u00fbr, si l'int\u00e9gralit\u00e9 du peuple \u00e9tait au courant en d\u00e9tail de la situation, je pense que l'outil politique l'outil, je dis qu'en tout cas le fait de voter des des lois, des avis de par exemple certains investissements bancaires serait formidable, mais c'est de loin pas le cas et, du coup, il faut en tout cas amener cette discussion l\u00e0 o\u00f9 elle ne se trouve actuellement pas dans un pays o\u00f9, finalement, ce genre d'investissement a vraiment pass\u00e9 souciant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [89%] :\r\nNon assistance \u00e0 personne en danger, est ce que c'est quelque chose qui est une notion qui pour effectivement justifier la d\u00e9sob\u00e9issance civile Roger Golay m\u00eame en Suisse, c'est des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:13) [88%] :\r\nPrestation de certains militants, hein, le code p\u00e9nal suisse, il est clair \u00e0 ce sujet, je pense que chacun peut avoir son de pignons, \u00e7a c'est pour la cause animale, moi aussi je suis pour la cause animale d'ailleurs \u00e0 Berne, je me suis d\u00e9tach\u00e9 du groupe o\u00f9 je si\u00e8ge pour voter contre tout ce qui \u00e9tait chasse maintenant je pense qu'on a, dans une d\u00e9mocratie qui est qui est merveilleuse, hein, je pense qu'on a le pays o\u00f9 on a le plus de possibilit\u00e9 de se faire entendre, un, que \u00e7a soit par la presse, la presse mais m\u00eame allait pas censur\u00e9, nous avons la p\u00e9tition le 1er acte citoyen jusqu'au r\u00e9f\u00e9rendum, voir l'initiative, je pense qu'on a suffisamment de possibilit\u00e9s pour lancer des mouvements sans en arriver \u00e0 une d\u00e9sob\u00e9issance civile qui entravent comme je l'ai dit par moments des citoyens de notre pays dans leur leur quotidien et je pense que c'est pas bon, et je suis totalement oppos\u00e9 justement \u00e0 ce ce ce type de langage et on pourrait revenir par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, si j'ai encore 2 secondes sur les gilets jaunes en France, c'est un mouvement qui, qui a d\u00e9marr\u00e9 aussi de ob\u00e9issance civile qui sont pas demander totalisation, on a vu quelle anarchie a a termin\u00e9 ce mouvement si les termin\u00e9e encore aujourd'hui donc, c'est ce qu'il faut \u00e9viter, c'est qu'apr\u00e8s justement la d\u00e9sob\u00e9issance civile, on peut arriver \u00e0 un certain extr\u00e9misme, voire du terrorisme Virginia Marcus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:33) [91%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, je pense que toute soci\u00e9t\u00e9 est perfectible, c'est \u00e7a qui est \u00e0 dire, c'est-\u00e0-dire que si aujourd'hui en Suisse, on a en place une l\u00e9gislation qui nous donne un certain nombre de libert\u00e9, \u00e7a ne veut pas dire forc\u00e9ment qu'on doit simplement si appuyer en disant que tout va bien dans le meilleur des mondes aujourd'hui en Suisse aussi, il y a de la souffrance qu'elle soit animale ou humaine et on n'utilise la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour faire parler de ces sujets -l\u00e0, parce que, m\u00e9diatiquement parlant, m\u00eame si les m\u00e9dias ne sont pas compl\u00e8tement r\u00e9primer ou en tout cas, barricad\u00e9 dans le message qu'ils vont passer, ils vont passer plus facilement \u00e0 message si on utilise des m\u00e9thodes plut\u00f4t coup de poing, c'est-\u00e0-dire que du marketing, en fait, c'est pas forc\u00e9ment du marketing, c'est simplement jouer le jeu des m\u00e9dias pour interpeller l'opinion publique sur une question fondamentale et on sait tr\u00e8s bien aujourd'hui par exemple, au bout de 3 4 enqu\u00eates dans des abattoirs en main, donner le les m\u00e9dias n'ont plus envie d'en parler, donc on doit trouver d'autres m\u00e9thodes, parce que pour les animaux, c'est une urgence tous les jours et pour les personnes concern\u00e9es par l'urgence climatique, c'est le d\u00e9sastre, tous les jours, Cl\u00e9mence Demay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:27) [90%] :\r\nVous voulez, moi j'aimerais vous r\u00e9ponde sur les outils d\u00e9mocratiques parce que c'est clair qu'on a des tr\u00e8s bons outils d\u00e9mocratiques en Suisse mais mis \u00e0 peut-\u00eatre une prise en compte \u00e0 faire des discriminations structurelle et puis de de de la perfectibilit\u00e9 de ces outils dans le sens o\u00f9 oui, on a une initiative mais on sait actuellement que si on n'est pas soutenu par enfin l'initi\u00e9, on conna\u00eet l'initiative, mais si on n'est pas soutenu par un parti avec des ressources financi\u00e8res extr\u00eamement lourdes, on a le cas de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire du Syndicat des paysans unitaire qui a fini avec une association compl\u00e8tement sur les rotules, qui ne peut plus fonctionner, parce qu'\u00e0 toutes leurs ressources ont \u00e9t\u00e9 \u00e9puis\u00e9s par ce m\u00e9canisme, donc c'est pas simple, pareillement, je dirais, on a quand m\u00eame un fonctionnement il y a des \u00e9tudes assez int\u00e9ressante, qui sont sortis sur le l'importance du lobbyisme \u00e0 Berne l'influence du du financement dans le la politique qui soit sous la Coupole et je pense que, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, la d\u00e9sob\u00e9issance civile doit r\u00e9duire comme un sympt\u00f4me, c'est des personnes qui disent OK, on a ces outils, mais ces outils ont leurs limites et l\u00e0 on d\u00e9nonce ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:27) [92%] :\r\nOui, qu'en pensez -vous Jean Romain \u00e0 l'initiative populaire, ce n'est pas \u00e9vident, il faut de l'argent, effectivement, il faut des r\u00e9seaux, sans compter que rares sont les initiatives populaires qui qui passe est ce que la d\u00e9sob\u00e9issance civile n'a pas une forme n'est pas une forme de dernier recours, ma foi, l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:42) [90%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a peut \u00eatre un dernier recours, je pense que c'est pas la premi\u00e8re chose que l'on doit faire, il y a des discussions il y a d'autres combats \u00e0 mener, il y a des relais dans les Parlements que ce sont Oran cantonal ou rang f\u00e9d\u00e9ral mais ce qui me surprend un tout petit peu, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, c'est-\u00e0-dire que ce serait la cause d\u00e9fendue pour les animaux pour le climat pour les Noirs, pour les minorit\u00e9s, la cause d\u00e9fendue qui d\u00e9termine la quantit\u00e9 de violence admise et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet extr\u00eamement dangereux parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, si vous vous rappelez au milieu des ann\u00e9es 60 aux \u00c9tats-Unis lorsque Martin Luther King a pr\u00f4n\u00e9 cette d\u00e9sob\u00e9issance civile et \u00e0 juste titre, il l'a promu une parce qu'il y avait encore un gouvernement qui \u00e9tait pratiquement terroriste, h\u00e9 bien il n'a jamais admis la violence comme pas, quand bien m\u00eame il avait un excellent sujet d'\u00e9t\u00e9, des Noirs, c'\u00e9tait pas des animaux cette des noirs qui \u00e9taient massacr\u00e9s dans certains cas dans certains \u00c9tats, ou en tout cas, m\u00e9pris\u00e9 dans certaines dans certaines \u00e9coles, h\u00e9 bien il n'a jamais prouv\u00e9, moi je pense au contraire que la non- violence doit \u00eatre chevill\u00e9e Asselin si cette d\u00e9sob\u00e9issance veut \u00eatre cr\u00e9dible et la l\u00e9gitimit\u00e9, il y a une certaine l\u00e9gitimit\u00e9, je le con\u00e7ois le con\u00e7oit bien la certaine l\u00e9gitimit\u00e9 c'est justement que ce soit un acte responsable que ce soit un acte d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, parce qu'on sait, c'est un acte qui vise beaucoup plus que sa propre personne, \u00e7a doit \u00eatre un acte de r\u00e9sistance, \u00e7a doit \u00eatre un acte non violent et un acte transparent toujours mon Antigone, Antigone, c'est ce qu'elle risque en tout cas, elle va quelque part, donc je termine en disant qu'en Suisse, on a beaucoup d'outils qui permettent de changer les lois et ce qui m'inqui\u00e8te aussi c'est que on veut faire passer un message, dit Madame Madame Marcus mais ce message, puisqu'on l'a entendu une fois, 2 fois, h\u00e9 bien va entra\u00eener une sorte de de surench\u00e8re, oui on va faire toujours plus, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les m\u00e9dias soient int\u00e9ress\u00e9s le message, c'est bien mais ce qu'il faudrait, si je comprends bien les activistes s'\u00e9changer les lois pour changer les lois, on ne peut pas faire l'\u00e9conomie et des parlements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [86%] :\r\nOui et alors, Virginia Markus Soeder. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:53) [93%] :\r\nSi vous voulez peut-\u00eatre juste pour r\u00e9pondre, en fait, je crois qu'on a la m\u00e9moire courte sur l'histoire et si on parle beaucoup de Martin Luther King, Gandhi comme et figure de la non- violence, il faut savoir que de leur vivant ou juste avant d'autres activistes beaucoup plus offensif, ont revendiqu\u00e9 des m\u00eames types de droits pour les populations d\u00e9fendu et c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 ses activit\u00e9s beaucoup plus offensif que Gandhi et Martin Luther King, ont \u00e9t\u00e9 entendus, donc en fait il faut vraiment pas n\u00e9gliger la compl\u00e9mentarit\u00e9 des m\u00e9thodes d'action et les m\u00e9thodes d'action plut\u00f4t offre plut\u00f4t offensive vont avoir cet Avantage de visibilit\u00e9 aussi par exemple aujourd'hui l'initiative populaire contre l'\u00e9levage intensif en Suisse, elle n'aurait pas obtenu plus de 100000 signatures aujourd'hui si on n'avait pas plac\u00e9 des cam\u00e9ras cach\u00e9es dans des abattoirs et dans des \u00e9levages, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident, donc il faut pouvoir replacer les choses dans leur contexte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:33) [94%] :\r\nNon, bien, tr\u00e8s bien, voil\u00e0, \u00e7a sera le mot de conclusion, on s'en tout cas, on retiendra que la d\u00e9sob\u00e9issance civile est une notion hautement subjective, c'est le moins qu'on puisse dire, puisque chacun sait \u00e0 sa mani\u00e8re de le d\u00e9finir et surtout les crit\u00e8res pour l\u00e9gitimer cette ce mode d'action et que ce mode d'action, il faudra en tenir, il faudra compter avec m\u00eame en Suisse et m\u00eame donc dans les prochaines ann\u00e9es, merci beaucoup \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "d\u00e9put\u00e9 genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chapatte, Robin", "role": "activiste pro-climat", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "d\u00e9put\u00e9 genevois MCG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demay, Cl\u00e9mence", "role": "doctorante \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Markus, Virginia", "role": "activiste et figure de l'antisp\u00e9cisme", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54B65E36-925E-4B1B-805F-ECFBC12480B6", "internalArchiveId": "54B65E36-925E-4B1B-805F-ECFBC12480B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon la Cour Europ\u00e9enne des Droits de l'Homme (CEDH), l'acc\u00e8s en chaise roulante \u00e0 un cin\u00e9ma n'est pas un droit selon : interview de Caroline Hess-Klein, avocate en charge des questions d'\u00e9galit\u00e9 chez Inclusion Handicap", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "nterdire \u00e0 une personne en fauteuil d'entrer dans une salle de cin\u00e9ma en avan\u00e7ant des raisons de s\u00e9curit\u00e9... est-ce l\u00e9gal? On va revenir sur ce sujet dont nous vous parlions lundi, puisque la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a tranch\u00e9 aujourd'hui le cas d'un Genevois, parapl\u00e9gique, qui n'avait pas pu entrer dans un cin\u00e9ma parce que la salle n'\u00e9tait pas adapt\u00e9e en cas d'incendie. D\u00e9cision de la cour: il ne s'agit PAS d'une discrimination.\r\nEn ligne quelques minutes avec nous l'avocate Caroline Hess-Klein, bonsoir... Vous \u00eates en charge des questions d'\u00e9galit\u00e9 chez Inclusion Handicap, l'organisation qui a port\u00e9 ce cas jusqu'\u00e0 Strasbourg.\r\n- La cour ne vous suit pas... vous \u00eates d\u00e9\u00e7us, on l'imagine...\r\n- Un espoir, que la SUisse soit condamn\u00e9e par des instances onusiennes...?\r\n- Vous pensez que la s\u00e9curit\u00e9, le risque en cas d'incendie par exemple, ce n'est pas un argument recevable pour refuser l'entr\u00e9e \u00e0 une personne en fauteuil roulant?\r\n- La Cour de Strasbourg pense que s'il y a d'autres cin\u00e9ma dans les environs, avec des salles qui sont adapt\u00e9s pour les handicap\u00e9s, il n'y a pas de discrimination. Au fond, cette personne n'avait qu'\u00e0 aller voir un autre film. Vous n'\u00eates pas d'accord?\r\n- Vous estimez que la loi suisse ne d\u00e9fend pas assez bien les personnes en fauteuil roulant?\r\n- Au festival Sion sous les \u00e9toiles, il y avait des plateformes pour les personnes en fauteuil roulant, mais certaines personnes pr\u00e9f\u00e9rent pouvoir se m\u00ealer \u00e0 la foule. Vous estimez que ces plateformes sp\u00e9ciales sont discriminantes?", "durationSec": 309, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566021", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Strasbourg"], "thematicThemes": ["discrimination sociale", "jurisprudence", "handicap"], "thematicPersons": ["Cour europ\u00e9enne des Droits de l'Homme"], "alternativeTitle": ["L'acc\u00e8s en chaise roulante \u00e0 un cin\u00e9ma n'est pas un droit selon la CEDH: interview de Caroline Hess-Klein / FOR_2019-07-18T18:02:00_developpement-3", "Forum du 18.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Caroline Hess-Klein, avocate en charge des questions d'\u00e9galit\u00e9 chez Inclusion Handicap."], "variantIds": ["ece-10566021"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:40Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nInterdire \u00e0 une personne en fauteuil d'entrer dans une salle de cin\u00e9ma en avan\u00e7ant des arts, des arguments de s\u00e9curit\u00e9 est ce que c'est l\u00e9gal, on va revenir sur ce sujet dont nous vous parlions lundi puisque, aujourd'hui, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, a tranch\u00e9 le cas d'un Genevois parapl\u00e9gique qui n'avait pas pu entrer dans un cin\u00e9ma, parce que la salle n'\u00e9tait pas adapt\u00e9e en cas d'incendie : d\u00e9cision de la cour, aujourd'hui il ne s'agit pas d'une discrimination en ligne quelques minutes avec nous l'avocate Caroline Hess-Klein, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, vous \u00eates en charge des questions d'\u00e9galit\u00e9 chez inclusion Handicap : l'organisation qui a port\u00e9 ce cas jusqu'\u00e0 Strasbourg, la Cour ne vous donne pas raison elle ne vous suit pas, vous \u00eates d\u00e9\u00e7us, on l'imagine, du coup. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [89%] :\r\nOui, d\u00e9\u00e7us, \u00e9videmment, c'est une d\u00e9cision qui est peu compr\u00e9hensible, il eut \u00e9gard \u00e0 l'\u00e9tat du droit actuellement au niveau international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nQu'est ce que vous reprochez concr\u00e8tement \u00e0 cette d\u00e9cision de la cour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:58) [91%] :\r\nMarc Gleeson ne recourant avaient fait valoir que ne pas pouvoir acc\u00e9der au cin\u00e9ma l'emp\u00eache de participer de mani\u00e8re autonome \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 et que ne pas participer au cin\u00e9ma n'est en fait qu'un exemple pour toutes les in\u00e9galit\u00e9s subies au quotidien par les personnes handicap\u00e9es et que c'est dans cet ensemble d'in\u00e9galit\u00e9s dans cet ensemble de discrimination qu'est le probl\u00e8me et que se situe l'origine de l'exclusion des personnes handicap\u00e9es une une participation autonome \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 et la cour ne ne voient pas \u00e7a, ils se focalisent, comme elle l'a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'espoir \u00e9tait qu'elle change sa jurisprudence, il se focalise sur la question de savoir est -ce que le cin\u00e9ma \u00e0 l'acc\u00e8s au cin\u00e9ma est -ce que c'est assez important pour pour relever d'un droit de l'homme, oui ou non. \r\nJe viens \u00e0 la conclusion que non, elle ne prend pas cette vue d'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est vrai ce que ce que la cour dit c'est que finalement il y a d'autres cin\u00e9ma qui existe avec des salles qui sont peut-\u00eatre adapt\u00e9e pour Les handicap\u00e9s et donc il y a pas d'discrimination, c'est une logique qui tient la route quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:02) [88%] :\r\nEncore une fois ce que Marc l\u00e0 et je n'avais fait valoir, c'est que l'exclusion du cin\u00e9ma, c'est un probl\u00e8me en soi mais \u00e0 cela s'ajoutent toutes les exclusions, qu'on ne peut pas faire valoir dans dans dans le m\u00eame cas, \u00e9videmment, mais c'est une perspective qui aurait d\u00fb \u00eatre adopt\u00e9e par la Cour de voir que finalement le non- acc\u00e8s au cin\u00e9ma, c'est une partie du peuple le puzzle qui est compliqu\u00e9e, qui est compos\u00e9 de d'autres pi\u00e8ces la ne acc\u00e8s bi lit\u00e9 non- accessibilit\u00e9 des \u00e9coles des des classes de travail des, des, des, des, d'autres lieux culturels des bureaux de vote etc et. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:34) [85%] :\r\nG\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:34) [93%] :\r\nEt c'est l\u00e0- dedans que r\u00e9side en fait, l'exclusion des personnes handicap\u00e9es, \u00e9videmment que science au quasi uniquement sur la question de savoir est -ce que ne pas avoir acc\u00e8s \u00e0 un cin\u00e9ma est -ce que c'est assez grave, on va jamais touch\u00e9 le coeur du probl\u00e8me et les personnes handicap\u00e9es vont rester exclu de la vie en soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [90%] :\r\nVotre espoir maintenant, c'est que la Suisse se fasse taper sur les doigts en Guimet par par des instances onusiennes notamment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:58) [91%] :\r\nAlors je ne doute m\u00eame pas une seconde qu'elles vont se faire critiquer par le comit\u00e9 devenu relatif aux droits des personnes handicap\u00e9es en effet la convention ne dit tr\u00e8s clairement, les \u00c9tats doivent adopter une protection bien plus large que ce que maintenant, a d\u00e9cid\u00e9 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\nPour les discriminations issus de priv\u00e9, et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sa pratique le le montre bien, elle critique tous les \u00c9tats qui n'ont, qui ne sont pas all\u00e9s dans ce sens et donc aucun doute, la Suisse sera critiqu\u00e9e \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [95%] :\r\nOn parle aujourd'hui de la de la jurisprudence mais vous concr\u00e8tement ce que vous r\u00e9clamez, c'est une modification des lois. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:32) [92%] :\r\nNon, je pense que l'article 6 de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour les personnes handicap\u00e9es pourraient \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re conforme \u00e0 la Convention des Nations Unies relatives aux droits des personnes handicap\u00e9es, c'est plus sp\u00e9cifiquement l'interpr\u00e9tation qu'en fait, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais \u00e9videmment que inclusion Handicap va requ\u00e9rir maintenant d\u00e8s qu'on aura les recommandations du comit\u00e9 des Nations unies, c'est de d'adapter et de renforcer la protection des personnes handicap\u00e9es contre les discriminations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [93%] :\r\nIl y a ce cas de de ce Genevois qui a donc \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, il y a eu le cas de certaines personnes au festival Sion sous les \u00e9toiles, on en parlait justement lundi dans notre \u00e9mission, des personnes qui n'ont pas pu acc\u00e9der au au festival, vous souhaitez -vous que des personnes qui se sentent l\u00e9s\u00e9s porte les cas devant la justice et aille jusqu'\u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:22) [91%] :\r\nJe pense qu'il est imp\u00e9ratif, il est de la responsabilit\u00e9, en particulier des organisations de personnes handicap\u00e9es de porter plus syst\u00e9matiquement des cas devant les tribunaux afin qu'une jurisprudence puisse se d\u00e9velopper et que l'on puisse mettre en oeuvre en Suisse, la convention des Nations Unies relatives aux droits des personnes handicap\u00e9es, oui, les personnes handicap\u00e9es ont ce droit, elles ne sont plus celles qui doivent demander une faveur \u00e0 la population non, ils ont des droits qu'elle doit faire valoir et si ce n'est pas elle personnellement, ce sont les organisations de personnes handicap\u00e9es, qui vont devoir le faire pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [92%] :\r\nPlus de proc\u00e9dures en justice, c'est votre appel ce soir, Caroline Hess-Klein, vous \u00eates en charge des questions d'\u00e9galit\u00e9 chez inclusion Handicap et vous \u00e9tiez en Direct avec nous quelques minutes, merci beaucoup et une bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:08) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hess-Klein, Caroline", "role": "avocate en charge des questions d'\u00e9galit\u00e9 chez Inclusion Handicap", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB608FEC-F39B-4056-A6B7-B9B7B67AD011", "internalArchiveId": "CB608FEC-F39B-4056-A6B7-B9B7B67AD011", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Animots. Avec Anne Simon, sp\u00e9cialiste en philosophie et litt\u00e9rature, directrice de recherches HDR au CNRS (CRAL/EHESS)", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Qui sont les animaux qui habitent la litt\u00e9rature ? Occupent-ils les premiers ou seconds r\u00f4le ? Que dire de leur metteur en sc\u00e8ne, leur auteur ? Quels sont les mots choisis et \u00e9crits ? Qu'est-ce que ces animots r\u00e9v\u00e8lent...\r\nNancy Ypsilantis re\u00e7oit Anne Simon, sp\u00e9c. de recherches HDR au CNRS et responsable du programme Animots et du P\u00f4le Proust", "durationSec": 1545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10537163", "imageURL": "http://www.rts.ch/8741806.image", "thematicThemes": ["animal l\u00e9gendaire", "litt\u00e9rature", "animal", "bestiaire"], "alternativeTitle": ["Chouette ! du 18.07.2019", "Chouette ! du 18.07.2019", "Animots \u2013 Anne Simon, sp\u00e9cialiste en philosophie et litt\u00e9rature. Directrice de recherches HDR au CNRS (CRAL/EHESS). / CHO_2019-07-18T11:04:15_chouette", "Animots \u2013 Anne Simon, sp\u00e9cialiste en philosophie et litt\u00e9rature. Directrice de recherches HDR au CNRS (CRAL/EHESS). / CHO_2019-07-18T11:04:15_chouette"], "alternativeSummary": ["Qui sont les animaux qui habitent la litt\u00e9rature ? Occupent-ils les premiers ou seconds r\u00f4le ? Que dire de leur metteur en sc\u00e8ne, leur auteur ? Quels sont les mots choisis et \u00e9crits ? Qu'est-ce que ces animots r\u00e9v\u00e8lent...\nNancy Ypsilantis re\u00e7oit Anne Simon, sp\u00e9c. de recherches HDR au CNRS et responsable du programme Animots et du P\u00f4le Proust.", "Qui sont les animaux qui habitent la litt\u00e9rature ? Occupent-ils les premiers ou seconds r\u00f4le ? Que dire de leur metteur en sc\u00e8ne, leur auteur ? Quels sont les mots choisis et \u00e9crits ? Qu'est-ce que ces animots r\u00e9v\u00e8lent...\nNancy Ypsilantis re\u00e7oit Anne Simon, sp\u00e9c. de recherches HDR au CNRS et responsable du programme Animots et du P\u00f4le Proust."], "variantIds": ["ece-10537164", "ece-10537163"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T12:34:42Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [64%] :\r\nEt il n'est pas tout, et qui est l\u00e0 et bonsoir non c'est o\u00f9 est \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [77%] :\r\nL'et qui va pourquoi. \r\nEt Canal, c'est la d'une \u00e9mission de l'il anticipe oui parce qu'il anticipe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [90%] :\r\nDe l'art rupestre \u00e0 l'Intelligence artificielle du chamanisme \u00e0 la communication animale en passant par l'art contemporain et l'\u00e9thique ou encore l'histoire des autres, de m\u00e9moire d'homme, notre histoire est li\u00e9e \u00e0 celle des animaux, raconter des histoires d'animaux, c'est raconter des histoires d'hommes, parfois c'est chouette, bonjour Anne Simon, bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de philosophie et de litt\u00e9rature, directrice de recherches au CNRS et vous enseignez la po\u00e9tique, vous vous int\u00e9ressez donc aux apparitions des animaux dans les textes litt\u00e9raires c'est une approche tr\u00e8s chouette, tr\u00e8s original, des textes litt\u00e9raires c'est un prisme int\u00e9ressant qui vous a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un monde tout \u00e0 fait diff\u00e9rent autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [92%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, et j'aime beaucoup le le terme d'apparition que vous mettez sur la table sur le micro d'entr\u00e9e de jeu, parce que voil\u00e0 les les animaux apparaissent, disparaissent, se pr\u00e9sente \u00e0 nous de fa\u00e7on compl\u00e8tement offerte comme un chat qui dort sur une Pierre, ou au contraire s'esquiver cherche \u00e0 nous \u00e9chapper pour de tr\u00e8s bonnes raisons d'ailleurs puisqu'ils nous connaissent bien et o\u00f9 l'espace humaine bestial, donc voil\u00e0, j'aime beaucoup votre id\u00e9e de l'apparition et puis oui, les animaux ont chang\u00e9 ma fa\u00e7on de vivre ma fa\u00e7on de voir le monde reste surtout de lire les histoires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nVous dites animots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [87%] :\r\nLes 2, j'adore les 2 mots, je trouve que ce sont, et je et l\u00e0 aussi je vous suis comme Derrida qui suivrait un animal, je vous suis, parce que vous employez le le pluriel pour les 2, les 2 termes et \u00e7a me semble quelque chose de tr\u00e8s important, donc les animaux, j'aime beaucoup ce terme -l\u00e0 parce que \u00e7a nous renvoie \u00e0 tout ce qui est anim\u00e9 Motilium le mobile en mouvement plein d'\u00e9motion et de motion et donc tout ce qui rel\u00e8ve en fait du souffle du tempo du rythme tout \u00e7a qu'on va retrouver \u00e9videmment dans les textes litt\u00e9raires qui sont avant tout des des affaires de de souffle justement et de verbe et puis il y a toute la l'id\u00e9e que la main est issu du mot latin animale et donc vous voyez, on est tr\u00e8s proche de la question animale et puis les b\u00eates \u00e9videmment et c'\u00e9tait \u00c9lisabeth de Fontenay l'a tr\u00e8s bien montr\u00e9 1 dans Le silence des b\u00eates, la philosophe \u00c9lisabeth de Fontenay, les b\u00eates Sassou longtemps \u00e9t\u00e9 un mot qu'on employait pas tellement parce que c'\u00e9tait trop violent, trop pulsionnel, trop poilu trop caricatural, etc, mais en fait c'est un tr\u00e8s beau mot voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [83%] :\r\nVoil\u00e0, Derrida un joli mot valise qui est le titre de votre site. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [88%] :\r\nOui, alors il y a j'ai, je dirais que je lui emprunte de mots qui sont tous 2 d'ailleurs dans l'animal que donc je suis, avec ce jeu de mot extraordinaire de la part de de Jacques Derrida sur le le titre sur le verbe de ce titre, l'animal que donc je je suis de tirer divers pour l'animal que donc je suis tir\u00e9 du le suivre et donc il y a, voil\u00e0 une belle ambigu\u00eft\u00e9 ici et donc, dans cette s\u00e9rie de conf\u00e9rences qu'il avait donn\u00e9 \u00e0 Cerisy la salle donc dans dans un lieu voil\u00e0 o\u00f9 les gens se r\u00e9unissaient pour parler entre 2 2 sujets vari\u00e9s notamment philosophique, h\u00e9 bien il emploie effectivement de mots, le 1er c'est animotsM. et M O T S et donc il essaye de montrer que le langage humain et notamment le ce que moi j'appelle le langage occidentaux tr\u00e8s oxyd\u00e9 etc, h\u00e9 bien ce langage \u00e0 enfermer les b\u00eates justement celle de Chair de des ca\u00efds de poils, etc, et les enferm\u00e9s dans un unique mot comme il le dit, l'animal avec un grand A dans lequel toute l'Arche de No\u00e9 seraient incluses, ce qui n'a aucun sens puisque d'un c\u00f4t\u00e9, il y aurait les hommes, les humains, les femmes aussi de temps en temps et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, tous les animaux que nous ne serions pas \u00e9trangement comme si Darwin n'\u00e9tait pas par l\u00e0, donc voil\u00e0, lui, il montre que les mots ont pu les b\u00eates dans des structures tr\u00e8s contraignante dans l'id\u00e9e que l'animalit\u00e9, ce serait ce serait nos pulsions, ce serait notre inconscient, ce serait la violence etc la sauvagerie toutes choses sur lesquelles on peut revenir bien s\u00fbr et puis moi j'essaye de, j'ai mis ce mot plurielle et puis je montre aux j'essaie de montrer que dans les textes litt\u00e9raires, les animaux, elle est Emma\u00fcs passent leur temps \u00e0 traverser les lignes \u00e0 traverser les pages des romans et des probl\u00e8mes que ou des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre que nous lisons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [85%] :\r\nDonnez -nous des exemples de textes une vue par la lorgnette animal jusqu'on se rende compte de ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [87%] :\r\nAlors on a beaucoup lu les M\u00e9moires d'un \u00e2ne par exemple de de la comtesse de S\u00e9gur quand on \u00e9tait petit, et l\u00e0 c'est une lorgnette animal all\u00e9gorique au-del\u00e0 n'est pas vraiment un animal, mais c'est plut\u00f4t un repr\u00e9sentant une all\u00e9gorie de l'humain et ce sont des textes sur lesquelles, moi je travaille peut, en r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame s'ils sont tr\u00e8s int\u00e9ressants, et puis peut-\u00eatre que il y a, par exemple, Virginia Woolf, elle a \u00e9crit un livre qui s'appelle Flash, qui est une autobiographie racont\u00e9e par un chien, voil\u00e0 un chien familier qu'est -ce qu'on aura, on aura par exemple, il est temps de une vie de chien de Patrice Anne Gagnon, qui est un romancier camerounais qui fait un portrait de Yaound\u00e9 du Cameroun, \u00e0 partir de, de 4 pattes voil\u00e0 maintenant d'une position de Catane, j'allais dire non \u00e0 partir d'un chien, l\u00e0 je vous ai cit\u00e9 des des romans d'o\u00f9 la 1\u00e8re personne est un animal : voil\u00e0, on aurait aussi M\u00e9moires de la jungle r\u00e9cemment de Tristan Garcia mais on a aussi des des textes ou la 1\u00e8re personne n'est pas forc\u00e9ment un animal, on a m\u00eame ce qu'on appelle un narrateur omniscient, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui raconte une histoire et qui s'\u00e0 peu pr\u00e8s tout et pourtant on a quand m\u00eame des perspectives animal avec des sentiments d\u00e9j\u00e0 et des rythmes, etc, qui sont tr\u00e8s proches de de mouvements et de et de temps pour animaux et donc \u00e7a aussi \u00e7a fait partie de de mon sujet de l'assaut politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [75%] :\r\nComment le langage humain tr\u00e8s, dit -il, les animaux, ce qui l'est, donc je suis pas moi p\u00e9joratif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [87%] :\r\nSouvent alors oh j'allais dire oui et non, mais si on prend si on prend le fran\u00e7ais, c'est tr\u00e8s amusant d'aller \u00e0 la p\u00eache des locutions toutes faites qu'on a malin comme un singe bavarde comme une pie nie avoir la m\u00e9moire d'un poisson rouge et ros\u00e9 comme comme le renard, donc \u00e7a on en a des centaines, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire toute une liste, j'ai un petit fichier dans mon ordinateur avec cette esp\u00e8ce de tr\u00e9sor de la langue fran\u00e7aise, qui nous montrent que nous sommes totalement format\u00e9e dans notre imaginaire par des certaines conceptions des ann\u00e9es de l'animalit\u00e9 ou des animaux certaines visions des animaux et donc \u00e7a d\u00e9pend, il y a des formules qui vont valoriser les animaux donc repas et tr\u00e8s souvent, malheureusement, ce sont toujours les m\u00eames animaux qui sont valoris\u00e9s et les m\u00eames, les animaux qui sont d\u00e9valoris\u00e9s la vermine les Blacks, les cafards, les rats, les souris, les araign\u00e9es ont mauvaise presse dans notre imaginaire, alors ce sont des animaux fabuleux c'est-\u00e0-dire digne de la fable, et moi je travaille beaucoup sur ce que j'appelle l'infra- animalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire sur les repr\u00e9sentations d'animaux qui sont inf\u00e9rieur en taille \u00e0 nous et qu'on n'aurait tendance \u00e0 penser qu'ils sont inf\u00e9rieurs en valeur aussi aux humains les petites b\u00eates comme \u00e7a, vous en avez partout dans la litt\u00e9rature oui alors celui qui appara\u00eet pas mal les petites b\u00eates, c'est Proust ah oui oui oui, effectivement, merci beaucoup parce que on n'y pense pas toujours, effectivement, oui, tr\u00e8s souvent passer par ce qu'il dit, il y a pas d'animaux chez Prost comme quand m\u00eame Roland Barth\u00e8s, on peut g\u00e9rer de temps en temps, \u00e7a fait du bien, h\u00e9 bien si, il y a beaucoup d'animaux chez Proust, effectivement, d\u00e8s le d\u00e9but, on a une salamandre, on a des t\u00eatards dans la Vivonne qui la la la rivi\u00e8re o\u00f9 le le narrateur enfants adorent aller jouer o\u00f9 il contemple les t\u00eatards il met dans des dans des carafes pour voir toute la fluidit\u00e9 de de ces b\u00eates qui sont je dirais des concr\u00e9tions de dos de 2 sortes de mat\u00e9rialisation aquatique et puis il y a des protozoaires il y a des microbes, il y a plein de petites b\u00eates comme au cin\u00e9 d\u00e9j\u00e0 10 animaux familiers, on s'y attend pas du tout, c'est un auteur comme Proust un lapin, un poulet qu'd\u00e9capit\u00e9 qui r\u00e9v\u00e8le le sadisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [88%] :\r\nEt qu'est -ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le de lui sa fa\u00e7on de d'inviter les animaux dans ses textes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:11) [87%] :\r\nAlors, y a, je dirais qu'il y a plusieurs aspects, il y a d'abord les animaux r\u00e9els entre guillemets, puisqu'on est \u00e0 chaque fois \u00e9videmment des dans des histoires, on est dans de la fiction, mais les animaux pris pour eux- m\u00eames, sont assez nombreux en r\u00e9alit\u00e9 chez Proust et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que par exemple dans un texte de jeunesse qui n'a pas publi\u00e9, qui savent qu'on a appel\u00e9 en 1952 Jean taille une fois qu'il \u00e9tait mort, on a publi\u00e9, c'est un brouillon, h\u00e9 bien, il revient sur le bois qui dig\u00e8re pendant 10 jours sur la Mouette qui me qui volent tout un mois sans s'arr\u00eater sur un certain nombre d'animaux comme \u00e7a qui ont des temporalit\u00e9s diff\u00e9rentes de celles des humains et donc voyez le grand romancier du temps humain est aussi celui qui avait rep\u00e9r\u00e9 que les b\u00eates non pas les m\u00f4mes rapport autant que nous et que m\u00eame certaines b\u00eates sont sans doute pas temporelle et extra- temporel, donc \u00e7a c'est formidable et puis tr\u00e8s souvent des animaux r\u00e9els donc son chez lui mis \u00e0 distance, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'il est pas du tout empathique qui les mettent pas tellement les animaux besoin il est allergique \u00e0 plein de trucs oui fleurs aux animaux un peu m\u00eame aux humains, parce que sans doute et puis du coup les animaux r\u00e9els, ce qui est tr\u00e8s bien ce qu'il est mais il \u00e9met un peu loin et du coup, il n'est pas du tout, lumi\u00e8re, avec eux, il y a pas du tout le c\u00f4t\u00e9 que j'aime aussi un chez Colette le c\u00f4t\u00e9 dialogues de b\u00eates familier familiaux voyez il ne pactise pas avec les b\u00eates, ils les laissent l\u00e0 o\u00f9 elles sont et c'est une tr\u00e8s belle fa\u00e7on de leur rendre hommage et puis les 2 autres fonctions, m\u00eame si on a d'autres, le principal, je dirais qu'a la satire humaine qu'Albert Cohen il reprendra par exemple, bien que les les humains et toute cette ces castes sociales de la recherche tous les humains sont compar\u00e9s \u00e0 des animaux \u00e0 des saumons Adrienne des sangliers, etc, il y a peut-\u00eatre juste la mer et la et la grand- m\u00e8re qui \u00e9chappe un petit peu l'animalit\u00e9 et puis enfin et surtout, il y a de formidable autoportrait de Proust lui- m\u00eame ou du narrateur qui \u00e9crit la recherche un animal n\u00e9 non notamment, il y a rien et dont le le narrateur se compare \u00e0 une poule qui pond un oeuf quand il pond son 1er texte le narrateur se compare aussi un eBook, un peu communaux et que dans les t\u00e9n\u00e8bres, quand il est enferm\u00e9 dans L'Arche, donc voyez il faut \u00eatre plus pour peut-\u00eatre \u00e9crire le monde et sa diversit\u00e9 et puis enfin, juste avant de mourir, Proust, \u00e9crire une lettre bouleversante \u00e0 Gallimard en lui disant il faut absolument que vous fassiez de la promotion pour mes livres que voulez fassiez vivre parce qu'il dit, je suis comme une gu\u00eape comme un insecte recroquevill\u00e9, je n'ai plus d'\u00e9nergie, je ne me nourris plus, je ne fais plus rien, je suis recroquevill\u00e9 dans mon lit, mais toute mon \u00e9nergie, tout ce qui me reste, je le donne \u00e0 mes livres qui sont donc comme des larves et \u00e7a on va le retrouver chez Albert Cohen quand quand il dit qu'il y a des fourmis et des termites qui dans son cerveau et qui sont comme des, voil\u00e0 des formes d'\u00e9criture animal synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:04) [82%] :\r\n\u00e9videmment penser \u00e0 Nicolas Bouvier au poisson scorpion il ne d\u00e9crit que des insectes lorsqu'ils se retrouvent assez lent Lanka et qui qui symbolise son blues un Simon on va sauter d'\u00e9poque de si\u00e8cle et de et de mots \u00e9voquant montrer apr\u00e8s ils parlent tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:23) [76%] :\r\nComme disait ni morts de toutes les cha\u00eenes, c'est pas mal 2018, c'est parce qu'il faut, mais je suis plus qu'un animal, j'ai vu que le rap \u00e9tait \u00e0 la main et qui est moche, mais quand il laissa pas faudrait peut-\u00eatre casser l'\u00e9cole une fille kilos, \u00e7a serait normal ben Stanko m\u00eame si tu permets, les filles et je sais qu'au fond tu as compris la quoi, un jour peut-\u00eatre, \u00e7a changera, c'est en cours, donc la joie que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:59) [71%] :\r\nMais on sait, c'est-\u00e0-dire pas mais je savais, je ben il y a \u00e7a, parce qu'aujourd'hui un blouson, pas tr\u00e8s bonne, les jardiniers plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:15) [67%] :\r\nEt moi, pour Weber \u00e9tait pass\u00e9 plaide pour une vie dr\u00f4le passe il \u00e9tait pas et donc \u00e7a p\u00e8se pas du Parlement c'est quoi probl\u00e8me j'ai rien pour toi plus beau vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:32) [56%] :\r\nC'est un birdie pas le de tout et faire \u00e7a permet quand m\u00eame \u00e0 diff\u00e8re d'\u00c9tat pourquoi si on voit pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [85%] :\r\nUn jour peut-\u00eatre, \u00e7a changera, il y a plus de respect dans la rue et puis c'est tr\u00e8s bien, quant \u00e0 Denis barre c'est tout. \r\nCe concours. \r\nLa intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:22) [81%] :\r\nAh d'aller faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:02) [73%] :\r\n\u00e0 tout. \r\nPoint, je ne sais -tu pas Nagui je suis tout d'un coup pris la saison voil\u00e0 alors c'est \u00e7a change tout, \u00e0 un petit point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:28) [83%] :\r\nPoints de suspension. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:29) [93%] :\r\nOui. \r\nNon merci, merci la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:34) [89%] :\r\nNous parlons de zoo po\u00e9tique aujourd'hui dans chouette en compagnie d'Anne Simon Anne Simon, que vous inspire cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:41) [87%] :\r\nAlors c'est une chanson que j'aime beaucoup, je je l'\u00e9coutais ni tr\u00e8s r\u00e9cemment dans les Corbi\u00e8res en voiture dans des paysages magnifiques, donc pour moi c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9tonnamment \u00e0 une route qui se d\u00e9roule, voil\u00e0 et puis je la trouve je dirais pacifiquement subversive, elle a une forme de douceur, il est malade de revendications tranquille \u00e0 la transformation \u00e0 devenir l'eau va devenir, \u00e0 ne pas \u00eatre port voil\u00e0 et je pense que c'est une chanson qui est beaucoup plus politique, voil\u00e0 que le temps ne le laisse penser, et elle me renvoie vers toute la question de l'animal is isolation des hommes au cours des si\u00e8cles \u00e9videmment, c'est-\u00e0-dire l'animal ionisation Zion dernier humain oui h\u00e9 bien oui, et vous savez si vous traitez les Juifs de vermine les Arabes de ratons les Arm\u00e9niens de mouton, vous avez de tr\u00e8s grandes chances de les traiter comme \u00e7a ensuite et donc dans la zone po\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire dans la dans dans les \u00e9tudes animales litt\u00e9raires et philosophiques, telles que je les entends, il y a aussi toute cette partie -l\u00e0 qui est de d'essayer de cerner comme le recommande le langage peut faire extr\u00eamement mal aux humains et aux b\u00eates bien s\u00fbr en animal disant les humains et on objecte lisant les b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:56) [85%] :\r\nLorsque vous parlez de zoo po\u00e9tique, d'abord, on n'a pas d\u00e9fini ce mot qu'est -ce que \u00e7a rel\u00e8ve exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:02) [84%] :\r\nAlors nous voil\u00e0, on fait une petite banque, vers le d\u00e9but de l'\u00e9mission, oui pardon de o\u00f9 on peut, hein, non, non, je vous en prie au parlait de 2 mots emprunt\u00e9s \u00e0 l'animal que donc je suis de Jacques Derrida et donc on avait animots et maintenant la la g\u00e9opolitique et l'emploi ce ce terme dans un endroit formidable puisque c'est c'est non, c'est dans son livre, au moment o\u00f9 il parle de Kafka et Kafka, c'est vraiment celui qui a \u00e9crit dans une langue hybride et l'\u00e9lan, il avait un Allemand de Prague tout juif tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9 lui- m\u00eame \u00e9tait soumis \u00e0 la pers\u00e9cution, etc, et donc il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de d\u00e9construire cette langue allemande pour pouvoir en tout quelque sorte creuser son trou creus\u00e9 son terrier creus\u00e9 la langue pour pouvoir dire ce qu'il avait \u00e0 dire, donc moi je, je, je trouve \u00e7a formidable ISO po\u00e9tique, c'est donc un terme qui est un double mais on a l'ozone : d'un c\u00f4t\u00e9 qui en grec signifie moins l'animal le vivant, comme on le croit souvent qu'on quand on pense \u00e0 la zoologie par exemple que l'animer ce qui est en mouvement, d'une part, et puis ce qui \u00e9tonnant, c'est que dans le monde grec se zone \u00e9tait aux dieux au d\u00e9mon 11 Astra parce que il se mauvais, on pensait que les astres \u00e9taient accroch\u00e9s \u00e0 des et puis que que \u00e7a bougeait dans le ciel et par compte les plantes ne faisait pas partie de ce groupe, disons non, voyez c'est \u00e9tonnant alors que moi \u00e9videmment j'inclus, j'inclus m\u00eame les plantes et les min\u00e9raux, m\u00eame les solaires etc donc dans toute ma r\u00e9flexion et puis d'autre part, le 2\u00e8me mot \u00e9videmment c'est le pollen, la po\u00e9tique, la po\u00e9sie, le faire, c'est-\u00e0-dire faire \u00e7a veut dire agir \u00e7a veut dire cr\u00e9er fa\u00e7onner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:42) [74%] :\r\nD'o\u00f9 l'importance que le jour o\u00f9, si on voulait parler d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:46) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui, moi je pense que il y ceux qui actuellement oriente toute ma recherche toute ma r\u00e9flexion, c'est cette question du souffle de la nomination de d'un langage qui donne vie, vous savez, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je travaille sur un livre qui finira par sortir sur l'\u00e9levage industriel, en litt\u00e9rature, les repr\u00e9sentations d'\u00e9levages industriels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:08) [78%] :\r\nSon fort nombreuses dans dans la litt\u00e9rature contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:11) [87%] :\r\nOui, alors maintenant il y a plus une rentr\u00e9e litt\u00e9raire et maintenant bien parfois de rentr\u00e9e litt\u00e9raire par an, on a pu, une rentr\u00e9e litt\u00e9raire sans un livre qui sort sur cette question, j'essaye de montrer que y a m\u00eame un genre agroalimentaire qui s'est cr\u00e9\u00e9 avec des lieux communs, au sens tra\u00eeneau du terme, c'est-\u00e0-dire des lieux qu'on partage et donc voil\u00e0, ses livres, d\u00e9ploie des la visite \u00e0 l'abattoir, la visite de l'\u00e9levage, l'animal qui, sur le vers lequel on va faire une un focus pour se rapprocher de lui montrer qu'il a une vie singuli\u00e8re, enfin il y a plein de, de, de, de choses comme \u00e7a, tr\u00e8s importante, tr\u00e8s souvent, ces \u00e9levages industriels et ces abattoirs sont des sortes de tableau \u00e9pouvantable des soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles on vit, et \u00e7a c'est pas seulement dans la litt\u00e9rature contemporaine, \u00e7a nous vient de Tolsto\u00ef et de plaisir cruel de Dublin et de la jungle sur les abattoirs de Chicago, Tolsto\u00ef aime travailler sur les abattoirs de tout l\u00e0 \u00e7a nous vient de berline Alexander place de Dublin en 1929 qui nous fait avant m\u00eame la Seconde Guerre mondiale, un portrait \u00e9pouvantable du Berlin de de cette \u00e9poque -l\u00e0, \u00e0 partir des abattoirs de Berlin, \u00e7a nous vient de sc\u00e8nes de la vie future de Georges Duhamel qu'un livre extraordinaire sur ce qu'il appelle l'omnipotente pour co- Craciun am\u00e9ricaine dans les ann\u00e9es 30, \u00e7a nous vient de Pierre Gascard, enfin \u00e9norm\u00e9ment de, de, de textes qui parlent de ce qu'on fait aux animaux en faisant semblant qu'ils sont des choses non seulement la traitant comme des choses, mais en les traitant au sens linguistique, vous savez on dit moi tu m'as trait\u00e9, h\u00e9 ben on traite les animaux comme \u00e7a quand on dit que la maternit\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 il est d\u00e9truit accouche alors qu'en fait on les force \u00e0 mettent bas quand on appelle les soins aux porcelets la Thomis Olivia Rosenthal et Isabelle Sorrente qui reviennent sur ces termes qui sont totalement injustes et qui vient de nous faire croire que ces animaux vivent normalement l\u00e0 o\u00f9 ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:59) [86%] :\r\nOn parle \u00e0 2 autres po\u00e9tique, on pourrait parler de zoo politique Simon il y a un domaine dont j'aimerais qu'on parle bri\u00e8vement parce qu'on n'a plus trop de temps, c'est ce qui est de la chasse, c'est un mod\u00e8le qui est reproduit dans plein d'ouvrages litt\u00e9raires ou c'est la qu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:16) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait et, par- del\u00e0 la chasse effectivement la qu\u00eate, la traque le pistage sont fondamentaux, en litt\u00e9rature, on pense bien s\u00fbr \u00e0 l'un des romans phares de la litt\u00e9rature mondiale qui est Moby Dick d'Herman Melville et qui nous narre donc l'histoire d'une chasse aux cachalots, on croit souvent que Moby Dick est une all\u00e9gorie de pulsions de d'inconscient de d\u00e9sir de fureur de folie mais, en r\u00e9alit\u00e9, c'est d'abord et avant tout un cachalot ou une baleine blanche, peu importe, et on part \u00e0 sa recherche et ce qui est formidable, c'est que la litt\u00e9rature, elle, elle na\u00eet de des \u00e9critures des b\u00eates, soit qu'elles \u00e9crivent sur le sol, soit que les humains aid\u00e9s t\u00e9moignant de leur passage, comme c'est le cas pour cette baleine blanche et donc moi je dis, je me dis que finalement ce sont les b\u00eates qui ont invent\u00e9 l'\u00e9criture, que ce soit les mouettes ou les les hirondelles sur le ciel, que ce soit les animaux qui laisse un sillage ou un frais sur le sol d'une odeur, une piste et nous avec notre cerveau nous avons commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9chiffrer si ces signes c'est hi\u00e9roglyphes qui nous tendait pour leur survie et puis nous avons commenc\u00e9 \u00e0 les suivre et \u00e0 \u00e9crire sur eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:27) [79%] :\r\nQuel joli miroir, un petit mot 12000 fa\u00e7ons beaucoup plus l\u00e9g\u00e8re que pensez -vous des noms qu'on donne aux animaux entre les petits et non du genre minoritaires Rex qui font animots et les gens qui appellent leurs chiens Jean-Philippe je ne sais enfin qui leur donnent des pr\u00e9noms humains, vous avez une position \u00e0 regard une critique d'un sourire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:51) [90%] :\r\nJ'ai un sourire ni une position un critique je voil\u00e0 je pense pas que la recherche, \u00e0 la fin de de donner des le\u00e7ons de morale, mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que je pense que la fa\u00e7on dont les humains appellent leurs animaux, que ce soit des animaux familiers ou des animaux de ferme, etc, \u00e7a en dit long sur le rapport qu'ils entretiennent avec et aussi sur leur classe sociale, d'une certaine mani\u00e8re, donc oui y aurait toute une sociologie \u00e0 faire des noms d'animaux, mais je crois que derri\u00e8re tout cela il y a heureusement beaucoup de tendresse des humains pour les animaux et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui va nous sauver de la bestialit\u00e9 et nous ramener vers le verbe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:29) [94%] :\r\nQuand on \u00e9crit les animaux on \u00e9crit les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:31) [90%] :\r\nOui, je pense que il y a de toute fa\u00e7on d\u00e8s qu'on emploie, oui, oui, oui, la fa\u00e7on dont on d\u00e9crit les animaux c'est d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 d'une fa\u00e7on de, de, d'\u00e9crire et de portraiturer les b\u00eates, c'est une fa\u00e7on de dire qu'il en est, bien s\u00fbr, dis -moi comment tu traites linguistiquement les b\u00eates et je te dirai qui tu es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:51) [86%] :\r\nUn Simon vous allez \u00e9crire bient\u00f4t il va sortir ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:56) [87%] :\r\nIl faut que je vous promets que cet \u00e9t\u00e9, je ne serai s\u00fbrement donc sur mon avis qui va s'appeler Archos pluriel, voil\u00e0 qui sera sur la zone po\u00e9tique et puis ensuite j'encha\u00eene sur les repr\u00e9sentations de l'\u00e9levage industriel, en litt\u00e9rature, merci, merci \u00e0 Rennes, au revoir, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:15) [61%] :\r\nEt et je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:27) [68%] :\r\nPoint et pointe bretonne, c'est et ce n'est point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:45) [63%] :\r\nM\u00eame si le il anticipe chouette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:48) [65%] :\r\nAvec la chouette complicit\u00e9 d'avec centre de mani\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric scolaire V\u00e9ronique Rabou J\u00e9r\u00f4me et Nathalie cher univers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:56) [67%] :\r\nC'est pouh il a donc il est malade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:02) [75%] :\r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re merci on retrouve Laurence visant des c'est d\u00e9licieux dandy trader. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:08) [79%] :\r\nSalut, c'est pourtant de la face cach\u00e9e de la Lune, mais c'est quoi, c'est celle qu'on ne voit pas que la Terre, la Lune, elle regarde la terre pourtant elle tourne, oui. \r\nQui ont vite embarqu\u00e9 sur la Lune, \u00e9coutez, Mathilde et la Lune, Mathilde, elle a 11 ans 50 ans apr\u00e8s le petit pas de l'homme, elle nous y emm\u00e8ne de la Lune, c'est un vote 15 de la RTS qui trouve sur RTS A\u00e9tius et Spotify qui vient sur la Lune. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T09:44:01Z", "program": {"href": "/programs/C13266BF-7288-47B9-9F42-BA969E47603A", "id": "C13266BF-7288-47B9-9F42-BA969E47603A", "name": "Chouette!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simon, Anne", "role": "sp\u00e9cialiste de philosophie et litt\u00e9rature", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA392D2A-643D-4E5B-BAB6-9B95C0816045", "internalArchiveId": "FA392D2A-643D-4E5B-BAB6-9B95C0816045", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au moins 24 morts dans l'incendie pr\u00e9sum\u00e9 criminel d'un studio au Japon", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra;Baumgartner , Georges \r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nAu moins 24 morts dans l'incendie pr\u00e9sum\u00e9 criminel d'un studio au Japon Au Japon, \r\nUn incendie a ravag\u00e9 un petit immeuble de Kyoto, dans lequel se trouvaient une centaine de personnes en train de concevoir des films d'animation ... au moins 24 salari\u00e9s sont morts, 35 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et une dizaine sont toujours port\u00e9s disparus dans les d\u00e9combres....\r\nGeorges Baumgartner, vous \u00eates notre correspondant au Japon, comment une telle catastrophe a pu arriver ?", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Au moins 24 morts dans l'incendie pr\u00e9sum\u00e9 criminel d'un studio au Japon / 12H30_2019-07-18T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 18.07.2019"], "variantIds": ["ece-10566004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T11:35:31Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAu Japon, un incendie a ravag\u00e9 un petit immeuble de Kyoto dans lequel se trouvait \u00e0 une centaine de personnes en train de concevoir des films d'animation au moins 24 salari\u00e9s sont morts 35 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et une dizaine sont toujours port\u00e9s disparus dans les d\u00e9combres, Georges Baumgartner, vous \u00eates notre correspondant au Japon, comment une telle catastrophe a pu arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nVous allez tous mourir, a cri\u00e9 un homme de 41 ans, en entrant dans un Studio d'animation de Kyoto avant de verser en liquide inflammable, le feu a co\u00fbt\u00e9 une s\u00e9rie d'explosions a d\u00e9truit tr\u00e8s vite les 3 \u00e9tages de l'immeuble, qui ne comportait qu'une porte d'entr\u00e9e des employ\u00e9es terrifi\u00e9s sont sortis enseignants soutenant d'autres \u00e0 demi- conscient tous atteints de br\u00fblures graves, le quadrag\u00e9naire avou\u00e9 avoir mis le feu ou Studio Kyoto Animation Company lente et plus r\u00e9put\u00e9s du Japon, il produit des films et des dessins anim\u00e9s \u00e0 succ\u00e8s pour la t\u00e9l\u00e9vision, il a sorti r\u00e9cemment un film Silent Voice, adapt\u00e9 d'un Manga sur le harc\u00e8lement, on ignore les raisons qui ont pouss\u00e9 cet homme \u00e0 commettre tels crimes il n'a jamais travaill\u00e9 pour le Studio qui a r\u00e9putation de bien traiter ses employ\u00e9es certains m\u00e9dias sp\u00e9culent en disant qu'il pourrait s'agir d'un autre \u00e0 coups d'une de ces personnes qui reste clo\u00eetr\u00e9e chez elle, \u00e0 regarder des dessins anim\u00e9s et qui seraient m\u00e9contentes de certains produits par le Studio d'animation de Kyoto chargeant Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T10:44:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-E98E2956-ED28-4369-9159-A509FA42F95E", "internalArchiveId": "E98E2956-ED28-4369-9159-A509FA42F95E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mineurs poss\u00e9dant une petite quantit\u00e9 de cannabis ne seront pas amend\u00e9s", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes mineurs poss\u00e9dant une petite quantit\u00e9 de cannabis ne seront pas amend\u00e9s  \r\nLes mineurs qui poss\u00e8dent une petite quantit\u00e9 de cannabis ne pourront pas \u00eatre amend\u00e9s. \r\nC'est la d\u00e9cision prise par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui l'a officiellement communiqu\u00e9 ce matin.\r\nSarah Cl\u00e9ment, pour la plus haute instance de justice du pays, les jeunes doivent \u00eatre trait\u00e9s comme les adultes.   \r\nOui, en tout cas pour tout ce qui concerne la possession de cannabis. Jusqu'\u00e0 maintenant, les mineurs \u00e9taient punissables. D\u00e9sormais, ils sont assur\u00e9s de ne pas avoir d'amende, s'ils ont moins de 10 grammes de cannabis avec eux. Pour parvenir \u00e0 cette conclusion, la justice s'est bas\u00e9 sur la loi sur les stup\u00e9fiants qui dit que \"Celui qui pr\u00e9pare des stup\u00e9fiants en quantit\u00e9s minimes, pour sa propre consommation, n'est pas punissable\". La justice a argument\u00e9 que l'article ne faisait pas de distinction entre adultes et mineurs. Elle a donc d\u00e9cid\u00e9 de les mettre dans le m\u00eame panier.  Bla Bla\r\n*** En revanche, la consommation reste punissable, Sarah  \r\nEt l\u00e0, la justice fait une distinction entre adultes et jeunes. \r\nLes adultes qui sont \"attrap\u00e9s\" en train de fumer du cannabis ont une amende d'ordre de 100 francs. Ce qui n'est pas le cas pour les mineurs. Bla Bla\r\n***Pour les prot\u00e9ger, la loi ne mise pas sur des sanctions financi\u00e8res. \r\nElle table sur la pr\u00e9vention et des punitions s\u00e9v\u00e8res pour ceux qui proposent des stup\u00e9fiants aux mineurs.\r\nSelon la derni\u00e8re enqu\u00eate \"HSBC\", r\u00e9alis\u00e9e en 2014, et qui s'est pench\u00e9e sur la sant\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves suisses, pr\u00e8s de d'un adolescent sur quatre a d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9 du cannabis. \r\nEn ce qui concerne les plus de 15 ans, la consommation reste stable. Elle n'a pas boug\u00e9 en 15 ans.  Bla Bla", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les mineurs poss\u00e9dant une petite quantit\u00e9 de cannabis ne seront pas amend\u00e9s / 12H30_2019-07-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.07.2019"], "variantIds": ["ece-10566001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T11:28:28Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes mineurs qui poss\u00e8dent une petite quantit\u00e9 de cannabis ne pourront pas \u00eatre amend\u00e9s, c'est la d\u00e9cision prise par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui l'a officiellement communiqu\u00e9 ce matin, Sarah Cl\u00e9ment pour la plus haute en ce temps de justice du pays, les jeunes doivent \u00eatre trait\u00e9s comme les adultes, oui, en tout cas pour tout ce qui concerne la possession de cannabis alors jusqu'\u00e0 maintenant, les mineurs \u00e9taient punissables, d\u00e9sormais, ils sont assur\u00e9s de ne pas avoir d'amende s'ils ont moins de 10 grammes de cannabis avec eux alors pour parvenir \u00e0 cette conclusion, la justice s'est bas\u00e9 sur la loi sur les stup\u00e9fiants qui dit que celui qui pr\u00e9pare des stup\u00e9fiants en quantit\u00e9s minimes pour sa propre consommation, h\u00e9 bien n'est pas punissable, la justice a argument\u00e9 que l'article ne faisaient pas de distinction entre adultes et mineurs, elle a donc d\u00e9cid\u00e9 de les mettre dans le m\u00eame panier, en revanche, la consommation reste punissable Sarah oui et l\u00e0, la justice fait une distinction entre adultes et jeunes, les adultes qui se font attraper en train de fumer du cannabis peuvent recevoir une amende d'or de 100 francs, ce qui n'est pas le cas pour les mineurs et pour les prot\u00e9ger, la loi ne mise pas sur des sanctions financi\u00e8res, elle table sur la pr\u00e9vention et des punitions s\u00e9v\u00e8res pour ceux qui proposent des stup\u00e9fiants aux mineurs, en effet, la consommation n'est pas anodine en chez les plus jeunes, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de HSBC, r\u00e9alis\u00e9e en 2014 et qui s'est pench\u00e9e sur la sant\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves de 11 \u00e0 15 ans ils sont quasi un sur 4 \u00e0 avoir d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9 du cannabis, par contre, la consommation reste stable pour les adolescents de 15 ans et plus elle devient m\u00eame marginal, avec l'\u00e2ge, Sarah Cl\u00e9ment merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22D00CD7-A980-4092-8ACF-C7CD9E47E9CA", "internalArchiveId": "22D00CD7-A980-4092-8ACF-C7CD9E47E9CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fi\u00e8vre Ebola continue de se propager dans l'est de la RDC: interview de Luis Encinas", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra;Etoa-Andegue, Sandrine ;Encinas, Luis\r\nInterview de Luis Encinas, sp\u00e9cialiste en bio s\u00e9curit\u00e9 pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\nLa fi\u00e8vre Ebola continue de se propager dans l'est de la RDC: interview de Luis Encinas  ** 97\r\nLa fi\u00e8vre Ebola gagne \u00e0 nouveau du terrain... L'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 a reconnu hier l'\u00e9pid\u00e9mie qui s\u00e9vit en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo comme une \"urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale\". \r\nMalgr\u00e9 une vaste campagne de vaccination et une rapide r\u00e9action internationale, l'\u00e9pid\u00e9mie a continu\u00e9 de se propager dans l'est de la RDC et menace les pays voisins. Mille 700 personnes ont trouv\u00e9 la mort. \r\nLuis Encinas, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Ebola pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve...MSF qui compte plus de 500 personnes en RDC. \r\n((pour info, MSF critique la m\u00e9thode de recherche des cas contacts qui \"n'est pas totalement efficace\" et recommande une approche \"de plus grande envergure\" pour la pr\u00e9vention de l'\u00e9pid\u00e9mie.))\r\n- comment \u00e9valuez-vous la d\u00e9cision de l'OMS de reconna\u00eetre l'\u00e9pid\u00e9mie comme urgence internationale? Qu'est-ce que \u00e7a va changer concr\u00eatement sur le terrain?\r\n- M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 dans lequel vous appelez \u00e0 changer d'approche dans la prise en charge de l'\u00e9pid\u00e9mie. Vous posez un constat d'\u00e9chec sur la politique actuelle?\r\n- Alors que devraient faire les organisations humanitaires? \r\n(notamment agir sur les enterrements)\r\n- La pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9pid\u00e9mie d'Ebola avait tu\u00e9 plus de 11 mille personnes en Afrique de l'Ouest entre 2013 et 2016. Or en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, la situation s\u00e9curitaire est tr\u00e8s d\u00e9licate et complique le travail des humanitaires. Est-ce que cela pourrait devenir aussi grave?\r\n- pourtant, il faut rester rassurant, l'OMS souligne que la menace demeure r\u00e9gionale plut\u00f4t que mondiale... vous partagez?", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566007", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La fi\u00e8vre Ebola continue de se propager dans l'est de la RDC: interview de Luis Encinas / 12H30_2019-07-18T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 18.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Luis Encinas, sp\u00e9cialiste en bio s\u00e9curit\u00e9 pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10566007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T11:28:27Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa fi\u00e8vre Ebola gagne \u00e0 nouveau du terrain, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 a reconnu hier l'\u00e9pid\u00e9mie qui s\u00e9vit en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo comme une urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale malgr\u00e9 une vaste campagne de vaccination une rapide r\u00e9action internationale, l'\u00e9pid\u00e9mie a continue de se propager dans l'est de la RDC et menace les pays voisins 1700 personnes ont trouv\u00e9 la mort, Luis Encinas, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Ebola pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, \u00e0 Gen\u00e8ve, MSF, qui compte plus de 500 personnes ont RDC comment \u00e9valuez -vous la d\u00e9cision de l'OMS, de reconna\u00eetre l'\u00e9pid\u00e9mie comme urgence internationale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [90%] :\r\nEh bien disons cette nuit connaissance d'une situation qui est extraordinaire, il faut savoir que c'est la 5\u00e8me fois que l'OMS d\u00e9clare une une urgence en sant\u00e9 publique et c'est aussi le le pas que \u00e7a va avoir en terme de, de, de la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain, donc surtout aussi non il y aura des des ressources, on puisse il y a une reconnaissance internationale, mais il y a ce qu'il faut faire tr\u00e8s attention, risque aussi de stigmatisation et un risque aussi de, de, de, d'un syst\u00e8me qui peut devenir comme effectif sur le sur le, sur le terrain, donc il faut faire tr\u00e8s attention par rapport aussi vous impact que \u00e7a peut avoir, d'un point de vue perception au niveau de la population qui est quand m\u00eame notre notre focus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [93%] :\r\nJustement, vous parlez du terrain, ce sera quoi exactement les les changements face \u00e0 cette d\u00e9cision de l'OMS. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [86%] :\r\nIl y aura plus de de ressources, il y aura aussi une certaine un changement au niveau de la gouvernance urbaine et des 2 poings directement li\u00e9e avec l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve et puis ce qui est tr\u00e8s important, il y aura une volont\u00e9 claire de 2 de coordonner la r\u00e9ponse qui est tr\u00e8s important aussi, puisque, on avait une situation de de du client s'de coordonner la r\u00e9ponse humanitaire et et dans cette logique de la vie de la lutte contre contre l'Ebola. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [92%] :\r\nLouis Sun Sin ce M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 dans lequel vous appelez \u00e0 changer d'approche dans la prise en charge de l'\u00e9pid\u00e9mie, vous posez un constat d'\u00e9chec sur la politique actuelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [87%] :\r\nEn tout cas on est s\u00fbr, nous sommes aujourd'hui \u00e0 15 jours de l'approche le 1er anniversaire de cette d\u00e9claration d'\u00e9pid\u00e9mie, on se rend compte que la strat\u00e9gie a montr\u00e9 des des faiblesses qu'elle ne fonctionne pas, on est avec les chiffres, on parle de la 2\u00e8me plus grande \u00e9pid\u00e9mie d'Ebola depuis son sa d\u00e9couverte, on parle encore de 40 personnes qui ont c\u00e9der parmi les les le parfum m\u00e9dicale sur les 136 donc c'est quand m\u00eame des chiffres qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s inqui\u00e9tant, il c'est surtout que \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, on est encore aujourd'hui avec 2, 2 personnes qui d\u00e9c\u00e8dent 33 \u00e0 domicile, les gens pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, les raisons de peur, les raisons de m\u00e9fiance des raisons de de manque de confiance dans le la r\u00e9ponse pr\u00e9f\u00e8rent encore rester chez soi, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et \u00e7a dans un dans une, dans \u00e0 une l'id\u00e9e de contr\u00f4ler l'\u00e9pid\u00e9mie on est on est on n'est pas du tout dans de bonnes moi, alors il faut changer la strat\u00e9gie il faut en tout cas, changer le rythme et avoir quelque chose qui fonctionne aujourd'hui, malheureusement, il n'y est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [99%] :\r\nDu coup, que peuvent faire les organisations humanitaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [87%] :\r\nJe pense en tout cas la une des plus grandes all\u00e9es des points essentiels, c'est d'avoir l'adh\u00e9rence, la d\u00e9fense de la communaut\u00e9 il par communaut\u00e9 on entend pas mal de sous- groupe de de co\u00fbt social, il faut que la communaut\u00e9 partie enti\u00e8re et qu'elle devienne actrice et pas spectatrice d'une d'une r\u00e9ponse, une riposte, donc il faut qu'on travaille avec avec la communaut\u00e9 dont 100 dans une situation, il faut bien le dire, qu'il r\u00e9apprend a pas o\u00f9 il y a l'Ebola ou une situation de conflit donc avec des grandes difficult\u00e9s de d'arriver \u00e0 atteindre le moucher l'arriv\u00e9e vers la population que viennent vers nous, donc il faut trouver cr\u00e9atif et il peut et travailler aussi dans dans un changement de, de, de rythme par rapport \u00e0 la vaccination, imaginez beaucoup plus large et beaucoup plus ouvert que de se focaliser sur quelques personnes aujourd'hui de contact sur lesquels on n'y arrive pas, non plus, donc voil\u00e0, je pense que c'est c'est des pistes sur lesquelles il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir et il y a urgence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [91%] :\r\nLouis Sun Sin se merci pour ces pr\u00e9cisions, on vous le rappelle, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Ebola pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T10:52:10Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-51EDADDC-EF64-46EE-983D-E69B0B136A42", "internalArchiveId": "51EDADDC-EF64-46EE-983D-E69B0B136A42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme: la 1\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Pyr\u00e9n\u00e9enne s'annonce mouvement\u00e9e", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nD\u00e9veloppement 9\r\n\r\nCyclisme: la 1\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Pyr\u00e9n\u00e9enne s'annonce mouvement\u00e9e  \r\nEt on change de braquet, \r\nLe peloton du Tour de France a quitt\u00e9 Toulouse il y a un peu plus d'une heure pour une premi\u00e8re \u00e9tape Pyr\u00e9n\u00e9enne en direction de Bagn\u00e8res-de-Bigorre. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, vous suivez ce Tour de France.   il y aura de la bagarre aujourd'hui, mais pas forc\u00e9ment entre les favoris.\r\nOui. car l'\u00e9tape comporte deux cols.   Peyresourde et la Hourquette d'Ancisan.  mais celui-ci apr\u00e8s celui-ci il restera 30 kilom\u00e8tres de descente vers l'arriv\u00e9e et, \u00e0 moins d'une d\u00e9faillance, les favoris pour le classement g\u00e9n\u00e9ral vont se marquer car le programme \u00e0 venir est copieux.   contre la montre demain \u00e0 Paux puis deux arriv\u00e9es difficiles samedi et dimanche au Tourmalet et \u00e0 Pras d'Albi au dessus de Foix. \r\nAlors quel sera le sc\u00e9nario de l'\u00e9tape aujourd'hui ? \r\nUne course de mouvement pour d\u00e9buter car nombreux sont ceux qui veulent aller dans l'\u00e9chap\u00e9e du jour.  Ca peux prendre 10 minutes dans certaines \u00e9tapes et parfois il faut deux heures de bagarre pour que la bonne \u00e9chapp\u00e9e se dessine, pour que l'\u00e9quipe qui doit contr\u00f4ler la course laisse partir un certain nombre de coureurs.  Et pour l'instant..", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566009", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme: la 1\u00e8re \u00e9tape du Tour de France Pyr\u00e9n\u00e9enne s'annonce mouvement\u00e9e / 12H30_2019-07-18T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 18.07.2019"], "variantIds": ["ece-10566009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T11:28:29Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nEt on change de braquet le peloton du Tour de France a quitt\u00e9 Toulouse il y a peu, un peu plus d'une heure pour une premi\u00e8re \u00e9tape pyr\u00e9n\u00e9enne en direction de Bagn\u00e8res-de-Bigorre Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous suivez ce Tour de France, il y aura de la bagarre aujourd'hui mais pas forc\u00e9ment tous les favoris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui, car l'\u00e9tape comporte de Colin le col de Peyresourde et puis la Hourquette d'Ancizan mais ce dernier col h\u00e9 bien apr\u00e8s ce ce dernier col, il restera 30 kilom\u00e8tres de descente vers l'arriv\u00e9e et \u00e0 moins d'une d\u00e9faillance, les favoris pour le classement g\u00e9n\u00e9ral vont se marquer car le programme \u00e0 venir est copieux contre- la-montre demain \u00e0 Pau puis deux arriv\u00e9es difficiles samedi et dimanche au Tourmalet et \u00e0 Pras d'Albi. \r\nAu dessus de Foix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [97%] :\r\nAlors quel sera le sc\u00e9nario de l'\u00e9tape aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nEh bien, une course de ne mouvement pour d\u00e9buter, car nombreux sont ceux qui veulent aller dans l'\u00e9chapp\u00e9e du jour, \u00e7a peut prendre 10 minutes dans certaines \u00e9tapes et parfois il faut pratiquement 2 heures de bagarre pour que la bonne \u00e9chapp\u00e9e se dessine pour que l'\u00e9quipe qui doit contr\u00f4ler la course laisse partir un certain nombre de coureurs et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long, 40 kilom\u00e8tres de \u00e0 bataille \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 haute vitesse, avant qu'une \u00e9chapp\u00e9e puisse se dessiner avec 38 coureurs qui compte maintenant 2 minutes d'avance sur le peloton dans cette \u00e9chapp\u00e9e, on trouve le Suisse Matthias Frank qui nous disait ce matin au d\u00e9part qu'il avait de bonnes jambes et qu'il voulait justement essayer d'aller dans une \u00e9chapp\u00e9e pour pouvoir peut-\u00eatre peut-\u00eatre essayer de jouer une victoire en fin d'apr\u00e8s- midi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [99%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C287819-EB11-494C-8FAC-F2613C86B51D", "internalArchiveId": "5C287819-EB11-494C-8FAC-F2613C86B51D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pol\u00e9mique grandit face \u00e0 l'application FaceApp aux Etats-Unis", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLa pol\u00e9mique grandit face \u00e0 l'application FaceApp aux Etats-Unis  \r\nLa controverse grandit aux Etats-Unis autour de FaceApp, cette application tr\u00e8s populaire qui permet de transformer un visage pris en photo. \r\nUn s\u00e9nateur d\u00e9mocrate a demand\u00e9 hier qu'une enqu\u00eate soit ouverte. Il parle de danger pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Car FaceApp est une application d\u00e9velopp\u00e9e en Russie, Romain Bardet.\r\nEt vous l'imaginez bien, alors que la campagne pour la pr\u00e9sidentielle de 2020 a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 aux Etats-Unis, le sujet est on ne peut plus sensible. \r\nAlors le principe de cette application est assez simple: vous pouvez modifier un visage pris en photo pour ajouter un sourire, vieillir la personne, la rajeunir, peu importe. Et l'application rencontre un succ\u00e8s fou outre-Atlantique. Mais pas seulement puisque, selon mes recherches, c'est \u00e9galement l'application gratuite la plus t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e actuellement en Suisse sur l'AppStore et GooglePlay.\r\n*** Mais... parce qu'il y a un mais... le d\u00e9veloppeur de FaceApp est une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg.\r\nOui, Wireless Lab, soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2017. Et ce qui inqui\u00e8te, c'est que FaceApp collecte beaucoup de donn\u00e9es. Selon certains m\u00e9dias, cela va de l'adresse IP, aux pages consult\u00e9es en passant par les liens sur lesquels on a cliqu\u00e9. FaceApp est aussi accus\u00e9e de collecter l'int\u00e9gralit\u00e9 des photos pr\u00e9sentes sur le t\u00e9l\u00e9phone. Mais, sur ce point, les experts ne sont pas tous d'accord.\r\nEn tout cas, aux Etats-Unis, le s\u00e9nateur Chuck Schumer demande une enqu\u00eate pour \u00e9valuer les risques. Selon lui, le fait que l'application soit russe soul\u00e8ve des questions. O\u00f9 vont les donn\u00e9es des citoyens am\u00e9ricains ? Peuvent-elles tomber entre les mains de gouvernements \u00e9trangers ? Selon le Washington Post, le comit\u00e9 qui chapeaute le Parti d\u00e9mocrate aux Etats-Unis a envoy\u00e9 un avertissement \u00e0 toutes les \u00e9quipes de campagne des candidats \u00e0 la primaire d\u00e9mocrate, les invitant \u00e0 effacer l'application.\r\n*** Et que r\u00e9pond la soci\u00e9t\u00e9 russe en question Romain ? \r\nSon patron indique ne pas utiliser les photos \u00e0 d'autres fins que l'application et que la plupart des clich\u00e9s sont d\u00e9truits. Il assure aussi que m\u00eame si la soci\u00e9t\u00e9 est bas\u00e9e en Russie, les donn\u00e9es des utilisateurs, elles, n'y sont pas transf\u00e9r\u00e9es.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566008", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La pol\u00e9mique grandit face \u00e0 l'application FaceApp aux Etats-Unis / 12H30_2019-07-18T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 18.07.2019"], "variantIds": ["ece-10566008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T11:35:32Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa controverse grandit aux \u00c9tats-Unis autour de fait \u00e7a, cette application tr\u00e8s populaire qui permet de transformer un visage pris en photo en s\u00e9nateur d\u00e9mocrate a demand\u00e9 hier qu'une enqu\u00eate soit ouverte, il parle de danger pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale car fait \u00e7a peut \u00eatre une application d\u00e9velopp\u00e9e en Russie Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nVous voyez, vous l'imaginez bien, alors que la campagne pour la pr\u00e9sidentielle de 2020, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le sujet et on ne peut plus sensible, alors le principe de cette application est assez simple, vous pouvez modifier un visage pris en photo pour ajouter un sourire vieillir la personne la rajeunir, peu importe, et l'application rencontre un succ\u00e8s fou, outre- Atlantique, mais pas seulement, puisque selon mes recherches, c'est \u00e9galement l'application gratuite la plus t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e actuellement en Suisse sur l'AppStore et Google Play. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [93%] :\r\nMais parce qu'il y a un mais, le d\u00e9veloppeur de fait, \u00e7a peut \u00eatre une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Saint-Petersbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nOui Wireless Lab, soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2017 et ce qui inqui\u00e8te, c'est que fait sape collecte beaucoup donn\u00e9, selon certains m\u00e9dias, cela va de l'adresse IP aux pages consult\u00e9es en passant par les Liens sur lesquels on a cliqu\u00e9 enfin \u00e7a peut \u00eatre aussi accus\u00e9e de collecter l'int\u00e9gralit\u00e9 des photos pr\u00e9sentes sur le t\u00e9l\u00e9phone, mais sur ce point, les experts ne sont pas tous d'accord, en tout cas aux \u00c9tats-Unis, le s\u00e9nateur tch\u00e8que ch\u00f4meurs demandent une enqu\u00eate pour \u00e9valuer les risques, selon lui, le fait que l'application soit russe soul\u00e8ve des questions : o\u00f9 vont les donn\u00e9es des citoyens am\u00e9ricains Peuvent -elles tomber entre les mains de gouvernements \u00e9trangers, selon le Washington Post, le comit\u00e9, qui chapeaute le Parti d\u00e9mocrate aux \u00c9tats-Unis, a envoy\u00e9 un avertissement \u00e0 toutes les \u00e9quipes de campagne des candidats \u00e0 la primaire d\u00e9mocrate les invitant \u00e0 effacer l'application et que r\u00e9pond la soci\u00e9t\u00e9 russe en question Romain \u00e0 son patron, indique ne pas utiliser les photos \u00e0 d'autres fins que l'application et que la plupart des clich\u00e9s sont d\u00e9truits, il assure aussi que m\u00eame si la soci\u00e9t\u00e9 est bas\u00e9e en Russie, les donn\u00e9es des utilisateurs, elles n'y sont pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [90%] :\r\nTransf\u00e9r\u00e9 Romain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T11:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2D41C33-C5CB-4B9A-9187-FECF36292997", "internalArchiveId": "A2D41C33-C5CB-4B9A-9187-FECF36292997", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La capitaine du Sea Watch, Carola Rackete, convoqu\u00e9e par un tribunal sicilien", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLa capitaine du Sea Watch, Carola Rackete, convoqu\u00e9e par un tribunal sicilien En Italie, Carola Rackete \u00e9tait convoqu\u00e9e ce matin au tribunal d'Agrigente en Sicile.\r\nCarola Rackete, c'est cette jeune capitaine du navire humanitaire Sea-Watch 3 qui a brav\u00e9 fin juin, l'interdiction de Matteo Salvini de faire d\u00e9barquer des migrants dans les ports italiens. \r\nEric Joszef, on vous retrouve \u00e0 Rome, Carola Rackete a-t-elle r\u00e9pondu \u00e0 la convocation du tribunal sicilien? \r\nEric: oui, Carola Rackete est arriv\u00e9e peu avant 10 heures au tribunal entour\u00e9e de ses avocats. La capitaine du Sea Watch doit r\u00e9pondre de deux chefs d'accusation: r\u00e9sistance \u00e0 un officier lorsqu'elle a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 de force dans les eaux italiennes et aide \u00e0 l'immigration clandestine. Rappelons que le 29 juin dernier et apr\u00e8s deux semaines d'attente au large de Lampedusa, la capitaine allemande \u00e2g\u00e9e de 31 ans avait d\u00e9cid\u00e9 d'accoster sur l'\u00eele pour faire d\u00e9barquer 40 migrants. Et cela malgr\u00e9 l'interdiction impos\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini. A sa descente du bateau, Carola Rackete a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e mais une juge a finalement invalid\u00e9 l'arrestation trois jours plus tard estimant que la jeune femme avait agi pour sauver des vies.\r\n**** Ce qui veut dire que Carola Rackete devrait \u00eatre relax\u00e9e ?\r\nEric: Evidemment du c\u00f4t\u00e9 des avocats de la jeune capitaine on esp\u00e8re que cette premi\u00e8re d\u00e9cision fera jurisprudence. Mais rien n'est moins s\u00fbr. Le parquet d'Agrigente s'est d'ailleurs pourvu en cassation cette semaine contre la d\u00e9cision de remettre en libert\u00e9 Carola Rackete. Le proc\u00e8s d'Agrigente qui vient de s'ouvrir appara\u00eet donc un test d\u00e9cisif dans le bras de fer que se livrent les Ong qui sauvent en mer les migrants et le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566005", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La capitaine du Sea Watch, Carola Rackete, convoqu\u00e9e par un tribunal sicilien / 12H30_2019-07-18T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 18.07.2019"], "variantIds": ["ece-10566005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T11:35:32Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Italie, Carola Rackete, \u00e9tait convoqu\u00e9e ce matin au tribunal d'Agrigente et en Sicile Carola Rackete c'est cette jeune Capitaine du navire humanitaire Sea Watch 3 qui a brav\u00e9 fin juin, l'interdiction de Matteo Salvini de faire d\u00e9barquer des migrants dans les ports italiens \u00c9ric Joseph, on vous retrouve \u00e0 Rome Carola Rackete, a -t-elle r\u00e9pondu \u00e0 la convocation du tribunal sicilien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui car Carola Rackete, est arriv\u00e9 peu avant 10 heures au tribunal, entour\u00e9e de ses avocats, la Capitaine du Sea Watch 3 doit r\u00e9pondre de 2 chefs d'accusation r\u00e9sistance un officier lorsqu'elle a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 de force dans les eaux italiennes et aide \u00e0 l'immigration clandestine, rappelons que le 29 juin dernier apr\u00e8s 2 semaines d'attente au large de l'empire 12 \u00e0 la Capitaine allemande \u00e2g\u00e9e de 31 ans, avait d\u00e9cid\u00e9 d'accoster sur l'\u00eele pour faire d\u00e9barquer 40 migrants et cela malgr\u00e9 l'interdiction impos\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini \u00e0 sa descente du bateau Carola racketter, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mais une juge a finalement invalid\u00e9 l'arrestation, 3 jours plus tard, estimant que la jeune femme avait agi pour sauver des vies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nCe qui veut dire que Carola Rackete devrait \u00eatre relax\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [94%] :\r\n\u00e9videmment, du c\u00f4t\u00e9 des avocats de la jeune Capitaine, on esp\u00e8re que cette premi\u00e8re d\u00e9cision fera juridique jurisprudence pardon mais rien n'est moins s\u00fbr, le parquet d'Agrigente, c'est d'ailleurs pourvu en cassation cette semaine contre la d\u00e9cision de remettre en libert\u00e9 Carola racketter le proc\u00e8s d'Agrigente, qui vient de s'ouvrir, appara\u00eet donc comme un test d\u00e9cisif dans le bras de fer que se livrent les ONG qui sauvent en mer, les migrants et le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [81%] :\r\nEric Joseph merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C263C47-5B2D-474D-BEA7-C67C279B00E9", "internalArchiveId": "6C263C47-5B2D-474D-BEA7-C67C279B00E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Le rapport \u00e0 l'\u00e2ge des quinquag\u00e9naires par Serge Gu\u00e9rin, en rediffusion", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nInterview de Serge Gu\u00e9rin, sociologue et auteur du livre \"Les Quincados\".\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Le rapport \u00e0 l'\u00e2ge des quinquag\u00e9naires par Serge Gu\u00e9rin, en rediffusion (12H30 INVITE 1ER AVRIL SERGE GUERIN) Antoine de Caunes, Patrick Bruel, ou Edouard Baer.Ils sont \u00e2g\u00e9s de 45 \u00e0 60 ans...mais ne font pas leur \u00e2ge. Ils vivent, s'habillent et s'expriment comme des jeunes de 35 ans. \r\nCar le \"quincag\u00e9naire\" d'hier est devenu le \"quincado\" d'aujourd'hui...et pour ce quincado la vie est encore devant lui... C'est en tous cas ce que souligne le nouveau livre de Serge Gu\u00e9rin\u00a0: Les Quincado(s) sorti aux \u00e9ditions Calmann-L\u00e9vy.\r\nZo\u00e9 Decker a rencontr\u00e9 le sociologue fran\u00e7ais..elle lui a demand\u00e9 si, loin de la caricature du vieux beau ou de la cinquantenaire qui refuse le temps qui passe, les quinquados \u00e9taient conscients de leur \u00e2ge?\r\n  ((8'02))\r\nC'\u00e9tait Serge Gu\u00e9rin, auteur du livre \"Les Quincado(s)\". Une interview r\u00e9alis\u00e9e par Zo\u00e9 Decker.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10566013", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Le rapport \u00e0 l'\u00e2ge des quinquag\u00e9naires par Serge Gu\u00e9rin, en rediffusion", "L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Le rapport \u00e0 l'\u00e2ge des quinquag\u00e9naires par Serge Gu\u00e9rin, en rediffusion / 12H30_2019-07-18T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Le rapport \u00e0 l'\u00e2ge des quinquag\u00e9naires par Serge Gu\u00e9rin, en rediffusion / 12H30_2019-07-18T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Serge Gu\u00e9rin, sociologue et auteur du livre \"Les Quincados\".", "Interview de Serge Gu\u00e9rin, sociologue et auteur du livre \"Les Quincados\".", "Interview de Serge Gu\u00e9rin, sociologue et auteur du livre \"Les Quincados\"."], "variantIds": ["ece-10566015", "ece-10566013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T11:42:33Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAntoine de Caunes, Patrick Bruel ou \u00c9douard Baer, ils sont \u00e2g\u00e9s de 45 \u00e0 60 ans mais ne font pas leur \u00e2ge, ils vivent, s'habiller, s'expriment comme des jeunes de 35 ans, car le quinquag\u00e9naire d'hier est devenu le quincado d'aujourd'hui, et pour ce quincado la vie est encore devant lui, c'est en tout cas ce que souligne le nouveau livre de Serge Gu\u00e9rin, Les Quincado, sorti aux \u00e9ditions Calmann-L\u00e9vy Zo\u00e9 Decker a rencontr\u00e9 le sociologue fran\u00e7ais lui a demand\u00e9 si loin de la caricature du vieux beau ou de la cinquantenaire qui refuse le temps qui passe, les Quincado \u00e9taient conscients de leur \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nIl s'agit absolument pas de nier son \u00e2ge s'agit de dire mon \u00e2ge ne fait pas tout et mon \u00e2ge m'a donn\u00e9 un plus \u00e7a l'exp\u00e9rience, mais par ailleurs, \u00e7a m'interdit pas, \u00e0 moins d'avoir envie de continuer de vivre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [91%] :\r\nAlors justement, le quincado c'est, c'est c'est la contraction entre entre les mots quinquag\u00e9naires adolescent, vous \u00e9crivez dans votre livre, il ne joue pas aux jeunes ne se complaisent pas dans une adolescence superficiel ne nie pas que l'\u00e2ge avance, simplement ce n'est pas leur probl\u00e8me, ils vivent une seconde adolescence la maturit\u00e9, en plus, alors avant de parler de la crise de 40 de la quarantaine de la cinquantaine, aujourd'hui c'est quincado ont ont chang\u00e9 le visage des seniors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, une grande part, en fait, c'est, c'est un peu un livre sur une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est un peu le Live d'une g\u00e9n\u00e9ration, d'ailleurs, c'est un peu la g\u00e9n\u00e9ration rebond, il y a des gens qui, autour de la cinquantaine, se disent bah, par exemple, j'ai plus envie de faire ce m\u00e9tier, j'ai plus n\u00e9cessairement envie d'ailleurs de vivre avec telle ou telle personne, c'est il y a quelques ann\u00e9es, j'avais fait le marathon de Lausanne, par exemple, h\u00e9 bien il y avait des personnes qui, autour de la cinquantaine s'\u00e9tait tous dit : il y avait un groupe qui s'\u00e9tait dit nous ce qu'on veut se prouver c'est justement \u00eatre capable de terminer ensemble et ils avaient termin\u00e9 ensemble c'est il y a quelqu'un chez vous, qui s'appelle St\u00e9phane Eicher qui est pas loin des 60 ans pour m'excuserez mais il a pas la t\u00eate de quelqu'un qui a 60 ans, comme y comme il y a 20 ans ou comme il y a 30 ans, c'est-\u00e0-dire que c'est comprendre que nous avons tous, femmes et hommes, rajeunie, c'est quand m\u00eame g\u00e9nial comme id\u00e9e comme g\u00e9nial comme bonne nouvelle, nous avons tous gagn\u00e9 une quinzaine d'ann\u00e9es sur la vie, d'abord parce qu'on a une esp\u00e9rance de vie bien plus larges qu'auparavant et puis parce que, \u00e0 50 ans, mais regardez dans la rue Jean de 50 ans, vous arrivez m\u00eame pas aller deviner vous savez pas ils en 35 41 sites et eux- m\u00eames d'une certaine mani\u00e8re, ils sont contrefichent totalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [89%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi de nos soci\u00e9t\u00e9s, justement c'est c'est inqui\u00e9tant c'est c'est plut\u00f4t positif de voir cette esp\u00e8ce de de r\u00e9volution en fait de ces pr\u00eats senior. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [86%] :\r\nC'est une r\u00e9volution joyeuse de l'\u00e2ge enfin compte il y a encore tout un un dominant Delage a \u00e9t\u00e9 trop vieux pour faire \u00e7a, vous \u00eates trop vieille pour faire \u00e7a, institute et les Quincado disent mais le non pourquoi je serai trop vieux, pourquoi je suis trop vieille, j'ai devant moi, 20, 30, 40 ans, 50 ans de vie et pourquoi je devrais attendre dans un coin, enfin compte c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui, qui refuse l'ennui, c'est s\u00fbr, G\u00e9n\u00e9rations anti- routine, c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui se dit j'ai le moment, je suis \u00e0 un moment de ma vie o\u00f9 j'ai \u00e0 la fois de l'exp\u00e9rience on j'ai du savoir ou parfois j'ai pris aussi quelques baffes dans le dans le visage, mais en tout cas j'ai envie de construire quelque chose d'autre, j'ai envie d'\u00eatre responsable de mon destin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [89%] :\r\nC'est une g\u00e9n\u00e9ration acquis en imposant peu soit la jeunesse \u00e9ternelle, soit de dispara\u00eetre compl\u00e8tement de l'espace public, parce qu'ils ont d\u00e9pass\u00e9 la date de p\u00e9remption, si je puis dire, alors, les Quincado se retrouvent dans on, on, on ne se retrouve plus dans ces 2 \u00e9tiquettes comment est -ce qu'ils arrivent \u00e0 \u00e0 ceux qui sont en train de recr\u00e9er justement leur propre, leur propre \u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [90%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'il refuse l'\u00e9tiquette qu'on leur impose quand, une fois l'entreprise qui veut dire oh bah \u00e7a quand on commence \u00e0 \u00eatre senior peut-\u00eatre falloir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la \u00e0 la retraite quoi puis on sait que c'est une personne perd son emploi, autour de la cinquantaine, il y aura un mal fou \u00e0 la retrouver puis \u00e0 des gens qui sont pas des femmes \u00e0 qui on va dire : ben 50 ans c'est fini quand m\u00eame, il s'agit plus de s\u00e9duire et tout \u00e7a faut faut attendent dans un coin et ces femmes et ces hommes disent mais non, non, c'est moi qui d\u00e9cide de ma vie, c'est moi qui l'a construit, c'est moi qui prends mes responsabilit\u00e9s, mon destin en main, qui prend ma vie en main et cette vie- l\u00e0, allez encore hyper longue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [89%] :\r\nMais alors, justement, c'est un peu paradoxal, vous le dites, bon ils ont plusieurs visages en ces quincado si vous voulez vous les d\u00e9crivez tr\u00e8s bien dans votre, dans votre ouvrage mais ils tous en point commun : ils sont hyper enthousiaste hyper dynamique, ils ont pas envie de s'arr\u00eater, pourtant aujourd'hui nos soci\u00e9t\u00e9s, nos entreprises en tous cas, ont du mal \u00e0 savoir que faire avec les 50 ans et plus est -ce que est -ce que est -ce que la nos entreprises sont pas en train de, de, de manquer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [90%] :\r\nAh totalement, c'est-\u00e0-dire que le probl\u00e8me des entreprises, c'est qu'elles sont totalement ringard, en tout cas une partie d'entre elles, vous avez d\u00e9j\u00e0 des responsable des ressources humaines qui ben non, quand m\u00eame 50 ans et demi oh l\u00e0, c'est trop pour se renouveler, faire une nouvelle formation, ainsi de suite, or ces personnes sont en capacit\u00e9 cognitive compl\u00e8te et en plus elles savent d'o\u00f9 elles viennent, elles savent ce dont elles ont envie, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont beaucoup plus lucides que quelqu'un de 25 ans, par exemple, qui va choisir un un dipl\u00f4me ou une formation l\u00e0, elles savent ce qu'elles veulent, elles savent ce qu'elles veulent pas et donc elles sont bien mieux capable, moi je vois, j'ai des \u00e9tudiants quand autour de la cinquantaine, bah il bosse quoi parce qu'ils savent aussi pourquoi ils sont l\u00e0, ils savent aussi ce qu'ils ont envie, ils savent aussi ce dont ils n'ont plus envie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [83%] :\r\nEt puis, surtout, ils ont envie de continuer \u00e0 bosser comme vous le dites, alors le terme Quincado c'est assez r\u00e9cent, 2013, il me semble, c'est une une \u00e9tude Ipsos- comment on explique l'apparition justement de ces quincado. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'est amusant d'ailleurs parce que ailleurs, c'est li\u00e9 \u00e0 la Suisse, hein, parce que donc ipso \u00e7a fait cette \u00e9tude sur les quincado, donc quinqua adolescent, on peut trouver le terme un peu, mais finalement il y a les quinquas qui recule, et puis avec un CAC qui avance et Quincado, ils avancent et je me souviens de une journaliste de du temps m'avait appel\u00e9, et puis on avait fait un papier l\u00e0- dessus, elle m'avait rappel\u00e9 un mois ou 2 plus tard, en disant : \u00e9coutez, c'est l'article qui a \u00e9t\u00e9 le plus t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur le temps et donc \u00e7a montre bien que finalement il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 \u00e9norme, c'est-\u00e0-dire que les gens font autour de la cinquantaine, ils en peuvent plus, qu'on les traite de vieux quoi mais ils en peuvent plus, je me souviens d'un des personnes qui m'avait dit : \u00e9coutez, j'arrive tous les matins \u00e0 l'entreprise, il y avait 53 ans, et tout le Matampi alors c'est comme tu prends ta retraite mais \u00e9videmment ils n'en pouvaient plus il se sentait \u00e9videmment ni papy ni avoir envie de prendre sa retraite, je me souviens d'une femme qui avait mais mais c'est mes enfants qui m'ont dit mais c'est g\u00e9nial ce que tu fais, je suis une \u00e9tudiante qui avait dit avec ma fille, on on se partagent nos notes, je l'appelle pour dire tiens, j'ai eu telle note puis elle me dit, elle note ainsi donc, finalement, ce sont des gens qui est dit, elle regarde pas son \u00e2ge, elle regarde ce qu'elle a envie et, avec sa fille par exemple, elles ont envie de faire des choses ensemble, puis d'autres pas ensemble, et bien elles construisent leur vie de cette mani\u00e8re -l\u00e0, finalement, ce sont des femmes et des hommes qui d\u00e9cide, une fois de plus, de dire la vie et joyeuse et on va pas attente de vieillir, triste, il y a des Quincado triste et Quincado. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [89%] :\r\nMais de quoi vient justement cette cette ce ce mouvement, on va dire : c'est quoi, c'est l'esp\u00e9rance de vie qui a augment\u00e9 qu'est -ce qui a, qui est ce qu'est ce qui a fait que, aujourd'hui, ils ont, ils ont plus envie justement d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 cette \u00e9tiquette de vieux \u00e0 \u00e0 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [90%] :\r\nAlors vous avez parfaitement raison, il y a d'abord tout simplement le fait que l'esp\u00e9rance de vie a augment\u00e9 \u00e0 50 ans en 1950 quand vous avez 50 ans il vous restait moins de 15 ans \u00e0 vivre aujourd'hui vous avez 50 ans, il vous reste presque 50 ans \u00e0 vivre 35 ans 40 ans \u00e0 vivre, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et la 2\u00e8me chose, c'est que les gens de 50 ans ils ressemblent pas \u00e0 leurs parents \u00e0 leur m\u00e8re et leur p\u00e8re de 50 ans, il y a 20 ans simplement sociologiquement cognitivement intellectuellement en termes de formation en termes d'envie, on a compl\u00e8tement chang\u00e9 l'Aja rajeunit physiquement, on le voit dans le visage, l'Aja rajeuni cognitive ment dans les capacit\u00e9s et l'Aja rajeuni dans les envies, finalement, on a tous gagn\u00e9 une quinzaine d'ann\u00e9es, on les a gagn\u00e9s en termes d'esp\u00e9rance de vie mais aussi en terme de qualit\u00e9 et je dirais d'envie justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [83%] :\r\nMais ceux qui sont un peu caricaturaux quand m\u00eame hein, dans votre lit, vous commencez par d\u00e9crire Fran\u00e7oise qui est blonde basket au pied svelte 57 ans, et qui font, qui en fait 10 de moins, tr\u00e8s dynamique et est -ce qu'il a pas un c\u00f4t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ration path\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [90%] :\r\nNon, pas du tout, il y a des gens en effet qui a la cinquantaine ont envie de bas que le temps se fasse et puis de de se reposer, peut-\u00eatre aussi sont fatigu\u00e9s parce qu'ils ont une vie difficile, bien s\u00fbr qu'on a essay\u00e9 \u00e0 respecter et accompagner et puis simplement il y a une nouvelle cat\u00e9gorie de quinquag\u00e9naires qui simplement n'a pas envie de se laisser dicter sa vie mais \u00e7a veut pas dire que cette vie, elle va \u00eatre \u00e0 faire du patin \u00e0 roulettes, tous les jours, c'est pas du tout \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre simplement ma vie de tr\u00e8s faire plus attention \u00e0 ce que je mange peut-\u00eatre ma vie allait de peut-\u00eatre me recentrer sur telle ou telle chose qui me semble importante, peut-\u00eatre que ma vie allait de changer de m\u00e9tier, parce que je veux une activit\u00e9 qui a plus de sens, il y a plein de mani\u00e8res \u00e9videmment de vivre ce temps Quincado s'agit pas dire il faut faire comme \u00e7a, c'est surtout pas \u00e7a, c'est justement ce sont des personnes qui refusent qu'on leur dise comment faut faire qui refuse qu'on le qu'on leur dise, ce n'est plus de ton \u00e2ge vous savez on a longtemps on vous dit, attends, c'est pas encore de tournage et puis d'un jour, on vous dit ah, c'est plus de ton \u00e2ge, ben, ces gens qui s'attend \u00e7a continue d'\u00eatre de mon \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [99%] :\r\nC'\u00e9tait Serge Gu\u00e9rin, auteur du livre Les Quincado une interview r\u00e9alis\u00e9e par Zo\u00e9 Decker. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T11:04:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-081ACA17-E052-4DFA-8AC3-49EAA103F4AE", "internalArchiveId": "081ACA17-E052-4DFA-8AC3-49EAA103F4AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre-Etienne Joye", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10565961", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre-Etienne Joye / LME_2019-07-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre-Etienne Joye / LME_2019-07-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10565978", "ece-10565961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T14:33:07Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJ'Team je vois bonjour bonjour fermer des centres d'asile, la question se pose en Suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations envisage, en tout cas une r\u00e9organisation \u00e0 l'origine de la r\u00e9flexion, la baisse des demandes d'asile dans le pays, le th\u00e8me de la vague migratoire pourrait par cons\u00e9quent dispara\u00eetre des enjeux cruciaux pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, nous dira Thibaut Schaller, l'incertitude est totale en Espagne, \u00e0 5 jours du d\u00e9but de l'investiture du candidat socialiste Pedro Sanchez, les socialistes doivent maintenant composer pour tisser une majorit\u00e9 la semaine prochaine, b\u00e9mol les n\u00e9gociations \u00e0 gauche avec le mouvement pour des mots, ce sont bloqu\u00e9s, explications de notre correspondante \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont dans ce journal, c'est l'Australien Calais Evan qui a remport\u00e9 hier \u00e0 Toulouse, la 11\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, le maillot jaune est toujours sur les \u00e9paules du Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe on entendra pas vers les premi\u00e8res \u00e9tapes de montagne dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [96%] :\r\nLa baisse des demandes d'asile \u00e0 des cons\u00e9quences en Suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations envisage une r\u00e9organisation avec pourquoi pas la fermeture de certains centres politiquement le th\u00e8me migratoire pourrait bien dispara\u00eetre de l'\u00e9quation avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nAu plus fort de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s en 2015 la Suisse avait enregistr\u00e9 40000 demandes d'asile, les 5 premiers mois de cette ann\u00e9e, seuls 6000 requ\u00eates ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, on est donc bien loin de la vague migratoire sur laquelle avait surf\u00e9 la droite conservatrice en Suisse lors des \u00e9lections, il y a 4 ans, le th\u00e8me est redescendu \u00e0 la 5\u00e8me place des pr\u00e9occupations des Suisses, selon le barom\u00e8tre SSR, c'est aussi ce qui explique la progression annonc\u00e9e de la gauche, mais au-del\u00e0 de la course au parlement f\u00e9d\u00e9ral le nombre en baisse de demande d'asile \u00e0 une autre cons\u00e9quence plus pratique une r\u00e9duction des capacit\u00e9s dans le domaine de l'asile est en discussion avec \u00e0 la clef la fermeture de certains centres f\u00e9d\u00e9raux, la d\u00e9cision sera prise en septembre, la Conf\u00e9d\u00e9ration dispose actuellement de plus de 4000 lits dans les centres existants et les abris temporaires \u00e0 la fin juin, moins d'une place sur 2 \u00e9taient occup\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [94%] :\r\nEt toujours dans le dossier migratoire : les discussions d'urgence entre les ministres europ\u00e9ens de l'Int\u00e9rieur, hier soir \u00e0 Helsinki n'ont pas permis de mettre en place un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 envers les migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, il s'agissait de lancer une coalition de volontaires pour r\u00e9partir syst\u00e9matiquement l'accueil des personnes secourues, mais l'opposition du ministre italien Matteo Salvini a bloqu\u00e9 toute r\u00e9solution ou accord entre les pays de l'UE, Matteo Salvini se montre toujours aussi hostiles \u00e0 l'accueil des navires de migrants en Espagne, \u00e0 5 jours du d\u00e9but de l'investiture du candidat socialiste Pedro Sanchez c'est l'incertitude totale qui domine les socialistes \u00e9taient arriv\u00e9s en t\u00eate des l\u00e9gislatives le 28 avril dernier mais ils doivent composer pour tisser une majorit\u00e9 la semaine prochaine, mais les n\u00e9gociations \u00e0 gauche avec Podemos s'ne se d\u00e9roule pas comme pr\u00e9vu \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie de Mont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [92%] :\r\nRien ne se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu, les n\u00e9gociations avec la gauche radicale sont bloqu\u00e9s, la division porte sur la forme du gouvernement, les socialistes aimeraient gouverner seul avec le soutien parlementaire de Podemos Pablo Simone, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III, explique les raisons de chacun. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [83%] :\r\nMais le parti au journaliste, le Parti socialiste pr\u00e9f\u00e8re gouverner seul en minorit\u00e9 car il sait qu'il pourrait ainsi faire des accords plus \u00e0 droite aussi, il pourrait \u00eatre plus flexible, il n'aurait pas besoin de partager le gouvernement et il \u00e9conomiserait une \u00e9ventuelle usure s'il gouverne plus au centre, alors qu'il devraient gouverner plus \u00e0 gauche, si peu des mots entre au gouvernement et gouverner avec un autre parti entra\u00eene aussi des risques comme le manque de coordination, elle fait tu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [82%] :\r\nMais pas de mots se refuse et exige un gouvernement de coalition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [85%] :\r\nPour d\u00e9noncer MTN desquelles elle le contr\u00f4le de pense que si son parti est pr\u00e9sent \u00e0 l'int\u00e9rieur du gouvernement, il pourra mieux ma\u00eetriser les accords car il ne faut pas oublier qu'en Espagne, notre congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s est assez faible, et c'est plus difficile de ma\u00eetriser les Schulz \u00e0 Thomas \u00e0 la mort, il avait l'oreille ou la costume strict Amandine terne ind\u00e9pendamment, ensuite il y a des raisons internes des mots, ce qui explique cette attitude, le parti a eu de tr\u00e8s mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections, la direction du parti est mise en question pour se prot\u00e9ger, la meilleure solution serait d'avoir le num\u00e9ro 1 ou 2 pas les \u00e0 ce que nous Ir\u00e8ne Montero au sein du gouvernement sur cela leur donnerait une certaine force pour \u00e9viter une contestation interne plus grande taille vers les maternelles Partido avec cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:10) [89%] :\r\nLes socialistes et Podemos sont donc 2 strat\u00e9gies diff\u00e9rentes, mais ils devront renoncer tous les 2 en partie \u00e0 leur position s'ils veulent que l'investiture fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [96%] :\r\nL'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 a reconnu l'\u00e9pid\u00e9mie de fi\u00e8vre Ebola qui s\u00e9vit actuellement en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo comme une urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale, d\u00e9claration faite par l'OMS, au moment o\u00f9 le virus menace de s'\u00e9tendre \u00e0 la grande ville de Goma et au pays voisin de la RDC, le virus a d\u00e9j\u00e0 infect\u00e9 plus de 2500 personnes dont pr\u00e8s de 1700 ont trouv\u00e9 la mort, ceci depuis le d\u00e9but du regain de l'\u00e9pid\u00e9mie, il y a pr\u00e8s d'un an, un diplomate turc et un civil irakiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier dans l'attaque d'un restaurant \u00e0 Erbil, dans le nord de l'Irak, la Turquie voisine a aussit\u00f4t promis de riposter sans toutefois d\u00e9signer de coupable l'attaque qui s'est produite dans la r\u00e9gion du Kurdistan d'Irak ou la Turquie dispose de bases militaires n'a pas encore \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 depuis Istanbul, les pr\u00e9cisions d'Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [93%] :\r\nLes autorit\u00e9s turques ont bien s\u00fbr condamn\u00e9 fermement l'attaque une attaque l\u00e2che, selon les mots du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan et menac\u00e9 de riposter, mais elles ont aussi choisi pour l'instant de ne pas d\u00e9signer de coupable et de laisser progresser l'enqu\u00eate des autorit\u00e9s irakiennes et de la r\u00e9gion autonome du Kurdistan d'Irak, tout en se disant pr\u00eate \u00e0 envoyer sur place une d\u00e9l\u00e9gation, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevlut Cholo a pr\u00e9cis\u00e9 que la fusillade n'\u00e9tait pas l'oeuvre d'un seul mais deux 3 assaillants qui avaient pris pour cible des employ\u00e9 du consulat de Turquie \u00e0 Erbil, si elle ne d\u00e9signe encore personne, les autorit\u00e9s turques soup\u00e7onnent \u00e9videmment le PKK Parti des travailleurs du Kurdistan qu'combattent depuis 35 ans dans le cadre d'une guerre contre le terrorisme, les combattants et les abris du PKK dans les montagnes du Kurdistan irakien, sont la cible depuis mai d'une importante offensive terrestre et a\u00e9rienne de l'arm\u00e9e turque, un emploi pour RTSinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nEn Suisse, s\u00e9cheresse, canicule et intemp\u00e9ries ces 3 facteurs affaiblissent les for\u00eats favorise la multiplication des parasites dans le canton de Vaud par exemple \u00e0 l'inspecteur des for\u00eats a fait le bilan en ce milieu d'\u00e9t\u00e9 un nombre anormalement \u00e9lev\u00e9 d'arbres s\u00e8chent sur pied ou sont infect\u00e9s de bostryches l'\u00e9pic\u00e9a et le sapin blanc sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s, et cela commence aussi sur certains feuillus, la situation est encore plus pr\u00e9occupante en Ajoie ou dans les cantons de Berne et B\u00e2le, les produits biologiques en Suisse ne sont quasiment disponible que dans des emballages en plastique, un test montre que 84 pourcent des l\u00e9gumes bio sont vendus dans du plastique, le bilan est paradoxalement meilleur pour les produits conventionnels, ce test a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par la Fondation al\u00e9manique pour les consommateurs dans 10 commerces de balles et de Berne, il a port\u00e9 essentiellement sur des fruits et des l\u00e9gumes, le sort des vendeurs actifs sur la plateforme Amazon s'am\u00e9liore, hier, le g\u00e9ant am\u00e9ricain a accept\u00e9 d'am\u00e9liorer ses pratiques, c'est le r\u00e9sultat d'un accord avec le gendarme allemand de la concurrence qui accepte de son c\u00f4t\u00e9 de refermer son enqu\u00eate ouverte l'an dernier pour abus de position dominante, les modifications d'Amazon profiteront \u00e0 l'Europe, mais aussi \u00e0 l'Asie et \u00e0 l'Am\u00e9rique Claire Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:09) [93%] :\r\nParmi les nouveaut\u00e9s, la plus grande responsabilit\u00e9 d'Amazon vis-\u00e0-vis des entreprises qui utilisent sa plateforme pour vendre leurs produits, ce qui se concr\u00e9tisera par exemple par un pr\u00e9avis de 30 jours en cas de r\u00e9siliation de leur contrat, l'enqu\u00eate du gendarme allemand de la concurrence et donc abandonn\u00e9 en \u00e9change de ces concessions, elle concernait le double r\u00f4le d'Amazon \u00e0 la fois vendeur de ses propres produits et gestionnaire de la plateforme, qui permet \u00e0 d'autres acteurs d'\u00e9couler leur marchandise, la journ\u00e9e d'hier n'a pas \u00e9t\u00e9 bonne pour autant pour le g\u00e9ant am\u00e9ricain, la Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate approfondie le visant elle aussi s'int\u00e9resse au double r\u00f4le d'Amazon et surtout aux donn\u00e9es qu'il r\u00e9colte sur les d\u00e9taillants pr\u00e9sents sur son site, donn\u00e9es qui lui permettraient d'am\u00e9liorer ses propres Oeuvres en voyant ce que les consommateurs veulent et ce qui les pousse \u00e0 se tourner vers telle ou telle produits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [92%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne a autoris\u00e9 le rachat de Nestl\u00e9 Skin Health, l'unit\u00e9 de soins de la peau du g\u00e9ant agroalimentaire veveysan rachats effectu\u00e9s par le groupe de fonds de capital- investissement su\u00e9dois eut quitt\u00e9 l'op\u00e9ration envisag\u00e9e ne pose aucun probl\u00e8me de concurrence, selon l'Union europ\u00e9enne, Nestl\u00e9 Skin Health a son si\u00e8ge mondial \u00e0 Lausanne, l'entreprise emploie plus de 5000 personnes dans 40 pays du 9 pour le bitume du canton de Gen\u00e8ve \u00e0 la fin 2022 98 pourcent des routes cantonales genevoises seront assainis, afin de limiter les nuisances sonores, quasiment toutes les communes concern\u00e9es auront aussi r\u00e9aliser l'assainissement de leur route, \u00e0 ce moment -l\u00e0, sauf Gen\u00e8ve et Carouge, le Conseil d'\u00c9tat a fait le point et calcul\u00e9 qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e 81 pourcent des investissements pr\u00e9vus \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s et on reste sur les routes, puisqu'on va parler cyclisme maintenant et c'est donc l'Australien called Evan qui a remport\u00e9 hier \u00e0 Toulouse, la 11\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, la derni\u00e8re en pleine avant mardi prochain, le maillot jaune est toujours sur les \u00e9paules du Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe qui, malgr\u00e9 la fatigue, se sent pousser des ailes avec ce maillot, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:08) [89%] :\r\n\u00e7a pousse, \u00e7a c'est une certitude, parce que l\u00e0, les sensations que j'ai depuis quelques jours, depuis le 1er jour o\u00f9 je l'enfiler depuis le jour o\u00f9 je l'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 aussi, est ce que je vis en dehors, l\u00e0 c'est \u00e7a fatigue beaucoup mais c'est c'est des \u00e9motions et des moments que je vais jamais oublier, donc je pense que \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre quelque chose de sp\u00e9cial de de repasser de d\u00e9passer ses limites dans dans des \u00e9tapes difficiles avec ce maillot la saison on attaque la 2\u00e8me partie du tour, j'ai beaucoup beaucoup donn\u00e9 les 10 premiers jours je suis en train de perdre un peu ma voici mais pourtant, j'ai pas \u00e9t\u00e9 en discoth\u00e8que vous inqui\u00e9tez pas, mais non non non, c'est, c'est normal, on est fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [89%] :\r\nLe maillot jaune Julian alors Philippe 12\u00e8me \u00e9tape donc aujourd'hui, jeudi, entre Toulouse et Bagn\u00e8res-de-Bigorre209,5 kilom\u00e8tres au programme et les cols de Peyresourde et de la Hourquette d'Ancizan au programme 850000 dollars la m\u00eame somme en francs suisses c'est le prix \u00e0 d\u00e9bourser un entrepreneur canadien pour un lot de 99 paires de basket de collection, cette vente priv\u00e9e \u00e9tait organis\u00e9e par la maison d'ench\u00e8res Sotheby's \u00e0 New York, c'est un record pour les smicards, parmi ces 99 figurent essentiellement des chaussures Nike notamment de paires de Nike Mag mod\u00e8le futuriste, inspir\u00e9e du film Retour vers le Futur II merci Pierre-\u00c9tienne Joye, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-18T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-473B9357-A8D4-486A-9F8B-0E05FC7362C4", "internalArchiveId": "473B9357-A8D4-486A-9F8B-0E05FC7362C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Kourounis;Jean Fran\u00e7ois Collet directeur du Ladies Open;Julian Alaphilippe, coureur cycliste fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/ASILE DI (8H)) ((DIRECT STUDIO NEUCHATEL (SECOURS +41 78 **)))\r\nLa baisse des demandes d'asile se poursuit en Suisse..\r\nEt elle n'est pas sans cons\u00e9quences...\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e8re aujourd'hui 19 centres, en partie de mani\u00e8re temporaire.\r\nLe secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations envisage une r\u00e9duction de la capacit\u00e9 d'asile - avec pourquoi pas la fermeture de certains centres f\u00e9d\u00e9raux. \r\n Fin juin Thibaut Schaller, moins d'une place sur deux \u00e9tait occup\u00e9e.\r\nExactement. On est bien loin de 2015, et la crise des r\u00e9fugi\u00e9s. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, la Suisse enregistrait 40'000 demandes d'asile. En 2019, on est beaucoup plus bas: de janvier \u00e0 juin, seules 6000 dossiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s. Une baisse de demandes d'asile dont le d\u00e9partement de justice et police  veut tenir compte, avec une diminution de la capacit\u00e9 d'accueil. Certains centres f\u00e9d\u00e9raux pourraient \u00eatre ferm\u00e9s, en discussion avec les cantons - qui eux ont d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 certaines unit\u00e9s cantonales. La d\u00e9cision sera prise en septembre. La Conf\u00e9d\u00e9ration dispose actuellement de plus de 4000 lits dans les centres existants et les abris temporaires. A la fin juin, seul 1 sur deux \u00e9tait occup\u00e9 par un demandeur d'asile.\r\n*** RELANCE : autre cons\u00e9quence, politique cette fois : le th\u00e8me migratoire pourrait bien dispara\u00eetre de l'\u00e9quation avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet automne.\r\nLes chiffres le montrent. On est bien loin de la \"vague migratoire\" sur laquelle avait surf\u00e9 la droite conservatrice en Suisse lors des \u00e9lections il y a 4 ans. Le th\u00e8me est redescendu \u00e0 la 5e place des pr\u00e9occupations des Suisses, selon le barom\u00e8tre SSR. Seul un quart des sond\u00e9s se dit pr\u00e9occup\u00e9 par la question. Voil\u00e0 qui explique aussi en partie la progression annonc\u00e9e de la gauche lors des f\u00e9d\u00e9rales de cet automne... et la petite r\u00e9gression de l'UDC.\r\n***RELANCE : et justement comment r\u00e9agit l'UDC?\r\nL'UDC a bien compris qu'elle doit se diversifier et que son th\u00e8me favori de campagne ne fait plus recette autant qu'avant. Le parti essaie de se repositionner sur l'Union europ\u00e9enne, et avec plus de difficult\u00e9, sur l'\u00e9cologie, les deux sujets que les Suisses jugent les plus importants actuellement. Le pr\u00e9sident Albert Roesti invite d'ailleurs la presse dans 10 jours \u00e0 se rendre sur la prairie du Gr\u00fctli pour parler d'adh\u00e9sion rampante \u00e0 l'UE. Ce sera peut-\u00eatre l'occasion d'inverser la vapeur.\r\n*** EXTRO : Merci Thibaut Schaller\r\n(Bve Italie Migrants) Pas question pour l'Italie d'accueillir des navires de migrants !\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini campe sur ses positions.\r\nIl a fait savoir son d\u00e9saccord apr\u00e8s des discussions d'urgence de ministres de l'UE \u00e0 Helsinki  visant un \"m\u00e9canisme de solidarit\u00e9\".\r\nL'italie ou Carola Rackete,  devra s'expliquer aujourd'hui devant la justice italienne.\r\nLa jeune capitaine du Sea Watch 3. est soup\u00e7onn\u00e9e d'aide \u00e0 l'immigration clandestine, pour avoir accost\u00e9 de force et fait d\u00e9barquer des migrants \u00e0 Lampedusa.\r\n(07/DOUBLE IMPOSITION US-CH PA 8H) *** Cela faisait dix ans que le blocage persistait. Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a fini hier par ratifier la convention de double imposition avec la Suisse. \r\nUNe convention pourjustement eviter les doubles imposition entre les 2 pays. \r\nLe secr\u00e9tariat d'Etat aux affaires financi\u00e8res internationales a salu\u00e9  \"une \u00e9tape importante dans les relations fiscales entre les deux pays\". \r\n Romain Bardet c'est donc la fin de dix ann\u00e9es d'attente c\u00f4t\u00e9 Suisse.\r\n---\r\nOui, en 2009 Berne et Washington ont sign\u00e9 un protocole qui modifait la pr\u00e9c\u00e9dente convention. Feu vert un an plus tard de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, mais du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, \u00e7a coince. Pendant des ann\u00e9es le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Rand Paul va s'opposer \u00e0 cette convention, consid\u00e9rant qu'elle porte atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e. \r\nSelon nos coll\u00e8gues de la SRF, le chef de la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat Mitch McConnell a trouv\u00e9 le moyen de motiver ses troupes. L'accord permet en effet  aux Etats-Unis d'obtenir plus facilement des informations aupr\u00e8s des autorit\u00e9s suisses s'ils soup\u00e7onnent une fraude fiscale. \r\nCes conventions, la Suisse en a ratifi\u00e9 plus de 100. Elles visent \u00e0 \u00e9viter la double imposition notamment pour les entreprises qui ont des activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. D\u00e9sormais, Suisse et Etats-Unis sont allign\u00e9s sur la norme internationale concernant l'\u00e9change de renseignements en mati\u00e8re fiscale.\r\nSituation d\u00e9bloqu\u00e9e entre nos deux pays. On peut y voir la cons\u00e9quence du renforcement des liens et des discussions avec Washington entrepris par le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer.\r\n(Bve visite Arabie saoudite CH) Pascale Baeryswil, la secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, sera en 'Arabie saoudite ce dimanche.\r\nUne viste pour des consultations politiques.\r\ndes sp\u00e9cialistes des questions financi\u00e8res, \u00e9conomiques et des droits de l'homme l'accompagneront.\r\nElle intervient dans un contexte particulier.\r\nIl y a trois semaines, Berne a interdit \u00e0 Pilatus d'exercer ses activit\u00e9s en Arabie saoudite. \r\nUn pays engag\u00e9 dans la guerre au Yemen.\r\n(08/US/AMNESTY DETENTION MIGRANTS PA) *** Aux Etats-Unis, des milliers d'enfants migrants non accompagn\u00e9s sont d\u00e9tenus dans des conditions ill\u00e9gales. \r\nAmnesty International publie ce matin un rapport pour demander la fermeture du camp de Homestead ((hom-st\u00e8d)), en Floride,.\r\nDes adolescents de 13 \u00e0 17 ans sont entass\u00e9s dans des conditions qui violent les accords internationaux. \r\nIl se trouve, Rinny Gremaud, que le camp de Homestead est g\u00e9r\u00e9 par une entreprise priv\u00e9e.\r\n  49''\r\n((Aux Etats-Unis, Homestead est le plus grand centre de r\u00e9tention pour les enfants migrants, et c'est le seul dont la gestion a \u00e9t\u00e9 sous-trait\u00e9e. L'entreprise mandat\u00e9e est un fournisseur de services m\u00e9dicaux qui a r\u00e9cemment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de nombreux contrats avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral. Or, dans le conseil d'administration de cette entreprise, se trouve John Kelly, anciennement secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche.Le camp de Homestead est d\u00e9nonc\u00e9, non seulement par Amnesty, mais aussi par plusieurs politiciens am\u00e9ricains, parce que les enfants y sont trait\u00e9s comme des prisonniers, dans un environnement qui n'a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour un accueil de longue dur\u00e9e. Consid\u00e9r\u00e9 comme un camp temporaire pour un accueil d'urgence, Homestead n'est pas soumis aux m\u00eames normes, ni aux m\u00eames contr\u00f4les que les autres refuges pour enfants migrants. Pourtant, plus de 2000 enfants y sont d\u00e9tenus, et ce, pour une dur\u00e9e moyenne de 52 jours.))\r\n(09/GRECE/PARLEMENT PERSPECTIVES PA) 10 jours apr\u00e8s les \u00e9lections, les nouveaux d\u00e9put\u00e9s grecs - 300 dont 61 femmes - ont pr\u00eat\u00e9 serment hier (MER) au Parlement ...\r\nCeremonie en grande pompe sous la b\u00e9n\u00e9diction de l'eglise orthodoxe. \r\nPour le vainqueur de ces \u00e9lections, le conservateur Kiriakos Mitsotakis, le pays n' a pas une seconde \u00e0 perdre, il doit se mettre au travail. Angelique Kourounis\r\n  1'02 \r\n((Sous l'homelie  du chef de l'\u00e9glise orthodoxe Monseigneur Ieronymos, les d\u00e9put\u00e9s conservateurs pr\u00eatent serment  en se signants. Les 3 d\u00e9put\u00e9s musulmans eux jurent fid\u00e9lit\u00e9 au pays sur le Coran et la minorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s ath\u00e9es sur la Constitution . Les quatre prochains jours vont \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 l'annonce du programme politique du gouvernement et aux objections de l'opposition . Lundi la Vouli proc\u00e9dera au vote de confiance acquis d'avance.\r\nLa priorit\u00e9 du premier ministre Kiriakos Mitsotakis est, selon son programme, un retour \u00e0 la normalit\u00e9 du pays, lutter contre l'insecurit\u00e9 en renfor\u00e7ant le contr\u00f4le des fronti\u00e9res et en levant l'asile universitaire, baisser les imp\u00f4ts, faire de la Gr\u00e8ce un pays favorable aux investissements en acc\u00e9l\u00e9rant les privatisations y compris les plus es comme celle de l'\u00e9lectricit\u00e9, du sous sol minier dans le nord de la Gr\u00e8ce par ailleurs , plusieurs lois pass\u00e9es sous l'ancien gouvernement vont \u00eatre annul\u00e9es comme l'\u00e9bauche de la s\u00e9paration entre l'eglisi et l'\u00e9tat ou l' introduction de la proportionnelle dans les \u00e9lections))\r\n(Bve Netflix) La croissance de Netflix subit un coup de frein inattendu.\r\nLa plateforme am\u00e9ricaine de vid\u00e9o \u00e0 la demande a perdu 130.000 abonn\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, alors qu'elle en esperait 352.000, lors du premier semestre cette ann\u00e9e.\r\nA l'international, Netflix n'en a gagn\u00e9 que 2 millions 700 mille. \r\nLes pr\u00e9visions, optimistes esperaient le double d'abonn\u00e9s dans le monde... \r\nLa mauvaise surprise a fait plonger  en bourse le cours de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n(Bve Ghosn) Carlos Ghosn lance la contre-attaque\r\nL'ex-PDG poursuit Nissan et Mitsubishi aux Pays-Bas et leur r\u00e9clame une quinzaine de millions d'euros.\r\nUne proc\u00e9dure qui pourrait faire rebondir le dossier, \u00e0 9200 kilom\u00e8tres de son \u00e9picentre de Tokyo. \r\nSelon les informations du journal Le Figaro,  la d\u00e9fense esp\u00e8re d\u00e9porter en partie l'affaire devant une autre juridiction, que les cours japonaises.\r\nLa justice n\u00e9erlandaise pourraient alors obtenir des pi\u00e8ces, qu'\u00e0 Tokyo, Nissan et les procureurs disent couvertes par le secret de l'instruction.\r\nVoire des t\u00e9moignages, y compris des principaux protagonistes...\r\n(TF3/DEMENAGEMENT LADIES OPEN LSNE PI) Du tennis et Le Ladies Open - 1\u00e8re \u00e9diiton - accueille depuis lundi des joueuses parmi les meilleurs du circuit WTA sur les courts du Tennis-Club Stade Lausanne. \r\nCe tournoi - le deuxi\u00e8me en importance apr\u00e8s celui de Lugano - a quitt\u00e9 Gstaad o\u00f9 le public le boudait. \r\nIl doit d\u00e9sormais faire ses preuves \u00e0 Lausanne. Le pari semble plus accessible pour les organisateurs; Herv\u00e9 Borsier...\r\n  1'32\r\n((Oui, dans la mesure, ou dans l'Oberland Bernois, il souffrait de la comparaison avec le tournoi masculin. A Vidy, il devient une manifestation avec sa propre identit\u00e9, et avec un tableau int\u00e9ressant. Jean Fran\u00e7ois Collet directeur du tournoi \r\nMag\u00a0: JF Collet 1 \r\nReste \u00e0 s\u00e9duire le public, un v\u00e9ritable challenge pour un tournoi de cette envergure, qui ne peut pas accueillir de v\u00e9ritables stars du tennis mondial, Jean Fran\u00e7ois Collet.\r\nMag\u00a0: JF Collet 2 \r\nAvec la concurrence des autres \u00e9v\u00e9nements, dans la r\u00e9gion cette semaine, la difficult\u00e9 \u00e0 imposer un tournoi, d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, le pari n'est pas encore gagn\u00e9. Cela dit on constate depuis le d\u00e9but du tournoi un l\u00e9ger mieux sur le plan de l'assistance, par rapport \u00e0 Gstaad.))\r\nAujourd'hui (JE), place aux huiti\u00e8mes de finale avec notamment \u00e0 l'affiche le duel suisse qui opposera la Biennoise Jil Teichmann \u00e0 la jeune grisonne Simona Waltert vers 17h30. Un match \u00e0 suivre sur les vecteurs de la RTS.\r\n(12/TDF ITV ALAPHILIPPE) *** Du velo et L'Australien Caleb Ewan qui a remport\u00e9 hier (MER) \u00e0 Toulouse la onzi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France...\r\nLa derni\u00e8re en plaine avant mardi prochain. \r\nLe maillot jaune est toujours sur les \u00e9paules du Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe qui, malgr\u00e9 la fatigue, se sent pousser des ailes avec ce maillot.\r\n  39'' \r\nDouzi\u00e8me \u00e9tape donc aujourd'hui (JE) entre Toulouse et Bagn\u00e8res-de-Bigorre : 209, 5 kilom\u00e8tres au programme.\r\nentre Toulouse et Bagn\u00e8res-de-Bigorre. \r\nIl faudra franchir deux cols avant de plonger dans une descente de trente kilom\u00e8tres vers l'arriv\u00e9e. Id\u00e9al pour une \u00e9chapp\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 666, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10565977", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10565990", "ece-10565977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T13:46:34Z", "webPublicationDate": "2019-07-18T06:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 11600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer CbVG7bG7HdG5DIOOihIEwBwDdJjQ"}]