[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=16400&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=16425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=16375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C44D0E74-EF8B-4C44-9926-34608634BB7F", "internalArchiveId": "C44D0E74-EF8B-4C44-9926-34608634BB7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matteo Salvini, Ligue d'extr\u00eame-droite italienne, Membre du S\u00e9nat de la R\u00e9publique italienne;Nigel Farage, cr\u00e9ateur du Parti pour l'ind\u00e9pendance du Royaume-Uni,  homme politique, animateur de radio et analyste politique britannique;Philippe Currat, avocat et sp\u00e9cialiste du droit international;Marco Sassoli, directeur de l'Acad\u00e9mie de droit international humanitaire et de droits humains \u00e0 l'UNIGE;Vigna\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/EUROPEENNES RESULTATS DI (7H)) C'est un nouveau visage, plus fragment\u00e9 que jamais, que nous offre ce matin le Parlement europ\u00e9en. En tout cas selon les projections publi\u00e9es cette nuit \u00e0 Bruxelles. Face \u00e0 la mont\u00e9e des partis contestataires et eurosceptiques, l'ensemble des forces pro-europ\u00e9ennes ont tenu bon et continuent de dominer le Parlement avec deux tiers des voix. Reste \u00e0 savoir quelles coalitions gouverneront l'Union europ\u00e9enne ces cinq prochaines ann\u00e9es. Guillaume Meyer, nous vous retrouvons \u00e0 Bruxelles. Premier constat: la vague eurosceptique semble contenue.\r\nOui, les apparences sont trompeuses. La droite dure arrive en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni. Mais \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, le camp eurosceptique ne fait pas un carton. Il gagne une vingtaine de si\u00e8ges, tout au plus. Les nationalistes font moins bien qu'attendu, en Autriche et aux Pays-Bas. En Allemagne, le parti contestataire AfD progresse, mais rien de spectaculaire. \u00c0 Bruxelles, on se sent rassur\u00e9 par ces r\u00e9sultats. \u00abPour l'instant, la vague eurosceptique reste ma\u00eetrisable\u00bb, dit un observateur.\r\n***Donc le camp pro-europ\u00e9en garde la main, Guillaume, mais en son sein les rapports de force sont boulevers\u00e9s.\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la droite traditionnelle et les sociaux-d\u00e9mocrates avaient, \u00e0 eux deux, la majorit\u00e9 au Parlement. C'est termin\u00e9. Les deux blocs perdent une septantaine de si\u00e8ges \u00e0 eux deux. Le r\u00e9\u00e9quilibrage se fait en faveur de la famille centriste et lib\u00e9rale, qui franchit la barre des 100 d\u00e9put\u00e9s, gr\u00e2ce au renfort des \u00e9lus fran\u00e7ais macronistes. Les \u00e9cologistes vont aussi peser, dans le camp pro-europ\u00e9en. Leur d\u00e9putation se renforce d'une quinzaine d'\u00e9lus. Reste \u00e0 savoir si ce camp, uni dans son refus des extr\u00eames, est en mesure de d\u00e9gager une ligne commune, et de se trouver un leader. Ce n'est pas gagn\u00e9.\r\n***Et puis contre toute attente, Guillaume, la participation aux \u00e9lections est en hausse.\r\nPour une fois, les \u00e9lecteurs n'ont pas boud\u00e9 ce scrutin. Un sur deux s'est d\u00e9plac\u00e9 aux urnes. C'est un pic depuis vingt ans. Alors, on peut penser que les enjeux europ\u00e9ens ont mobilis\u00e9, mais ce scrutin a aussi une dimension nationale \u00e9vidente. En France, il a pris l'allure d'un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre Emmanuel Macron. En Allemagne et en Espagne, des \u00e9lections locales se tenaient simultan\u00e9ment. Elles ont contribu\u00e9 \u00e0 mobiliser les citoyens.\r\nGuillaume Meyer, en direct de Bruxelles.\r\n(breve puigdemont etc) *** L'Espagne appara\u00eet ce matin comme le seul grand pays de l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 les socialistes arrivent en t\u00eate.\r\nUne victoire pour le chef du gouvernement Pedro Sanchez, qui compte en profiter pour renforcer le r\u00f4le de l'Espagne sur le plan international. Un scrutin qui a vu l'\u00e9lection des ind\u00e9pendantistes catalans Carles Puigdemont et Oriol Junqueras, principales figures de la tentative de s\u00e9cession de la Catalogne en 2017\r\n(08/IT/EUROPEENNES ITV salvini) *** Mais si les forces pro-europ\u00e9ennes ont globalement tenu bon en Europe, l'Italie a vu la grande victoire de Matteo Salvini\r\nLa Ligue d'extr\u00eame-droite, qui avait obtenu 17% des voix en Italie aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de l'an dernier, a en effet doubl\u00e9 son score. Hier, avec 35% des voix, elle arrive largement en t\u00eate de ces \u00e9lections. Mastteo Salvini\r\n  0'45''\r\n((\"C'est un succ\u00e8s incroyable et pas uniquement celui de la Ligue en Italie. Il y a seulement cinq ans, les journaux parlaient d'une Ligue en voie d'extinction et aujourd'hui nous sommes le premier parti au nord et au sud. Nous avons obtenu plus de 50% des voix dans de nombreuses villes et nous sommes aussi le premier parti dans beaucoup de villes du centre et du Sud. Non seulement la Ligue est le premier parti en Italie mais Marine Le Pen est le premier parti en France et Nigel Farage le premier parti en Grande-Bretagne. C'est le signe d'une Europe qui change et qui en a marre d'une Europe laquais des pouvoirs forts, des \u00e9lites, de la finance et des multinationales. Et donc \u00e0 partir de demain, nous redoublons de travail\"))\r\n(NEW /UK/EUROPEENNES ITV FARAGE) En France, le Rassemblement National -ex Front National- est arriv\u00e9 en t\u00eate, devan\u00e7ant la liste de la R\u00e9publique en Marche du pr\u00e9sident Emmanuel Macron dans un pays o\u00f9 les Verts ont fait un bon en avant. Au Royaume-Uni, dans un pays en plein psychdorame li\u00e9 au Brexit, les europhobes l'ont emport\u00e9 \u00e9galement. Le vainqueur s'appelle Nigel Farage...Il esp\u00e8re profiter de vote popur peser sur les n\u00e9gociations sur le Brexit\r\n   0'47''\r\n(breve elections grece) *** Il faut peut-\u00eatre \u00e9voquer ce matin la Gr\u00e8ce, o\u00f9 \r\nle Premier ministre Alexis Tsipras a v\u00e9cu une journ\u00e9e difficile\r\nSon parti de gauche Syriza lourdement sanctionn\u00e9, il a annonc\u00e9 qu'il convoquerait des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es en juin, quatre mois avant la fin de son mandat. Au pouvoir depuis quatre ans, Alexis Tsipras avait fait du scrutin europ\u00e9en un vote de confiance \u00e0 l'\u00e9gard de sa politique.\r\nPROMO INVITEE\r\nEt on revient dans une dizaine de minutes sur les r\u00e9sultats des ces \u00e9lections avec Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e italienne du parti d\u00e9mocrate\r\n(breve valls) Et puis dans plusieurs pays des \u00e9lections r\u00e9gionales ou municipales se d\u00e9roulaient simultan\u00e9ment \u00e0 ce scrutin europ\u00e9en. Ainsi en Espagne, o\u00f9 Manuel Valls a subi une petite claque. Venu pour remporter la mairie de sa ville natale de Barcelone, l'ancien Premier ministre fran\u00e7ais n'est arriv\u00e9 que quatri\u00e8me.\r\n(TF5/TRIBUNAL PENAL INTER. JIHADISTES PI) *** Un tribunal international pour juger les combattants \u00e9trangers de l'Etat islamique: la Suisse s'y montre plus que jamais favorable\r\nElle participera le 3 juin prochain \u00e0 Stockholm, comme nous vous le r\u00e9v\u00e9lions la semaine derni\u00e8re, \u00e0 une r\u00e9union de r\u00e9flexion autour de ce projet. A l'invitation de la Su\u00e8de. D'autres Etats europ\u00e9ens feront aussi le d\u00e9placement. Mais cette id\u00e9e d'un tribunal sp\u00e9cial ne s\u00e9duit pas forc\u00e9ment, en Suisse, certains experts en mati\u00e8re de justice internationale. Marc Menichini. \r\n  1'56''\r\n((La Suisse compte actuellement une vingtaine de ressortissants toujours en vie ayant rejoint des groupes terroristes en Syrie ou en Irak. Et comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut qu'ils soient jug\u00e9s sur place, il enverra une d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 Stockholm lundi prochain, pour discuter, avec d'autres pays europ\u00e9ens, de la cr\u00e9ation d'un tribunal international, cens\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment juger ces combattants \u00e9trangers. \r\nSi cette initiative pr\u00e9sente des avantages, elle comporte aussi de nombreux inconv\u00e9nients, selon Philippe Currat, avocat et sp\u00e9cialiste du droit international.\r\n((SON 18sec))\r\nLe budget d'un tel tribunal serait aussi colossal. Et puis politiquement, la comp\u00e9tence de cette instance devrait \u00eatre reconnue par la Syrie ou, cas \u00e9ch\u00e9ant, par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Ce qui est impossible aujourd'hui.\r\nFace \u00e0 ces \u00e9cueils, il serait pr\u00e9f\u00e9rable de rapatrier les combattants \u00e9trangers d\u00e9tenus par les Kurdes. Cest l'avis de Marco Sassoli, directeur de l'Acad\u00e9mie de droit international humanitaire et de droits humains \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \r\n((SON2 12sec))\r\nMais un tel rapatriement actif, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y est farouchement oppos\u00e9. Avant tout pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Il promet donc de soutenir, par des moyens appropri\u00e9s, la cr\u00e9ation d'une juridiction internationale sur place. ))\r\n(breve trump japon) Donald Trump est devenu hier le premier dirigeant \u00e9tranger \u00e0 rencontrer le nouvel empereur du Japon, Naruhito. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain h\u00f4te d'honneur d'un banquet imp\u00e9rial, avant d'\u00e9voquer avec le premier ministre Shanzo Abe les dossiers chauds du moment. Il a d\u00e9clar\u00e9 avoir le plus grand respect pour la Cor\u00e9e du Nord, et fait preuve d'un ton plut\u00f4t conciliant vis-vis de T\u00e9h\u00e9ran. Si l'Iran veut parler, nous parlerons.\r\n(15/BRESIL/MANIFS BOLSONARO PI) *** Les partisans de Jair Bolsonaro ont manifest\u00e9 hier dans tout le pays pour soutenir sa politique. \r\nUn appel suivi, mais pas autant que ceux lanc\u00e9s par les opposants d'un pr\u00e9sident contest\u00e9 et en chute dans les sondages. A Rio, les habitants des favelas sont par exemple descendus dans la rue pour d\u00e9noncer la violence dont ils font l'objet. Anne Vigna. \r\n   1'19''\r\n((Dans toutes les grandes villes du Br\u00e9sil, les partisans de Bolsonaro sont descendus dans les rues ce dimanche. Leur nombre \u00e9tait cependant bien inf\u00e9rieur aux manifestations pr\u00e9c\u00e9dentes des \u00e9tudiants qui appellent \u00e0 nouveau \u00e0 manifester contre Bolsonaro ce jeudi. Hier ce sont aussi les habitants des favelas de Rio qui ont occup\u00e9 la rue contre l'action de la police dans leurs quartiers. La police a tu\u00e9 en moyenne 5 personnes par jour depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 434 morts au total, un triste record depuis que ces statistiques existent il y a 20 ans. Une violence qui pourrait encore augmenter, alerte la d\u00e9put\u00e9 Jandira Feghali si le projet de loi du ministre de la Justice \u00e9tait approuv\u00e9 par le congr\u00e9s\r\nSON FEMME\r\nNotre premier objectif est d'emp\u00eacher l'approbation du projet de loi du ministre Sergio Moro qui donne une l\u00e9gitimit\u00e9 aux crimes sans punition comme il les nomme, car il est \u00e9crit (dans ce projet) qu'en cas de peur, de surprise ou de stress, vous pouvez tuer sans \u00eatre puni. Or tout le monde dans n'importe quelle op\u00e9ration polici\u00e8re peut avoir peur, \u00eatre surpris, ou connaitre du stress...\r\nA Rio, le gouverneur, proche de Bolsonaro encourage m\u00eame la police a abattre tout d\u00e9linquant. L'opposition \u00e0 gauche a d\u00e9nonc\u00e9 sa politique devant l'ONU  dans l'objectif  de freiner la violence de la police  ))\r\n(breve rixe bresil) Violence et Bresil toujours, o\u00f9 des affrontements entre d\u00e9tenus ont fait quinze morts hier dans une prison de l'Etat de l'Amazonas, dans le nord du pays. Deux groupes de prisonniers en conflit ont profit\u00e9 du moment des visites familiales pour d\u00e9clencher la rixe. Ce complexe p\u00e9nitentiaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre en janvier 2017 d'une mutinerie qui avait fait 56 morts. Le Br\u00e9sil abrite la troisi\u00e8me population p\u00e9nitentiaire du monde, dans des prisons g\u00e9n\u00e9ralement surpeupl\u00e9es\r\n(breve renault) Fiat Chrysler et Renault devraient lever le voile ce matin sur leurs intentions, apr\u00e8s un week-end marqu\u00e9 par des sp\u00e9culations sur un \u00e9ventuel rapprochement, Voire une fusion. Le conseil d'administration du groupe automobile fran\u00e7ais doit se r\u00e9unir d'ici moins d'une heure.\r\n(breve hockey) En hockey sur glace, la Finlande est devenue championne du monde en battant en finale le Canada 3 \u00e0 1 \u00e0 Bratislava, en Slovaquie. La m\u00e9daille de bronze est revenue \u00e0 la Russie.\r\n(20/FOOT/HENCHOZ ENTRAINEUR FC SION PA) *** Son nom circulait depuis quelques jours, hier soir c'est devenu une certitude: le futur entra\u00eeneur du FC Sion s'appelle St\u00e9phane Henchoz. \r\nLe pr\u00e9sident du club valaisan, Christian Constantin, a officialis\u00e9 la nomination pour la saison prochaine du Fribourgeois, encore \u00e0 la t\u00eate pour deux matches de Neuch\u00e2tel Xamax. Une arriv\u00e9e plut\u00f4t surprenante, Jo\u00ebl Robert\r\n....\r\n**** Cette annonce, Jo\u00ebl survient alors que Xamax joue cette semaine sa survie en Super League...\r\n.....\r\nEXTRO EVENTUELLE\r\nAarau qui a valid\u00e9 son billet d'entr\u00e9e pour ce barrage gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 1-0 sur Rapperswil, ce qui lui a permis de conserver le point d'avance qu'il poss\u00e9dait sur Lausanne. Dont le succ\u00e8s sur Vaduz 6 \u00e0 2 -un r\u00e9sultat plut\u00f4t de tennis- n'aura finalement servi \u00e0 rien\r\n(breve tennis federer,  stan) Du tennis il y en aura \u00e0 Roland-Garros, qui a vu hier le retour gagnant de Rodger Federer et la victoire de Belinda Bencic. Stan Wawrinka affrontera cet apr\u00e8s-midi le Slovaque Jozef Kovalik. Henri Laaksonen d\u00e9fiera l'Espagnol Pedro Martinez, et Viktoria Golubic se mesurera \u00e0 la Ta\u00efwanaise Ch\u00e8 Sou Wei.\r\n(breve formule 1) Enfin en Formule 1 Lewis Hamilton prend le large au classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s sa victoire au Grand Prix de Monaco. Apr\u00e8s six \u00e9preuves, le Britannique poss\u00e8de 17 points d'avance sur le Finlandais Valt\u00e9ri Bottas.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve gilets jaunes) \r\n(breve sion) C'\u00e9tait dans l'air, c'est confirm\u00e9: St\u00e9phane Henchoz commencera bien la saison prochaine \u00e0 la barre du FC Sion. Le Fribourgeois actuellement \u00e0 la t\u00eate de Neuch\u00e2tel Xamax, qui affrontera *** procahin Aarau en match-aller des barragesd e promoption-rel\u00e9gation..\r\n**** Aarau qui a conserv\u00e9 son point d'avance sur Lausanne \u00e0 l'issue de la derno\u00e8re journ \u00e9Oui car Lausanne, qui avait encore une chance  a sauv\u00e9 L'actuel entra\u00eeneur de Neuchj\u00e2tel \r\nCC en a fait son affaire. Christian Constantin a confirm\u00e9 hier soir l'arriv\u00e9e de la saison prochaine. L'arriv\u00e9e de l'ancien d\u00e9fenseur international \u00e0 Tourbillon a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e sur la TV r\u00e9gionale Canal9 par le pr\u00e9sident Christian Constantin.\r\nHenchoz a livr\u00e9 un excellent travail \u00e0 la Maladi\u00e8re, sauvant Neuch\u00e2tel Xamax de la rel\u00e9gation directe. Les rouge et noir joueront leur place dans un barrage contre Aarau. Le redressement r\u00e9ussi \u00e0 Neuch\u00e2tel par l'ex-joueur de Liverpool a sans doute d\u00fb impressionner le pr\u00e9sident s\u00e9dunois.\r\nLausanne (ats) St\u00e9phane Henchoz (44 ans) entra\u00eenera le FC Sion la saison prochaine. L'arriv\u00e9e de l'ancien d\u00e9fenseur international \u00e0 Tourbillon a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e sur la TV r\u00e9gionale Canal9 par le pr\u00e9sident Constantin.\r\nHenchoz a livr\u00e9 un excellent travail \u00e0 la Maladi\u00e8re, sauvant Neuch\u00e2tel Xamax de la rel\u00e9gation directe. Les rouge et noir joueront leur place dans un barrage contre Aarau. Le redressement r\u00e9ussi \u00e0 Neuch\u00e2tel par l'ex-joueur de Liverpool a sans doute d\u00fb impressionner le pr\u00e9sident s\u00e9dunois.\r\nA Sion, en qu\u00eate d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de stabilit\u00e9 depuis de longues ann\u00e9es, le Fribourgeois de naissance pourra apporter son s\u00e9rieux, son sens de l'organisation et ses talents de motivateur. Pas conserv\u00e9 chez les rouge et noir par le pr\u00e9sident Binggeli qui veut davantage miser sur les jeunes et la formation, Henchoz aura ainsi l'occasion de poursuivre sa carri\u00e8re d'entra\u00eeneur en Super League sur un banc traditionnellement chaud...\r\n(breve hongrie) \r\n(breve naufrage)", "durationSec": 807, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444626", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-27T07:00:01_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-27T07:00:01_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10444656", "ece-10444626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:23:05Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nAvec Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour, il y a l'image globale, celle d'une Europe pr\u00e9server du raz-de-mar\u00e9e promis par les eurosceptiques, mais au niveau national, de la France \u00e0 l'Italie en passant par le Royaume-Uni, les nationalistes sont l\u00e0 et bien l\u00e0 un tribunal international pour juger les combattants \u00e9trangers de l'\u00c9tat islamique Berne et pour maison suisse, m\u00eame les experts sont mitig\u00e9s sauver Neuch\u00e2tel Xamax avant de redorer d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, le blason du FC Sion St\u00e9phane chaud a du pain sur la planche et \u00e7a commence ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nC'est un nouveau visage plus fragment\u00e9 que jamais que nous offre ce matin, le Parlement europ\u00e9en, en tout cas, selon les projections publi\u00e9es cette nuit \u00e0 Bruxelles face \u00e0 la mont\u00e9e des partis contestataires et eurosceptiques, l'ensemble des forces pro- europ\u00e9ennes ont tenu bon et continuent de dominer le Parlement avec 2 tiers des voix, reste \u00e0 savoir quelles coalitions gouvernement gouverneront l'Union europ\u00e9enne, ces 5 prochaines ann\u00e9es, Guillaume Meyer nous vous retrouvons \u00e0 Bruxelles 1er constat la vague eurosceptique semble contenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [95%] :\r\nOui, les apparences sont trompeuses, la droite dure, arrive en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni, mais \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, le camp eurosceptique, ne fait pas un carton, il gagne une vingtaine de si\u00e8ges tout au plus, les nationalistes font moins bien qu'attendu en Autriche et aux Pays-Bas, en Allemagne, le parti contestataire AfD progresse mais franchement rien de spectaculaire \u00e0 Bruxelles, on se sent rassur\u00e9 par ce r\u00e9sultat pour l'instant, la vague eurosceptique reste ma\u00eetrisable, dit un observateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [92%] :\r\nDonc le camp pro- europ\u00e9en garde le mot Guillaume mais en son sein les rapports de force sont boulevers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [96%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la droite traditionnelle et les sociaux- d\u00e9mocrates avaient \u00e0 eux 2 la majorit\u00e9 au Parlement, c'est termin\u00e9, les deux blocs perdent une septantaine de si\u00e8ges \u00e0 eux 2 le r\u00e9\u00e9quilibrage se fait en faveur de la famille centriste et lib\u00e9rale qui franchit la barre des 100 d\u00e9put\u00e9s gr\u00e2ce au renfort des \u00e9lus fran\u00e7ais macronistes les \u00e9cologistes vont aussi peser dans le camp pro- europ\u00e9en leur d\u00e9putation se renforce d'une quinzaine d'\u00e9lus, reste \u00e0 savoir si ce camp uni dans son refus des extr\u00eames est en mesure de d\u00e9gager une ligne commune et de se trouver un leader, ce n'est pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [96%] :\r\nEt puis, contre toute attente, Guillaume, la participation aux \u00e9lections est en hausse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [97%] :\r\nPour une fois, les \u00e9lecteurs n'ont pas boud\u00e9 ce scrutin un sur 2 s'est d\u00e9plac\u00e9 aux urnes, c'est un pic depuis 20 ans, alors on peut penser que les enjeux europ\u00e9ens ont mobilis\u00e9 mais ce scrutin a aussi une dimension nationale \u00e9vidente en France, il a pris l'allure d'un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre, Emmanuel Macron, en Allemagne et en Espagne, des \u00e9lections locales se tenaient simultan\u00e9ment, elles ont contribu\u00e9 \u00e0 mobiliser les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [99%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [97%] :\r\nL'Espagne appara\u00eet ce matin comme le seul grand pays de l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 les socialistes arrivent en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [87%] :\r\nUne victoire pour le chef du gouvernement, Pedro Sanchez qui compte en profiter pour renforcer le r\u00f4le de l'Espagne sur le plan international, un scrutin qui a vu l'\u00e9lection des ind\u00e9pendantistes catalans Carles s push demande et Oriol Lyon qui reste principales figures de la tentative de s\u00e9cession de la cata, c'\u00e9tait en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [97%] :\r\nMais si les forces pro- europ\u00e9ennes ont globalement tenu bon en Europe, l'Italie a vu la grande victoire de Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [94%] :\r\nLa Ligue d'extr\u00eame- droite, qui avait obtenu 17 pourcent des voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en Italie de l'an dernier a en effet doubl\u00e9 son r\u00e9sultat hier avec 35 pourcent des voix, elle arrive largement en t\u00eate de ces \u00e9lections, Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [86%] :\r\nEt, au sud de fa\u00e7on cr\u00e9dible annon\u00e7ant Bokolo de la Lega italien, c'est un succ\u00e8s incroyable et pas uniquement celui de la Ligue dans l'Italie maintenant, il y a seulement 5 ans, les journaux parlaient d'une ligue en voie d'extinction et aujourd'hui nous sommes le 1er parti au nord et au sud en perte, une toile et son Palchine coin, nous avons obtenu plus de 50 pourcent des voix dans de nombreuses villes en partie et nous sommes aussi le 1er parti dans beaucoup de villes du centre et du sud, non seulement la Ligue le 1er parti du mais Marine Le Pen est le 1er parti en France, et Nigel \u00e7a de 1er parti en Grande-Bretagne, c'est le signe d'une Europe qui change et qui en a marre d'une Europe laquais du pouvoir fort des \u00e9lites de la finance et des multinationales et donc \u00e0 partir de demain nous redoublons de train de l'instant Lavoro dont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [93%] :\r\nLa en France, le rat selon national ex- Front national est arriv\u00e9 en t\u00eate, devan\u00e7ant la liste de la R\u00e9publique en marche du pr\u00e9sident Emmanuel Macron dans un pays o\u00f9 les Verts ont fait un bond en avant ou Royaume-Uni dans un pays en plein psychodrame li\u00e9 au Brexit les europhobes l'ont emport\u00e9 \u00e9galement le vainqueur Matteo Salvini et l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure s'appelle Nigel Farage Il esp\u00e8re profiter du vote pour peser sur les n\u00e9gociations justement concernant le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [88%] :\r\nN'avait pas forc\u00e9ment je pense jamais auparavant dans la politique britannique \u00e0 nouveau parti lanc\u00e9 il y a juste 6 semaines est arriv\u00e9 en t\u00eate lors d'une \u00e9lection nationale, la raison est tr\u00e8s \u00e9vidente, nous avons vot\u00e9 pour quitter l'Europe lors du r\u00e9f\u00e9rendum, nous \u00e9tions suppos\u00e9s le faire le 29 mars et nous l'avons pas fait un vote que si je m'acheter, c'est un message tr\u00e8s fort les partis travailliste et conservateur devrait en tirer des le\u00e7ons de pr\u00e8s \u00e0 la paix va se dans la haine, c'est pas peut pas \u00eatre actionn\u00e9e, voil\u00e0 la nouvelle date et le 31 octobre nous avons au sein du parti des femmes et des hommes avec une grande exp\u00e9rience dans le priv\u00e9, nous voulons faire partie de l'\u00e9quipe de n\u00e9gociation je veux endosser la responsabilit\u00e9 de ce qui se passe et j'esp\u00e8re que le gouvernement nous \u00e9coutera salon et de l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [93%] :\r\nEt il faut peut-\u00eatre \u00e9voquer aussi ce matin, la Gr\u00e8ce ou le 1er ministre Alexis Tsipras a v\u00e9cu une journ\u00e9e difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [96%] :\r\nSon parti de gauche Syriza lourdement sanctionn\u00e9, il a annonc\u00e9 qu'il convoquerait des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es en juin quatre mois avant la fin de son mandat, au pouvoir depuis 4 ans, Alexis Tsipras avait fait du scrutin europ\u00e9en, un vote de confiance \u00e0 l'\u00e9gard de sa politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:34) [95%] :\r\nEt on revient dans une dizaine de minutes sur les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections avec Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e italienne du Parti d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [93%] :\r\nEt puis dans plusieurs pays, les \u00e9lections r\u00e9gionales ou municipales se d\u00e9roulaient simultan\u00e9ment \u00e0 ce scrutin europ\u00e9en ainsi en Espagne, o\u00f9 Manuel Valls a subi une petite claque venu pour remporter la mairie de sa ville natale, Barcelone, l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais n'est arriv\u00e9 que quatri\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [97%] :\r\nUn tribunal international pour juger les combattants \u00e9trangers de l'\u00c9tat islamique la Suisse s'y montre plus que jamais favorable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [95%] :\r\nElle participera le 3 juin prochain \u00e0 Stockholm comme nous vous le r\u00e9v\u00e9lions la semaine derni\u00e8re \u00e0 une r\u00e9union de r\u00e9flexion autour de ce projet \u00e0 l'invitation de la Su\u00e8de, d'autres \u00c9tats europ\u00e9ens feront aussi le d\u00e9placement, mais cette id\u00e9e d'un tribunal sp\u00e9cial ne s\u00e9duit pas forc\u00e9ment en Suisse, certains experts en mati\u00e8re de justice internationale marque Mini qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [97%] :\r\nLa Suisse compte actuellement une vingtaine de ressortissants toujours en vie, ayant rejoint des groupes terroristes en Syrie ou en Irak, les juger sur place, c'est la priorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il enverra une d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 Stockholm lundi prochain pour discuter avec d'autres pays europ\u00e9ens, de la cr\u00e9ation d'un tribunal international cens\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment juger ces combattants \u00e9trangers si cette initiative pr\u00e9sente des avantages, elle comporte aussi de nombreux inconv\u00e9nients selon Philippe Currat, avocat et sp\u00e9cialiste du droit international. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [90%] :\r\nSur place nous rapproche des faits donc rend la preuve peut-\u00eatre plus facilement accessible l'acc\u00e8s aux t\u00e9moins, l'acc\u00e8s aux victimes, par contre, effectivement, il y a des questions de s\u00e9curit\u00e9, qui dispose d'infrastructures dans un pays tr\u00e8s largement d\u00e9truit comme la Syrie, par exemple, \u00e7a peut avoir aussi un impact important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [97%] :\r\nEt puis politiquement la comp\u00e9tence de cette instance devrait \u00eatre reconnue par la Syrie ou cas \u00e9ch\u00e9ant par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, ce qui est impossible aujourd'hui alors face \u00e0 ces \u00e9cueils, il serait pr\u00e9f\u00e9rable de rapatrier les combattants \u00e9trangers d\u00e9tenus par les Kurdes, c'est l'avis de Marco Sassoli, directeur de l'Acad\u00e9mie de droit international humanitaire et de droits humains \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:34) [87%] :\r\nJuridiquement, il est totalement possible par exemple pour les tribunaux suisses de juger les ressortissants suisses et \u00e0 la limite, les groupes kurdes pourraient livrer l'\u00e9preuve la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [93%] :\r\nMais Intel rapatriement actif, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y est farouchement oppos\u00e9 avant tout pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il promet donc de soutenir la cr\u00e9ation d'une juridiction internationale sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [94%] :\r\nDonald Trump est devenu hier le 1er dirigeant \u00e9tranger \u00e0 rencontrer le nouvel empereur du Japon Naruhito, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, h\u00f4te d'honneur d'un banquier imp\u00e9rial, avant d'\u00e9voquer avec le 1er ministre Shinzo Abe les dossiers chauds du moment, il a d\u00e9clar\u00e9 avoir le plus grand respect pour la Cor\u00e9e du Nord, il fait preuve d'un ton plut\u00f4t conciliant vis-\u00e0-vis de T\u00e9h\u00e9ran si l'Iran veut parler, nous parlerons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:19) [94%] :\r\nLes partisans de Jair Bolsonaro ont manifest\u00e9 hier dans tout le pays pour soutenir sa police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [94%] :\r\nUn appel suivi mais pas autant que ceux lanc\u00e9s par les opposants d'un pr\u00e9sident contest\u00e9 et en chute dans les sondages, \u00e0 Rio, les habitants des favelas sont, par exemple, descendus dans la rue pour d\u00e9noncer la violence dont ils font l'objet, Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:36) [93%] :\r\nDans toutes les grandes villes du Br\u00e9sil, les partisans de Jair Bolsonaro sont descendus dans les rues, ce dimanche, leur nombre \u00e9tait cependant bien inf\u00e9rieur aux manifestations pr\u00e9c\u00e9dentes, des \u00e9tudiants qui appellent \u00e0 nouveau \u00e0 manifester contre Bolsonaro ce jeudi, hier, ce sont aussi les habitants des favelas de Rio, qui ont occup\u00e9 la rue contre l'action de la police dans leur quartier, la police a tu\u00e9 en moyenne 5 personnes par jour depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 434 morts au total un triste record depuis que ces statistiques existent, il y a 20 ans \u00e0 Rio une violence qui pourrait encore augmenter, alerte la d\u00e9put\u00e9 Jean de girafe \u00e9galise, si le projet de loi du ministre de la Justice \u00e9tait approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:13) [94%] :\r\n\u00e0 la SEP notre 1er objectif est d'emp\u00eacher l'approbation du projet de loi du ministre et Sergio Moro qui donne une l\u00e9gitimit\u00e9 aux crimes sans punition comme il les nomme car il est \u00e9crit dans ce projet, qu'en cas de peur de surprise ou de stress, vous pouvez tuer sans \u00eatre puni, or tout le monde dans n'importe quelle op\u00e9ration polici\u00e8re peut avoir peur \u00eatre surpris ou conna\u00eetre du stress au stress. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:34) [89%] :\r\n\u00e0 Rio, le gouverneur Wilson 8 celle proche de Jair Bolsonaro encourage m\u00eame la police a abattre tout d\u00e9linquant, l'opposition \u00e0 gauche, a d\u00e9nonc\u00e9 sa politique devant l'ONU dans l'objectif de freiner la violence de la police, un Binya rtsinfo Rio-de-Janeiro fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [94%] :\r\nUne violence encore le Br\u00e9sil toujours des affrontements entre d\u00e9tenus ont fait 15 morts hier dans une prison de l'\u00e9tat de l'Amazonas, dans le nord du pays, 2 groupes de prisonniers en conflit ont profit\u00e9 du moment, des visites familiales pour d\u00e9clencher la rixe ce complexe p\u00e9nitentiaire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre en janvier 2017 d'une mutinerie qui avait fait 56 morts le Br\u00e9sil abrite la troisi\u00e8me population p\u00e9nitentiaire du monde dans des prisons g\u00e9n\u00e9ralement surpeupl\u00e9es Fiat creusent leur et Renault devraient lever le voile ce matin sur leurs intentions, apr\u00e8s un week- end marqu\u00e9 par des sp\u00e9culations sur un d\u00e9mon, le rapprochement, voire une fusion, le conseil d'administration du groupe automobile fran\u00e7ais doit se r\u00e9unir d'ici moins d'une heure en hockey sur glace, la Finlande est devenue championne du monde en battant en finale le Canada 3 1 \u00e0 Bratislava, en Slovaquie, la m\u00e9daille de bronze est revenue \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:39) [97%] :\r\nSon nom circulait depuis quelques jours, hier soir, c'est devenu une certitude : le futur entra\u00eeneur du FC Sion s'appelle St\u00e9phane Henchoz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident du club valaisan Christian Constantin a officialis\u00e9 la nomination pour la saison prochaine du Fribourgeois encore \u00e0 la t\u00eate pour deux matches de Neuch\u00e2tel Xamax une arriv\u00e9e Jo\u00ebl Robert plut\u00f4t surprenante. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:58) [92%] :\r\nOui, on a fait Olivier plut\u00f4t surprenante, cette arriv\u00e9e de St\u00e9phane Henchoz qui a sign\u00e9 pour une saison avec une option pour une 2\u00e8me m\u00eame si on sait parfaitement qu'\u00e0 Sion, la dur\u00e9e d'un contrat ne donne aucune garantie \u00e0 celui qui l'a sign\u00e9 Christian Constantin, qu'on n'a pas pu joindre hier soir esp\u00e8re Henchoz doit redonner vie au FC Sion qu'il va redonner vie qu'il va aller de l'avant et datant du panache de son entra\u00eeneur Christian Constantin, dit qu'il a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez bluff\u00e9, ce sont ses termes par le travail de St\u00e9phane Henchoz depuis 2015 avec 2 Castel \u00e0 Xamax puis \u00e9videmment depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, lorsqu'il a repris seul les r\u00eanes de la formation xamaxienne le Fribourgeois qui lui non plus n'a pas plus \u00eatre rejoints, hier soir, voit sa carri\u00e8re d'entra\u00eeneur prendre un nouveau tournant, apr\u00e8s l'annonce brutale de Christian Binggeli, le pr\u00e9sident de Xamax de ne pas le conserver pour la prochaine saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [97%] :\r\nCette annonce Jo\u00ebl survient alors que Xamax joue cette semaine sa survie rien moins en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:53) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait sa marque, jeudi et dimanche contre Aarau s'il gagne le barrage Xamax et sauv\u00e9 si le p\u00e8re Xamax et rel\u00e9gu\u00e9 alors aujourd'hui il y a \u00e9videmment aucune raison de mettre en doute la loyaut\u00e9 dans chaud pour ce club de Xamax il va tout faire pour le sauver, m\u00eame si ses relations sont nuls, maintenant avec le pr\u00e9sident de Neuch\u00e2tel mais mais cette annonce, faut pas non plus oublier pourrait quand m\u00eame perturber un club qui traverse une p\u00e9riode d\u00e9licate dans ses r\u00e9sultats, mais aussi dans sa gestion \u00e0 l'interne et Olivier, la situation pourrait quand m\u00eame s'av\u00e9rer bien cocasse c'est Xamax et Christian Binggeli \u00e9tait rel\u00e9gu\u00e9 de Super League dimanche et que 15 jours plus tard, avec de gros moyens, h\u00e9 bien St\u00e9phane Henchoz prendre prenait la direction de Sion et de Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [93%] :\r\nKafka\u00efen, peut-\u00eatre plus que Xamax il jouera face \u00e0 Aarau son son barrage de promotion rel\u00e9gation Aarau qui a valid\u00e9 son billet d'entr\u00e9e pour ce barrage gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 1 0 sur Rapperswil, ce qui lui a permis de conserver le point d'avance qu'il poss\u00e9dait sur Lausanne Lausanne dont le succ\u00e8s sur Vaduz 6 \u00e0 2 un r\u00e9sultat plut\u00f4t de tennis n'aura finalement servi \u00e0 rien, du tennis, il y en aura \u00e0 Roland-Garros, qui a vu hier le retour gagnant de Rodger Federer et la victoire de Belinda Benchikh Stan Wawrinka affrontera cet apr\u00e8s- midi, le slovaque Jozef Kovalik, Henri Laaksonen, d\u00e9fiera l'espagnol Pedro Martinez et Viktoria Golubic se mesurera \u00e0 la Ta\u00efwanaise chez Wei enfin en Formule 1, Lewis Hamilton prend le large au classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s sa victoire au Grand Prix de Monaco apr\u00e8s six \u00e9preuves le Britannique poss\u00e8de 17 points d'avance sur le Finlandais Valtteri Bottas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:23) [87%] :\r\nMerci beaucoup Olivier Jordan Schorderet c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-139A30BA-9F4E-49EE-9463-3C1DD65DA544", "internalArchiveId": "139A30BA-9F4E-49EE-9463-3C1DD65DA544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marine Le Pen, pr\u00e9sidente du Rassemblement National;Angela L\u00fcthold, pr\u00e9sidente UDC LU;Maurus Frey, pr\u00e9sident VERTS LU;Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/FR/EUROPEENNES ITV LE PEN (REP 22H30)) L'extr\u00eame droite remporte les \u00e9lections europ\u00e9ennes en France\r\nSelon les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs.. le rassemblement national (ancien front national) arrive en t\u00eate avec plus de 23% des suffrages...\r\nIl devrance d'environ 1 point... la liste compos\u00e9e de la R\u00e9publique en Marche (du pr\u00e9sident Emmanuel Macron) et du Modem\r\nLa surprise vient d'Europe Ecologie les Verts... qui se place troisi\u00e8me avec 13 % des voix\r\nPar rapport \u00e0 2014... le rassemblement national perd plus d'un point... mais il confirme son statut de principal parti d'opposition\r\nEcoutez sa pr\u00e9sidente Marine Le Pen\r\n  0'44''\r\n(Compl\u00e9ments \u00e9lections EU) Et le front national n'est pas le seul parti eurosceptique \u00e0 remporter ces europ\u00e9ennes...\r\nEn Italie, la Lega de Matteo Salvini est \u00e9galement en t\u00eate... avec deux fois plus de voix que son alli\u00e9 au gouvernement... le mouvement 5 \u00e9toiles\r\nEn Hongrie, la victoire est m\u00eame \u00e9crasante... pour le parti du premier ministre souverainiste Viktor Orban qui enregistre plus de 52% des suffrages\r\nEnfin au Royaume-Uni... le parti du Brexit... de Nigel Farage, est aussi devant les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates pro-europ\u00e9ens... ce qui renforce la probabilit\u00e9 d'une sorie de l'Union europ\u00e9enne sans accord.\r\n(04/EUROPEENNES RESULTATS PA (CHAINES)) *** Et Pourtant Marielle... dans l'ensemble... les force pro-europ\u00e9ennes ont tenu bon...\r\nAvec deux tiers des voix... au vu des derni\u00e8res projections... elles continueront \u00e0 dominer le parlement... \r\nMais ce parlement aura un visage plus fragment\u00e9 que jamais... Guillaume Meyer\r\n  0'50''\r\n((Les apparences sont trompeuses.\r\nLa droite dure arrive en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni. Mais \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, le camp eurosceptique ne fait pas un carton. Il gagne une vingtaine de si\u00e8ges, tout au plus.\r\nDonc le camp pro-europ\u00e9en garde la main, mais en son sein, les rapports de force sont boulevers\u00e9s.\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la droite traditionnelle et les sociaux-d\u00e9mocrates avaient, \u00e0 eux deux, la majorit\u00e9 au Parlement. C'est termin\u00e9.\r\nLes deux blocs perdent une septantaine de si\u00e8ges \u00e0 eux deux.\r\nLe r\u00e9\u00e9quilibrage se fait en faveur de la famille centriste et lib\u00e9rale, qui franchit la barre des 100 d\u00e9put\u00e9s, gr\u00e2ce au renfort des \u00e9lus fran\u00e7ais macronistes.\r\nLes \u00e9cologistes vont aussi peser, dans le camp pro-europ\u00e9en. Leur d\u00e9putation se renforce d'une quinzaine d'\u00e9lus.\r\nReste \u00e0 savoir si ce camp, uni dans son refus des extr\u00eames, est en mesure de d\u00e9gager une ligne commune, et de se trouver un leader. Ce n'est pas gagn\u00e9.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEt puis c'est l'une des surprises de ces europ\u00e9ennes... la participation s'est finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e nettement plus \u00e9lev\u00e9e que pr\u00e9vu\r\nPlus d'un \u00e9lecteur sur deux a vot\u00e9...\r\nLe plus forte mobilisation depuis 20 ans selon le parlement europ\u00e9en\r\n(16/FUSION RENAULT-FIAT? PA) **** Un s\u00e9isme se pr\u00e9pare dans l'industrie automobile...\r\nLes entreprises Fiat-Chrysler et Renault seraient sur le point de s'unir, selon une information du Financial Times... confirm\u00e9e par la presse fran\u00e7aise. \r\nCette nouvelle entit\u00e9 deviendrait le premier constructeur de voitures au monde. \r\nRapha\u00ebl Leroy... l'annonce de ce mariage pourrait intervenir ce matin... avant l'ouverture de la bourse fran\u00e7aise, \u00e0 9h...\r\n  0'52''\r\n((C'est une surprise de taille dans un secteur en pleine mutation. Le Fran\u00e7ais Renault et l'Italo-am\u00e9ricain Fiat-Chrysler auraient dans l'id\u00e9e de se rapprocher avant de probablement fusionner. Renault? C'est pr\u00e8s de 11 millions de v\u00e9hicules vendus l'an dernier avec ses partenaires japonais Nissan et Mitsubishi. Avec Fiat-Chrylser, le nouveau mastodonte de l'industrie automobile p\u00e8serait quelque 16 millions de ventes. Loin devant ses concurrents Volkswagen ou Toyota. Le deal permettrait \u00e0 ces deux constructeurs tr\u00e8s compl\u00e9mentaires de faire face \u00e0 une conjoncture difficile, mais aussi de r\u00e9aliser d'importants investissements en mati\u00e8re technologiques. On pense \u00e0 la voiture \u00e9lectrique ou \u00e0 la conduite automatique. Ce mariage serait en passe d'\u00eatre annonc\u00e9 ce matin, peut-\u00eatre lors du conseil d'administration de Renault, convoqu\u00e9 \u00e0 8h. Restera ensuite \u00e0 voir ce qu'en penseront les alli\u00e9s nippons de l'entreprise fran\u00e7aise, rest\u00e9s visiblement \u00e0 l'\u00e9cart des n\u00e9gociations.))\r\n(Faux billets) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent: 180 000 francs suisses\r\nC'est le montant qu'un homme a r\u00e9ussi \u00e0 confectionner... en trois ans... en Suisse... en imprimant de faux billets dans sa cave\r\nCe farinet des temps modernes \u00e9coulait ses coupures en effectuant de petits achats... avant d'\u00eatre confondu par son ADN\r\nSelon le rapport 2018 de la police f\u00e9d\u00e9rale... il  a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d\u00e9finitive de quatre ans et demi de prison.\r\n(03/VS/AFFAIRE ARME PROCUREUR PA) En Valais, la Commission de justice du Grand Conseil veut tirer au clair l'affaire de l'arme factice retrouv\u00e9e l'an dernier dans le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nDans un rapport qu'elle vient de publier... elle demande l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale. \r\nLes pr\u00e9cisions de Julie Rausis :\r\n  49''\r\n((Les faits remontent \u00e0 f\u00e9vrier 2018. Un pistolet \u00e0 air comprim\u00e9 est alors retrouv\u00e9 par une femme de m\u00e9nage dans la poubelle de bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral valaisan, Nicolas Dubuis. Cette arme factice se r\u00e9v\u00e8lera \u00eatre li\u00e9e \u00e0 un dossier vieux d'une vingtaine d'ann\u00e9es. Une arme s\u00e9questr\u00e9e et rest\u00e9e dans les locaux judiciaires alors qu'elle aurait d\u00fb \u00eatre d\u00e9truite.\r\nProbl\u00e8me : la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les armes est difficile \u00e0 appliquer dans ce cas, en raison de nombreuses modifications. A l'\u00e9poque, d\u00e9tenir ce type de pistolet n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment soumis \u00e0 autorisation, contrairement \u00e0 ce qui pr\u00e9vaut aujourd'hui. Pour d\u00e9terminer si on est en pr\u00e9sence d'une infraction, la Commission de justice propose donc aux \u00e9lus valaisans de nommer un procureur extraordinaire. Et c'est sur un Neuch\u00e2telois qu'elle a jet\u00e9 son d\u00e9volu. Elle propose Pierre Cornu, juge et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral.))\r\n(TF3/LU REPARTITION DEPARTEMENTS PI) **** La politique financi\u00e8re du canton de Lucerne pourrait bien changer... dans les prochains mois\r\nApr\u00e8s 12 ans \u00e0 la t\u00eate des finances, le conseiller d'Etat Marcel Schwerzmann va quitter son d\u00e9partement pour reprendre la formation et la culture. \r\nCette rocade surprise est intervenue juste apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections cantonales, il y a une semaine\r\nEt elle laisse la droite et les milieux \u00e9conomiques perplexes... Delphine Gendre\r\n  1'33''\r\n((Depuis plus d'une d\u00e9cennie, Lucerne pratique en effet une politique financi\u00e8re soutenue par les milieux \u00e9conomiques et la droite. Une politique de l'imp\u00f4t bas et de la rigueur, incarn\u00e9es depuis 12 ans par  Marcel Schwerzmann, sans-parti mais d'ob\u00e9diance lib\u00e9rale. D\u00e8s le 1er juillet, il c\u00e8dera sa place au PDC  Reto Wyss.  Cette rocade innattendue ne pla\u00eet pas \u00e0 la droite. Angela L\u00fcthold, pr\u00e9sidente de l'UDC cantonale:  \r\nSON\r\nPar le pass\u00e9, le PDC a \u00e9t\u00e9 pour une hausse des imp\u00f4ts, et je pense qu'il y aura des changements de politique. Pour nous \u00e0 l'UDC, ce qui est important c'est que nous gardions le cap de notre politique financi\u00e8re et fiscale, que nous  n'augmente pas subitement les imp\u00f4ts, qu'on ne d\u00e9pense pas n'importe comment, mais qu'on poursuive avec un mod\u00e8le d'\u00e9conomie raisonnable. \r\nA gauche, on se rejouit de ce changement.  Maurus Frey, pr\u00e9sident des Verts lucernois:\r\nSON\r\nCes derniers mois, il est devenu de plus en plus \u00e9vident que le canton de Lucerne se trouve compl\u00e8tement bloqu\u00e9, \u00e0 cause justement de sa politique financi\u00e8re et fiscale... qu'il a des difficult\u00e9 \u00e0 surmonter de nouveaux d\u00e9fis, \u00e0 entreprendre de nouveaux projets. C'est pourquoi le  le gouvernement s'est r\u00e9solu \u00e0 faire cette rocade, qui va assouplir sa politique gr\u00e2ce \u00e0 ce changement de personne..\r\nLa gauche esp\u00e8re plus de dialogue avec le gouvernement sur les question d'\u00e9conomies. M\u00eame si les grandes d\u00e9cisions li\u00e9es \u00e0 la fiscalit\u00e9 et aux finances ne d\u00e9pendent pas que d'un conseiller d'Etat, mais du coll\u00e8ge dans sa globalit\u00e9.  ))\r\n(FC Sion) Une page de sport \u00e0 pr\u00e9sent... et on commence avec du football\r\nC'est St\u00e9phane Henchoz... l'actuel entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax...  qui dirigera le FC Sion la saison prochaine\r\nLe pr\u00e9sident du  club valaisan... Christian COnstantin... l'a annonc\u00e9 hier sur Canal Neuf... \r\nEt cet engagement intervient alors que Xamax doit encore lutter... en barrages pour se maintenir en Superleague\r\nUn duel contre Araau qui commence jeudi!\r\n(Hockey) **** La finlande s'offre un troisi\u00e8me titre mondial... en hockey sur glace\r\nLes finlandais ont battu le canada trois \u00e0 1 hier soir \u00e0 Bratislava... en finale des championnats du monde\r\nEt c'est la Russie qui s'empare de la m\u00e9daille de bronze\r\nElle s'est impos\u00e9e trois \u00e0 deux aux tirs au but face \u00e0 la r\u00e9publique tch\u00e8que... dans la petite finale.\r\n(18/TENNIS/RG ITV FEDERER) **** Et puis en tennis... Roger Federer a sign\u00e9 un retour triomphal \u00e0 Roland Garros.\r\nLe B\u00e2lois a non seulement re\u00e7u un accueil enthousiaste du public fran\u00e7ais... mais il a \u00e9galement franchi le premier tour facilement,  en battant l'Italien Lorenzo Sanego en trois sets. \r\nBref: le d\u00e9but de tournoi id\u00e9al, selon le B\u00e2lois...\r\n   33''\r\nLe prochain adversaire de Federer sera l'Allemand Oscar Ot\u00e9, 145 joueur mondial.\r\nChez les dames, Belinda Bencic a battu la Fran\u00e7aise Jessica Ponchet 6-1, 6-4. \r\nElle se mesurera au 2e tour... \u00e0 l'Allemande Laura Siegemund\r\nAujourd'hui... Stan Wawrinka, Henri Laaksonen et Viktoria Golubic entrent en lice\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Europ\u00e9ennes) progression contenue des eurosceptiques\r\ngrosse pouss\u00e9e \u00e9cologistes\r\nfin de l'\u00e9poque du bipartisme en vigueur depuis pr\u00e8s de 40 ans \r\n--> forces pro UE avec une nette majorit\u00e9 mais devront composer avec verts et eurosceptiques\r\nUK : victoire du parti du brexit ce qui renforce l'hypoth\u00e8se d'une sortie sans accord\r\nFrance: RN en t\u00eate, parti de macron, \u00e9colo et droite - \u00e9chec des gilets jaunes dans les urnes\r\nAllemagne: gifle pour la coalition de Merkel, la CDU fait le plus mauvais score de son histoire, SPD d\u00e9bacle, grosse pouss\u00e9e des Verts\r\nItalie: lega largement en t\u00eate devant le m5s (10% d'\u00e9cart) -> pas de ren\u00e9gociation du gouvernement\r\nGr\u00e8ce: Lourde d\u00e9faite pour le parti de tsipras > l\u00e9gislatives anticip\u00e9es apr\u00e8s le second tour des municipales 2 juin\r\nEspagne: Puigdemont et Junqueras \u00e9lus, victoire gauche\r\nHongrie: GROSSE victoire Orban\r\nSuccession Juncker avec 3 pr\u00e9tendants officiels: Manfred Weber (PPE), Franz Timmermans (sociod\u00e9mocrates), Margrethe Vestager (lib\u00e9raux)\r\n(RDC naufrage) \r\n(Qatar) \r\n(Trump Naruhito) \r\n(Raoni + pape) \r\n(Renault / fiat) \r\n(Challenge league) \r\n(Tennis)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-27T06:00:34_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-27T06:00:34_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10444677", "ece-10444664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:15:59Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLes informations avec Marielle Savoie le visage du futur Parlement europ\u00e9en se pr\u00e9cise au lendemain des \u00e9lections, les nationalistes arrivent en t\u00eate dans plusieurs pays, notamment en France, mais les forces pro- europ\u00e9ennes vont garder la main c'est un mariage qui s'est pr\u00e9par\u00e9 en secret et qui sera sans doute annonc\u00e9e ce matin, Fiat, Chrysler et Renault devrait confirmer leur rapprochement, de quoi donner naissance \u00e0 un g\u00e9ant mondial de l'automobile, et puis ce retour sans fausse note sur les courts de Roland-Garros, Roger Federer s'est facilement impos\u00e9e hier contre l'Italien Lorenzo Sonego et le B\u00e2lois est confiant pour la suite de son aventure parisienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nL'extr\u00eame droite remporte les \u00e9lections europ\u00e9ennes en France, selon les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, le rassemblement national ancien Front national arrive en t\u00eate avec plus de 23 pourcent des suffrages, il devance d'environ 1, la liste compos\u00e9e de la R\u00e9publique en marche du pr\u00e9sident, Emmanuel Macron et du MoDem, la surprise vient d'Europe \u00c9cologie -les Verts qui se place 3\u00e8me avec 13 pourcent des voix par rapport \u00e0 2014 le rassemblement national perd plus d'un point, mais il confirme son statut de principal parti d'opposition, \u00e9coutez sa pr\u00e9sidente Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [93%] :\r\nLa confiance que nous ont t\u00e9moign\u00e9 les Fran\u00e7ais en nous d\u00e9signant comme le 1er parti mais surtout comme le mouvement de la future alternance est un honneur immense dont nous mesurons la responsabilit\u00e9, compte tenu du d\u00e9saveu d\u00e9mocratique que le pouvoir subi ce soir, il appartiendra au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'en tirer les cons\u00e9quences, lui qui a mis son cr\u00e9dit pr\u00e9sidentiel dans ce scrutin en en faisant un r\u00e9f\u00e9rendum sur sa politique et m\u00eame sur sa personne, il n'a d'autre choix, selon moi, au minimum, que de dissoudre l'Assembl\u00e9e nationale en faisant le choix d'un mode de scrutin, plus d\u00e9mocratique et enfin repr\u00e9sentatifs de l'opinion r\u00e9elle du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [92%] :\r\nEt le Front national n'est pas le seul parti eurosceptique \u00e0 remporter ces europ\u00e9ennes en Italie, la Lega de Matteo Salvini est \u00e9galement en t\u00eate avec 2 fois plus de voix que son alli\u00e9 au gouvernement le vous, Mouvement 5 \u00e9toiles en Hongrie : la victoire et m\u00eame \u00e9crasante pour le parti du 1er ministre souverainiste, Viktor Orb\u00e1n, qui enregistre plus de 52 pourcent des suffrages, enfin, au Royaume-Uni, le parti du Brexit, Nigel Farage est aussi devant les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates pro- europ\u00e9ens, ce qui renforce la probabilit\u00e9 d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [90%] :\r\nAlors et pourtant Marielle dans l'ensemble, les forces pro- europ\u00e9ennes ont tenu bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [96%] :\r\nAvec 2 tiers des voix au vu des derni\u00e8res projections elles continueront \u00e0 dominer le parlement et ce Parlement, h\u00e9 bien il aura un visage plus fragment\u00e9 que jamais Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [95%] :\r\nLes apparences sont trompeuses, la droite dure, arrive en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni, mais elle europ\u00e9ennes le camp eurosceptique, ne fait pas un carton, il gagne une vingtaine de si\u00e8ges tout au plus, donc le camp pro- europ\u00e9en garde la main, mais en son sein les rapports de force sont boulevers\u00e9s, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la droite traditionnelle et les sociaux- d\u00e9mocrates avaient \u00e0 eux 2 la majorit\u00e9 au Parlement, c'est termin\u00e9, les deux blocs perdent une septantaine de si\u00e8ges \u00e0 eux 2 le r\u00e9\u00e9quilibrage se fait en faveur de la famille centriste et lib\u00e9rale qui franchit la barre des 100 d\u00e9put\u00e9s gr\u00e2ce au renfort des \u00e9lus fran\u00e7ais macronistes les \u00e9cologistes vont aussi peser dans le camp pro- europ\u00e9en leur d\u00e9putation se renforce d'une quinzaine d'\u00e9lus, reste \u00e0 savoir si ce camp uni dans son refus des extr\u00eames est en mesure de d\u00e9gager une ligne commune et de se trouver un leader, ce n'est pas gagn\u00e9 Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [94%] :\r\nEt puis, c'est l'une des surprises de ces europ\u00e9ennes, la participation s'est finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 nettement plus \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu, plus d'un \u00e9lecteur sur 2 a vot\u00e9 la plus forte mobilisation depuis 20 ans selon le Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [95%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme qui se pr\u00e9pare dans l'industrie automobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [95%] :\r\nLes entreprises Fiat- creuse l'air et Renault serait sur le point de s'unir, selon une information du Financial Times, confirm\u00e9e par la presse fran\u00e7aise, cette nouvelle entit\u00e9 deviendrait le 1er constructeur de voitures au monde Rapha\u00ebl Leroy l'annonce de ce mariage pourrait intervenir ce matin avant l'ouverture de la Bourse fran\u00e7aise \u00e0 9 heures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:04) [95%] :\r\nC'est une surprise de taille dans un secteur en pleine mutation, le fran\u00e7ais Renault et l'italo- am\u00e9ricain Fiat- Chrysler aurait dans l'id\u00e9e de se rapprocher avant de probablement fusionner Renault c'est pr\u00e8s de 11 millions de v\u00e9hicules vendus l'an dernier avec ces partenaires japonais Nissan et Mitsubishi avec cette Chrysler le nouveau mastodonte de l'industrie automobile p\u00e8serait quelque 16 millions de ventes, loin devant ses concurrents Volkswagen ou Toyota, le deal permettrait \u00e0 ces 2 constructeurs tr\u00e8s compl\u00e9mentaire de faire face \u00e0 une conjoncture difficile, mais aussi de r\u00e9aliser d'importants investissements en mati\u00e8re technologique, on pense \u00e0 la voiture \u00e9lectrique ou \u00e0 la conduite automatique ce mariage serait en passe d'\u00eatre annonc\u00e9e ce matin peut-\u00eatre lors du conseil d'administration de Renault, convoqu\u00e9 \u00e0 8 heures restera ensuite \u00e0 voir ce qu'en penseront les alli\u00e9s nippon de l'entreprise fran\u00e7aise, visiblement \u00e0 l'\u00e9cart des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [96%] :\r\nCe chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 180000 francs suisses c'est le montant qu'un homme a r\u00e9ussi \u00e0 confectionner en 3 ans, en Suisse, en imprimant de faux billets dans sa cave, ce Farinet des temps modernes \u00e9coulait ses coupures en effectuant de petits achats avant d'\u00eatre confondu par son ADN, selon le rapport 2018 de la police f\u00e9d\u00e9rale, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d\u00e9finitive de 4 ans et demi de prison en Valais, la Commission de justice du Grand Conseil veut tirer au clair la ferme de l'affaire de l'arme factice retrouv\u00e9e l'an dernier dans le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral, dans un rapport qu'elle vient de publier, elle demande l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale, les pr\u00e9cisions de Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:33) [95%] :\r\nLes faits remontent \u00e0 f\u00e9vrier 2018, un pistolet \u00e0 air comprim\u00e9 est alors retrouv\u00e9 par une femme de m\u00e9nage dans la poubelle de bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral valaisan Nicolas Dubuis cette arme factice se r\u00e9v\u00e9lera \u00eatre li\u00e9e \u00e0 un dossier vieux d'une vingtaine d'ann\u00e9es, une arme s\u00e9questr\u00e9e et rest\u00e9e dans les locaux judiciaires alors qu'elles auraient d\u00fb \u00eatre d\u00e9truite probl\u00e8me la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les armes est difficile \u00e0 appliquer dans ce cas, en raison de nombreuses modifications \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9tenir ce type de pistolet n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment soumis \u00e0 autorisation, contrairement \u00e0 ce qui pr\u00e9vaut aujourd'hui pour d\u00e9terminer si on est en pr\u00e9sence d'une infraction, la Commission de justice propose donc aux \u00e9lus valaisans de nommer un procureur extraordinaire et c'est sur un Neuch\u00e2telois qu'elle a jet\u00e9 son d\u00e9volu elle propose Pierre Cornu juge et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral la politique financi\u00e8re du canton de Lucerne pourrait bien changer dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [98%] :\r\nApr\u00e8s 12 ans \u00e0 la t\u00eate des finances, le conseiller d'\u00c9tat Marcel Schwerzmann va quitter son d\u00e9partement pour reprendre la formation et la culture cette rocade surprise est intervenue juste apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections cantonales, il y a une semaine et elle laisse la droite et les milieux \u00e9conomiques perplexes Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:42) [96%] :\r\nDepuis plus d'une d\u00e9cennie, Lucerne pratique en effet une politique financi\u00e8re soutenue par les milieux \u00e9conomiques et la droite, une politique de l'imp\u00f4t bas et de la rigueur incarn\u00e9es depuis 12 ans par Marcel Schwerzmann sans- parti mais d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale d\u00e8s le 1er juillet il c\u00e9dera sa place au PDC Reto Wyss cette rocade inattendu ne pla\u00eet pas \u00e0 la droite, Angela L\u00fcthold, pr\u00e9sidente de l'UDC cantonale. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:06) [79%] :\r\nEt il faut cr\u00e9er et c'est quand on a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:09) [95%] :\r\nPar le pass\u00e9, le PDC a \u00e9t\u00e9 pour une hausse des imp\u00f4ts et je pense qu'il y aura des changements de politique \u00e9quipe pour nous \u00e0 l'UDC, ce qui est important, c'est que nous gardions le cap de notre politique financi\u00e8re et fiscale que nous n'augmenterons pas subitement les imp\u00f4ts qu'on ne d\u00e9pense pas n'importe comment mais qu'on poursuive avec un mod\u00e8le d'\u00e9conomie raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:30) [63%] :\r\nCruel tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:31) [95%] :\r\n\u00e0 gauche, on se r\u00e9jouit de ce changement Frey, pr\u00e9sident des Verts lucernois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:37) [96%] :\r\nMon nom. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [97%] :\r\nCes derniers mois, il est devenu de plus en plus \u00e9vident que le canton de Lucerne se trouve compl\u00e8tement bloqu\u00e9 \u00e0 cause justement de sa politique financi\u00e8re et fiscale qu'il a des difficult\u00e9s \u00e0 surmonter de nouveaux d\u00e9fis \u00e0 entreprendre de nouveaux projets. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [70%] :\r\nEt puisqu'en mars et il me drague \u00e0 \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:55) [98%] :\r\nC'est pourquoi le gouvernement s'est r\u00e9solu \u00e0 faire cette rocade qui va assouplir sa politique gr\u00e2ce \u00e0 ce changement de personne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:02) [70%] :\r\nAlicia selon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:03) [97%] :\r\nAlors, la gauche esp\u00e8re maintenant plus de dialogue avec le gouvernement sur les questions d'\u00e9conomie m\u00eame si les grandes d\u00e9cisions li\u00e9es \u00e0 la fiscalit\u00e9 aux finances ne d\u00e9pendent pas que d'un conseiller d'\u00c9tat, mais du coll\u00e8ge dans sa globalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [95%] :\r\nUne page de sport \u00e0 pr\u00e9sent et on commence avec du football, c'est St\u00e9phane Henchoz, l'actuel entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax qui dirigera le FC Sion la saison prochaine, le pr\u00e9sident du club valaisan Christian contre Constantin l'a annonc\u00e9 hier sur Canal Neuf et cet engagement intervient alors que Xamax doit encore lutter en barrages pour se maintenir en Super un duel contre Aarau qui commence jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:37) [95%] :\r\nLa Finlande s'offre un 3\u00e8me titre mondial en hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [96%] :\r\nLes Finlandais ont battu le Canada 3 \u00e0 1 hier soir \u00e0 Bratislava en finale des championnats du monde et c'est la Russie qui s'empare de la m\u00e9daille de bronze, elle s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 2 aux tirs au but face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que dans la petite finale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [94%] :\r\nEt puis en tennis Roger Federer, bien connu de nos services, a sign\u00e9 un retour triomphal \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:58) [97%] :\r\nLe B\u00e2lois a non seulement re\u00e7u un accueil enthousiaste du public fran\u00e7ais, mais il a \u00e9galement franchi le 1er tour facilement en battant l'Italien Lorenzo Sonego en 3 sets, bref le d\u00e9but de tournoi id\u00e9al selon le B\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:11) [88%] :\r\nJe trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien pour un 1er tour contre son \u00e9go qui a beaucoup jou\u00e9 sur terre cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, qui avaient fait des bons matches pour moi avec le retour \u00e0 Roland avec \u00e9norm\u00e9ment d'attention, de mon c\u00f4t\u00e9 aussi du public stades \u00e9taient pleins, avec la pression quand m\u00eame, je trouve que j'ai bien g\u00e9r\u00e9 le sentiment il \u00e9tait, il \u00e9tait bon niveau jeu de jambes niveau coeur il y avait pas une crise, voil\u00e0, il y a rien a rien eu, aussi, j'ai bien frapp\u00e9 la balle, les conditions de jeu c'\u00e9tait id\u00e9al aussi, je dois dire alors s\u00fbrement tr\u00e8s satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [96%] :\r\nEt la prochaine adversaire de Roger Federer sera l'Allemand Oscar Otte \u00e9cart 100 45\u00e8me joueur mondial chez les dames, Belinda Bencic a battu la Fran\u00e7aise Jessica Ponchet 6 1 6 4 elle se mesurera au 2\u00e8me tour \u00e0 l'Allemande Laura Sigmund et aujourd'hui Stan Wawrinka Henri Laaksonen et Viktoria Golubic entrent en lice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:04) [83%] :\r\nMerci Michel savoir vous retrouve \u00e0 9 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F8C6FE3-D7B4-420B-A2A5-A25ECD79A20B", "internalArchiveId": "9F8C6FE3-D7B4-420B-A2A5-A25ECD79A20B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Rapha\u00ebl Bez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Nomes en Suisse;Oggier, Gr\u00e9goire;Stefan Nellen, Vice-Pr\u00e9sident du Lausanne-Sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(07/IT(EUROPEENNES PA) C'est un bond spectaculaire pour le parti de Matteo Salvini\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur et leader de la Ligue est le grand vainqueur des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\nSa formation arrive largement en t\u00eate avec pr\u00e8s d'un tiers des voix soit 33% des suffrages...\r\nLoin devant son partenaire de coalition, le Mouvement 5 Etoiles.\r\nEric Joseph... \r\n  0'53''\r\n((En moins d'un an, la Ligue de Matteo Salvini a doubl\u00e9 son score par rapport aux L\u00e9gislatives de 2018 o\u00f9 le parti d'ext\u00eame-droite avait obtenu 17% des voix. Pour les 5 \u00e9toiles, l'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 totalement inverse puisque des 32,7% des voix r\u00e9alis\u00e9s l'an pass\u00e9, le Mouvement de Luigi di Maio apr\u00e8s un an de pouvoir serait tomb\u00e9 hier \u00e0 moins de 18% se pla\u00e7ant troisi\u00e8me derri\u00e8re le parti d\u00e9mocrate. Ce bouleversement du rapport de forces entre les 5 \u00e9toiles et la Ligue risque de faire tanguer l'alliance gouvernementale. Hier soir, Matteo Salvini a assur\u00e9 qu'il souhaitait poursuivre sa collaboration mais il a demand\u00e9 une acc\u00e9l\u00e9ration de certains points du contrat de gouvernement. Une mani\u00e8re de dire qu'il compte d\u00e9sormais \u00eatre le patron de la majorit\u00e9. Hier soir, les responsables des 5 \u00e9toiles ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour leur part ne faire aucune d\u00e9claration publique. ))\r\n(Bve Allemagne) En Allemagne, les scores historiquement bas des partis de la coalition d'Angela Merkel aux Europ\u00e9ennes relancent les interrogations sur la survie du gouvernement...\r\nLe centre-droit de la chanceli\u00e8re signe avec 28% des voix le plus mauvais score de son histoire, m\u00eame s'il reste le premier parti. \r\nSon partenaire social-d\u00e9mocrate au gouvernement subit une v\u00e9ritable d\u00e9b\u00e2cle avec 15%.\r\nIl se fait m\u00eame doubler par des Verts, au-del\u00e0 de 20%, l\u00e0 aussi un record. \r\nLe parti allemand d'extr\u00eame droite, l'AFD, signe aussi un nouveau record aux Europ\u00e9ennes avec 10% des voix.\r\n(14/AUT/EUROPEENNES PA) ***  Le parti conservateur du chancelier Autrichien Sebastian Kurz arrive largement en t\u00eate du scrutin europ\u00e9en... \r\nAvec plus de 35%, il gagne pr\u00e8s de 8%  des voix, par rapport au scrutin de 2014, \r\nEn face, tous les autres partis sont en baisse. \r\nMais apr\u00e8s la video scandale qui a provoqu\u00e9 la fin de la coalition gouvernementale, le parti d'extr\u00eame droite FP\u00d6 a r\u00e9ussi \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts. \r\nIl reste en troisi\u00e8me position et ne perd que 2,5% des voix par rapport aux derni\u00e8res europ\u00e9ennes... Lucien Giordani\r\n   0'52''\r\n((S\u00e9bastian Kurz triomphe quelques jours seulement apr\u00e8s avoir mis fin a la coaltion gouvernementale avec l'extr\u00eame droite, Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lation de cette vid\u00e9o dite d'ibiza, dans laquelle on voyait le chef du FP\u00d6 heinz christian strache proposer des march\u00e9s public en Autriche contre le financement occulte de son parti. \r\nVisiblement les electeurs ont appr\u00e9ci\u00e9s en accordant a sebastian Kurz  le meilleurs score pour un parti conservateur aux europ\u00e9ennes depuis l'adh\u00e9sion de l'Autriche. Mais, ils n'ont pas pour autant sanctionn\u00e9 l'extr\u00eame droite, qui avec 17,2% ne perd que 2 point et demi. L' \u00e9lectorat de base de l'Extr\u00eame droite semble croire heinz christian strache, qui a parl\u00e9 de b\u00eatises qu'il avait dites au cours d'une beuverie pendant ses vacance.\r\nLucien Giordani pour RTS-Info, Vienne.))\r\nEXTRO : Et malgr\u00e9 tout, le chancelier autrichien Sebastian Kurz est menac\u00e9 d'une \u00e9viction brutale avec le vote, ce lundi, d'une motion de censure de l'opposition... \r\nLe sc\u00e9nario d'une sortie pr\u00e9matur\u00e9e du dirigeant de 32 ans, apr\u00e8s 18 mois de mandat et une semaine de crise politique est devenu de plus en plus vraisemblable au fil du week-end.\r\n(Bve R\u00e9sultats UE pays) Les 28 se r\u00e9veillent ce matin avec un Parlement europ\u00e9en tout chamboul\u00e9. \r\nUn nouvel h\u00e9micycle marqu\u00e9 par un effritement des blocs de droite et socialiste, et une perc\u00e9e des \u00e9cologistes, des lib\u00e9raux et des populistes... \r\nA signaler, dans les autres pays europ\u00e9ens, la victoire attendue du \"Brexit party\" britannique...\r\nL'echec en France d'Emamnuel Macron, sa liste n'arrivant que deuxi\u00e8me aux Europ\u00e9ennes, derri\u00e8re le Rassemblement national de Marine Le pen.\r\nEt puis en Fr\u00e8ce, le Premier ministre Alexis Tsipras a annonc\u00e9 des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. \r\nSon parti a \u00e9t\u00e9 lourdement sanctionn\u00e9 hier aux \u00e9lections europ\u00e9ennes et locales.\r\n(01/SUISSES CONTRE ACCORD CADRE ITV BEZ (REP 22H30)) *** Et en marge des ces \u00e9l\u00e9ctions... L'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ne s\u00e9duit pas les Suisses. \r\nC'est ce qui ressort d'un sondage r\u00e9alis\u00e9 hier par les journaux du groupe Tamedia. \r\n41% des personnes interrog\u00e9es exigent notamment une ren\u00e9gociation avec Bruxelles. \r\nUn avis partag\u00e9 dans la presse dominicale par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin.\r\nLa signature de ce trait\u00e9, exig\u00e9e par la Commission europ\u00e9ene, semble donc s'\u00e9loigner. \r\nPour Rapha\u00ebl Bez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Nomes, le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, les pressions exerc\u00e9es par Bruxelles ces derniers jours ont pu contribuer au r\u00e9sultat de cette enqu\u00eate.\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon\r\n(Bve Japon Trump) Donald Trump est devenu ce matin le premier chef d'Etat \u00e9tranger \u00e0 rencontrer le nouvel empereur Naruhito, temps fort de sa visite au Japon.\r\nTout juste arriv\u00e9 sur le sol nippon, le pr\u00e9sident americain ne s'est pas priv\u00e9 de d\u00e9noncer le d\u00e9s\u00e9quilibre commercial entre les Etats-Unis, premi\u00e8re \u00e9conomie au monde, et le Japon, troisi\u00e8me...\r\nEsp\u00e9rant une relation \"un peu plus juste\" dit-il apr\u00e8s un accord.\r\nDonald Trump qui en a aussi profit\u00e9 ce matin pour dire son \"respect\" pour la Cor\u00e9e du Nord, et adoucir le ton sur l'Iran...\r\n(Bve Qatar Arbaie) Le roi Salman d'Arabie saouditeinvite l'\u00e9mir du Qatar, cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani, \u00e0\r\nassister \u00e0 deux sommets \u00e0 La Mecque le 30 mai... \r\nDes r\u00e9unions d'urgence sur la mont\u00e9e des tensions r\u00e9gionales.\r\nL'Arabie saoudite, les Emirat ArabesUnies, Bahre\u00efn et l'Egypte ont mis en place un boycott \u00e9conomique et diplomatique du Qatar depuis juin 2017 en raison de sa proximit\u00e9 avec l'Iran.\r\n(02/NE/CAISSE PENSION PA) *** Dans le canton de Neuch\u00e2tel, la caisse de pension de la fonction publique est \u00e0 la peine.  \r\n\"Pr\u00e9voyance.ne\" annonce une performance n\u00e9gative pour 2018. \r\nSes r\u00e9serves diminuent. \r\nEt pour garantir les retraites des fonctionnaires neuch\u00e2telois, la caisse de pension promet de nouvelles mesures. \r\nEtienne Kocher.\r\n  49''\r\n((Pr\u00e9voyance.NE a perdu presque 3% dans ses placements l'ann\u00e9e derni\u00e8re. C'est tr\u00e8s loin du gain de 9% de l'ann\u00e9e d'avant. Ce que l'institution explique par les tensions commerciales et la crainte d'un ralentissement de l'\u00e9conomie mondiale. R\u00e9sultat: la caisse neuch\u00e2teloise a mang\u00e9 le quart de sa r\u00e9serve de fluctuation, qui n'est plus qu'\u00e0 70% de son objectif. Le Conseil d'administration se veut rassurant: 2019 commence avec un l\u00e9ger rebond. Mais les perspectives vont rester modestes. Pr\u00e9voyance.NE et ses 27'000 assur\u00e9s sortent \u00e0 peine d'un long processus de recapitalisation. Et du passage \u00e0 la primaut\u00e9 des cotisations, depuis janvier. Pour mieux s'adapter \u00e0 l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie, et \u00e0 la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat. De quoi garantir d\u00e9sormais la s\u00e9curit\u00e9 des prestations, selon le Conseil d'Administration. Qui annonce n\u00e9anmoins des renforcement et une politique de prudence, pour assurer la stabilit\u00e9 de la caisse \u00e0 long terme.))\r\n(TF4/FOOT LE SORT DU LS PI) En football, la derni\u00e8re journ\u00e9e de Challenge League n'a pas offert de retournement de situation.\r\nLausanne, malgr\u00e9 son succ\u00e8s sur Vaduz, termine 3\u00e8me et ne participera pas au barrage pour la promotion en Super League. Gr\u00e9goire Oggier...\r\n  1'12\r\n((Le Lausanne Sport n'a pas atteint son objectif.\r\nIl y a une ann\u00e9e, au soir de la rel\u00e9gation en Challenge League, les dirigeants fixaient comme ambition, la remont\u00e9e imm\u00e9diate.\r\n12 mois plus tard, Lausanne laisse Servette f\u00eater la promotion et Aarau disputer les barrages.\r\nMais malgr\u00e9 cette 3\u00e8me place, le vice-pr\u00e9sident Stefan Nellen refuse de parler d'\u00e9chec...\r\nSON\r\nLa promotion en Super League sera \u00e0 nouveau l'objectif la saison prochaine.\r\nMais les contours de l'effectif et la strat\u00e9gie mise en place restent pour l'heure encore flous.\r\nStefan Nellen...))\r\nLausanne \u00e9voluera toujours en Challenge League la saison prochaine. Le barrage pour la Super League opposera lui Aarau \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n(Bve Super League) Toujours en football, Le FC Sion aura St\u00e9phane Henchoz comme entra\u00eeneur la saison prochaine...\r\nL'annonce surprise est venue hier du pr\u00e9sident Christian Constantin...\r\nAncien international, St\u00e9phane Henchoz est l'actuel entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax.", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444621", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-27T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-27T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10444649", "ece-10444621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:15:57Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nAvec Foued Boukari bonjour, bonjour, un Parlement 28 \u00e9lections et de grands gagnants des europ\u00e9ennes, les \u00e9cologistes d'un c\u00f4t\u00e9, les nationalistes et populistes de l'autre, avec notamment l'extr\u00eame- droite de Salvini qui renforce son emprise en Italie, en Suisse, l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne ne s\u00e9duit pas dans les sondages, la faute, semble -t-il, aux r\u00e9centes pressions exerc\u00e9es par Bruxelles et puis en football, quel avenir pour le Lausanne- Sport le LS qui a rat\u00e9 la participation au barrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nC'est un bond spectaculaire pour le parti de Matteo Salvini, le ministre de l'Int\u00e9rieur et leader de la Ligue et le grand vainqueur des \u00e9lections europ\u00e9ennes en Italie sa formation arrive largement en t\u00eate avec pr\u00e8s d'un tiers des voix, soit 33 pourcent des suffrages, loin devant son partenaire de coalition, le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [92%] :\r\nEn moins d'un an, la Ligue de Matteo Salvini a doubl\u00e9 son score par rapport aux l\u00e9gislatives de 2018 ou le parti d'extr\u00eame droite avait obtenu 17 pourcent des voix pour les 5 \u00e9toiles l'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 totalement inverse puisque des32,7 pourcent des voix a r\u00e9alis\u00e9 l'an pass\u00e9, le mouvement de Luigi di Maio, apr\u00e8s un an de pouvoir serait tomb\u00e9 hier \u00e0 moins de 18 pourcent se pla\u00e7ant 3\u00e8me derri\u00e8re le Parti d\u00e9mocrate ce bouleversement du rapport de force entre les 5 \u00e9toiles et la Ligue risque de faire tanguer l'alliance gouvernementale, hier soir, Matteo Salvini, assur\u00e9 qu'il souhaitait poursuivre sa collaboration, mais il a demand\u00e9 une acc\u00e9l\u00e9ration de certains points du contrat de gouvernement, une mani\u00e8re de dire qu'qui compte d\u00e9sormais \u00eatre le patron de la majorit\u00e9, hier soir, les responsables des 5 \u00e9toiles ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour leur part, ne faire aucune d\u00e9claration publique \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [94%] :\r\nEn Allemagne, les scores historiquement bas, des partis de l'eau, coalition d'Angela Merkel aux Europ\u00e9ennes relancent les interrogations sur la survie du gouvernement le centre- droit, de la chanceli\u00e8re signe avec 28 pourcent des voix, le plus mauvais score de son histoire, m\u00eame s'il reste le 1er parti son partenaire social- d\u00e9mocrate au gouvernement subit une v\u00e9ritable d\u00e9b\u00e2cle, avec 15 pourcent il se fait m\u00eame doubler par des Verts au-del\u00e0 de 20 pourcent l\u00e0 aussi un record, le parti allemand d'extr\u00eame droite, l'AFD signe aussi un nouveau record aux Europ\u00e9ennes, avec 10 pourcent des voix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [88%] :\r\nEt le parti conservateur du chancelier autrichien Sebastian courte, \u00e7a arrive largement en t\u00eate du scrutin europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [93%] :\r\nAvec plus de 35 pourcent, elle gagne pr\u00e8s de 8 pourcent des voix par rapport au scrutin pr\u00e9c\u00e9dent en face, tous les autres partis sont en baisse, mais apr\u00e8s la vid\u00e9o scandale qui a provoqu\u00e9 la fin de la coalition gouvernementale, le parti d'extr\u00eame droite FPE r\u00e9ussi \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts, il reste en 3\u00e8me position et ne perd que2,5 pourcent des voix par rapport aux derni\u00e8res europ\u00e9ennes, Lucien Giordani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [92%] :\r\nC'est un triomphe pour Sebastian Kurz ce, quelques jours seulement apr\u00e8s avoir mis fin \u00e0 la coalition gouvernementale avec l'extr\u00eame droite apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de cette vid\u00e9o dite dit Bitsa dans laquelle on voyait le chef du FPE Heinz-Christian Strache pr\u00e8s proposer des march\u00e9s publics en Autriche contre le financement occulte de son parti, visiblement, les \u00e9lecteurs ont appr\u00e9ci\u00e9s en accordant au chancelier, le meilleur score pour un parti conservateur aux europ\u00e9ennes depuis l'adh\u00e9sion de l'Autriche, mais ils n'ont pas pour autant sanctionn\u00e9 l'extr\u00eame droite qui, avec17,2 pourcent ne perd que 2 points et demi l'\u00e9lectorat de base du FPE semble croire les explications de Heinz-Christian Strache qui a parl\u00e9 de b\u00eatises qu'il avait dites, au cours d'une beuverie pendant ses vacances \u00e0 Lucien Giordani pour rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [92%] :\r\nOui, malgr\u00e9 tout cela, le chancelier autrichien, Sebastian Kurz est menac\u00e9 d'une \u00e9viction brutale avec le vote ce lundi d'une motion de censure de l'opposition, le sc\u00e9nario d'une sortie pr\u00e9matur\u00e9e du dirigeant de 32 ans est devenu de plus en plus vraisemblable au fil du week- end, les 28 qui se r\u00e9veillent donc ce matin avec un Parlement europ\u00e9en tout chamboul\u00e9 un nouvel h\u00e9micycle, marqu\u00e9 par un effritement des blocs de droite socialiste et une perc\u00e9e des \u00e9cologistes, des lib\u00e9raux et des populistes \u00e0 signaler dans les autres pays europ\u00e9ens, la victoire attendue du Brexit parti britannique l'\u00e9chec en France d'Emmanuel Macron, sa liste n'arrivant que deuxi\u00e8me aux Europ\u00e9ennes, derri\u00e8re le Rassemblement national de Marine Le Pen et puis en Gr\u00e8ce le 1er ministre Alexis Tsipras annonce des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, son parti a \u00e9t\u00e9 lourdement fonctionn\u00e9 hier lors des europ\u00e9ennes lors d'\u00e9lections locales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [95%] :\r\nEt en marge de ces \u00e9lections, l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne ne s\u00e9duit pas les Suisses pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [96%] :\r\nQui ressort d'un sondage r\u00e9alis\u00e9 par les gros, les journaux du groupe Tamedia hier, 41 pourcent des personnes interrog\u00e9es exigent notamment une ren\u00e9gociation avec Bruxelles un avis partag\u00e9 dans la presse dominicale par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin la signature de ce trait\u00e9, exig\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne semble donc s'\u00e9loigner pour Rapha\u00ebl Bez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Nomes le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse les pressions exerc\u00e9es par Bruxelles ces derniers jours ont pu contribuer aux r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:58) [91%] :\r\nEffectivement, certains propos de repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne n'ont pas \u00e9t\u00e9 dans m\u00eame temps, il faut \u00eatre honn\u00eate et pour voir la r\u00e9alit\u00e9 en face, mais le rapport de force, ils existent, la Suisse et l'Union d'habitants, l'Union europ\u00e9enne 500 millions d'habitants, on fait pas le m\u00eame poids et donc il faut pas non plus s'attendre \u00e0 ce qu'on nous ouvre les bras comme si on \u00e9tait l'enfant prodige, c'est de la realpolitik, il faut des fonds qu'ils enterraient on est face \u00e0 un partenaire qui est bien plus grand que nous, et pour lui, il y a pas un int\u00e9r\u00eat \u00e0 poursuivre avec ses syst\u00e8mes d'exception pour une multitude d'\u00c9tat, donc il faut voir ces choses en face et qui ne ne pas avoir peur, mais il faut aussi cesser de vivre dans l'illusion que nous, les petits suisses on pourra faire plier le grand de plus, celle qui est une illusion \u00e0 laquelle il faut simplement et rapidement ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [95%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon donald Trump est devenu ce matin, le 1er chef d'\u00c9tat \u00e9tranger \u00e0 rencontrer le nouvel empereur Naruhito, temps fort de sa visite au Japon, tout juste arriv\u00e9 sur le sol nippon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne s'est pas priv\u00e9 de d\u00e9noncer le d\u00e9s\u00e9quilibre commercial entre les \u00c9tats-Unis, premi\u00e8re \u00e9conomie au monde et le Japon, troisi\u00e8me en esp\u00e9rant une relation un peu plus juste, dit -il, apr\u00e8s un accord le roi Salmane d'Arabie Saoudite invite l'\u00e9mir du Qatar, le cheikh Tamim Ben Hamad elle Thani assister \u00e0 2 sommets \u00e0 La Mecque, le 30 mai des r\u00e9unions d'urgence sur la mont\u00e9e des tensions r\u00e9gionales, l'Arabie Saoudite les \u00c9mirats arabes unis, Bahre\u00efn et l'\u00c9gypte ont mis en place un boycott \u00e9conomique et diplomatique du Qatar depuis juin 2017 en raison de sa proximit\u00e9 avec les rangs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [93%] :\r\nEn Suisse, maintenant, dans le canton de Neuch\u00e2tel, la caisse de pension de la fonction publique est \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [90%] :\r\nPr\u00e9voyance point E annonce une performance n\u00e9gative pour 2018 ses r\u00e9serves diminuent et pour garantir les retraites des fonctionnaires neuch\u00e2telois, la caisse de pension promet de nouvelles mesures \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [92%] :\r\nPr\u00e9voyant, \u00e7a a perdu presque 3 pourcent dans ses placements, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est tr\u00e8s loin du gain de 9 pourcent de l'ann\u00e9e d'avant ce que l'institution explique par les tensions commerciales et la crainte d'un ralentissement de l'\u00e9conomie mondiale, r\u00e9sultat la caisse neuch\u00e2teloise a mang\u00e9 le quart de sa r\u00e9serve de fluctuation qui n'est plus qu'\u00e0 70 pourcent de son objectif, le conseil d'administration se veut rassurant 2019 commence avec un l\u00e9ger rebond mais les perspectives vont rester modeste pr\u00e9voyant saine et ses 27000 assur\u00e9s sortent \u00e0 peine d'un long processus de recapitalisation et du passage \u00e0 la primaut\u00e9 des cotisations depuis janvier pour mieux s'adapter \u00e0 l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie et \u00e0 la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat aujourd'hui la s\u00e9curit\u00e9 des prestations est garantie, selon le conseil d'administration qui annonce n\u00e9anmoins des renforcements et une politique de prudence pour assurer la stabilit\u00e9 de la caisse \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [93%] :\r\nEn football, pas de retournement de situation, lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e de Challenge League Lausanne, malgr\u00e9 son succ\u00e8s sur Vaduz termine 3\u00e8me et ne participera pas au barrage pour la promotion en Super League Gr\u00e9goire Oggier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [94%] :\r\nLausanne Sport n'a pas atteint son objectif, il y a une ann\u00e9e, au soir de la rel\u00e9gation en Challenge League, les dirigeants fixaient comme ambition la remont\u00e9e imm\u00e9diate, 12 mois plus tard, Lausanne laisse Servette f\u00eater la promotion et Aarau disputer les barrages mais malgr\u00e9 cette 3\u00e8me place le vice- pr\u00e9sident Stefan Nellen refuse de parler d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [90%] :\r\nLe est peut-\u00eatre un mot fort, je veux dire, je crois que c'est \u00e9vident que si on essaie d\u00e9j\u00e0 tirer un bilan rapide sur l'ensemble de la saison, on peut \u00eatre d\u00e9\u00e7u mais on savait quand m\u00eame, malgr\u00e9 tout, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, j'allais dire avec avec ce qui s'est pass\u00e9 sur ces derni\u00e8res saisons, on peut le voir seul Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 remonter directement la saison d'apr\u00e8s, c'est vrai que peut-\u00eatre qu'on \u00e9tait un peu trop confiant au d\u00e9but de la saison, mais, mais, en r\u00e9alit\u00e9, voil\u00e0 la t\u00e2che \u00e9tait compliqu\u00e9e, je pense qu'on a sous- estim\u00e9 les effets de la rel\u00e9gation de cette \u00e9quipe, ce il a quand m\u00eame provoqu\u00e9 quelques perturbations tout en long de cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [91%] :\r\nLa promotion en Super League sera \u00e0 nouveau l'objectif la saison prochaine mais les contours de l'effectif \u00e0 la strat\u00e9gie mise en place restent pour l'heure encore flous, Stefan Nellen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [94%] :\r\nJe crois qu'il faudrait d\u00e9j\u00e0 qu'on \u00e9coute la philosophie que souhaite apporter le le pr\u00e9sident Bob Ratcliffe, c'est lui qui va nous donner les lignes directrices autant au conseil d'administration que la direction sportive, puis ce sera \u00e0 nous de tout mettre en oeuvre pour pour faire le maximum, en fonction de la philosophie qu'il votera pour la saison prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:02) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re d\u00e9cision du pr\u00e9sident Bob Ratcliffe sera de savoir si, malgr\u00e9 l'\u00e9chec Giorgio Contini sera toujours \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe, le technicien est encore li\u00e9 une saison avec le Lausanne- Sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [86%] :\r\nEt le barrage pour la Super League opposera donc Aarau \u00e0 Neuch\u00e2tel, que \u00e7a m'a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T05:58:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6252B02-EF1F-498E-9AC3-DECABBA1D80F", "internalArchiveId": "E6252B02-EF1F-498E-9AC3-DECABBA1D80F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9lections europ\u00e9ennes: un parlement plus fragment\u00e9 que jamais", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\n\u00c9lections europ\u00e9ennes: un parlement plus fragment\u00e9 que jamais ELECTIONS EUROPEENNES | RP INTER\r\n***Une page se tourne au parlement europ\u00e9en: celle du bipartisme historique, en vigueur depuis pr\u00e8s de 40 ans. Les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates et les sociaux-d\u00e9mocrates ne sont d\u00e9sormais plus en mesure de constituer \u00e0 eux-seuls une majorit\u00e9. Ils ont perdu des dizaines de si\u00e8ges, en raison de la pouss\u00e9e des nationalistes et populistes, mais aussi des lib\u00e9raux et des verts.\r\nEn Allemagne et en France, les verts ont m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 des scores historiques. C'est un des \u00e9l\u00e9ments mis en avant ce matin, par la presse europ\u00e9enne, Patrick Chaboudez:\r\nDIR STU LS\r\n\u00ab\u00a0La croissance verte\u00a0\u00bb r\u00e9sume en Une Lib\u00e9ration. Une couleur verte, comme l'esp\u00e9rance. C'est le trait le plus net - et le plus rassurant - de ce scrutin europ\u00e9en. La pouss\u00e9e de la participation partout sur le continent a\u00a0boulevers\u00e9 les pronostics. Et selon le quotidien, l'efficacit\u00e9 \u00e9cologique devient le principal crit\u00e8re de jugement de l'action politique dans l'UE.\r\nPour Die Zeit, on a v\u00e9cu hier le premier scrutin climatique de l'histoire en Allemagne et ce ne sera pas le dernier, selon le quotidien qui note l'impact de la mobilisation de centaines de milliers de jeunes qui sont descendus dans la rue pendant des mois. Cette \u00e9lection a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une division sans pr\u00e9c\u00e9dent entre la jeune g\u00e9n\u00e9ration et les personnes \u00e2g\u00e9es. \r\nPour la FAZ, ce scrutin illustre les craintes de l'Europe\u00a0: trop peu de protection du climat, trop de nationalisme . deux pr\u00e9occupations qui ont pouss\u00e9 davantage de citoyens \u00e0 participer au vote - le taux est le plus \u00e9lev\u00e9 en Allemagne depuis 25 ans. Avec ce constat mitig\u00e9 du quotidien allemand, les populistes de droite n'ont pas \u00e9t\u00e9 frein\u00e9 dans tous les pays.\r\n*** EGF. Et en France, ces \u00e9lections avaient aussi un peu valeur de r\u00e9f\u00e9rendum pour Emmanuel Macron. \r\nEt l\u00e0, le constat est variable selon les \u00e9ditorialistes. Pour Emmanuel Macron,\u00a0c'est\u00a0\u00ab\u00a0la mouise\u00a0\u00bb, un\u00a0\u00ab\u00a0demi-succ\u00e8s\u00a0\u00bb, un\u00a0\u00ab\u00a0s\u00e9rieux revers\u00a0\u00bb\u00a0ou au contraire, un\u00a0\u00ab\u00a0pari (presque) remport\u00e9\u00a0\u00bb. \r\nAutre enseignement de ce scrutin en France\u00a0: la droite est sonn\u00e9e par un terrible \u00e9chec, selon la formule du Figaro.La recomposition politique qu'Emmanuel Macron a proph\u00e9tis\u00e9e, voulue, organis\u00e9e, a marqu\u00e9 hier soir un point d\u00e9cisif. Un nouveau clivage structure d\u00e9sormais le jeu politique, constate le quotidien. Entre Macron et Marine Le Pen, il n'y a plus rien : c'est pour les batailles futures, et notamment la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la meilleure des garanties pour Emmanuel Macron. Apr\u00e8s la gauche, la droite est la nouvelle victime de cette machine \u00e0 faire le vide.\r\n*** EGF. Autre constat de ce scrutin, les bons scores - dans certains pays en tout cas - des formations nationalistes. \r\nEn Italie, par exemple, avec ce Lega boom, dont parle la Stampa en titre. plus de 30 pc des suffrages - score historique. \r\nIl Corriere della Sera rel\u00e8ve ce paradoxe\u00a0: malgr\u00e9 le grand succ\u00e8s de la Lega. ces \u00e9lections europ\u00e9ennes donnent une Italie peut-\u00eatre moins populiste et souverainiste que pr\u00e9vu. Et une coalition au pouvoir qui pourrait \u00eatre plus fragile, apr\u00e8s le large recul du mouvement 5 \u00e9toiles.\r\nEt au Royaume Uni, la pouss\u00e9e de Nigel Farage fait imploser les principaux partis. titre the Times, qui parle de meltdown. \r\nLe parti du Brexit humilie les Conservateurs alors que les partisans du maintien dans l'Union europ\u00e9enne d\u00e9sertent les travaillistes pour soutenir les Lib\u00e9raux d\u00e9mocrates. r\u00e9sume en Une le Guardian.\r\nLe Telegraph parle de \u00ab\u00a0crushed conservatives\u00a0\u00bb. des conservateurs \u00e9cras\u00e9s. qui subissent le pire r\u00e9sultat de leur histoire. moins de 9 pc des suffrages.\r\n*** EGF. Avec au final, un parlement europ\u00e9en plus fragment\u00e9 que jamais. \r\nLa boussole politique a \u00e9t\u00e9 perdue hier, constate Die Presse. il n'y a plus de constante dans l'Union europ\u00e9enne. Plus de mod\u00e8les explicatifs simples, mais seulement tr\u00e8s complexes pour analyser ces r\u00e9sultats .. Ils sont li\u00e9s \u00e0 la fin du paysage traditionnel des partis, au changement des int\u00e9r\u00eats et des craintes de la population, \u00e0 la rupture du syst\u00e8me gauche-droite et \u00e0 une jeune fille, Greta Thunberg. Bref, les lignes de fractures traditionnelles n'existent plus et on se trouve sur des sables mouvants, conclut le quotidien autrichien.", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444600", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["\u00c9lections europ\u00e9ennes: un parlement plus fragment\u00e9 que jamais  / TUM_2019-05-27T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:23:04Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne page se tourne au Parlement europ\u00e9en, celle du bipartisme historique en vigueur depuis pr\u00e8s de 40 ans, les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates et les sociaux- d\u00e9mocrates ne sont d\u00e9sormais plus en mesure de constituer \u00e0 eux seuls une majorit\u00e9 ils ont perdu des dizaines de si\u00e8ges en raison de la pouss\u00e9e des nationalistes et populistes, mais aussi des lib\u00e9raux et des Verts en Allemagne et en France, les Verts ont m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 des scores historiques c'est un des \u00e9l\u00e9ments, Patrick Chaboudez, mis en avant ce matin par la presse europ\u00e9enne oui, la croissance verte r\u00e9sume en une Lib\u00e9ration une couleur verte comme l'esp\u00e9rance, c'est le trait le plus Net le plus rassurant de ce scrutin europ\u00e9en, la pouss\u00e9e de la participation partout sur le continent, a boulevers\u00e9 les pronostics et selon le quotidien l'efficacit\u00e9 \u00e9cologique devient le principal crit\u00e8re de jugement de l'action politique dans l'Union europ\u00e9enne pour Die Zeit, on a v\u00e9cu hier le premier scrutin climatique de l'histoire en Allemagne et ce ne sera pas le dernier, selon le quotidien, qui note l'impact de la mobilisation de centaines de milliers de jeunes qui sont descendus dans la rue pendant des mois, cette \u00e9lection a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une division sans pr\u00e9c\u00e9dent entre la jeune g\u00e9n\u00e9ration et les personnes \u00e2g\u00e9es pour la Frankfurter Allgemeine Zeitung, h\u00e9 bien ce scrutin illustre les craintes de l'Europe, trop peu de protection du climat trop de nationalisme de pr\u00e9occupations qui ont pouss\u00e9 davantage de citoyens \u00e0 participer au vote, le tout est le plus \u00e9lev\u00e9 en Allemagne depuis 25 ans, par exemple avec ce constat mitig\u00e9 du quotidien allemand les populistes de droite n'ont pas \u00e9t\u00e9 frein\u00e9 dans tous les pays et en France, Patrick ces \u00e9lections avaient aussi un peu valeur de r\u00e9f\u00e9rendum sur Emmanuel Macron oui effectivement, et l\u00e0, le constat est variable selon les \u00e9ditorialistes pour Emmanuel Macron, c'est la mouise un demi- succ\u00e8s, un s\u00e9rieux revers au contraire un pari presque remport\u00e9 autre enseignement de ce scrutin en France, la droite est sonn\u00e9e par un terrible \u00e9chec, selon la formule du Figaro, la recomposition politique qu'Emmanuel Macron, a proph\u00e9tis\u00e9 voulu organis\u00e9e, h\u00e9 bien cette recomposition a marqu\u00e9 hier un point d\u00e9cisif, un nouveau clivage structure d\u00e9sormais le jeu politique, constate le quotidien entre Macron et Marine Le Pen, il n'y a plus rien, c'est pour les batailles futures et notamment \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la meilleure garantie pour Emmanuel Macron apr\u00e8s la gauche et la droite et la nouvelle victime de cette machine \u00e0 faire le vide, autre constat autre enseignement de ce scrutin, les bons scores dans certains pays, en tout cas des formations nationalistes ou vers l'Italie, par exemple avec ce Lega boom dont par la Stampa en titre, plus de 30 pourcent des suffrages, un score historique il Corriere della Serra, rel\u00e8ve toutefois ce paradoxe : malgr\u00e9 le grand succ\u00e8s de la Lega ces \u00e9lections europ\u00e9ennes donnent une Italie peut-\u00eatre moins populiste et moi souverainiste que pr\u00e9vu et une coalition au pouvoir, qui pourrait \u00eatre plus fragile apr\u00e8s le large, recul du Mouvement 5 \u00e9toiles et puis au Royaume-Uni, h\u00e9 bien, la pouss\u00e9e de Nigel Farage fait imploser les principaux pas partie titre de Times qui parle de mails down, le parti du Brexit humilie les Conservateurs alors que les partisans du maintien dans l'Union europ\u00e9enne d\u00e9sertent les travaillistes pour soutenir les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates, r\u00e9sume en Une le Guardian et puis le Telegraph parle de quoi acheter consommatrice des conservateurs \u00e9cras\u00e9s qui subissent le pire r\u00e9sultat de leur histoire, moins de 9 pourcent des suffrages et au final, le Parlement europ\u00e9en se retrouve plus fragment\u00e9 que jamais oui la boussole politique a \u00e9t\u00e9 perdue hier constate dit press\u00e9, il n'y a plus de constante dans l'Union europ\u00e9enne plus de mod\u00e8les explicatifs simples mais seulement tr\u00e8s complexes pour analyser ces r\u00e9sultats, ils sont li\u00e9s \u00e0 la fin du paysage traditionnel des partis au changement des int\u00e9r\u00eats et des craintes de la population \u00e0 la rupture du syst\u00e8me gauche- droite et \u00e0 une jeune fille Greta Thoune Berg, bref, les lignes de fracture traditionnelles n'existe plus et on se trouve sur des sables mouvants, conclut le quotidien autrichien merci Patrick Chaboudez et puis bah vous avez remarqu\u00e9 comme ces \u00e9lections europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 personnalis\u00e9s, alors qu'il s'agit d'\u00e9lire des parlementaires sur des listes, on a beaucoup parl\u00e9 des dirigeants des leaders politiques, Emmanuel Macron, Marine Le Pen, Viktor Orb\u00e1n, Matteo Salvini, on a du mal \u00e0 sortir de la starisation des dirigeants, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui prend ses racines dans les ann\u00e9es 90 et qui n'est pas sans cons\u00e9quences sur la conduite des affaires publiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T07:02:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9571C57-2859-49DF-A473-059B6BC400D0", "internalArchiveId": "D9571C57-2859-49DF-A473-059B6BC400D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Edouard Amoiel, chroniqueur gastronomique et culinaire", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Edouard Amoiel, chroniqueur gastronomique et cullinaire (Le Temps, Crazy 4 food);Amoiel, Edouard \r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Edouard Amoiel, chroniqueur gastronomique et culinaire  Edouard Amoiel\r\nChroniqueur gastronomique et cullinaire (Le Temps, Crazy 4 food) \r\n+41 79 **\r\nSe charge de venir \u00e0 la radio pour 5h30. \r\nVotre approche du m\u00e9tier de chroniqueur culinaire ?\r\nIl faut \u00eatre multim\u00e9dia, photographe, preneur de son, cameraman monteur... et l'\u00e9criture.\r\nLe vieux clich\u00e9 du critique gastronomique qui va dans un restaurant terrorisant les serveurs et qui sort ensuite une chronique assassine car la cro\u00fbte du pain \u00e9tait trop dure... \u00e7a a toujours un sens ?\r\nDes r\u00e9f\u00e9rences, exemples en la mati\u00e8re..... ? \r\nFR Gaudry? \r\nLes hot dogs ca n'a pas tenu... les tacos ca ne prend pas..... \r\nPourquoi un tel essort de la street food selon vous? \r\nLes r\u00e9seaux sociaux et les sites type trip advisors sont venu ringardiser cette profession ? \r\nExpliquez moi cette fascination que vous avez pour le quartier des eaux vives \u00e0 Gen\u00e8ve ...\r\nLa ville la plus excitante en ce moment en mati\u00e8re de restau c'est geneve ?\r\nOn part de loin non?...\r\nUne table toute nouvelle, m\u00e9connue, \u00e0 nous recommander.... et pourquoi? \r\nParmis les chefs/restaurateurs que vous admirez? Un connu et un inconnu.... \r\nGeneve vous allez avoir fait le tour \u00e0 force non? Ailleurs en suisse romande?\r\ntiens, je suis \u00e0 Fribourg pour midi, vous m'emmenez ou ?\r\nVous qualifieriez comment d'ailleurs le rapport des romands \u00e0 la restauration?\r\nQuel est le prochaine trend? Il y a eu les burgers.... puis la fusion japon-perou..... puis les ramens derni\u00e8rement.... C'est quoi le prochain truc? \r\nQu'est-ce qui vous fascine chez les chefs? Les restaurateurs ?\r\nDes arnaques aussi, vous en d\u00e9celez de temps en temps? ...\r\nDepuis quelques temps maintenant vous \u00e9crivez pour Le temps et la vous devez souvent th\u00e9matiser... comment vous expliquez l'engouement du public pour les sujets d'alimentation et de gastronomie ? Une respiration dans un monde anxiog\u00e8ne ?\r\nCrazy 4 food C'est un guide c'est un phare, c'est un journal intime... pr\u00e9tention d'\u00eatre prescripteur ?\r\nVotre formation... Ecole h\u00f4teli\u00e8re...\r\nvotre terreau familial ...\r\nVous \u00eates l'ami qu\u00f4n appelle d\u00e8s qu'on ne sait pas ou emmener qqun pour diner? ....\r\nACTU \u00e0 commenter: \r\nJamie Oliver, le cuisinier Star au UK, dont les 25 restau font faillite... ca dit quoi? Mauvaise gestion... fin des chaines de cuisinier star.... \r\nLEs chefs a domicile... ca n'a pas pris en europe?", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444666", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Edouard Amoiel, chroniqueur gastronomique et culinaire  / LMA_2019-05-27T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:08:28Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00c9douard Amoiel j'promettait tout \u00e0 l'heure \u00e0 nos auditeurs de toute la Suisse romande, voire au-del\u00e0, qu'on parle pas que de Gen\u00e8ve qui est votre zone de pr\u00e9dilection vous balader un peu partout, vous allez manger un peu, un peu partout en Suisse romande en Suisse aussi, d'abord, vous voyez comment l'\u00e9cosyst\u00e8me cullinaire gastronomique de restauration en Suisse romande, on a beaucoup de chance parce qu'on a beaucoup d'chefs \u00e9toil\u00e9s mais j'ai l'impression qu'il y a aussi une autre offre qui se d\u00e9veloppe de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [83%] :\r\nCe qui impressionne beaucoup ce qui qui ne qui ne sont pas du de, de, de la r\u00e9gion, c'est les auberges les les auberge communale o\u00f9 les les auberges de villages, ce qu'il y a dans dans dans les campagnes, c'est absolument, c'est absolument merveilleux parce que c'est vraiment une identit\u00e9 culinaire qui est propre \u00e0 la r\u00e9gion et qui cherche pas \u00e0 faire faire de la mousse des Espoo ou des des choses avec acquis des d'qui des maquis de la bo\u00eete \u00e0 tout ce qu'on peut retrouver partout et maintenant c'est un maintenant un tartare n'est plus un tartare suspense civique parce que c'est sympa d'appeler \u00e7a, \u00e7a vous agace en vite chez oui, j'ai cru voir \u00e7a, non, non, \u00e7a m'agace pas quand c'est quand, quand c'est bien fait quand il y a un l'aller un des tigres et s'est fait vraiment dans, dans, dans, dans la vraie mani\u00e8re p\u00e9ruvienne comme comme \u00e7a doit \u00eatre, mais c'est, c'est c'est c'est des modes c'est modes qui viennent qui qui parmi, on a beaucoup d'on a beaucoup d'chansons en en Suisse d'une mani\u00e8re d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, d\u00e9j\u00e0 pour une r\u00e9gion viticole qui est tr\u00e8s riche, on doit de toute fa\u00e7on un peu plus la faire conna\u00eetre, mais \u00e7a c'est c'est s\u00fbrement un autre d\u00e9bat et non non, c'est, c'est c'est, on c'est c'est merveilleux, alors quelquefois dans les villes, il y a peut-\u00eatre trop d'offres mais je pense que \u00e7a c'est c'est vrai ou c'est pas par exemple l'en ben \u00e9coutez, \u00e0 Gen\u00e8ve, il bien il y a trop de restaurants, il y a trop de restau trouve dit oui oui bien s\u00fbr, il y a trop de restaurants par rapport au nombre au monde, habitants, donc c'est tr\u00e8s bien, par rapport \u00e0 l'\u00e9clectisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [82%] :\r\nEst ce que \u00e7a prend ou est -ce que c'est juste que c'est pas assez bien r\u00e9parti en terme d'offre de budget. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [90%] :\r\nNon, non, c'est, c'est c'est trop en terme de nombres donc je pense que qu'est ce qu'on m'avait dit une fois pour que tous les restaurants Gen\u00e8ve soit plein tous les soirs, il faudrait que toute la population de Gen\u00e8ve soit doit donc qui qui est personne \u00e0 la maison donc c'est c'est c'est pour dire c'est pour \u00e7a que la comp\u00e9tition est rude, c'est pour \u00e7a que c'est compliqu\u00e9, on a quand m\u00eame la France qui est qui qui est tout proche, avec des des tarifs tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s attractif : un taux de change, qui est \u00e0 notre Avantage, donc il faut, il ne faut pas l'oublier, c'est, c'est c'est mais on a, on a \u00e9norm\u00e9ment de chance mais faut battre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [89%] :\r\nJe ne pouvais pas ne pas vous mettre un peu sur le grill secret le dire pour pour la pour la gastronomie, si par exemple je suis \u00e0 Fribourg, l\u00e0 tout \u00e0 l'heure pour le d\u00e9jeuner, vous m'emmenez o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [87%] :\r\n\u00e0 la pointe des mois cette c'est pas Fribourg m\u00eame mais c'est \u00e0 Sarnia, juste au-dessus et c'est le chef Romain Perraud qui est qui et qui a beaucoup de talent, qui a repris cette affaire tout seul et qui, maintenant, c'est vraiment une cuisine absolument merveilleuse, avec un service tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9, tr\u00e8s professionnel, d\u00e9contract\u00e9, ne veut pas dire amateur bien un tr\u00e8s d\u00e9tendu et dans un cadre o\u00f9 apr\u00e8s le d\u00e9jeuner, il y a le troupeau de vaches qui qui qui passe devant le restau avec je crois en tout cas une \u00e9toile au guide Michelin, et si je vous dis pas de b\u00eatises 16 sur 20 au Gault-Millau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [88%] :\r\nMais on ne repart pas avec le le porte- monnaie trop plat, quand m\u00eame, non, je voulais des prix, je crois que l'on a un an d'id\u00e9es non oui oui non mais le le grand Menuge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [90%] :\r\nDoit \u00eatre \u00e0 130 140 francs, ce qui est une, ce qui est une somme mais en vue de en vue de la prestation que que qu'on a, je pense que c'est un un bon rapport, un tr\u00e8s bon rapport qualit\u00e9/prix, la ville la plus excitante en ce moment en mati\u00e8re de restau pour vous c'est c'est Gen\u00e8ve forc\u00e9ment en Suisse, oui, je sais pas, c'est difficile de, de vous dire le contraire, vu, vu que je suis n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense qu'un et je pense qu'il a un super d\u00e9veloppement je pense qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant autant g\u00e2t\u00e9, on est au niveau, mais on part de loin quand m\u00eame, hein oui bien s\u00fbr, oui, bien s\u00fbr, mais on a surtout, on a surtout une jeunesse et une g\u00e9n\u00e9ration qui osent, parce qu'\u00e0 mon \u00e9poque, un an, je ne sais pas si vieux que \u00e7a, mais on n'osait pas, on ne sait pas, il y avait toute cette g\u00e9n\u00e9ration des aides et des grands chefs tr\u00e8s en sauce toute cette g\u00e9n\u00e9ration de de de cuisinier qui qui qui quand m\u00eame s'est inspir\u00e9 de la gastronomie fran\u00e7aise, mais maintenant il y a une jeunesse qui arrive et qui, qui a plus peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [85%] :\r\nJ'ai cru sentir quelque chose un peu chez vous l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, il y a, il y a quelque chose qui vous agace un peu dans cette, dans cette nouvelle mode de, de, de la cuisine de la gastronomie o\u00f9 on appelle des choses de mani\u00e8re compliqu\u00e9e, on parlait de chez d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des tatas qui etc c'est des fois un Tartarstan tartare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [88%] :\r\nNon, c'est, c'est c'est des vagues, donc il y a eu l'\u00e9cole il y a eu l'\u00e9cole espagnole de par par Bouli, maintenant on parle de nos mains, on parle de fermentation if, je pense que la technicit\u00e9, elle est importante, elle est vitale, elle est, elle est d'actualit\u00e9, c'est dans l'air du temps, mais il ne faut pas oublier la gourmandise et la gourmandise, elle, elle peut passer par des fumig\u00e8nes ou par par des exp\u00e9riences extra sensorielles, mais au bout d'un moment c'est c'est c'est l'essence qui qui travaillent il faut il faut pas l'oublier, donc la technique, c'est tr\u00e8s bien, mais le plaisir c'est mieux, oui Guillaume ont choisi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [86%] :\r\nOui les les modes d'alimentation \u00e9volue, on a de plus en plus en question, d'autres, par exemple, le, le, le, la consommation de la viande, c'est quelque chose que vous retrouvez \u00e9galement sur le terrain sur les sur les menus \u00e0 quel niveau il se passe, conservation de la viande non- consommation de la consommation d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [90%] :\r\nNon, maintenant il y a des y a aussi des pardon je je pas passer il y a, il y a, il y a des restaurants qui se concentre exclusivement sur de la viande, donc on avait, on n'avait pas cette culture en Suisse de, de, de, de manger de la viande maturer et on commence \u00e0 peine \u00e0 avoir \u00e7a o\u00f9 maintenant on mange une viande qui mature et depuis 30 jours 60 jours il y a des restaurants qui se sont ouverts exclusivement sur la viande, donc je pense qu'on on en consomme moins mais on la consomme mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [84%] :\r\nGuillaume ont chauss\u00e9 notre chroniqueur religieux, donc il faut il est redoutable pour ce qui est le le corps et le sang, hein, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [75%] :\r\nIl faut toujours se \u00e7a va, \u00e7a va le faire sa m\u00e8re chez voil\u00e0 l'attaquant civils de leur alors question merci \u00c9douard Amoiel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T05:36:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-488D2E67-ED05-47D9-9E0A-0761ED752398", "internalArchiveId": "488D2E67-ED05-47D9-9E0A-0761ED752398", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Nicolas Vultier - Quels enseignements tirer des europ\u00e9ennes?", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Nicolas Vultier - Quels enseignements tirer des europ\u00e9ennes? (SIGNATURE 27.05 QUELS ENSEIGNEMENTS TIRER DES EUROPEENNES?)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***7h27... l'heure de Signature... et c'est votre commentaire Nicolas Vultier... vous revenez ce matin sur le r\u00e9sultat des \u00e9lections europ\u00e9ennes avec un parlement europ\u00e9en fragment\u00e9 et sans majorit\u00e9...\r\nLe constat est quasi unanime : l'Europe est malade. Elle doit se r\u00e9former. Comment ? En redonnant la parole aux citoyens. En montrant que les d\u00e9cisions du parlement europ\u00e9en ont des effets concrets et positifs sur leur quotidien.\r\nCar trop d'Europ\u00e9ens se sentent encore exclus du processus. A tort ou \u00e0 raison, ils ont fait de l'Europe un bouc \u00e9missaire responsable d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous leurs malheurs. Bruxelles ne serait qu'un monstre froid peupl\u00e9 de fonctionnaires d\u00e9connect\u00e9s de toute r\u00e9alit\u00e9. Le constat est particuli\u00e8rement vrai dans les milieux populaires, chez les perdants de la mondialisation et du march\u00e9 unique. \r\nMais il y a un probl\u00e8me : dans de nombreux pays de l'Union, ce scrutin est toujours largement domin\u00e9 par les enjeux nationaux.\r\nExemple en France ou la dramatisation du d\u00e9bat des derniers jours de campagne a quasiment tourn\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre Emmanuel Macron. Pour certains on a quasiment assist\u00e9 chez nos voisins \u00e0 des \u00e9lections type mi-mandat comme on les connait aux Etats-Unis. \r\nEt apr\u00e8s la premi\u00e8re place du Rassemblement National, Marine Le Pen parlait hier dans sa d\u00e9claration d'une victoire pour la France, sans citer une seule fois l'Europe.\r\nDeux th\u00e8mes trans europ\u00e9ens semblent cependant s'imposer dans les discussions. Sans surprise, il y a l'immigration. Le sujet reste au cour des pr\u00e9occupations des citoyens. La pouss\u00e9e populiste eurosceptique en t\u00e9moigne. \r\nEt puis, face \u00e0 l'urgence climatique, l'\u00e9cologie devient aujourd'hui un enjeu central. Les Verts vont devenir la 4eme force politique \u00e0 Strasbourg. Et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la chance du parlement europ\u00e9en. Pour injecter de la d\u00e9mocratie et gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9 :  Se saisir sans attendre du dossier climatique. Car la lutte contre le r\u00e9chauffement va d\u00e9passer les fronti\u00e8res. Il faudra des d\u00e9cisions \u00e0 l'\u00e9chelle continentale. Et dans un h\u00e9micycle plus fragment\u00e9 que jamais et en mal d'alliances, les Verts pourraient bien se transformer en faiseurs de roi. \r\n***C'\u00e9tait votre commentaire Nicolas Vultier... sur notre site internet rts.ch, vous retrouverez les traitements, les sujets de notre r\u00e9daction ainsi que les r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s de ces \u00e9lections europ\u00e9ennes...", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444629", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Nicolas Vultier - Quels enseignements tirer des europ\u00e9ennes?", "Signature de Nicolas Vultier - Quels enseignements tirer des europ\u00e9ennes? / LME_2019-05-27T07:25:00_signature", "Signature de Nicolas Vultier - Quels enseignements tirer des europ\u00e9ennes? / LME_2019-05-27T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10444651", "ece-10444629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:08:26Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'heure de Signature et c'est votre commentaire, Nicolas Vultier, vous revenez ce matin sur ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, avec un parlement europ\u00e9en fragment\u00e9 et sans majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [96%] :\r\nOui, le constat est quasi unanime : l'Europe est malade, elle doit se r\u00e9former, alors comment en redonnant la parole aux citoyens en montrant que les d\u00e9cisions du Parlement europ\u00e9en ont des effets concrets et positifs sur leur quotidien, car trop d'Europ\u00e9ens se sentent encore exclus \u00e0 tort ou \u00e0 raison, ils ont fait de l'Europe un bouc \u00e9missaire responsable d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous leurs malheurs : Bruxelles ne serait qu'un monstre froid, peupl\u00e9 de fonctionnaires d\u00e9connect\u00e9s de toute r\u00e9alit\u00e9 et le constat est particuli\u00e8rement vrai dans les milieux populaires chez les perdants de la mondialisation et du march\u00e9 unique mais il y a un probl\u00e8me dans de nombreux pays de l'Union, ce scrutin est toujours largement domin\u00e9 par les enjeux nationaux, exemple en France ou la dramatisation du d\u00e9bat des derniers jours de campagne a tourn\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre, Emmanuel Macron pour certains, on a quasiment assist\u00e9 chez nos voisins des \u00e9lections type mi- mandat comme on les conna\u00eet aux \u00c9tats-Unis et apr\u00e8s la premi\u00e8re place du Rassemblement national Marine Le Pen parlait hier dans sa d\u00e9claration d'une victoire pour la France, sans citer une seule fois l'Europe de th\u00e8mes transeurop\u00e9en semble cependant s'imposer dans les discussions, sans surprise il y a toujours l'immigration, le sujet reste au coeur des pr\u00e9occupations des citoyens la pouss\u00e9e populiste, eurosceptique en t\u00e9moigne et puis face \u00e0 l'urgence climatique l'\u00e9cologie devient aujourd'hui un enjeu central, les Verts vont devenir la 4\u00e8me force politique \u00e0 Strasbourg, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la chance du Parlement europ\u00e9en pour injecter de la d\u00e9mocratie et gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9, il doit se saisir sans attendre du dossier climatique car la lutte contre le r\u00e9chauffement va d\u00e9passer les fronti\u00e8res, il faudra d\u00e9cider d\u00e9cisions \u00e0 l'\u00e9chelle continentale et dans un h\u00e9micycle plus fragment\u00e9 que jamais et en mal d'alliances, les Verts pourraient bien se transformer en faiseurs de roi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [90%] :\r\nC'\u00e9tait votre commentaire, Nicolas Vultier sur notre site internet RTS penser. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6558164E-C5BB-4AC3-A893-11C0CEA989B0", "internalArchiveId": "6558164E-C5BB-4AC3-A893-11C0CEA989B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - La foule au sommet du toit de l'Everest", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - La foule au sommet du toit de l'Everest (PHOTO 27.05 LA FOULE AU SOMMET DE L'EVERSEST) ***Une photo qui nous vient de l'Himalaya dans notre chronique image....\r\nLa foule se presse pour atteindre le \"toit du monde\" avec une attente de plusieurs heures pr\u00e8s du sommet de l'Everest \r\nLa semaine derni\u00e8re ils \u00e9taient plusieurs centaines \u00e0 tenter l'excursion, profitant du temps clair et ensoleill\u00e9 pour grimper, depuis le N\u00e9pal et la Chine, sur le plus haut sommet du monde qui culmine \u00e0 8'848 m\u00e8tre d'altitude.  Mais les \u00e9quipes ont d\u00fb attendre leur tour pendant des heures au risque d'attraper des engelures et le mal d'altitude. 4 personnes ont perdu la vie....\r\n  1'45\r\n((Papier: \r\nJeudi dernier, un Am\u00e9ricain s'est effondr\u00e9 au sommet alors qu'il prenait des photos,\r\nUn autrichien et deux indiens sont dec\u00e9d\u00e9s durant la descente apr\u00e8s des heures d'attente au sommet. Des accidents qui  portent \u00e0 7 le nombre de morts sur l'Everest depuis le d\u00e9but de la haute saison ...\r\nEn cause l'encombrement sur la cr\u00eate, qui selon les organisateurs des exp\u00e9ditions, augmente les difficult\u00e9s des guides au moment de faire redescendre  leurs clients!\r\nCette ann\u00e9e, le N\u00e9pal a \u00e9mis plus de 380 permis , au prix unitaire de 11'000 dollars, un nombre reccord d'autorisations qui repr\u00e9sente le passage sur la m\u00eame voie de 750 personnes  en eulement quelques semaine.\r\nUne cohue! Immortalis\u00e9e  par un clich\u00e9 impressionant... Montrant une queue d'alpinistes emmitoufl\u00e9s... pi\u00e9tinant avec leurs crampons les uns derri\u00e8re les autres... comme pris dans un embouteillage entre la cime et le col Sud, o\u00f9 se trouve l'ultime campement du versant n\u00e9palais.\r\nCLIC\r\nL'image donne le vertige elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur Facebook par Nirmal Purja, aventurier et un ancien membre des forces sp\u00e9ciales britanniques qui a entrepris de gravir quatorze des sommets himalayens  en sept mois...\r\nSon post a \u00e9t\u00e9 repris par les m\u00e9dias du monde entier.... fascin\u00e9s par le tableau.... et en m\u00eame temps effar\u00e9s par la situation!\r\n\u00c0 une altitude sup\u00e9rieure \u00e0 8'000 m\u00e8tres,  les alpinistes doivent g\u00e9n\u00e9ralement recourir \u00e0 des bouteilles pour palier au manque d'oxyg\u00e8ne et leur quantit\u00e9 reste limit\u00e9s. Les sherpas alertent sur les risques que repr\u00e9sentent les temps d'attente dans ces zones.\r\nDepuis la premi\u00e8re tentative d'ascension en 1921, 300 alpinistes ont perdu la vie en tentant  de gravir l'everest..))\r\n(VIRGULE COURTE) \r\n(Every teardrop is a waterfall) \r\n(Every teardrop is a waterfall)", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444665", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - La foule au sommet du toit de l'Everest", "Si la photo est bonne - La foule au sommet du toit de l'Everest / LMA_2019-05-27T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - La foule au sommet du toit de l'Everest / LMA_2019-05-27T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10444676", "ece-10444665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:00:57Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va parler photo on va prend un petit peu de un petit peu de hauteur sur la premi\u00e8re, \u00e0 6 heures 17 une photo ce matin qui nous vient de l'Himalaya dans notre chronique image, la foule se presse pour atteindre le toit du monde avec une attente de plusieurs heures pr\u00e8s du sommet de l'Everest, la semaine derni\u00e8re, ils \u00e9taient plusieurs centaines \u00e0 tenter l'excursion profitant du temps clair et ensoleill\u00e9 pour grimper depuis le N\u00e9pal et la Chine sur le plus haut sommet du monde, qui culmine donc, vous le savez, \u00e0 combien non je pas ses bras \u00e0 8848 m\u00e8tres d'altitude, tout le monde le sait mais les \u00e9quipes ont d\u00fb attendre leur tour pendant des heures, au risque d'attraper des engelures et le mal de l'altitude, 4 personnes ont perdu la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [94%] :\r\nJeudi dernier, un Am\u00e9ricain s'est effondr\u00e9 au sommet alors qu'il prenait des photos, un autrichien et deux indiens sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s durant la descente, apr\u00e8s des heures d'attente des accidents qui porte \u00e0 7 le nombre de morts sur l'Everest, depuis le d\u00e9but de la haute saison avec en cause cet encombrement sur la cr\u00eate qui, selon les organisateurs, des exp\u00e9ditions augmente les difficult\u00e9s des guides au moment de faire redescendre leurs clients cette ann\u00e9e, le N\u00e9pal a \u00e9mis plus de 300 huitante permis au prix unitaire de 11000 dollars, un nombre record d'autorisations qui repr\u00e9sente le passage sur la m\u00eame voie de 750 personnes ont seulement quelques semaines, une cohue immortalis\u00e9 par un clich\u00e9 impressionnant montrant une queue d'alpinistes emmitoufl\u00e9s pi\u00e9tinant avec leurs crampons les uns derri\u00e8re les autres, comme pris dans un embouteillage entre la cime et le col sud o\u00f9 se trouve l'ultime campement du versant n\u00e9palais l'image donne le vertige : elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur Facebook par un e-mail purge \u00e0 aventurier et ancien membre des forces sp\u00e9ciales britanniques qui a entrepris de gravir quatorze des sommets himalayens en 7 mois, son poste a \u00e9t\u00e9 repris par les m\u00e9dias du monde entier, fascin\u00e9s par le tableau et en m\u00eame temps, effar\u00e9s par la situation, \u00e0 une altitude sup\u00e9rieure \u00e0 8000 m\u00e8tres les alpinistes doivent g\u00e9n\u00e9ralement recourir \u00e0 des bouteilles pour pallier au manque d'oxyg\u00e8ne et leur quantit\u00e9 reste limit\u00e9e, les sherpas alertent sur les risques que repr\u00e9sentent les temps d'attente dans ces zones depuis la premi\u00e8re tentative d'ascension en 1921 300 alpinistes ont perdu la vie en tentant de gravir l'Everest. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [96%] :\r\nUne photo si vous \u00eates curieux, que vous pouvez retrouver sur RTS Point CH ou sur les r\u00e9seaux sociaux de la RTS et ils sont nombreux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93586504-8741-46BC-8198-24CB217EAE86", "internalArchiveId": "93586504-8741-46BC-8198-24CB217EAE86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Christian L\u00fcscher - La petite maison au bord du lac", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian L\u00fcscher, avocat, conseiller national lib\u00e9ral radical\r\n\r\n\r\nSur les pas de Christian L\u00fcscher - La petite maison au bord du lac (SLP 27.05 CHRISTIAN L\u00dcSCHER EP1)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n****Une nouvelle semaine de Sur les pas avec vous Karine Vasarino.. vous nous emmenez cette semaine dans le canton de Gen\u00e8ve.. avec une personnalit\u00e9 politique que l'on connait bien... \r\nIl s'agit du conseiller national lib\u00e9ral radical Christian L\u00fcscher. on le connait en tant qu'homme politique.. il si\u00e8ge depuis 12 ans au parlement f\u00e9d\u00e9ral.. L'avocat de 55 ans.. qui me re\u00e7oit chez lui.. il habite au bord du lac.. \r\n  25''\r\nUn vrai coin de paradis.. que l'avocat genevois est fier de montrer.. fier et sans complexe.\r\n  30''\r\nVoil\u00e0 pour le Christian L\u00fcscher.. que l'on connait.. d'ailleurs.. il porte costume, chemise et cravate.. pour la balade.. Il vient de rentrer du travail.. Aimerait-il contr\u00f4ler cette image un peu bling bling\u00a0de l'avocat qui r\u00e9ussit? Sa r\u00e9ponse.. \r\n  1'03 \r\n***Christian L\u00fcscher nous parle de cette image que l'on se fait de lui...Le PLR genevois vopus a en tout cas montr\u00e9 pendant cette ballade Karine, une facette plut\u00f4t innattendue... \r\nVous d\u00e9couvrirez qu'il a \u00e9t\u00e9 un ado \u00e9colo.. qu'il pleure beaucoup.. et qu'il chante aussi beaucoup.. cet hyperactif s'av\u00e8re \u00eatre un tr\u00e8s grand \u00e9motif.. La balade aura dur\u00e9 quasiment 1 heure 40 et s'est conclue par une d\u00e9gustation priv\u00e9e de vin chez un vigneron du coin.. Un bienheureux Christian L\u00fcshcer, c'est ainsi qu'il accepte de se d\u00e9crire.. \r\nET pour ouvrir sa balade en musique.. ce morceaux qui nous fait planer.. \r\n  4'46  ((musique que l'on peut lancer apr\u00e8s relance))\r\n***Chris Isaak - Wicked game.. Karine Vasarino.. merci.. vous nous emmenez toute la semaine sur les pas du conseiller national lib\u00e9ral radical genevois Christian L\u00fcscher..", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444625", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Christian L\u00fcscher - La petite maison au bord du lac", "Sur les pas de Christian L\u00fcscher - La petite maison au bord du lac / LME_2019-05-27T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Christian L\u00fcscher - La petite maison au bord du lac / LME_2019-05-27T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10444650", "ece-10444625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:00:56Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on entame une nouvelle semaine de sur les pas avec vous, Karine Vasarino, vous nous emmenez cette semaine dans le canton de Gen\u00e8ve avec une personnalit\u00e9 qui est une personnalit\u00e9 politique, on conna\u00eet bien, oui, il s'agit du conseiller national lib\u00e9ral- radical Christian L\u00fcscher on le conna\u00eet, effectivement, en tant qu'homme politique, il si\u00e8ge depuis 12 ans au parlement f\u00e9d\u00e9ral, l'avocat de 55 ans me re\u00e7oit chez lui en famille, il habite au bord du lac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [83%] :\r\nAlors on va d'abord fait un petit tour juste on va se mettent sur le ponton regardez lac tout \u00e7a parce que Monarch. \r\nEt apr\u00e8s on va marcher dans les vignes, allez on y va, celle du moi. \r\nVoil\u00e0, donc vous voyez, on est au bord du lac, on a un ponton, j'ai mon bateau dans dans mon garage, j'ai, je vais acheter un voilier cet \u00e9t\u00e9 je pouvoir naviguer avec mes enfants, et donc c'est c'est une vie de r\u00eave si il avait les moyens, je prendrai ma retraite reste r\u00e9cite la journ\u00e9e c'est un endroit fabuleux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [96%] :\r\nUn vrai coin de paradis que l'avocat Genevois est fier de montrer fier et sans complexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nJ'ai une profession, je suis avocat, je travaille comme avocat, je tire mais revenu de ma, ma profession d'avocat, croyez bien que je ne fais pas de la politique pour gagner de l'argent et donc j'ai aucun complexe effectivement \u00e0 dire que j'ai, j'ai bien r\u00e9ussi ma vie que je j', je gagne bien ma vie et j'essaie d'en faire profiter ma famille soit dit en passant, celui qui profitent le plus de mon revenu, c'est l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et je dis toujours, je disais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Serge Dal Busco non j'ai dit \u00e0 Nathalie Fontanet que or l'\u00e9tat et mon actionnaire majoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour le Christian L\u00fcscher que l'on conna\u00eet, d'ailleurs il porte costume, chemise et cravate pour la balade, il vient de rentrer du travail alors aimerait -il contr\u00f4ler cette image un peu bling bling de l'avocat qui r\u00e9ussit sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nNon, je ne crois pas que je suis tellement dans l'image parce que notamment quand je fais du th\u00e9\u00e2tre, j'ai accept\u00e9 de porter des accoutrements qu'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait conforme \u00e0 l'image de l'avocat lib\u00e9ral Genevois et \u00e7a ne me pose aucun probl\u00e8me Challenge quotidien et puis en plus, la r\u00e9ussite de la de la pi\u00e8ce d\u00e9pend en partie de vous \u00e9videmment pas que uniquement, mais si vous si vous manqu\u00e9 \u00e0 vos obligations, h\u00e9 bien c'est tout qui s'\u00e9croule, donc \u00e7a \u00e7a implique beaucoup de ce pourquoi je vous raconte \u00e7a d'ailleurs s'implique beaucoup d'humilit\u00e9 et c'est ce que j'aime, en fait, contrairement \u00e0 ce que beaucoup de gens pensent de moi, j'aime toutes les situations qui pour vous met dans une situation humble. \r\nEt aussi coton par exemple pour il fait de la plong\u00e9e, quand on fait de la montagne, il faut \u00eatre totalement humble et j'aime ces situations d'humilit\u00e9 qui certes ne correspondent pas \u00e0 mon image du tout et donc c'est la preuve que je ne contr\u00f4le pas mon image. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher qui nous parle de cette image qu'on se fait de lui le PLR Genevois vous en tout cas montr\u00e9 Karine pendant cette ballade une facette plut\u00f4t inattendu : oui, vous d\u00e9couvrirez qu'il a \u00e9t\u00e9 un ado \u00e9colo oui c'est, c'est vrai, il pleure beaucoup, il chante aussi beaucoup cet hyperactif s'av\u00e8re \u00eatre un tr\u00e8s grand \u00e9motif, la balade aura dur\u00e9 quasiment une heure 40 et s'est conclue par une d\u00e9gustation priv\u00e9e devant chez un vigneron du coin va sympathique Un bienheureux Christian L\u00fcscher c'est ainsi qu'il accepte de se d\u00e9crire et pour ouvrir sa balade en musique ce morceaux qui nous fait planer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [74%] :\r\nLe nouveau, c'est 2 heures je peux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [56%] :\r\nNe risque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [88%] :\r\n\u00e0 \u00e0 Kiewit game- Karine Vasarino, merci beaucoup, vous nous emmenez donc toute cette semaine sur les pas du conseiller national lib\u00e9ral radical Genevois Christian L\u00fcscher. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T06:48:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9C44743-18D2-4CB8-9AF1-17283C00425F", "internalArchiveId": "F9C44743-18D2-4CB8-9AF1-17283C00425F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Le tournoi de Roland-Garros se modernise", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Forget directeur du tournoi de tennis Rland Garros\r\n\r\n\r\nSport matin - Le tournoi de Roland-Garros se modernise  DIRECT PARIS VIA TEL MAGIQUE\r\n-----SPORT MATIN\u00a0: Roland Garros se modernise\r\n***Sports Matin avec du tennis...l'\u00e9dition 2019 de Roland Garros a d\u00e9but\u00e9 hier (DI), marqu\u00e9e notamment par un retour r\u00e9ussi de Roger Federer sur la terre battue... \u00e7a c'est pour le jeu... en ce qui concerne les infrastructures, le tournoi parisien s'est agrandi et modernis\u00e9. Il y a un nouveau court central. Il y a aussi un deuxi\u00e8me terrain au milieu des serres d'auteuil...des am\u00e9nagements n\u00e9cessaires pour la survie presque du tournoi Herv\u00e9 Borsier...\r\nConstruit en 1927, Roland Garros \u00e9tait devenu trop exigu, son court central le Philippe Chatrier devait \u00eatre refait de fa\u00e7on \u00e0 y poser un toit r\u00e9tractable pour jouer en cas de pluie, ce qui sera le cas en 2020, l'ensemble du site devenu trop exigu devait \u00eatre agrandit, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait avec la cr\u00e9ation d'un deuxi\u00e8me court semi-enterr\u00e9 de 5?000 places comme plant\u00e9 dans le jardin des serres d'Auteuil dans une ambiance naturelle et unique en Grand Chelem Une fusion entre sport et nature qui donne une autre couleur au tournoi. Un espace total agrandit 12 hectares, 3hectares et demi de plus 5 avant il s'\u00e9tire maintenant sur 800 m d'ouest en est \r\n***Mais que ce fut dur \u00e0 faire accepter Herv\u00e9...\r\nOui, la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise de tennis propri\u00e9taire du tournoi \u00e0 du convaincre les riverains et faire face \u00e0 des oppositions. Aller devant le tribunal administratif apr\u00e8s un arr\u00eat des travaux dans les serres. Elle a m\u00eame pens\u00e9 envisager de d\u00e9localiser le tournoi pr\u00eat d'Eurodisney, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 un coup dur pour l'histoire du tournoi et les habitudes du public \r\n***Le gros ouvre c'est le nouveau central Philippe Chatrier\u00a0? \r\nOui plus haut avec des tribunes perch\u00e9es \u00e0 26 m, avec 5000 places de plus, de si\u00e8ges agrandit, confortable, en bois clair, un stade arrondi avec moins d'angle et une visibilit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e, d'endroit pour se restaurer un \u00e9clairage puissant, on jouera d\u00e8s l'an prochain, le soir d\u00e8s 20h, le co\u00fbt de ce chantier est estim\u00e9 \u00e0 150 millions d'euros. Un Court Philippe Chatrier embl\u00e8me du nouveau Roland Garros, Guy Forget directeur du tournoi \r\n  31''\r\n***Et toutes ces am\u00e9liorations \u00e9taient n\u00e9cessaires Herv\u00e9 vis \u00e0 vis des autres tournois du Grand Chelem...\r\nOui dans la mesure o\u00f9 ses grands tournois ont un succ\u00e8s immense, on se bouscule pour trouver des billets, pour voir les meilleurs joueurs du monde, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s, ils rapportent \u00e9norm\u00e9ment d'argent aux f\u00e9d\u00e9rations qui les g\u00e8rent et r\u00e9investissent r\u00e9guli\u00e8rement pour les rendent encore plus attractifs. Selon une \u00e9tude datant de 2013 Roland Garros g\u00e9n\u00e8re 340 millions d'Euros de retomb\u00e9es \u00e9conomiques, la f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise a financ\u00e9e les transformations du complexe \u00e0 95% et investit 450 millions en deux ans.\r\n***Il y \u00e0 donc une \u00e9norme concurrence entre ces tournois majeurs\u00a0?\r\nOui, et Roland Garros \u00e9tait le seul des 4, Australie, Wimbledon et l'US open \u00e0 n'avoir pas de court couvert et d\u00e9sormais, Londres et Melbourne et New York en poss\u00e8de deux .Ces gros tournois rivalisent d'id\u00e9es et d'argent et d'infrastructures attirer les meilleurs joueurs et \u00e0 ce jeu-l\u00e0 Roland Garros avait du retard et d'autre tournoi important comme Madrid s'\u00e9tait propos\u00e9 et entrait en concurrence avec un tournoi historique comme Roland Garros.\r\n***La modernisation de Roland Garros ...merci Herv\u00e9 Borsier...", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Le tournoi de Roland-Garros se modernise", "Sport matin - Le tournoi de Roland-Garros se modernise / LME_2019-05-27T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Le tournoi de Roland-Garros se modernise / LME_2019-05-27T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10444647", "ece-10444622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:08:27Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [95%] :\r\nEffectivement, sport matin avec du tennis, l'\u00e9dition 2019 de Roland Garros, a d\u00e9but\u00e9 hier, marqu\u00e9e notamment par un retour r\u00e9ussi de Roger Federer sur la terre battue, \u00e7a c'est pour le jeu en ce qui concerne les infrastructures, le tournoi parisien s'est agrandi et modernis\u00e9, il y a un nouveau court central, il y a aussi un deuxi\u00e8me terrain au milieu des serres d'Auteuil, les am\u00e9nagements n\u00e9cessaires pour la survie presque du tournoi bonjour Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [93%] :\r\nBonjour Agathe oui, construit en 1927 Roland Garros \u00e9tait devenu trop exigu, son corps central le Philippe Chatrier devait \u00eatre reconstruit de fa\u00e7on \u00e0 y poser un toit r\u00e9tractable pour jouer en cas de pluie, ce qui sera le cas en 2020 en fait l'ensemble du site devait \u00eatre agrandit ce qui a \u00e9t\u00e9 fait avec la cr\u00e9ation d'un 2\u00e8me corps pour le moins originale de 5000 places semi- enterr\u00e9 comme plant\u00e9 dans le jardin des serres d'Auteuil, proche de Roland Garros, dans une ambiance naturelle et unique en Grand Chelem, une sorte de fusion entre sport et nature qui donne aussi une autre couleur au tournoi un espace total agrandit qui s'\u00e9tire d\u00e9sormais sur 800 m\u00e8tres d'o\u00f9 est en est mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [99%] :\r\nQue ce fut dur \u00e0 faire accepter Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nAh oui, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis, propri\u00e9taire du tournoi du convaincre les riverains \u00e0 faire et faire face \u00e0 des oppositions aller m\u00eame devant le tribunal administratif, apr\u00e8s un arr\u00eat des travaux dans les serres et la m\u00eame pens\u00e9 et envisager de d\u00e9localiser le tournoi pr\u00e8s d'EuroDisney, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 un coup dur pour l'histoire de Roland Garros et surtout les habitudes du public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [95%] :\r\nLe gros oeuvre, en fait, c'est le nouveau central Philippe Chatrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [91%] :\r\nOui, beaucoup plus haut, avec des tribunes d\u00e9sormais perch\u00e9es \u00e0 26 m\u00e8tres 5000 places de plus au total 15000 des si\u00e8ges agrandit confortable en bois clair, un stade arrondi avec moins d'angle et une visibilit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e plus d'endroit pour se restaurer un \u00e9clairage puissant, il faut savoir que ce sera une premi\u00e8re, on jouera d\u00e8s l'an prochain le soir d\u00e8s 20 heures jusque -l\u00e0 c'\u00e9tait ont jou\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'on pouvait faire au niveau de la Lune mis nos IT : le co\u00fbt de ce chantier est estim\u00e9 \u00e0 168 millions de francs Suisses cohorte Philippe Chatrier, embl\u00e8me du nouveau Roland Garros, on \u00e9coute Guy Forget, directeur du tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [89%] :\r\nNotre \u00e9crin, c'est le court Philippe Chatrier c'est celui qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 reconstruire en 9 mois \u00e7a c'est vraiment un tour de force, m\u00eame s'il est pas aujourd'hui compl\u00e8tement termin\u00e9e, vous le verrez, je crois que nos stades verront besoin de grandir, on a consenti de gros efforts aussi financier pour tout moderniser parce que je crois que c'est le le stade dans son int\u00e9gralit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 quasiment reconstruit, o\u00f9 les gens sont beaucoup mieux assis, il y aura plus de place pour les jambes, tout en gardant, je crois, ce qui faisait un peu le charme de 3 de Roland Garros, ce charme \u00e0 la fran\u00e7aise, ce lieu historique, entour\u00e9e de verdure, de v\u00e9g\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [91%] :\r\nEt toutes ces am\u00e9liorations \u00e9taient n\u00e9cessaires, Herv\u00e9 vis \u00e0 vis des autres tournois du Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [92%] :\r\nExactement, dans la mesure o\u00f9 ces grands tournois ont succ\u00e8s immense, on se bouscule pour y trouver des billets pour voir les meilleurs joueurs du monde tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s, ils rapportent \u00e9norm\u00e9ment d'argent aux f\u00e9d\u00e9rations qui les g\u00e8rent elle r\u00e9investissent r\u00e9guli\u00e8rement pour les rendent d'ailleurs beaucoup plus attractifs, selon une \u00e9tude datant de 2013 Roland Garros g\u00e9n\u00e8re 340 millions de francs Suisses de retomb\u00e9es \u00e9conomiques, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise a financ\u00e9e les transformations du complexe de Roland-Garros \u00e0 95 pourcent et investit 450 millions sur 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [97%] :\r\nIl y a une \u00e9norme concurrence entre ces tournois majeurs Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nOui, et Roland Garros \u00e9tait le seul des 4 Australie, Wimbledon et US Open \u00e0 avoir pas de corde couvert et d\u00e9sormais Londres, Melbourne et New York en poss\u00e8de 2 ces gros tournois rivalisent d'id\u00e9es et d'argent, d'infrastructures pour attirer les meilleurs joueurs et \u00e0 ce jeu- l\u00e0, Roland Garros avait du retard, il \u00e9tait menac\u00e9 d'autres tournois importants comme Madrid s'\u00e9tait propos\u00e9 et entrer en concurrence avec un tournoi historique comme Roland-Garros pour devenir tournoi du Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [93%] :\r\nLa modernisation de Roland Garros, merci beaucoup Herv\u00e9 Borsier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EACABAC-ED95-4969-BF7D-2D6E891122E9", "internalArchiveId": "5EACABAC-ED95-4969-BF7D-2D6E891122E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Une entreprise peut-elle \u00eatre coupable du suicide de ses employ\u00e9s?", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Lecourt, psychiatre \u00e0 Gen\u00e8ve;Noelia Miguel, psychologue d'urgence;Christian Neuhaus porte-parole Swisscom\r\n\r\n\r\nUne entreprise peut-elle \u00eatre coupable du suicide de ses employ\u00e9s?   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n-----ECLAIRAGE ACTU 7H22 : SUICIDE EN ENTREPRISES - C\u00e9line Fontannaz\r\n***Est ce qu'une entreprise peut \u00eatre jug\u00e9e coupable du suicide de ses employ\u00e9s ? On pense au proc\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9com... entre 2007 et 2010, 19 employ\u00e9s de France T\u00e9l\u00e9com se sont donn\u00e9s la mort.... et depuis d\u00e9but mai, la direction de l'entreprise est jug\u00e9e pour harc\u00e8lement moral. Bonjour C\u00e9line Fontannaz\r\nBonjour Agathe Birden\r\n***C\u00e9line, vous, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la Suisse et au suicide en lien avec le monde du travail, avec le monde de l'entreprise. Un th\u00e8me qui est encore tabou. Ceci dit, les chercheurs s'y int\u00e9ressent de plus en plus... \r\noui on a longtemps associ\u00e9 le suicide uniquement \u00e0 un probl\u00e8me de sant\u00e9 mentale. Mais Aujourd'hui, les m\u00e9decins et les chercheurs s'int\u00e9ressent davantage au contexte socio professionel de ceux qui passent \u00e0 l'acte... notamment\r\ncar certaines variations satistiques restent inexpliqu\u00e9es..\r\n****  C\u00e9line a-t-on des chiffres sur le taux de suicide li\u00e9 \u00e0 certains type de profession?\r\non sait que les agriculteurs forment une cat\u00e9gorie au taux de suicide  plus \u00e9lev\u00e9 que le reste de la population... pour le reste,  on doit disposer prochainement de premiers chiffres... l'Institut universitaire romand de sant\u00e9 au travail  vient de clore une vaste \u00e9tude sur le sujet.(( Pour rappel, En Suisse 1000 personnes se donnent la mort chaque ann\u00e9e. Et une part d'entre elles sont des personnes actives.))\r\n*** Mais sait-on si des employeurs sont r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9s \u00e0 des cas de suicides ? \r\nUne affaire telle que France T\u00e9l\u00e9com..  n'a jamais \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e en Suisse. Mais les sp\u00e9cialistes  interrog\u00e9s...ont connaissance de cas individuels...et isol\u00e9s, o\u00f9 le travail a  pu faire partie des raisons du passage \u00e0 l'acte. Vincent Lecourt est psychiatre \u00e0 Gen\u00e8ve. L'un de ses coll\u00e8gues s'est donn\u00e9 la mort en 2013 alors qu'il travaillait en h\u00f4pital. Un texte trouv\u00e9 \u00e0 cot\u00e9 du corps \u00e9voquait clraiment la piste professionnelle. Suite \u00e0 ce drame, il a men\u00e9 l'enqu\u00eate aupr\u00e8s de 25 soignants. il l' a racont\u00e9e dans un ouvrage, intitul\u00e9: \"Le burnout des soignants^ A la recherche de sens\"\r\n  14''\r\nDes personnes qui ne sont pas pass\u00e9es \u00e0 l'acte, heureusement. mais l'\u00e9puisement professionel est reconnu comme un facteur de risque. Mal suivi, il peut conduire \u00e0 commettre l'irr\u00e9m\u00e9diable.\r\n***Pourtant, C\u00e9line, jamais il n'y a eu de proc\u00e8s intent\u00e9 \u00e0 une enteprise en Suisse romande pour suicide...\r\nNon. C'est que bien souvent le suicide est multifactoriel. Il est donc extr\u00eamement difficile d'imputer l'unique responsablit\u00e9 au travail. Noelia Miguel est psychologue d'urgence...elle intervient en entreprise notamment apr\u00e8s un suicide.\r\n  32''\r\n****Mais suite \u00e0 un tel \u00e9v\u00e9nement est-ce que les entreprises se remettent en question?\r\n   souvent elles consolident la pr\u00e9vention de ce qu'on appelle les risques psychosociaux.Il faut savoir que le Code des obligations impose \u00e0 tout employeur de garantir la sant\u00e9 morale, physique et psychique de son personnel ...\r\nSwisscom a connu le d\u00e9c\u00e8s tragique de son directeur en 2013. Apr\u00e8s le drame, l'entreprise a renforc\u00e9 les moyens  Christian Neuhaus porte-parole\r\n   13''\r\nun entretien anonyme \u00e9videmment,,, qui fait d\u00e9sormais partie des mesure pr\u00e9ventives.\r\n Les r\u00e9sultats issus de l'\u00e9tude men\u00e9e par l'Institut universitaire Romand de sant\u00e9 au Travail devraient aussi servir de base pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention des suicides en lien avec le monde professionnel....\r\n***Merci C\u00e9line Fontannaz pour cet \u00e9clairage sur le difficile sujet du suicide li\u00e9 au monde de l'entreprise.. on rappelle encore que le proc\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9com doit durer jusqu'\u00e0 la mi juillet.", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444627", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Une entreprise peut-elle \u00eatre coupable du suicide de ses employ\u00e9s? / LME_2019-05-27T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:00:56Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEst -ce qu'une entreprise peut \u00eatre jug\u00e9 coupable du suicide de ses employ\u00e9es, on pense au proc\u00e8s de France Telecom entre 2007 et 2010 19, employ\u00e9 de France T\u00e9l\u00e9com se sont donn\u00e9s la mort et depuis d\u00e9but mai, la direction de l'entreprise est jug\u00e9e pour harc\u00e8lement moral, bonjour C\u00e9line Fontannaz, bonjour Agathe Birden alors C\u00e9line, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la Suisse et au suicide en lien avec le monde du travail avec le monde de l'entreprise, un th\u00e8me qui est encore tabou, ceci dit, les chercheurs s'y int\u00e9ressent de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, on a longtemps associ\u00e9 le suicide uniquement un probl\u00e8me de sant\u00e9 mentale, mais aujourd'hui, les m\u00e9decins, les chercheurs s'int\u00e9ressent davantage au contexte socio- de ceux qui passent \u00e0 l'acte, notamment car certaines variations statistiques restent inexpliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [91%] :\r\nEt C\u00e9line est -ce qu'on a des chiffres sur le taux de suicide li\u00e9 \u00e0 certains types de profession. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [93%] :\r\nEh bien, on sait que les agriculteurs forment une cat\u00e9gorie au taux de suicide plus \u00e9lev\u00e9 que le reste de la population, h\u00e9 bien, pour le reste, on doit disposer prochainement de premiers chiffres l'institut universitaire Romand de sant\u00e9 au travail vient de clore une vaste \u00e9tude sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [90%] :\r\nMais ce qu'on sait si des employeurs sont r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9s \u00e0 des cas de suicides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [93%] :\r\nAlors une affaire telle que France T\u00e9l\u00e9com n'a jamais \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e en Suisse, mais les sp\u00e9cialistes interrog\u00e9 ont connaissance de cas individuels et isol\u00e9s, o\u00f9 le travail a pu faire partie des raisons du passage \u00e0 l'acte, Vincent Lecourt est psychiatre \u00e0 Gen\u00e8ve, l'un de ses coll\u00e8gues, s'est donn\u00e9 la mort en 2013 alors qu'il travaillait en h\u00f4pital, un texte trouv\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps \u00e9voquait clairement la piste professionnelle suite \u00e0 ce drame, il a men\u00e9 l'enqu\u00eate aupr\u00e8s de 25 soignants, il l'a racont\u00e9e dans un ouvrage intitul\u00e9 Le Bernard des soignants \u00e0 la recherche de sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [92%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un certain nombre de personnes qui nous ont dit avoir eu des souffrances vraiment rare qu'il mettait en lien avec le travail et donc il y avait en tout cas un tiers de ces personnes qui ont dit \u00e0 un certain moment donn\u00e9 avoir eu des id\u00e9es suicidaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [91%] :\r\nDes personnes qui ne sont pas pass\u00e9s \u00e0 l'acte, heureusement, mais l'\u00e9puisement professionnel est reconnu comme un facteur de risque mal suivi mal accompagn\u00e9, il peut conduire \u00e0 commettre l'irr\u00e9m\u00e9diable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [92%] :\r\nEt pourtant, C\u00e9line, jamais il n'y a eu de proc\u00e8s intent\u00e9 \u00e0 une entreprise en Suisse romande pour suicide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [95%] :\r\nNon, c'est que bien souvent, le suicide est multifactoriel, il est donc extr\u00eamement difficile d'imputer l'unique responsabilit\u00e9 au travail No\u00e9lie Miguel psychologue d'urgence, elle intervient en entreprise, notamment apr\u00e8s un suicide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [90%] :\r\nPendant les cas que j'accompagnais souvent la famille savaient que, par ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, d\u00e9j\u00e0 dans la vie priv\u00e9e et puis que c'\u00e9tait des, des gens qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en souffrance alors ils avaient jamais imagin\u00e9 qu'il ait ce passage \u00e0 l'acte \u00e9videmment alors apr\u00e8s, je pense que les familles, elles sont, elles sont tellement dans la douleur qu'elles sont peut-\u00eatre pas la force non plus de de d'intenter un proc\u00e8s ou de questionner, peut-\u00eatre, cela dit, il se peut qu'un jour il y a quelqu'un qui d\u00e9cide de faire un un proc\u00e8s en disant non, pour moi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clairement \u00e9tabli et c'est en lien avec avec le travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [82%] :\r\nMais suite \u00e0 un untel \u00e9v\u00e9nement : est-ce que les entreprises se remettent en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [94%] :\r\nAlors souvent elles consolident la pr\u00e9vention de ce qu'on appelle les risques psycho- sociaux, il faut savoir que le Code des obligations impose \u00e0 tout employeur de garantir la sant\u00e9 morale, physique et psychique de son personnel Swisscom a connu le d\u00e9c\u00e8s tragique de son directeur en 2013 apr\u00e8s le drame, l'entreprise a renforc\u00e9 les moyens Christian ailleurs porte- parole. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:09) [85%] :\r\nJe prends un exemple : un contr\u00f4le m\u00e9dical qui est en place pour au nos cadres, nos collaborateurs en ce qui concerne les cadres, on a rajout\u00e9 tout un volet psychique pour se pour ce qui le Daniel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [95%] :\r\nUn entretien anonyme \u00e9videmment qui fait d\u00e9sormais partie des mesures pr\u00e9ventives et les r\u00e9sultats issus de l'\u00e9tude men\u00e9e par l'institut universitaire Romand de sant\u00e9 au travail, devraient eux aussi servir de base pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention des suicides en lien avec le monde professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [96%] :\r\nMerci C\u00e9line Fontannaz pour cet \u00e9clairage sur le difficile sujet du suicide li\u00e9 au monde de l'entreprise, on rappelle encore que le proc\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9com doit durer jusqu'\u00e0 la mi- juillet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2F54453-3443-4BA4-B0FB-36245694C7F2", "internalArchiveId": "B2F54453-3443-4BA4-B0FB-36245694C7F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - Chanson en or", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zitouni\r\n\r\n\r\nLa chronique musique - Chanson en or   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***On va cloturer cette \u00e9mission comme on a clotur\u00e9 le festival de Cannes samedi soir...avec une palme d'or... et un Yann Zitouni en ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, ou en tout cas maitre de cette chronique musique... parce que c'est bien la palme d'or qui vous inspire aujourd'hui...\r\nSamedi soir, une nouvelle palme d'or a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9e, dans ce festival qui, incroyable mais vrai, ne consacre aucune r\u00e9compense aux musiques de film. D'ailleurs, ce matin, il n'est pas question de cin\u00e9ma mais de la palme elle-m\u00eame. Elle est en or, et c'est tout \u00e0 fait normal parce qu'il en faut, pour c\u00e9l\u00e9brer l'excellence. L'or, signe de r\u00e9ussite, objet de convoitise, r\u00e9compense pour services rendus, voil\u00e0 de quoi on parle ce matin\r\n  59''\r\nL'or est un m\u00e9tal pr\u00e9cieux parce que rare, parce que dou\u00e9 de propri\u00e9t\u00e9s physiques particuli\u00e8res et parce qu'il fait briller les yeux. L'amour, c'est un peu pareil, finalement et les Compagnons de la Chanson se sont dit qu'il y avait une chanson \u00e0 faire autour de \u00e7a. L'amour d'une maman pour son fils, \u00e7a aussi c'est de l'or, et \u00e7a devient une chanson pour Jenifer. En Suisse, on trouve de l'or dans une chanson d'Henri D\u00e8s.\r\n  1'02 \r\nL'id\u00e9e est assez simple: On choisit de parler d'une chose qu'on estime \u00eatre fondamentale, une chose qu'on id\u00e9alise et on dit que c'est de l'or. On comprend le principe. L'or dans la musique suite, avec les r\u00e9compenses d\u00e9cern\u00e9es aux musiciens qui ont bien perform\u00e9, comme il faut dire aujourd'hui. Quand on a vendu beaucoup de disques, on obtient un disque d'or. A Saignel\u00e9gier, depuis 1968, donc depuis 51 ans, se tient chaque ann\u00e9e un concours de chanson francophone qui s'appelle la M\u00e9daille d'Or de la Chanson. Et puis, d'Elvis Presley \u00e0 C\u00e9line Dion, ne nous amusons pas \u00e0 \u00e9num\u00e9rer toutes les compiles, tous les best of intitul\u00e9s chansons en or, ou Golden Hits. Parfois, les artistes se choisissent carr\u00e9ment un pseudonyme, un nom de sc\u00e8ne en m\u00e9tal pr\u00e9cieux.\r\n  1'04\r\nIl est anglais, il s'appelle Goldie. Dans son cas, c'est un peu particulier, c'est parce qu'il a des dents en or, et il en est fier. Mais dans la francophonie, on pense surtout \u00e0 eux\r\n  55''\r\nA ceux qui font semblant d'avoir oubli\u00e9 les ann\u00e9es 80, rappelons que ce groupe s'appelait Gold. Et m\u00eame qu'avant d'\u00eatre c\u00e9l\u00e8bres, ils se faisaient appeler Goldfinger. En r\u00e9f\u00e9rence, bien s\u00fbr, au m\u00e9chant dans le film du m\u00eame nom. Et \u00e7a devient int\u00e9ressant, parce que dans ce cas, le brillant de l'or d\u00e9signe quelqu'un de malveillant voire de diabolique. Et il est assez facile de trouver des exemples de chansons dans lesquelles l'or \u00e9met des ondes franchement n\u00e9gatives. Notamment quand il cristallise la cupidit\u00e9 des hommes.\r\n  1'19\r\nDans After The Goldrush, Neil Young imaginait d\u00e9j\u00e0 en 1970 ce qu'il resterait de l'environnement apr\u00e8s la ru\u00e9e vers l'or et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, le pillage des ressources de la terre. Richard Desjardins, grand monsieur de la chanson qu\u00e9b\u00e9coise, a \u00e9crit un long texte qui s'appelle Le Prix de l'Or et dont les hommes ne sortent pas grandis. On pourrait finir sur cette note pessimiste, ce serait dommage, je voudrais vous faire entendre la chanson des pi\u00e8ces d'or, les pi\u00e8ces d'or font de la musique, une tr\u00e8s jolie musique.\r\n  19''\r\n***Mais oui forc\u00e9ement qu'on pense \u00e0 Louis de Fun\u00e8s dans la folie des grandeurs quand on parle d'or...il est l'or pour nous de se quitter.... Merci \u00e0 vous Yann Zitouni pour cette chronique, merci \u00e9galement \u00e0 notre invit\u00e9 ce matin, Jacques Fasel... tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous...", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444633", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - Chanson en or", "La chronique musique - Chanson en or / LME_2019-05-27T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - Chanson en or / LME_2019-05-27T07:53:00_chronique-musique"], "variantIds": ["ece-10444640", "ece-10444633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:00:56Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va cl\u00f4turer maintenant cette \u00e9mission comme on a cl\u00f4tur\u00e9 le festival de Cannes samedi soir avec une palme d'or et un Yann Zitouni en ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, ou en tout cas en ma\u00eetre de cette chronique musique vous \u00eates flatt\u00e9, je le sens, parce que c'est bien la palme d'or qui vous inspire aujourd'hui, il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nOui, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9e, vous le disiez, samedi, dans un festival qui, il faut le il faut le pr\u00e9ciser, ne consacre quand m\u00eame aucune r\u00e9compense aux musiques de films, d'ailleurs, ce matin, il n'est pas question de cin\u00e9ma, mais de la palme elle- m\u00eame, elle est en or, et c'est tout \u00e0 fait normal parce qu'il faut bien \u00e7a pour c\u00e9l\u00e9brer l'excellence l'or, signe de r\u00e9ussite, objet de convoitise de fascination r\u00e9compense pour services rendus, voil\u00e0 de quoi on parle ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [58%] :\r\nAvant \u00e0 agir d\u00e8s qu'on la aujourd'hui \u00eatre l'et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [95%] :\r\nUn m\u00e9tal pr\u00e9cieux parce que rares parce que dou\u00e9 de propri\u00e9t\u00e9s physiques particuli\u00e8res et parce qu'il fait briller les yeux, l'amour, c'est un petit peu pareil finalement et les Compagnons de la chanson se sont dit qu'il y avait une chanson \u00e0 faire justement autour de \u00e7a, l'amour d'une maman pour sa fille, \u00e7a aussi c'est de l'or et \u00e7a devient une chanson pour Jenifer en Suisse, on trouve aussi de l'or dans une chanson d'Henri Dess. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [85%] :\r\nL'eau de ran\u00e7on bien s\u00fbr cette somme entre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nVoil\u00e0 l'id\u00e9e elle est assez simple : On choisit de parler d'une chose qu'on estime \u00eatre fondamentale une chose qu'on id\u00e9alise, on dit que c'est de l'or, on a compris le principe, l'or dans la musique suite avec les r\u00e9compenses d\u00e9cern\u00e9es aux musiciens qui ont bien perform\u00e9 comme il faut dire aujourd'hui quand on a vendu beaucoup de disques, on obtient un disque d'or \u00e0 Saignel\u00e9gier depuis 1968 donc depuis 51 ans, se tient chaque ann\u00e9e un concours de chanson francophone qui s'appelle la m\u00e9daille d'or de la chanson et puis d'Elvis Presley \u00e0 C\u00e9line Dion ne nous amusons pas \u00e0 \u00e9num\u00e9rer toutes les compile tous les Best of intitul\u00e9s chansons en or ou Golden Hits 5 parfois les artistes se choisissent m\u00eame carr\u00e9ment un pseudonyme, un nom de sc\u00e8ne en m\u00e9tal pr\u00e9cieux. \r\nIl est anglais, il s'appelle Goldie dans son cas, c'est un petit peu particulier parce qu'en plus il a des dents en or, il en est fier, il d\u00e9montre mais dans la francophonie si on parle d'or, on pense surtout \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [87%] :\r\nOn les attendait, oui, ah oui, bien s\u00fbr, je prends, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u c'est qui se collent Alger vous n'assumez pas comme \u00e7a sur 5 ans alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [90%] :\r\nOn peut \u00eatre important, il a donc \u00e0 ceux qui font semblant comme Alain Franco d'avoir oubli\u00e9 les ann\u00e9es 80, rappelons que se bougent, s'appelait Gold et m\u00eame qu'avant d'\u00eatre c\u00e9l\u00e8bres, ils se faisait appeler Goldfinger, en r\u00e9f\u00e9rence bien s\u00fbr au m\u00e9chant dans le film du m\u00eame nom et \u00e7a devient int\u00e9ressant, parce que dans ce cas, h\u00e9 bien, le brillant de l'or d\u00e9signe quelqu'un de malveillant, voire de diabolique et il est assez facile de trouver des exemples chansons dans lesquelles l'or \u00e9met des ondes franchement n\u00e9gatives, notamment quand il cristallise la cupidit\u00e9 des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:46) [88%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [65%] :\r\nLa \u00e7a connais c'est pas Gold Mouette c'est du mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [92%] :\r\nNeil Yang effectivement dans After de Gaulle Roche il imaginait d\u00e9j\u00e0 en 1970 ce qu'il resterait de l'environnement apr\u00e8s la ru\u00e9e vers l'or, et plus g\u00e9n\u00e9ralement apr\u00e8s le pillage des ressources de la terre, Richard Desjardins, grand monsieur de la chanson qu\u00e9b\u00e9coise a \u00e9crit un long texte qui s'appelle le prix de l'or et dont les hommes ne sortent pas grandis cupidit\u00e9, encore et toujours, alors on pourrait finir sur cette note pessimiste, ce serait dommage, je voudrais vous faire entendre \u00e0 la chanson des pi\u00e8ces d'or, les pi\u00e8ces d'or font de la musique, une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [75%] :\r\nTr\u00e8s jolie musique \u00e9cout\u00e9e, il est 8 au niveau en presque lors de ce lui est fortement fortement compost. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [95%] :\r\nIl n'a Louis de Fun\u00e8s dans la folie des grandeurs, quand on vous parle de l'or il or presque pour nous de se quitter, merci beaucoup \u00e0 vous Yann Zitouni pour cette chronique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T06:46:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-101B89FE-4D98-42A7-8041-669B766668E2", "internalArchiveId": "101B89FE-4D98-42A7-8041-669B766668E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Donner une voix au patrimoine culturel menac\u00e9", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Bezat, pr\u00e9sident de  l'association du Vieux-Monthey\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Donner une voix au patrimoine culturel menac\u00e9 (FUTUR ANTERIEUR 27.05 PATRIMOINE EP1)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nTitre web : Donner une voix au patrimoine culturel menac\u00e9 !\r\n***6h24.. On retrouve Jean de Preux pour notre chronique Futur Ant\u00e9rieur. Bonjour.. \r\nToute cette semaine, Jean, on va s'int\u00e9resser au rapport que les Romands entretiennent avec leur patrimoine b\u00e2ti..  \r\nEt bien loin du d\u00e9bat sur la reconstruction de Notre Dame de Paris, on va plus particuli\u00e8rement s'int\u00e9resser aux efforts consentis pour le sauvegarder ce patrimoine.. Pour ce faire on prend ce matin la direction de Monthey o\u00f9 le propri\u00e9taire du Buffet de la gare AOMC souhaite raser cette b\u00e2tisse du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, trait\u00e9e en colombage, pour la remplacer par un immeuble comprenant logements, commerces et parking souterrain. Mais l'association du Vieux-Monthey veille au grain. Pierre-Alain Bezat son pr\u00e9sident..\r\n  29\" ((\"collective\"))\r\nMais voil\u00e0, bien qu'embl\u00e9matique, la b\u00e2tisse n'est pas class\u00e9e. Sa conservation ne va donc pas naturellement de soi. Pour tenter de donner tout de m\u00eame une voix \u00e0 ce type de bien culturel menac\u00e9, Patrimoine Suisse, la fa\u00eeti\u00e8re nationale de la sauvegarde  et ses 27'000 membres  viennent de relancer la liste rouge des constructions en p\u00e9ril. Le buffet montheysan en fait partie.  Plateforme interactive  d'\u00e9change et de campagne, la liste rouge se veut une mise en alerte mais pas seulement. Magali Bonard, pr\u00e9sidente de la section valaisanne de Patrimoine suisse..\r\n  26\" ((\"ce bien\"))\r\n*** C'est dire Jean que contrairement \u00e0 une id\u00e9e r\u00e9pandue, les moyens d'action de Patrimoine suisse restent limit\u00e9s..\r\nContrairement \u00e0 d'autres sections cantonales, la valaisanne n'a elle, d'ailleurs pas m\u00eame de droit de recours. Elle se doit donc de privil\u00e9gier la sensibilisation et le dialogue  dans un cadre g\u00e9n\u00e9ral qui a tout de m\u00eame bien \u00e9volu\u00e9. On retrouve Pierre Alain Bezat pr\u00e9sident du Vieux-Monthey...\r\n  23\" ((\"b\u00e2timents\"))\r\nQuoiqu'il en soit la protection du patrimoine reste aujourd'hui encore largement tributaire de la fameuse pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats entre sauvegarde et d\u00e9veloppement ... avec de fr\u00e9quents d\u00e9s\u00e9quilibres..\r\n  15\" ((\"patrimoine\"))\r\n*** Mais y a-t-il n\u00e9anmoins Jean, pour le patrimoine, des raisons d'esp\u00e8rer ?\r\nMagali Bonard active dans le secteur depuis de nombreuses ann\u00e9es dit  en tout cas constater un v\u00e9ritable changement de sensibilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du patrimoine...\r\n  22\" ((\"quelque chose\"))\r\nIl n'emp\u00eache, les moyens \u00e0 disposition restent limit\u00e9s. \r\n  20\" ((\"patrimoine\"))\r\nUne piste qui m\u00e9rite r\u00e9flexion ...  A demain", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444668", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Donner une voix au patrimoine culturel menac\u00e9", "Futur ant\u00e9rieur - Donner une voix au patrimoine culturel menac\u00e9 / LMA_2019-05-27T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Donner une voix au patrimoine culturel menac\u00e9 / LMA_2019-05-27T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10444672", "ece-10444668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:08:26Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est \u00e0 votre tour, Jean de Preux, mais vous avez d\u00e9j\u00e0 vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 intervenu donc on sait que vous \u00eates l\u00e0, Jean de Preux la chronique Futur ant\u00e9rieur, toute cette semaine, on va s'int\u00e9resser au rapport que les Romands entretiennent avec leur Patrimoine b\u00e2ti et bien loin du d\u00e9bat sur la reconstruction de Notre-Dame de Paris, on va plus particuli\u00e8rement s'int\u00e9resser aux efforts consentis pour le sauvegarder ce Patrimoine, pour ce faire, on prend ce matin la direction de monter ou le propri\u00e9taire du Buffet de la gare \u00e0 OMC souhaite raser cette b\u00e2tisse du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, trait\u00e9e en colombage pour la remplacer par un immeuble comprenant logements, commerces et parkings souterrains, mais l'association du Vieux Monthey veille au grain, Pierre-Alain Bezat son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nC'est un b\u00e2timent typique qui va rester une sorte de m\u00e9moire en fait pour la communaut\u00e9, c'est un lieu de rendez- vous, la population montheysan c'est un b\u00e2timent, il m'a -t-il qui reprend effectivement des caract\u00e9ristiques de la fin du XIXe si\u00e8cle qui \u00e9tait mais, au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est un des rares b\u00e2timents de ce Style, on en a 2 ou 3 Monthey tous ses des rares terre quelque part \u00e9changisme unique parce qu'en fait il ne rentre pas dans la caract\u00e9ristique du b\u00e2ti traditionnel en gard\u00e9 ch\u00e2teaux mais pour qu'on garde, pas d'autres b\u00e2timents qui sont tout aussi importants pour l'histoire, l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [93%] :\r\nMais voil\u00e0, bien qu'embl\u00e9matique, la b\u00e2tisse n'est pas class\u00e9e sa conservation ne va donc pas naturellement de soi pour tenter de donner tout de m\u00eame une voix \u00e0 ce type de bien culturel menac\u00e9 Patrimoine Suisse la fa\u00eeti\u00e8re nationale de la sauvegarde et ses 27000 membres viennent de relancer la liste rouge des constructions p\u00e9ril le buffet montheysan en fait partie plateforme interactive d'\u00e9change et de campagne : la liste rouge, se veut une mise en alerte, mais pas seulement : Magali Bonard, pr\u00e9sidente de la section valaisanne de Patrimoine suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [93%] :\r\nSoit vous indiquer sur la liste rouge, un b\u00e2timent ou un monument en p\u00e9ril et puis l\u00e0, il y a une interaction avec le public et une sensibilisation soit tout \u00e0 coup il y a un monument qui est vou\u00e9 \u00e0 la destruction, pourquoi, parce que simplement les propri\u00e9taires n'ont pas les moyens, la commune non plus et puis on utilise la liste rouge pour une action proactive parce que peut-\u00eatre il y aura quelqu'un en Suisse ou ailleurs qui sera int\u00e9ress\u00e9 de sauvegarder disons ce bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [93%] :\r\nC'est dire Jean que contrairement \u00e0 une id\u00e9e r\u00e9pandue, les moyens d'action de Patrimoine suisse restent limit\u00e9s, contrairement \u00e0 d'autres sections cantonales la valaisanne, elle, d'ailleurs, pas m\u00eame le droit de recours, elle se doit donc de privil\u00e9gier la sensibilisation et le dialogue dans un cadre g\u00e9n\u00e9ral qui a tout de m\u00eame bien \u00e9volu\u00e9, on retrouve Pierre-Alain Bezat, pr\u00e9sident du Vieux Monthey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [91%] :\r\nIl y a eu un inventaire dans les ann\u00e9es huitante, o\u00f9 on a relev\u00e9 une quarantaine en fait de b\u00e2timents qui m\u00e9ritaient protection, certains ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, entre temps, c'est vrai que c'\u00e9tait pas officiel, c'\u00e9tait plut\u00f4t officieux puis en 2 ans, on a un guide de protection du Patrimoine qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli par l'\u00c9tat du Valais comment classifier les b\u00e2timents et c'est une tr\u00e8s bonne chose parce que maintenant fait, on a une politique vraiment de de protection, pas seulement du b\u00e2timent mais souvent aussi de l'environnement de ces b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [96%] :\r\nQuoiqu'il en soit, la protection du Patrimoine reste aujourd'hui encore largement tributaire de la fameuse pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats entre sauvegarde et d\u00e9veloppement avec de fr\u00e9quents d\u00e9s\u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [89%] :\r\nMoi, je dirais que la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats, elle balance tr\u00e8s souvent du c\u00f4t\u00e9 de l'argent, du c\u00f4t\u00e9 du promoteur, c'est clair, si vous avez un restaurant comme le buffet OMC vous avez d'autres logements \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais vous pouvez m\u00e8tre 60, il est bien clair que l'argent o\u00f9 l'\u00e9conomie a tendance \u00e0 en fait sur le c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [94%] :\r\nBon, les gens de Preux, je vous en supplie, finissant sur une note d'espoir, y a -t-il des raisons pour le Patrimoine d'esp\u00e9rer Magali Bonard active dans le secteur depuis de nombreuses ann\u00e9es, dit en tout cas, constater un v\u00e9ritable changement de sensibilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [92%] :\r\nMoi ce que je vois comme diff\u00e9rence et qui me r\u00e9jouis d'ailleurs, c'est que j'ai beaucoup de jeunes architectes et historiens qui me contactent et qui m'interpelle : 11 ans mais qu'est -ce qu'on peut faire pour le Patrimoine, et je dirais que cette cat\u00e9gorie de gens entre 25 et 35 est en train de monter et de prendre conscience que notre Patrimoine est important et ce sont des gens qui ont envie de s'impliquer et de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [95%] :\r\nIl n'emp\u00eache, les moyens \u00e0 disposition restent limit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [91%] :\r\nIl faut savoir qu'on ne peut pas tout conserver, on rencontre beaucoup de gens aussi dans les communes qui nous disent qu'ils aimeraient bien prot\u00e9g\u00e9 mais que financi\u00e8rement, ils peuvent pas, on est face \u00e0 des propri\u00e9taires qui peuvent pas non plus et \u00e7a, c'est vrai que, \u00e0 l'ni il faudrait peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir sur une action de fond est -ce que en Suisse, on va ouvrir un fonds pour la protection du Patrimoine en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [93%] :\r\nUne piste qui m\u00e9rite r\u00e9flexion, vous \u00eates d'accord, je suis absolument d'accord et j'ai envie d'explorer sujet toute la semaine avec vous Jean pas, \u00e7a va \u00eatre le cas, c'est formidable, on se retrouve d\u00e8s demain, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5580D94C-6925-458A-B885-AA0AAF54AF63", "internalArchiveId": "5580D94C-6925-458A-B885-AA0AAF54AF63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Les Irlandais lib\u00e9ralisent leur loi sur le divorce", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Les Irlandais lib\u00e9ralisent leur loi sur le divorce (RTS RELIGION 27.05 LES IRLANDAIS LIBERALISENT LEUR LOI SUR LE DIVORCE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nChronique RTSreligion Les Irlandais lib\u00e9ralisent leur loi sur le divorce\r\n*** C'est l'heure de la chronique RTSreligion avec vous, Guillaume Henchoz, aujourd'hui on met le cap sur l'Irlande qui a \u00e9lu ses parlementaires europ\u00e9ens et qui s'est \u00e9galement prononc\u00e9e sur la loi concernant le divorce.\r\nOui. aux europ\u00e9ennes les Irlandais ont pl\u00e9biscit\u00e9 Le parti centriste pro-europ\u00e9en du Premier ministre Leo Varadkar, le Fine Gael. Et ils ont aussi profit\u00e9 de leur passage aux bureaux de vote pour se prononcer sur un r\u00e9f\u00e9rendum concernant la lev\u00e9e des restrictions au divorce qui encadraient encore cette proc\u00e9dure. Ils ont massivement soutenu l'abrogation d'une disposition constitutionnelle qui obligeait les couples \u00e0 vivre s\u00e9par\u00e9s pendant 4 des 5 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant leur demande de divorce.\r\n***Effectivement, les conditions pour divorcer semblaient tr\u00e8s strictes.\r\nOui et vous savez la question du divorce en Irlande c'est toute une histoire. La premi\u00e8re votation sur l'instauration du divorce en Irlande date de 1986. La l\u00e9galisation du divorce avait alors \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple \u00e0 60 %. Un peu moins de 10 ans plus tard un deuxi\u00e8me scrutin est organis\u00e9. La campagne pour ou contre le divorce a v\u00e9ritablement s\u00e9par\u00e9 l'Irlande en deux. La loi sur le divorce a pass\u00e9 en 1995 mais \u00e0 la raclette. A 50,3 %\r\n***Et c'est donc cette loi qui se trouve maintenant modifi\u00e9e par les r\u00e9centes votations\u00a0?\r\nExactement. Les \u00e9lecteurs ont r\u00e9pondu par l'affirmative \u00e0 la question\u00a0: suivante\u00a0: \u00ab\u00a0Voulez-vous donner le pouvoir aux politiciens pour r\u00e9duire la p\u00e9riode de pause avant que les couples puissent mettre fin officiellement \u00e0 leur mariage\u00a0?\u00a0\u00bb. R\u00e9f\u00e9rendum soutenu \u00e0 82%. Le score est sans appel cette fois. \r\n***On peut dire que le pays se d\u00e9tache d'une certaine forme de conservatisme catholique\u00a0?\r\nTout \u00e0 fait . le pays s'est d\u00e9fait il y a quelques mois de sa loi sur le blasph\u00e8me et les r\u00e9sultats de ce scrutin tombent juste un an apr\u00e8s la consultation populaire sur la lev\u00e9e de l'avortement qui avait elle aussi largement pass\u00e9. Donc. oui.\u00a0 La s\u00e9cularisation continue \u00e0 faire son petit bonhomme de chemin jusqu'au sein de la pourtant tr\u00e8s catholique Irlande\u00a0!", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444667", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les Irlandais lib\u00e9ralisent leur loi sur le divorce", "RTSreligion - Les Irlandais lib\u00e9ralisent leur loi sur le divorce / LMA_2019-05-27T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les Irlandais lib\u00e9ralisent leur loi sur le divorce / LMA_2019-05-27T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10444674", "ece-10444667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:08:25Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa chronique religion de ce matin, elle est pas devant moi, mais on va parler de, on va parler d'Irlande avec vous Guillaume Henshaw c'est aujourd'hui que nous nous dirigeons vers ce pays, le pays qui a \u00e9lu ses parlementaires europ\u00e9ens qui s'est \u00e9galement prononc\u00e9 sur la loi concernant le divorce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nEh oui, aux europ\u00e9ennes, les Irlandais ont pl\u00e9biscit\u00e9 le parti centriste pro- europ\u00e9en du 1er ministre L\u00e9o Varadkar, le Fine Ga\u00ebl, ils ont aussi profit\u00e9 de leur passage au bureau de vote pour se prononcer sur un r\u00e9f\u00e9rendum concernant la lev\u00e9e des restrictions au divorce qui encadraient encore cette proc\u00e9dure ils ont massivement soutenu l'abrogation d'une disposition constitutionnelle qui obligeait, tenez -vous bien, les couples \u00e0 vivre s\u00e9par\u00e9s pendant quatre des 5 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant leur demande de divorce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [89%] :\r\nEffectivement, les conditions pour divorcer semblaient tr\u00e8s strictes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [93%] :\r\nOui, mais vous savez, la question du divorce en Irlande, c'est toute une histoire, la premi\u00e8re votation sur l'instauration du divorce en Irlande, \u00e7a date de 1908 36 la l\u00e9galisation du divorce, avait alors \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple, \u00e0 plus de 60 pourcent un peu moins de 10 ans plus tard, un deuxi\u00e8me scrutin est organis\u00e9 la campagne pour ou contre le divorce a v\u00e9ritablement s\u00e9par\u00e9 l'Irlande en 2 son mauvais jeu de mots, la loi sur le divorce a finalement pass\u00e9 en 1995 mais alors vraiment \u00e0 la raclette \u00e050,3 pourcent seulement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [94%] :\r\nEt c'est donc cette loi qui se trouve maintenant modifi\u00e9e par les r\u00e9centes votations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nExactement, les \u00e9lecteurs ont r\u00e9pondu par l'affirmative \u00e0 la question suivante : voulez -vous donner le pouvoir aux politiciens, nos politiciens pour r\u00e9duire la p\u00e9riode de pause avant que les couples ne puisse mettre fin officiellement \u00e0 leur mariage r\u00e9f\u00e9rendum soutenu \u00e0 8 ans de pour 100, le score est sans appel : cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [97%] :\r\nOn peut dire que le pays se d\u00e9tache d'une certaine forme de conservatisme catholique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, rappelons que cette votation intervient dans un contexte particulier, le pays se d\u00e9fait, il y a quelques mois de sa loi sur le blasph\u00e8me : les r\u00e9sultats de ce scrutin tombent juste un nom, jour pour jour apr\u00e8s la consultation populaire sur la lev\u00e9e de l'avortement, qui avait elle aussi largement pass\u00e9 donc oui on peut dire que la s\u00e9cularisation continue \u00e0 faire son petit bonhomme de chemin jusqu'au sein de la pourtant tr\u00e8s tr\u00e8s catholique Irlande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [99%] :\r\nMerci Guillaume Henchoz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A05E347-004F-4DC5-9DAC-EB069522E906", "internalArchiveId": "2A05E347-004F-4DC5-9DAC-EB069522E906", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Avis de temp\u00eate sur le Pakistan", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Avis de temp\u00eate sur le Pakistan   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n----C'EST ARRIVE LOIN DE CHEZ VOUS (Alain Franco : 7h43)\r\n***Notre chronique c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, avec vous Alain Franco... ce matin on se rend au Pakistan. Le Premier Ministre Imran Khan risque d'\u00eatre un peu bouscul\u00e9 ces prochains temps nous dites vous...\r\nOui ce matin c'est un peu \u00ab Avis de temp\u00eate sur le Pakistan \u00bb. Oh bien s\u00fbr, la pr\u00e9vision est toujours risqu\u00e9e, mais force est de constater que les nuages s'amoncellent quand m\u00eame pas mal sur la t\u00eate d'Imran Khan, le Premier ministre du pays.\r\nTout a commenc\u00e9 en ao\u00fbt dernier, quand l'ex-champion de cricket prend les r\u00eanes du gouvernement de ce pays malade, cribl\u00e9 de dettes, avec des indicateurs \u00e9conomiques massivement dans le rouge. Khan va donc frapper \u00e0 la porte du docteur FMI. C'est la 13\u00e8 fois depuis les ann\u00e9es 80. Mais le Premier ministre sait que celui-ci administre des potions tr\u00e8s am\u00e8res, qui risque de tuer le malade. Il h\u00e9site, fait volte face, et finalement se r\u00e9signe. \r\nLe FMI fini par lui accorder un pr\u00eat de 6 milliards de dollars, assortis de conditions drastiques : des coupes dans les d\u00e9penses publiques, l'augmentation du gaz et \u00e9lectricit\u00e9, une forte d\u00e9valuation de la roupie, et l'am\u00e9lioration de la lev\u00e9e de l'imp\u00f4t. Rendez-vous compte : un million seulement de pakistanais payent l'imp\u00f4t sur le revenu. Sur une population de 200 millions d'habitants.\r\n\u00ab Imran Khan est un incapable \u00bb, titrent plusieurs journaux. La grogne monte dans la population face \u00e0 la hausse g\u00e9n\u00e9rale des prix. La chaine Al Jazeera,  tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e, aussi est s\u00e9v\u00e8re :\r\n  11''\r\n\u00ab Imran Khan est accus\u00e9 de brader le pays. L'accord avec le FMI va peser sur une \u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 d\u00e9faillante et produire de l'hyper-inflation. \u00bb\r\n***Une crise \u00e9conomique et sociale c'est effectivement un bon gros nuage... est ce qu'il y en a d'autres au Pakistan ? \r\nUn gros, venu d'Inde cette fois. Ce puissant voisin avec lequel Karachi entretient un conflit d'intensit\u00e9 variable depuis toujours, vient d'accorder haut la main un second mandat \u00e0 l'ultra-nationaliste hindou Narendra Modi, qui a fait campagne notamment sur le danger pakistanais. \r\nOr Karachi a annonc\u00e9 avoir test\u00e9 un nouveau nouveau missile capable d'emporter une charge nucl\u00e9aire sur pr\u00e8s de 2000 kilom\u00e8tres. L'inde et le Pakistan maitrisent tous les deux le feu nucl\u00e9aire.\r\nCeci n'a pas emp\u00each\u00e9 d'Imran Khan, fort de sa relation am\u00e9lior\u00e9e avec Washington pour avoir jou\u00e9 les interm\u00e9diaires avec les Talibans d'Afghanistan voisin, d'envoyer un message de f\u00e9licitation \u00e0 Modi d\u00e8s son \u00e9lection, et de d\u00e9clarer pr\u00e9f\u00e9rer n\u00e9gocier avec un homme fort. Alors, Modi restera-t-il sur la ligne dure de sa campagne, ou jouera-t-il l'apaisement, maintenant qu'il est confirm\u00e9 pour une deuxi\u00e8me l\u00e9gislature. Question sans r\u00e9ponse \u00e0 ce stade.\r\n***Le Pakistan sous les nuages c'\u00e9tait votre chronique Alain Franco... la chronique s'appelle C'est ariv\u00e9 loin de chez vous, et \u00e7a se r\u00e9\u00e9coute en podcast sur notre site internet...merci Alain.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444631", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Avis de temp\u00eate sur le Pakistan", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Avis de temp\u00eate sur le Pakistan / LME_2019-05-27T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Avis de temp\u00eate sur le Pakistan / LME_2019-05-27T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10444635", "ece-10444631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:08:28Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNotre chronique c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, avec vous, Alain Franco, ce matin, on se rend au Pakistan le 1er ministre il Khan risque d'\u00eatre un petit peu bouscul\u00e9 ces prochains temps, nous dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nOui, c'est m\u00eame Avis de temp\u00eate sur le Pakistan, alors bien s\u00fbr, la pr\u00e9vision est toujours risqu\u00e9e mais force est de constater que les nuages s'amoncellent quand m\u00eame pas mal sur la t\u00eate, Khan le 1er ministre du pays, tout commence en ao\u00fbt dernier, quand l'ex- champion de cricket, prend les r\u00eanes du gouvernement de ce pays malade cribl\u00e9 de dettes, avec des indicateurs \u00e9conomiques massivement dans le rouge Khan va donc frapper \u00e0 la porte du Docteur FMI c'est la 13\u00e8me fois depuis les ann\u00e9es 80 mais le 1er Ministre celui -ci administre des potions tr\u00e8s am\u00e8res qui risquent parfois de tuer le patient, il h\u00e9site, fait volte-face et finalement se r\u00e9signe le FMI lui accorde un pr\u00eat de 6 milliards de dollars, assortis de conditions drastiques coupes dans les d\u00e9penses publiques, augmentation du prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 forte d\u00e9valuation de la roupie, am\u00e9lioration de la lev\u00e9e de l'imp\u00f4t, un million seulement de pakistanais payent l'imp\u00f4t sur le revenu, sur une population de 200 millions d'habitants, la grogne monte dans le la population face \u00e0 la hausse g\u00e9n\u00e9rale des prix, ils me rendent Khan est un incapable, titrent plusieurs journaux, la cha\u00eene Al-Jazira tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e dans le pays est aussi tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [67%] :\r\nMais elle est quand m\u00eame enseigne pour Happonen sa coll\u00e8gue de c'est l\u00e0 o\u00f9 elle s'est \u00e9lev\u00e9e, le p\u00f4le a\u00e9rien r\u00eaver Bolden on est le brader dring \u00e9conome et un lectorat et Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [97%] :\r\nVa peser sur une \u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 d\u00e9faillante et produire de l'hyper- inflation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [92%] :\r\nUne crise \u00e9conomique et sociale, c'est effectivement un bon gros nuage est ce qu'il y en a d'autres au Pakistan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [95%] :\r\nUn gros venu d'Inde, cette fois, ce puissant voisin avec lequel Karachi entretient un conflit d'intensit\u00e9 variable depuis toujours vient d'accorder haut la main un second mandat \u00e0 l'ultra- nationaliste hindou Narendra Modi, qui a fait campagne sur le danger pakistanais or Karachi a annonc\u00e9 avoir test\u00e9 un nouveau missile capable d'emporter une charge nucl\u00e9aire sur pr\u00e8s de 2000 kilom\u00e8tres h\u00e9 oui, l'Inde et le Pakistan ma\u00eetrise tous 2 le feu nucl\u00e9aire, ceci n'a pas emp\u00each\u00e9 Khan, fort de sa relation am\u00e9lior\u00e9e avec Washington pour avoir jou\u00e9 les interm\u00e9diaires avec les talibans voisin d'envoyer un message de f\u00e9licitations \u00e0 Modi et de se dire pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec l'homme fort de New Delhi alors Modi restera -t-il sur la ligne dure de sa compagne ou jouera -t-il l'apaisement, maintenant qu'il est confirm\u00e9 pour une deuxi\u00e8me l\u00e9gislature franchement \u00e0 ce point \u00e0 ce stade, c'est une question sans r\u00e9ponse : le Pakistan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [91%] :\r\nTemps sous les nuages, c'\u00e9tait votre chronique Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T06:46:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2414475-C43B-4057-9919-25F80F30D9E2", "internalArchiveId": "D2414475-C43B-4057-9919-25F80F30D9E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - 27 mai 1940: les cinq minutes de Pauline Carton sur les remarques des auditeurs", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane\r\n\r\n\r\nL'archive du jour - 27 mai 1940: les cinq minutes de Pauline Carton sur les remarques des auditeurs ***Archive du jour :\r\n27.05.1940 : Les cinq minutes de Pauline Carton. Sur les remarques d'auditeurs \r\n  1'28'' ((L\u00e9g\u00e8rement plus court que d'habitude...))", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444661", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - 27 mai 1940: les cinq minutes de Pauline Carton sur les remarques des auditeurs / LMA_2019-05-27T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:15:58Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe 27 mai 1940 tr\u00e8s exactement, \u00e7a s'appelait les 5 minutes de Pauline Carton, alors je ne connaissais pas Pauline Carton, parce que j'\u00e9tais pas n\u00e9 en 1940 mais vous allez l'entendre, elle, elle s'exprimait sur les remarques d'auditeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [85%] :\r\nIl est tout de m\u00eame curieux de penser que, tandis que partout ailleurs, on enseigne la politesse et on cultive les formules gracieuse les 30 centim\u00e8tres d'Air Lib qui entoure notre micro soit le seul petit espace du vaste monde, nous les gens grincheuse souhaite bannir l'urbanit\u00e9 et la courtoisie en effet tandis que vous, vous qui avez la gentillesse de m'\u00e9couter sans hostilit\u00e9, vous trouvez normal que nous nous exprimerons comme le reste des humains, il est dans d'autres demeurent une curieuse petite portion de riverains de nos ondes choqu\u00e9 \u00e0 l'audition de vocables descend oui Rifai, fait par des Antonas quand qui leur semblent de sourire, vous ne les connaissez point ces gens, mais \u00e0 nous, et l\u00e0, c'est chaque jour qu'il se r\u00e9v\u00e8le gonfl\u00e9 de blanc m'ulc\u00e9r\u00e9s parce qu'un speaker attendre, il les a bless\u00e9 dans bonsoir mes chers auditeurs fr\u00f4lant le tr\u00e9molo ou parce qu'un conf\u00e9rence les a trait\u00e9s de personnes intelligentes, il nous dit la voix de reproches, pourquoi parlez -vous comme \u00e7a \u00e0 la radio, pourquoi diable au cours des miss annonc\u00e9 vous maintenant, voici la talentueuse cantatrice Madame une pelle voil\u00e0 le spirituel Kosor mais ce qu'on appelle, nous sommes assez grands pour qualifier nous-m\u00eames pourquoi remercier vous de leur attention des citoyens qui sont peut-\u00eatre en train de tourner le bouton pourquoi souhaitez -vous la bonne ann\u00e9e \u00e0 l'univers en quand arrive le jour de l'an, enfin pourquoi jurez -vous \u00e0 vos interlocuteurs invisible que vous \u00eates hors de leur raconter quelque chose en leur prodiguant des noms amicaux alors que vous ne les avez jamais vu je vous assure, vous avez l'air de flatter le client. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [92%] :\r\nAlors, on avait un autre rapport avec le le courrier des auditeurs en 1940 elle s'appelait donc Pauline Carton r\u00e9\u00e9couter sur RTS H. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D30A95A8-83D5-433B-9563-4FFD16F4D7F7", "internalArchiveId": "D30A95A8-83D5-433B-9563-4FFD16F4D7F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Essor de l'astrotourisme dans la r\u00e9gion du d\u00e9sert d'Atacama, au nord du Chili", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Maury, astronome, chercheur au CNRS;Ellen Rockwood, James Curby, visiteurs;Ghislain Rochant est originaire d'Ottawa, au Canada\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nEssor de l'astrotourisme dans la r\u00e9gion du d\u00e9sert d'Atacama, au nord du Chili CHILI: ASTROTOURISME\r\n***Le d\u00e9sert d'Atacama, dans le nord du Chili... c'est sans doute la r\u00e9gion au monde la plus propice \u00e0 l'observation du ciel, gr\u00e2ce \u00e0 son temps clair presque toute l'ann\u00e9e.\r\nLes agences spatiales internationales y ont donc install\u00e9 leurs t\u00e9lescopes les plus performants, comme le \u00abVery large telescope\u00bb et l'observatoire ALMA. Et il n'y a pas que les grandes agences: la r\u00e9gion est aussi un petit paradis pour les astronomes amateurs et les touristes curieux d'apprendre \u00e0 observer le ciel au-dessus de leur t\u00eate.\r\nJustine Fontaine a suivi une visite chez un astronome tomb\u00e9 amoureux du ciel du d\u00e9sert d'Atacama:\r\n  DIGAS 4'09''\r\nNous sommes \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de san pedro, la principale ville touristique du d\u00e9sert d'Atacama. Il est 20h et Alain Maury commence sa premi\u00e8re visite astronomique de la soir\u00e9e, avec une quinzaine de visiteurs :\r\nBOB 22''\r\nA l'aide d'un petit pointeur laser vert, l'astronome montre au-dessus de la t\u00eate des visiteurs diff\u00e9rents objets c\u00e9lestes :\r\nBOB 29''\r\nAvant de s'installer ici avec sa femme il y a 16 ans, cet astronome fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 chercheur au CNRS, et a travaill\u00e9 plusieurs ann\u00e9es dans un observatoire international au Chili :\r\nBOB 30''\r\nLes visiteurs aussi appr\u00e9cient le paysage c\u00e9leste, comme Ellen Rockwood, qui vient de terminer une visite en anglais, avec son mari :\r\nBOB 23'' - Traduction : \"Nous sommes au Chili pour deux semaines. Nous sommes arriv\u00e9s ce matin, et nous n'avons pas dormi depuis que nous avons quitt\u00e9 Londres. Nous sommes venus directement voir les \u00e9toiles ! C'\u00e9tait l'une des choses les plus importantes que je voulais faire, parce que je savais \u00e0 quel point le ciel est clair ici, mais je n'imaginais pas que serait aussi extraordinaire... Je n'ai jamais rien vu de tel auparavant.\"\r\nUn \u00e9merveillement partag\u00e9 par James Curby, qui a suivi la m\u00eame visite qu'Ellen :\r\nBOB 16'' - Traduction : \"le plus incroyable, c'est la voie lact\u00e9e, et puis le sac \u00e0 charbon et le nuage de Magellan. Je n'avais jamais vu \u00e7a avant. Malheureusement, au Royaume-Uni il y a trop de densit\u00e9 de population, trop de mauvais temps, bref, pas assez de ciel clair. C'est donc un privil\u00e8ge d'\u00eatre ici.\"\r\nEn plus de recevoir pr\u00e8s de 15 000 touristes par an et de mener ses propres observations ici avec des t\u00e9lescopes qu'il assemble lui-m\u00eame, Alain Maury propose \u00e0 des astronomes amateurs d'h\u00e9berger leurs t\u00e9lescopes, qu'ils pourront ensuite commander \u00e0 distance.\r\nGhislain Rochant est originaire d'Ottawa, au Canada, et il vient d'installer un t\u00e9lescope ici, avec un ami :\r\nBOB 48''\r\nGhislain et son ami sont passionn\u00e9s de photographie du ciel, et pour faire de leur r\u00eave une r\u00e9alit\u00e9, ils ont d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 40 000 francs suisses, rien que pour le mat\u00e9riel.\r\nD'autres astronomes amateurs s'int\u00e9ressent eux \u00e0 des recherches sur les com\u00e8tes, les ast\u00e9ro\u00efdes, ou encore les exoplan\u00e8tes.\r\nDans certains cas, leurs observations, compl\u00e9t\u00e9es par les recherches d'astronomes professionnels, peuvent donner lieu \u00e0 des d\u00e9couvertes scientifiques.", "durationSec": 287, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Essor de l'astrotourisme dans la r\u00e9gion du d\u00e9sert d'Atacama, au nord du Chili / TUM_2019-05-27T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:23:05Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe d\u00e9sert d'Atacama, dans le nord du Chili, c'est sans doute la r\u00e9gion au monde la plus propice \u00e0 l'observation du ciel gr\u00e2ce \u00e0 son temps clair presque toute l'ann\u00e9e, les agences spatiales internationales y ont donc logiquement installer leurs t\u00e9lescopes les plus performants comme le Very Large Telescope et l'observatoire Alma il n'y a pas que les grandes agences d'ailleurs la r\u00e9gion est aussi un petit paradis pour les astronomes amateurs ou les touristes curieux d'apprendre \u00e0 observer le ciel au-dessus de leur t\u00eate, Justine Fontaine a suivi une visite chez un astronome tomb\u00e9 amoureux du ciel dans le d\u00e9sert d'Atacama. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [97%] :\r\nNous sommes \u00e0 quelques km de Pedro, la principale ville touristique du d\u00e9sert d'Atacama, il est 20 heures et Alain Maury commence sa premi\u00e8re visite astronomique de la soir\u00e9e avec une quinzaine de visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [88%] :\r\nAlors ce qu'on va faire l\u00e0 tout de suite, on va parler un peu du ciel \u00e0 l'oeil nu, r\u00e9pondant expliquer un petit peu ce qu'il y a l\u00e0- haut, comment le voir comment lire une carte du ciel et cette partie l\u00e0 pour moi et la partie importante du tour, c'est-\u00e0-dire c'est celle qui vous j'esp\u00e8re en tout cas, servira plus tard, une fois rentr\u00e9 en France, reconna\u00eet un peu les constellations observer un peu de temps en temps, il y a pas mal de choses qu'on peut voir sans instrument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [95%] :\r\n\u00e0 l'aide d'un petit pointeur laser vers l'astronome montre au-dessus de la t\u00eate de ses visiteurs diff\u00e9rents objets c\u00e9lestes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [88%] :\r\nAlors maintenant en de la Croix du Sud, je pense que vous voyez qu'il y a une tache noire, on appelle \u00e7a le sac \u00e0 charbon, maintenant vous allez carr\u00e9ment sur la droite, il y a une tache blanche, en fait, il y en a une 2\u00e8me alors ces 2 t\u00e2ches appelle les nuages de Magellan, alors si \u00e7a s'appelle de Magellan, ben c'est pour une raison toute simple, toute cette partie -l\u00e0 du ciel, soit la plus belle partie du ciel ne soit pas depuis l'Europe Magellan va \u00eatre un des premiers navigateurs europ\u00e9ens \u00e0 descendre dans les mers du Sud et voir ces 2 taches floues qui aujourd'hui s'appelle les nuages de Magellan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [94%] :\r\nAvant de s'installer ici avec sa femme, il y a 16 ans cet astronome fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 chercheur au CNRS, le Centre de recherches scientifiques fran\u00e7ais et a travaill\u00e9 plusieurs ann\u00e9es dans un observatoire international au Chili. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [88%] :\r\nQuand on observer le ciel austral c'est dur de revenir avec un ciel relativement : d'une part une m\u00e9t\u00e9o qui est m\u00e9diocre, au mieux une pollution lumineuse qui a \u00e0 peu pr\u00e8s partout, c'est-\u00e0-dire qu'en France il y a plus un seul endroit o\u00f9 le ciel est bien quoi et quand il est bien, c'est 88 parents etc \u00e7a a rien \u00e0 voir avec ce qu'il a, au Chili, quoi, d'une part les objets c\u00e9lestes sont beaucoup plus beau dans le sud est ici en moyens dans les 300 nuits claires par ann\u00e9e, ce qui en fait vraiment le lieu de 10 ans le meilleur lieu pour observer quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [88%] :\r\nLes visiteurs aussi appr\u00e9cient le paysage c\u00e9leste comme Ellen ou un coude qui vient de terminer une visite en anglais avec son mari oui efface. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [94%] :\r\nNous sommes au Chili pour 2 semaines, nous sommes arriv\u00e9s ce matin et nous n'avons pas dormi depuis que nous avons quitt\u00e9 Londres si nous sommes venus directement voir les \u00e9toiles, la femelle, c'\u00e9tait l'une des choses les plus importantes que je voulais faire, parce que je savais \u00e0 quel point le ciel est clair ici mais je n'imaginais pas que ce serait aussi extraordinaire, je n'ai jamais rien vu de telles auparavant CNLC s'pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [98%] :\r\nUn \u00e9merveillement partag\u00e9 par James Curby qui a suivi la m\u00eame visite qu'Ellen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [92%] :\r\nAlors une masse le plus incroyable, c'est la voie lact\u00e9e et puis le sac \u00e0 charbon et le nuage de Magellan, je n'avais jamais vu \u00e7a avant malheureusement au Royaume-Uni, il y a trop de densit\u00e9 de population, trop de mauvais temps, bref, pas assez de ciel clair, c'est donc un privil\u00e8ge d'\u00eatre ici je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [97%] :\r\nEn plus de recevoir pr\u00e8s de 15000 touristes par an, et de mener ses propres observations ici avec des t\u00e9lescopes qu'il assemble lui- m\u00eame Alain Maury propose \u00e0 des astronomes amateurs d'h\u00e9berger leurs t\u00e9lescopes qu'ils pourront ensuite commander \u00e0 distance Ghislain Rochant est originaire d'Ottawa, au Canada, il vient d'installer un t\u00e9lescope ici avec un ami. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [84%] :\r\nC'est un r\u00eave, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que on y pense, ce qu'on fait ce qu'il a souvent des ce qu'on appelle des Stars partie sa voix de une vingtaine de personnes \u00e0 5 600 personnes qui sont \u00e0 temps pour une fin de semaine pour une semaine et puis on installe nos tentes notre notre t\u00e9lescopes puis on parle de m\u00eame langage en postul\u00e9 nuit debout et puis on dort le jour puis c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [90%] :\r\nCertains parlent du r\u00eave de venir ici, observer les \u00e9toiles tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [81%] :\r\nTout s'en parle mais s'\u00e9tonne, s'\u00e9tonne exp\u00e9rience qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 le faire, puis moi et un ami marocain, \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es, qui vient ici, donc on ne 1000 \u00e0 nos meilleurs \u00e9quipements sans moi et lui, et et voil\u00e0 notre t\u00e9lescopes distance t\u00e9l\u00e9command\u00e9e du Canada. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [96%] :\r\nGhislain et son ami sont passionn\u00e9s de photographie du ciel et pour faire de leur r\u00eave une r\u00e9alit\u00e9, ils ont d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 40000 francs suisses rien que pour le mat\u00e9riel d'autres astronomes amateurs s'int\u00e9ressent eux \u00e0 des recherches sur les com\u00e8tes, les ast\u00e9ro\u00efdes ou encore les exoplan\u00e8tes dans certains cas, leurs observations compl\u00e9t\u00e9es par des recherches d'astronomes professionnels peuvent donner lieu \u00e0 des d\u00e9couvertes scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [91%] :\r\nReportage dans le d\u00e9sert d'Atacama paradis pour regarder le ciel sign\u00e9 Justine Fontaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T07:02:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Forget, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "fontaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CA5078F-C431-4F02-A8B2-A69DDEACA1FA", "internalArchiveId": "7CA5078F-C431-4F02-A8B2-A69DDEACA1FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections europ\u00e9ennes: perc\u00e9e spectaculaire des Verts en Allemagne", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nElections europ\u00e9ennes: perc\u00e9e spectaculaire des Verts en Allemagne 12h30: Allemagne Tsunami vert MILCENT\r\n*** Au lendemain des \u00e9lections europ\u00e9ennes...l'Allemagne tire un premier bilan. Les verts allemands ont r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e spectaculaire alors que la coalition au pouvoir \u00e0 Berlin est sortie fragilis\u00e9e... Beaucoup se demandent, Blandine Milcent, si la grande coalition va pouvoir tenir jusqu'au bout de la l\u00e9gislature.\r\n DIRECT\r\n Oui, parce que les deux grands partis au pouvoir ont perdu presque 20% \u00e0 eux deux par rapport \u00e0 2014. Et c'est le parti social d\u00e9mocrate SPD qui souffre le pluss, il d\u00e9gringole de presque 12 points. L'aile gauche du SPD a d\u00e9j\u00e0 fait entendre sa voix, dans une lettre publi\u00e9e ce matin, et exige que le SPD impose \u00e0 la CDU des r\u00e9formes sociales en soulignant que SPD et CDU ne sont pas mari\u00e9s pour la vie et que les sociaux d\u00e9mocrates allemands peuvent tout aussi bien sortir de la coalition. \"La d\u00e9b\u00e2cle du SPD fait tanguer la coalition\" estime Bild zeitung ce matin, \"cette instabilit\u00e9 peut conduire \u00e0 tout moment \u00e0 la rupture\" dit aussi le Spiegel. Chez les conservateurs de la CDU, m\u00eame s'ils sont arriv\u00e9s en t\u00eate, la situation n'est pas beaucoup plus confortable pour la nouvelle pr\u00e9sidente, Annegret Kramp-Karrenbauer, puisque la CDU a quand m\u00eame perdu plus de six points.\r\n*** en revanche les Verts font une perc\u00e9e spectaculaire, avec 21%, comment expliquer ce succ\u00e8s?\r\nLe parti \u00e9cologiste allemand est LE parti qui a attir\u00e9 les pluss de jeunes: 36% de ceux qui votaient pour la premi\u00e8re fois ont choisi les Verts, et 33% des moins de trente ans. Ils surfent sur des th\u00e8mes tr\u00e8s actuels, la protection de l'environnement, c'est leur fond de commerce depuis toujours, ils ont donc un bonus d'authenticit\u00e9. Et ils apparaissent un peu comme un parti tout neuf. On ne peut pas leur reprocher de ne pas avoir tenu leurs promesses puisqu'ils ne gouvernent pas l'Allemagne. Mais dans le m\u00eame temps, on sait qu'ils peuvent gouverner puisqu'ils participent \u00e0 des gouvernement dans plusieurs r\u00e9gions (ils sont m\u00eame \u00e0 la t\u00eate du Bade Wurtemberg). \r\n*** le parti populiste AFD progresse \u00e9galement, mais moins que pr\u00e9vu...\r\nOui \u00e0 11%, 4 points de pluss au niveau national mais l'AfD a r\u00e9alis\u00e9 des scores spectaculaire \u00e0 l'Est: avec 25% des voix par exemple dans la Saxe, l'extr\u00eame droite allemande est arriv\u00e9e en t\u00eate devant les conservateurs. Et cela, avant trois scrutin dans 3 L\u00e4nder cet automne, o\u00f9 l'AfD a toute les chances de s'imposer.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444570", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elections europ\u00e9ennes: perc\u00e9e spectaculaire des Verts en Allemagne  / 12H30_2019-05-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444570"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T11:29:27Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt au lendemain des \u00e9lections europ\u00e9ennes, aux europ\u00e9ennes, l'Allemagne tire un 1er bilan les Verts allemands ont r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e spectaculaire alors que la coalition au pouvoir \u00e0 Berlin est sortie fragilis\u00e9e alors beaucoup se demandent, Blandine Milcent, si la grande coalition va pouvoir tenir jusqu'au bout de la l\u00e9gislature, oui, parce que les les 2 grands partis au pouvoir ont perdu presque 20 pourcent \u00e0 eux 2, par rapport \u00e0 2014 et c'est le parti social- d\u00e9mocrate SPD qui souffrent le plus, il d\u00e9gringole de presque 12 points l'aile gauche du SPD, a d\u00e9j\u00e0 fait entendre sa voix dans une note publi\u00e9e ce matin, elle exige que le SPD impose \u00e0 la CDU, des r\u00e9formes sociales et elle estime que les sociaux- d\u00e9mocrates allemands peuvent tout aussi bien sortir de la coalition la d\u00e9b\u00e2cle du SPD fait tanguer la coalition estime Bild Zeitung ce matin cette instabilit\u00e9 peut conduire \u00e0 tout moment \u00e0 la rupture, dit aussi le Spiegel chez les conservateurs de la CDU, m\u00eame s'ils sont arriv\u00e9s en t\u00eate, hier, la situation n'est pas beaucoup plus confortable pour la nouvelle pr\u00e9sidente Annegret d'Kramp-Karrenbauer, puisque la CDU a quand m\u00eame perdu plus de 6 points en revanche Blandine : les Verts font une perc\u00e9e spectaculaire avec 21 pourcent alors comment est -ce qu'on explique ce succ\u00e8s alors le parti \u00e9cologiste allemand, c'est d'abord le parti qui a attir\u00e9 le plus de jeunes, 36 pourcent de ceux qui votaient pour la premi\u00e8re fois, ont choisi les Verts et 33 pourcent des moins de 30 ans, les Verts Thirst ensuite sur des th\u00e8mes tr\u00e8s actuels, la protection de l'environnement, mais c'est leur fond de commerce depuis toujours, donc ils ont un bonus d'authenticit\u00e9 et puis ils apparaissent un peu comme un parti tout 9, puisqu'ils sont dans l'opposition, mais dans le m\u00eame temps, ils n'ont plus l'image de doux r\u00eaveurs, on sait qu'ils peuvent gouverner puisqu'ils participent \u00e0 des gouvernements dans plusieurs r\u00e9gions, ils sont m\u00eame \u00e0 la t\u00eate du Bade-Wurtemberg, donc tout cela est s'explique un peu leur leur dynamique de succ\u00e8s et puis Blandine, le parti populiste AFD progresse aussi, mais moins que pr\u00e9vu, oui 11 pourcent c'est 4 points de plus au niveau national mais de fait c'est moins que pr\u00e9vu, parce que l'AfD mais, mais l'AfD r\u00e9alise des scores spectaculaire \u00e0 l'Est avec 25 pourcent des voix par exemple dans la Saxe, elle arrive en t\u00eate devant les conservateurs et cela avant trois scrutin dans 3 L\u00e4nder cet Automne ou l'AfD a toutes les chances de s'imposer et de perturber beaucoup le jeu politique allemand votre analyse, Blandine Milcent en Direct de Berlin, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T10:56:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F0FA137-2ED9-4F5C-BC98-AA95774AE450", "internalArchiveId": "1F0FA137-2ED9-4F5C-BC98-AA95774AE450", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L\u00e9gislatives anticip\u00e9es en Gr\u00e8ce: les \u00e9lections europ\u00e9ennes ont eu raison du gouvernement d'Alexis Tsipras", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : KOUROUNIS\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nL\u00e9gislatives anticip\u00e9es en Gr\u00e8ce: les \u00e9lections europ\u00e9ennes ont eu raison du gouvernement d'Alexis Tsipras 12h30: Gr\u00e8ce l\u00e9gislatives anticip\u00e9es KOUROUNIS\r\n*** Et puis du c\u00f4t\u00e9 de la Gr\u00e8ce....Ces europ\u00e9ennes auront eu raison du gouvernement de gauche d'Alexis Tsipras. Ang\u00e9lique Kourounis...Des \u00e9lections anticip\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es apr\u00e8s le second tour des municipales et r\u00e9gionales pr\u00e9vues dimanche prochain .\r\n  31''\r\n((Depuis plusieurs semaines les Grecs s'\u00e9taient fait \u00e0 l'id\u00e9e de l\u00e9gislatives anticip\u00e9es au cas ou la diff\u00e9rence entre conservateurs et parti de la gauche au pouvoir \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 5 points , aussi les annoncer avec 8 points de diff\u00e9rence a surpris tout le monde d'autant que la vague conservatrice a touch\u00e9 tout le pays. Toutes les \u00eeles toutes les grandes villes sont pass\u00e9es \u00e0 droite .Seule une partie de la Crete semble r\u00e9sister. De plus si i le parti n\u00e9onazi a enregistr\u00e9 une s\u00e9rieuse baisse il s un nouveau parti d'extr\u00eame droite est apparu avec un score innatendu de 5 %.L un dans l'autre la Gr\u00e8ce a marqu\u00e9 un tr\u00e8s s\u00e9rieux virage \u00e0 droite et l'extr\u00eame droite .))\r\n*** Et Ang\u00e9lique pourquoi alors est ce que Tsipras prend un tel risque ?\r\n  43''\r\n((Parce q'u'il joue l\u00e0 un va tout politique . Le m\u00eame qu'en septembre 2015 ou il aussi provoqu\u00e9 des \u00e9lections \u00e0 mi mandat alors m\u00eame que l l'opinion lui \u00e9tait tr\u00e8s hostile  \u00e0 cause de ce qu'il est commun\u00e9ment appel\u00e9 la trahison du r\u00e9f\u00e9rendum de juillet t 2015 ou il n'a  pas du tout tenu comte du refus des Grecs de poursuivre l'aust\u00e9rit\u00e9 i. Son calcul est de dire :ces \u00e9lections \u00e9taient locales et europ\u00e9ennes , les l\u00e9gislatives c'est autre chose, donnez moi la chance ce gouverner une fois dans des s normales sans cr\u00e9anciers ni programmes d'aust\u00e9rit\u00e9  sur le dos . Vous avez raison c'est tr\u00e8s risqu\u00e9 , mais c'est sa seule chance de survie politique au niveau national . D'ic un mois il va ouvrir un peu plus la corne d'abondance , les millions de touristes  attendus vont am\u00e8lirorer le quotidien des grecs l'hostilit\u00e9  sera peut moins forte, en tout cas il mise l\u00e0 dessus...))", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444572", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u00e9gislatives anticip\u00e9es en Gr\u00e8ce: les \u00e9lections europ\u00e9ennes ont eu raison du gouvernement d\u2019Alexis Tsipras / 12H30_2019-05-27T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T11:29:28Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis, du c\u00f4t\u00e9 de la Gr\u00e8ce, ces europ\u00e9ennes auront eu raison des du gouvernement de gauche d'Alexis Tsipras Ang\u00e9lique Kourounis des \u00e9lections anticip\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es apr\u00e8s le second tour des municipales et r\u00e9gionales pr\u00e9vues dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nDepuis plusieurs semaines, les Grecs s'\u00e9taient fait \u00e0 l'id\u00e9e de l\u00e9gislatives anticip\u00e9es au cas o\u00f9 la diff\u00e9rence entre conservateurs et Parti de la gauche au pouvoir \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 5, aussi les annoncer avec 8 points de diff\u00e9rence, a surpris tout le monde, autant que la vague conservatrice a touch\u00e9 tout le pays, toutes les \u00eeles toutes les grandes villes sont pass\u00e9s \u00e0 droite, seule une partie de la cr\u00eate semble r\u00e9sister et si le parti n\u00e9onazi une s\u00e9rieuse baisse un nouveau parti d'extr\u00eame droite est apparu avec un score inattendu de 5 pourcent l'un dans l'autre, la Gr\u00e8ce a marqu\u00e9 un tr\u00e8s s\u00e9rieux virage \u00e0 droite et extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [86%] :\r\nEt Ang\u00e9lique, pourquoi alors est -ce que Tsipras prend risque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [92%] :\r\nParce qu'il joue l\u00e0 un va-tout politique le m\u00eame qu'en septembre 2015, o\u00f9 il a provoqu\u00e9 des \u00e9lections \u00e0 mi- mandat, alors m\u00eame que l'opinion lui \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement hostiles, \u00e0 cause de ce qu'il est commun\u00e9ment appel\u00e9 la trahison du r\u00e9f\u00e9rendum de juillet 2015, o\u00f9 il n'a pas du tout tenu compte du refus des Grecs de poursuivent l'aust\u00e9rit\u00e9 sont calcul\u00e9s de dire ces \u00e9lections \u00e9taient locales et europ\u00e9ennes, les l\u00e9gislatives, c'est autre chose, donnez -moi la chance de gouverner une fois dans des circonstances normales sans cr\u00e9anciers du programme d'aust\u00e9rit\u00e9 sur le dos, vous avez raison, c'est tr\u00e8s risqu\u00e9 mais c'est sa seule chance de survie politique au niveau national d'ici un mois, elle va ouvrir un peu plus la corne d'abondance, les millions de touristes attendus vont am\u00e9liorer le quotidien des Grecs, l'hostilit\u00e9 sera peut-\u00eatre moins forte en tout cas, il mise l\u00e0- dessus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T10:56:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-353C9261-2A52-4C18-BBA7-B819F626D124", "internalArchiveId": "353C9261-2A52-4C18-BBA7-B819F626D124", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Conf\u00e9d\u00e9ration veut g\u00e9rer les identit\u00e9s num\u00e9riques en partenariat avec le secteur priv\u00e9: interview de Sophie Michaud Gigon", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Interview de Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC).\r\n\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration veut g\u00e9rer les identit\u00e9s num\u00e9riques en partenariat avec le secteur priv\u00e9: interview de Sophie Michaud Gigon 12h30: Identit\u00e9 num\u00e9rique SLV Sophie Michaud Gigon DECKER\r\nOn l'a entendu, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut un partenariat public-priv\u00e9 pour g\u00e9rer le syst\u00e8me d'identit\u00e9 \u00e9lectronique. \r\nSophie Michaud Gigon...vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs...\r\n*** Est-ce qu'il y a des raisons de s'inqui\u00e9ter?\r\n- Qu'est-ce que vous craignez pour les consommateurs? (protection des donn\u00e9es ? Leur stockage?)(Est-ce que vous craigniez une utilisation abusive de ces donn\u00e9es par les acteurs du priv\u00e9 ?)\r\n*** Vous avez dit tout \u00e0 l'heure devant la presse :  \u00ab Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral encourage encore plus les entreprises \u00e0 collecter nos donn\u00e9es. Il d\u00e9roule le tapis rouge \u00e0 nos entreprises. \u00bb Vous n'y allez pas un peu fort ? La Conf\u00e9d\u00e9ration veut garder un certain contr\u00f4le...sur les passeport notamment...\r\n- Pour les partisans de ce changement, le secteur priv\u00e9 est mieux plac\u00e9 que l'Etat pour d\u00e9livrer une identit\u00e9 num\u00e9rique\r\n...Ils mettent en avant la proximit\u00e9 des acteurs du priv\u00e9 avec les utilisateurs et d\u00e9tenteurs de la technologie num\u00e9rique... qu'en pensez-vous?\r\n*** Une grande partie de la population ne sait pas ce qu'est exactement une identit\u00e9 num\u00e9rique et \u00e0 quoi elle va servir. N'est-ce pas un peu biais\u00e9 de faire un sondage dans ces conditions? \r\n*** Le projet a pass\u00e9 la rampe du National. Il sera d\u00e9battu aux \u00c9tats la semaine prochaine. Est-ce que vous ne venez pas un peu tard avec vos revendications ? Comment allez-vous faire entendre votre voix?  \r\n*** Si la loi devait rester telle qu'elle est actuellement, est-ce que vous iriez jusqu'\u00e0 lancer le r\u00e9f\u00e9rendum ?\r\n*** Vous d\u00e9noncez une perte de souverainet\u00e9 de l'Etat, mais est-ce que l'Etat a vraiment les capacit\u00e9s techniques de g\u00e9rer seul ce dossier? N'est-ce pas plus pertinent d'inclure les acteurs comp\u00e9tents - CFF, assurances maladies, grandes banques?\r\n*** Merci Sophie Michaud Gigon...vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs...Bonne journ\u00e9e", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444567", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration veut g\u00e9rer les identit\u00e9s num\u00e9riques en partenariat avec le secteur priv\u00e9: interview de Sophie Michaud Gigon / 12H30_2019-05-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC)."], "variantIds": ["ece-10444567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T11:29:28Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAlors on l'a entendu la Conf\u00e9d\u00e9ration veut un partenariat public- priv\u00e9 pour g\u00e9rer le syst\u00e8me d'identit\u00e9 \u00e9lectronique Sophie Michaud Gigon, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs est ce qu'il y a des raisons de s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui, il y a des raisons de s'inqui\u00e9ter parce que l'\u00c9tat ne met aucun garde- fou d'avoir un mod\u00e8le en fait, priv\u00e9 et public, priv\u00e9, et \u00e7a se voit dans d'autres pays mais typiquement, la Belgique ou la Su\u00e8de ont eux mis des garde- fous en terme de protection des donn\u00e9es en terme de mod\u00e8le d'affaires ici, les entreprises seront libres de faire avec ces donn\u00e9es ben des profils d'utilisateurs, et puis il y a pas vraiment de d'interdiction non plus de faire du b\u00e9n\u00e9fice, donc les garde- fous sont beaucoup trop l\u00e9ger en fait elle \u00e9tat ici rate vraiment un tournant, on doit donner confiance \u00e0 la population, si on veut partir dans l'identit\u00e9 \u00e9lectronique ce sera utile pour tout le monde, mais on doit avoir cette confiance, c'est le sondage montre tout \u00e0 fait que la confiance et les ni \u00e0 l'\u00c9tat et pas aux entreprises priv\u00e9es dans le cadre de l'identit\u00e9 r\u00e9elle \u00e9lectronique, ce qui est logique, vu que l'identit\u00e9, c'est vraiment une t\u00e2che r\u00e9galienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [91%] :\r\nVous l'avez dit tout \u00e0 l'heure devant la presse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral encourage plus les entreprises \u00e0 collecter nos donn\u00e9es, il d\u00e9roule carr\u00e9ment le tapis rouge, vous le dites, hein, \u00e0 nos entreprises, est ce que vous y allez pas un petit peu fort la Conf\u00e9d\u00e9ration veut quand m\u00eame garder un certain contr\u00f4le, notamment sur le passeport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [93%] :\r\nJe pense qu'on n'y va pas fort parce que il y a aussi, enfin, je dirais qu'il y a des pr\u00e9c\u00e9dents, quand on voit la r\u00e9vision de la loi sur la protection des donn\u00e9es, comme elle a lieu actuellement en commission au pl\u00e9num fin le Parlement le peut en fait d'attention finalement qui met vraiment aux sanctions ou \u00e0 la protection de la vie priv\u00e9e par rapport ben la libert\u00e9 des entreprises nous fait craindre aussi que si on part dans un mod\u00e8le pour l'identit\u00e9 \u00e9lectronique aussi lib\u00e9rale avec aussi peu de garde- fous, on perd vraiment la confiance de la population et c'est vrai qu'on pourrait dire : ben voil\u00e0, les entreprises, elles ont l'habitude de prot\u00e9ger, il s'agit pas ici de s\u00e9curit\u00e9, il s'agit de protection des donn\u00e9es, pas de s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es et puis m\u00eame en parlant de s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es, d'ailleurs, vous vous souvenez certainement de la fuite des 800000 comptes clients de Swisscom, on se rend compte que les entreprises priv\u00e9es ont aussi des failles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [92%] :\r\nPourtant le pour, le projet a pass\u00e9 la rampe du National, il sera d'ailleurs d\u00e9battue aux \u00c9tats la semaine prochaine si la loi devait rester telle qu'elle est actuellement, est-ce que vous iriez jusqu'\u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [91%] :\r\nLe le but vraiment maintenant, c'est de faire en sorte que le Conseil des \u00c9tats renvoie le projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Conseil, le Conseil des \u00c9tats aura d\u00e9j\u00e0 fait quelques petites am\u00e9liorations, mais nous, on est vraiment choqu\u00e9 de savoir qu'au niveau du conseil national, il y avait m\u00eame des oppositions, donc \u00e7a n'a pas pass\u00e9 de diminuer en fait de limiter l'utilisation \u00e0 d'autres fins que l'identit\u00e9 il cautionne totalement un mod\u00e8le ouvert et il refusait les garde- fous, \u00e7a nous a beaucoup inqui\u00e9t\u00e9s de voir \u00e7a et, maintenant, m\u00eame si le Conseil des \u00c9tats am\u00e9liore quelques petits points, le projet n'est vraiment pas assez bon, il doit seulement retourner au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le remodeler et puis et puis pour aussi s'adapter, finalement, aux besoins de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [90%] :\r\nDonc peut-\u00eatre un r\u00e9f\u00e9rendum pour l'instant on, on, on attend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [83%] :\r\nQuand on aimerait vraiment \u00e0 2, oui, on aimerait vraiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse repasser sur le projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [90%] :\r\nMerci Sophie Michaud Gigon, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous revoir tr\u00e8s belle journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michaud-Gigon, Sophie", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FDB716B-849E-4722-8191-55DF37234A29", "internalArchiveId": "8FDB716B-849E-4722-8191-55DF37234A29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9tude d\u00e9montre le r\u00f4le grandissant des seniors dans la vie \u00e9conomique vaudoise", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Meuwly, chef de projet de la section prospective du canton de Vaud\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nUne \u00e9tude d\u00e9montre le r\u00f4le grandissant des seniors dans la vie \u00e9conomique vaudoise 12h30: VD Silver- \u00e9conomie LANGEROCK\r\n***Dans le canton de Vaud, les 65 ans et plus vont jouer un r\u00f4le de plus en plus important dans la vie \u00e9conomique.\r\nD'abord parce qu'ils seront plus nombreux.....- 1 sur 5 en 2040....Et puis parce que leurs revenus sont meilleurs que pour les pr\u00e9c\u00e9dentes g\u00e9n\u00e9rations.\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude cantonale rendue publique ce matin...Avec une question Virginie Langerock, en quoi cette silver economie, l'economie des seniors,est elle une opportunit\u00e9? \r\nDIRECT\r\nOn a toujours tendance \u00e0 penser qu'en devenant plus \u00e2g\u00e9 on co\u00fbte plus cher \u00e0 la collectivit\u00e9...\r\nC'est parfois vrai mais pas toujours...\r\nLes seniors d'aujourd hui vivent plus longtemps, sont en meilleure sant\u00e9, et surtout ils ont plus d'aisance financi\u00e8re que la g\u00e9n\u00e9ration d'avant : la moiti\u00e9 de la fortune des Vaudois appartient aux plus de 65 ans..des seniors qui ont donc les moyens de voyager, de se former, de se soigner voire qui ont envie de continuer \u00e0 travailler !\r\nIls contribuent donc \u00e0 la vie \u00e9conomique et d'autant plus qu'ils sont nombreux !\r\nPrenez ce chiffre : en 2015, le canton de Vaud comptait 15% de seniors -en 2040, ils seront  22%...ce sera une personne sur 5. \r\nDe quoi alimenter l'\u00e9conomie ..et cr\u00e9er des emplois.\r\nOlivier Meuwly, chef de projet de la section prospective du canton de Vaud.\r\n  0'34''\r\nDes seniors qui seront donc au coeur des politiques publiques de ces prochaines d\u00e9cennies...", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444568", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9tude d\u00e9montre le r\u00f4le grandissant des seniors dans la vie \u00e9conomique vaudoise / 12H30_2019-05-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T11:22:45Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt dans le canton de Vaud les 65 ans et plus, vont jouer un r\u00f4le de plus en plus important dans la vie \u00e9conomique d'abord, parce qu'ils seront plus nombreux, un sur 5 en 2040 et puis parce que leurs revenus sont meilleurs que pour les pr\u00e9c\u00e9dentes g\u00e9n\u00e9rations, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude cantonale rendue publique ce matin avec une question Virginie Langeroc en quoi cette Silver, \u00e9conomie, l'\u00e9conomie donc des seniors est elle une opportunit\u00e9, h\u00e9 bien on a toujours tendance \u00e0 penser qu'en devenant plus \u00e2g\u00e9, on co\u00fbte plus cher \u00e0 la collectivit\u00e9, c'est parfois vrai mais c'est pas toujours les seniors d'aujourd'hui vivent plus longtemps, sont en meilleure sant\u00e9, surtout, ils ont plus d'aisance financi\u00e8re que la g\u00e9n\u00e9ration d'avant la moiti\u00e9 de la fortune des Vaudois appartient aux plus de 65 ans des seniors qui ont donc les moyens de voyager, de se former, de se soigner, voire qui ont envie de continuer \u00e0 travailler, ils contribuent donc \u00e0 la vie \u00e9conomique et d'autant plus qu'ils sont nombreux, prenez ce chiffre en 2015 le canton comptait 15 pourcent de seniors en 2040 ils seront 22 pourcent vous l'avez dit, c'est une personne sur 5, de quoi alimenter l'\u00e9conomie et cr\u00e9er des emplois, Olivier Meuwly et chef de projet de la section prospective du canton de Vaud, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nOn estime \u00e0 peu pr\u00e8s que 7 milliards de francs avant d'\u00eatre son circuler vont alimenter le circuit de la consommation d'ici 2040 rien que pour le canton de Vaud pour la sant\u00e9, c'est environ 17000 emplois qui seront n\u00e9cessaires, donc on voit que c'est des chiffres qui sont consid\u00e9rables, l\u00e0 aussi, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent sur ces chiffres, il y a aucune preuve \u00e0 et peut avoir une crise \u00e9conomique qui alourdit le pouvoir d'achat des seniors, m\u00eame jeune seniors ou vieux seniors mais il n'emp\u00eache qu'il y a D une masse financi\u00e8re qui est incomparablement plus grande qu'il y a 20 ou 30 ans pour ce type de population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [94%] :\r\nEt avec tout \u00e7a, les seniors qui seront donc au coeur des politiques publiques de ces prochaines d\u00e9cennies dans le canton de faux Virginie Langeroque merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4533761-D2AD-480A-A311-81A736AE0E0E", "internalArchiveId": "D4533761-D2AD-480A-A311-81A736AE0E0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections europ\u00e9ennes: les R\u00e9publicains en France r\u00e9alisent leur pire score depuis 40 ans", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nElections europ\u00e9ennes: les R\u00e9publicains en France r\u00e9alisent leur pire score depuis 40 ans 12h30: France tensions r\u00e9publicains HASLER\r\nEt \u00e0 l'issue de cette \u00e9lection europ\u00e9enne... le paysage politique se redessine en France, avec un duel qui s'installe entre La R\u00e9publique en marche et Le rassemblement national....Les verts sont aussi en forte progression, et cette autre surprise, une droite qui r\u00e9alise son pire score depuis 40 ans avec 8,48 des voix. Au lendemain de cette d\u00e9faite historique, les couteaux sont d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9s. De Paris , les explications d'Ariane Hasler. \r\n  1'02''\r\n((\u00ab Si j'\u00e9tais \u00e0 la place de Laurent Wauquiez sans doutes que je d\u00e9missionnerais. \u00bb Cette amabilit\u00e9 adress\u00e9e au pr\u00e9sident des r\u00e9publicains, c'est une autre cadre des r\u00e9publicains qui la lance ce matin, Val\u00e9rie P\u00e9cresse. Les attaques ont commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 hier soir. il Faut dire que mettre comme t\u00eate de liste Xavier Bellamy, un tenant de la droite conservatrice aux positions anti avortement afin de recentrer l'\u00e9lectorat autour d'un noyau id\u00e9ologique dur c'\u00e9tait l'id\u00e9e de Laurent Wauquiez. Elle avait d\u00e9j\u00e0 fait grincer les dents de certains cadres plus centristes. Une strat\u00e9gie perdante donc. en 2014, ceux qui s'appelaient encore l'UMP avaient envoy\u00e9 20 d\u00e9put\u00e9s au parlement europ\u00e9en. ils seront 8 \u00e0 y entrer en juillet. Depuis la d\u00e9faite de 2017, la droite traditionnelle d\u00e9gringole scrutin apr\u00e8s scrutin. Que l'homme \u00e0 la doudoune rouge des manifs anti mariage pour tous d\u00e9missionne ou non les r\u00e9publicains vont devoir revoir leur strat\u00e9gie s'ils ne veulent pas finir par disparaitre. et le temps presse. il ne reste que quelques mois avant les municipales de 2020. Ariane Hasler RTS info Paris))", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444571", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elections europ\u00e9ennes: les R\u00e9publicains en France r\u00e9alisent leur pire score depuis 40 ans / 12H30_2019-05-27T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T11:22:45Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 l'issue de cette \u00e9lection europ\u00e9enne, le paysage politique se redessine en France aussi, avec un duel qui s'installe entre la R\u00e9publique en marche et le Rassemblement national, les Verts sont aussi en forte progression et puis cette autre surprise, une droite qui r\u00e9alise son pire score depuis 40 ans, avec8,48 pourcent des voix au lendemain de cette d\u00e9faite historique, les couteaux sont d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9s de Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nSi j'\u00e9tais \u00e0 la place de Laurent Wauquiez sans doute que je d\u00e9missionnerais cette amabilit\u00e9 adress\u00e9e au pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, c'est une autre cadre des r\u00e9publicains qui l'a lanc\u00e9, ce matin, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, les attaques en fait ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 hier soir, il faut dire que Me comme t\u00eate de liste Xavier Bellamy en tenant de la droite conservatrice ou positions antiavortement afin de recentrer l'\u00e9lectorat autour d'un noyau dur id\u00e9ologique, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de Laurent Wauquiez, elle avait d\u00e9j\u00e0 fait grincer les dents de certains cadres plus centriste, une strat\u00e9gie perdante, donc en 2014 ce qui s'appelait encore l'UMP avait envoy\u00e9 fin d\u00e9put\u00e9 au Parlement europ\u00e9en, ils seront 8 ayant trait au mois de juillet depuis la d\u00e9faite de 2017 la droite traditionnelle d\u00e9gringole, scrutin apr\u00e8s scrutin, que l'homme \u00e0 la doudoune rouge des manifs anti- mariage pour tous, d\u00e9missionne ou non les r\u00e9publicains vont devoir revoir leur strat\u00e9gie, s'ils ne veulent pas finir par dispara\u00eetre et le temps presse, il ne reste que quelques mois avant les municipales de 2020 Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T10:56:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74A2D66E-B796-470C-926C-F26B42CDE339", "internalArchiveId": "74A2D66E-B796-470C-926C-F26B42CDE339", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roland Garros: Stan Wawrinka aborde le tournoi avec des doutes", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\nD\u00e9veloppement 9\r\n\r\nRoland Garros: Stan Wawrinka aborde le tournoi avec des doutes 12h30: Tennis Stan \u00e0 Roland Garros BORSIER\r\n 12h30 Roland Garros: Stan Wawrinka \r\nDirect: Quantum \r\n***Trois suisses seront en lice cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Roland Garros au premier tour. Vicktorja Golubic affrontera la Ta\u00efwanaise SU-Wei- Si\u00e9), Henry Laaksonen, l'espagnol Pedro Martinez, et Stan Wawrinka le slovaque Joseph Kovalik. \r\nHerv\u00e9 Borsier, vous \u00eates en direct de Roland Garros, le vaudois aborde le tournoi parisien avec des doutes...\r\nOui dans la mesure ou il a perdu en trois manches, au premier tour \u00e0 Gen\u00e8ve, face \u00e0 Dzumhur lors d'un match pourtant bien entam\u00e9, avant de flancher sur la fin, alors qu'il comptait sur l'\u00e9preuve genevoise pour disputer plusieurs matchs, apr\u00e8s un \u00e9chec \u00e9galement d'entr\u00e9e \u00e0 Rome. Il connait des probl\u00e8mes \u00e0 maintenir une qualit\u00e9 de jeu constante, pendant tout un match, et multiplie des baisses de r\u00e9gime importante, mais le vaudois est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 autre chose.\r\n  Mag\u00a0: Stan Wawrinka 16''\r\n***Stan Wawrinka, vainqueur \u00e0 Paris en juniors, et en 2015 face \u00e0 Novak Djokovic, s'inspire de ses r\u00e9ussites pour positiver avant son premier tour\r\nOui le tournoi parisien lui a souvent r\u00e9ussit et ses sensations sont bonnes\r\n  Mag\u00a0: Stan Wawrinka (court) 6 '\r\nStan Wawrinka joue gros, cet apr\u00e8s-midi sur le court Simone Mathieu, un succ\u00e8s lui permettrait de retrouver une bonne dose de confiance pour parvenir \u00e0 encha\u00eener des succ\u00e8s comme il \u00e0 souvent fait par le pass\u00e9 ou derni\u00e8rement \u00e0 Madrid en encha\u00eenant 3 succ\u00e8s cons\u00e9cutif dont un face au Japonais Kei Nishikori n07 mondial, avant de perdre en demi-finale face Rafael Nadal \r\n***Les matchs des trois suisses en lice, sont \u00e0 suivre cet apr\u00e8s-midi, dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444574", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Roland Garros: Stan Wawrinka aborde le tournoi avec des doutes / 12H30_2019-05-27T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T11:22:44Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe au tennis avec trois suisses qui seront en lice, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Roland Garros, au 1er tour Viktoria Golubic affrontera la Ta\u00efwanaise Su-Wei Hsieh, Henri Laaksonen, l'espagnol Pedro Martinez et Stan Wawrinka le slovaque Jozef Kovalik alors Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates en Direct de Roland Garros, le Vaudois aborde le tournoi parisien avec beaucoup de doutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nEh oui, vous avez raison dans la mesure o\u00f9 le Vaudois a perdu en 3 manches au 1er tour \u00e0 Gen\u00e8ve face \u00e0 Dzumhur lors d'un match pourtant bien engag\u00e9e, avant de flancher sur la fin, alors qu'il comptait sur l'\u00e9preuve genevoise pour disputer plusieurs matches apr\u00e8s un \u00e9chec \u00e9galement d'entr\u00e9e \u00e0 Rome face \u00e0 David Goffin Stan Wawrinka conna\u00eet des probl\u00e8mes \u00e0 maintenir une qualit\u00e9 de jeu constante pendant tout un match et multiplie des baisses de r\u00e9gime importante mais pour l'instant, le Vaudois est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [84%] :\r\nC'est un long tournoi nouveau tournoi Gen\u00e8ve c'est d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re moi, je suis concentr\u00e9 sur un nouveau grand chelem un tournoi que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment auquel j'ai tr\u00e8s souvent tr\u00e8s bien jouer ici et c'est match par match, comme tous les joueurs m\u00eame enfin, qui est archi- favori, tout le monde prend match par Matt c'est la seule solution, c'est la seule fa\u00e7on, avoir une chance d'avancer dans le tournoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [97%] :\r\nStan Wawrinka, vainqueur \u00e0 Paris en juniors et en 2015 face \u00e0 Novak Djokovic, qui s'inspire de ses r\u00e9ussites pour positiver avant son 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [96%] :\r\nOui, le tournoi parisien lui a souvent r\u00e9ussi et ses sensations sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [92%] :\r\nJe me sens tr\u00e8s bien, je me suis bien entra\u00een\u00e9 de tr\u00e8s bonnes sensations l'ensemble, tr\u00e8s bon niveau et l\u00e0, donc je me r\u00e9jouis de recommencer ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [96%] :\r\nStan Wawrinka qui joue gros, cet apr\u00e8s- midi sur le corps de Simone Mathieu un succ\u00e8s lui permettrait de retrouver une bonne dose de confiance pour parvenir \u00e0 encha\u00eener des succ\u00e8s comme il l'a souvent fait par le pass\u00e9 ou derni\u00e8rement \u00e0 Madrid en encha\u00eenant 3 victoires cons\u00e9cutives, dont une face au Japonais Kei Nishikori num\u00e9ro 7 avant de perdre en quart de finale face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [91%] :\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier des matches, le match des 3 Suisses en lice sont \u00e0 suivre cet apr\u00e8s- midi dans nos bulletins d'information, et bien s\u00fbr sur RTS 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T11:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD1BE6AD-6B95-4A18-AA8B-62A9B8812D00", "internalArchiveId": "CD1BE6AD-6B95-4A18-AA8B-62A9B8812D00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses favorables \u00e0 une identit\u00e9 num\u00e9rique administr\u00e9e par l'Etat, selon un sondage", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes Suisses favorables \u00e0 une identit\u00e9 num\u00e9rique administr\u00e9e par l'Etat, selon un sondage 12h30: Identit\u00e9 num\u00e9rique sondage consommateur RAPPAZ\r\nLes Suisses doivent avoir une identit\u00e9 num\u00e9rique....mais elle doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e par l'Etat et non par le secteur priv\u00e9.\r\nPauline Rappaz...c'est en bref le message qui ressort d'un sondage organis\u00e9 par des associations de d\u00e9fense des consommateurs....\r\nTout \u00e0 l'heure \u00e0 Berne devant la presse, les mots des associations de d\u00e9fenses des consommateurs \u00e9taient forts.\r\nElles d\u00e9noncent une \"privatisation de l'identit\u00e9 num\u00e9rique\" // un \"abandon de souverainet\u00e9\" de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nDans le projet de loi sur l'identit\u00e9 \u00e9lectronique:\r\nl'Etat, jouerait le r\u00f4le du v\u00e9rificateur: s'assurer qu'une personne est bien celle qu'elle pr\u00e9tend. \r\nLe secteur priv\u00e9, celui du technicien: en charge de la production des supports de l'identit\u00e9 \u00e9lectronique - t\u00e9l\u00e9phones portables, cartes bancaires ou abonnements de transports. \r\n**** Pauline, pour les associations de d\u00e9fenses des consommateurs, la question n'est pas technique, mais politique. \r\nFaire des transactions sur internet, c'est devenu un geste banal. Et ces associations estiment que travailler avec les entreprises, c'est leur fournir encore plus de donn\u00e9es sur les utilisateurs. L'Etat doit donc se charger de nos identit\u00e9s num\u00e9riques. \r\nLe sondage publi\u00e9 ce matin va dans ce sens: 87% des sond\u00e9s veulent que leur identit\u00e9 num\u00e9rique soit d\u00e9livr\u00e9e par l'Etat. Seuls 2% font confiance au secteur priv\u00e9. \r\nLes plus favorables \u00e0 une solutiont \u00e9tatique, c'est la \"g\u00e9n\u00e9ration smartphone\", les 18-34 ans.\r\nLe projet de loi sur l'identit\u00e9 \u00e9lectronique a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la rampe du National. Il sera d\u00e9battu dans une semaine au Conseil des Etats. \r\nEXTRO Le sondage repr\u00e9sentatif a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Demoscope, qui a interrog\u00e9 973 personnes ayant le droit de voter.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444566", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses favorables \u00e0 une identit\u00e9 num\u00e9rique administr\u00e9e par l'Etat, selon un sondage  / 12H30_2019-05-27T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T11:29:29Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes Suisses doivent avoir une identit\u00e9 num\u00e9rique, mais elle doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e par l'\u00c9tat et non par le secteur priv\u00e9, Pauline Rappaz c'est en bref le message qui ressort d'un sondage organis\u00e9 par des associations de d\u00e9fense des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Berne devant la presse les mots des associations d'd\u00e9fenses des consommateurs \u00e9taient forts, elles d\u00e9noncent une privatisation de l'identit\u00e9 num\u00e9rique un abandon de souverainet\u00e9, de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le projet de loi sur l'identit\u00e9 \u00e9lectronique, l'\u00c9tat jouerait le r\u00f4le du v\u00e9rificateur pour s'assurer qu'une personne est bien celle qu'elle pr\u00e9tend le secteur priv\u00e9, celui du technicien en charge de la production des supports de l'identit\u00e9 \u00e9lectronique, t\u00e9l\u00e9phones portables, cartes bancaires ou abonnements de transports. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [94%] :\r\nPauline pour les associations d\u00e9fenses des consommateurs, la question n'est pas technique mais politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\n\u00e0 faire des transactions sur Internet, c'est devenu un geste banal et ces associations estiment que travailler avec les entreprises, c'est leur fournir encore plus de donn\u00e9es sur les utilisateurs, l'\u00c9tat doit donc se charger de nos identit\u00e9s num\u00e9riques, le sondage publi\u00e9 ce matin va dans ce sens, 87 pourcent des sond\u00e9s veulent que leur identit\u00e9 num\u00e9rique soit d\u00e9livr\u00e9e par l'\u00c9tat, seuls 2 pourcent font confiance au secteur priv\u00e9 les plus favorables \u00e0 une solution \u00e9tatique, h\u00e9 bien c'est la g\u00e9n\u00e9ration smartphone les 18 34 ans, le projet de loi sur l'identit\u00e9 \u00e9lectronique a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 la rampe du National, il sera d\u00e9battu dans une semaine au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [89%] :\r\nPauline Rappaz merci beaucoup le sondage repr\u00e9sentatif \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut et Demoscope qui a interrog\u00e9 973 personnes ayant le droit de voter. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCC0829D-1BC4-4510-BD92-6B8CCA011524", "internalArchiveId": "CCC0829D-1BC4-4510-BD92-6B8CCA011524", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fiat Chrysler propose une fusion \u00e0 parit\u00e9 au groupe Renault", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nFiat Chrysler propose une fusion \u00e0 parit\u00e9 au groupe Renault 12h30: Fusion Fiat + Renault \r\nCette fusion...qui se dessine....\r\nFiat-Chrysler et Renault seraient sur le point de former un nouveau g\u00e9ant de l'automobile. Le constructeur italo-am\u00e9ricain a en effet pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un projet de fusion entre les deux entreprises qui pourrait donner naissance au troisi\u00e8me groupe mondial du secteur. Eric Jozsef, vous \u00eates en direct de Rome....quelles sont les raisons de ce rapprochement \u00e9ventuel entre ces deux marques historiques ?\r\nDIRECT\r\nDepuis plusieurs mois, le nouveau patron de Fiat Chrysler Mike Manley qui a pris la succession de Sergio Marchionne d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'an pass\u00e9, laisse entendre qu'il cherche \u00e0 trouver un partenaire et cela alors que le groupe est en grande difficult\u00e9 en Europe et qu'il doit tenter de r\u00e9soudre ses principales faiblesses. A savoir son absence sur les march\u00e9s asiatiques et sa pr\u00e9sence limit\u00e9e dans le secteur des voitures \u00e9lectriques. L'alliance \u00e9ventuelle avec Renault permettrait de combler ces insuffisances. Cela permettrait aux deux constructeurs de cr\u00e9er des synergies et de joindre leurs forces pour r\u00e9aliser les investissements colossaux qui sont n\u00e9cessaires pour affronter les \u00e9volutions technologiques dans l'automobile\r\n*** Les deux groupes sont-ils \u00e0 priori compatibles ?\r\nOui \u00e0 priori, les deux groupes sont compl\u00e9mentaires et une fusion permettrait d'avoir une couverture compl\u00e8te du march\u00e9, du luxe au segment grand public. Selon la proposition faite par Fiat-Chrylser la nouvelle entit\u00e9 devrait \u00eatre d\u00e9tenue \u00e0 50-50. Si elle est accept\u00e9e, elle donnera naissance au troisi\u00e8me groupe mondial et m\u00eame, en perspective, au premier groupe avec 16 millions de v\u00e9hicules par an si Nissan, l'alli\u00e9 de Renault, devait aussi participer \u00e0 la noce.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444569", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fiat Chrysler propose une fusion \u00e0 parit\u00e9 au groupe Renault / 12H30_2019-05-27T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 27.05.2019"], "variantIds": ["ece-10444569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T11:29:28Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette fusion maintenant qui se dessine, Fiat, Chrysler et Renault serait sur le point de former un nouveau g\u00e9ant de l'automobile, le constructeur italo- am\u00e9ricain en effet pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un projet de fusion entre les 2 entreprises qui pourrait donner naissance au 3\u00e8me groupe mondial du secteur, \u00c9ric Joseph, vous \u00eates en Direct de Rome, alors quelles sont les raisons de ce rapprochement \u00e9ventuel entre ces 2 marques historiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nEh bien depuis plusieurs mois, le patron de Fiat, Chrysler Mike Manley, qui a pris la succession de Sergio Marchionne, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'an pass\u00e9 et bien Mack Manley laisse entendre qu'il cherche \u00e0 trouver un partenaire, et cela alors que le groupe \u00e9tait en difficult\u00e9 en Europe et qu'il doit tenter de r\u00e9soudre ses principales faiblesses, \u00e0 savoir son absence sur les march\u00e9s asiatiques et sa pr\u00e9sence limit\u00e9e dans le secteur des voitures \u00e9lectriques, l'alliance \u00e9ventuelle avec Renault permettrait de combler ces insuffisances, cela permettrait aux 2 constructeurs de cr\u00e9er des synergies et de joindre leurs forces pour r\u00e9aliser les investissements colossaux qui sont n\u00e9cessaires pour affronter les \u00e9volutions technologiques dans le monde de l'automobile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [83%] :\r\n\u00c9ric, les 2 groupes est ce qu'ils sont, a priori compatibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [95%] :\r\nOui, \u00e0 priori, les 2 groupes sont plut\u00f4t compl\u00e9mentaires et une fusion permettrait d'avoir une couverture compl\u00e8te du march\u00e9 du luxe au segment grand public, selon la proposition faite par Fiat- Chrysler la l'entit\u00e9 devrait \u00eatre d\u00e9tenue \u00e0 50 50, si elle est accept\u00e9e, elle donnera naissance au 3\u00e8me groupe mondial et m\u00eame en perspective au 1er groupe du monde avec 16 millions de v\u00e9hicules par an si Nissan, l'alli\u00e9 de Renault devait \u00eatre aussi participer \u00e0 la noce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [90%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF7C7515-B08A-45AB-B525-75E228EF756A", "internalArchiveId": "EF7C7515-B08A-45AB-B525-75E228EF756A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : David Hadzis et Daniel Bechet pr\u00e9sentent le concert en hommage \u00e0 Sidney Bechet au Victoria Hall", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bechet , Daniel\r\nInterview de David Hadzis, chef de projets de la United Music Foundation, et Daniel Bechet, fils de Sidney Bechet.\r\n\r\nDavid Hadzis et Daniel Bechet pr\u00e9sentent le concert en hommage \u00e0 Sidney Bechet au Victoria Hall (12h30/ INVITE 27 MAI/ DANIEL BECHET ET DAVID HAZDIS) 12h30 INVITE 27 MAI\r\nConcert comm\u00e9moratif Sidney Bechet au Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve le 29 mai\r\nDaniel Bechet, fils de Sidney Bechet, Daniel Sidney Bechet jazz Quintet....\r\nDavid Hadzis, chef de Projets de la United Music Foundation et r\u00e9alisateur du coffret \"Sidney Bechet en Suisse / in Switzerland\", lequel contient le concert de Sidney Bechet enregistr\u00e9 par Radio-Gen\u00e8ve le 14 mai 1949 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve.\r\n((Beat Clerc, chef orchestre Swiss yerba buena creole rice jazz band))\r\nQuelques secondes suffisent aux oreilles m\u00e9lomanes pour le reconna\u00eetre....\r\n  EXTRAIT BECHET 1 (petite fleur)\r\nUn son g\u00e9n\u00e9reux...d\u00e9licatement ouat\u00e9 dans le blues.....virevoltant avec les syncopes...\r\nSUITE EXTRAIT 1 BECHET\r\nPetite Fleur....une chanson compos\u00e9e par Sidney Bechet en 1952....\r\nSUITE EXTRAIT 1 BECHET....\r\nSidney Bechet appartient \u00e0 la famille qui a invent\u00e9 et popularis\u00e9 le jazz....(- avec King Oliver, Jelly Roll Morton et Louis Armstrong -)...\r\nC'est la Nouvelle-Orl\u00e9ans qui l'a vu na\u00eetre un 14 mai 1897....une date qui r\u00e9sonne tout particuli\u00e8rement aux yeux des Suisses...c'est le 14 mai 1949 que Sidney Bechet va se produire pour la premi\u00e8re fois sur la sc\u00e8ne mythique du Victoria Hall de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il f\u00eate son anniversaire sous l'acclamation du public....\r\n10 ans plus tard le m\u00eame jour...le 14 MAI 1959 il d\u00e9c\u00e8dera \u00e0 Garches en France...\r\nPendant les 10 ans qui s\u00e9parent ces deux dates, Sidney Bechet va quitter les Etats-Unis pour s'installer en Europe et ...il conna\u00eetra une popularit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent....\r\n\u00c0 l'occasion de ce double anniversaire, deux orchestres se produiront le 29 mai au Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve....pour rendre hommage \u00e0 cet immense musicien.\r\nDeux hommes sont avec nous pour en parler...le fils d'abord de Sidney Bechet...\r\nBonjour Daniel-Sidney Bechet....\r\nBonjour!\r\nVous serez sur sc\u00e8ne le 29 mai avec votre Quintet...\r\nVous partagerez la sc\u00e8ne avec le Swiss Yerba buena creole rice jazz band de Beat Clerc...\r\nAvec vous David Hadzis, chef de Projets de la United Music Foundation et grand amateur de Sidney Bechet... on va en parler bonjour!\r\nBonjour!\r\n*** Daniel Bechet on va commencer par vous...jouer au Victoria Hall dans cette configuration..en hommage \u00e0 votre p\u00e8re...\u00e7a va \u00eatre un moment particuli\u00e8rement \u00e9mouvant?\r\n- C'\u00e9tait important pour vous de participer \u00e0 ce concert annniversaire? pourquoi?\r\n*** 1949...ce concert mytique au Victoria Hall...1800 spectateurs. Le Journal de Gen\u00e8ve \u00e9crira \u00e0 l'\u00e9poque que la salle \u00e9tait remplie de \u00abmoins de 20 ans\u00bb, vibrants, tr\u00e9pidants...David Hazdis, en quoi ce concert deviendra si mythique?\r\n*** Et puis les critiques disent que ce soir-l\u00e0, que Sidney Bechet d\u00e9livrera la version la plus parfaite de \u00abSummertime\u00bb parmi les 28 qu'il a enregistr\u00e9es entre 1939 et 1954....\r\n  EXTRAIT 2 SUMMERTIME VICTORIA HALL\r\n.... Un moment unique?\r\n*** David Hadzis, vous avez sorti un coffret \"Sidney Bechet en Suisse / in Switzerland\", quiu contient le concert de Sidney Bechet enregistr\u00e9 par Radio-Gen\u00e8ve le 14 mai 1949 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve...\r\nUn coffret rempli de p\u00e9pites qui ont \u00e9t\u00e9 un peu sauv\u00e9es de l'oubli...\r\n*** David Hadzis pour vous Sidney Bechet au-del\u00e0 de l'idole du jazz...qu'est-qu'il repr\u00e9sente pour vous?\r\n*** Daniel Sidney Bechet, ce mercredi 29 mai...vous allez donc jouer au Victoria Hall...et vous allez partager la sc\u00e8ne avec le Swiss Yerba buena creole rice jazz band de Beat Clerc...\r\n*** Votre soliste Olivier Franc jouera sur le saxophone (soprano) personnel de Sidney Bechet votre p\u00e8re... Comment a-t-il \u00e9t\u00e9 en possession de cet instrument? C'est un cadeau?\r\n*** Pourquoi Olivier Franc en particulier (en tant que musicien actuel le plus repr\u00e9sentatif du ma\u00eetre) ?\r\n*** Apr\u00e8s ce concert mythique en 1949...Sidney Bechet reviendra quasi chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n*** Avant ce concert mytique de 1949...il y a eu en tous cas un concert....Au th\u00e9\u00e2tre de Bel-Air de Lausanne...le premier en Suisse. On est dans les ann\u00e9es 20...\r\nLa Gazette de Lausanne, parle d'un \u00aborchestre, enti\u00e8rement compos\u00e9 d'ex\u00e9cutants color\u00e9s, dirig\u00e9s par un maestro tr\u00e8s noir et tr\u00e8s solennel qui jouait sur une clarinette tout en or des airs aux rythmes dr\u00f4lement rompus\u00bb...\u00e7a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'une folle histoire....\r\n*** Daniel Bechet votre p\u00e8re a tiss\u00e9 des liens fort avec la Suisse... il entretient une relation privil\u00e9gi\u00e9e avec notre pays. Il a m\u00eame song\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tablir sur les bords du L\u00e9man...vous savez pourquoi finalement il n'a pas pos\u00e9 ses valises ici?\r\n- Daniel bechet c'est compliqu\u00e9 d'\u00eatre le fils de...? Comment vous l'avez g\u00e9r\u00e9? Suivre les traces de votre p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 une \u00e9vidence??\r\n*** Merci messieurs d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous. Vous serez en concert ce mercredi 29 mai au Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve...pour un concert hommage \u00e0 Sidney Bechet...\r\nIl reste des places?....\r\nMerci bonne journ\u00e9e et bon concert!\r\nLa m\u00e9t\u00e9o....\r\nJINGLE\r\n  EXTRAIT 3 si tu vois ma m\u00e8re\r\n  EXTRAIT 4 Les oignons\r\n**********************************************************************************\r\nINFOS\r\n1926: Sidney Bechet (29 ans) se produit pour la premi\u00e8re fois en Suisse. Au th\u00e9\u00e2tre de Bel-Air de Lausanne puis \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, il participe \u00e0 la \u00absuper-revue n\u00e8gre Black People\u00bb.\r\nOn est dans les ann\u00e9es 20...\r\nLa Gazette de Lausanne, parle d'un \u00aborchestre, enti\u00e8rement compos\u00e9 d'ex\u00e9cutants color\u00e9s, dirig\u00e9s par un maestro tr\u00e8s noir et tr\u00e8s solennel qui jouait sur une clarinette tout en or des airs aux rythmes dr\u00f4lement rompus\u00bb.\r\n1949: un concert qu'il doit \u00e0 : Pierre Bouru, jeune impr\u00e9sario genevois. (il pr\u00e9f\u00e8re Bechet \u00e0 Charlie Parker!)\r\nBatteur et pr\u00e9sident du Hot Club de Gen\u00e8ve (association d'amateurs de jazz fond\u00e9e en 1939)\r\nExil\u00e9 \u00e0 Paris pour cause de cong\u00e9 militaire.\r\nDavid Hadzis:\r\nGenevois d'origine grecque, 43?ans.\r\nEcl\u00e9ctique.\r\nSon truc ce sont les r\u00e9\u00e9ditions. \r\nLa derni\u00e8re consacr\u00e9e aux in\u00e9dits du jazzman Sidney Bechet en Suisse, \u00e9dit\u00e9s par la United Music Foundation, pour laquelle David Hadzis est chef de projet. Deux ans de recherches entre les greniers des particuliers et les caves de la radio nationale. Une somme \u00e0 l'arriv\u00e9e, salu\u00e9e par les deux prix mentionn\u00e9s plus haut. \r\nDans son studio, le jeune homme amoncelle des tr\u00e9sors, vieux jazz fran\u00e7ais pour le march\u00e9 du vinyle japonais, un enregistrement de Jimi Hendrix \u00e0 l'Olympia, sauvegard\u00e9 pour la United Music Foundation, deux in\u00e9dits de Claude Fran\u00e7ois, mix\u00e9s par ses soins. Et des musiciens de passage. Une prise de voix pour un disque d'Aznavour, le remastering de Tourist de l'artiste electro chic Saint-Germain. Des musiciens du cru \u00e9galement. \u00abLa r\u00e9\u00e9dition du premier album des Young Gods, vous la connaissez? La bande d'origine, je l'ai restaur\u00e9e ici!\u00bb", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444578", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["David Hadzis et Daniel Bechet pr\u00e9sentent le concert en hommage \u00e0 Sidney Bechet au Victoria Hall", "David Hadzis et Daniel Bechet pr\u00e9sentent le concert en hommage \u00e0 Sidney Bechet au Victoria Hall  / 12H30_2019-05-27T12:52:00_l-invite-du-12h30", "David Hadzis et Daniel Bechet pr\u00e9sentent le concert en hommage \u00e0 Sidney Bechet au Victoria Hall  / 12H30_2019-05-27T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de David Hadzis, chef de projets de la United Music Foundation, et Daniel Bechet, fils de Sidney Bechet.", "Interview de David Hadzis, chef de projets de la United Music Foundation, et Daniel Bechet, fils de Sidney Bechet.", "Interview de David Hadzis, chef de projets de la United Music Foundation, et Daniel Bechet, fils de Sidney Bechet."], "variantIds": ["ece-10444580", "ece-10444578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T11:36:09Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nQuelques secondes suffisent aux oreilles m\u00e9lomanes pour le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nEh oui, en son g\u00e9n\u00e9reux d\u00e9licatement ouat\u00e9 dans le blues, virevoltant avec les syncopes petite fleur c'est une chanson qui a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e par Sidney B\u00e9chet en 1952 Sidney B\u00e9chet, qui appartient \u00e0 la famille qui a invent\u00e9 et popularis\u00e9 le jazz, c'\u00e9tait la Nouvelle-Orl\u00e9ans qui l'a vu na\u00eetre un 14 E mai 1900 1000 Luis 897 pardon, une date qui qui r\u00e9sonne tout particuli\u00e8rement aux yeux des Suisses, c'est le 14 mai 1949 que Sidney B\u00e9chet va se produire pour la premi\u00e8re fois sur la sc\u00e8ne mythique du Victoria Hall de Gen\u00e8ve o\u00f9 il f\u00eate son anniversaire sous l'acclamation du public, 10 ans plus tard, le m\u00eame jour, le 14 mai 1959 il d\u00e9c\u00e9dera \u00e0 Garches en France alors, pendant 10 ans, les 10 ans qui s\u00e9parent ces deux dates Sidney B\u00e9chet, va, va quitter les \u00c9tats-Unis pour s'installer en Europe, il conna\u00eetra une popularit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent et, \u00e0 l'occasion de ce double anniversaire bien 2 orchestres se produiront le 29 mai au Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve pour rendre hommage \u00e0 cet immense musicien et 2 hommes sont avec nous pour en parler, le fils d'abord de Sidney B\u00e9chet bonjour Daniel c'est chose c'est bonjour, alors vous serez sur sc\u00e8ne le 29 mai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [92%] :\r\nAvec votre quintette partageraient la sc\u00e8ne avec le Swiss Yerba Buena Creole Air Rice jazz band Lala bien s\u00fbr de b\u00e9ate clair avec vous, David Hadzis, chef de projet de la United Music Foundation et grand amateur de Sidney B\u00e9chet, on va en parler hein bonjour bonjour Zo\u00e9 alors Daniel B\u00e9chet, on va commencer par vous jouer au Victoria Hall dans cette configuration, en hommage \u00e0 votre p\u00e8re, \u00e7a va \u00eatre un moment particuli\u00e8rement \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [89%] :\r\nAh oui, oui, absolument, et comme on dit, un genre du du au fait qu'il est qu'il est pass\u00e9 il y a 70 ans, alors on, c'est une fa\u00e7on de lui rendre hommage, alors je vais passer avec mon quintette avec Olivier Franc au saxophone soprano, vous avez chevauchent \u00e0 la contrebasse, Beno\u00eet de Flamesnil au trombone Jean-Baptiste Franc au piano et Olivier Franc au saxophone soprano et comment dire j'esp\u00e8re bien, enfin je sais pas si si, on fera en sorte que, que tout le monde, si\u00e8ges mais bon enfin comme comme vous avez fait l'Olympia mais normalement, \u00e7a devrait \u00eatre une une soir\u00e9e, une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne soir\u00e9e extraordinaire parce que moi j'avais fait l'Olympia avant et le Victoria Hall, mais mon p\u00e8re avait fait le contraire, enfin, Victoria Hall d'abord enfin, c'est en tout cas c'est toujours pour lui rendre hommage, voil\u00e0, et j'esp\u00e8re que ce sera une une belle soir\u00e9e une magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [73%] :\r\nEt vous allez essayer de mettent le feu, j'imagine que oui, nous faisons 49 oui oui et a d\u00e9j\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [93%] :\r\nCe concert qui \u00e9tait donc mythique au Victoria Hall 1800 spectateurs le Journal de Gen\u00e8ve \u00e9crira \u00e0 l'\u00e9poque que la salle \u00e9tait remplie de moins de 20 ans vibrants tr\u00e9pidant alors David \u00e0 en quoi ce concert deviendra 6000. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [91%] :\r\nSi finalement il va, je ne sais pas pourquoi ce qui s'est pass\u00e9, je sais que c'\u00e9tait le 2\u00e8me concert d'une vedette jazz international apr\u00e8s la guerre, le 1er je crois que c'\u00e9tait Bill Coleman, de m\u00e9moire, mais et donc ce concert a soulev\u00e9 les foules et est rest\u00e9 dans la l\u00e9gende dans la l\u00e9gende, \u00e0 Gen\u00e8ve, souvent quand vous parlez de Sidney B\u00e9chet, quelqu'un vous dira Victoria Hall en m\u00eame temps c'est assez par c'est assez paradoxal, mais c'est comme \u00e7a et, et, finalement, on a retrouv\u00e9 plein de traces du du passage de Sidney B\u00e9chet en Suisse sp\u00e9cialement \u00e0 Gen\u00e8ve un peu Lausanne et d'autres villes et on a r\u00e9uni tout \u00e7a dans un coffret qui contient un livre d'art de 216 pages, 250 photos presque toutes in\u00e9dites 140 documents et quatre CD, dont de nombreux enregistrements de la RTS \u00e0 l'\u00e9poque, Radio- Gen\u00e8ve et Radio- Lausanne et sp\u00e9cialement ce fameux concert de 1949 dont on vient de parler d'hommes qui a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 pour l'occasion et des partis in\u00e9dite du cancer ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [89%] :\r\nEt un coffret rempli de p\u00e9pites notamment une une dont l'et une en titre dont les critiques disent que ce soir -l\u00e0, en 1949 au Victoria Hall Sidney B\u00e9chet d\u00e9livrera la version la plus parfaite de cette chanson, c'est ce matin, some Time donc parmi les 28 ans qu'il aurait enregistr\u00e9 en 1939 et 1954 on en \u00e9coutant un petit texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [85%] :\r\nAllez quand m\u00eame attendre le th\u00e8me hein, avant de reprendre, on n'entendait rien \u00e0 l'acclamation du public, David Hadzis, pour vous, Sidney B\u00e9chet, au-del\u00e0 de l'idole du jazz, ce qui est, ce qui repr\u00e9sente pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [88%] :\r\nHein, c'est un paradoxe, Sidney B\u00e9chet, parce qu'en fait il a gard\u00e9 un son, il a gard\u00e9 une personnalit\u00e9 et peu importe \u00e0 quelM. genre de jazz et touch\u00e9 ou qui l'\u00e9poque y toucher, il restait lui- m\u00eame, il essayait pas d'imiter quelqu'un d'autre, et il a travers\u00e9 les, les, les g\u00e9n\u00e9rations et finalement aujourd'hui, il reste de lui cette image d'un c\u00f4t\u00e9, peut-\u00eatre de de l'oncle Tom, auquel il a jou\u00e9 pour pour amuser la galerie, les journaux et devenir une vedette de music-hall en Europe et en m\u00eame temps un des inventeurs du jazz, quand m\u00eame, rien que \u00e7a, ce qui est quand m\u00eame pas mal et puis il reste aussi ce lyrisme incroyable avec lequel il interpr\u00e8te tous les grands classiques du du r\u00e9pertoire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [84%] :\r\nEh bien un grand, un grand don de l'improvisation absolument ce que je oui oui j'en j'en ai r\u00e9colt\u00e9 une qui peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a ouiouistes le sang B\u00e9chet Bouygues vous avez vous avez vous \u00eates vous- m\u00eame, vous avez continu\u00e9 vous- m\u00eame sur la voie de votre p\u00e8re, c'est c'est difficile d'\u00eatre fils de, justement, comment, comment vous avez g\u00e9r\u00e9 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [88%] :\r\n\u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9vident, comme au d\u00e9but, j'\u00e9tais enfin un peu timide \u00e9touffe, il y a d\u00e9cid\u00e9 il y a toujours encore un petit peu quelques s\u00e9quelles mais finalement, bon ben je me suis habitu\u00e9 et j'ai appris, enfin tout tout mon parcours toujours des nouvelles, enfin par rapport \u00e0 des amis \u00e0 des des musiciens outils ou des relations enfin je j'apprends sur mon p\u00e8re tous les jours, et quand il \u00e9tait, il est disparu, enfin, il a disparu, j'avais 5 ans quoi, mais en tout cas, \u00e7a c'est un grand h\u00e9ritage musical, \u00e7a se sait, puisque sur et j'esp\u00e8re que je compte sur Olivier pour \u00eatre \u00e0 la hauteur l\u00e0 parce que ce que je viens d'entendre l\u00e0 il va falloir vraiment \u00eatre pointue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [85%] :\r\nOui tout sur le saxophone de ton p\u00e8re, oui, oui, oui, voil\u00e0, j'allais dire voil\u00e0 Olivier Franc qui qui a \u00e9t\u00e9 du sexe, alors pas d'excuses pour lui, ce sera bon pour le sport c'est bon \u00e0 du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [94%] :\r\nAlors Daniel B\u00e9chet, Sidney B\u00e9chet, votre p\u00e8re a tiss\u00e9 des Liens tr\u00e8s forts avec la Suisse, il entretient une relation assez privil\u00e9gi\u00e9 avec notre pays, il a m\u00eame song\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tablir au au bord du L\u00e9man \u00e0 un moment donn\u00e9 vous savez pourquoi, finalement, il a pas pos\u00e9 ses valises ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [87%] :\r\nBen je, je pense que la la raison fondamentale, c'est je veux dire par rapport \u00e0 \u00e0 cette projection enfin qu'voulait faire, il est tomb\u00e9 malade parce que moi j'avais appris dans les ann\u00e9es 70 enfants, quelqu'un m'avait dit qu'il \u00e9tait en charge de trouver de passeport pour moi puis \u00c9lisabeth face \u00e0 c'est ton corps, une ancienne histoire et j'ai essay\u00e9 de Suisse, bon il y a pas de mal, nobody is peu le fait non non non non, je plaisante, mais si vous voulez oui il est m\u00eame il aimait beaucoup beaucoup la Suisse pour plein de raisons, quoi, pas par rapport \u00e0 la culture enfin comment les gens vivent et \u00e9pi\u00e9, prendre le temps du temps, enfin je veux dire, puis il faut prendre en consid\u00e9ration, par rapport \u00e0 son \u00e2ge, c'est important dans le sens o\u00f9 il avait beaucoup de choses \u00e0 dire, mais malgr\u00e9 tout, le disait tr\u00e8s bien et c'est c'est pas \u00e9tonnant, quoi, je veux dire qu'il qu'il veuille chose choisir de finir sa vie en Suisse m'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [93%] :\r\nEt justement cet h\u00e9ritage suisse, vous l'avez compil\u00e9 en dans ce coffret, Sidney B\u00e9chet en Suisse, Davide un coffret, donc je le disais avant qui ont quitt\u00e9 rempli de p\u00e9pites qui ont \u00e9t\u00e9 un petit peu sauv\u00e9es de l'oubli, c'\u00e9tait en travail d'orf\u00e8vre Boudaille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [89%] :\r\nBah, elles ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s tout court parce que d\u00e9j\u00e0 les supports d'origine \u00e9tait dans un \u00e9tat assez pitoyable, il y avait un travail de restauration assez \u00e9norme, autant sur les bandes, les disques gravure directe que que les photos o\u00f9 certains documents, donc je pense que la United Music Fender Hicham, qui est une fondation genevoise pour la sauvegarde du Patrimoine musical enregistr\u00e9 \u00e0 vraiment rempli sa mission en valorisant, en plus, en pouvant transmettre ce ce Patrimoine au public, c'\u00e9tait l'id\u00e9e plut\u00f4t que \u00e7a reste dans un tiroir et que \u00e7a prennent la poussi\u00e8re, ce qui ne sert absolument \u00e0 rien, mais avant de se se ruer sur ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [94%] :\r\nCoffret, on va d\u00e9j\u00e0 vous entendre mercredi donc, le 29 mai au Victoria Hall de Gen\u00e8ve merci beaucoup messieurs d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous, Gr\u00e8ce, des places pour le concert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [85%] :\r\nJe crois, ont eu quelques-unes un petit peu je crois dans les loges, oui, un petit peu bon oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [78%] :\r\nEh bien, on trouve que c'est tr\u00e8s bon concert belle suite merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:16) [85%] :\r\nCin\u00e9ma : merci, vous savez, une journ\u00e9e merci Zo\u00e9, c'\u00e9tait un plaisir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T11:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 16400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer jcS1stPeK97qSZhIMGttBD66qNbG"}]