[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=27800&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=27825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=27775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9E1136CB-817A-4FBE-8769-F7A652AADB16", "internalArchiveId": "9E1136CB-817A-4FBE-8769-F7A652AADB16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les int\u00e9r\u00eats de la 5G pour les consommateurs: interview de Pascal Martin", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Interview de Pascal Martin, expert en t\u00e9l\u00e9communication.\r\n\r\nLes int\u00e9r\u00eats de la 5G pour les consommateurs: interview de Pascal Martin 18h Les fr\u00e9quences 5G attribu\u00e9es \u00e0 Swisscom, Sunrise et Salt\r\nPASCAL MARTIN - DIRECT STUDIO SION - +41 76 **\r\nLes trois op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, Swisscom, Sunrise et Salt, ont obtenu aux ench\u00e8res de nouvelles fr\u00e9quences pour le d\u00e9veloppement de leur r\u00e9seau 5G... \r\nCe qui ouvre la voix \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie mobile \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse... \u00e0 partir de fin 2019 d\u00e9j\u00e0...\r\nQuels avantages pour les consommateurs ?\r\nOn en parle avec vous, Pascal Martin, bonsoir... Vous \u00eates expert en t\u00e9l\u00e9communication...\r\n- La 5G... sera-ce une r\u00e9volution ?\r\n((C'est plut\u00f4t une \u00e9volution, pas vraiment une nouvelle technologie... comme on a pass\u00e9 de la 3G \u00e0 la 4G... on peut dire que la 5G va permettre beaucoup de nouvelles choses en termes d'applications, mais pour l'usage au quotidien du consommateur moyen, on n'est pas dans une r\u00e9volution))\r\n- Est-ce que cela signifie qu'il faudra changer de t\u00e9l\u00e9phone portable pour pouvoir surfer \u00e0 cette vitesse maximale ?\r\n((pour utiliser la 5G, il faudra changer soit de t\u00e9l\u00e9phone, soit de modem... mais personne ne sera oblig\u00e9 de le faire... comme pour la 3 et la 4G, \u00e7a va se faire progressivement...  les geek vont changer juste pour \u00e7a. le client moyen ne va pas acc\u00e9l\u00e9rer le changemetn de son appareil, qui se fait en moyenne tous les 2-3 ans...))\r\n- Alors quel est l'int\u00e9r\u00eat de cette 5G ?\r\n((Il y a trois grands avantages:\r\nla vitesse augment\u00e9e... comme le d\u00e9bit est partag\u00e9... s'il y a beaucoup de personnes ou d'objets connect\u00e9s en m\u00eame temps, on en va pas perdre en vitesse... c'est une \u00e9volution utile dans les r\u00e9gions denses... on augmente la bande passante disponible.\r\nL'autre int\u00e9r\u00eat, c'est la latence. Le r\u00e9seau r\u00e9agit plus rapidement. Si on pense \u00e0 de futures application industrielles - voitures connect\u00e9es, t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine - pour faire fonctionner ces choses l\u00e0, il faut que le r\u00e9seau r\u00e9agisse imm\u00e9diatement. Ca touche moins directement le consommateur.\r\nEnfin, la densit\u00e9. la 5G permet de connecter plus d'appareils. Si on pr\u00e9voit en effet qu'\u00e0 l'avenir on aura plus d'objets connect\u00e9s... \u00e7a ne signifie pas que ces objets ont besoin de beaucoup de d\u00e9bit, par contre, ils occupent juste de la place. la 5G permettrait de multplier par 100 le nombre d'objets connect\u00e9s. ))\r\n- Donc, concr\u00e8tement, au d\u00e9but, la 5G va permettre plus d'application industrielles, mais pour l'usage quotidien d'un consommateur moyen, ce n'est pas une \u00e9volution indispensable...\r\n((apr\u00e8s, ce n'est pas impossible que ces techniques deviennent indispensables \u00e0 l'usage... il y a quelques ann\u00e9es, quand on parlait de tr\u00e8s haut d\u00e9bit \u00e0 domicile pour pouvoir connecter plusieurs ordinateurs, plusieurs \u00e9crans, t\u00e9l\u00e9visions, etcl, personne ne voyait l'int\u00e9r\u00eat))\r\n- Une fois que la 5G sera disponible partout, est-ce que \u00e7a ne rend pas obsol\u00e8te le r\u00e9seau fixe, et ce r\u00e9seau de fibre optique dans lequel les op\u00e9rateurs ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup investi ?\r\n((La fibre optique va rester utile dans la mesure o\u00f9 les antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile doivent, \u00e0 la fin, \u00eatre raccord\u00e9es \u00e0 un r\u00e9seau terrestre, qui offre un d\u00e9bit similaire. \r\nPar contre, de plus en plus de consommateur vont renoncer \u00e0 une ligne fixe chez eux. et l\u00e0, le raccordement \u00e0 la fibre optique jusque dans son salon... qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, va perdre en importance. Si moins de gens paient pour cela, les co\u00fbts pour el d\u00e9ploiement et l'entretien de ces lignes fixes va aussi rapidement devenir trop lourd pour les op\u00e9rateurs... donc ces investissements ne seront plsu r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 large \u00e9chelle.)) \r\n- La 5G, c'est donc aussi un avantage pour les op\u00e9rateurs qui n'ont pas de ligne fixe \u00e0 entretenir, comme Sunrise et Salt...\r\n((Dans les zones rurales, c'est des endorits o\u00fb le r\u00e9seau fixe coute cher \u00e0 d\u00e9ployer... donc c'est plus avantageux pour les op\u00e9rateurs de miser sur la 5G en zones rurales.))\r\n- Et la question \u00e9cologique: la 5G, c'est aussi un r\u00e9seau plus gourmand en \u00e9nergie, non?\r\n((\u00e0 ma connaissance, c'est le contraire, c'est plus efficient. la 5G consomme moins d'\u00e9nergie pour le r\u00e9seau. \r\nPar ailleurs, c'est aussi un avantage il me semble pour la question des ondes. Le paradoxe, avec les antennes, c'est que ce ne sont pas les antennes qui \u00e9mettent le plus d'ondes, ce sont les t\u00e9l\u00e9phones, au moment o\u00f9 ils se connectent. Plus le r\u00e9seau est bon et dense, moins le t\u00e9l\u00e9phone \u00e9met d'ondes. \r\n- Mais concr\u00e8tement, pour avoir un r\u00e9seau 5G, il va falloir multiplier les antennes, et principalement dans les milieux urbains, non ? Or, dans les zones urbaines, on est actuellement au maximum possible... C'est la saturation !\r\n((Dans ces zones, \u00e7a veut dire que les op\u00e9rateurs l\u00e0, vont devoir enlever de la capacit\u00e9 sur d'autrest technologies... - on enl\u00e8ve la 2G pour mettre 4-5 G - ou alors, densifier le r\u00e9seau. Mais pour ce faire, ils ne vont probablement pas planter des grands mas, comme on s'imagine.. mais plut\u00f4t installer des cellules, de petites antennes, mais plus nombreuses... install\u00e9es dans des lampadaires, dans des grilles d'\u00e9gout... et \u00e7a densifie le r\u00e9seau.. chaque antenne est moins puissante, mais il y en a partout. Ca permet d'\u00e9viter les mises \u00e0 l'enqu\u00eate dasn la plupart des cas.))", "durationSec": 438, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184198", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les int\u00e9r\u00eats de la 5G pour les consommateurs: interview de Pascal Martin / FOR_2019-02-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Martin, expert en t\u00e9l\u00e9communication."], "variantIds": ["ece-10184198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:07Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes 3 op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile Swisscom Sunrise et sans volts ont obtenu aux ench\u00e8res de nouvelles fr\u00e9quences pour le d\u00e9veloppement de leur r\u00e9seau 5 G, ce qui ouvre la voie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie mobile \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse \u00e0 partir de la fin de cette ann\u00e9e, alors quels avantages pour les consommateurs, on en parle avec vous Pascal Martin bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates expert en t\u00e9l\u00e9communication alors la 5 G c'est quoi, c'est, c'est une r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nAlors d'un point de vue technologique oui on peut dire que c'est une r\u00e9volution parce que \u00e7a offre des possibilit\u00e9s qui sont in\u00e9gales qui sont impossibles aujourd'hui sur les r\u00e9seaux 3 G ou 4 trajets mais par contre pour le consommateur, peut-\u00eatre que c'est la transition o\u00f9 il verra qui sera le moins perceptible du fait qu'au passage la G \u00e0 la 3 G puis de la 3 G \u00e0 la 4 G il y avait vraiment des des grandes diff\u00e9rences pas pour l'utilisateur moyen par rapport \u00e0 la vitesse d'ouverture des pages Internet par exemple ou de regarder des vid\u00e9os etc tandis que l\u00e0, \u00e7a sera peut-\u00eatre moins perceptible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [96%] :\r\nEt puis il faudra aussi \u00e0 terme changer de t\u00e9l\u00e9phone non pour avoir acc\u00e8s \u00e0 la 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nAlors, oui, mais \u00e7a se \u00e7a se cela se fera de fa\u00e7on naturelle, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas lors du passage \u00e0 la 4 G donc certainement que celui qui veut \u00eatre \u00e0 la pointe de la technologie lui va s'\u00e9quiper, assez rapidement, par contre pour les autres, je pense pas que \u00e7a va devoir, ils vont devoir anticiper leur changement de smartphone parce qu'il y a cette nouvelle technologie, la 3 G, la 4 G reste tout \u00e0 fait utilisable m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [92%] :\r\nTr\u00e8s content et tr\u00e8s concr\u00e8tement Pascal Martin, quel est l'int\u00e9r\u00eat de cette 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\nAlors, dans un 1er temps pour le consommateur moyen, c'est avant tout la possibilit\u00e9 pour les op\u00e9rateurs de d\u00e9lester les r\u00e9seaux mobiles actuels, parce que dans les, dans les zones tr\u00e8s denses dans les villes aux p\u00e9riodes des pendulaires, l\u00e0 o\u00f9 les pendulaires se d\u00e9placent par exemple, on arrive \u00e0 des saturations de r\u00e9seaux et \u00e7a veut dire que la \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, lorsque les op\u00e9rateurs commenceront \u00e0 installer le r\u00e9seau 5 G et d\u00e8s que des smartphones seront disponibles tous les toutes les personnes qui utiliseront le r\u00e9seau 5 G sont autant de personnes qui n'utiliseront plus les r\u00e9seaux 3 G ou 4 G et par cons\u00e9quent \u00e7a permettra \u00e9galement aux r\u00e9seau de d'ancienne g\u00e9n\u00e9ration r\u00e9seau actuel de devenir plus rapide pour les les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [93%] :\r\nD'accord, \u00e7a c'est une premi\u00e8re, un des premiers un d\u00e9savantage, on va dire d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nApr\u00e8s on rentre dans des that s des aspects plus li\u00e9s \u00e0 des applications des applications inventer, on pense aux v\u00e9hicules connect\u00e9s, un des grands avantages de la 5 G, c'est de permettre de, de, de, d'avoir une vitesse plus rapide, le 2\u00e8me, c'est d'avoir un temps de r\u00e9action du r\u00e9seau, qui est \u00e9galement beaucoup plus rapides, donc qui permet d'avoir une dent et o\u00f9 il faut avoir de la s\u00e9curit\u00e9 de la rapidit\u00e9, c'est \u00e7a offre quelque chose que les r\u00e9seaux actuels n'offrent pas et le dernier point concerne la densit\u00e9 des appareils qu'on peut connecter et l\u00e0 on parle de la l'Internet des objets qui permet de de connecter une multitude d'objets au kilom\u00e8tre carr\u00e9 et ces objets pourraient pour \u00eatre interconnect\u00e9s les uns les autres et l\u00e0, que ce soit qu'on parle de v\u00e9hicules autonomes etc on arrive dans des demandes des des applications qui pour beaucoup reste encore \u00e0 inventer mais qui vont changer de fa\u00e7on assez importante, y compris pour les les consommateurs et le client moyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [95%] :\r\nEt pour les patients aussi, puisqu'on parle beaucoup de l'application dans le domaine de la t\u00e9l\u00e9- m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [91%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, on parle beaucoup de de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine parce que \u00e7a offrira des possibilit\u00e9s non seulement un m\u00e9decin d'intervenir, quelle que soit l'endroit o\u00f9 il se trouve, mais aussi en faisant intervenir des robots qui dans dans certaines pour certaines OPEP par abstention par exemple serait pourrait \u00eatre plus efficace que si c'\u00e9tait le m\u00e9decin lui- m\u00eame, qui effectue cette eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [93%] :\r\nUne fois que la 5 G sera disponible partout, est-ce que \u00e7a ne rend pas obsol\u00e8tes en quelque sorte en quelque sorte le r\u00e9seau fixe et aussi le r\u00e9seau de fibre optique dans lequel les op\u00e9rateurs ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup investi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [90%] :\r\nAlors la 5 G ne remplacera jamais le r\u00e9seau fixe pour la simple et bonne raison que d\u00e9j\u00e0 pour pouvoir avoir un r\u00e9seau 5 G, il faut avoir un r\u00e9seau fixe performant parce que l'antenne, c'est vraiment le dernier bout \u00e0 entre l'utilisateur et le et la premi\u00e8re, la premi\u00e8re, endroit o\u00f9 il se connectent mais tout le reste est connect\u00e9 avec le r\u00e9seau fixe et \u00e7a, cela n'emp\u00eache pas que la 5 G permettra dans les zones rural ou le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau fixe co\u00fbte tr\u00e8s cher de par le fait qu'il y a peu de d'habitations l\u00e0 dans ces endroits -l\u00e0, \u00e7a pourra remplacer en partie le le le r\u00e9seau fixe et d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e9galement \u00e0 la lutte, le r\u00e9seau fixe la cons\u00e9quence il y aura, c'est que, et l\u00e0 c'est un imp\u00f4t, c'est un probl\u00e8me politique, c'est que le le d\u00e9ploiement du r\u00e9seau fixe co\u00fbtera de plus en plus cher, Vicky aura moins de personnes qui en auront besoin, obligatoirement, d'autres et qui pourront se connecter uniquement au travers du r\u00e9seau mobile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [93%] :\r\nEst ce que avec cet \u00e9largissement si j'ose dire, de la bande passante, on peut s'attendre \u00e0 ce qu'il y ait moins de coupure dans les communications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [89%] :\r\nAlors si vous avez des coupures certainement qu'on ajoute une nouvelle technologie, il y aura moins moins de coupures en tout cas par rapport \u00e0 l'Internet, mais dans la voix, c'est une autre chose, l\u00e0 on voit qu'on peut aussi t\u00e9l\u00e9phoner sur la 4 G c'est pas, c'est pas si vieux que \u00e7a, donc apr\u00e8s c'est s\u00fbr, il y a plus de technologie \u00e7a facilitera un petit peu les les choses, mais par contre \u00e7a emp\u00eachera pas que si une zone n'est pas couverte parce qu'un op\u00e9rateur ne peut pas construire d'antenne par exemple le maintenant dans cette zone- l\u00e0 il y aura pas plus de r\u00e9seau apr\u00e8s que que aujourd'hui, donc autant de coupures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [89%] :\r\nOui, mais justement, parlant de de construction d'antenne concr\u00e8tement pour avoir un r\u00e9seau 5 G, il va falloir en multiplier un multiplier ses antennes et principalement dans les milieux urbains, or dans les zones urbaines, on est actuellement proche de la saturation non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [89%] :\r\nAlors dans les milieux urbains, c'est vrai que les valeurs limites de leurs sont d\u00e9j\u00e0 atteintes dans de nombreux endroits, alors il y a la possibilit\u00e9 d'augmenter un peu ses valeurs vu Kling, les valeurs suisses sont nettement plus basse que celle de l'\u00e9tranger et l'autre possibilit\u00e9 parce que cela, cette augmentation de valeur a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par les politiques, l'autre possibilit\u00e9, c'est de plut\u00f4t que d'utiliser des des antennes puisse des grandes antennes puissante on va utiliser ma\u00eetre plus d'antennes dans le r\u00e9seau, avec des micro- antennes qui permet d'avoir un r\u00e9seau beaucoup plus dense, \u00e9quipe qui est aussi un Avantage, m\u00eame pour le les personnes qui n'aime pas trop les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, parce que ce qui produit le plus d'ondes, c'est notre T\u00e9l cessez-le-feu les appareils que le le consommateur utilise et plus le r\u00e9seau est bon, plus les r\u00e9seaux et dense, moins les ondes qui sont, qui est moins le t\u00e9l\u00e9phone va \u00e9mettre d'ondes et \u00e9galement si on utilise des antennes de moins plus d'antennes, mais de plus petites puissances \u00e7a aura \u00e9galement une incidence b\u00e9n\u00e9fique par rapport \u00e0 la pollution \u00e9lectromagn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [96%] :\r\nOn va en parler pr\u00e9cis\u00e9ment, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous Pascal Martin on va en parler justement, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [98%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martin, Pascal", "role": "Observateur du monde des t\u00e9l\u00e9coms, auteur du blog scal.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2127D5C0-0301-42EF-83C7-9F4F69C2B908", "internalArchiveId": "2127D5C0-0301-42EF-83C7-9F4F69C2B908", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Roger Federer et Bj\u00f6rn Borg lancent la Laver Cup", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nTennis: Roger Federer et Bj\u00f6rn Borg lancent la Laver Cup 18h Tennis : Federer et Borg \u00e0 Gen\u00e8ve pour promouvoir la Laver Cup\r\nRoger Federer \u00e9tait aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve afin de lancer la Laver Cup, la comp\u00e9tition exhibition qu'il a cr\u00e9\u00e9 avec son agent Tony Godsick et qui aura lieu \u00e0 Palexpo du 20 au 22 septembre... Il \u00e9tait accompagn\u00e9 de la l\u00e9gende su\u00e9doise du tennis Bjorn Borg...\r\nHerv\u00e9 Borsier, vous avez suivi cette journ\u00e9e o\u00f9 Roger Federer s'est fait attendre.\r\nBla, bla.. ((pas de script))\r\n***Pendant ce temps le public venu en nombre pi\u00e9tinait au Parc des Bastions\u00a0?\r\nBla,bla..\r\n  SON\r\n***Herv\u00e9, Gen\u00e8ve accueillera la 3\u00e8me \u00e9dition de la Laver Cup, en quoi consiste cette exhibition\u00a0?  \r\nBla,bla..", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184204", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Roger Federer et Bj\u00f6rn Borg lancent la Laver Cup / FOR_2019-02-08T18:02:00_developpement-8", "Forum du 08.02.2019"], "variantIds": ["ece-10184204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:06Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRoger Federer \u00e9tait d'aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve afin de lancer la l\u00e8ve le cap, la comp\u00e9tition exhibition qu'il a cr\u00e9\u00e9 avec son agent Tony Gott et qui aura lieu \u00e0 Palexpo du 20 au 22 septembre prochain et elle \u00e9tait accompagn\u00e9 \u00e0 l'occasion de la l\u00e9gende su\u00e9doise du tennis Bjorn Borg un Herv\u00e9 Borsier, vous avez suivi cette journ\u00e9e o\u00f9 Roger Federer s'est fait attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nOui, pourtant tout avait bien commenc\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 la Rotonde du Mont- Blanc, o\u00f9 les 2 joueurs de l\u00e9gende, le B\u00e2lois et le Su\u00e9dois se sont pr\u00eat\u00e9s aux photos sur un Cort\u00e9 devant le jet d'eau convi\u00e9s ensuite au palais et l'art par le maire de Gen\u00e8ve Sami Kanaan et une partie des conseillers d'\u00c9tat Roger tr\u00e8s demand\u00e9s est arriv\u00e9 avec une heure de retard avant de s'exprimer devant de nombreux journalistes, avec au menu des interviews minut\u00e9 m\u00eame Darius Rochebin avait pr\u00e9vu d'enregistrer un pardonnez -moi plus court qu'\u00e0 l'habitude, c'est vous dire si Roger Federer a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [95%] :\r\nEt pendant ce temps, le public venu en nombre pi\u00e9tinait au Parc des bastions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nOui, il y avait foule environ un millier de personnes, en tous les cas, au minimum, qui piaffe d'impatience pour voir leur champion, l'animateur de l'\u00e9v\u00e9nement, a d\u00fb faire patienter les fans qui avaient pris leur pause de midi pour vivre justement ce grand \u00e9v\u00e9nement, finalement, Roger Federer et de Guillaume Borg sont arriv\u00e9s au son de Highway to Hell du groupe d'ici, mais ce ne fut pas l'enfer Mehmet mais le bonheur au moment o\u00f9 Federer s'est adress\u00e9 \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [82%] :\r\nJ'adore \u00eatre en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve forc\u00e9ment aussi, et que il y a tellement de gens qui sont venus aujourd'hui \u00e7a me \u00e7a me touche, chaque soir, parce que on a ce j'2 semaines en Suisse depuis juillet, alors de revenir comme \u00e7a de sant\u00e9 que vous \u00eates derri\u00e8re moi \u00e7a un homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [87%] :\r\nOui, Federer et Borg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [83%] :\r\nDonc, je ne sais pas, mais en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [87%] :\r\nOui, Federer et Borg, qui par la suite ont envoy\u00e9 des balles de tennis dans le public, tr\u00e8s convoit\u00e9, en effet, elle donnait droit \u00e0 un passeport pour les vers Cup dont les billets multi- sessions mise en vente aujourd'hui sont, selon les promoteurs d\u00e9j\u00e0 vendu Palexpo devrait d'ailleurs pour l'occasion battre son record de 16000 spectateurs journalier lors de la Coupe Davis, c'\u00e9tait cela et Palexpo va sans doute accueillir au minimum 18600 spectateurs par jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [87%] :\r\nOr cette donc l'peu on le disait comp\u00e9tition exhibition qui aura lieu \u00e0 Palexpo du 20 au 22 septembre merci Herv\u00e9 Borsier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79977570-0E85-41A9-9695-A03462ADA3B1", "internalArchiveId": "79977570-0E85-41A9-9695-A03462ADA3B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Origines des tensions entre la France et l'Italie", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nOrigines des tensions entre la France et l'Italie 18h Italie : pourquoi le French bashing ?\r\nLa crise diplomatique entre Paris et Rome se poursuit.\r\nOn ne sait pas encore combien de temps l'ambassadeur de France en Italie, qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 hier pour consultations, restera dans la capitale francaise.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Luigi Di Maio, le vice-premier ministre italien, a assur\u00e9 de sa \"volont\u00e9 de collaborer\" avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises... Mais il a dans le m\u00eame temps d\u00e9fendu sa visite \u00e0 des \"gilets jaunes\", visite qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du clash diplomatique.\r\nAlors pour mieux comprendre cette escalade entre les deux pays voisins, nous retrouvons notre correspondant \u00e0 Rome Eric Jozsef...\r\nEst-ce que l'on peut dire que la crise entre la France et l'Italie fait suite \u00e0 l'accession au pouvoir de la Ligue et du mouvement 5 \u00e9toiles ?\r\nSans aucun doute, l'arriv\u00e9e aux affaires en juin dernier de Luigi Di Maio et de Matteo Salvini a consid\u00e9rablement d\u00e9terior\u00e9 les relations entre les deux pays. Pour Emmanuel Macron, la l\u00e8pre nationaliste est d\u00e9sormais au pouvoir en Italie et du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9 gouvernementale italien, on a fait de la France une sorte d'ennemi public num\u00e9ro un. \r\nQue ce soit sur les migrants, sur le projet de ligne Tgv Lyon-Turin ou encore sur les anciens terroristes italiens r\u00e9fugi\u00e9s en France, tout est d\u00e9sormais pr\u00e9texte \u00e0 affrontement. Et tant Luigi Di Maio que Matteo Salvini s'en prennent directement \u00e0 Emmanuel Macron, consid\u00e9r\u00e9 comme l'incarnation de l'\u00e9lite lib\u00e9rale et mondialis\u00e9e et Ils disent ouvertement son d\u00e9part de l'Elys\u00e9e. Mais derri\u00e8re ces prises de position tr\u00e8s dures, il faut voir que depuis plusieurs ann\u00e9es, une partie de l'opinion publique italienne a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper une sorte de sentiment anti-fran\u00e7ais, assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n- Est-ce que l'on peut parler de \"french bashing\", d'attaques syst\u00e9matique contre la France ?\r\nSyst\u00e8matique peut-\u00eatre pas, mais au fil des ans la rivalit\u00e9 historique entre les deux pays s'est exacerb\u00e9e. Une bonne partie de la presse et de la classe politique italienne alimentent constamment un ressentiment contre Paris. Par exemple si vous interrogez les Italiens dans la rue, ils vous disent r\u00e9guli\u00e8rement que l'intervention militaire en Libye en 2011 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par Paris uniquement pour voler les puits de p\u00e9trole \u00e0 l'Italie. Autre grief, ils estiment que les Fran\u00e7ais sont en train de coloniser l'\u00e9conomie transalpine. Enfin, le manque de solidarit\u00e9 de la France d'Emmanuel sur le dossier des migrants a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal v\u00e9cu en Italie. A tel point que, pour l'anecdote, lors de la derni\u00e8re finale de coupe du monde de football, 90% des Italiens soutenait la Croatie contre la France. Pour des raisons de vieille rivalit\u00e9 footballistique bien s\u00fbr, mais certains allaient jusqu'\u00e0 \u00e9voquer un affrontement entre une France la\u00efque et multiethnique face \u00e0 une Croatie catholique et pr\u00e9tendumment ethniquement pure.\r\n- Dans ce contexte, une r\u00e9conciliation franco-italienne est-elle envisageable \u00e0 court terme ?\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les deux pays sont encore tr\u00e8s li\u00e9s, notamment au point de vue commercial. Mais \u00e0 quelques mois des Europ\u00e9ennes, il est fort probable qu'il y aura de nouvelles passes d'armes entre la Rome et Paris. En s'en prenant \u00e0 la France, les 5 \u00e9toiles essaient notamment de recup\u00e9rer un peu de terrain perdu aupr\u00e8s de leurs \u00e9lecteurs et c'est face au risque d'escalade, que le gouvernement fran\u00e7ais a voulu je cite \"marqu\u00e9 le coup\" en rappelant son ambassadeur, une premi\u00e8re depuis 1940 et la d\u00e9claration de guerre entre les deux pays.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184202", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Origines des tensions entre la France et l'Italie / FOR_2019-02-08T18:02:00_developpement-6", "Forum du 08.02.2019"], "variantIds": ["ece-10184202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:07Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt la crise diplomatique entre Paris et Rome se poursuit, on ne sait pas encore combien de temps l'ambassadeur de France en Italie qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 hier pour consultation restera dans la capitale fran\u00e7aise, de son c\u00f4t\u00e9, Luigi di Maio, le vice- 1er ministre italien a assur\u00e9 de sa volont\u00e9 de collaborer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, mais il a dans le m\u00eame temps d\u00e9fendu sa visite \u00e0 des gilets jaunes, visite qui \u00e9tait \u00e0 l'origine du clash diplomatique alors pour mieux comprendre cette escalade entre les 2 pays voisins, nous retrouvons notre correspondant \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph \u00c9ric ce que l'on peut dire que la crise entre la France et Italie fait suite \u00e0 l'accession au pouvoir de la Ligue et du Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nSans aucun doute l'arriv\u00e9e aux affaires, en juin dernier de Luigi di Maio de Matteo Salvini a consid\u00e9rablement les relations entre les 2 pays pour Emmanuel Macron l\u00e0 et productiviste est d\u00e9sormais au pouvoir en Italie, et du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9 gouvernementale italienne, h\u00e9 bien on fait de la France, une sorte d'ennemi public num\u00e9ro un, alors que ce soit, sont sur le projet, une telle Turin ou encore sur les anciens terroristes italiens r\u00e9fugi\u00e9s en France, h\u00e9 bien, tout est d\u00e9sormais pr\u00e9texte \u00e0 affrontement et tant Luigi di Maio que Matteo Salvini s'en prennent directement \u00e0 Emmanuel Macron, consid\u00e9r\u00e9 comme l'incarnation de pas les mondialis\u00e9e et ils disent ouvertement qu'ils souhaitent son d\u00e9part de l'\u00c9lys\u00e9e, alors, mais il faut voir qu'on peut toutefois que derri\u00e8re ces prises de position tr\u00e8s dure plusieurs ann\u00e9es, h\u00e9 bien une partie de l'opinion publique italienne a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper une sorte de sentiment anti- Fran\u00e7ais assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [88%] :\r\nUn sentiment anti- fran\u00e7ais, \u00e7a veut dire quoi, que l'on peut parler de, comme on dit de French bashing d'attaques syst\u00e9matique la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [92%] :\r\nAlors syst\u00e9matique, peut-\u00eatre pas, mais au fil des ans h\u00e9 bien la rivalit\u00e9 historique entre les 2 pays exacerb\u00e9e, une bonne partie de la presse et de la classe politique un alimentent constamment un ressentiment contre donc si vous interrogez les Italiens dans les rues, h\u00e9 bien, ils vous disent r\u00e9guli\u00e8rement que l'intervention militaire en Libye en 2011 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par Paris et unique voler les puits de p\u00e9trole \u00e0 l'Italie autres griefs, h\u00e9 bien, ils estiment que les Fran\u00e7ais sont en train de coloniser l'\u00e9conomie transalpine enfin le manque de solidarit\u00e9 de la France d'Emmanuel Macron sur le dossier des migrants a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal v\u00e9cu en Italie, au bout du compte, et on a bien lors de la derni\u00e8re finale de Coupe du monde de football 90 pourcent des Italiens et bien soutenait la Croatie contre la France, alors pour des raisons de vieille rivalit\u00e9 footballistique, bien s\u00fbr, mais certains allaient jusqu'\u00e0 \u00e9voquer un affrontement entre une Fran\u00e7aise l\u00e0 et multiethnique, face \u00e0 une Croatie catholique et pr\u00e9tendument ethniquement up pur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nMerci \u00c9ric Joseph, vous \u00e9tiez en Direct de Rome et pardon pour ces mini- coupure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB87EFF6-10BE-4452-8801-5091070D43B8", "internalArchiveId": "BB87EFF6-10BE-4452-8801-5091070D43B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des \u00e9crits personnels de Maurice B\u00e9jart mis en vente: interview de St\u00e9phanie Gon\u00e7alves", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gon\u00e7alves, St\u00e9phanie\r\nInterview de St\u00e9phanie Gon\u00e7alves, docteure en histoire et sp\u00e9cialiste de Maurice B\u00e9jart.\r\n\r\nDes \u00e9crits personnels de Maurice B\u00e9jart mis en vente: interview de St\u00e9phanie Gon\u00e7alves 18h Des \u00e9crits personnels de B\u00e9jart mis en vente\r\nSt\u00e9phanie Gon\u00e7alves, Dr en Histoire et sp\u00e9cialiste de Maurice B\u00e9jart ** 06 65 \r\nQui donc a mis en vente des manuscrits sign\u00e9s de la main de Maurice B\u00e9jart (d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a plus de 11 ans), par le biais d'un libraire \u00e0 Paris ? Et comment cette personne s'est-elle procur\u00e9e les archives personnelles du c\u00e9l\u00e8bre chor\u00e9graphe ?\r\nLa question est sur toutes les l\u00e8vres depuis l'apparition cette semaine de nouveaux documents, parmi lesquels un carnet intime de 1969 d'une cinquantaine de pages, des lettres mais aussi des notes manuscrites pour la conception de ballets. Le tout vendu pour un total de quelque 45'000 euros...\r\nInformation qui fait la Une de 24 heures aujourd'hui...\r\nLe libraire en possession de ces \u00e9crits pr\u00e9serve l'anonymat de son interm\u00e9diaire... La fondation Maurice B\u00e9jart s'indigne de la dispersion de ces archives...\r\nDes archives qui vous int\u00e9ressent particuli\u00e8rement St\u00e9phanie Gon\u00e7alves, bonsoir... Vous \u00eates docteure en Histoire et sp\u00e9cialiste de Maurice B\u00e9jart...\r\n- Un certain nombre de documents avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus en novembre dernier.... mais par un vendeur connu... Michel Robert, ami du chor\u00e9graphe et auteur de plusieurs livres d'entretiens autour de sa vie.. qui avait mis aux ench\u00e8res l'ensemble des lots au profit de la maison B\u00e9jart \u00e0 Bruxelles ((NB: La fondation Maurice B\u00e9jart (bas\u00e9e \u00e0 Lausanne) avait alors rachet\u00e9 l'ensemble des lots))... \r\nCette fois-ci, le vendeur est un anonyme... Est-ce que l'on peut craindre, comme le souligne la Fondation B\u00e9jart, que la m\u00e9moire du chor\u00e9graphe s'\u00e9parpille dans des ventes successives ?\r\n- L'enjeu est clairement m\u00e9morial... Comment expliquer que ce patrimoine de Maurice B\u00e9jart ait \u00e9t\u00e9 ainsi dispers\u00e9 \u00e0 sa mort ? (NB: on a plusieurs h\u00e9ritiers: 1. son fils adoptif qui a tous donn\u00e9 aux archives de la danse 2. La fondation de Lausanne 3. La Maison B\u00e9jart \u00e0 Bruxelles... Il en existe certainement d'autres d'ailleurs).\r\n- Du coup, le travail de recherche autour de la figure de B\u00e9jart est tr\u00e8s difficile \u00e0 effectuer...  (NB: elle dit qu'elle aurait d\u00fb faire de l'arch\u00e9ologie plut\u00f4t que de s'attaquer \u00e0 B\u00e9jart)\r\n- C'est ce que souligne la Fondation B\u00e9jart \u00e0 Lausanne d'ailleurs... qui a rachet\u00e9 les fonds en d\u00e9cembre dernier et qui cette fois annonce qu'elle ne fera pas d'offre pour ces nouveau documents. Pourquoi ? Est-ce une question de prix ?\r\n- Est-ce que la Fondation B\u00e9jart (qui on le rappelle est l'unique h\u00e9riti\u00e8re aujourd'hui de Maurice B\u00e9jart) ne craint pas \u00e9galement d'entrer dans une logique sp\u00e9culative autour de ces archives qui devraient finalement appartenir au patrimoine culturel ?\r\n- Il y aussi dans ces \u00e9crits des notes intimes, est-ce qu'on ne craint pas \u00e9galement que ces \u00e9crits portent atteinte \u00e0 sa m\u00e9moire ?\r\n- Est-ce qu'il n'y pas une approche \"sacr\u00e9e\" de la figure B\u00e9jart ici \u00e0 Lausanne... Une sorte d'intouchable, alors que l'on pourrait se dire qu'au fond, le public a le droit de savoir qui il \u00e9tait !?\r\n- Votre sujet de recherche s'intitule \"Repenser le ph\u00e9nom\u00e8ne B\u00e9jart : perspectives socio-culturelles sur un chor\u00e9graphe multifacette\"... Pourquoi parler de Ph\u00e9nom\u00e8ne ? \r\n- Qu'attendez-vous de la publication de procha\u00eenes archives... quel myst\u00e8re subsiste autour de Maurice B\u00e9jart ? \r\n- Aujourd'hui, on assiste \u00e0 l'un des derniers rebondissements autour de cet h\u00e9ritage de Maurice B\u00e9jart... il y en aura certainement d'autres... Est-ce que ce n'est pas finalement le reflet de la comp\u00e9tition qui existe entre ces deux institutions qui se disputent la m\u00e9moire de Maurice B\u00e9jart... La Fondation \u00e0 Lausanne et la Maison B\u00e9jart \u00e0 Bruxelles (deux villes o\u00f9 Bejart a partag\u00e9 sa carri\u00e8re?\r\nPour rappel B\u00e9jart, n\u00e0 \u00e0 Marseille est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 80 ans, le 22 novembre 2007", "durationSec": 291, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184205", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des \u00e9crits personnels de Maurice B\u00e9jart mis en vente: interview de St\u00e9phanie Gon\u00e7alves / FOR_2019-02-08T18:02:00_developpement-9", "Forum du 08.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de St\u00e9phanie Gon\u00e7alves, docteure en histoire et sp\u00e9cialiste de Maurice B\u00e9jart."], "variantIds": ["ece-10184205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:08Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQui a dit qu'il a donc mis en vente des manuscrits sign\u00e9s de la main de Maurice B\u00e9jart, par le biais d'un libraire \u00e0 Paris et comment cette personne s'est -elle procur\u00e9e les archives personnelles du c\u00e9l\u00e8bre chor\u00e9graphe, la question est sur toutes les l\u00e8vres depuis l'apparition cette semaine de nouveaux documents, parmi lesquels un carnet intime de 1969 d'une cinquantaine de pages des lettres mais aussi des notes manuscrites pour la conception de ballets le tout vendu pour un total de quelque 45000 euros, information qui fait la Une de 24 heures aujourd'hui, le libraire en possession de ces \u00e9crits pr\u00e9serve l'anonymat de son interm\u00e9diaire, la fondation Maurice B\u00e9jart s'indigne de la dispersion de ces archives, St\u00e9phanie Gon\u00e7alves bonsoir, bonsoir, vous \u00eates Dick, Docteur en histoire et sp\u00e9cialiste de Maurice B\u00e9jart alors un certain nombres de documents avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus en novembre dernier, mais par un vendeur connu Michel Robert, ami du chor\u00e9graphe et auteur de plusieurs livres d'entretiens autour de sa vie, qui avait mis aux ench\u00e8res l'ensemble des lots au profit de la Maison B\u00e9jart \u00e0 Bruxelles cette fois -ci, le vendeur est un anonyme, est ce que l'on peut craindre, comme le souligne la Fondation B\u00e9jart que la m\u00e9moire du chor\u00e9graphe s'\u00e9parpille dans des ventes successives. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:07) [93%] :\r\n\u00e7a c'est c'est vrai que c'est une r\u00e9elle crainte parce qu'\u00e9videmment quand s'est mis sur le march\u00e9 public toute une s\u00e9rie de collectionneurs priv\u00e9s peuvent acheter individuellement les les manuscrits, les livrets Linate et \u00e9videmment c'est un r\u00e9el risque de se retrouver dans le monde entier en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [93%] :\r\nL'enjeu est clairement m\u00e9morial, comment expliquer que ce Patrimoine de Maurice B\u00e9jart ait \u00e9t\u00e9 ainsi dispers\u00e9 \u00e0 sa mort. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est en fait une histoire un peu \u00e0 rebondissements puisque 2 ans apr\u00e8s sa mort, on est, on est vraiment face \u00e0 cette dispersion, il y a eu vraiment 3 grands h\u00e9ritiers premi\u00e8rement Michel Robert et la Maison B\u00e9jart, \u00e0 Bruxelles, deuxi\u00e8mement, la Fondation B\u00e9jart \u00e0 Lausanne et puis troisi\u00e8mement le fils adoptif de B\u00e9jart et geignards \u00e0 il y a \u00e9galement des documents et qui les a vers\u00e9es notamment \u00e0 la SAPA \u00e0 Lausanne, donc les archives, les archives de la donc et puis visiblement comme c'est, visiblement, ces 3 personnes ne sont pas derri\u00e8re cette derni\u00e8re vente il y aurait en fait d'autres possesseurs de de documents et c'est c'est l\u00e0 vraiment toute la question que peut se posent aujourd'hui les chercheurs et journalistes pour savoir qui est derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [91%] :\r\nOui, qui est derri\u00e8re, et du coup, le travail de recherche autour de la figure de B\u00e9jart est tr\u00e8s difficile \u00e0 effectuer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:29) [86%] :\r\n\u00e9videmment, puisqu'il compte, on est, on est face \u00e0 cette sortie de de documents aussi pr\u00e9cieux, on se demande ce qui reste dans les tiroirs, \u00e9videmment, et quel myst\u00e8re et fait autour de toutes les archives et puis du coup il y a vraiment un r\u00e9el souci de transparence, finalement, \u00e0 la fois de transparence dans la propri\u00e9taire dans la propri\u00e9t\u00e9 qui est ce qu'il a eu quels documents \u00e0 la mort de B\u00e9jart et puis l\u00e0, on voit aussi, c'est la transparence dans la dans ces transactions qui en fait ont visiblement un but sp\u00e9culatif et compte ceci soustrait aux chercheurs, c'est \u00e9vident qu'ils ne peuvent pas faire leur travail dans les meilleurs qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [90%] :\r\nJean et puis il y a la crainte aussi que il y a des \u00e9crits qui porte atteinte \u00e0 sa m\u00e9moire puisqu'on parle de notes intimes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:13) [85%] :\r\nOui, alors sur cette question, je serais un peu plus prudente, \u00e9videmment on on ne sait jamais exactement ce qu'est ce que renferme des notes \u00e0 partir du moment o\u00f9 on les a pas vu et \u00e7a c'est tout \u00e0 fait le travail de l'historien et puis journaliste d'enqu\u00eater sur femme tant qu'on on n'a pas vu les documents et puis le reste, sachez qu'il ne pourra pas faire ce travail dans les meilleurs qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nEst ce qu'il n'y a pas une approche sacr\u00e9e entre guillemets, hein, de la figure, B\u00e9jart ici \u00e0 Lausanne, une sorte d'intouchable, alors qu'au fond on pourrait se dire que le public a le droit de savoir qui il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:47) [88%] :\r\nOui, c'est vrai et c'est pour \u00e7a que que les les chercheurs et les historiens, en particulier commencent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la figure des d\u00e9j\u00e0, vous avez raison, il consiste \u00e0 cr\u00e9er un on parle souvent d'un monstre sacr\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas aussi pour toute une s\u00e9rie d'autres chor\u00e9graphe \u00e0 la mort de Balanchine, par exemple les gens Sallanches chor\u00e9graphe g\u00e9orgiens tu\u00e9s am\u00e9ricains ces questions se sont aussi pos\u00e9 ces questions de m\u00e9moire puisqu'\u00e0 il y a \u00e9videmment plein de gens tant d'acteurs, derri\u00e8re le chor\u00e9graphe, que ce soit les danseurs, mais aussi les impr\u00e9sarios, les agents et donc \u00e9videmment on a, on a vraiment envie de savoir, toute cette histoire et puis surtout la la recherche en danse aujourd'hui essaye de de casser cette histoire hagiographique qui a longtemps \u00e9t\u00e9 faite autour d'une figure sacr\u00e9e et finalement de d\u00e9construire le chor\u00e9graphe et dans l'histoire \u00e0 travers \u00e9videmment les documents qu'il a pu laisser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [93%] :\r\nMerci beaucoup, St\u00e9phanie Gon\u00e7alves, avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 voir si. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T18:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-609E6C90-9CD1-47E8-B658-0BB1622FFA59", "internalArchiveId": "609E6C90-9CD1-47E8-B658-0BB1622FFA59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des communes vaudoises en difficult\u00e9 financi\u00e8re: interview de Gustave Muheim", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Interview de Gustave Muheim, syndic de Belmont-sur-Lausanne.\r\n\r\nInterview de Gustave Muheim, syndic de Belmont-sur-Lausanne. 18h SLV Muheim\r\nOn accueille Gustave Muheim, bonsoir !... Vous \u00eates le syndic de Belmont-sur-Lausanne et membre du comit\u00e9 de l'Union des communes vaudoises...\r\n- Vous faites partie de ces syndics m\u00e9contents... facture sociale, p\u00e9r\u00e9quation, RIE 3... Avez-vous d\u00fb augmenter les imp\u00f4ts dans votre commune ? (oui de 2 points pour 2** et 2021)\r\n- Est-ce suffisant pour faire face aux besoins r\u00e9els de Belmont ? (non... il aurait fallu monter le 5,5 points)\r\n- Paudex, Aubonne ou Nyon o\u00f9 un r\u00e9f\u00e9rendum est en cours... toutes ont d\u00fb augmenter leurs imp\u00f4ts... et pourtant ! Ce sont toutes des communes relativement riches ! Diriez-vous que les communes les plus ais\u00e9es sont les plus touch\u00e9es ?\r\nP\u00e9r\u00e9quation\r\n- Y a-t-il un dysfinctonnement aujourd'hui dans la r\u00e9partition des charges entre le canton de Vaud et les communes ?\r\n- Une r\u00e9forme de cette p\u00e9r\u00e9quation est en cours... Pourquoi ne pas patienter ? (non... y a le feu maintenant... le r\u00e9forme entrera en vigueur au plus t\u00f4t en 2022!)\r\nRIE 3\r\n- N'est-ce pas aussi \u00e0 vous, communes, d'anticiper les choses... par exemple avec la RIE 3, la nouvelle r\u00e9forme d'imposition des entreprises ?\r\n- Le canton vous a-t-il donn\u00e9 des projections sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res pour vos communes pour anticiper RIE 3 ? (non et c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me!)\r\n- Vous avez eu l'occasion d'en parler avec le conseiller d'Etat en charge des finances publiques, Pascal Broulis ?\r\n- Un accord canton-communes a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 l'an dernier : le canton va verser 50 mio aux communes pour compenser les effets de la RIE3... Est-ce insuffisant ?\r\nQuestions politiques qui f\u00e2chent :-)\r\n- La r\u00e9partition des charges entre le canton et les communes s'est invers\u00e9e ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es... On se souvient d'une \u00e9poque o\u00f9 les communes \u00e9taient riches et le canton pauvre avec une dette importante... Le canton est devenu trop centralisateur aujourd'hui et a pris du pouvoir aux syndics ? \r\n- Diriez-vous si rien ne change, on va au devant d'une crise institutionnelle ces prochaines ann\u00e9es ?", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184201", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des communes vaudoises en difficult\u00e9 financi\u00e8re: interview de Gustave Muheim / FOR_2019-02-08T18:02:00_developpement-5", "Forum du 08.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Gustave Muheim, syndic de Belmont-sur-Lausanne."], "variantIds": ["ece-10184201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:07Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nGustave Muheim, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le syndic de Belmont-sur-Lausanne et membre du comit\u00e9 de l'Union des communes vaudoises alors vous faites partie de ces syndics m\u00e9contents facture sociale p\u00e9r\u00e9quation RIE III est ce que vous avez d\u00fb augmenter les imp\u00f4ts dans votre commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nLa commune de Belmont augmenter de 2 points et demi ses imp\u00f4ts \u00e0 partir de 2019 pour 2019 20 et 21 la r\u00e9alit\u00e9 des besoins \u00e9tait aux alentours de 5 \u00e0 6 points d'imp\u00f4ts, nous allons aussi puiser dans les r\u00e9serves quand on vient de l'expliquer pour Epalinges pour mod\u00e9rer, en fait, cette hausse d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [92%] :\r\nFoday Aubonne ou Nyon o\u00f9 un r\u00e9f\u00e9rendum est en cours, toutes ont d\u00fb augmenter leurs imp\u00f4ts, et pourtant ce sont toutes des communes relativement riche, on va dire est -ce que vous diriez que les communes les plus ais\u00e9s, sont les plus touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [88%] :\r\nL'effet de la p\u00e9r\u00e9quation fait que vous avez une redistribution entre communes dites riches et communes moins nantis c'est le principe de la passe ainsi de la p\u00e9r\u00e9quation et en fait cette p\u00e9r\u00e9quation \u00e9videmment impact plus fortement les communes avec un taux d'imp\u00f4t alors d'un taux d'imp\u00f4t \u00e9lev\u00e9s qui se voyait en fait confront\u00e9s \u00e0 la probl\u00e9matique de devoir vendre entre guillemets \u00e0 leur conseil communal d\u00e8s ce augmentation d'imp\u00f4ts qu'on vient de le voir un r\u00f4le par exemple sont refus\u00e9s et son ont contraint, finalement, \u00e0 un moment donn\u00e9 de recourir \u00e0 l'emprunt pour faire bouillir la marmite oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nMais d'o\u00f9 vient concr\u00e8tement le probl\u00e8me o\u00f9 \u00e7a a commenc\u00e9 concr\u00e8tement est -ce que c'est petit \u00e0 petit le canton qui a dit : ben voil\u00e0, moi je me d\u00e9barrasse de ceci, de cela, \u00e0 vous de, de prendre en charge des et justement les frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une tr\u00e8s jolie histoire qui a commenc\u00e9 d\u00e9but des ann\u00e9es 90, le canton de Vaud allait de mal en pis, sur le plan de ses finances, au point qu'un moment donn\u00e9 de la dette du canton avoisiner les 9 milliards \u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode, la dette des communes \u00e9taient aux alentours de 4 \u00e0 5 milliards, ce qui est relativement cons\u00e9quent mais qui \u00e9tait parfaitement supportable, il \u00e9t\u00e9 dans cas d'\u00c9tat comme d\u00e9cid\u00e9 de revoir un certain nombre de t\u00e2ches de d\u00e9cider qui paye commandait il y a eu la fameuse histoire \u00e9tat comme avec une bascule de 22 points et demi des communes en faveur du canton, \u00e7a c'est un o\u00f9 \u00e7a s'est fait petit \u00e0 petit, progressivement, d'un coup, d'accord, et en fait cette bascule \u00e0 cr\u00e9er un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s simple, alors qu'avant on avait une sorte de parit\u00e9, on prend un imp\u00f4t entre cantons et les communes, les communes encaisse le tiers des imp\u00f4ts, le canton, les 2 tiers je l'expliquer diff\u00e9remment un billet de 100 francs vous amener \u00e0 votre administration fiscale 60 francs vous les donner aux cantons 30 francs vous le donnez \u00e0 votre commune \u00e0 10 francs vous les donner \u00e0 la con. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [83%] :\r\nC'est pourquoi vous \u00eates -vous vous fait avoir alors assez \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [88%] :\r\nJe pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque personne ne se fait avoir \u00e0 dites personnels, je pense qu'il manquait une virgule respectivement un d\u00e9lai une Deadline hein pour dire une fois que le canton ira mieux ce mod\u00e8le de r\u00e9partition sera revu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [87%] :\r\nBah, revue, il n'emp\u00eache, il y a une r\u00e9forme de la p\u00e9r\u00e9quation qui est en cours, est ce que il y a pas de quoi je dirais patienter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [93%] :\r\nJe vous donne 2 chiffres : lorsque nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la au transfert de la facture sociale, \u00e0 raison de 50 pourcent canton 50 pourcent communes qui n'encaisse que le tiers des recettes fiscales, nous avions sur la table un montant de leur de 150 \u00e0 200 millions \u00e0 payer pour 2019 nous sommes aujourd'hui au niveau des acomptes \u00e0 820 millions donc je vous laisse faire le calcul Les millions manquants sont tr\u00e8s clairement les millions qui font la marge d'autofinancement des communes pour faire face \u00e0 leurs investissements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [92%] :\r\nMais est -ce que ce n'est pas aussi \u00e0 vous communes d'anticiper les choses, par exemple avec la RIE 3 parlons -en avec la nouvelle r\u00e9forme d'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [92%] :\r\nAlors pour anticiper, faut -il en avoir les moyens, la plupart des communes de ce canton, arrive \u00e0 faire face \u00e0 leur m\u00e9nage courant \u00e0 leurs investissements, mais dans une proportion bien plus r\u00e9duite que le canton donc les communes qui avaient une dette de 5 milliards fin des ann\u00e9es 90 se trouve aujourd'hui qu'une dette de plus de 6 milliards sans les associations intercommunales, tout en ayant eu globalement une baisse de, de 2 points d'imp\u00f4ts de l'ordre de 15 \u00e0 20 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [94%] :\r\nMais c'est \u00e7a veut dire quoi, que le canton ne vous a pas donn\u00e9 de projections financi\u00e8res, sur les cons\u00e9quences justement de pour vos communes pour anticiper, en quelque sorte RIE 3 quand vous dites on n'a pas eu encore faut -il en avoir les moyens d'anticiper les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [91%] :\r\nAlors RIE III a clairement fait l'objet de discussions tr\u00e8s soutenu avec le la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat a amen\u00e9 \u00e0 des chiffres que toutes les communes connaissent depuis 2016 un montant de leur de 130 millions d'effets Directs pour les communes par rapport \u00e0 la RIE III, \u00e7a, c'est ce qui est ressorti 130 millions \u00e7a repr\u00e9sente l'un dans l'autre, on va dire 3 3 \u00e0 4 points d'imp\u00f4t toutes communes confondues, parall\u00e8lement, il y a des espoirs de rentr\u00e9es fiscales nouvelles plus d'entreprises qui s'installent dans le canton de Vaud parce que le taux d'imposition du b\u00e9n\u00e9fice est favorable et surtout l'imposition des entreprises qui aujourd'hui sont exempt\u00e9s les fameuses grandes entreprises internationales qui commenceront \u00e0 payer cet imp\u00f4t au niveau communal et cantonal lorsque RFFA puisque RIE III s'est transform\u00e9 en mer RFFA seraient en force donc rendez- vous dans les urnes le 10 mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [90%] :\r\nOui, mais qu'est -ce que vous avez eu l'occasion au fond de de parler de s'de tout cela avec le conseiller d'\u00c9tat en charge des finances publiques, Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [89%] :\r\nAlors nous avons parl\u00e9 avec la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat, dans laquelle Monsieur Broulis, partie prenante, oui, et nous sommes en dire Iran en continu en n\u00e9gociation avec cette d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat depuis 2007, 2008, on a fait quelques pas en avant quelques pas en arri\u00e8re, mais l\u00e0 o\u00f9 la chatte a mal aux pieds, c'est quand m\u00eame l'explosion de la facture sociale, il faut appeler les choses par leur nom, vous avez parl\u00e9 de 150 \u00e0 800 800 millions en l'espace de moins de 15 ans cet argent, il faut les prendre quelque part et vous le prenez ou vous le prenez sur soi, sur les imp\u00f4ts des communes qui ont d\u00fb disponible, soit aupr\u00e8s d'communes comme Belmont, qui cette fois a d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 augmenter pour faire face \u00e0 cette augmentation de la fac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [89%] :\r\nVous y avez fait allusion \u00e0 la r\u00e9partition des charges entre le canton et les communes s'est invers\u00e9e ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, on se souvient, donc de cette \u00e9poque effectivement o\u00f9 les communes \u00e9taient riches et le canton phare riches relativement riches et le canton relativement pauvre, avec une dette assez importante est -ce que vous diriez que le canton est devenu trop centralisateur aujourd'hui et a pris du pouvoir aux syndics. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [90%] :\r\nJe vais pas dire qu'il a pris du pouvoir, il a pris du poids, il a pris du poids trop c'est oui, oui, il a un poids financier exceptionnel, la dette de 9 milliards en 2003, lorsqu'on a fait cette basculait \u00e0 coeur mais cette modification de la r\u00e9partition de la facture sociale, la dette du canton, qui \u00e9tait de 9 milliards depuis 2014, elle est en dessous du milliard alors que celle des communes est pass\u00e9 de 5 \u00e0 6 milliards et si on compare, si vous me permettez juste si on redresse Les compte les investissements de l'\u00c9tat et ceux des communes et qu'on les met sur pied d'\u00e9galit\u00e9 par rapport \u00e0 la masse fiscale encaisser les communes investissent 3 fois et demie plus que le canton en ayant que le tiers des recettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [90%] :\r\nDiriez -vous, ce sera ma derni\u00e8re question, Gustave Muheim que si rien ne change, comme, comme le disait Val\u00e9ry Woerth, on va au devant d'une crise institutionnelle ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [90%] :\r\nJe partage cet avis, le mot institutionnelle le mettra peut-\u00eatre, entre guillemets, on voit ce qui vient de se passer \u00e0 Harold ou le conseil communal a refus\u00e9 la hausse d'imp\u00f4ts ou la commune va devoir emprunter la fa\u00e7on d'\u00e9viter de rentrer dans le mur pour les prochaines ann\u00e9es, c'est que le conc\u00e9dait \u00e0 respectivement au Grand Conseil d\u00e9cr\u00e8te tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement un moratoire sur l'augmentation de la facture sociale aujourd'hui 8 117 millions pour 2019 progression entre 50 et 100 millions par ann\u00e9e, ce qui permettrait aux communes et \u00e0 l'\u00c9tat de rentre de rentrer dans ces n\u00e9gociations, de p\u00e9r\u00e9quation ou soit entre les communes, respectivement verticale avec le canton avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, \u00e0 d\u00e9faut, la crise est profonde contre le canton et les communes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Gustave Muheim, je rappelle que vous \u00eates le syndic de Belmont-sur-Lausanne, merci de vos explications, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T17:47:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muheim, Gustave", "role": "Syndic", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC31B850-C428-457C-A882-31CCD756476C", "internalArchiveId": "BC31B850-C428-457C-A882-31CCD756476C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: entretien avec un ermite, 1940", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166760", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: entretien avec un ermite, 1940 / ALA_2019-02-08T15:10:42_archive-entretien-avec-un-ermite-1940", "A l'abordage du 08.02.2019"], "variantIds": ["ece-10166760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:45:53Z", "webPublicationDate": "2019-02-08T15:32:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82C16BC5-67AA-4A96-94E9-8CF31CC99E95", "internalArchiveId": "82C16BC5-67AA-4A96-94E9-8CF31CC99E95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Louis Jucker pr\u00e9sente en avant-premi\u00e8re dans Magn\u00e9tique \"Krakeslottet\" son prochain album qui sortira le 1er mars 2019 sur le label Hummus record. Un album \u00e9crit et enregistr\u00e9 au cour de l'hiver norv\u00e9gien dans \"la cabane du corbeau\".\r\nVivaldissimo op\u00e9ra : l'ensemble de musique ancienne \"Le Moment Baroque\" \u00e9tabli \u00e0 Neuch\u00e2tel, poursuit sa saison de concerts autour de la figure d'Antonio Vivaldi, en offrant un r\u00e9cital d'airs d'op\u00e9ra du compositeur v\u00e9nitien et de son contemporain, Georg Friedrich Haendel. Des concerts donn\u00e9s les 8,9,et 10 f\u00e9vrier \u00e0 Porrentruy, Neuchatel et Fribourg en compagnie de la soprano Marie Lys. Jonathan Nudel, violon solo de l'ensemble,  est en itw par t\u00e9l\u00e9phone\r\nChristel, ou lorsqu'une fl\u00fbtiste-chanteuse classique d\u00e9couvre la harpe celtique. De ce coup de coeur na\u00eet : \"La vall\u00e9e des songes\"  premier album de l'artiste, un album tr\u00e8s personnel m\u00e9langeant diff\u00e9rentes techniques de chant et la harpe.", "durationSec": 5040, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10216307", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 08.02.2019", "Louis Jucker au Studio 15!", "Christel au Studio 15!", "S\u00e9quence 3 / MTC_2019-02-08T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 2 / MTC_2019-02-08T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-02-08T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 1 / MTC_2019-02-08T17:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-02-08T17:06:00_sequence-4", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques / MTC_2019-02-08T17:06:00_magnetique", "Magn\u00e9tique du 08.02.2019", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques / MTC_2019-02-08T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Une brise nordique, une guitare valise\u2026 Louis Jucker livre pour \"Magn\u00e9tique\" le titre \"Storage tricks\", extrait de son nouvel album \"Kr\u00e5keslottet\", enregistr\u00e9 au c\u0153ur de l'hiver norv\u00e9gien dans \"la cabane du corbeau\".", "Christel ou lorsqu'une fl\u00fbtiste-chanteuse classique d\u00e9couvre la harpe celtique. Pour \"Magn\u00e9tique\" elle interpr\u00e8te \"La vall\u00e9e des songes\", issu de son premier album du m\u00eame nom\u2026 et nous on plane\u2026", "Louis Jucker pr\u00e9sente en avant-premi\u00e8re dans Magn\u00e9tique \"Krakeslottet\" son prochain album qui sortira le 1er mars 2019 sur le label Hummus record. Un album \u00e9crit et enregistr\u00e9 au c\u0153ur de l\u02b9hiver norv\u00e9gien dans \"la cabane du corbeau\".\n\nVivaldissimo op\u00e9ra : l\u02b9ensemble de musique ancienne \"Le Moment Baroque\" \u00e9tabli \u00e0 Neuch\u00e2tel, poursuit sa saison de concerts autour de la figure d\u02b9Antonio Vivaldi, en offrant un r\u00e9cital d\u02b9airs d\u02b9op\u00e9ra du compositeur v\u00e9nitien et de son contemporain, Georg Friedrich Haendel. Des concerts donn\u00e9s les 8,9,et 10 f\u00e9vrier \u00e0 Porrentruy, Neuchatel et Fribourg en compagnie de la soprano Marie Lys. Jonathan Nudel, violon solo de l\u02b9ensemble,  est en itw par t\u00e9l\u00e9phone\n\nChristel, ou lorsqu'une fl\u00fbtiste-chanteuse classique d\u00e9couvre la harpe celtique. De ce coup de c\u0153ur na\u00eet : \"La vall\u00e9e des songes\"  premier album de l\u02b9artiste, un album tr\u00e8s personnel m\u00e9langeant diff\u00e9rentes techniques de chant et la harpe.", "Louis Jucker pr\u00e9sente en avant-premi\u00e8re dans Magn\u00e9tique \"Krakeslottet\" son prochain album qui sortira le 1er mars 2019 sur le label Hummus record. Un album \u00e9crit et enregistr\u00e9 au c\u0153ur de l\u02b9hiver norv\u00e9gien dans \"la cabane du corbeau\".\n\nVivaldissimo op\u00e9ra : l\u02b9ensemble de musique ancienne \"Le Moment Baroque\" \u00e9tabli \u00e0 Neuch\u00e2tel, poursuit sa saison de concerts autour de la figure d\u02b9Antonio Vivaldi, en offrant un r\u00e9cital d\u02b9airs d\u02b9op\u00e9ra du compositeur v\u00e9nitien et de son contemporain, Georg Friedrich Haendel. Des concerts donn\u00e9s les 8,9,et 10 f\u00e9vrier \u00e0 Porrentruy, Neuchatel et Fribourg en compagnie de la soprano Marie Lys. Jonathan Nudel, violon solo de l\u02b9ensemble,  est en itw par t\u00e9l\u00e9phone\n\nChristel, ou lorsqu'une fl\u00fbtiste-chanteuse classique d\u00e9couvre la harpe celtique. De ce coup de c\u0153ur na\u00eet : \"La vall\u00e9e des songes\"  premier album de l\u02b9artiste, un album tr\u00e8s personnel m\u00e9langeant diff\u00e9rentes techniques de chant et la harpe."], "variantIds": ["ece-10166597", "ece-10166591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T13:12:29Z", "speechToTexts": ["15.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:02) [86%] :\r\nEspace de. \r\nUne com\u00e9die, c'est un drame qui s'arr\u00eate \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:25) [97%] :\r\nAnne Gillot bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [93%] :\r\nMagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [88%] :\r\nSi on y regarde bien, il y a de sacr\u00e9s points communs entre nos 2 invit\u00e9s d'aujourd'hui qui joueront en Live dans magn\u00e9tiques des Liens improbable entre la guitare valises de logique et la harpe celtique de Christelle, le nouvel album de Luigi Caire que slot qui para\u00eetra chez vous mais serait corps le 1er mars a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 et enregistr\u00e9 dans une cabane de p\u00eacheur en Norv\u00e8ge, il est n\u00e9 comme un accident, nous dit l'artiste qui a laiss\u00e9 les choses se faire tout naturellement muni d'un simple zoom un enregistreur de quelques micros il a ramass\u00e9 les instruments qui lui sont tomb\u00e9s sous la main autour de sa cabane du corbeau, si bien que le contrepoids de cet album, mais le bruit des moteurs et hors de cris d'enfants le vent sous la porte, une cithare \u00e0 12 accords et m\u00eame, para\u00eet -il, des eaux de baleine 8 judicaire sera avec nous en premi\u00e8re partie d'\u00e9mission, notre 2\u00e8me invit\u00e9 nous emm\u00e8nera, elle aussi, dans un monde extr\u00eamement personnel avec un album totalement artisanale dans la chapelle de son village du c\u00f4t\u00e9 du Jura, oser la spontan\u00e9it\u00e9, la simplicit\u00e9 accept\u00e9 l'invitation \u00e0 la composition, c'est ce que nous propose fl\u00fbtiste et chanteuse de formation avec un album o\u00f9 se m\u00e9langent des voix lyriques ou des vibre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [90%] :\r\nSoir et de la harpe celtique, un 1er album sorti \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dont elle viendra nous interpr\u00e9ter des extraits, ce sera un peu avant 18 heures et puis entre nos 2 Live, nous ferons une incursion dans la musique baroque, avec une mise en lumi\u00e8re du grand kal\u00e9idoscope des passions humaines, l'amour, la jalousie, la haine et l'honneur, la soprano Marie- Lys, laur\u00e9ate du concours Chessy du festival de musique ancienne \u00e0 Innsbruck mettra \u00e0 profit sa voix sublime et son sens dramatique pour faire vivre toute la palette d'\u00e9motions, de Haendel \u00e0 Vivaldi c'est un projet de l'ensemble neuch\u00e2telois Le Mans baroque intitul\u00e9 Vivaldi Simon op\u00e9ras, des concerts donn\u00e9s les 8 9 et 10 f\u00e9vrier \u00e0 Porrentruy Neuch\u00e2tel et Fribourg Jonathan d'elle le violon solo de l'ensemble sera avec nous par t\u00e9l\u00e9phone, c'est St\u00e9phane Turner qui avec nous ont r\u00e9gie et qui assure la prise de son, de l'\u00e9mission, St\u00e9phanie, non non non, pas du tout, c'est Virginie Dodd, qui est notre attach\u00e9 de production que je salue bien bas soyez tous et toutes les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:29) [65%] :\r\nOui qui r\u00e8gne tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:08) [89%] :\r\nLa voix de Melissa Kasab pour commencer, tout en douceur cette \u00e9mission le titre nomme nature pour vous dire que dimanche 10 f\u00e9vrier une fois \u00e0 17 heures et \u00e0 20 heures vous pourrez profiter d'un film plus concerts c'est le dernier film d'Emmanuelle anti- qui est consacr\u00e9 \u00e0 la figure embl\u00e9matique et m\u00e9connu de la musique folk am\u00e9ricaine Karen Dalton, donc il y a de s\u00e9ances sp\u00e9ciales coupl\u00e9 d'un concert in\u00e9dit avec leur B\u00e9atrice Melissa Kasab que nous venons d'entendre et d'la Mischler voil\u00e0 comment cette \u00e9mission avec vous lui Juke R bonjour, bonjour, vous venez nous jouer en Direct des titres de votre album qui va para\u00eetre le 1er mars slow t\u00eate un album que vous avez enti\u00e8rement enregistr\u00e9 et compos\u00e9 dans une cabane en Norv\u00e8ge, c'\u00e9tait l'hiver dernier, vous en \u00eates revenus sains et saufs avec tous vos orteils puisque vous \u00eates pieds nus je Pel\u00e9, je peux les compter ais\u00e9ment et vous allez nous faire une version particuli\u00e8re parce que le le disque que j'ai \u00e9cout\u00e9 et tr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9 il y a des sons vous avez ramen\u00e9 de l\u00e0- bas, des sons, vous avez enregistr\u00e9 avec enfin autour de cette cabane parce que le titre de de l'album veut dire la cabane au corbeau c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:30) [82%] :\r\nOui, c'est le nom de la maison l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:32) [87%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 c'est vrai d'accord, donc l\u00e0, vous allez nous faire une version plut\u00f4t, on va dire, guitare, valises, puisque c'est votre instrument de pr\u00e9dilection, une guitare qui fait en m\u00eame temps une version un peu simplifi\u00e9 de ces morceaux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:47) [87%] :\r\nPas que de ces morceaux -l\u00e0, d'accord, c'est comme quand tu es va ramasser des cailloux dans l'eau et puis ils sont, ils sont beaux pays sont brillants, puis ils ont eu une couleur comme \u00e7a qui aurait eu le tunnel. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:07:58) [72%] :\r\nOui je ram\u00e8ne \u00e0 la maison, puis surtout sont tout sec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:02) [92%] :\r\nIl faut, il y a des choses, il faut les laisser l\u00e0- bas alors je vais jouer ce qui brille encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:06) [98%] :\r\nD'accord tr\u00e8s bien un petit m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:09) [81%] :\r\nQuelques morceaux mais vieux classique et puis il y a des nouveaux morceaux que j'ai essay\u00e9 de jouer pour la radio hein. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:15) [96%] :\r\nMagnifique et on commence par. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:17) [86%] :\r\nAh ben, on commence par un morceau qui s'appelle clochard phonique qui est, qui \u00e9tait sur mon album pr\u00e9c\u00e9dent et apr\u00e8s, promis, je joue de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [89%] :\r\nC'est moi, c'est parti, on compte les cailloux dans notre poche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [68%] :\r\nBilan. \r\nRadamel la la. \r\nIl tueuse ou ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:44) [86%] :\r\nLouis Gigu\u00e8re dans magn\u00e9tiques en Live donc o\u00f9 nous avait interpr\u00e9t\u00e9 Luigi un titre d'un album pr\u00e9c\u00e9dent, rappelez -moi le titre de ce de ce morceau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:53) [63%] :\r\nMono homo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [81%] :\r\nMonod robot tr\u00e8s bien et, \u00e0 pr\u00e9sent vous continuez avec quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:01) [81%] :\r\nIl ne petite chanson qui s'appelle historique tu ex. \r\nEt pour les gens qui vident leur grenier pour les les gens qui cherchent \u00e0 des choses dans des bo\u00eetes pour les garder pour plus tard r\u00e9pit et puis qui les retrouve de temps en temps, \u00e7a, \u00e7a c'est une chanson de Norv\u00e8ge et d'ailleurs, et il y a beaucoup de vent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:02) [69%] :\r\nPour avaler. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:51) [86%] :\r\nLuigi coeur en Live dans magn\u00e9tiques tout d'abord avec Sturridge Trix et puis encha\u00eener avec mairie d'answers issu de son prochain disque qui para\u00eetra le 1er mars \u00e0 ce prochain disque porte le titre myst\u00e9rieux de crack, c'est nos t\u00eates le la cabane des corbeaux du corbeau, peut-\u00eatre on en parlera avec lui un peu plus tard parce que je crois qu'il n'encore chanter un titre, vous allez encore chanter hein dites logique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:20) [81%] :\r\nBen \u00e7a c'est, c'est c'est comme tu ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:22) [89%] :\r\nVolontiers avec grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:24) [67%] :\r\nPourquoi pas, ah ben je vais encore sa en com\u00e9dienne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:29) [92%] :\r\nDonc le joker prend son micro d\u00e9place le micro va aller se servir de caisse de r\u00e9sonance. \r\nElle va utiliser le piano comme caisse de r\u00e9sonance, si j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:46) [82%] :\r\nInstallation du micro dans le piano quelques p\u00e9dales un petit on plie pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:13) [91%] :\r\nLuigi en Live dans magn\u00e9tiques avec un dernier morceau, venez me rejoindre Louis Gigu\u00e8re tra\u00eener un micro, merci beaucoup pour ce Live merci, il faut dire que c'est toute une histoire quand vous arrivez dans un endroit o\u00f9 on dirait que vous apprivoiser les lieux pour trouver un petit peu les espaces raisonnant les choses qui pourraient, qui pourraient fonctionner qui pourrait vous donner des id\u00e9es, toujours une grande part de spontan\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:40) [82%] :\r\nAlors, non, pas du tout, l\u00e0 c'est compl\u00e8tement trich\u00e9 parce que j'\u00e9tais l\u00e0 il il y a, il y a une semaine ou 2 pour jouer, pour une remise de prix, d'enfants qui faisaient des des reportages radio concours d'enfants de classe qui faisaient des reportages radio et puis m'avait invit\u00e9 pour faire de l'accompagnement musical alors il y avait 170 gamins l\u00e0 le le Studio 15 il \u00e9tait, il \u00e9tait plein, et \u00e0 ce Mimi brillant mais brillant mais attentif et puis ben du, du coup, je l'aurais fait 2 3 petits tours de magie, comme \u00e7a, alors j'ai refait exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:10) [75%] :\r\n\u00e0 Amman avec qui est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e7a a bien march\u00e9 en tout cas j'\u00e9cris un super donc votre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:16) [90%] :\r\nProchain album sort le 1er mars krach slot et apr\u00e8s vous vous partez en tourn\u00e9e tous bient\u00f4t mais ce sera plut\u00f4t en France et puis vous reviendrez ben pour le la sortie du de l'album le 1er mars vous serez \u00e0 Bulle et puis le 16 mars \u00e0 Winterthour au CAF le 17 \u00e0 Vevey et puis enfin c'est bizarre \u00e0 Vevey, c'est quoi une session. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:39) [86%] :\r\nSi tu veux, \u00e7a s'est d\u00e9plac\u00e9 le la la semaine d'avant d'apr\u00e8s la plainte date qui se rajoute \u00e0 la derni\u00e8re, mais le vent tourne pour \u00e7a marche toujours Bourg Saint Martin accord 28 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e7a marche toujours \u00e0 l'ABC le 9 \u00e0 la reliure \u00e0 Gen\u00e8ve le 9 9 mars et le 10 \u00e0 Vevey et le 17 \u00e0 Berne \u00e0 la ton aller. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:56) [88%] :\r\n\u00e0 la d'accord tr\u00e8s bien, donc on a, on a not\u00e9 pour cet album craquait sous la t\u00eate, que vous avez r\u00e9alis\u00e9 dans une cabane en Norv\u00e8ge, vous \u00eates aller vous enfermer dans cette cabane en quelque sorte pour \u00e0 la fois compos\u00e9 et \u00e0 la fois enregistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:13) [85%] :\r\nAlors, ni l'un ni l'autre, si j'\u00e9tais l\u00e0- bas pour passer une nouvelle en fait pour des horodateurs parce sites presse monte totalement, mais alors bon ben \u00e7a, on parle \u00e0 mon agent alors non non le le le le nouvelles bases c'\u00e9tait de j'avais promis \u00e0 mon grand fr\u00e8re que jeudi on irait voir des aurores bor\u00e9ales alors et puis comme j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans dans cet endroit -l\u00e0, qui est effectivement une ancienne cabane de p\u00eacheur ben j'avais, je l'ai propos\u00e9 de m'accompagner pour y aller l'hiver avant on \u00e9tait l\u00e0, officiellement pour passer, nouvel an, mais j'avais quand m\u00eame pris un enregistreur portable dans ma valise m\u00eame Teddy, c'est la seule chose que je prends, mais je savais d\u00e9j\u00e0 qu'il y avait un peu des instruments l\u00e0- bas et effectivement ils alors qu'ils \u00e9taient toujours la peine avait plein de nouveau en plus et puis ben voil\u00e0, comme ici il fait nuit noire tout le temps, est ce que vous avez vu des aurores bor\u00e9ales, alors on a quand m\u00eame eu droit aux aurores bor\u00e9ales justement la chanson m\u00e9rite bien source bien \u00e9t\u00e9 \u00e9crite sous les ors bor\u00e9ale sans Aurore bor\u00e9ale oui c'est, c'est un peu comme \u00e7a, \u00e7a para\u00eet un peu neuneu mais non pas du tout sur le, sur le moment, \u00e7a c'est les choses, voil\u00e0, c'est des choses qui marque puis ce paysage de fjords compl\u00e8tement sombrant enneig\u00e9es avec le bruit du vent, le bruit des vagues, le prix des otaries et puis ces lumi\u00e8res dans le ciel, forc\u00e9ment, \u00e7a \u00e7a \u00e7a, fait que Deschamps. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:26) [88%] :\r\nDonc il y a une il y a une \u00e9nergie folle avec les horreurs Brel, j'ai eu aussi la chance, je n'ai vu en Islande, parce qu'on se raconte nos Nouvel an et nos Br\u00e9al, il y a une esp\u00e8ce de de d'\u00e9lectricit\u00e9 dans dans l'air tout \u00e0 fait particuli\u00e8re et on en ressort pas tout \u00e0 fait indemne quand on est un petit peu, un petit peu retourn\u00e9 \u00e0 pour un nouvel \u00e7a fait un sacr\u00e9 feu d'artifice oui, donc voil\u00e0, donc vous avez profit\u00e9 quand m\u00eame de ce s\u00e9jour l\u00e0- bas pour ramener du mat\u00e9riau pour et pour composer certaines choses alors du coup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:55) [89%] :\r\nBah oui compl\u00e8tement, moi j', j'ai r\u00e9alis\u00e9 derni\u00e8rement que c'\u00e9tait que tout le monde ne pensait pas forc\u00e9ment comme moi je vois les ann\u00e9es comme quand je pense \u00e0 une ann\u00e9e un calendrier, je vois un cercle et puis alors qu'ils tournent dans le sens contraire des aiguilles d'une montre d\u00e9cante ces nouvelles on on est en haut, alors beaucoup de gens y pensent nouvelle en bas mais enfin bref, on s'en fiche, c'est pas moi, je pense, nouvel en haut et puis du coup de sommes c'\u00e9tait tr\u00e8s satisfaisant d'\u00eatre dans le Nord, de tout temps, en haut comme \u00e7a pour nouvel empire et en plus j'\u00e9tais perch\u00e9 sur le toit, ce que j'ai appris plus tard que j'avais pas le droit de faire mais on \u00e9tait sur le toit pour regarder les horreurs et puis alors, j'avais l'impression d'\u00eatre tout \u00e0 tous, voil\u00e0 je pouvais pas vraiment \u00eatre plus haut alors apr\u00e8s on pouvait on peut il y a plus qu'\u00e0 redescendre dans bain dans la vie, enfin dans le dans l'ann\u00e9e on peut redescendre dans l'ann\u00e9e, puis j'\u00e9tais tr\u00e8s content de ramener ramener un disque en redescendant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:45) [87%] :\r\nIl voyage en \u00e9coutant ce disque, j'ai eu l'impression, on va en \u00e9couter un extrait apr\u00e8s pour pour se quitter, on va faire un petit peu attendre les auditeurs vous l'non, non, mais encore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:56) [90%] :\r\nQuelques minutes \u00e0 un cabinet voil\u00e0 mais j'avais l'impression qu'il y avait beaucoup de de recherche sonore et de r\u00e9alisation, il y en a toujours dans vos dans vos chansons mais mais l\u00e0 particuli\u00e8rement avec des sortes de tapis justement toujours des des entr\u00e9es en mati\u00e8re tr\u00e8s environnementale avec des cris d'enfants des des bruits de moteur, des choses qui dialogue des choses du quotidien qui dialoguent avec des instruments, une sorte d'orgue je sais pas si c'\u00e9tait un orgue indien ou un aurochs que vous aviez des des choses assez particuli\u00e8re, j'ai trouv\u00e9 qu'il avait eu un travail particulier sur ces sonorit\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:32) [80%] :\r\nMais je crois que c'est pass\u00e9 surtout venu du fait que oui c'est c'est plus le l'environnement qui, qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ces trucs moi qui avaient des chansons t\u00eate de avant, donc c'est plut\u00f4t des chansons qui sont apparus de leur environnement, puis ben c'est c'est difficile de l'h\u00e9 ben c'est comme quand on fait un diorama, on essaie de mettre l'animal empaill\u00e9, on essaie de la mettre avec un petit d', accord qui \u00e9voque un peu l'endroit o\u00f9 on l'a trouv\u00e9 l\u00e0 c'est \u00e7a veut \u00e7a veut cette valeur la vie comme j'enregistre avec un zoom que c'est un truc qui est plut\u00f4t fait pour enregistrer du cin\u00e9ma ou des reportages vid\u00e9o les choses c'est tr\u00e8s sensible, oui c'est c'est alors je mettais le casque sur les oreilles, je me posais devant le piano, l'orgue, enfin l'astre, et puis j'avais le casque pigeons dans des toute la baraque qui grin\u00e7ait, j'entendais les gens qui bougent, etc, il y en avait plus, j'avais quand m\u00eame qui, qui n'est tout le temps, regardez compte jouer alors Vincent sinistrement c'est impossible de faire sans elle quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:15) [86%] :\r\nOui, et c'est ce ce bel interlude ou l'interlude ou le piano au dialogue avec le vent, ah oui, compl\u00e8tement, \u00e7a c'est vraiment quelque chose que vous avez pris, c'est presque une prise, une prise comme \u00e7a, plus c'est quand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:29) [84%] :\r\nJean-Marc micro dans la grange qu'un micro dans le piano et puis alors on \u00e9coute le vent puis on joue le truc en m\u00eame temps pisser, c'est c'est une c'est une \u00e7a fait, \u00e7a fait partie de ces ces chansons moi je, je l'imagine presque plus, c'est comme un carnet de voyage oui, carnet de notes comme \u00e7a, c'est, c'est m\u00eame pas vraiment des chansons, c'est les pieds des tout petits textes tr\u00e8s court, tr\u00e8s na\u00eff que raconte une minuscule histoire c'est des, des, des prises de notes, alors bon, c'est pas tr\u00e8s flamboyant, c'est je sais pas, c'est pas d'\u00e9lite hein, enfin dans le sens m\u00eame les chansons comme \u00e7a, \u00e9coutez, toute seule, on comprend pas forc\u00e9ment le truc mais faut voir \u00e7a comme comme un petit film d'ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:02) [92%] :\r\nD'ailleurs, vous dites que vous prenez tout le temps des des photos, des images de de vos chansons et des des objets que vous utilisez d'ailleurs sur la la pochette, hein, il y a cette cet os de baleine c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:13) [88%] :\r\nOui, ben oui, ben \u00e7a le scanner si effectivement oui alors si on fait des percussions dessus, \u00e7a fait un peu un sourire si doux toute l'utiliser pour une des chansons voil\u00e0 et la police est l\u00e0, c'est la v\u00f4tre pour le pour la oui j'ai \u00e9crit, j'\u00e9cris \u00e0 la main, j'ai fait des maquettes avec une police informatique mais je me suis fait engueuler alors j'ai fait tout \u00e0 la main, puis c'est comme \u00e7a que c'est bien il. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:32) [89%] :\r\nDonc, vous parlez d'un d'album de voyages, c'est exactement \u00e7a jusqu'au bout, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:37) [85%] :\r\nAlors, ben oui \u00e7a avec tout ce que \u00e7a comporte de na\u00effs, puis de priv\u00e9, puis, en fait, tant mieux, alors, moi, c'est des choses sur le moment, je r\u00e9fl\u00e9chis, assez peu, et puis, et puis apr\u00e8s je je rajoute je me creuse la t\u00eate \u00e0 dire mais qu'est -ce que enfin pourquoi je sortirai cette musique, mais en m\u00eame temps je me dis ben pourquoi je la sortirai pas, alors elle finit sur elle finit sur des disques, mais j'essaie de les rendre les plus personnelles possible \u00e0 l'int\u00e9rieur des disques, je me suis amus\u00e9 \u00e0 glisser des des posters dans les dans les disques vinyles des, des, des posters qui une photo a pris mon fr\u00e8re pendant que j'\u00e9tais en train de jouer de l'orgue, j'avais eu acc\u00e8s \u00e0 une petite \u00e9glise Odules l'\u00e9glise du village, j'avais mon \u00e9glise privatif norv\u00e9gienne pour faire de l'orgue et alors il m'a, il a pris en photo, mais comme je ai l'air compl\u00e8tement, j'ai vraiment l'air d'imp\u00f4ts, enfin c'est vraiment, c'est une photo de vacances quoi c'est vraiment raison et c'est : c'est un bon marasme, moi je suis tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:23) [88%] :\r\nQue fait- il y a plusieurs mani\u00e8res \u00e9videmment d'\u00e9couter, c'est votre musique cette musique la logique car il y a \u00e9videmment ce ce voyage qu'on fait avec vous, peut-\u00eatre, casque sur les oreilles, ou en l'\u00e9coutant, chez soi, toutes fen\u00eatre ouverte pour m\u00ealer les ambiances sur disque et puis il y a le Live et l\u00e0 vous allez vous allez faire comment vous vous \u00eates associ\u00e9 \u00e0 un groupe, hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:42) [83%] :\r\nAh oui, oui, oui, c'est un bien pr\u00e9par\u00e9 le truc, alors m\u00eame que tu as reconnu danseuse avant comme un ami parler qui n'pas mal utilis\u00e9es : Shazam, alors je les connais par coeur, non, non, aurait oui alors h\u00e9 ben apr\u00e8s, voil\u00e0, comme je disais, c'est des chansons qui sont difficiles, peu de temps, \u00e7a jouer tout seul, \u00e0 moins d'avoir une machine avant, puis une machine \u00e0 vague alors l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de le de lui pr\u00e9senter en groupe et puis comme s'\u00e9tant ce que je fais, principalement dans la vie s'est jou\u00e9e dans un groupe qui s'appelle gagne, ce qui est la musique est compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9 du spectre, c'est je crois le sud pain qu'hyper hyper fort avec beaucoup de guitares \u00e9lectriques, beaucoup de cymbales des tempos qui vont \u00e0 toute vitesse, je me ben voil\u00e0 sans frein, \u00e7a \u00e7a me mais grosses vagues c'est et ils vont pouvoir bien faire \u00e7a et du coup ben il on joue cette musique a en quartet \u00e0 ah bas volume \u00e7a fait du rock de salon du Luminy rock de de salon et le r\u00f4le, la majeure partie des concerts qu'on va faire en France et le plus possible en Suisse avait dans des ambiances qui sont tr\u00e8s intime, tr\u00e8s Direct avec Christine 13, pas de sc\u00e8ne, une petite sono qu'on embarque avec nous et puis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:46) [86%] :\r\nEt c'est \u00e7a l'usage de l'acoustique, \u00e7a les amusait de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:49) [89%] :\r\nNon, \u00e7a les terroristes je crois mais mais c'est alors ils sont, ils s'en sortent vachement bien avec les honneurs et je me r\u00e9jouis, alors avant de faire \u00e7a, c'est, j'ai l'impression de parler de de football si Justin mais c'est un challenge pour tout le monde et \u00e7a, \u00e7a ne pouvait plus jouer structurelle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:04) [87%] :\r\nC'est un peu l'interview du sportif que apr\u00e8s avoir jou\u00e9 donc vous partez en France tr\u00e8s tr\u00e8s bient\u00f4t et puis bah, vous serez bain \u00e0 bulles, c'est le 1er mars on va redire la la premi\u00e8re Dati vous m'aidiez parce que le site et pas du tout \u00e0 jour le 10 le 9 \u00e0 Gen\u00e8ve je crois le 10 ailleurs oui parce que ah ben, je vais \u00eatre je crois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:26) [89%] :\r\nC'est le 9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 10 \u00e0 Vevey, le 16 \u00e0 Winterthour le 17 \u00e0 Berne le 20 \u00e0 Lausanne le 28 \u00e0 La Chaux-de-Fonds c'est not\u00e9 et demain \u00e0 Lyon, autant vous donnions pour s'\u00e9chauffer avant la tourn\u00e9e n'allez quand m\u00eame, on m'a propos\u00e9 une \u00e9glise alors je vais pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:41) [83%] :\r\nJe pense qu'il ne faut pas refuser exactement demain, voil\u00e0, on va se quitter avec ben un titre de l'album si des heures alors il y a la percute assez Noyce une alors voil\u00e0, mais \u00e7a s'\u00e9touffer ou faits maison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:56) [76%] :\r\nVous nous laissez -le, c'est le po\u00eale \u00e0 bois de un c'est une faillite mais quand on tape dessus c'est du. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:01) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors qu'en Direct que voil\u00e0, c'est une grosse disent aux quelque chose comme \u00e7a, de l'\u00e9lectronique et de quoi parle -t-elle cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:09) [87%] :\r\nElle parle de de regarder la mer et d'avoir les boules en fait, je crois que c'est un Fran\u00e7ais, un sentiment je partager avec beaucoup de gens, mais forc\u00e9ment, quand un en face de ce truc \u00e9pique mais qu'on qu'on qu'on voit rien \u00e0 l'avance, puis conscient que s'il y a quelque chose, on sent tout de suite, il y a quelque chose qui arrive, je sais pas parce il ne sait pas ce qui vient, mais il y a quelque chose qui est, qui est en train d'arriver, c'est \u00e7a qu'elle raconte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:28) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, logique d'\u00eatre, vous avez dit merci beaucoup, merci. \r\nGu\u00e9risseur de Louis judicaires, un titre qui se trouvent sur son prochain album Crack leur t\u00eate paru chez humus record de qui il para\u00eetrait donc le 1er mars on va passer \u00e0 une toute autre ambiance puisqu'on va parler de musique baroque avec vous, Jonathan du Bel bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:39:28) [80%] :\r\nOui bonjour Anne Gillot. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:29) [96%] :\r\nJe vous sort de votre r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:39:32) [83%] :\r\nAh vous les d'un tube, l'entra\u00eeneur, on est en plein, en plein Direct le d\u00e9ment donc vous \u00eates \u00e0 Porrentruy \u00e0 l'\u00e9glise des j\u00e9suites, c'est bien \u00e7a, exactement, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:39:42) [81%] :\r\nDans nos quartiers, r\u00e9p\u00e9titions effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:44) [91%] :\r\nEt puis parce que vous allez donner un concert ce soir, c'est \u00e0 20 heures avec ce projet, Vivaldi, Simo op\u00e9ra avec la soprano Marie- Lys, vous \u00eates le 1er violon solo de l'ensemble le moment Baroque un ensemble baroque qui est bas\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, dire que donc si les le les les auditeurs ne peuvent pas se rendre ce soir \u00e0 Porrentruy, il y a plusieurs changements \u00e7a, ensuite parce que vous jouez le 9 f\u00e9vrier \u00e0 la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel et puis \u00e0 Fribourg, \u00e0 la chapelle de l'ancien h\u00f4pital des bourgeois, ce sera dimanche \u00e0 17 heures absolument donc voil\u00e0 ce projet Vivaldi c'est un projet de longue haleine avec le moment Baroque puisque votre saison est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Vivaldi. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:40:25) [87%] :\r\nOui, oui, alors c'est un peu je tiens par hasard, mais en tout cas on est parti de un d\u00e9but de saison avec une archi connu avec les 4 saisons, puis on a eu envie un peu de tourner autour de 2 Vivaldi en ne faisant pas que les choses ne sera connu, m\u00eame si on l'a fait d'une mani\u00e8re un petit peu, un petit peu d\u00e9rang\u00e9 avec avec le trio de Lucien Dubuis, on a eu envie, voil\u00e0 de de faire d\u00e9couvrir aux sites autre face de la de la personnalit\u00e9 musicale de Vivaldi et donc toute notre saison voil\u00e0 explore la musique de chambre d'Italie et puis l\u00e0 les airs d'op\u00e9ra qui sont malheureusement trop peu connu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:01) [92%] :\r\nQuand vous dites l'autre face des Oeuvres du Vivaldi, vous parlez de quoi. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:41:06) [88%] :\r\nAlors justement, alors il y a notamment sa musique d'op\u00e9ra alors malheureusement alors lui dit avoir \u00e9crit 90, op\u00e9ra, mais il n'en reste qu'une vingtaine, malheureusement, mais ils sont, ils sont bons, hein, \u00e7a vaut la peine de lire, jouer. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:20) [84%] :\r\nEt parce que, parmi les gens, \u00e9videmment, on les conna\u00eet, on est conna\u00eet pas tant que \u00e7a, hein. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:41:24) [87%] :\r\nBen non, alors il y a eu gr\u00e2ce au r\u00e9\u00e9dition enfin de d'int\u00e9grale Vivaldi chez Na\u00efve, par exemple, on sert pencher un peu sur ce r\u00e9pertoire avec ma question avec Matteo c'est Spinosi, par exemple, ou. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:40) [63%] :\r\nSi la Bartoli Link est sorti un marteau d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:41:43) [79%] :\r\nPremi\u00e8res Alain Colas qui \u00e9tait m\u00eame la premi\u00e8re \u00e0 d\u00e9fendre ses il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, Picard sortie aussi. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:41:48) [70%] :\r\nBon r\u00e9siste derni\u00e8rement un album exactement magnifique \u00e7a y alors oui. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:41:52) [91%] :\r\nOui, tr\u00e8s bonne, tr\u00e8s belle musique et puis tr\u00e8s belle son bien s\u00fbr et puis voil\u00e0, on a eu envie de refaire d\u00e9couvrir \u00e7a avec la magnifique soprano aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:01) [83%] :\r\nMarie- Lys, donc voil\u00e0 Marylise, donc on le, on le disait avec vous, Jonathan que ben Vivaldi, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 la fois le compositeur le plus connu de la musique baroque et le moins connu, en quelque sorte un dont les Oeuvres sont les prix, elle est moins connue. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:42:16) [88%] :\r\nC'est vrai, oui, il a \u00e9t\u00e9 un peu phagocyt\u00e9 par ses 4 saisons et puis par ses concerto pour violon d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais c'est vrai que cette phase cette face dramatique et moins connus et puis voil\u00e0, enfin, il y a 2 ans pendant de tr\u00e8s tr\u00e8s belles pages c'est tr\u00e8s dommage en tout cas qu'on qu'on le oublier si longtemps mais voil\u00e0, on y travaille, on travaille \u00e0 la le faire red\u00e9couvrir plus largement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:38) [83%] :\r\nEt quelques mots leur sur ce ce programme, vous nous promettez de passer par tous les \u00e9tats de l'\u00e2me en quelque sorte, c'est facile \u00e0 Ivaldi il faut dire, hein, mais c'est pas bien, pas que Vivaldi, d'ailleurs il y a, Haendel. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:42:49) [89%] :\r\nOui, alors voil\u00e0, on a eu envie aussi de mettre en regard un peu les les 2 compositeurs qui sont devant les 2 sp\u00e9cialistes du th\u00e9\u00e2tre, et puis des \u00e9motions humaines voil\u00e0 et on aura tout on aura la jalousie, on aura l'orgueil honorable, \u00e9videmment, les amours d\u00e9\u00e7us, hein, mais alors les les amours d\u00e9\u00e7us pour un parfois pour des motifs peu avouables justement de pouvoir en demeure de choses comme \u00e7a, voil\u00e0, il y a, il y aura un peu toutes les facettes aussi de l'amour, comme souvent dans la musique dans la musique baroque et dans l'op\u00e9ra baroque d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:19) [87%] :\r\nEt donc, \u00e9videmment, ce sont des extraits de de ses op\u00e9ra puisque voil\u00e0, on ne peut pas jouer chaque fois tous les op\u00e9ra en entier et il y a une une m\u00e9diation parce que le moment Baroque et tr\u00e8s attach\u00e9 au fait de vraiment communiquer et \u00e0 \u00e0 pr\u00e9senter les les concerts de mani\u00e8re convivial et est diff\u00e9rente et si Lionel Demeule qui fera une une pr\u00e9sentation au d\u00e9but de du concert pour justement que le public puisse percevoir tous ces aspects de de ce programme l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:43:48) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors \u00e7a ne plut\u00f4t en avant, concerts, ce sera \u00e0 19 heures 15 \u00e0 chaque fois, enfin, \u00e0 19 heures 15 et 16 heures 15 dimanche, voil\u00e0, oui, on a, on a vraiment \u00e0 coeur aussi de je crois le public aime \u00e7a de de comprendre de de faire comprendre aussi ce qui a derri\u00e8re toute cette peine musique parce qu'il y a, il y a \u00e9videmment de la musique, mais il y a aussi une histoire, il y a alors reprise dans l'op\u00e9ra encore plus \u00e7a sert de remettre aussi sous ses airs qui sont un peu d\u00e9go\u00fbt\u00e9s, au sein de de l'intrigue des op\u00e9ras et puis de voil\u00e0, faire une introduction qui qui ne se veut ni ni pardon, mais, voil\u00e0 qui est \u00e9rudite mais qui est en tout cas \u00e0 distillation du grand public pour le faire p\u00e9n\u00e9trer un peu plus activement dans la mani\u00e8re d'acc\u00e8s sa musique sont pr\u00eates et puis dans quel contexte, elles sont mais, mais \u00e7a, c'est vrai qu'on y est tr\u00e8s attach\u00e9 depuis 2 saisons o\u00f9 on essaye vraiment toujours de d'introduire des concerts pour que le public int\u00e9ress\u00e9 puisse rentrer un peu plus profond\u00e9ment dans les Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:43) [89%] :\r\nEt donc, justement, ces Oeuvres qui exprime toute c'est ces facettes de l'\u00e2me, elles sont port\u00e9es par pas uniquement parce qu'il n'y a pas que des Oeuvres vocales mais voil\u00e0 il y a des Oeuvres vocales et instrumentales, mais celles qui sont sont port\u00e9es aussi par Marie- Lys, pourquoi vous avez vous choisi de travailler avec cette soprano la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:02) [80%] :\r\nEn particulier parce que, parce que je suis donc tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, \u00e7a, c'est bien s\u00fbr d'ind\u00e9niables je non mais on a. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:45:09) [88%] :\r\nL'occasion de la rencontrer il y a, il y a 2 ou 3 ans sur la production avec coeur et puis on a tout de suite eu un peu le coup de foudre on commenc\u00e9 tous dit : il faut qu'on fasse quelque chose un jour quel et puis c'est vrai que quand on, quand il s'est agi de de monter ce programme autour de l'op\u00e9ra, on est aussi penser \u00e0 elle parce que c'est : voil\u00e0, je crois qu'elle est en train de le devenir en tout cas une une une chanteuse de l'Op\u00e9ra, une des Liens absolument formidables et voil\u00e0 on an\u00e9antit vraiment de de faire cette musique avec un et de partager, c'est ces d\u00e9couvertes avec elle et je crois que, en tout cas ce qu'on de ce qu'on est en train de pr\u00e9parer, je crois que \u00e7a, \u00e7a vaudra la peine, parce que c'est vraiment on est port\u00e9 en tout cas par par son interpr\u00e9tation et je crois que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:56) [87%] :\r\nDe 2 petites questions pour terminer, Jonathan du d'abord est -ce que vous avez un enregistrement de de pr\u00e9vu avec ce programme l\u00e0 peut-\u00eatre avec Marie Lys. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:46:05) [85%] :\r\nAlors pour l'instant non, alors on est, on est en fait dans la premi\u00e8re phase, en 2 de de ce de cette production, donc il est voil\u00e0 c'est ces 3 concerts mais c'est s\u00fbr qu'on a, on a \u00e9videmment des projets de en tout cas, on va essayer de mener \u00e0 bien des projets diffusion ult\u00e9rieurement pour une 2\u00e8me vie du programme, et pourquoi pas serait que \u00e7a pourrait \u00eatre une une option aussi de l'enregistrer, mais il y a rien de pr\u00e9cis pour l'instant, mais en tout cas, on esp\u00e8re que ce ce ce d\u00e9marrage leur notaire ma\u00eetre de oui en tout cas de de redonner une seconde vie au programme d'ailleurs morte. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:36) [87%] :\r\nEt puis il y a, il y aura un 3\u00e8me volet peut-\u00eatre qu'on en reparlera dans main dans magn\u00e9tiques, un 3\u00e8me volet mais sur Vivaldi, cette fois -ci sur la f\u00eate, Vivaldi, elle a fait. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:46:48) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors il s'agira en fait un peu de, de redonner une id\u00e9e de de ce qu'avait pu \u00eatre les les f\u00eates \u00e0 Venise lors de des \u00e9changes de d'ambassadeurs entre la France et l'Italie, il y a eu toute une toute une toute nouvelle des manifestations comme \u00e7a festif pendant un moment, qui ont mis \u00e0 Lom\u00e9, \u00e0 la fois de, de, de la musique fran\u00e7aise et puis des Italiens qui ont \u00e9crit pour et notamment Vivaldi dont il reste notamment \u00e0 la sc\u00e8ne affectation qui qui a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 pour cette consultation, mais l\u00e0, ce sera de la musique instrumentale et ce sera la musique de chambre avec L\u00e9o quoi voil\u00e0 toutes sortes d'instruments des concertos pour violoncelle les choses. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:47:30) [72%] :\r\nVoil\u00e0 les choses flamboyant non seulement \u00e0 tout \u00e0 fait flamboyante et puis voil\u00e0, festival alors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:37) [84%] :\r\nOn va vous laisser retourner \u00e0 votre r\u00e9p\u00e9titions puisque ben voil\u00e0, vous y mettez -le, les derniers petits vols, le petit, comme on peut dire, \u00e7a donne : il peut dire le glas, elle g\u00e8re exactement dans cette \u00e9glise des j\u00e9suites \u00e0 Porrentruy, le cancer est \u00e0 20 heures ce soir et puis demain \u00e0 20 heures \u00e0 la coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel et le 10 f\u00e9vrier \u00e0 17 heures \u00e0 Fribourg, \u00e0 la chapelle de l'ancien h\u00f4pital des bourgeois, on va se quitter en musique alors comme vous n'avez pas encore enregistr\u00e9es, voil\u00e0 c'est c'est mais il faut absolument vous le fassiez et puis faut absolument goure revenir, vous nous parlez de musique bat baroque Jonathan nouvelle parce que vous en parlez fort bien, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu dans dans magn\u00e9tiques, on \u00e9coute la version du Modo Antico, \u00e7a vous va aussi c'est c'est la Sylvia l'extrait de l'op\u00e9ra, donc de Vivaldi mis au corps Ciotti cr\u00e9e des si au revoir Jonathan nouvelle merci beaucoup et bonne pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:48:28) [86%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:25) [92%] :\r\nUn extrait de la Sylvia de Vivaldi par le modo Antico voil\u00e0 c'\u00e9tait pour cl\u00f4turer ce cette petite incursion dans la musique baroque avec le moment baroque qui est en concert ce soir \u00e0 Porrentruy, j'ai le plaisir d'accueillir sur la sc\u00e8ne de magn\u00e9tiques au Studio 15 de la radio Christelle qui est \u00e0 la voix et \u00e0 la harpe celtique, bonjour, bienvenue \u00e0 vous, bonjour, je crois que c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:49) [88%] :\r\nPremi\u00e8res fois que vous jouez en Live \u00e0 la \u00e0 la radio, salut mon voil\u00e0 du encore cette petite voix, vous allez voir qu'il va tr\u00e8s tr\u00e8s vite CD se d\u00e9ployer, c'\u00e9tait un projet votre 1er album. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:03) [92%] :\r\nQue vous venez nous nous pr\u00e9senter ici dans une version Live la vall\u00e9e des songes, vous \u00eates fl\u00fbtiste et chanteuse au d\u00e9part et en 2012 ou 13 je ne sais plus, vous avez rencontr\u00e9 la harpe celtique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un coup de foudre incroyable, un coup de coeur et vous voil\u00e0 aujourd'hui avec ce disque, et sur cette sc\u00e8ne de magn\u00e9tiques qu'est ce que vous allez nous interpr\u00e9ter pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:24) [94%] :\r\nAlors je vais commencer par une pi\u00e8ce qui s'appelle origine. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:35) [79%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:37) [77%] :\r\nOui, oui, de non vu. \r\nPour de haut. \r\nEt. \r\nNon mais dans. \r\nPour au. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:54:45) [88%] :\r\nAu mot. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:55:03) [70%] :\r\nNon, le mot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:12) [93%] :\r\nEh oui, on attend la fin de la r\u00e9sonance de la corde de la harpe, c'est Christelle qui est en Live dans magn\u00e9tiques Christelle, tout simplement, c'est son nom d'artiste \u00e0 la voix et \u00e0 la harpe celtique qui nous propose des extraits de son album La vall\u00e9e des songes, on poursuit avec quoi Christelle. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:56:30) [85%] :\r\nAlors, on poursuit avec un arrangement du traditionnel Greenpeace voil\u00e0 fort connu m\u00e9lodies anglaises tr\u00e8s bien vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:56:44) [74%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:53) [64%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:58:57) [66%] :\r\n-vous bon. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:59:51) [74%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:00:02) [78%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:00:25) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:00:48) [88%] :\r\nGrimsley faisant la m\u00e9lodie anglaise sur laquelle existent de nombreuses variations, il s'agissait d'un arrangement concoct\u00e9 par Christelle qui joue en Live dans magn\u00e9tiques au Studio 15 de la radio des morceaux tir\u00e9s de son 1er album qui est paru \u00e0 la toute fin de 2018, la vall\u00e9e des songes, par quoi on poursuit Christelle. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:01:12) [85%] :\r\nAlors on poursuit par le titre, la vall\u00e9e des songes justement le titre \u00e9ponyme dit de l'album, c'est votre composition cette fois -ci exact. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:03:19) [76%] :\r\nJe suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:03:32) [78%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:05:09) [89%] :\r\nLa vall\u00e9e des songes, c'est le titre qu'elle nous interpr\u00e8te Christelle dans ce magn\u00e9tiques Live \u00e0 18 heures 11 est -ce que est -ce que votre voix supporte Cora, c'est vrai que c'est au coeur de l'hiver, au mois de f\u00e9vrier, c'est pas le la meilleure p\u00e9riode pour pour les chanteuses, vous nous faites encore. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:05:32) [81%] :\r\nUn petit volontiers, \u00e7a s'appelle, alors c'est toujours de la peine Aldi si mauve flou fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:05:39) [82%] :\r\nAh, j'ai cru que vous alliez me me dire un titre qui ressemblerait plus \u00e0 bord Yann non non non attendez \u00e0 nous oublions, nous, \u00e7a c'est du roman, \u00e7a c'\u00e9tait du roman, je mets donc chez ou plus de faire tr\u00e8s bien cela dit pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:05:57) [85%] :\r\nC'est un traditionnel aussi moins connu mais que j'arrangeais tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FT25 (01:06:25) [84%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:06:56) [75%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:07:02) [72%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:07:05) [73%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FT22 (01:07:39) [95%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:08:59) [97%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT22 (01:09:03) [81%] :\r\nLes faits. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:09:24) [86%] :\r\nChristelle dans magn\u00e9tiques, merci beaucoup d'avoir jou\u00e9 le jeu de ce Live est ce que vous voulez jouer encore un autre morceau ou est -ce que vous voulez, on va peut-\u00eatre parler de cela, le bas, on veut parler d'venez me rejoindre alors donc, nous venons d'entendre Shim ou plus, ou de fait, parce qu'on est dans le terrain des faits, des esprits, peut-\u00eatre, de l'Irlande, on est vraiment dans dans cette baign\u00e9 dans cette atmosph\u00e8re -l\u00e0 qui vous a extr\u00eamement s\u00e9duite, tout cela \u00e0 travers cet instrument la harpe celtique. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:09:56) [89%] :\r\nSac notamment je connaissais pas du tout cet univers je viens donc, du classique ou je trouvais pas ma place d'ailleurs, je me sentais pas vraiment \u00e0 l'aise et je trouvais pas vraiment ma mani\u00e8re de m'exprimer aussi j'avais vraiment envie de cr\u00e9er simplement dans le classique, je me sentais limiter un petit peu trop trop bas contrainte exactement vous \u00e9tudiez donc c'\u00e9tait \u00e0 Z\u00fcrich, vous avez \u00e9tudi\u00e9 le chant et la fl\u00fbte, \u00e7a peut \u00eatre le sien ou \u00e0 tous les acteurs et donc un jour vous comment vous rencontrer cet instrument, une voisine qui a laiss\u00e9 de ce qui est vrai, c'est une harpe celtique sur le pas de votre porte quand m\u00eame pas un bisque de la veille dans ma canette, l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 artiste canadienne exactement harpiste compositrice, chanteuse, accord\u00e9oniste et pianiste vraiment une grande artiste, j'ai d\u00e9couvert cette musique qui m'a vraiment inspir\u00e9 qui m'a donn\u00e9 envie de jouer cet instrument d'abord pour moi d'ailleurs, parce que je pensais pas du tout m'exposer un jour avec cet instrument, c'\u00e9tait vraiment plut\u00f4t un instrument intime, je trouve, et puis finalement, au fil des jeunes des ann\u00e9es \u00e7a se \u00e7a c'est fait, oui, parce qu'on se dit que finalement la harpe celtique elle appartient, on se dit, \u00e0 tort, certainement, elle appartient \u00e0 un certain folklore et que peut-\u00eatre que si on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:11:17) [63%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:11:17) [87%] :\r\nOriginaire d'Irlande, quand on ne fait pas voil\u00e0 n'pas de voil\u00e0, c'est pas quelque chose de familial ou n'est pas dans nos racines, il faut tout d'un coup, ben voil\u00e0 ce de sauter \u00e0 pieds joints et oser, il faut dire aussi que que cet instrument, il est, il est assez myst\u00e9rieux vous tout d'un coup vous je vous voyez vous d\u00e9placer des petits clapets en machin pour les tonalit\u00e9s ou des affaires d'enl\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:11:39) [86%] :\r\nQuand et pour les tonalit\u00e9s contrairement \u00e0 la harpe. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:11:42) [84%] :\r\nClassique qui \u00e0 p\u00e9dales exactement la harpe celtique a des clapets pour changer, on ne peut pas jouer dans toutes les tonalit\u00e9s du coup mais souvent reste dans les m\u00eames Thomas Christine de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:11:54) [92%] :\r\nEt alors on on discutait en d\u00e9but d'\u00e9mission avec Luigi qui lui est all\u00e9 dans une cabane au fin fond de la Norv\u00e8ge pour composer, \u00e9crire son disque et vous, vous avez \u00e9t\u00e9 dans une \u00e9glise, vous \u00eates originaire du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:12:07) [78%] :\r\nAlors je sais pas, originaire du Jura, je suis une Jurassienne de Dakar, si on rembourse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:12:11) [89%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:12:13) [91%] :\r\nFribourgeoise Beringen oui j'ai enregistr\u00e9 en fait dans la chapelle de mon village, donc je dans le Jura, dans le Jura, oui, mais j'applique comment j'ai la chance d'avoir une petite chapelle \u00e0 100 m\u00e8tres de chez moi, comme \u00e7a, un tout petit village, c'est tr\u00e8s calme, surtout le soir, c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'enregistrer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:12:33) [84%] :\r\nEt donc l\u00e0 ben \u00e9videmment la la r\u00e9sonance de la chapelle, \u00e7a, \u00e7a vous permettait de d\u00e9crire ces ces m\u00e9lodies c'est mais le. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:12:43) [84%] :\r\nPuis exactement parce que c'est vrai que j'ai, comme je viens du classique alors chante pas comme des classiques, c'est s\u00fbr, mais j'ai besoin de faire cette r\u00e9sonance pour saler les \u00e9glises, les chapelles, c'est id\u00e9al niM. j'aime chercher cette r\u00e9sonance en fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:12:57) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, vous parlez de chants vibratoires, c'est ce qu'est ce que c'est exactement. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:13:01) [87%] :\r\nAuchan, les bras Touaregs, c'est quelque chose que j'ai d\u00e9velopp\u00e9, il y a plus de 10 ans, alors c'est un terme tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale qui pourrait dire plein d'chose simplement, je dirais que c'est un chant intuitif que je propose \u00e0 des groupes ou de s\u00e9ance individuelle, c'est comme un soin holistique son eux en tout cas \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 plus de calme, de relaxation, voil\u00e0 donc, en fait, ce Champ Ibra torse, c'est un peu arriv\u00e9 comme \u00e7a, je l'ai pas chercher un peu \u00e0 Paris, on dira comme \u00e7a mais simplement pourquoi j'en parle, c'est parce que \u00e7a m'a permis d'explorer plein de voix diff\u00e9rentes que je connaissais pas du tout, je pensais pas avoir ces voil\u00e0 donc des voix par exemple Lulu tr\u00e8s malin, comme on a entendu un but et puis d\u00e8s aussi avec beaucoup d'harmoniques des choses comme \u00e7a et \u00e7a m'a compl\u00e8tement lib\u00e9r\u00e9e vocalement parce que justement dans classique, je me sentais trop \u00e0 l'\u00e9troit et ce Champ vibrator m'a permis d'explorer sans limite, en fait, parce qu'il y a pas une recherche de statines c'est \u00e7a de prendre la voie comme elle exactement, c'est le sens et la vibration qui est importante, c'est pas l'esth\u00e9tique de la voix, du coup, \u00e7a m'a permis d'explorer plein, chose que je continue \u00e0 explorer et c'\u00e9tait un peu mon souhait dans cet album de relier un peu les 2 chambres \u00e0 Thouars et la harpe celtique parce que le chant vibratoires, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s proche de moi et puis j'avais envie de, de cr\u00e9er des pi\u00e8ces qui sont aussi plus accessible parce que le Champ libre \u00e0 tort, c'est quelque chose quand m\u00eame assez abstrait, donc \u00e7a convient bien \u00e0 une certaine partie des gens mais pas tout bien, tout le monde oui tandis que je pense que des pi\u00e8ces \u00e9crites mais avec cette libert\u00e9 de de voix me permet d'amener ses c'est chant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:14:41) [86%] :\r\nC'est \u00e7a veut dire qu'on passe par une d'abord une sensation physique pour produire le plut\u00f4t que de se dire : je dois atteindre telle note Greg exactement donc dit plut\u00f4t : je dois faire vibrer. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:14:54) [91%] :\r\nMon estomac je sais pas moi merci c'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:14:58) [85%] :\r\nCe laisser passer ce qui passe en fait moins chercher le contr\u00f4le de ce qu'on voudrait c'est plus accept\u00e9 \u00e0 accueillir ce qu'il veut \u00eatre \u00e7a la d\u00e9marche en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:15:12) [83%] :\r\nAlors justement, on parle de voix avec vous, Christelle et j'avais envie de vous faire \u00e9couter un trio vocal, m'avait dit que vous ne les connaissez pas, donc j'ai saut\u00e9 sur le Crillon l'\u00e9norme, c'est un trio qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par Anne-Sylvie Casa Grande Gis\u00e8le Rime et demi au d\u00e9part et maintenant, apr\u00e8s 10 ans quitter a pris son envol c'est Yvelines Schwab qui les qui la remplace, elles ont invent\u00e9 une langue, \u00e7a devrait \u00e7a devrait vous plaire normalement et et leur elles des tessitures vraiment alors \u00e0 trois vide mais qui couvre un grand Champ, on \u00e9coute un morceau assez court une minute 30 alli\u00e9s et apr\u00e8s vous vous me direz ce que vous en avez pens\u00e9, m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:16:03) [71%] :\r\nTout mikado Duncan bien m\u00eame pas Christophe Ming une guerre, le pire reste au mais la factrice domine car le Star. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:17:02) [81%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:17:27) [72%] :\r\n\u00e7a avait eu et de Dillinger de sport Rick. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:17:34) [87%] :\r\nL\u00e0, il est l'\u00e9norme trio vocal, voil\u00e0 que je voulais vous faire d\u00e9couvrir, puisque vous les connaissiez Christelle parce que je trouvais qu'il avait \u00e9t\u00e9, quelques quelques Liens en tout cas quelques ponts avec ce que vous proposez avec votre voix et votre harpe celtique dans cet album La vall\u00e9e des songes, qui est sorti \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re qu'est -ce que vous en avez pens\u00e9 magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:17:56) [93%] :\r\nVraiment, c'est vrai qu'il y a des similitudes d\u00e9j\u00e0 le fait de pas avoir de langouste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:18:02) [82%] :\r\nCr\u00e9\u00e9 : oui, ce qui est pas vraiment de mots dans votre dans vos chansons non exactement pourquoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:18:08) [91%] :\r\nPour plusieurs raisons, c'est que justement \u00e7a me laisse l\u00e0 vraiment la libert\u00e9 de laisser passer ce qui passe, tandis que si j'avais un texte je je devrais l'interpr\u00e9ter et puis \u00e7a me limiterai en tout cas j'ai cette impression -l\u00e0 apr\u00e8s \u00e7a ne veut pas dire qu'un jour je chanterai pas des textes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:18:27) [83%] :\r\nL'abstraction parce que vos chansons ont des titres et en plusieurs langues, en plus \u00e7a m\u00eame, en revanche, et m\u00eame en romanche. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:18:36) [91%] :\r\nSimplement c'est c'est plus un langage universel, que je voulais avoir que des textes qui ou je : je mettrai par exemple des \u00e9motions ou ou un v\u00e9cu en avance et plus j'avais plus envie de laisser \u00eatre une chose d'universel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:18:55) [92%] :\r\nIl y a un message avec ce cet album- l\u00e0 qu'on peut dire avec des mots ou c'est juste une aventure qui s'est concr\u00e9tis\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, hein, c'est d\u00e9j\u00e0 pas votre aventure avoue avec la la d\u00e9couverte de cet instrument et un changement radical de direction du classique \u00e0 ce monde plus folle que plus personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:19:15) [80%] :\r\nOui, exactement, moi je trouve \u00e7a bien r\u00e9sum\u00e9 : pas de message, chacun le soit commis, ils veulent recevoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:19:23) [92%] :\r\nVous aviez pas mal de dates en fin d'ann\u00e9e pour la sortie de de l'album, il y a des dates pr\u00e9vues pour avoir il y a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:19:29) [88%] :\r\nQuelques dates mais je les ai pas en t\u00eate, c'est plut\u00f4t des concerts priv\u00e9s mais il y aura au printemps donc, vous pouvez tout le temps consult\u00e9 mon aussi Christelle harpe voit. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:19:40) [83%] :\r\nPoint com comme tout attach\u00e9 tout attach\u00e9 Christel avec elle, voil\u00e0 et puis d'ailleurs, vous pouvez obtenir l'album sur le site sur le site \u00e9galement, il y a tout, en tout cas, information peut \u00e9couter des extraits du discours enfin cette r\u00e8gle tr\u00e8s compl\u00e8te pour les Jurassiens, vous pouvez le trouver aussi chez Fournier musique c'est bien de faire un petit clin d'aller jusqu'au Jura exactement, exactement, on va se quitter avec leurM.A. McKennis qu'est -ce que vous en pensez, ben, c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, c'est un morceau qui s'intitule Des Graechen Tunes, vous le connaissez, oui, oui, bien s\u00fbr, donc l\u00e0 il y a de la cornemuse, y a plein d'chose pour un tr\u00e8s bien de partir, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans mais Christel et bon vent \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:22:06) [86%] :\r\nNon, vous n'\u00eates pas dans le Titanic, mais vous \u00eates bien sur Espace 2 vous avez entendu un type de Lorraine Ennaama unique proc\u00e8s qui mais Graechen Tunes, source d'inspiration de Christelle que nous recevions en Live dans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:22:20) [89%] :\r\nSi avec \u00e7a, harpe celtique magn\u00e9tique c'est termin\u00e9 pour ce soir, le temps pour moi de remercier St\u00e9phane dormeurs, qui \u00e9tait \u00e0 la prise de son et \u00e0 la r\u00e9alisation de l'\u00e9mission et Virginie, d'autres qui est notre attach\u00e9 de production. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:22:42) [94%] :\r\nLa mise en sc\u00e8ne de la t\u00e9tralogie de Wagner Der Ring Death Nibelungen est toujours un grand \u00e9v\u00e9nement musical pour sa r\u00e9ouverture \u00e0 la place de Neuve le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve offre au public ce festival sc\u00e9nique qui se jouera entre f\u00e9vrier et moi. \r\nCe flou gonflant tourbillonnant et imp\u00e9tueux r\u00e9v\u00e8le imm\u00e9diatement que ce qui va suivre n'est pas un op\u00e9ra comme les autres. \r\nGold prologue \u00e0 l'Anneau des Nibelungen aura lieu les mardi 12 f\u00e9vrier 5 et 12 mars \u00e0 19 heures 30 et sera diffus\u00e9e en Direct le 12 f\u00e9vrier d\u00e8s 19 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:23:28) [88%] :\r\nEt puis, en attendant d'aller \u00e9couter Wagner, h\u00e9 bien, n'oubliez pas de sortir ce week- end, aller \u00e9couter Louis Giscard par exemple pour le moment, Baroque \u00e0 Porrentruy, ou encore le festival Here hier avec de la musique improvis\u00e9e, c'est tout le week- end \u00e0 Bienne, n'oubliez pas de sortir, aller \u00e9couter de la musique tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous ou alors \u00e9coutez Espace du bien s\u00fbr, il est 18 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:23:53) [88%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:23:59) [62%] :\r\nQu'est d\u00e9j\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T12:17:08Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nubel, Jonathan", "role": "Violoniste, musicologue, violoniste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jucker, Louis", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schl\u00fcchter, Christel", "role": "harpiste, cantatrice, artiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CBD7FBA-43BB-4764-BC53-2A525B828CD5", "internalArchiveId": "5CBD7FBA-43BB-4764-BC53-2A525B828CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Nouvelles fra\u00eeches des robots-journalistes", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Nouvelles fra\u00eeches des robots-journalistes   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO - 08.02.19 - NOUVELLES FRA\u00ceCHES DES ROBOTS-JOURNALISTES\r\n***7h43 sur La Premi\u00e8re... \r\nc'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nLes robots, ces satan\u00e9s robots, remplacent d\u00e9j\u00e0 une partie des journalistes dans les r\u00e9dactions.\r\nUne journaliste en chair et en os du New York Times \u00e9crivait cette semaine un article sur les robots-journalistes. Bon, \u00e7a fait des ann\u00e9es que l'on sait que les machines peuvent g\u00e9n\u00e9rer des d\u00e9p\u00eaches sportives par exemple, ce que fait Associated Press depuis 2014. Verra-t-on pour autant un jour l'intelligence artificielle fabriquer des jeux de mots \u00e0 la m\u00eame vitesse qu'Herv\u00e9 Borsier\u00a0? Ca c'est moins s\u00fbr... \r\nMais en attendant, ai-je d\u00e9couvert dans ce New York Times, un tiers des articles publi\u00e9s par le site Bloomberg sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s automatiquement par un programme nomm\u00e9 Cyborg. \r\n***RELANCE\u00a0: Laissons les sentiments de c\u00f4t\u00e9.. hein... \r\nEst-ce ce que c'est si grave que cela\u00a0? \r\nL'automatisation peut aussi aider ces journalistes, non\u00a0?\r\nBien s\u00fbr, et c'est justement l'argument mis en avant par Bloomberg\u00a0: Cyborg scanne et s\u00e9lections des milliers de pages de rapports financiers des entreprises pour extraire les donn\u00e9es qui serviront \u00e0 l'analyse du journaliste. Le r\u00e9dacteur-en-chef de la r\u00e9daction rappelle que les m\u00e9dias financiers sont pr\u00e9cis\u00e9ment en avance sur les autres dans le recours aux robots.\u00a0 \r\nCe sont des t\u00e2ches r\u00e9barbatives et chronophages - croyez-moi - qui sont assum\u00e9es par la machine pour que l'humain apporte sa valeur ajout\u00e9e. \r\nPrenez la publication des r\u00e9sultats d'UBS \u00e0 sept moins dix le matin, pour l'exemple\u00a0: c'est un jeu du chat et de la souris. Ou une course aux oufs, l'entreprise s'\u00e9vertue \u00e0 cacher les infos probl\u00e9matiques au milieu des hautes herbes de la communication d'entreprise. Cyborg, lui, va directement chercher les chiffres que l'on veut en temps r\u00e9el.\r\nDerri\u00e8re cette automatisation, c'est une course entre deux concurrents qui se joue\u00a0: Bloomberg contre Reuters, son concurrent direct dans le domaine du journalisme financier. Mais cette course d\u00e9passe le journalisme, Bloomberg veut aussi r\u00e9gater avec des sprinters redoutables, nouveaux venus dans cette guerre de l'information\u00a0: les hedge funds, les fonds alternatifs qui utilisent cette intelligence artificielle pour informer leurs clients. Informer vite, bien, et de fa\u00e7on pertinente. \r\n***RELANCE\u00a0:  Informer vite, bien, et de fa\u00e7on pertinente... \r\nC'est exactement notre mission.. \u00e0 nous journalistes. \r\nEt comme si les symboles manquaient encore\u00a0: \r\nL'an dernier, le Washington Post a gagn\u00e9 un prix d'excellence dans l'utilisation des bots lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Columbia. Un prix remis dans une salle nomm\u00e9e.la salle Pulitzer. Les humains gardent encore le monopole de l'ironie. \r\nEt le New York Times, lui, vient d'annoncer qu'il a engag\u00e9 l'an dernier 120 journalistes suppl\u00e9mentaires dans sa r\u00e9daction, portant ses effectifs \u00e0 1600 journalistes, du jamais durant sa longue histoire. \r\n***RELANCE\u00a0: Merci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.. \r\nc'est vous ou votre robot qui a \u00e9crit cette chronique??\r\nUn robot\u00a0? Quel robot\u00a0? Je ne vois pas de quoi vous parlez. \r\nCYBORG MAMAIS AAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAHHHHHHHHH", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184127", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Nouvelles fra\u00eeches des robots-journalistes", "Alter Eco - Nouvelles fra\u00eeches des robots-journalistes / LME_2019-02-08T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Nouvelles fra\u00eeches des robots-journalistes / LME_2019-02-08T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10184133", "ece-10184127"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T20:08:38Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlter \u00e9co, on va se demander si les robots peuvent effectivement remplacer les journalistes, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, dont une partie dans certaines r\u00e9dactions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nUne journaliste en Chair et en os, celle -l\u00e0, du New York Times \u00e9crivait cette semaine un article sur les robots- journalistes, bon, \u00e7a fait des ann\u00e9es que l'on sait que les machines peuvent g\u00e9n\u00e9rer des d\u00e9p\u00eaches sportives par exemple ce que fait Associated Press depuis 2014, alors allons -nous voir un jour l'Intelligence artificielle, fabriquer des jeux de mots \u00e0 la m\u00eame vitesse qu'Herv\u00e9 Borsier \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre difficile en attendant et j'd\u00e9couvert dans le New York Times, un tiers des articles publi\u00e9s par le site Bloomberg sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s automatiquement par un programme qui s'appelle Cyborg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [89%] :\r\nBon, on va laisser nos sentiments de c\u00f4t\u00e9, hein, est ce que c'est si grave que \u00e7a est -ce que l'automobile, l'autre automatisation ne peut pas aussi nous aider nous journalistes sont, il est peut-\u00eatre aussi dans la prochaine Relance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, et c'est justement l'argument mis en avant par Bloomberg cyborg et s\u00e9lectionne des milliers de pages de rapports financiers pour en extraire la substantifique moelle qui servira \u00e0 l'analyse du journaliste le r\u00e9dacteur-en-chef rappelle que les m\u00e9dias financiers sont d'ailleurs en avance sur les autres dans le recours \u00e0 cette Intelligence artificielle, ce sont des t\u00e2ches r\u00e9barbatives et chronophages, croyez -moi, qui sont assum\u00e9es par la machine, pour que l'humain apporte sa valeur ajout\u00e9e, prenez la publication des r\u00e9sultats d'UBS, par exemple, \u00e0 7 heures le matin et bien pour c'est pour l'exemple, \u00e9videmment, c'est un jeu du chat et de la souris ou une course aux Jeux, l'entreprise s'\u00e9vertue \u00e0 cacher les infos probl\u00e9matiques au milieu des hautes herbes de la communication institutionnelle cyborg lui va directement chercher les chiffres que l'on veut en temps r\u00e9el, derri\u00e8re cette automatisation c'est une course entre 2 concurrents qui se joue, Bloomberg contre Reuters, son concurrent Direct dans le domaine du journalisme financier mais cette course d\u00e9passe les m\u00e9dias Bloomberg veut aussi r\u00e9gater avec des sprinters redoutables des nouveaux venus dans cette guerre de l'information Les Hedge Fund les fonds alternatifs qui utilisent cette Intelligence artificielle pour informer leurs clients informer vite bien de fa\u00e7on pertinent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [96%] :\r\nInformer vite, bien et de fa\u00e7on pertinente exactement notre mission Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [94%] :\r\nOui, et comme si les symboles manquaient encore l'an dernier le Washington Post a gagn\u00e9 un prix d'excellence dans l'utilisation des robots- lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l'universit\u00e9 de Columbia, un prix remis dans une salle nomm\u00e9 la salle Pulitzer les humains ont moins garde encore le monopole de l'ironie, terminons tout de m\u00eame sur une bonne nouvelle, enfin : le New York Times, lui, vient d'annoncer qu'il a engag\u00e9 l'an dernier 120 journalistes suppl\u00e9mentaires dans sa r\u00e9daction, portant ses effectifs \u00e0 1600 journalistes du jamais vu au cours de sa longue il s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [83%] :\r\nOui, \u00e7a fait r\u00eaver, merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, enfin si c'est vous qui, avec cette chronique et pas un robot alors un robot quel rouge, pas du tout ce que vous par l'issue qui cl\u00f4t et paisible, mais merci de prendre la mer je vous cache. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B2ACC04-C6C5-4CF1-88BB-FB6AE7557698", "internalArchiveId": "6B2ACC04-C6C5-4CF1-88BB-FB6AE7557698", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les St-Gallois voteront dimanche sur un nouveau programme de formation au num\u00e9rique", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ralph Kugler, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique de St Gall;Josef Widmer, directeur suppl\u00e9ant du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la Formation;Rudolph Minsch, chef \u00e9conomiste \u00e0 Economie Suisse\r\n\r\n\r\nLes St-Gallois voteront dimanche sur un nouveau programme de formation au num\u00e9rique ROMAINE: SI TU CHANGES INTRO / RELANCES, STP ENVOIE LE TEXTE PAR MAIL \u00c0 S\u00c9VERINE QUI N'A PAS ACC\u00c8S \u00c0 OM\r\n  DIRECT APPLI LUCI - PORTABLE +41 78 ** - 3 SONS DEPUIS LAUSANNE\r\n***7h22... \r\nLe num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole.. on en parle beaucoup.. \r\nUn canton a d\u00e9cid\u00e9 d'investir massivement dans ce domaine.. \r\nC'est le canton de St-Gall... \r\nS\u00e9verine Ambrus, bonjour.. \r\nDimanche.. les St Gallois se prononcent sur un gros projet.. \r\nProjet qui int\u00e9resse bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de leur canton.\r\nLes St Gallois vont dire dimanche s'ils accordent le budget de 75 millions pr\u00e9vu pour leur nouveau programme de formation au num\u00e9rique. Et ce programme est consid\u00e9r\u00e9 rien moins que comme le plus ambitieux jamais \u00e9labor\u00e9 dans ce domaine par un canton. J'ai parl\u00e9 avec l'un de ses inspirateurs. Il s'appelle Ralph Kugler. Il est professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique de St Gall. Et le principe a suscit\u00e9 un consensus si large qu'il en a \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame \u00e9tonn\u00e9.\r\n  00'31\r\n*** Miser sur les personnes.. \r\nCe serait \u00e7a.. la recette miracle de ce concept st gallois pour le num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\nLe programme St Gallois est tr\u00e8s riche. Il concerne entre autres la formation des enseignants, le d\u00e9veloppement de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique ou encore, la formation professionnelle, avec une plateforme d\u00e9di\u00e9e. Mais surtout, ce qui est nouveau, c'est qu'il propose un concept global, \u00e0 tous les niveaux de formation. Ecoutez ce qu'en dit Josef Widmer, directeur suppl\u00e9ant du Sefri, le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la Formation.\r\n  00'29\r\n***St-Gall va loin.. 75 millions de budget pour la formation au num\u00e9rique.. \r\nMais d'autres cantons s'y mettent aussi.. \r\nSi St Gall est le premier canton \u00e0 lancer un projet aussi vaste, c'est un domaine qui bouge beaucoup un peu partout depuis un an ou deux. En Suisse romande, la conf\u00e9rence intercantonale, a adopt\u00e9 r\u00e9cemment un plan d'action et les diff\u00e9rents cantons ont chacun lanc\u00e9 leur projet. C'est le cas aussi c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. Mais toutes ces initiatives restent pour l'instant trop fragmentaires. C'est ce que d\u00e9plore Rudolph Minsch, chef \u00e9conomiste \u00e0 Economie Suisse.\r\n  00'27\r\nMieux collaborer entre les cantons, c'est aussi d'ailleurs ce que souhaite le syndicat des enseignants romands. \r\nMieux collaborer pour fournir des solutions plus compl\u00e8tes. Et l\u00e0 aussi, selon les diff\u00e9rents experts, le projet St Gallois pourrait bien \u00eatre une source d'inspiration.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184123", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les St-Gallois voteront dimanche sur un nouveau programme de formation au num\u00e9rique / LME_2019-02-08T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 08.02.2019"], "variantIds": ["ece-10184123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T20:10:51Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole, on en parle beaucoup, un canton a d\u00e9cid\u00e9 d'investir massivement dans ce domaine, c'est le canton de Saint-Gall bonjour c'est bio Andrus bonjour un \u00e9corch\u00e9 votre nom de famille S\u00e9verine dimanche les Saint-Gallois vont se prononcer sur un gros projet, projet qui int\u00e9resse bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de leur canton et les Saint-Gallois vont dire dimanche s'ils accordent le budget de 75 millions pr\u00e9vu pour leur nouveau programme de formation au num\u00e9rique et ce programme est consid\u00e9r\u00e9 rien moins que, comme le plus ambitieux jamais \u00e9labor\u00e9 dans ce domaine par un canton, j'ai parl\u00e9 avec l'un de ses inspirateurs, il s'appelle Ralph Kugler, il est professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique de Saint-Gall et le principe, a suscit\u00e9 un consensus si large qu'il en a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [58%] :\r\nIl n'en taureau, ce sera une St cale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nAu parlement du canton de Saint-Gall si je me souviens bien, il n'y a pas eu un seul vote contre ce projet, donc on peut vraiment parler d'une grande adh\u00e9sion il persiste un toll\u00e9 et c'est sans doute li\u00e9 au fait que l'id\u00e9e est ici, avant tout, d'investir dans les personnes, et donc dans les seules infrastructures informatiques n'est ce qu'il a il nous voulons permettre \u00e0 la population du canton de Saint-Gall en toute souverainet\u00e9, d'\u00eatre plus comp\u00e9tente dans le monde connect\u00e9 qui est la n\u00f4tre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:09) [68%] :\r\nIl a not\u00e9 vital sonn\u00e9 nouvelle Thomas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [91%] :\r\nMiser sur les personnes S\u00e9verine, \u00e7a serait la recette miracle de ce concept st gallois pour le num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole, entre autres, hein, le programme St Gallois et tr\u00e8s riche, ils concernent notamment la formation des enseignants, le d\u00e9veloppement de mat\u00e9riel p\u00e9dagogique ou encore la formation professionnelle avec une plateforme d\u00e9di\u00e9e, mais surtout ce qui est nouveau, c'est qu'il propose un concept global \u00e0 tous les niveaux de formation, \u00e9coutez ce qu'en dit Josef Widmer directeur suppl\u00e9ant du c'est frais, le secr\u00e9tariat de l'\u00c9tat \u00e0 la formation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [93%] :\r\nNous avons publi\u00e9 un plan d'action de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et nous voyons maintenant un canton qui, explicitement, c'est exactement ce qu'il faut faire, c'est-\u00e0-dire d'am\u00e9liorer les comp\u00e9tences num\u00e9riques dans l'\u00e9cole, \u00e0 tous les niveaux de formation de former des enseignants int\u00e9grer des questions num\u00e9riques aussi dans les plans d'\u00e9tudes et aussi d'adapter le syst\u00e8me de formation \u00e0 un rythme beaucoup plus vite que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [93%] :\r\nAlors, Saint-Gall va loin 75 millions de de budget pour la formation au num\u00e9rique, mais d'autres cantons s'y mettent aussi : l'un c'est un domaine qui bouge beaucoup, un peu partout depuis un an ou 2 en Suisse romande la la conf\u00e9rence intercantonale adopt\u00e9 r\u00e9cemment un plan d'action et les diff\u00e9rents cantons ont chacun lanc\u00e9 leur projet, c'est le cas aussi c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique mais toutes ces initiatives restent pour l'instant trop fragmentaires, c'est en tout cas ce que d\u00e9plore Rudolph Minsch, chef \u00e9conomiste \u00e0 \u00e9conomie Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:39) [65%] :\r\nCe n'est, Heineken connaissance pr\u00e9voyait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nJe peux citer quelques autres exemples de projets cantonaux \u00e0 suivre, par exemple, le canton des Grisons a mis en place des mesures int\u00e9ressantes Z\u00fcrich aussi et, selon moi, ce serait vraiment b\u00e9n\u00e9fique que les cantons et les diff\u00e9rentes institutions du pays, collabore plus \u00e9troitement afin de cr\u00e9er davantage de synergies dans ce domaine o\u00f9 la Suisse a beaucoup \u00e0 offrir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [83%] :\r\nC'est une une autre Hingis m'entretenir revenir \u00e0 rester chez soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [91%] :\r\nMieux collaborer entre les cantons, c'est aussi d'ailleurs ce que souhaite le syndicat des enseignants romands mieux collaborer pour fournir des solutions plus compl\u00e8tes et l\u00e0 aussi les diff\u00e9rents experts pour les diff\u00e9rents experts le projet St Gallois pourrait bien \u00eatre une source d'inspiration, h\u00e9 bien on verra ce que ce que disent les Saint-Gallois r\u00e9sultat ce dimanche, merci beaucoup, S\u00e9verine Andrus Bruce. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:37:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-799D7C98-0965-4A80-B0F4-3AD30490067D", "internalArchiveId": "799D7C98-0965-4A80-B0F4-3AD30490067D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de No\u00e9mie Schmidt - \"Amener du rire sur les plateaux de tournage\"", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : No\u00e9mie Schmidt, actrice\r\n\r\n\r\nSur les pas de No\u00e9mie Schmidt - \"Amener du rire sur les plateaux de tournage\" SLP \r\n***Sur les pas.. on retrouve No\u00e9mie Schmidt en balade \u00e0 Soleure.. \r\nC'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re.. \r\nL'actrice qui a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9e pour le prix du cinema suisse.. dans le meilleur second r\u00f4le...  dans \u00ab\u00a0Wolkenbruch\u00a0\u00bb.. nous parle aujourd'hui de l'ambiance sur les plateaux de tournage.. \r\n  06'54 ((FIN PAROLE 03'30))\r\n***En L\u00e9a.. un titre d'un artiste suisse.. Muddy Monk.. pour conclure cette balade avec No\u00e9mie Schmidt.. \r\nET on pourra d\u00e9couvrir l'actrice valaisanne  dans \u00ab\u00a0Wolkenbruch\u00a0\u00bb.. le 6 mars prochain en Suisse romande.. le film a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 \u00e0 5 reprises pour le prix du cinema suisse.. \r\nRetrouvez sa playlist et sa balade en image sur rts.ch/surlespas.", "durationSec": 284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184119", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de No\u00e9mie Schmidt - \"Amener du rire sur les plateaux de tournage\"", "Sur les pas de No\u00e9mie Schmidt - \"Amener du rire sur les plateaux de tournage\" / LME_2019-02-08T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de No\u00e9mie Schmidt - \"Amener du rire sur les plateaux de tournage\" / LME_2019-02-08T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10184131", "ece-10184119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T20:23:44Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe dernier \u00e9pisode de sur les pas avec No\u00e9mie Schmidt en balade \u00e0 Soleure : l'actrice qui avait \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 pour le prix du cin\u00e9ma suisse dans le meilleur second r\u00f4le, le film s'appelle Volkan, il sort le 6 mars en Suisse romande, elle nous parle aujourd'hui de l'ambiance sur les plateaux de tournage alors l\u00e0 pour le 1er film. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [87%] :\r\nQue j'ai fait la premi\u00e8re fois que je tournais c'est c'est un film en pellicule qui \u00e9tait un film de fin d'\u00e9tudes, de Lens \u00e0 ce qui est une \u00e9cole de cin\u00e9ma \u00e0 Bruxelles, c'est un film de Eva-Britt quelqu'un qui est rest\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher ami, et donc on avait r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment et je me souviens de 17 \u00e9merveillements, de voir tous ces gens qui travaillent pour une seule et m\u00eame sc\u00e8ne il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens sur un plateau, c'est ce qui est toujours le plus impressionnant, c'est qu'il y a beaucoup beaucoup beaucoup de monde, il y a les \u00e9lectros, des machinos, des d\u00e9corateurs, des r\u00e9gisseurs qui s'est fait op\u00e9rateurs une script beaucoup d'acteurs, il y a un danger sont un Perse Man, \u00e7a fait beaucoup de monde, je trouve \u00e7a merveilleux, tous ces gens qui mettent ensemble leurs comp\u00e9tences qui sont tous toutes des comp\u00e9tences tr\u00e8s diverses au service d'un seul et m\u00eame projet d'une une histoire d'un univers visuel, alors \u00e7a je me souviens que \u00e7a m'avait \u00e9merveill\u00e9 et puis aussi le travail de d\u00e9coration qui avait \u00e9t\u00e9 fait sur le film, parce qu'on tournait dans les, dans une \u00e9cole, donc dans \u00e0 l'int\u00e9rieur de la SAS th\u00e9\u00e2tre quand le th\u00e9\u00e2tre de Bruxelles, ils avaient on avait toute une aile de de l'\u00e9cole qui \u00e9tait d\u00e9saffect\u00e9 et d\u00e9corateur avait fait un travail magnifique avec des bouts de mur qui s'effritait de petites dorure sur les murs, moi j'\u00e9tais assez stress\u00e9, hein, j'ai beaucoup, je suis, j'aime beaucoup le trac non je l'ai moi au cin\u00e9ma en tout cas au th\u00e9\u00e2tre du toujours beaucoup le trac, j'ai toujours eu un trac tr\u00e8s paralysant comme \u00e7a et donc j'\u00e9tais stress\u00e9e en m\u00eame temps je comme on avait beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9, je me sentais tr\u00e8s en confiance avec la r\u00e9alisatrice, j'\u00e9tais heureuse de pouvoir jouer de pouvoir donner vie \u00e0 mon personnage, Denis Touaregs et c'est un film dans lequel je chante, d'ailleurs, donc j'avais beaucoup travaill\u00e9, fallait pas que je me plante parce qu'on voulait prendre le son en Direct et comme c'\u00e9tait en pellicule, on n'avait pas beaucoup de droit \u00e0 l'erreur, ce qui me donne envie d'aller sur un plateau de tournage, c'est l'urgence artistique du r\u00e9alisateur la joie d'\u00eatre ensemble, de travailler avec plein d'artistes diff\u00e9rents, le fait de donner vie \u00e0 un personnage de sortir de soi aussi c'est des gens, j'ai pas envie d'aller travailler, moi, ah non, pas vraiment, \u00e7a c'est vrai, j'ai de la chance, beaucoup de sens, parce que j'ai toujours, je suis toujours heureuse de me lever le matin et de d'\u00eatre en vie. \r\nJ'essaie toujours de ramener une certaine chaleur une certaine convivialit\u00e9, beaucoup de rire aussi la chance puisqu'on fait un m\u00e9tier o\u00f9 on rigole beaucoup j'esp\u00e8re toujours garder cette envie d'\u00eatre libre. \r\nDe raconter de belles histoires de continuer d'\u00eatre un soldat de la colle humaine parce que c'est \u00e7a qu'on veut, c'est d'\u00eatre tous ensemble. \r\nUn peu plus de bonheur, un peu plus de joueurs peut plus de de chaleur, la solitude c'est terrible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [93%] :\r\nChez Plon. \r\nLa guerre c'est donc mais ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [87%] :\r\nUn artiste suisse pour terminer cette semaine de balade avec No\u00e9mie Schmidt s'Schmidt, il s'appelle me dit Monk et vous pourrez retrouver toute la play- list et la balade en images sur RTS Point CH par complique sur les pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D884B01A-E5BB-418C-B7E9-47D1E393C77F", "internalArchiveId": "D884B01A-E5BB-418C-B7E9-47D1E393C77F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Aksel Lund Svindal tire sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 17 ann\u00e9es au plus haut niveau", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Alphand, ancien champion de ski fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nSport matin - Aksel Lund Svindal tire sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 17 ann\u00e9es au plus haut niveau   DIRECT APPLI LUCI + 1 SON DEPUIS LSNE \r\n***6H40.. on retoure \u00e0 Or\u00e9 en Su\u00e8de.. pour les Championnats du monde de ski . \r\nBonjour Alain TH\u00c9VOZ !\r\n-\tBonjour Romaine !\r\nC'est un grand champion qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence demain en Su\u00e8de... \r\nmultiple champion du monde, champion olympique,  11 globes de cristal..\r\n Axel LUND SVINDAL.. \r\nUn d\u00e9part apr\u00e8s 17 ans au plus haut niveau.\r\n-\tSon corps a dit : stop !\r\n-\tSes genoux sont us\u00e9s.\r\n-\tAksel LUND SVINDAL a c\u00f4toy\u00e9 toute sa vie les douleurs les plus vives mais aussi les plus belles victoires. \r\n-\tSa maman est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e alors qu'il avait 8 ans \r\n-\tGamin, il a promen\u00e9 sa tristesse, l'\u00e2me meurtrie.\r\n-\tIl s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans le ski alpin\r\n-\tPour que le souvenir reste bien ancr\u00e9 : il a ajout\u00e9 \u00ab LUND \u00bb, le nom de sa m\u00e8re, au patronyme paternel \u00ab SVINDAL \u00bb.\r\n-\tD'o\u00f9 Aksel LUND SVINDAL\r\n-\tIl a d'ailleurs appris \u00e0 skier avec son p\u00e8re sur les pentes d'Oslo.\r\n****Aksel LUND SVINDAL est all\u00e9 \u00e0 bonne \u00e9cole.. celle des \u00ab Attacking Vickings \u00bb ! .. C'est ainsi que les Norv\u00e9giens sont surnomm\u00e9s. \r\n-\tC'est juste !\r\n-\tSes pr\u00e9d\u00e9cesseurs Kjetif Andre AAMODT et Lasse KJUS rivalisaient avec la puissance \u00e9quipe d'Autriche\r\n-\tLes \u00ab Attacking Vickings \u00bb -  sont devenus tr\u00e8s vite la fiert\u00e9 du pays en Norv\u00e8ge.\r\n-\tAAMODT et KJUS repr\u00e9sentent - \u00e0 eux deux - 36 m\u00e9dailles aux Championnats du monde et aux Jeux Olympiques. \r\n-\tUn bel h\u00e9ritage, lourd \u00e0 porter. \r\n.mais c'\u00e9tait mal conna\u00eetre Aksel LUND SVINDAL qui a d\u00e9croch\u00e9 13 m\u00e9dailles dont 7 fois la m\u00e9daille d'or\r\n-\tIl compte 36 victoires en Coupe du monde\r\n-\tIl est le seul skieur de l'histoire \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 champion olympique dans les deux disciplines de vitesse : en super G \u00e0 Vancouver en 2010 et en descente l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 PyeongChang \r\n-\tL'ancien champion de ski, le Fran\u00e7ais Luc ALPHAND, analyse la force des Norv\u00e9giens. \r\n  00'50\r\n****Alain, Aksel LUND SVINDAL.. c'est  a aussi \u00e9t\u00e9 l'homme des cabrioles les plus folles. \r\n-\tL'homme a du cran.\r\n-\t.et sa force - justement - a \u00e9t\u00e9 de revenir \u00e0 chaque fois plus fort\r\n-\tA Beaver Creek, en 2007, il se blesse s\u00e9rieusement \u00e0 l'entra\u00eenement\r\n-\tIl subit une profonde entaille au niveau de la fesse gauche provoqu\u00e9e par la carre du ski tranchant comme une lame de rasoir\r\n-\tIl signe sa renaissance sur la m\u00eame piste avec un doubl\u00e9 \r\n-\tA Kitzb\u00fchel en 2016, il s'envole dans les filets de protection\r\n-\t(J'y \u00e9tais.). Il reste de longues minutes sans bouger\r\n-\tC'\u00e9tait la stupeur dans l'air d'arriv\u00e9e\r\n-\tFinalement, il s'en tire avec un genou en vrac et il retrouvera tr\u00e8s vite les sommets avec d'autres victoires en Coupe du monde et surtout le titre olympique en descente  \r\n-\tIronie du sort, c'est \u00e0 Kitzb\u00fchel, il y a trois semaines, que le Norv\u00e9gien a annonc\u00e9 son retrait de la comp\u00e9tition\r\n***Alain TH\u00c9VOZ, vous, vous retiendrez qui d 'Aksel LUND SVINDAL ? \r\n-\tC'est un champion hors-pair, un mod\u00e8le pour les jeunes, une personne charismatique qui va manquer au Cirque Blanc. \r\n-\tAksel LUND SVINDAL, toujours courtois en zone mixte, une belle personnalit\u00e9 qui pr\u00f4ne des valeurs\r\n-\tSon histoire a commenc\u00e9 aux Mondiaux d'Are en 2007 avec deux m\u00e9dailles d'or\r\n-\tElle va s'achever demain dans cette m\u00eame station. avec peut-\u00eatre une ultime m\u00e9daille\r\n-\tL'homme a du caract\u00e8re, il en est parfaitement capable, la d\u00e9termination est l\u00e0. \r\n***C'est tout le mal que l'on souhaite \u00e0 Aksel LUND SVINDAL. \r\nAlain THEVOZ en direct d'Ore\r\nAujourd'hui, place au combin\u00e9 alpin f\u00e9minin. \r\nD\u00e9part de la descente \u00e0 11h00. A suivre dans nos rendez-vous d'information et sur RTS deux.", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184116", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Aksel Lund Svindal tire sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 17 ann\u00e9es au plus haut niveau", "Sport matin - Aksel Lund Svindal tire sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 17 ann\u00e9es au plus haut niveau / LME_2019-02-08T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Aksel Lund Svindal tire sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 17 ann\u00e9es au plus haut niveau / LME_2019-02-08T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10184156", "ece-10184116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T20:23:44Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [86%] :\r\nC'est sport matin avec vous, bonjour Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [99%] :\r\nBonjour Romaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [93%] :\r\nAlors c'est un tr\u00e8s grand champion Alain qui va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, demain en Su\u00e8de, multiple champion du monde, champion olympique 11 globes de cristal, je veux \u00e9videmment parler de Aksel Lund \u00e0 Svindal un d\u00e9part apr\u00e8s 17 ans au plus haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, son corps a dit Stop, ses genoux sont us\u00e9s Aksel Lund Svindal a c\u00f4toy\u00e9 toute sa vie les douleurs les plus vives, mais aussi les plus belles victoires, sa maman est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e alors qu'il avait 8 ans gamin il a promen\u00e9 sa tristesse l'\u00e2me meurtrie, il s'est r\u00e9fugi\u00e9 dans le ski alpin pour que le souvenir reste bien ancr\u00e9, il a ajout\u00e9 Lund, le nom de sa m\u00e8re au patronyme paternel Svindal d'o\u00f9 Aksel Lund Svindal, il a d'ailleurs appris \u00e0 skier avec son p\u00e8re sur les pentes d'Oslo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [93%] :\r\nEt il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 bonne \u00e9cole, Aksel Lund Svindal, celle des Attacking Vickings, puisque c'est comme \u00e7a, je crois qu'on qu'on nomme les les Norv\u00e9giens ou comme eux- m\u00eames se sont surnomm\u00e9s d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nExactement, c'est juste ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ch\u00e2tie Landry au motel \u00e0 CHU hausse rivalisait avec la puissante \u00e9quipe d'Autriche, les Attacking Vickings sont devenus tr\u00e8s vite la fiert\u00e9 du pays en Norv\u00e8ge au Mot\u00e9 repr\u00e9sentent \u00e0 eux deux 36 m\u00e9dailles au championnat du monde et aux Jeux olympiques, un bel h\u00e9ritage lourd \u00e0 porter, mais c'\u00e9tait mal conna\u00eetre Aksel Lund Svindal, qui lui a d\u00e9croch\u00e9 13 m\u00e9dailles dont 7 fois la m\u00e9daille d'or, il compte 36 victoires en Coupe du monde, il est le seul skieur de l'histoire \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 champion olympique dans les 2 disciplines de vitesse en super G, donc ouvert en 2010 et on de son h\u00f4te l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Pyongyang, l'ancien champion de ski, le Fran\u00e7ais Luc Alphand, analyse la force des Norv\u00e9giens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [84%] :\r\nOn a l'impression qu'ils construisent des physiques et puis apr\u00e8s ils vont skier, alors que nous on a des petits skieur dans les clubs et apr\u00e8s on les travaille physiquement et c'est vrai que cette culture les diff\u00e9rentes, plus jeunes, ils arrivent \u00e0 se cadrer plut\u00f4t en disant : voil\u00e0, moi je veux 15 ans ou 16 ans, moi je veux \u00eatre champion du monde, etc et puis transmettent Kyaw son mode qui ont transmis pas \u00e0 Svindal parce que d\u00e9j\u00e0 il y a, il y avait une g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9tait avec lui et puis qui cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 de Svindal et demi actuels et bah transmet \u00e0 Srod\u00e2 Kilde etc, et puis pour ceux qui suivent le ski il y en a encore, en Coupe d'Europe qui arrive \u00e0 et un wagon, ils sont comme \u00e7a les Nordiques, c'est les durs au mal qui ski dans la nuit, c'est un peu \u00e7a lorsqu'depuis tout petit, qui derri\u00e8re l'\u00e9cole, il fait mauvais, il fait nuit, voil\u00e0 et sont lives s'arrache sont forc\u00e9ment diff\u00e9rentes mais beaucoup dans la transmission, quand on a des a\u00een\u00e9s qui vous font r\u00eaver avec des palmar\u00e8s \u00e9norme comme l'ont au moteur, vous \u00eates oblig\u00e9 de vous, de vous saigner et \u00e0 les regarder faire tous les jours et travailler tous les jours, vous apprenez beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [91%] :\r\nOui, Aksel Lund Svindal c'est c'est tout \u00e7a, mais c'est aussi l'homme des chutes et des des cascades incroyables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [92%] :\r\nOui, l'homme a du cross a fort justement a \u00e9t\u00e9, de revenir \u00e0 chaque fois plus fort \u00e0 Beaver Creek, en 2007, il se blesse s\u00e9rieusement \u00e0 l'entra\u00eenement, il subit une profonde entaille au niveau de la fesse gauche provoqu\u00e9e par la carte du ski qui qui en fait comme une lame de rasoir, il signe cernes sont sur la m\u00eame piste avec un doubl\u00e9 \u00e0 Kitzb\u00fchel en 2000 16 juillet il s'envole dans les filets de protection, il reste de longues minutes, sans bouger, c'\u00e9tait vraiment la stupeur dans l'aire d'arriv\u00e9e, finalement il s'en tire avec nous, en vrac, surtout, il retrouvera tr\u00e8s vite les sommets avec d'autres victoires en Coupe du monde, et bien s\u00fbr le titre olympique en descente \u00e0 Pyongyang, ironie du sort, c'est \u00e0 Kitzb\u00fchel romaine, il y a 3 semaines que le Norv\u00e9gien a annonc\u00e9 son retrait de la compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [87%] :\r\nSi on donc il va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, demain vous allant et vous qu'est ce que vous allez retenir de lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [90%] :\r\nAlors un champion hors Pair, \u00e9videmment, un mod\u00e8le pour les jeunes, une personne charismatiques qui va manquer au Cirque blanc Aksel Lund Svindal toujours courtes, on c'est une belle personnalit\u00e9 qui pr\u00f4ne des valeurs, son histoire a commenc\u00e9 aux Mondiaux d'or en 2007, avec 2 m\u00e9dailles d'or, elle va s'achever demain dans cette m\u00eame station su\u00e9doise, peut-\u00eatre avec une ultime m\u00e9daille, l'homme a du caract\u00e8re, il en est parfaitement concocte en tout cas oui Capable et surtout le la d\u00e9termination et la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [85%] :\r\nMais, ben, c'est tout le mal qu'on lui souhaite Aksel Lund Svindal merci Alain Th\u00e9bault en Direct de aurait alors aujourd'hui c'est combin\u00e9 \u00e0 l'f\u00e9minin c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [94%] :\r\nExactement avec Wendy Holdener la grande favorite, le d\u00e9part de la descente \u00e0 11 heures et le slalom \u00e0 \u00e0 16 heures 15. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [93%] :\r\nOui, bien, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47EAE9CD-8C81-4A29-8AC8-A3B756E0B376", "internalArchiveId": "47EAE9CD-8C81-4A29-8AC8-A3B756E0B376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : La politique de \"neutralit\u00e9 active\" de la Suisse: interview de Micheline Calmy-Rey", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Interview de Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\nLa politique de \"neutralit\u00e9 active\" de la Suisse: interview de Micheline Calmy-Rey 7H00 OUVERTURE\r\nvendredi 8 f\u00e9vrier\r\nvous \u00e9coutez la Matinale\r\nIl est 7 heures! \r\nOn parle beaucoup diplomatie, dans cette Matinale... \r\nEt pas seulement de la crise entre nos chers voisins fran\u00e7ais et italiens.. \r\nNon... On va aussi \u00e9voquer ce savoir faire tr\u00e8s helv\u00e9tique.. celui des bons offices.. La Suisse a des ann\u00e9es de pratique derri\u00e8re elle... \r\nSeulement il y a commence a y avoir du monde sur ce cr\u00e9neau.. \r\nNorv\u00e8ge, Allemagne.. il sont beaucoup \u00e0 proposer leurs services.. \r\nQuels sont nos atouts? Faut-il invstir davantage dans ce domaine? \r\nOn posera la question.. \u00e0 l'ancinenne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res pendant pr\u00e8s de 10 ans.. \r\nMicheline Calmy Rey sera avec nous.. apr\u00e8s le journal. \r\nC'est aussi un moyen d'apaiser les conflits.. \r\nLa musique.. \r\nCe matin, on re\u00e7oit un violoniste internationalement connu.. \r\nRenaud Capu\u00e7on sera avec nous..\r\nIl nous parlera des Lausanne soloists.. Un nouvel ensemble dont il s'occupe.. \r\nDes \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole de Musique de Lausanne qu'il accompagne en concert.. \r\nRendez-vous dans une demi-heure.. \r\nL'enseignement du num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole..\r\nTout le monde en parle.. mais les St-GAllois passent \u00e0 l'action. \r\nLes citoyens votent ce dimanche sur un cr\u00e9dit de 75 millions.. \r\nTr\u00e8s gros projet.. \r\nS\u00e9verine Ambrus nous dit tout \u00e0 7h22.. \r\nDimanche.. les St Gallois se prononcent sur un gros projet.. \r\nProjet qui int\u00e9resse bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de leur canton.\r\ne plus ambitieux jamais \u00e9labor\u00e9 dans ce domaine par un canton.", "durationSec": 411, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184124", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La politique de \"neutralit\u00e9 active\" de la Suisse: interview de Micheline Calmy-Rey / LME_2019-02-08T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 08.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-10184124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T20:13:01Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn l'\u00e9voquait dans le journal et on y revient ce r\u00f4le qu'a souvent endoss\u00e9 la Suisse dans son histoire, diplomatique celui des bons offices et on en parle avec celle qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate des affaires \u00e9trang\u00e8res suisse pendant pr\u00e8s de 10 ans, Micheline Calmy-Rey bonjour madame, bonjour les bons offices la m\u00e9diation entre \u00c9tats \u00e9trangers est -ce que vous diriez Micheline Calmy-Rey, que c'est l'ADN m\u00eame de la politique \u00e9trang\u00e8re helv\u00e9tique, il y a un consensus l\u00e0 autour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [91%] :\r\nUn consensus, je ne sais pas, parce que la politique \u00e9trang\u00e8re, a le don de diviser et de et de et de fusionner, mais en tout cas c'est un r\u00f4le pour le, pour lequel la Suisse est assez dou\u00e9 de par ses traditions n\u00e9gocie pourtant c'est \u00e7a \u00e0 tous les niveaux, et puis on a un certain nombre d'atouts, on a une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne diplomatie qui est ce qui est ce qui est tout \u00e0 fait reconnu et puis surtout on est neutre, c'est-\u00e0-dire on est capable de n\u00e9gocier sans prendre parti ni pour l'une, ni pour l'an mais pour l'autre, donc, donc on est bon, on est bon pour f\u00e9d\u00e9rer les comp\u00e9tences pour pour trouver des solutions est cr\u00e9atif, encore une fois on est bon, mais on est sur un march\u00e9 de concurrence et c'est vrai que \u00e7a devient plus en plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [89%] :\r\nVous le dites, on aime bon vous avez expliqu\u00e9 au fond toutes les les les qualit\u00e9s qu'on les Suisses pour plusieurs raisons, li\u00e9es au pass\u00e9, aux qualit\u00e9s intrins\u00e8ques qu'on ne qu'on aurait la Suisse d'ailleurs, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sollicit\u00e9e pendant la la guerre froide, Nadal comme Calmy-Rey mais vous venez de le dire, il y a plus, en plus de gens sur ce march\u00e9, on le monde le citernes dans le journal de 7 heures la Norv\u00e8ge, l'Autriche, l'Allemagne, m\u00eame le le B\u00e9larus, la concurrence est toujours plus rude, vous diriez \u00e7a beaucoup plus qu'\u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [89%] :\r\nNon, je dirais pas \u00e7a parce que, sous le terme bons offices, vous voyez, on range tout un tas d'chose alors la suite, traditionnellement, est un \u00c9tat autrement on accueille des conf\u00e9rences internationales, des organisations internationales, on est un lieu o\u00f9 les gens peuvent se rencontrer en pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on est neutre, on a repr\u00e9sent\u00e9 les int\u00e9r\u00eats on repr\u00e9sente toujours des int\u00e9r\u00eats d'\u00c9tat qui ont cess\u00e9 leurs relations diplomatiques, mais aujourd'hui il faut aller un petit peu plus loin, il faut passer du r\u00f4le de de sommeil et \u00e0 celui de cuisinier, si je puis dire, \u00e7a me dire qu'il faut participer directement \u00e0 la recherche de solutions s'engager dans la r\u00e9solution de conflit, ce qu'on appelle la promotion de la paix et la Suisse est l\u00e0 et elle peut avoir des ambitions, alors on est pr\u00e9sent dans beaucoup de, de, de, de, de m\u00e9diation multilat\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il se passe sous l'\u00e9gide d'organisations internationales ou avec d'autres m\u00e9diateurs mais c'est beaucoup plus rare d'avoir la chance d'avoir des m\u00e9diations bilat\u00e9rales, c'est-\u00e0-dire que la Suisse soit le seul parti Antoine de autres pays qui sont en en ao\u00fbt ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [88%] :\r\nJustement, entendait des Ignacio K6 qui qui \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis pour offrir les bons offices de la Suisse aux \u00c9tats-Unis pour pour le conflit pour ce qui se passe au. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:48) [83%] :\r\nVoil\u00e0 ce que c'est parce que, dit c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [91%] :\r\nC'est pas s\u00fbr qu'on serait les bienvenus non mais ces derniers mois il y a eu plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont fait des propositions de ce genre, je, je veux parler de la Catalogne, il y a eu aussi le le la, le conflit en Cor\u00e9e du Nord, apparemment, \u00e0 moins que ce soit secret et qu'on ne le sache pas apparemment la Suisse ne joue pas ce r\u00f4le actif dont vous parlez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:06) [89%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire il suffit pas d'offrir \u00e0 haute voix et publiquement l'les services de la Suisse \u00e0 toutes les occasions, l\u00e0 on se profile par ses comp\u00e9tences, on se profile aussi par le contexte, \u00e7a veut dire que, par exemple, la Suisse a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatrice. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:24) [91%] :\r\nLa G\u00e9orgie et la Russie pour faciliter l'entr\u00e9e de la Russie dans le dans l'OMC et -ce et le terrain se pr\u00e9pare et se pr\u00e9pare \u00e0 Vienne, des diplomates, il y a des discussions et finalement les autorit\u00e9s \u00e0 la fois am\u00e9ricaines et russes nous ont demand\u00e9 de d'agir comme m\u00e9diateur, alors c'est vrai, on attend les demandes mais quand m\u00eame on reste pas compl\u00e8tement passif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [86%] :\r\nLaurent Goetschel disait tout \u00e0 l'heure, il faut mettre le Laurent Goetschel de de Swisspeace disait : il faut mettre le paquet, il faut vraiment maintenant et Edmund non pratique \u00e7a veut dire vous vous estimez qu'il faut faire bien davantage. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:56) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire grippe se bouger chaque fois qu'on a eu des m\u00e9diations on a pr\u00e9par\u00e9 le terrain, on a fait le on a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diateur entre l'Iran et \u00e9l\u00e9ments permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, l'Allemagne en a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diateur entre l'Arm\u00e9nie et la Turquie entre la Russie et la G\u00e9orgie, donc il faut quand m\u00eame, on peut pas rester assis dans son fauteuil, attendent que les autres disent \u00e0 les Suisses sont tellement extraordinaire, c'est vrai que l\u00e0 il y a de la concurrence, il y a des Norv\u00e9giens qui sont, qui sont forts hein qui mettent des moyens et puis il faut aussi vouloir mettre les moyens parce que \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [98%] :\r\n\u00e7a devient une carte de visite pour la Norv\u00e8ge quasiment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:29) [99%] :\r\nMais pour nous aussi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:31) [93%] :\r\nQu'on n'est pas une grande puissance, alors comment se faire reconna\u00eetre dans le monde, comment montrer que la Suisse est utile au monde. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:38) [86%] :\r\nOn pense encore Madame Calmy-Rey \u00e7a co\u00fbte cher co\u00fbte oui \u00e7a co\u00fbte mais \u00e7a rapporte aussi bien, je veux dire \u00e7a par rapport example. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [87%] :\r\nRussie, G\u00e9orgie, on avait des probl\u00e8mes avec les, la Russie, notamment pour le le survol des avions de Swiss le n'extr\u00eamement ayant h\u00e9 bien au moment o\u00f9 l'accord \u00e9tait termin\u00e9e ou pratiquement fini entre la Russie et la G\u00e9orgie, ben moi j'ai quand m\u00eame rappeler qu'on avait des probl\u00e8mes avec la Russie, et que si on les r\u00e8gle pas, c'est nous qui nous oppose Orient \u00e0 l'entr\u00e9e de la Russie dans l'OMC, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 dans les 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [89%] :\r\nUne derni\u00e8re question on a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:12) [93%] :\r\nC'est, on a acc\u00e8s et on peut r\u00e9gler aussi des probl\u00e8mes qui nous int\u00e9resse comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [93%] :\r\nUne derni\u00e8re question, Micheline Calmy-Rey, vous connaissez tr\u00e8s bien la la diplomatie, la diplomatie, c'est vraiment le moyen de r\u00e9gler les probl\u00e8mes ont avant d'arriver au pire, d'arriver \u00e0 la guerre, il y a plusieurs outils avant cette escalade, c'est par exemple le rappel de l'ambassadeur est -ce que vous \u00eates surprise qu'entre nos 2 pays voisins des pays amis des pays qui ont construit l'Europe d'apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, on en arrive l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:37) [95%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 peine parce qu'on se trouve dans le cadre de la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:42) [90%] :\r\nCampagne europ\u00e9enne et j'ai entendu monsieur Macron dans le courant de l'ann\u00e9e 2018 pour se positionner en tant que champion de l'Europe d\u00e9mocratique contre une Europe populiste en citant Monsieur Salvini \u00e0 Monsieur Orb\u00e1n, alors vraiment bon c'est la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re : on se trouve dans une dans une vraiment dans une escalade. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:01) [81%] :\r\nQui est -ce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [90%] :\r\nQui est qui est li\u00e9 au contexte de la campagne europ\u00e9enne et et bon c'est un peu un combat de coqs, ce qui met la Suisse d'ailleurs dans une situation un peu inconfortable de voir de grands voisins qui se qui se battent comme \u00e7a mais c'est je dirais ce qui change c'est le ton des campagnes, on est dans le cas d'une campagne europ\u00e9enne, ce qui change, c'est le temps, \u00e7a devient agressif : \u00e7a devient personnel, ce qui veut dire que pour la Suisse, l'Union europ\u00e9enne, mais pas beaucoup plus attractifs qu'avant pour nous, hein, je veux dire quand on voit, mais monde fondateur de l'Union europ\u00e9enne se battre entre eux comme \u00e7a sans \u00eatre capable de parler au pr\u00e9alable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [89%] :\r\nOn a chang\u00e9 un peu d'\u00e9poque, la p\u00e9riode, vous y \u00e9tiez, Micheline Calmy-Rey, je rappelle que vous avez \u00e9t\u00e9 on vous avez \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res grand merci d'\u00eatre venu en Direct ce matin je vous souhaite une bonne journ\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:49) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [99%] :\r\nAu revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:33:57Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1807309", "internalArchiveId": "AA1902806975", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Are 2019 : Slalom du combin\u00e9 dames", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019 est remport\u00e9 par la skieuse suisse Wendy Holdener, devant la slovaque Petra Vlhova et la norv\u00e9gienne Ragnhild Mowinckel.", "durationSec": 4221, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "backgrounds": ["Su\u00e8de, victoire de la skieuse suisse Wendy Holdener dans le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019."], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "VLHOVA, PETRA"], "isOnline": false, "remarks": "ZU103167 : Clean\nZU103168 : CC\nZU103169 : plus dirty", "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:07:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901754998", "durationSec": 5320, "title": "Championnats du monde Are 2019 : Slalom du combin\u00e9 dames ENTOURAGE", "excerpt": "C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019 remport\u00e9 par la skieuse suisse Wendy Holdener, devant la slovaque Petra Vlhova et la norv\u00e9gienne Ragnhild Mowinckel.", "remarks": "ZU103153 : Clean\nZU103154 : CC\nZU103155 : plus dirty", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex aire d'arriv\u00e9e", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau Are", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902806803", "durationSec": 4385, "title": "Championnats du monde Are 2019 : Descente du combin\u00e9 dames", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902807009", "durationSec": 2597, "title": "Championnats du monde Are 2019 : C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du combin\u00e9 dames", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "VLHOVA, PETRA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902808100", "summary": "Are : manche de slalom de Petra Vlhova, skieuse slovaque, 2e du combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin 2019.", "id": "1808434", "visualThemes": ["DAMES", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["VLHOVA, PETRA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808105", "summary": "Are : manche de slalom de Wendy Holdener, skieuse suisse, 1\u00e8re du combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin 2019.", "id": "1808439", "visualThemes": ["DAMES", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808107", "summary": "Are : manche de slalom de Ragnhild Mowinckel, skieuse norv\u00e9gienne, 3e du combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin 2019.", "id": "1808441", "visualThemes": ["DAMES", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ARE"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1774088", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU103169", "position": "1"}}, {"id": "1774087", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU103168", "position": "1"}}, {"id": "1774086", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU103167", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1807137", "internalArchiveId": "AA1902806803", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Are 2019 : Descente du combin\u00e9 dames", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 4385, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "isOnline": false, "remarks": "ZU103153 : Clean\nZU103154 : CC\nZU103155 : plus dirty", "lastModifiedDate": "2019-02-19T13:20:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901754996", "durationSec": 7074, "title": "Championnats du monde Are 2019 : Descente du combin\u00e9 dames ENTOURAGE", "excerpt": "Le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019 est remport\u00e9 par la skieuse suisse Wendy Holdener, devant la slovaque Petra Vlhova et la norv\u00e9gienne Ragnhild Mowinckel.", "remarks": "ZU103167 : Clean\nZU103168 : CC\nZU103169 : plus dirty", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex aire d'arriv\u00e9e", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau Are", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902806975", "durationSec": 4221, "title": "Championnats du monde Are 2019 : Slalom du combin\u00e9 dames", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "VLHOVA, PETRA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902810240", "summary": "Are : manche de descente de Lara Gut, skieuse suisse, comptant pour le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin 2019.", "id": "1810574", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "DESCENTE"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810241", "summary": "Are : manche de descente de Ragnhild Mowinckel, skieuse norv\u00e9gienne, comptant pour le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin 2019.", "id": "1810575", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "DESCENTE"], "visualGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810242", "summary": "Are : manche de descente de Petra Vlhova, skieuse slovaque, comptant pour le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin 2019.", "id": "1810576", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "DESCENTE"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["VLHOVA, PETRA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810243", "summary": "Are : manche de descente de Wendy Holdener, skieuse suisse, comptant pour le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin 2019.", "id": "1810577", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "DESCENTE"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810244", "summary": "Are : manche de descente de Corinne Suter, skieuse suisse, comptant pour le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin 2019.", "id": "1810578", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "DESCENTE"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["SUTER, CORINNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810245", "summary": "Are : manche de descente de Joana Haehlen, skieuse suisse, comptant pour le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin 2019.", "id": "1810579", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "DESCENTE"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["HAEHLEN, JOANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810246", "summary": "Are : manche de descente de Jasmine Flury, skieuse suisse, comptant pour le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin 2019.", "id": "1810580", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "DESCENTE"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["FLURY, JASMINE"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1774052", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU103155", "position": "1"}}, {"id": "1774049", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU103154", "position": "1"}}, {"id": "1774048", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU103153", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1805601", "internalArchiveId": "AA1902805286", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : Luka Jovic - Viktoria Plzen - Malmo - Pablo Aimar", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 1641, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-26T10:23:38Z", "scripts": ["\n\n\nUEFA EUROPA LEAGUE MAGAZINE SHOW #08\nFINAL TIME CODED SCRIPT \u2013 08.02.2019 \u2013 44853920\n\n\n\t\t\n\n\t\t\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 \u2013 RUNNING ORDER\n\n\tNo + V/O\n\tItem\n\tDur\n\tR/T\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tTime In \n\t\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1\n\tTitles\n\t00:39\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2\n\tOpener \n\t01:06\n\t10:00:39\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3\n\tTeases\n\t00:29\n\t10:01:45\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4\n\tFeature 1: Luka Jovi\u0107\nOne of the standout performers so far, twenty-one-year-old Serbian Luka Jovi\u0107 scored five in six Europa League games as Frankfurt completed a flawless group stage. We talk to one of European football\u2019s brightest young talents.\n\t03:12\n\t10:02:14\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5\n\tPreviews\n\t02:00\n\t10:05:26\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6\n\tFeature 2: Viktoria Plze\u0148\nViktoria Plze\u0148 travelled to the Spanish coast to prepare for a fifth European knockout phase appearance. Coach Pavel Vrba, and two of the Czech side\u2019s key components Tom\u00e1\u0161 Chor\u00fd and Patrik Hro\u0161ovsk\u00fd, reflect on a memorable UEFA Champions League group stage.\n\t03:57\n\t10:07:26\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7\n\tPreviews\n\t01:40\n\t10:11:23\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8\n\tStill to come \n\t00:08\n\t10:13:03\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9\n\tBreak Bumper Out\n\t00:05\n\t10:13:11\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10\n\tClock into part 2\n\t00:00\n\t10:13:16\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11\n\tBreak Bumper In\n\t00:05\n\t10:14:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12\n\tFeature 3: Malm\u00f6\nMalm\u00f6 have broken all manner of records in reaching this stage. The Swedes 1-nil win at Be\u015fikta\u015f on matchday six was the clubs first-ever on the road in Europa League, and confirmed what will be their maiden appearance in the competitions knockout phase. Coach Uwe R\u00f6sler has overseen this monumental achievement thanks largely to striker Marcus Antonsson. The two discuss their outstanding group stage and assess the club\u2019s Round of 32 chances against 2013 winners Chelsea.\n\t03:34\n\t10:14:05\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t13\n\tPreviews\n\t02:22\n\t10:17:39\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t14\n\tFeature 4: Pablo Aimar\nNicknamed \u201cthe wizard\u201d, during a magnificent, trophy-laden career - Pablo Aimar was the creative brain during Valencia\u2019s most successful ever period, which culminated with the 2004 UEFA Cup triumph. We travelled to C\u00f3rdoba in native Argentina, to catch up with one of European football\u2019s most technically gifted players. \n\t03:33\n\n\t10:20:01\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t15\n\tFixtures\n\t00:20\n\t10:23:34\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t16\n\tLookahead\n\t00:15\n\t20:23:54\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t17\n\tClosing sequence\n\t00:19\n\t10:24:09\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t18\n\tEND\n\t\n\t10:24:28\n\n\n\t\t\n\n2\t\t\n\t\t3\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 \u2013 OPENER\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:42\n\tOn sunflare stadium\n\t\n\tThe UEFA Europa League is back, and from here on it\u2019s the knockout phase.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:49\n\tOn driving reflection\n\t\n\tThe long road to Baku has surpassed the halfway stage.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:54\n\tAfter music drop\n\t\n\t32 teams remain. And the competitions biggest stars still dream\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:59\n\tRead on\n\t\n\tOf their journey ending in Azerbaijan this May\u2026 and lifting the iconic trophy.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:44\n\t\n\t\n\tEND \n\n\n\n\n\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 - Teases\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:45\n\tMalmo\n\t\n\tComing up, the excitable Swedes, treading unfamiliar ground.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:51\n\tPlzen\n\t\n\tFrom the cold of Malm\u00f6, to the heat of Spain - we check on the preparations of Viktoria Plze\u0148.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:58\n\tPablo Aimar\n\t\n\tAnd one of European football\u2019s most creative, \u201cThe Wizard\u201d, Pablo Aimar.    \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:13\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 \u2013 Luka Jovi\u0107\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:15\n\tSOT: LUKA JOVI\u0106 (SERBIAN)\n\t\n\tI\u2019M HAVING THE TIME OF MY LIFE HERE AT THE MOMENT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:22\n\tAfter SOT\n\t\n\tOne of European football\u2019s most in-form strikers\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:26\n\tSOT: LUKA JOVI\u0106 (SERBIAN)\n\t\n\tFOR STRIKERS EVERY GOAL MEANS SO MUCH, YOU FEEL ON TOP OF THE WORLD. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:32\n\tAfter SOT\n\t\n\tFive in six, during a scintillating group stage.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:36\n\tSOT: LUKA JOVI\u0106 (SERBIAN)\n\t\n\tTHE MOST BEAUTIFUL ONE WAS AGAINST LAZIO. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:39\n\tAfter SOT\n\t\n\tUndoubtedly, a star of the future. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:43\n\tSOT: LUKA JOVI\u0106 (SERBIAN)\n\t\n\tIT\u2019S THE MOST AMAZING FEELING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:48\n\tPTC: LUKA JOVI\u0106 (SERBIAN)\n\t\n\tLUKA JOVI\u0106. 21 YEARS OLD. FRANKFURT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:53\n\tSOT: LUKA JOVI\u0106 (SERBIAN)\n\t\n\tIT\u2019S SOMETHING YOU ARE BORN WITH. IT\u2019S UNIQUE, DIFFICULT TO EXPLAIN. FOOTBALL ATTRACTS ME, I PLAY WHENEVER I HAVE THE CHANCE. WHEN I SEE A BALL, IT AWAKENS SOMETHING IN ME.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:12\n\tOn building filming up\n\t\n\tFrankfurt via Benfica in Lisbon and Crvena Zvezda in his native Serbia, it\u2019s already been a momentous journey for one of this season\u2019s most prolific strikers.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:26\n\tSOT: LUKA JOVI\u0106 (SERBIAN)\n\n\t\n\tGROWING UP IN MY VILLAGE I LOVED TO PLAY FOOTBALL WITH MY FATHER.  HE TAUGHT ME NEW SKILLS. MY PARENTS DID EVERYTHING THEY COULD FOR ME. I AM GRATEFUL AND I\u2019VE REPAID THEM IN THE BEST WAY POSSIBLE. MY FAMILY IS MY BIGGEST SUPPORT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:50\n\tOn ISO\n\t\n\tThe catalyst for the strikers upturn this season, the arrival of coach Adi H\u00fctter last July.\u00a0 \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:58\n\tOn b-roll\n\t\n\tAt this stage 12 months ago Jovi\u0107 had scored just four, under the Austrian\u2019s tutelage he\u2019s managed 19 in his first 26 in all competitions \u2013 the first, a spectacular strike against Marseille on his Europa League debut.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:13\n\tSOT: LUKA JOVI\u0106 (SERBIAN)\n\n\n\t\n\tI DIDN\u2019T PLAY A LOT AT THE BEGINNING OF THE SEASON. BEFORE COMING ON, THE COACH TOLD ME THAT I\u2019D SCORE. WHEN THE BALL HIT THE BACK OF THE NET, THE EMOTIONS WERE INDESCRIBABLE. I REMEMBER CELEBRATING WITH EVERYONE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:32\n\tOn action\n\t\n\tNow into his second of a two-season loan from Benfica, the option to buy the clinical striker outright in the summer, is surely one that ambitious Frankfurt will seriously consider. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:45\n\tAfter keeper celeb\n\t\n\tWith a 100% record in the group stage, the first-German side in history to achieve that feat, Jovi\u0107 and H\u00fctter now face a gruelling 5,000 kilometre round trip to Shakhtar Donestk. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:57\n\tSOT: LUKA JOVI\u0106 (SERBIAN)\n\n\t\n\tIT IS A LONG JOURNEY, IT WILL BE THE SAME FOR THEM WHEN THEY COME HERE FOR THE SECOND LEG. OUR FANS ARE INCREDIBLE IT IS A PLEASURE TO PLAY IN FRONT OF THEM. I\u2019M PLEASED WE\u2019VE MADE THEM HAPPY. WE MADE HISTORY BY BECOMING THE FIRST GERMAN SIDE TO WIN ALL SIX MATCHES. I HOPE THEY WILL BE EVEN HAPPIER AFTER WE\u2019VE PLAYED SHAKHTAR.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:26\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n \n\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 \u2013 Previews Part 1\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:29\n\tOn Salzburg GFX\n\t\n\tLike Frankfurt, Salzburg were only other side to finish with a flawless group stage record. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:36\n\tAfter crowd UPSOT\n\t\n\tThe Austrians haven\u2019t lost in any competition all season, and also boast the Europa League\u2019s most prolific marksman, but only until July. Can Munas Dabbur add to his 6 competition goals before he joins Sevilla in the summer.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:54\n\tOn Brugge GFX\n\t\n\tThey travel to Club Brugge, one of eight teams transferring from the Champions League.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:02\n\tOn Fenerbah\u00e7e GFX\n\t\n\tFenerbah\u00e7e and Zenit will get the knockout phase underway on Tuesday.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:07\n\tOn scarf waving\n\t\n\tThe Turks have had mixed fortunes against Russian opposition in recent times. Victorious over Lokomotiv Moscow at this stage in 2016, but defeated by Krasnodar a season later, also in the Round of 32.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:22\n\tAfter Zenit GFX \n\t\n\tEuropean group winners for the fourth time in a row, Zenit will enter the knockout phase for the ninth successive season.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:33\n\tOn Krasnodar badge \n\t\n\tCompatriots Krasnodar won all-three home group games 2-1, including an impressive victory over Sevilla. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:44\n\tOn Leverkusen big text\n\t\n\tThey welcome Leverkusen who despite topping their group, scoring 16 goals - have since changed coach. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:52\n\tOn Peter Bosz GFX\n\t\n\tPeter Bosz led Ajax to the Europa League final in 2017.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:59\n\tOn Stade Rennais action (red shirt)\n\t\n\tFrance\u2019s only remaining representatives, Stade Rennais, will enter the knockout phase for the first time in their history. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:09\n\tOn Betis action\n\t\n\tOpponents Betis have shown attacking flair under coach Quique Seti\u00e9n. But also, a stubborn defence. The two conceded in the group was the joint-fewest alongside Arsenal.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:25\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 \u2013 Viktoria Plze\u0148\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:37\n\tSOT: PAVEL VRBA (CZECH)\n\t\n\tIT\u2019S WARMER THAN THE CZECH REPUBLIC\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:42\n\tSOT: PAVEL VRBA (CZECH)\n\t\n\tTHE CONDITIONS BACK HOME MAKE TRAINING DIFFICULT\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:53\n\tSOT: TOM\u00c1\u0160 CHOR\u00dd (CZECH)\n\t\n\tIT\u2019S DEFINITELY A BENEFIT. WE CAN PLAY ON A NATURAL PITCH, NOT ARTIFICIAL OR FROZEN GRASS, AND WE ARE HAPPY TO HAVE THE SUN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:07\n\tNATSOT\n\t\n\tNATSOT\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:10\n\tSOT: PAVEL VRBA (CZECH)\n\t\n\tTHE WEATHER IS IDEAL AND THE PITCH IS PERFECT. IT ALLOWS US TO DO MORE TACTICAL TRAINING WHICH ISN\u2019T EASY IN COLD TEMPERATURES. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:21\n\tNATSOT\n\t\n\tNATSOT\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:24\n\tSOT: PAVEL VRBA (CZECH)\n\t\n\tWHEN WE COME TO THESE SURROUNDINGS THE PLAYERS CAN FULLY FOCUS ON TRAINING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:34\n\tNATSOT\n\t\n\t\u201cARE YOU WATCHING ME\u201d\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:37\n\tOn low angle training, after GoPro footage\n\t\n\tSome two-and-a-half-thousand kilometres from home, Viktoria Plze\u0148 swapped the Czech Republic for the Spanish coast, as Pavel Vrba\u2019s men prepare for a fifth Europa League springtime appearance.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:51\n\tOn arrival shot \n\t\n\tThe former Czech national coach has overseen four of those campaigns but perhaps none have produced such memorable performances as witnessed in this seasons UEFA Champions League. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:05\n\tOn coach on action\n\t\n\tUnlucky and courageous in a narrow 2-1 defeat at reigning champions Real Madrid.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:11\n\tAfter celeb\n\t\n\tTheir 2-0 victory at CSKA Moscow, the clubs first away win in the Champions League for seven seasons, proved crucial in the battle for third - with the Czech\u2019s cementing their Europa League spot after an outstanding win over Roma on Matchday Six.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:33\n\tSOT: TOM\u00c1\u0160 CHOR\u00dd (CZECH)\n\t\n\tI AM GETTING GOOSEBUMPS JUST TALKING ABOUT IT. IT WAS MOST IMPORTANT GOAL OF MY CAREER. I\u2019M HAPPY THAT GOAL TOOK US INTO THE EUROPA LEAGUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:53\n\tSOT: PATRIK HRO\u0160OVSK\u00dd (SLOVAKIAN)\n\t\n\tTHE TEAMS IN OUR GROUP WERE MORE WELL-KNOWN, BUT WE MANAGED TO PROGRESS SO WE FULFILLED OUR AMBITION\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:09\n\tOn training \n\t\n\tPlze\u0148 will now play the more experienced role, when they welcome Dinamo Zagreb to the Czech Republic on Thursday. As the Croatians make their maiden knockout phase appearance.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:23\n\tNATSOT\n\t\n\tNATSOT\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:25\n\tSOT: PATRIK HRO\u0160OVSK\u00dd (SLOVAKIAN)\n\t\n\tI SAW ONE OF THEIR EUROPA LEAGUE MATCHES\nTHEY WILL CERTAINLY BE A VERY DIFFICULT OPPONENT. THEY HAVE YOUNG PLAYERS AND FANTASTIC FANS PERHAPS SOME OF THE BEST FANS IN EUROPE. IT WILL BE A TOUGH MATCH, BUT ONE WE ARE LOOKING FORWARD TO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:47\n\tSOT: TOM\u00c1\u0160 CHOR\u00dd (CZECH)\n\t\n\tWE SHOULD FOCUS ON OURSELVES AND WHEN WHEN IT\u2019S TIME TO PLAY, WE WILL BE READY FOR THE CHALLENGE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:59\n\tSOT: PAVEL VRBA (CZECH)\n\t\n\tOF COURSE THE FANS WOULD LIKE TO SEE US REACH THE FINAL. BUT IT WILL BE A HUGE ACHIEVEMENT IF WE BEAT DINAMO ZAGREB. THAT WOULD MEAN THE CLUB\u2019S FOURTH APPEARANCE IN THE ROUND OF 16. ANYTHING BEYOND THAT WOULD BE INCREDIBLE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:22\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 \u2013 Previews Part 2 \n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:23\n\tOn Slavia GFX\n\t\n\tAlso flying the flag for the Czech Republic are Slavia Praha\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:27\n\tAfter music drop\n\t\n\tRiding high at the summit domestically, the \u201cred-and-whites\u201d will make Europa League knockout phase debut.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:33\n\tOn Genk GFX\n\t\n\tGenk meanwhile enter for the fourth time, the Belgian\u2019s having topped their group on each of those occasions. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:44\n\tOn action\n\t\n\tZurich\u2019s electric start, winning their opening three matches, was enough to ensure progression for the first time in their history.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:55\n\tOn Napoli archive\n\t\n\tThey face a tough proposition against 1989 UEFA Cup winners Napoli. The Italians only European triumph.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:05\n\tOn Inter archive action\n\t\n\tCompatriots Inter Milan though, have lifted the trophy three-times, most recently in 1998.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:17\n\tOn Rapid GV \u2013 badge \n\t\n\tThey\u2019ll cross the Austrian border to face Rapid Wien who on the brink of elimination, delivered thrilling back-to-back victories to ensure their progress to the last 32. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:30\n\tOn Olympiacos GFX\n\t\n\tOlympiacos also left their qualification down to the final Matchday. They finished ahead of Milan on goal difference after a 3-1 win over the Italians.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:47\n\tOn Dynamo Kyiv big text\n\t\n\tOpponents Dynamo Kyiv made the journey to Greece at this stage last season, eliminating AEK Athens on route to a last-16 finish. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:59\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 \u2013 Still to come\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:02\n\tAfter animation\n\t\n\tStill to come, we travel to Malm\u00f6 to hear from Uwe R\u00f6sler\u2019s record breaking side. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:15\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 \u2013 Malm\u00f6\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:11\n\tSOT: MALE FAN 1 (SWEDISH)\n\t\n\tMALM\u00d6 \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:12\n\tSOT: MALE FAN 2 (SWEDISH)\n\t\n\tMALM\u00d6 \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:14\n\tSOT: MALE FAN 3 (SWEDISH)\n\t\n\t\u201cSKY-BLUE\u201d\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:17\n\tSOT: FEMALE FAN 1 (SWEDISH)\n\t\n\tTHE BLUES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:19\n\tSOT: MALE FAN 3 (SWEDISH)\n\t\n\tSWEDEN\u2019S MOST SUCCESSFUL CLUB.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:23\n\tSOT: MALE FAN 1 (SWEDISH)\n\t\n\tNOW, FINALLY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:25\n\tSOT: FEMALE FAN 2 (SWEDISH)\n\t\n\tWE\u2019VE PROGRESSED TO THE KNOCKOUT PHASE OF THE EUROPA LEAGUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:28 \n\tSOT: MALE FAN 1 (SWEDISH)\n\t\n\tFOR THE FIRST TIME!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:30\n\tSOT: MALE FAN 3 (SWEDISH)\n\t\n\tWELCOME TO MALM\u00d6!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:31\n\tSOT: FEMALE FAN 1 (SWEDISH)\n\t\n\tWELCOME TO MALM\u00d6!\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:37\n\tAfter wide shot\n\t\n\tNever before had Malm\u00f6 successfully navigated a group stage but now they have, thanks largely to two summer acquisitions. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:50\n\tSOT: MARCUS ANTONSSON (SWEDISH)\n\t\n\tMARCUS ANTONSSON. STRIKER.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:52\n\tSOT: UWE R\u00d6SLER (ENGLISH)\n\t\n\tUWE R\u00d6SLER. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:54\n\tSOT: UWE R\u00d6SLER (ENGLISH)\n\t\n\tHEAD COACH. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:55\n\tSOT: UWE R\u00d6SLER (ENGLISH)\n\t\n\tMALM\u00d6 FF\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:00 \n\tOn team bus arrival \n\t\n\tTenth domestically upon his arrival in June, now just one loss in 14 European games, Uwe R\u00f6sler has transformed the \u201cSky Blues\u201d - aided immeasurably by his first recruit. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:14\n\tOn b-roll\n\n\n\n\n\t\n\tMarcus Antonsson scored two in qualifying, then three in his last three group games, including the decisive winner in the clubs first ever group stage win away from Sweden, at Be\u015fikta\u015f on Matchday Six, a result which confirmed their spot in the last-32.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:34\n\tSOT: MARCUS ANTONSSON (SWEDISH)\n\t\n\tWE ARE A TEAM AND WE ARE ALL TOGETHER. IT\u2019S A LOT OF FUN WHEN YOU CONTRIBUTE WITH GOALS AND ASSISTS AT DECISIVE MOMENTS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:48\n\tSOT: UWE R\u00d6SLER (ENGLISH)\n\t\n\tI FEEL THE DYNAMISM OF PROFESSIONALISM HAS PUSHED US FORWARD AND FORWARD. WE HAVE GAINED A LOT OF CONFIDENCE THROUGH OUR GOOD RESULTS IN EUROPE AND WE NEVER LOST BELIEF EVEN WHEN WE HAD TO GO TO BE\u015eIKTA\u015e [JK] AND WE NEEDED TO WIN, WE ALWAYS FELT IT WAS POSSIBLE AND WE MANAGED IT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:10\n\tSOT: MALE FAN 4 (SWEDISH)\n\t\n\tTHE TEAM ARE PLAYING BETTER THIS YEAR UNDER THE NEW COACH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:14\n\tSOT: MALE FAN 2 (SWEDISH)\n\t\n\tTHEY BELIEVE IN THE PROJECT AND HAVE IMPOSED THEMSELVES IN A POSITIVE WAY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:20\n\tSOT: MARCUS ANTONSSON (SWEDISH)\n\t\n\tHAVING AN UNDERSTANDING WITH YOUR TEAMMATES, ALONG WITH THE BELIEF INSTALLED FROM THE COACH, ALL CONTRIBUTE TO THE TEAM SCORING GOALS, THIS STRENGTHENS OUR CONNECTION WITH OUR FANS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:37\n\tOn training CU\n\t\n\tMalm\u00f6\u2019s reward for their historic achievement? 2013 Europa League champions Chelsea. An exciting proposition for \u2018The Himmelsbl\u00e5tt\u2019 faithful who remain optimistic about their chances.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:51\n\tSOT: MALE FAN 1 (SWEDISH)\n\t\n\tYOU CAN ALWAYS HOPE [LAUGHS]. MIRACLES HAVE HAPPENED BEFORE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:59\n\tSOT: MARCUS ANTONSSON (SWEDISH)\n\t\n\tWHEN YOU FACE A WORLD CLASS TEAM LIKE CHELSEA, THE STRONG SUPPORT OF OUR FANS WILL BE CRUCIAL AND WE HAVE TO USE THAT TO OUR ADVANTAGE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:14\n\tSOT: MALE FAN 3 (SWEDISH)\n\t\n\tIN 100 GAMES, THEY\u2019D WIN 98, BUT IT\u2019S THESE TWO GAMES THAT MATTER. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:20\n\tSOT: MALE FAN 1 (SWEDISH)\n\t\n\tIT\u2019S GOING TO BE EXCITING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:25\n\tSOT: UWE R\u00d6SLER (GERMAN)\n\t\n\tA LOT OF PEOPLE DON\u2019T GIVE US A CHANCE, AND I THINK IT\u2019S UP TO US TO CREATE BELIEF IN THE CAMP THAT WE CAN DO IT, AND YOU NEVER KNOW IN FOOTBALL. SO MANY TIMES I\u2019VE SEEN SO MANY STRANGE THINGS, AND WHY NOT US THIS TIME? \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:39\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 \u2013 Previews Part 3\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t \n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:42\n\t On Arsenal text \n\t\n\tArsenal coach Unai Emery fielded seven teenagers in the group stage.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:48\n\tOn second Emery ISO \n\t\n\tWill the Spaniard continue to trust his talented youngsters with the tactician eyeing up a record fourth competition crown.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:59\n\tOn BATE GFX\n\t\n\tThey travel to a BATE Borisov side making their first springtime appearance on the continental stage for six seasons. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:09\n\tAfter Lazio GFX\n\t\n\tLazio have now qualified for the knockout phase in each of their last six participations. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:16\n\tAfter music drop\n\t\n\tThe Italians though must shore up their leaky defence, which shipped eleven in the group stage, the most of any team who qualified.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:27\n\tOn Sevilla GFX\n\n\t\n\tSo the challenge of free-scoring Sevilla seems a daunting one. The Andalusians averaged three goals a game in Europe before the break. Their 18 scored was the most of any side across both UEFA competitions.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:48\n\tWhen music starts\n\t\n\tGalatasaray play host to Benfica, in a battle of two former finalists. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:54\n\tOn Fatih Terim ISO\n\t\n\tFatih Terim guided Galatasaray to a penalty shootout win over Arsenal in his first spell as coach in 2000.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:03\n\tOn Benfica players\n\t\n\tWhile Benfica lost their shootout to Sevilla in 2014, the clubs second final loss in as many seasons. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:14\n\tOn second OSMO GV\n\t\n\tLisbon rivals Sporting fell to eventual winners Atletico Madrid in last season\u2019s quarter-final.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:21\n\tAfter Sporting player dejected ISO\n\t\n\tThey face Spanish opposition again, in the shape of Villarreal. Victory over Spartak on Matchday Six confirmed \u201cthe Yellow Submarine\u201d as group winners, but proved to be coach Luis Garcia\u2019s only win during a short 49-day spell. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:37\n\tAfter music drop\n\t\n\tHis replacement? The man he replaced, Javier Calleja will lead the Spaniards into the knockout phase.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:45\n\tOn Valencia GFX\n\t\n\tVillarreal\u2019s neighbours Valencia face a tough journey to Celtic. It\u2019s sure to be another noisy night in Glasgow for the visit of the 2004 competition winners. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:00\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 \u2013 Pablo Aimar\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:11\n\tSOT: PABLO AIMAR (SPANISH)\n\t\n\tWHENEVER I SPEAK OF VALENCIA I SAY THAT I ALWAYS FELT AT HOME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:17\n\tSOT: PABLO AIMAR (SPANISH)\n\t\n\tMY TWO CHILDREN WERE BORN THERE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:20\n\tSOT: PABLO AIMAR (SPANISH)\n\t\n\tSO IT WILL ALWAYS HAVE A PLACE \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:24\n\tSOT: PABLO AIMAR (SPANISH)\n\t\n\tIN MY HEART.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:51\n\tAfter \u201cbuenos\u201d\n\t\n\tFrom Argentina\u2019s capital to the very top of European football, Pablo Aimar\u2019s professional journey began with River Plate, in Buenos Aires. The midfielder\u2019s immense natural talent quickly earned him the nickname \u201cEl Mago\u201d - The Wizard \u2013 while winning three domestic league titles in his five seasons wearing the famous red-and-white. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:13\n\tSOT: PABLO AIMAR (SPANISH)\n\t\n\tI JOINED THE FIRST TEAM AT RIVER PLATE AT 15. THAT\u2019S WHEN MY CAREER STARTED. I SAW THAT IF YOU DREAM SOMETHING. IT COULD BECOME A REALITY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:27\n\tOn driving \n\t\n\tA move to Valencia in 2001 sparked the beginning of a beautiful relationship. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:33 \n\tOn b-roll\n\t\n\tIt was clear right from his magnificent debut against Manchester United in the iconic Mestalla that Aimar had the talent to succeed.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:44\n\tSOT: PABLO AIMAR (SPANISH)\n\t\n\tIN THAT MOMENT, YOU\u2019RE HAPPY THAT YOUR FAMILY, YOUR LOVED ONES ARE WATCHING YOU. THAT YOU ARE IN AN ENORMOUSLY PRIVILEGED SITUATION. IT WAS A HUGE CHALLENGE. VALENCIA HADN\u2019T WON THE SPANISH LEAGUE FOR 31 YEARS. SO IT WAS AN OPPORTUNITY TO CHANGE HISTORY. THAT WAS OUR DREAM AND IT CAME TRUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:22\n\tAfter SOT \n\t\n\tThe shootout defeat to Bayern Munich in the 2001 Champions League final would only inspire Valencia. With Aimar the heartbeat, the creative force of Rafa Ben\u00edtez\u2019s exceptional side \u2013 the club enjoyed great success.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:36\n\tAfter celeb \n\t\n\tTwo domestic titles proceeded a UEFA Cup triumph over Marseille in 2004.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:44\n\tSOT: PABLO AIMAR (SPANISH)\n\t\n\tTHE CITY IS REALLY UNIQUE WHEN IT COMES TO CELEBRATIONS. EVERY TIME WE WON A TROPHY. WHOLE CITY WOULD POUR OUT ONTO THE STREETS TO WELCOME US.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:04\n\t\n\t\n\tSuccess at Benfica followed, but it\u2019s Aimar\u2019s legacy in Valencia for which he so fondly remembered. For those who wear white and all other Argentine\u2019s, he\u2019s an inspiration.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:19\n\tSOT: PABLO AIMAR (SPANISH)\n\t\n\tTHE WAY PEOPLE TREAT YOU, AFTER SO MANY YEARS MAKES YOU FEEL GREAT. THAT\u2019S WHAT STAYS WITH YOU, MORE THAN THE TROPHIES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.23:33\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nUEFA Europa League \u2013 Show 05 \u2013 Fixtures C E I K\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:35\n\tOn page one\n\t\n\tSo, Fenerbah\u00e7e and Zenit get the knockout phase underway on Tuesday, while neighbours Galatasaray are also at home against Benfica.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:46\n\tOn page two\n\t\n\tMalm\u00f6\u2019s fans welcome Chelsea to Sweden, and Pablo Aimar\u2019s former side Valencia travel to Celtic \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:54\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\nUEFA Europa League \u2013 Show 08 \u2013 Lookahead\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:55\n\tOn Lacazette\n\t\n\tNext week we review the first legs.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:00\n\tAfter animation\n\t\n\tGlasgow born and bred, we hear from Celtic\u2019s Callum McGregor \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:05\n\tAfter animation\n\t\n\tAnd two of Chelsea\u2019s home-grown stars making their mark in Europe.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:14\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\t\t\n\n26\t\t\n\t\t25\n\n\n\n\t\t\n"], "program": {"href": "/programs/4792", "id": "4792", "name": "Magazine Europa League"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1774064", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046838", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-95E756FC-6B9C-41A6-8257-587B04D3CFB5", "internalArchiveId": "95E756FC-6B9C-41A6-8257-587B04D3CFB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9lisabeth Quin \"La nuit se l\u00e8ve\" Ed. Grasset", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "\u00c9lisabeth Quin est une journaliste et critique fran\u00e7aise connue du public pour ses nombreuses interventions dans les m\u00e9dias: Oui FM- Radio Nova- RTL- France 3 et Arte o\u00f9 elle pr\u00e9sente 28 Minutes, chaque soir. \u00c9lisabeth Quin est \u00e9galement \u00e9ditorialiste \u00e0 Madame Figaro. Elle a publi\u00e9 chez Grasset La peau dure (2002), Tu n'es pas la fille de ta m\u00e8re (2004) Bel de nuit, G\u00e9rald Nanty (2010) et La nuit se l\u00e8ve (2019). \u00c9lisabeth Quin est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * \u00c9lisabeth Quin est une journaliste et critique fran\u00e7aise connue du public pour ses nombreuses interventions dans les m\u00e9dias: Oui FM- Radio Nova- RTL- France 3 et Arte o\u00f9 elle pr\u00e9sente 28 Minutes, chaque soir. \u00c9lisabeth Quin est \u00e9galement \u00e9ditorialiste \u00e0 Madame Figaro. Elle a publi\u00e9 chez Grasset La peau dure (2002), Tu n'es pas la fille de ta m\u00e8re (2004) Bel de nuit, G\u00e9rald Nanty (2010) et La nuit se l\u00e8ve (2019). \u00c9lisabeth Quin est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166796", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 08.02.2019", "\u00c9lisabeth Quin \"La nuit se l\u00e8ve\" Ed. Grasset / ENSD_2019-02-08T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 08.02.2019", "\u00c9lisabeth Quin \"La nuit se l\u00e8ve\" Ed. Grasset / ENSD_2019-02-08T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["\u00c9lisabeth Quin est une journaliste et critique fran\u00e7aise connue du public pour ses nombreuses interventions dans les m\u00e9dias: Oui FM- Radio Nova- RTL- France 3 et Arte o\u00f9 elle pr\u00e9sente 28 Minutes, chaque soir. \u00c9lisabeth Quin est \u00e9galement \u00e9ditorialiste \u00e0 Madame Figaro. Elle a publi\u00e9 chez Grasset La peau dure (2002), Tu n\u02b9es pas la fille de ta m\u00e8re (2004) Bel de nuit, G\u00e9rald Nanty (2010) et La nuit se l\u00e8ve (2019). \u00c9lisabeth Quin est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "\u00c9lisabeth Quin est une journaliste et critique fran\u00e7aise connue du public pour ses nombreuses interventions dans les m\u00e9dias: Oui FM- Radio Nova- RTL- France 3 et Arte o\u00f9 elle pr\u00e9sente 28 Minutes, chaque soir. \u00c9lisabeth Quin est \u00e9galement \u00e9ditorialiste \u00e0 Madame Figaro. Elle a publi\u00e9 chez Grasset La peau dure (2002), Tu n\u02b9es pas la fille de ta m\u00e8re (2004) Bel de nuit, G\u00e9rald Nanty (2010) et La nuit se l\u00e8ve (2019). \u00c9lisabeth Quin est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10166797", "ece-10166796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:23Z", "speechToTexts": ["16.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, il arrive souvent qu'on se rende compte de la valeur des choses en les perdants example vous voyez peut-\u00eatre parfaitement aujourd'hui ou alors vous avez juste besoin de lunettes pour lire ou pour voir de loin, si vous \u00eates myope, rien de grave, les magasins d'optique d\u00e9borde de solutions simples et pratiques, imaginez maintenant que cela se d\u00e9grade double glaucome, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 une c\u00e9cit\u00e9 presque certaine \u00e0 plus ou moins long terme, comment se faire \u00e0 l'id\u00e9e que l'on ne verra bient\u00f4t plus le visage de nos a\u00een\u00e9s de nos enfants, de nos proches et notre propre visage comment s'habituer \u00e0 la nuit quand on est femme d'images qui plus est dot\u00e9 de tr\u00e8s beaux yeux c'est peut-\u00eatre encore plus compliqu\u00e9 un glaucome c'est insidieux, \u00e7a ne se voit pas de l'ext\u00e9rieur, personne ne pourrait se douter que ma belle, invit\u00e9 de ce soir, souffre de cette double maladie, soir apr\u00e8s soir, vous la voyez peut-\u00eatre sur vos petits \u00e9crans, elle est enjou\u00e9e, cultiv\u00e9, dr\u00f4le, ses yeux sont brillants et un peu brid\u00e9, on ne l'imagine, ni avec des lunettes noires, ni avec une canne blanche, c'est avec une clairvoyance extr\u00eame qu'elle se raconte dans son dernier livre, en envoyant au passage valdinguer les citations r\u00e9confortante du genre, ce qui ne me tue pas, mais en plus forte, voire moins \u00e0 l'ext\u00e9rieur, cela d\u00e9velopperait -il une vision plus int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [94%] :\r\nLa r\u00e9ponse est une hypoth\u00e8se pour le moment, heureusement, mais une certitude qui n'est pas fond\u00e9e seulement sur mon exp\u00e9rience, je pense que la vision n'est pas qu'une affaire r\u00e9tinienne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:01:41) [82%] :\r\nEntre nous soit dit, l\u00e0, ni Croubalian. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:44) [92%] :\r\nBonsoir \u00c9lisabeth Quin bonsoir M\u00e9lanie vous \u00eates femme de t\u00e9l\u00e9vision, je l'ai dit, vous pr\u00e9sentez 28 minutes tous les soirs sur Arte et vous \u00eates \u00e9galement auteur votre dernier livre s'intitule la nuit se l\u00e8ve, il est paru chez Grasset, il parle sans fard de cette maladie dont vous souffrez depuis d\u00e9j\u00e0 un moment meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [92%] :\r\nEt qui ne se voient Saintannais non, elle ne se voit pas et ceux qui sont atteints de cette maladie et qui sont nombreuses partout, ne savent pas toujours qu'ils sont malades et qu'ils ont un glaucome qu'il porte le glaucome \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs yeux, c'est une maladie insidieuse parfois asymptomatique, c'est pour \u00e7a qu'il me semblait au-del\u00e0 de r\u00e9flexion qui pars\u00e8ment le livre sur la vision et sur la confiance et et autre notion importante, il me semble important de me faire peut-\u00eatre la chambre d'\u00e9chos de \u00e7a de de cette maladie de l'existence de cette maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [85%] :\r\nVous citez des chiffres hein, d'ailleurs, des gens qui ne sont pas conscients d'avoir la maladie c'est aussi donc un disque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [89%] :\r\nSant\u00e9 alors en France, oui, en France ou est -ce une enqu\u00eate des des chiffres, on trouve tr\u00e8s facilement, si tant est qu'on les cherche, il aurait plusieurs centaines de milliers de gens qui auraient un glaucome qui seraient atteints de cette neuropathie de cette d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence du nerf optique plus ou moins graves, hein, \u00e7a peut \u00eatre assez peu grave au d\u00e9but en tout cas, dont plusieurs centaines de milliers de gens qui ont \u00e7a, qui ne savent pas, c'est beaucoup, et puis il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000 de gens qui sont soign\u00e9s en France de glaucome, comment vous l'avez d\u00e9couvert vous ben je l'ai d\u00e9couvert parce que je voyais un truc ou plut\u00f4t je sentais dans mon Champ visuel, quelque chose qui m'interpelle et que j'arrivais pas bien identifi\u00e9s, vous savez, on voit, on regarde, on voit, on contemple, tout va de soi, enfin voil\u00e0 pour les voyants pour les gens qui vous bien et puis je ne sais pas un matin plusieurs jours je me disais : mais qu'est ce qui m'arrive comme une sensation de r\u00e9tr\u00e9cissement comme si un doigt \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 l'angle ext\u00e9rieurs au de, de, de, de mon Champ visuel je comprenais pas pourquoi, si j'ai fait l'exercice rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [90%] :\r\nEn lisant votre d\u00e9vouement vous inviter \u00e0 faire cet exercice poser le doigt sur son nez, et c'est comme \u00e7a que vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [90%] :\r\nOui, \u00e0 peu pr\u00e8s oui oui aujourd'hui, c'\u00e9tait pas comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait moins d\u00e9grad\u00e9e, enfin bref une sensation d\u00e9sagr\u00e9able et sur lequel je n'arrivais pas \u00e0 mettre un nom et donc j'ai \u00e9t\u00e9 chez un ophtalmologue et qui m'a dit : c'\u00e9tait une vieille personne qui avait beaucoup d'exp\u00e9rience et qui m'a dit : bah, \u00e9coutez Charles madame apr\u00e8s avoir pris ma tension oculaire, vous avez un glaucome doubles voil\u00e0 donc vous allez vous faire soigner dans les 2 yeux voil\u00e0 oui, alors c'est peut-\u00eatre m\u00eame dans le 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:17) [87%] :\r\nOui, de faire que moi, je ne sais pas jusqu'\u00e0 No\u00ebl, celui -ci n'est pas atteint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [87%] :\r\nAlors vous vous racontez aussi ce parcours je, je l'ai dit, vous le racontez sans fin vous racontez aussi les moments un peu plus honteux, vous n'avez pas peur de vous, de vous mettre en danger \u00e0 vous raconter des poils qui poussent y aller qui pousse sur le visage, avec beaucoup d'humour d'autod\u00e9rision que c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui sauve aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [87%] :\r\nAussi, aussi, oui, oui, oui, oui, oui, oui, il faut il faut \u00e9couter \u00e9crire, \u00e9crire c'est quand m\u00eame mettre \u00e0 distance les choses \u00e0 distance physique vous mettez -vous jeter sur le papier, des choses qui nous emp\u00eachent de vivre qui vous qui qui font pression, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'int\u00e9rieur de vous, alors \u00e7a a correspondu voil\u00e0 vif canaliser \u00e9limin\u00e9s mettre \u00e0 distance d\u00e9canter c'est \u00e7a, le processus de l'\u00e9criture, enfin en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a le mien, apr\u00e8s avoir lu beaucoup de t\u00e9moignages et lu beaucoup de choses sur la vision au sens large, alors l'autod\u00e9rision, \u00e7a vient comme une 2\u00e8me nature si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:21) [87%] :\r\nJe me disais : \u00c9lisabeth Quin, vous \u00eates femme de t\u00e9l\u00e9 donc femme d'images et vous l'analysez aussi dans le livre, \u00e7a rev\u00eat un caract\u00e8re tout particulier d'avoir cette perspective de devenir aveugle quand tellement de gens vous regardent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:34) [84%] :\r\nAlors, attendez, je vous corrige je vous corrige au sens ophtalmique fado r\u00e9sulte sont d\u00e8s qu'on commence \u00e0 parler, on se rend compte \u00e0 quel point le langage et et et nourri et v\u00e9hicules d'expression visuelle, vous voyez, je vous corrige le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [91%] :\r\nCorrection la c\u00e9cit\u00e9 n'est pas in\u00e9luctable, la c\u00e9phal\u00e9e, les gens qui ont un glaucome, si vous voulez tous les gens qui sont aveugles non mais c'est important de le dire, tous les gens qui sont aveugles ou tr\u00e8s mal voyants amblyopes enfin bref, n'ont pas tous \u00e9t\u00e9 clos comateux, d'accord, il y a des gens qui sont aveugles \u00e0 cause de d\u00e9collement de r\u00e9tine et d'autres maladies par compte, tous les gens \u00e0 qui on annonce un glaucome savent d'abord qu'ils vont se faire soigner, deuxi\u00e8mement, qu'ils vont tout faire pour conserver le maximum de vision et troisi\u00e8mement, qu'effectivement, \u00e0 terme, \u00e7a peut \u00eatre l'issue fatale, les t\u00e9n\u00e8bres mais pas n\u00e9cessairement, pas toujours, et il faut le repousser le plus loin possible Olivier il y a, il y a plein de sa gestion d'ailleurs pr\u00e9ciser c'est vrai, pardon, parce que c'est vrai que je vous ai dit Jos\u00e9 assez juste que oui je je je je je m'accroche un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00e0 cette \u00e0 cette ouverture \u00e0 cette possibilit\u00e9 de ne pas devenir aveugle, il n'en est pas question : vous comprenez, je parle avec l'esp\u00e8ce de confiance dans la magie ou la pens\u00e9e magique et l'\u00e9nergie du d\u00e9sespoir, et en m\u00eame temps l'optimisme forcen\u00e9, je ne veux pas, il n'en est pas question. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:51) [93%] :\r\nEt le cerveau beaucoup de pouvoir, nous avions, nous recevions hier votre classe Luc Teyssier d'Orfeuil, qui est l'un des 5 sp\u00e9cialistes en France de la m\u00e9thode Cou\u00e9 qui fonctionne extr\u00eamement bien, notamment les cas de maladie, pourquoi pas, c'est vrai, alors vous raconter ce parcours aussi dans le livre, on voit aussi, on vit l'espoir avec vous en se disant non mais \u00e7a va pas, \u00e7a va pas lui arriver de devenir aveugle, parce qu'il y a plein de possibilit\u00e9s encore que vous n'avez pas encore notamment une op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [87%] :\r\nAussi, oui les possibilit\u00e9s m\u00e9dicales les op\u00e9rations. \r\nEnfin c'est c'est ce ce ce que traverse tous les blocs au bas l'\u00e9cole les op\u00e9rations, le laser, enfin il y a tout un panel de, de, de, de m\u00e9thodes qui permettent de conjuguer contenir l'\u00e9volution de la maladie on ne reverra jamais comme avant, \u00e7a aussi c'est un il faut faire, il faut par avant mais oui c'est, c'est c'est il faut bien s\u00fbr qu'on les nostalgiques de la vue d'avant on ne reverra jamais comme avant, alors il y a l'allopathie d'un c\u00f4t\u00e9, et puis apr\u00e8s des m\u00e9thodes alternatives parall\u00e8les qui qui qui consolide la foi dans toutes les dimensions du r\u00e9el de la r\u00e9alit\u00e9 dans le merveilleux dans voil\u00e0 tout ce qu'on peut faire pour se consolider et pour pour c\u00e9der soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:09) [86%] :\r\nPour raconter cette \u00e9pisode avec un chaman notamment que vous allez voir et qui vous aide aussi, c'est vrai qu'on se dit je le je le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [90%] :\r\nPr\u00e8s de chaman il n'aimerait pas du tout que le trait\u00e9, je trouve dans cette v\u00e9rit\u00e9 en v\u00e9rit\u00e9, il est un peu comme \u00e7a, il est un peu v\u00e9cu comme \u00e7a par les gens qui qui le voit d\u00e8s qu'il est en France puisqu'il vit entre le le Mali et la France et qu'il est lui- m\u00eame malien et aveugle depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es et c'est quelqu'un qui est absolument la la la preuve vivante et l'incarnation de, de, de, de cette vision int\u00e9rieure de cette vision avec tout le corps de cette vision avec les vibrations avec l'\u00e9nergie avec l'intuition avec l'instinct, voil\u00e0 donc d\u00e9j\u00e0 cet cet accomplissement l\u00e0 \u00e0 son \u00e9chelle individuelle et puis c'est quelqu'un qui donne aux autres, qui donne, qui injecte de l'\u00e9nergie aux autres, \u00e0 tous les gens qui ne voir alors de ce point de vue l\u00e0 oui un peu chaman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:00) [89%] :\r\n\u00c9lisabeth Quin, vous nous faites le plaisir d'\u00eatre en ma compagnie ce soir d'entre nous soit dit, pour parler de la nuit, se l\u00e8ve, votre livre qui vient de sortir chez Grasset, pour parler de vous, si on peut voir notamment sur Arte tous les soirs dans 20 minutes, on vous a vu auparavant dans d'autres \u00e9missions, vous \u00eates fan de t\u00e9l\u00e9 intervieweuse, sp\u00e9cialiste notamment de cin\u00e9ma depuis longtemps, c'est tr\u00e8s impressionnant de vous recevoir, \u00c9lisabeth Quin, vous qui interviewer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:22) [96%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement, des gens on inverse les r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:26) [88%] :\r\nAujourd'hui, ben oui oui oui oui, et c'est bien, bien plus confortable d'\u00eatre \u00e0 la place de M\u00e9lanie, o\u00f9 est la 2\u00e8me, sur Arte, qui \u00e0 la place de la personne interview\u00e9e, vous savez bien, vous savez bien comme c'est inconfortable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [86%] :\r\nNous allons faire \u00e7a tout en douceur avec de la musique, vos choix musicaux tout \u00e0 l'heure mais l\u00e0 dessus, suite le choix musical de notre programmatrice Nathalie Sch\u00f6nberg, c'est un titre tr\u00e8s charmant de Ben Mazue avec pommes un duo j'attends. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:00) [77%] :\r\nSale temps serment demain faute de Showlow \u00e7a nous donne sa chance avec, souvent, \u00e7a nettoie ta faute, \u00e7a je laisse \u00e0 ceux qui de Satan, le temps en temps, j'aimerais tant que \u00e7a, que j'interdis pas pour que tu me reviennent heure et tant que \u00e7a, je ne sais, il peut \u00e0 tout mais jamais cess\u00e9 d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:36) [72%] :\r\nAlors j'attends que par ce que on attend se sont. \r\nJ'ai peur quand j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:46) [65%] :\r\nOublier qui g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [77%] :\r\nPar col\u00e8re car celui -ci bon espoir qu'elle sait prendre les choses en main d\u00e9sir qui Drescher. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:20) [84%] :\r\nOn retiendra de transmission qui digne, avec un soup\u00e7on d'utopie tiendra Adana parce qu'elle \u00e9tait fille all\u00e9geance et celle qui d\u00e9truit, j'aimerais tant que \u00e7a marche, je m'habitue \u00e0 remettre mon titre en jeu, pas tant que \u00e7a, je recommencerai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:56) [80%] :\r\nAlors j'attends ce qui est en face et \u00e7a. \r\nJ'ai peur qu'Angie mais rod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [84%] :\r\nCol\u00e8re qu'un seul ici l'espoir se laisser prendre les choses en en Agirc c'est nos enfants que j'avais pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:56) [82%] :\r\nPour l'amour des efforts de retour des corps qui se disent encore oui, donc il y a tout autour du d\u00e9cor du coeur qui disent d'accord, qui ont encore en donc il a tout \u00e7a, j'attendrai donc il y a tout \u00e7a, j'attendrai que le temps Vienne lyc\u00e9e nos tourments, donc il y a de l'amour, des efforts de retour et les corps qui se disent encore continuer ensuite entendu Delcor le coeur qui lisent, d'accord, qui ont encore camping \u00e0 tout \u00e7a, j'attendrai donc il y a tout \u00e7a, j'attendrai que le temps Vienne afficher nos. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:27) [72%] :\r\nDonc il y a des retours et des corps qui se disant pas qui dit \u00e7a, donc tout \u00e7a va tourner, les commissaires disons pas dans, car qui dit \u00e7a tout \u00e7a tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:20) [91%] :\r\nJ'attends c'\u00e9tait Ben Mazue avec pommes je ne sais pas si ce titre vous parle \u00c9lisabeth Quin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:25) [90%] :\r\nHomme \u00e7a me fait penser \u00e0 Isabelle Huppert, je crois que c'\u00e9tait son pr\u00e9nom dans la danse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:28) [85%] :\r\nLi\u00e9 oui c'est vrai, pomme, oui, oui, oui, c'est comme \u00e7a, je m'appelle pomme oui c'est \u00e7a, avec son air un peu but\u00e9 non c'est bien, c'est tr\u00e8s joli, tr\u00e8s gracieuse morceaux nous entendrons vos choix tout \u00e0 l'heure mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [84%] :\r\nTout de suite, je me faire entendre une voix qui va nous faire plonger dans des souvenirs, on disait l'avant, bon, faut pas trop se souvenir de comme on l'a vu \u00e9tait avant, mais enfin l\u00e0, nous plonge dans les souvenirs aujourd'hui \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:55) [88%] :\r\nPourquoi je conserve toutes les bo\u00eetes d'allumettes, tous les restaurants o\u00f9 je vais, pourquoi je conserve des bouquins, j'ai vraiment plus besoin, je sais pas, \u00e7a doit revenir \u00e0 l'enfance, mon bureau est un v\u00e9ritable bordel, si je peux exprimer cet exc\u00e8s utiliser cette crispation vulgaire je suis ordonn\u00e9e dans le d\u00e9sordre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:15) [87%] :\r\nMais vous, vous sortez perdre peut-\u00eatre, vous vous souvenez du jour, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de, par exemple, de conserver vos paires de lunettes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:21) [87%] :\r\nNon, non, c'est pas une d\u00e9cision non, \u00e7a vient comme \u00e7a, il y a un tiroir, on en met, et puis 2, puis 3, parce que je suis tr\u00e8s attach\u00e9, je joue beaucoup la dessus quand j'\u00e9cris \u00e0 tous mes romans repose l\u00e0- dessus au pass\u00e9 aux choses d'autrefois \u00e0 la nostalgie et c'est c'est \u00e7a n'est jamais que des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9moire et peut-\u00eatre ces lunettes -l\u00e0 vont me rappelait un moment qui va me servir pour je ne sais quelle sc\u00e8ne ou quelle s\u00e9quence c'est jamais tout \u00e0 fait gratuit, tout \u00e7a, aucun geste n'est innocent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:55) [83%] :\r\nVous l'avez reconnu \u00c9lisabeth certainement pas Jean-Paul Sartre, il \u00e9crivait plus des sectes de roman, quoique les mots qui est ce Big le romancier, je l'ai pas reconnue, Philippe Labro ah oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui, oui, c'est vrai, au micro de parce Jean-Dominique je retrouve la tessiture de voix, maintenant vous \u00eates, vous voyez un moment d'amn\u00e9sie auditives oh la la, je suis mal barr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:17) [84%] :\r\nCe n'est pas un quiz, rassurez -vous, j'avais fait Philippe Labro, pourrez vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:21) [89%] :\r\nQuel est votre rentr\u00e9e RTL puisque c'est lui qui vous a rep\u00e9r\u00e9 oui qui vous avez fait entrer parce que je fais, RTL. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:28) [87%] :\r\nOui, je faisais de l'art, je faisais de la radio depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, j'avais commenc\u00e9 entre autres avec Jean-Fran\u00e7ois Bizot sur Radio Nova, une une antenne radio parisienne h\u00e9 oui et il m'a appel\u00e9 Philippe Labro en grande sympathie, pour me proposer de faire une \u00e9mission de cin\u00e9ma qui \u00e9tait assez foutraque avec un un type merveilleux qui s'appelait R\u00e9mo Forlani vieux journaliste et nous faisions une sorte de tandem un peu bancal logorrh\u00e9e la poup\u00e9e, enfin voil\u00e0, on s'amusait beaucoup, puis on nous a vir\u00e9 au bout de 3 ans, une personne est arriv\u00e9 de chez Disney, donc connaissant tr\u00e8s bien la radio comme vous vous en doutez, et qui a consid\u00e9r\u00e9 que nos plaisanteries notre humour un peu de voyous et de sale gosse, c'\u00e9tait parfaitement inappropri\u00e9e et donc nous avons \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 ce n'est pas grave, nous nous sommes, nous, nous \u00e9tions beaucoup amus\u00e9 pendant pendant 3 ans avec Forlani qui n'est plus folle que j'aimais beaucoup, qui n'est plus et qui aimait les chats, voil\u00e0 qui \u00e9tait un grand homme, un chat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:25) [79%] :\r\nNous allons rembobiner encore oui, d\u00e9cid\u00e9ment, d\u00e9sol\u00e9, \u00e9videmment le dire car je suis tr\u00e8s vieille, il a dit comment dois je le prends nous Manu tour loin l\u00e0, bon, on ne rembobine ou moins car nous allons loin dans l'enfance, puisque nous allons parler de foot petite folle handicap\u00e9 bien solitaire vous aimiez beaucoup les livres qu'est ce que vous voulez beaucoup les vivres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:49) [87%] :\r\nEt les livres me Laurent Desbiens, c'est-\u00e0-dire que je vivais dans l'amiti\u00e9, des livres et c'\u00e9tait enfin c'\u00e9tait plus que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus qu'un go\u00fbt, c'\u00e9tait une une feuille n\u00e9cessit\u00e9, \u00e7a m'a sauv\u00e9 la vie, c'est un peu emphatique de dire des choses pareilles mais les personnes qui nous \u00e9coutent et qui ont \u00e9t\u00e9 des enfants uniques peuvent sans doute comprendre \u00e0 quel point le livre quand on ne sait pas tout \u00e0 fait bien \u00e0 qui s'adresser, dans sa famille, h\u00e9 bien le Livret et l'interlocuteur unique privil\u00e9gi\u00e9e, num\u00e9ro 1, \u00e7a vous a sauv\u00e9 de quoi \u00c9lisabeth Quin auront pas de quoi de de de la longueur de de la col\u00e8re, pas tout \u00e0 fait de de cette esp\u00e8ce de truc qu'on se tra\u00eene quand on est adolescent, jeune adolescent d\u00e8s qu'on a pas 11, 12, 13 ans et et qu'on est un peu seul, m\u00eame si on n'est pas seul, mais on se sent seul, c'est, c'est une histoire de perception ces ces moments d'adolescence qu'on traverse ou consid\u00e8re que personne ne vous comprend et que personne ne vous \u00e9coute et que vous avez trouv\u00e9 dans les livres, les paroles du pass\u00e9 ou du pr\u00e9sent, enfin voil\u00e0 un des interlocuteurs qui seront consol\u00e9s des secours des recours, le livre est un recours, le livre est un \u00e9cho, il y a, il y a eu une quelque chose d'universel, voil\u00e0 on se on se rencontre et on se croise et on se dit : ah tiens \u00e9tais l\u00e0 tu \u00e9tais l\u00e0 chez Colette, tu \u00e9tais l\u00e0 chez XYZ, tu t'es l\u00e2ch\u00e9e Katherine Mansfield, c'\u00e9tait donc toi, et je ne le savais pas voil\u00e0 un effet miroir tr\u00e8s rassurante r\u00e9ins\u00e9rer non, c'\u00e9tait \u00e7a : les livres \u00e0 l'\u00e9poque de cette adolescence un peu grisailleux gris\u00e2tre et la radio, alors l'\u00e9couter la radio, quoi, ce que j'ai \u00e9cout\u00e9 la radio, non pas tellement, j'\u00e9coutais pas tellement \u00e0 la radio, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9couter la fin oui j'\u00e9coutais la radio j'\u00e9coutais les grandes antennes commerciales j'\u00e9cout\u00e9 les \u00e9missions musicales, j'ai \u00e9cout\u00e9 la radio quand j'\u00e9tais \u00e0 la fin de l'adolescence qui a correspondu avec ce moment o\u00f9 il y a eu l'explosion des radios libres en France, lib\u00e9ralisation de la bande FM 80 avec Fran\u00e7ois Mitterrand, la journ\u00e9e de passer mon bac oui j'\u00e9coutais beaucoup la radio c'\u00e9tait c'\u00e9tait foisonnant, c'\u00e9tait, il y avait, il y avait, il y avait des trucs merdique, les trucs formidablement excitant, il y avait des 4 voix des radios anarchiste des radios tr\u00e8s musical des radios super intellectualit\u00e9 formidables, oui, j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:02) [91%] :\r\nQuand vous dites que vous vous sentiez seul \u00c9lisabeth Quin, vous \u00e9tiez enfant unique, en effet, mais vos parents, vous pouvez me le d\u00e9crire ses parents quand vous grandissez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:10) [87%] :\r\nVous voulez vous d\u00e9crivez parents oui et bien alors Dieu me tripote quelle dr\u00f4le d'id\u00e9e h\u00e9 bien \u00e9coutez, mon p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s charmant et ma m\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:18) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:20) [91%] :\r\nNous aust\u00e8re voil\u00e0 c'\u00e9tait un \u00e9trange c'\u00e9tait un \u00e9trange. \r\nL'attelage que je, je, je les aimais et je les ai aim\u00e9s je les aimerai la question n'est pas l\u00e0 mais il y avait comme une inversion de polarit\u00e9, ma m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 vous savez qui des de rectitude de force, elle \u00e9tait tr\u00e8s ancr\u00e9, elle \u00e9tait, c'\u00e9tait la volont\u00e9, l'effort il y avait pas beaucoup de fantaisie, pour ainsi dire aucune fantaisie et puis du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re, alors l\u00e0 on \u00e9t\u00e9 dans le charme, la s\u00e9duction tous azimut, quelque chose de beaucoup plus f\u00e9minin, une esp\u00e8ce de virilit\u00e9 de de jeu de s\u00e9duction, enfin il y a, il y avait une aversion comme \u00e7a qui \u00e9tait assez surprenante m\u00eame troublante pour moi qui m'a fait du bien ou du mal, j'en sais rien, c'est plus je sais \u00e7a n'a plus de cours, enfin je veux dire que, \u00e0 l'\u00e2ge que j'ai on ne il faut avoir r\u00e9gl\u00e9 toutes ces questions de des n\u00e9vroses familiales, parentales, mais c'\u00e9tait un dr\u00f4le de couple voil\u00e0 puis moi, j'ai, j'\u00e9tais enfant unique donc voil\u00e0 je m'ennuyais m'ennuie un peu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:26) [94%] :\r\nQu'avez -vous h\u00e9rit\u00e9 de chacun d'eux, h\u00e9 bien de mon p\u00e8re, le glaucome oui puisque il en il en avait un, non mais je, je le dis sans aucune brutalit\u00e9 mais je le dis parce que je l'ai dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:38) [89%] :\r\nOuvert assez tard, il est mort il y a 3 ans, et j'ai d\u00e9couvert au moment de sa mort, qu'il \u00e9tait, je savais qu'il \u00e9tait aveugle d'un oeil m\u00eame si ce c\u00f4t\u00e9 un peu cabot merveilleux cabot comme \u00e7a, charmeur, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait la vraie tendance lourde de son caract\u00e8re fait que toute sa vie et surtout \u00e0 la fin de sa vie, alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 malade, qu'il avait il \u00e9tait malade d'Alzheimer pendant de longues ann\u00e9es, il cachait, il voulait faire tout pour cacher qu'il ne voyait pas c'\u00e9tait path\u00e9tique, et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait son sa conception de sa dignit\u00e9 jusqu'au bout, bon et puis apr\u00e8s, quand il est mort, j'ai d\u00e9couvert ma m\u00e8re perdant d\u00e9j\u00e0 un peu la t\u00eate elle aussi que cet oeil aveugle \u00e9tait rendu aveugles \u00e0 cause d'un glaucome et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 percut\u00e9 par l'\u00e9vidence puisque c'est une marelle su maladie h\u00e9r\u00e9ditaire aussi voil\u00e0 et c'est important de le dire, les gens qui ont dans leur famille des malades comateux et il vaut mieux aller se faire examiner, se faire d\u00e9pister, car on a encore plus de chance de d'\u00eatre malade \u00e0 son tour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:33) [86%] :\r\nEt puis tous ces d\u00e9tectives qui sont \u00e9videmment oui je vous ont l\u00e9gu\u00e9 \u00e7a, mais \u00e0 part \u00e7a, \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:40) [88%] :\r\nUne forme de tenue sans doute une \u00e9ducation fond\u00e9e sur le respect de l'autre quand m\u00eame la tenue, voil\u00e0 qu'est et puis l'amour d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente chacun ma m\u00e8re provincial venu du Jura, avec des parents que j'aimais beaucoup mes grands- parents maternels tr\u00e8s attach\u00e9 au terroir \u00e0 la terre au paysage aux animaux, on parlait pas de biodiversit\u00e9 dans les indices 70 80, enfin on n'en parlait pas, sauf dans les cercles concern\u00e9s scientifique animalier etc mais ils avaient une relation excessivement passionnel et passionn\u00e9 et naturellement passionnel pour voil\u00e0 la nature du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re et puis du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re, sa m\u00e8re \u00e9tait \u00e9cossaise et sa m\u00e8re \u00e9tait je m'amuse \u00e0 le dire, une folle en plumes, elle aimait les oiseaux passionn\u00e9ment les nourrissaient leur donner des graines et j'ai gard\u00e9 \u00e7a je je tiens \u00e7a d'elle la m\u00eame chose et et bon p\u00e8re aussi, mon p\u00e8re avait mon p\u00e8re aimait les oiseaux c'\u00e9tait \u00e7a ne s'expliquait par mon p\u00e8re aimait les oiseaux et \u00e0 la fin de sa vie, il regardait les oiseaux, c'est tout ce qu'il \u00e9tait capable de faire, il les suivait du regard et issue \u00e0 leurs traces et c'est et ont communi\u00e9 comme \u00e7a, lui et moi, on pouvait plus parler puisque il y avait plus d'\u00e9change verbal possible, il ne se souvenait plus tr\u00e8s bien de qui j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:58) [73%] :\r\nVous relaxer parfois ces ces dialogues, vous avez parfaitement dialogue de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:03) [83%] :\r\nDialogue entre oui tragi-comique, enfin, mon p\u00e8re me souriant commis r\u00e9el une infirmi\u00e8re quand j'arrivais de sourire tr\u00e8s aimable et un peu forc\u00e9e et prudent et donc ma m\u00e8re lui disait mais tu la reconnais alors lui il me disait : avec le sourire, encore plus appuy\u00e9 oui alors que non, et 8 FC ta fille et il me regardait soulag\u00e9 en me disant : je l'aimais beaucoup on parle moins \u00e0 l'imparfait, alors voil\u00e0, il fallait ravaler les larmes et puis bon peuvent et puis c'\u00e9tait comme \u00e7a il n'y \u00e9taient pour rien, il \u00e9tait irresponsable, de ce point de vue l\u00e0 et ont communi\u00e9 dans les oiseaux de me comme on peut vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:38) [84%] :\r\nEt \u00e9tage la grand- m\u00e8re grand- m\u00e8re \u00e9cossaise, ainsi que sa recette nous aider chaude Brad je crois que vous savez bien faire merveille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:44) [86%] :\r\nOui, j'ai su je je me maintenant c'est le Krumbholz mais elle le faisait aussi oui, un amour de la chose bien faite, elle avait \u00e7a, elle \u00e9tait enfin, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s \u00e0 la fois incroyablement d\u00e9termin\u00e9e et puis c'\u00e9tait des oiseaux, c'\u00e9tait la nature, c'\u00e9tait les fleurs et c'\u00e9tait voil\u00e0, quand je cuisine, je cuisine enfin ce c\u00f4t\u00e9 quand je dors, je dors quand je dis je dis nous c'est Montaigne, mais l'affaire, une chose \u00e0 la fois enfin qu'une esp\u00e8ce d'attention amoureuse et humble port\u00e9 aux choses c'\u00e9tait formidable \u00e0 regarder, c'\u00e9tait une belle \u00e9cole que cette grand- m\u00e8re \u00e9cossaise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:17) [87%] :\r\n\u00c9lisabeth Quin on voit tous les soirs, pr\u00e9sent\u00e9 20 minutes avec cette grande culture qu'on vous conna\u00eet et et pour \u00e7a vous puisque j'avais mais je, je, j'assume. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:27) [86%] :\r\nPropos je me tiens, vous avez \u00e9tudi\u00e9 les lettres et le Chinois notamment pourquoi le chinois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:34) [87%] :\r\nEt pourquoi pas, h\u00e9 bien \u00e9coutez, vous savez pourquoi, en fait, je r\u00eave, je r\u00e9alise que parce que c'\u00e9tait loin, et parce que il fallait bien \u00e9tudier quelque chose et pourquoi pas \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9poque, c'est dans les ann\u00e9es tout d\u00e9but des ann\u00e9es 80 quelque chose qui ne se rattacher \u00e0 rien de v\u00e9ritablement pour moi concret ou a aucun d\u00e9bouch\u00e9 concret c'\u00e9tait \u00e9tudier le chinois ou l'joue c'\u00e9tait \u00e0 Dauphine, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de repousser le plus loin possible le moment de entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail, comme on dit, voil\u00e0 une longue, tr\u00e8s lointaine \u00e0 l'\u00e9poque, la Chine \u00e9tait encore encore ferm\u00e9e, assez ferm\u00e9 commen\u00e7ait \u00e0 peine \u00e0 s'ouvrir, enfin c'\u00e9tait \u00e0 peine ouvert et \u00e9tudier le chinois \u00e9tait une garantie quasiment absolu de ne trouver aucun travail que j'ai \u00e7a me convenait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, \u00e7a oui, ah bah, \u00e9coutez, 40 ans plus tard, quasiment voil\u00e0, les choses ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:27) [93%] :\r\nEt vous entrez quand m\u00eame dans la vie active au bout d'un moment \u00e0 la radio, c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous l'avez dit, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 la radio, gr\u00e2ce \u00e0 votre p\u00e8re et votre puisqu'un jour votre p\u00e8re vous dit tu vas arr\u00eater de vivre un microcha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:38) [89%] :\r\nIl faut que tu travailles, oui, oui, voil\u00e0 ce qui est logique, ce qui t\u00e9moigne de sa bonne sant\u00e9 psychique et de sa capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9duquer correctement un enfant en lui disant : h\u00e9 bien maintenant, il s'agit de travailler et quand il m'a dit \u00e7a, j'ai bah, j'ai dit : ben bien s\u00fbr et puis j'ai ouvert un journal le lendemain matin, qui s'appelait Lib\u00e9ration ce quotidien Lib\u00e9ration et j'ai vu une petite annonce : je vous savez c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le des, milieu des ann\u00e9es 80 o\u00f9 oui, tout \u00e9tait possible encore quant \u00e0 trouver un travail comme \u00e7a sur un coup de chance ou de culot et et c'est v\u00e9ridique, j'ai vu tomber sur une petite annonce dans ce journal, comme quoi l'on cherchait ce ont \u00e9t\u00e9 myst\u00e9rieux, des gens qui avaient une exp\u00e9rience en radio, j'ai appel\u00e9, j'ai dit que j'avais une longue exp\u00e9rience qui \u00e9tait int\u00e9gralement faux, on a fait semblant de me croire ou Mac, le lendemain, rue Pierre Picquart pr\u00e8s du March\u00e9 Saint-Pierre, pr\u00e8s de la Butte Montmartre \u00e0 Paris dans le 18\u00e8me et je suis tomb\u00e9 sur un type qui \u00e9tait aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses pompes que moi apparemment et qui est dit, bien s\u00fbr, il s'agira d'animer une \u00e9mission sur une radio associative, c'\u00e9tait encore \u00e0 la radio de lib\u00e9ration, tous les matins, tr\u00e8s t\u00f4t, c'est fort mal ce n'est d'ailleurs pas du tout payer au d\u00e9but et je lui dis : allons -y, et je me suis retrouv\u00e9 4 jours apr\u00e8s, a d\u00e9marr\u00e9 et et \u00e0 l'\u00e9poque il y avait un bo\u00eetier qu'un bouton rouge et un bouton Vert et on appuyait je sais pas comment vous avez pour appuyer ouvrir les micros, mais enfin j'ai vite appris ce pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 et j'ai d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a, on est toujours l\u00e0, pourquoi je radio il est toujours l\u00e0, le bouton oui mais o\u00f9 puis il y a des petits et des petits zigouigoui pour moduler le le son dans le casque, enfin c'est c'est toujours rest\u00e9 facile artisanale imm\u00e9diat, c'est la caverne radio, \u00e7a m'a tout de suite plu parce qu'on est en fait une sorte de caverne et en m\u00eame temps la voix porte, on n'est pas vu et puis on on joue sur toutes ces vibrations de l'invisible de l'intuition, et surtout \u00e7a vous le savez, je ne sais pas o\u00f9 je vais la prendre, \u00e7a m'a bien plu tout de suite voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:35) [86%] :\r\nNous allons \u00e9couter une un de vos choix musicaux, j'ai promis tout \u00e0 l'heure, le suspense est insoutenable, non mais c'est intense, et c'est tr\u00e8s court, d'ailleurs ce ce choix musical, 2 minutes et quelques astres Gilberto que ce charme Aguas de B\u00e9bert. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:50) [70%] :\r\nUne Tamara fin des mains d'un d\u00e9bat pas des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:44) [57%] :\r\nLa voiture b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:55) [80%] :\r\nD\u00e9faite de d\u00e9bat, pas tellement. \r\nIls m'ont tellement des pas des malades un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:06) [85%] :\r\nC'est sublime, \u00e7a fait du bien, alors, la SBS et la douceur infinie de ce c'est c'est mon p\u00e8re qui aimait la bossa et la samba, j'arr\u00eate pas de parler de lui, et \u00e7a m'\u00e9meut beaucoup d'entendre aquatique et Vert voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:20) [82%] :\r\nMerci de l'avoir choisie pour nous \u00c9lisabeth Quin, vous \u00eates l'auteur de la nuit, se l\u00e8ve, qui est paru chez Grasset et d'autres livres avant \u00e7a et puis vous \u00eates \u00e9galement pr\u00e9sentatrice enfin je me parce qu'on vous pr\u00e9sentez 28 minutes chaque soir sur Arte, vous \u00eates reliques s'intitule la peau dure, tu l'palafittes amer et belle de nuit G\u00e9rald anti, vous avez \u00e9galement publi\u00e9 le livre de vanit\u00e9, vanit\u00e9 avec un est -ce que vous collectionnez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:42) [97%] :\r\nOn en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure mais l\u00e0 tout de suite fait entendre un extrait de nos archives, tendez l'oreille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:49) [87%] :\r\nJe crois que l'apparence est toujours temps de cr\u00e9dit mais qui \u00e0 la longue, cette tromperie de l'apparence il bien leur v\u00e9rit\u00e9, leur v\u00e9rit\u00e9 m\u00eame et que sans doute il n'y a que ce faux- semblants qui au jour le jour puisse supporter d'\u00eatre v\u00e9cue ou de croyez oui oui par exemple ce portrait, le portrait de cet homme, si chaque fois que je le regardais j'apercevais en toute lumi\u00e8re le 4\u00e8me marquis en proie \u00e0 son terrible destin, h\u00e9 bien je crois que je finirai par en mourir, donc moi je ne regarde jamais vraiment le 4\u00e8me, marquis de vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:39) [87%] :\r\nSavez -vous d'o\u00f9 est tir\u00e9 cet extrait non mais de qui : ah non, non, non, dites -moi, dites -moi, vous m'intriguer la b\u00eate dans la jungle, Henry James. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:47) [82%] :\r\nBen. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:48) [89%] :\r\nC'est la pi\u00e8ce sur Isra\u00ebl existe dans nos archives, c'\u00e9tait sur sc\u00e8ne c'\u00e9tait enregistr\u00e9 \u00e7a date des ann\u00e9es 80 sauf erreur 86. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:58) [95%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup mont\u00e9 notamment avec Delphine Seyrig. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:01) [84%] :\r\nC'\u00e9tait Delphine Seyrig non non non non, \u00e7a, on ne sait pas le tiers-monde de la com\u00e9die, densit\u00e9 des com\u00e9diens aussi par Delphine Seyrig et la chor\u00e9graphe dont j'oublie le nom pardon elle c'est c'est la b\u00eate dans la jungle, c'est un livre que vous citez dans la nuit, se l\u00e8ve, c'est un livre que vous avez, je crois, lu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:17) [99%] :\r\nPlusieurs fois la preuve alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:21) [87%] :\r\nEn occultant soigneusement pas ce ce ce passage sur les apparences Yves que j'ai cette ann\u00e9e oui alors l\u00e0 c'est sur les apparences mais mais mais l'histoire, enfin le le la la ligne la ligne narrative tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:35) [92%] :\r\nDu livre c'est c'est l'histoire de cet homme qui attend avec un \u00e9go\u00efsme forcen\u00e9 qui force le respect, presque l'\u00e9v\u00e9nement qui va bouleverser sa vie qui donnera un sens \u00e0 sa vie et qui prend pour confidente, une femme aussi modeste que intuitive et profonde et qui lui raconte \u00e0 quel point cet \u00e9v\u00e9nement bouleversera sa vie et elle va \u00eatre la compagne de l'attente et puis le temps se passe et puis il r\u00e9alise, mais trop tard, au moment o\u00f9 la b\u00eate sur lui, sur la tombe de cette femme que l'\u00e9v\u00e9nement en question, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'amour et c'\u00e9tait cette femme qui est morte avant qu'il r\u00e9alise que son \u00e9go\u00efsme occulter litt\u00e9ralement sa vision des choses, voil\u00e0, c'est un livre Terrasson sur sur l'illusion sur la fa\u00e7on dont on s'illusionne sur lui, Brice aussi sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:24) [89%] :\r\nOui, c'est surtout \u00e7a, je lui dis : si je je crois, quand vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'adopter votre fille au Cambodge, vous avez d'ailleurs \u00e9crit un livre sur 7, c'est une d\u00e9marche, un r\u00e9cit oui journ\u00e9e d'options, oui, tout n'est pas la fille de ta m\u00e8re, je crois que cette phrase, d'ailleurs tu n'est pas la fine ta m\u00e8re n'est pas tout \u00e0 fait vous \u00c9lisabeth Quin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:43) [83%] :\r\nNon, elle n'est pas de moi, elle est encore une fois pas parler que non mais allong\u00e9e au monde, c'est-\u00e0-dire, c'est une autre elle oui Bob. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:54) [88%] :\r\nParfois m\u00eame temps tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9e et vid\u00e9 de la de la, de, de, de, de la charge de douleur ou de souffrance n\u00e9vroses, donc oui c'est \u00e7a, c'est c'est ce cette phrase n'est devenu qu'un titre oui c'est mon p\u00e8re qui me disait \u00e7a pour des raisons extr\u00eamement compliqu\u00e9e, qu'il serait trop loin, a rappeler quand j'\u00e9tais adolescente, parce que mon p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 \u00e0 une autre femme, enfin voil\u00e0, mais bon, tout \u00e7a appartient au pass\u00e9, mais c'est une phrase troublante effectivement quand on, quand on adopte quand on adopte, j'ai trouv\u00e9 la phrase tellement ambivalentes, il y a tellement de sens qui est qu'on peut y attacher que je trouvais que c'\u00e9tait un int\u00e9r\u00eat son titre pour un r\u00e9cit sur l'adoption, justement, et sur cette parent\u00e9 qu'est-ce que c'est que le parent biologique, le parent adoptif, enfin voil\u00e0, donc \u00e7a me semblait aller bien pour ses interrogations sur la la parent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:42) [86%] :\r\nVotre fille Oona donc vous parlez aussi dans la la nuit se l\u00e8ve et quand vous en parlez, donc il n'est pas affiche m\u00e8re vous parlez de regard justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:51) [90%] :\r\nEh oui, h\u00e9 oui du du d'une d'un croisement d'une rencontre d'un regard \u00e0 l'autre, puisque c'est comme \u00e7a que s'est nou\u00e9e enfin s'est nou\u00e9e, c'est comme \u00e7a que je l'ai vu et c'est comme \u00e7a que j'ai pens\u00e9 ou que j'ai senti que j'ai per\u00e7u l'instantan\u00e9it\u00e9, la force de son regard quand elles \u00e9taient b\u00e9b\u00e9s dans le dans un orphelinat au Cambodge voil\u00e0 et donc j'ai \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement arr\u00eat\u00e9 appel\u00e9 par ce regard qui \u00e9tait le sien, voil\u00e0, c'est ce que j'explique dans dans les 2 livres oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:27) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pour pour les livres, l'adoption, l'\u00e9criture, vous avez laiss\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Radio Lib\u00e9 vous animiez la tranche matinale 5 et 7, oui, il y a eu ensuite SOS Racisme oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:39) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui est devenu ce soir Radio Lib\u00e9 est devenu, comment s'appelait, elle avait un nom invraisemblable cette radio, \u00e7a bouge dans ma t\u00eate, enfin \u00e9coutez bon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:46) [79%] :\r\n\u00e7a bouge dans de traiter le sondage oui c'\u00e9tait le ballon \u00e0 ceux de la radio associative est pas mal, ouais, pas mal, si on veut oui on s'en souvint comment vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:56) [85%] :\r\nPass\u00e9 donc, ensuite, on a entendu Philippe Labro, le passage \u00e0 RTL, le cin\u00e9ma, et puis vous arrivez sur Paris Premi\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 Ghislaine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:05) [87%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, c'\u00e9tait encore de la radio, puisque c'\u00e9tait une cha\u00eene qui \u00e9tait tr\u00e8s fauch\u00e9 tr\u00e8s pauvre, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait les tout d\u00e9buts de cette cha\u00eene c\u00e2bl\u00e9e et donc l'id\u00e9e \u00e9tait de faire de la t\u00e9l\u00e9vision, mais comme si on faisait de la radio, c'est-\u00e0-dire ils m'ont vraiment s\u00e9rieusement appel\u00e9 en me disant : voil\u00e0, on va parler de cin\u00e9ma, on voudrait faire des \u00e9missions, cin\u00e9ma, mais on a pas les moyens financiers, donc ouverte aux 20 m\u00e8tres des bandes-annonces et puis vous allez \u00e9crire des textes et voil\u00e0 sur les films et moi j'adorais l'id\u00e9e, je trouvais \u00e7a tellement absurde de t\u00e9l\u00e9vision qui n'est rien d'autre que de la radio, qui se prolonge donc je leur ai dit mais oui tout de suite, c'est formidable, allons -y, puis un jour, ils ont eu un peu d'argent, ils ont achet\u00e9 des cam\u00e9ras, il y avait quelqu'un pour tenir et cam\u00e9ras et mon Thibault bah tiens bon, un peu, vous avez des grosses joues des lunettes et des nains donc ressembler \u00e0 rien mais c'est formidable, on va vous filmer et on va faire vraiment de la vraie t\u00e9l\u00e9vision d'adultes quoi et \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a, voil\u00e0, et c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait dr\u00f4le, \u00e7a se prenait pas au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:02) [92%] :\r\nVous avez parl\u00e9 cette semaine sur France 3 qui qui disait oui, vous \u00eates pas mal mais vous avez un physique de radio, ce qui est vraiment tr\u00e8s insu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:07) [86%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait un bah, \u00e9coutez, c'\u00e9tait un homme qu'est ce que je vous dise, c'\u00e9tait un mufle un pov'con et hilarit\u00e9 il avait compl\u00e8tement tort en plus haut, il avait tort ou raison il avait je sais pas quoi, mais enfin on ne dit pas ces choses -l\u00e0 un bien \u00e9lev\u00e9 on on les pensions des mufles il y a des mufles mais on ne dit pas, et il a \u00e9t\u00e9 englouti par le l'oublie voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:29) [85%] :\r\nC'est tout ce que je trouve mieux dire, on ne sait plus qui c'est : voil\u00e0, vous parliez de ce projet de de finalement radio film\u00e9e avant l'heure, parce que maintenant on est en plein dans la radio film\u00e9e, tout le monde en fait \u00c9lisabeth Quin, sauf nous, \u00eatre avec vous ce soir, voil\u00e0 mais tout compris qu'est -ce qu'on peut dire de \u00e7a, finalement, parce que c'est, qu'est ce qu'on peut dire de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:48) [88%] :\r\nHomme \u00e9coutez moi je, je, je trouve \u00e7a regrettable la radio, avant c'\u00e9tait des voix dans la nuit, enfin dans la nuit ou dans la journ\u00e9e, mais c'\u00e9tait \u00e7a, j'ai l'air d'une vieille conne, mais c'\u00e9tait un transistor coll\u00e9 \u00e0 l'oreille, enfin quand on est quand on \u00e9coutait la radio comme \u00e7a dans une esp\u00e8ce de dialogue intime avec les gens qui causer dans le poste, alors transistor coll\u00e9 \u00e0 l'oreille ou pas, mais c'\u00e9tait avant tout l'imaginaire qui pouvait se d\u00e9ployer autour de ces voix autour de ces choses qui \u00e9taient dite de ces musiques, mais sur toutes ces voix \u00e9videmment maintenant cette esp\u00e8ce d'imp\u00e9ratifs de de de de quoi je ne sais m\u00eame pas de quoi, de transparence, de pourquoi est -ce qu'on filme pour que les gens sur les r\u00e9seaux sociaux sur des \u00e9crans sur les portables puisse voir les gens qui parlent, mais on s'en fiche de voir les gens qui parlent, on veut juste la voix et l'imaginaire qui se d\u00e9ploie \u00e0 partir de cette voix, donc je trouve \u00e7a regrettable, c'est tout, j'ai sans doute l'air d'une vieille bique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:45) [86%] :\r\nJe suis pas du tout avec Quin je ne peux qu'abonder dans votre sens, puisque nous sommes \u00e0 la radio et sans images et que le temps de la radio, \u00e7a \u00e7a en m\u00eame temps quand je vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:55) [84%] :\r\nJe peux pas m'emp\u00eacher de penser \u00e0 la nuit, se l\u00e8ve \u00e0 ce qui vous a frapp\u00e9 il y a 10 ans maintenant \u00e0 cette potentielle potentialit\u00e9 de devenir peut-\u00eatre aveugle ou en tout cas de voir moins bien malvoyante oui les voix, on peut. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:10) [89%] :\r\nToujours \u00e9cout\u00e9 finalement c'est c'est \u00eatre dans un cocon, vous parliez du cocon de de cette matinale quand vous deviez tr\u00e8s t\u00f4t, vous avez parl\u00e9 de cavernes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:19) [91%] :\r\nOn est toujours dans la m\u00eame image, on est toujours dans l'image de quelque chose qui serait l'obscurit\u00e9 vous je vous avez parfaitement raison l'obscurit\u00e9 le matin tr\u00e8s t\u00f4t, c'\u00e9tait quand je faisais de la radio, c'\u00e9tait soit des studios, qui \u00e9tait ferm\u00e9 mais il aussi des studios et des fen\u00eatre mais l'hiver il y avait pas de lumi\u00e8re ou alors il y avait des lumi\u00e8res comme \u00e7a d'aider un pointillisme comme des lucioles, les lumi\u00e8res de la ville qui qui qui commence \u00e0 peine \u00e0 se r\u00e9veiller et on avait vraiment le sentiment, on a le sentiment effectivement d'\u00eatre dans cette esp\u00e8ce de caverne ut\u00e9rine ou pas, j'en sais rien et et les voies et les voies qui les voix qui fusent et l\u00e0 on n'a pas besoin de voir, c'est vrai qu'on pourrait presque et d'ailleurs, des gens qui font de la radio, qui ont fait de la radio par les yeux ferm\u00e9s, enfin j'en ai connu, j'ai connu des gens que j'ai vu \u00e0 certains moments de transe, un peu tranquille comme \u00e7a mais de concentration de ou pour une meilleure \u00e9coute comme \u00e7a, fugacement, fermer les yeux et \u00e7a peut tr\u00e8s bien se concevoir de parler et de fermer les yeux, au contraire, et l\u00e0 tout d'un coup on est assailli par toutes les vari\u00e9t\u00e9s par toutes les modalit\u00e9s, la tessiture les moindres le Gu\u00e9rin le le relief parce qu'il y un relief dans la voie de de tout un chacun, en fermant les yeux, longtemps, voil\u00e0 c'est \u00e7a, la radio pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:34) [81%] :\r\nJe vais vous inviter avait fermez vos yeux \u00c9lisabeth Quin \u00e9coutez la voix de Roberta Flack et pas compl\u00e8tement, pas pour toujours, juste le temps d'une chanson, \u00e7a vous 24 minutes 40 cavaliers quelle chanson Killing Missof lesquels chansons telles slow comme on dit, ah oui, ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:52) [81%] :\r\nUne. \r\nEt oui, \u00e7a oui, \u00e7a sent on est -ce que \u00e7a et web \u00e7a. \r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:26) [87%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:29) [92%] :\r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre de la reprise par Lauryn Hill et les Fugees et l\u00e0 c'\u00e9tait la version originale, Roberta Flack je sais pas, vous qui \u00eates \u00e0 Paris, je ne vois pas, vous \u00eates avec Bertrand bichon qui est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vitre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:40) [76%] :\r\nJe suis Jacques Bertrand les choses qui vous avez des gens c'\u00e9tait juste par j'fait sur la ligne, non pas simplement du tr\u00e8s r\u00eaveur, je pense que \u00e7a, et des souvenirs la chez Bertrand Bichot il ne ferait en disant : si vous voulez, moi je cotise ou pour le il est il est \u00e9carlate, oui il est sublime ce slow magnifique, c'est un succ\u00e8s pour sa voix vous faire entendre \u00c9lisabeth Quin oui allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:05) [85%] :\r\nIl faut sans cesse recommenc\u00e9 s'oublier et j'ai oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:08) [83%] :\r\nFaire une version de moi- m\u00eame dans de nombreux romans et alors j'arrive aux m\u00e9moires \u00e7a y est, je laisse \u00e7a derri\u00e8re moi, c'est au \u00e7a aurait h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a fait navr\u00e9 bien c'est un sentiment de libert\u00e9, maintenant je pense que je vois encore plus clairement qu'avant le comportement de l'esp\u00e8ce humaine pour le pire et le meilleur sa gloire et ses attitudes m\u00e9prisables et cela, nous les avons vu abondamment ces derniers temps virtuel c'est masse par Mana oui \u00e7a ouais. \r\nFaut parler de la curiosit\u00e9, comme un moteur essentiel de la vie, de quoi est -ce que vous avez encore curieux, c'\u00e9tait l'INED je avoir fait de la nature g\u00e9n\u00e9tique des arbres et les chiens et j'adore l'id\u00e9e qu'une femme superbe comme Catherine Deneuve, que j'ai rencontr\u00e9s est \u00e098,7 pourcent semblable \u00e0 un chimpanz\u00e9, c'est pas une id\u00e9e merveilleuse \u00e7a m'arr\u00eate soit fermes fran\u00e7aises d'installer lavabo et arriv\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:11) [85%] :\r\nIl est dr\u00f4le, hein, c'est Jim Harrison oui c'est c'est Jim Harrison va bien s\u00fbr vous avez gagn\u00e9 une casquette bravo \u00c9va souhaite c'est marqu\u00e9 dessus mais RTS monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:21) [91%] :\r\nEt bien s\u00fbr, il aurait pu marquer d'Allevard son roman sublime non mais le m\u00e9lange de de de misogynie, d'humour, de d\u00e9tachement merveilleux romancier et borgne qui plus est, mais qui voyez plus loin que la majorit\u00e9 des gens sur la nature et la nature humaine, je l'adore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:39) [89%] :\r\nParce que c'est vrai que, parce que dans la nuit, se l\u00e8ve, on d\u00e9couvre aussi pas mal d'\u00e9crivains, d'artistes qui ont mis monsieur faire avec la mal voyance bien s\u00fbr vous avez qui ont eu affaire avec la perte parce que la moins \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:51) [88%] :\r\nMalvoyance oui lui il \u00e9tait borgne, il est devenu borgne \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans mais au del\u00e0 de malvoyance etc, atteinte \u00e0 la vision c'est \u00e7a revient \u00e0 vivre et \u00e0 continuer \u00e0 vivre et \u00e0 compenser avec ou malgr\u00e9 la perte, la perte de quelque chose, en l'occurrence un sens le sens souverain qui est la vision mais mais mais mais \u00e7a revient \u00e0 se retrouver face \u00e0 cette question qui nous concerne tout ce qui est quand m\u00eame l'essence m\u00eame de la condition humaine avancer ses perdent du terrain : oh, je crois que c'est s\u00fbr on visait vivre c'est perdre du terrain, h\u00e9 bien oui, on perd, on perd quelque chose qu'on croyait \u00eatre absolument fondamental, essentiel, voire pour communiquer avec les autres pour leur faire confiance pour s'\u00e9merveiller, h\u00e9 bien on va continuer et on va compenser ce concentr\u00e9, on va faire autrement, on va mobiliser d'autres ressources, voil\u00e0, il y en a des ressources, il en a beaucoup des ressources en r\u00e9alit\u00e9 et vous citez germano- Steve l\u00e9gif\u00e9rant c'est un risque \u00e0 courir malsain, oui, oui, oui, oui et et tous ces gens que j'ai lu, enfin tous ces t\u00e9moignages que j'ai, que j'ai lu, qui m'ont int\u00e9ress\u00e9, je l'ai oui Jean. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:57) [85%] :\r\nParle pour pour pour servir, peut-\u00eatre \u00e0 d'autres, \u00e0 travers lui, qui va nous donner du courage, je de l'ardeur, j'aime pas le mot courage pr\u00e9f\u00e8re le mot hard, c'est joli, \u00e7a oui, c'est bien l'ardeur c'est un titre d'olives, Nabokov, si je ne m'abuse, Ada ou l'ardeur absolument oui tout \u00e0 fait, vous avez dit \u00c9lisabeth Quin tout \u00e0 l'heure que les livres vous avez sauv\u00e9 quand vous \u00e9tiez petite qu'est -ce qui vous soumet aujourd'hui je n'ai plus besoin d'\u00eatre sauv\u00e9, donc ce qui me sauve : oh, il y a beaucoup de choses qui me sauve la vie me sauve vivre avec ardeur trouver encore un sens aux choses me sauve l'amour nous voil\u00e0 voil\u00e0 parmi les dents et poussif, tout le monde va partir en courant va s'endormir, pas du tout, non, mais l'amour vous sauve la nature sauve le le le la voir vivre \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:49) [91%] :\r\nDerri\u00e8re, se dire qu'on fait partie de, un chant d'oiseau, un brin d'herbe un arbre les armes sauvent l'amour des miens me sauve travailler, faire bien les choses : remettre voil\u00e0 chaque jour faire mieux tenter de mieux faire tout \u00e7a sauve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:05) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est : on va peut-\u00eatre je lire un extrait du livre pour voir que vous disiez faire bien vous \u00e9crivez extr\u00eamement bien, notamment \u00c9lisabeth Quin et nous allons voir \u00e0 travers cet extrait et j'utilise un intentionnellement ce verbe qu'on peut mais oui voir sans images. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:21) [82%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a c'est la description d'une maison, odeur de rose de seringues \u00e0 de cire de glaise d'humus forestier odeur ferrugineuse du sang dans les paumes des mains poign\u00e9e m\u00e9tallique du vieux garde- manger leur cliquetis sur le bois, silence absolu de la grosse araign\u00e9e noire entr\u00e9e par le grillage d\u00e9chir\u00e9s du mur de la chaufferie cach\u00e9 dans la p\u00e9nombre, de ses fils Collomb carton Raich comme du papier des Marie fin de d\u00e9ballage chemin\u00e9es de Pierre froide contre laquelle nous nous blottir les joues en feu Center de sauge mur sud de la maison de Mantes, plus loin, pr\u00e8s des m\u00fbriers goutte aromatis\u00e9e aux agrumes pour chasser les odeurs dans 3 lyc\u00e9es pyramide de Buchs sentant le champignon pourri le chien mouill\u00e9 le ciel d'orage g\u00e9missements cauchemardesque de l'\u00e9pervier au-dessus de nos t\u00eates vigne vierge dans un nombre de gu\u00eapes lourd impact des mouches se cognant contre les vitres cascade de gouttes de pluie sans pluie sont mat et affol\u00e9 des graines, chutant de la vigne tomates anciennes sous les doigts grassement des volets du rez-de-chauss\u00e9e craquement du parquet au 1er \u00e9tage herbe piquante, il faut que l'herbe pousse, et que les enfants meurent bruissements dans les cimes des peupliers, un train ou loin de Trouville Paris Trout le silence m\u00eame au cr\u00e9puscule d'fous des ramiers dans le \u00eatre staccato de petits coups secs en haut d'un arbre, \u00e7a ressemble \u00e0 un pivert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:41) [88%] :\r\nOui, essayer d'\u00e9crire sans sans ressources et sans ressort visuel quelque chose, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait amusant \u00e0 \u00e9crire, c'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, oui, ben \u00e9coutez c'est gentil, non, non, c'est tr\u00e8s imparfait mais c'\u00e9tait effectivement on d\u00e9crie toujours on d\u00e9crit d\u00e9crire ces visuel mais non, mais pas seulement, mais on oublie l\u00e0 on un peu que ce soit dans la vie o\u00f9 si on se met \u00e0 \u00e9crire quelque chose, un petit livre c'est amusant et c'est int\u00e9ressant de convoquer les autres, on se rend compte qu'ils sont atrophi\u00e9s et que notre notre mani\u00e8re de, de, de restituer de r\u00e9aliser ce qu'on ressent, c'est souvent toujours et uniquement visuel, alors l\u00e0 je me suis livr\u00e9 ce petit exercice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:22) [83%] :\r\nMerci beaucoup et les averses, tiens c'est un extrait de la une seule et m\u00eame paru chez Grasset, on va se quitter Scott-Heron, pourquoi se priver du Limousin, merci, il peut ensuite \u00e0 vous, c'est la vie c'est la vie, au revoir, au revoir le feu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:39) [68%] :\r\nMais mains de gaz c'est Mezaoui oui bacon 20 stations, ce qui peut servir de loisir de Style vol Maryvonne font aller ce peut servir, mais \u00e0 quel prix vos bonnes et c'est que \u00e7a ne devrait plus de Polo spontan\u00e9ment, m\u00eame un soir ouais un peu symbole peuvent KB il faut refaire le coup \u00e7a va aller au zoo, malmenant un Louis a recul\u00e9 \u00e0 dire comme choquant m\u00eame s'appelait \u00e9gal voil\u00e0 c'\u00e9tait la barre l\u00e9gale mais la la grande \u00e0 gauche la gueule bord \u00e0 Glide John enfin quand vous allez \u00e0 la gare de Nord, car le fonds et de donner \u00e0 la guerre, le probl\u00e8me Glaxo mal dans votre ferme un ah oui \u00e0 la Etoil\u00e9s Expressen r\u00e9agissent de Bordeaux s'acc\u00e9l\u00e8re m\u00eame \u00e0 la caserne, \u00e7a pose, voil\u00e0, c'est un peu de date, nous la soigneusement agace tiens j'ai peu de ce que nous sommes comme \u00e7a au moment de Guadeloupe douce, mais c'est en que sobre Gate d'un oui je suis un peu deR. Flex Brada oui alors que son voisin de vous un expert nature ils sont examin\u00e9s, tiens, il y a avoir un vieux suit une \u00e9taient \u00e0 bord de sa l'imp\u00f4t a pas fait maintenant de fa\u00e7on une chose : je dois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:14) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout pour ce soir, c'\u00e9tait donc vit de Gil Scott-Heron merci Alain Dufaut notre attach\u00e9 de production roulant qui \u00e9tait ici en r\u00e9gie \u00e0 Bertrand Bichot \u00e0 Paris juste apr\u00e8s les informations, ces questions une Le Mans qui par \u00e0 cette excellente \u00e9mission de Christine Gonzales, tous les vendredis, donc \u00e0 21 heures demain, nouvelle diffusion de l'\u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e il y a quelques jours avec le chanteur \u00e9crivain Ken, \u00e7a se passe toujours demain sur la premi\u00e8re, \u00e0 16 heures et puis lundi on repart pour de nouvelles aventures avec la p\u00e9tillante chanteuse et com\u00e9dienne B\u00e9rang\u00e8re masse 30 merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T20:17:01Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quin, Elisabeth", "role": "journaliste, critique et pr\u00e9sentatrice TV (Arte)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1738321", "internalArchiveId": "AA1811738164", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 510", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1508, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10190174", "imageURL": "http://www.rts.ch/10194847.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Carole et Sylvie VS Joaquim et Vincent", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-10190174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T15:54:12Z", "subTitles": ["10:00:00:01  10:00:01:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:09:21  10:00:14:23\r\n{\\an1}-C'est une balade culturelle\r\nque nous vous proposons chaque soir.\r\n\r\n10:00:15:04  10:00:17:19\r\n{\\an1}Bienvenue pour \"C'est ma question\".\r\n\r\n10:00:18:00  10:00:21:08\r\n{\\an1}Bonsoir les championnes.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:21:12  10:00:23:19\r\n{\\an1}-Quatri\u00e8me participation\r\n\r\n10:00:24:00  10:00:27:07\r\n{\\an1}Carole et Sylvie,\r\nvous avez une jolie somme:\r\n\r\n10:00:27:11  10:00:29:09\r\n{\\an1}4'900 francs accumul\u00e9s.\r\n\r\n10:00:29:13  10:00:31:04\r\n{\\an1}Le voyage se poursuit\r\n\r\n10:00:31:09  10:00:32:14\r\n{\\an1}c'est l'objectif.\r\n\r\n10:00:32:19  10:00:35:05\r\n{\\an1}Vous avez d\u00e9cid\u00e9 la destination ?\r\n\r\n10:00:35:10  10:00:38:09\r\n{\\an1}-Pas encore.\r\n-La Tha\u00eflande me dit bien.\r\n\r\n10:00:38:13  10:00:39:18\r\n{\\an1}-La Tha\u00eflande ?\r\n\r\n10:00:39:23  10:00:42:13\r\n{\\an1}On va essayer de prolonger le s\u00e9jour.\r\n\r\n10:00:42:18  10:00:44:23\r\n{\\an1}Face \u00e0 vous, Joaquim et Vincent.\r\n\r\n10:00:45:04  10:00:48:18\r\n{\\an1}Joaquim, biologiste, habite Morges\r\net aime le sport.\r\n\r\n10:00:48:23  10:00:52:16\r\n{\\an1}Vincent est genevois,\r\ncoach sportif et aime le cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:00:52:21  10:00:55:07\r\n{\\an1}Les deux amis aiment le badminton\r\n\r\n10:00:55:11  10:00:58:10\r\n{\\an1}et ont remport\u00e9\r\nle championnat genevois.\r\n\r\n10:00:58:14  10:01:01:14\r\n{\\an1}Ce soir, c'est votre deuxi\u00e8me\r\nquiz ensemble.\r\n\r\n10:01:01:19  10:01:05:09\r\n{\\an1}Le premier \u00e9tait improvis\u00e9\r\nau Costa Rica, bonsoir.\r\n\r\n10:01:05:13  10:01:07:02\r\n{\\an1}C'est bien \u00e7a ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:01:07:07  10:01:08:21\r\n{\\an1}-Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:01:09:02  10:01:14:11\r\n{\\an1}-On a d\u00e9barqu\u00e9 dans un bar\r\net il y avait une soir\u00e9e quiz.\r\n\r\n10:01:14:16  10:01:18:08\r\n{\\an1}On a particip\u00e9,\r\non est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n10:01:18:12  10:01:20:18\r\n{\\an1}il fallait nous d\u00e9partager.\r\n\r\n10:01:20:23  10:01:25:01\r\n{\\an1}-Pour une pizza gratuite,\r\nimportant, le quiz !\r\n\r\n10:01:25:06  10:01:27:05\r\n{\\an1}-Il y avait de l'enjeu !\r\n\r\n10:01:27:10  10:01:31:16\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la distance Terre-Lune,\r\nle plus pr\u00e8s gagnait.\r\n\r\n10:01:31:21  10:01:34:03\r\n{\\an1}-Et c'\u00e9tait pas vous.\r\n-Non.\r\n\r\n10:01:34:08  10:01:37:00\r\n{\\an1}-Vous avez loup\u00e9 la pizza.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:01:37:05  10:01:40:04\r\n{\\an1}-Le traumatisme est profond,\r\nj'imagine.\r\n\r\n10:01:40:09  10:01:41:23\r\n{\\an1}-Ca reste l\u00e0.\r\n\r\n10:01:42:04  10:01:44:17\r\n{\\an1}-Bienvenue \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:01:44:22  10:01:46:17\r\n{\\an1}Voici le mur des visages.\r\n\r\n10:01:46:22  10:01:52:11\r\n{\\an1}Imm\u00e9diatement, on le fait tourner\r\npour vous Carole et Sylvie.\r\n\r\n10:01:52:15  10:01:54:22\r\n{\\an1}Vous pouvez l'arr\u00eater.\r\n\r\n10:01:55:03  10:01:57:10\r\n{\\an1}50 frs pour d\u00e9buter.\r\n\r\n10:01:57:14  10:02:00:21\r\n{\\an1}C'est pour un petit repas\r\nen Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:02:01:02  10:02:02:20\r\n{\\an1}-M\u00eame plusieurs.\r\n\r\n10:02:06:21  10:02:08:23\r\n{\\an1}-Diana.\r\n\r\n10:02:09:04  10:02:11:20\r\n{\\an1}-Diana, bonsoir.\r\n\r\n10:02:12:01  10:02:17:14\r\n{\\an1}-Je m'appelle Diana,\r\nj'ai 10 ans et j'aime la musique.\r\n\r\n10:02:17:19  10:02:20:04\r\n{\\an1}-Diana aime la musique.\r\n\r\n10:02:20:09  10:02:21:14\r\n{\\an1}On garde ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:02:21:19  10:02:24:01\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 la question de Diana.\r\n\r\n10:02:26:02  10:02:28:14\r\n{\\an1}-Qui a invent\u00e9 le saxophone ?\r\n\r\n10:02:28:19  10:02:31:19\r\n{\\an1}-Le truc qu'on sait tous.\r\n\r\n10:02:44:00  10:02:46:07\r\n{\\an1}-Alors on dit la r\u00e9ponse B,\r\n\r\n10:02:46:11  10:02:47:23\r\n{\\an1}Adolphe Sax.\r\n\r\n10:02:48:04  10:02:54:02\r\n{\\an1}-L'inventeur \u00e9tait un facteur\r\nde musique belge, si jamais.\r\n\r\n10:02:54:07  10:02:58:15\r\n{\\an1}Un instrument de musique belge.\r\n-Sax, \u00e7a sonne belge.\r\n\r\n10:02:58:20  10:03:01:14\r\n{\\an1}-Sax, c'est saxophone, aussi.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:03:01:19  10:03:04:04\r\n{\\an1}-Est-ce aussi simple que \u00e7a ?\r\n\r\n10:03:04:09  10:03:08:15\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est Adolphe Sax.\r\n\r\n10:03:08:20  10:03:12:14\r\n{\\an1}-C'est un peu cadeau\r\npour la premi\u00e8re, c'est normal.\r\n\r\n10:03:12:19  10:03:15:11\r\n{\\an1}Bravo les filles,\r\nles gar\u00e7ons, \u00e0 vous.\r\n\r\n10:03:15:15  10:03:17:23\r\n{\\an1}Joaquim et Vincent, premier buzz.\r\n\r\n10:03:26:03  10:03:28:06\r\n{\\an1}-On va choisir Esteban.\r\n\r\n10:03:28:11  10:03:31:19\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s rapidement pour vous, le voici.\r\n\r\n10:03:33:00  10:03:37:06\r\n{\\an1}-Je m'appelle Esteban, de Prilly,\r\nj'adore le chocolat.\r\n\r\n10:03:37:11  10:03:41:14\r\n{\\an1}-On va le prendre,\r\non aime bien le chocolat aussi.\r\n\r\n10:03:41:19  10:03:44:02\r\n{\\an1}-On aime manger des choses,\r\n\r\n10:03:44:07  10:03:47:03\r\n{\\an1}\u00e7a veut pas dire qu'on conna\u00eet tout.\r\n\r\n10:03:47:08  10:03:52:02\r\n{\\an1}-Quel animal se trouve\r\nsur le logo du chocolat Toblerone ?\r\n\r\n10:03:52:07  10:03:54:02\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n\r\n10:03:54:07  10:03:56:09\r\n{\\an1}-C'est bon.\r\n\r\n10:03:56:13  10:03:59:11\r\n{\\an1}-C'est lequel, Joaquim ?\r\n-C'est un ours.\r\n\r\n10:04:03:06  10:04:06:02\r\n{\\an1}Il est bien cach\u00e9,\r\nmais c'est un ours.\r\n\r\n10:04:06:07  10:04:08:09\r\n{\\an1}-Un ours.\r\n\r\n10:04:08:13  10:04:11:02\r\n{\\an1}Regardons.\r\n\r\n10:04:11:07  10:04:13:01\r\n{\\an1}-C'est un ours.\r\n\r\n10:04:13:06  10:04:15:20\r\n{\\an1}(-Ah ouais !)\r\n-Vous savez pourquoi ?\r\n\r\n10:04:16:01  10:04:18:03\r\n{\\an1}-Non.\r\n-Berne ?\r\n\r\n10:04:18:08  10:04:21:11\r\n{\\an1}-Oui, Berne,\r\ncar le chocolat vient de l\u00e0.\r\n\r\n10:04:21:15  10:04:24:09\r\n{\\an1}Et il est cach\u00e9 dans le mont Cervin,\r\n\r\n10:04:24:13  10:04:27:19\r\n{\\an1}que l'on voit\r\nsur l'emballage du Toblerone.\r\n\r\n10:04:28:00  10:04:30:02\r\n{\\an1}Les 50 frs sont pour vous.\r\n\r\n10:04:30:07  10:04:31:22\r\n{\\an1}Le mur tourne.\r\n\r\n10:04:34:23  10:04:39:08\r\n{\\an1}Vous ne mangerez plus\r\ndu Toblerone de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n10:04:39:12  10:04:41:11\r\n{\\an1}-C'est tellement bon.\r\n\r\n10:04:44:11  10:04:46:10\r\n{\\an1}-Olga ?\r\n\r\n10:04:48:03  10:04:50:11\r\n{\\an1}Ou Corn\u00e9lia, Xavier ?\r\n\r\n10:04:50:15  10:04:53:10\r\n{\\an1}-Non, Corn\u00e9lia.\r\n-Corn\u00e9lia.\r\n\r\n10:04:53:14  10:04:56:02\r\n{\\an1}-Bonsoir, Corn\u00e9lia.\r\n\r\n10:04:56:07  10:05:02:06\r\n{\\an1}-Je m'appelle Corn\u00e9lia,\r\nje suis journaliste et auteure,\r\n\r\n10:05:02:11  10:05:08:06\r\n{\\an1}j'adore lire et j'aime beaucoup\r\nla langue fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:05:08:11  10:05:11:10\r\n{\\an1}-Ca vous tente ?\r\n-On va essayer.\r\n\r\n10:05:11:14  10:05:14:11\r\n{\\an1}-Pour 100 frs,\r\nla question de Corn\u00e9lia.\r\n\r\n10:05:14:16  10:05:20:20\r\n{\\an1}-Quel personnage de roman\r\nse bat contre les moulins \u00e0 vent ?\r\n\r\n10:05:22:12  10:05:24:16\r\n{\\an1}-Ca vous dit rien ?\r\n\r\n10:05:30:13  10:05:32:20\r\n{\\an1}-On va dire Don Quichotte.\r\n\r\n10:05:33:01  10:05:37:06\r\n{\\an1}-Frankenstein, non,\r\nSherlock Holmes, non.\r\n\r\n10:05:37:11  10:05:39:20\r\n{\\an1}Allez.\r\n-Don Quichotte.\r\n\r\n10:05:40:01  10:05:44:03\r\n{\\an1}-Don Quichotte contre\r\nles moulins \u00e0 vent pour 100 frs.\r\n\r\n10:05:44:08  10:05:49:14\r\n{\\an1}-C'est, bien s\u00fbr, Don Quichotte.\r\n\r\n10:05:49:19  10:05:53:03\r\n{\\an1}-Dans le fameux roman\r\nde Miguel de Cervant\u00e8s\r\n\r\n10:05:53:08  10:05:55:10\r\n{\\an1}publi\u00e9 au d\u00e9but du 17\u00e8me s.\r\n\r\n10:05:55:14  10:05:57:15\r\n{\\an1}Les 100 frs sont pour vous.\r\n\r\n10:05:57:20  10:05:59:12\r\n{\\an1}Joaquim et Vincent,\r\n\r\n10:05:59:17  10:06:02:02\r\n{\\an1}\u00e0 vous de faire aussi bien.\r\n\r\n10:06:02:07  10:06:05:03\r\n{\\an1}Elles sont pas mal, les championnes.\r\n\r\n10:06:05:08  10:06:06:23\r\n{\\an1}-Ouais, sans-faute.\r\n\r\n10:06:14:01  10:06:16:22\r\n{\\an1}-Fabien ?\r\n-C'est de la chute libre.\r\n\r\n10:06:17:03  10:06:19:21\r\n{\\an1}On peut essayer.\r\n-Fabien.\r\n\r\n10:06:21:10  10:06:25:00\r\n{\\an1}-Visiblement,\r\nde la chute libre, selon vous.\r\n\r\n10:06:25:05  10:06:27:07\r\n{\\an1}-Je m'appelle Fabien,\r\n\r\n10:06:27:11  10:06:31:11\r\n{\\an1}je suis parapentiste\r\nchez Fly-Xp\u00e9rience.\r\n\r\n10:06:31:16  10:06:34:19\r\n{\\an1}-Vous voulez essayer ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:06:35:00  10:06:37:14\r\n{\\an1}-Vous faites de la chute libre ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:06:37:19  10:06:39:20\r\n{\\an1}-Pourquoi vous essayez ?\r\n\r\n10:06:40:01  10:06:44:11\r\n{\\an1}-On est sportifs.\r\n-OK, on va essayer.\r\n\r\n10:06:44:15  10:06:48:21\r\n{\\an1}-Qui est le dieu grec du vent ?\r\n\r\n10:06:49:02  10:06:50:16\r\n{\\an1}-Voil\u00e0...\r\n\r\n10:06:58:02  10:06:59:19\r\n{\\an1}-Eole.\r\n\r\n10:07:00:00  10:07:01:11\r\n{\\an1}-Ca semble logique.\r\n\r\n10:07:01:16  10:07:06:05\r\n{\\an1}Eole, pour 100 frs.\r\n\r\n10:07:07:16  10:07:10:09\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est Eole.\r\n\r\n10:07:10:13  10:07:14:15\r\n{\\an1}-Ca va, vous avez des questions...\r\n-Mise en bouche.\r\n\r\n10:07:14:20  10:07:17:02\r\n{\\an1}-Oui, l'ap\u00e9ritif se prolonge.\r\n\r\n10:07:17:07  10:07:20:14\r\n{\\an1}On fait tourner ce mur\r\npour les championnes,\r\n\r\n10:07:20:19  10:07:22:05\r\n{\\an1}Carole et Sylvie.\r\n\r\n10:07:22:10  10:07:25:13\r\n{\\an1}Vous allez peut-\u00eatre\r\npouvoir prendre l'avantage\r\n\r\n10:07:25:18  10:07:27:10\r\n{\\an1}si vous choisissez bien.\r\n\r\n10:07:27:14  10:07:29:11\r\n{\\an1}Il faut les pi\u00e9ger.\r\n\r\n10:07:42:00  10:07:44:00\r\n{\\an1}-Lisa.\r\n\r\n10:07:44:05  10:07:46:17\r\n{\\an1}-Il y a eu une r\u00e9flexion.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:07:46:22  10:07:50:17\r\n{\\an1}-Il y a eu une strat\u00e9gie\r\nqui s'est mise en place\r\n\r\n10:07:50:22  10:07:52:21\r\n{\\an1}pour d\u00e9boucher sur Lisa.\r\n\r\n10:07:55:07  10:07:57:00\r\n{\\an1}-Je m'appelle Lisa,\r\n\r\n10:07:57:05  10:08:01:12\r\n{\\an1}je suis en troisi\u00e8me ann\u00e9e\r\nen graphique-design.\r\n\r\n10:08:01:17  10:08:05:16\r\n{\\an1}Quelle cr\u00e9atrice de mode c\u00e9l\u00e8bre\r\nest enterr\u00e9e \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n10:08:07:17  10:08:09:17\r\n{\\an1}-Vous, les Genevoises.\r\n\r\n10:08:20:18  10:08:23:15\r\n{\\an1}Elles r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:08:23:20  10:08:27:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:27:05  10:08:31:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:31:19  10:08:35:19\r\n{\\an1}Vous avez le 50/50\r\npour enlever deux mauvaises r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:08:36:00  10:08:40:21\r\n{\\an1}-Tu veux pas prendre le 50/50 ?\r\n-A qui vous pensez, Carole ?\r\n\r\n10:08:41:02  10:08:46:00\r\n{\\an1}-L\u00e0, je ne sais vraiment pas du tout.\r\n\r\n10:08:46:05  10:08:48:17\r\n{\\an1}-Je ne suis pas s\u00fbre.\r\n\r\n10:08:48:22  10:08:52:01\r\n{\\an1}-On va dire C, Mary Quant.\r\n\r\n10:08:52:06  10:08:54:19\r\n{\\an1}-Mary Quant sans joker.\r\n-Sans joker.\r\n\r\n10:08:55:00  10:08:58:11\r\n{\\an1}-Elle est enterr\u00e9e\r\nau cimeti\u00e8re du Bois-de-Vaux\r\n\r\n10:08:58:15  10:09:02:03\r\n{\\an1}et c'est elle-m\u00eame\r\nqui a dessin\u00e9 la tombe.\r\n\r\n10:09:02:08  10:09:06:04\r\n{\\an1}Ca vous aide pas grand-chose,\r\nce que je dis l\u00e0.\r\n\r\n10:09:06:09  10:09:09:15\r\n{\\an1}Moi, j'aurais dit Coco Chanel.\r\n-Ah oui ?\r\n\r\n10:09:09:20  10:09:14:14\r\n{\\an1}-Mais je n'ai pas les r\u00e9ponses,\r\nje joue comme vous.\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:17:13\r\n{\\an1}-Coco Chanel.\r\n\r\n10:09:17:18  10:09:19:00\r\n{\\an1}-Bravo.\r\n\r\n10:09:20:19  10:09:24:21\r\n{\\an1}-Mary Quant est britannique,\r\net elle est pas morte.\r\n\r\n10:09:26:07  10:09:27:17\r\n{\\an1}-Ah zut...\r\n\r\n10:09:29:15  10:09:32:12\r\n{\\an1}-Elle a invent\u00e9 la mini-jupe.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:09:32:17  10:09:35:11\r\n{\\an1}-Le mur tourne pour les challengeurs,\r\n\r\n10:09:35:15  10:09:38:16\r\n{\\an1}Joaquim et Vincent,\r\nqui ont bien choisi.\r\n\r\n10:09:38:21  10:09:41:17\r\n{\\an1}Vous pouvez vous venger.\r\n-Ah, c'est vrai.\r\n\r\n10:09:41:22  10:09:43:08\r\n{\\an1}-R\u00e9fl\u00e9chissez bien\r\n\r\n10:09:43:12  10:09:46:20\r\n{\\an1}ils ont mis du temps,\r\n\u00e7a a pay\u00e9 pour eux.\r\n\r\n10:09:49:14  10:09:51:04\r\n{\\an1}-Fanny ou Corrine ?\r\n\r\n10:09:51:09  10:09:52:18\r\n{\\an1}-Corrine ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:09:52:23  10:09:55:13\r\n{\\an1}-Messieurs, je vous pr\u00e9sente Corrine.\r\n\r\n10:09:55:18  10:09:58:17\r\n{\\an1}Elle a peut-\u00eatre\r\n200 frs pour vous.\r\n\r\n10:09:58:22  10:10:02:20\r\n{\\an1}-Je m'appelle Corrine\r\net j'habite le canton de Vaud.\r\n\r\n10:10:03:01  10:10:06:01\r\n{\\an1}Je suis passionn\u00e9e\r\nde cuisine du monde.\r\n\r\n10:10:06:06  10:10:09:05\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'un tandoor ?\r\n\r\n10:10:19:13  10:10:22:11\r\n{\\an1}-Joaquim et Vincent,\r\nvous avez le 50/50.\r\n\r\n10:10:22:15  10:10:23:21\r\n{\\an1}-Pas besoin.\r\n\r\n10:10:24:02  10:10:25:19\r\n{\\an1}C'est un four indien.\r\n\r\n10:10:26:00  10:10:29:11\r\n{\\an1}Dans lequel on cuit notamment\r\nle poulet tandoori.\r\n\r\n10:10:29:15  10:10:32:05\r\n{\\an1}-Exactement, qui est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:10:32:10  10:10:33:19\r\n{\\an1}D'habitude,\r\n\r\n10:10:34:00  10:10:36:21\r\n{\\an1}il est en terre cuite\r\net enfoui dans le sol,\r\n\r\n10:10:37:02  10:10:38:19\r\n{\\an1}si c'est le four indien.\r\n\r\n10:10:39:00  10:10:42:23\r\n{\\an1}En m\u00eame temps,\r\nelle est passionn\u00e9e de cuisine...\r\n\r\n10:10:43:04  10:10:46:11\r\n{\\an1}Donc le chauffeur de taxi,\r\nl\u00e0 au milieu....\r\n\r\n10:10:46:16  10:10:48:18\r\n{\\an1}L'ap\u00e9ritif se poursuit-il ?\r\n\r\n10:10:48:23  10:10:53:09\r\n{\\an1}-Il s'agit d'un four typique\r\nde l'Inde.\r\n\r\n10:10:53:13  10:10:55:08\r\n{\\an1}-Excellent !\r\n\r\n10:10:55:12  10:10:59:00\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9, vous marquez les 200 frs.\r\n\r\n10:10:59:05  10:11:03:17\r\n{\\an1}Il est temps de faire le point\r\napr\u00e8s cette premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:11:03:22  10:11:07:23\r\n{\\an1}C'est le sans-faute\r\npour nos challengeurs: 350 frs.\r\n\r\n10:11:08:04  10:11:10:20\r\n{\\an1}Nos championnes sont en difficult\u00e9,\r\n\r\n10:11:11:01  10:11:14:05\r\n{\\an1}mais tout peut changer\r\ndans la deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:11:18:02  10:11:21:12\r\n{\\an1}Si vous voulez prolonger\r\nle s\u00e9jour en Tha\u00eflande,\r\n\r\n10:11:21:17  10:11:23:18\r\n{\\an1}c'est le moment o\u00f9 jamais.\r\n\r\n10:11:23:23  10:11:26:04\r\n{\\an1}Ca tourne pour vous.\r\n\r\n10:11:28:18  10:11:32:21\r\n{\\an1}En face, ils sont partants\r\npour prendre votre place.\r\n\r\n10:11:33:02  10:11:35:09\r\n{\\an1}Soci\u00e9t\u00e9 et traditions.\r\n\r\n10:11:35:13  10:11:38:23\r\n{\\an1}Combien misez-vous\r\n100, 200, 300 ou 400 ?\r\n\r\n10:11:39:04  10:11:42:11\r\n{\\an1}-On n'est pas bonnes l\u00e0-dessus,\r\nfaut mettre 100.\r\n\r\n10:11:42:15  10:11:44:05\r\n{\\an1}-On met 100.\r\n-100.\r\n\r\n10:11:44:10  10:11:45:21\r\n{\\an1}Joaquim et Vincent,\r\n\r\n10:11:46:02  10:11:48:08\r\n{\\an1}combien misez-vous ?\r\n\r\n10:11:50:06  10:11:52:05\r\n{\\an1}-Comme tu veux.\r\n-100 aussi.\r\n\r\n10:11:52:10  10:11:54:21\r\n{\\an1}Carole et Sylvie, vous choisissez\r\n\r\n10:11:55:02  10:11:56:21\r\n{\\an1}sur ce coup-l\u00e0.\r\n\r\n10:12:01:01  10:12:02:08\r\n{\\an1}-Alexandra.\r\n\r\n10:12:02:12  10:12:05:12\r\n{\\an1}-Alexandra\r\npour les deux c\u00f4t\u00e9s du plateau.\r\n\r\n10:12:05:17  10:12:07:14\r\n{\\an1}Votre pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:12:07:19  10:12:11:11\r\n{\\an1}-Je m'appelle Alexandra\r\net j'aime la cuisine.\r\n\r\n10:12:11:15  10:12:16:02\r\n{\\an1}Lequel de ces ingr\u00e9dients\r\nne fait pas partie du Cenovis ?\r\n\r\n10:12:23:19  10:12:25:05\r\n{\\an1}-C'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:12:28:13  10:12:30:23\r\n{\\an1}-Il faut appuyer.\r\n-C'est fait.\r\n\r\n10:12:31:04  10:12:34:18\r\n{\\an1}-Il faut attendre la fin de l'\u00e9nonc\u00e9.\r\n-Ahhh.\r\n\r\n10:12:37:13  10:12:39:05\r\n{\\an1}Alors ?\r\n\r\n10:12:39:10  10:12:41:01\r\n{\\an1}De la sauce soja ?\r\n\r\n10:12:41:06  10:12:45:17\r\n{\\an1}Vous savez qu'il y en a\r\ndans la version liquide ?\r\n\r\n10:12:45:22  10:12:48:16\r\n{\\an1}-Je ne savais pas.\r\n\r\n10:12:48:21  10:12:52:11\r\n{\\an1}-Je ne savais pas\r\nqu'il y avait une version liquide.\r\n\r\n10:12:52:15  10:12:55:13\r\n{\\an1}-Une version liquide\r\navec de la sauce soja.\r\n\r\n10:12:55:18  10:12:57:21\r\n{\\an1}Eh oui.\r\n\r\n10:12:58:02  10:13:02:00\r\n{\\an1}Vous restez sur sauce soja,\r\nmais \u00e7a vous met le doute ?\r\n\r\n10:13:02:05  10:13:03:16\r\n{\\an1}-Non.\r\n-Non, ah bon ?\r\n\r\n10:13:03:21  10:13:07:01\r\n{\\an1}J'ai essay\u00e9.\r\n\r\n10:13:07:06  10:13:10:18\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est la sauce soja.\r\n\r\n10:13:10:23  10:13:14:07\r\n{\\an1}-Il y en a dans la version liquide,\r\n\r\n10:13:14:11  10:13:19:11\r\n{\\an1}mais pas dans la p\u00e2te \u00e0 tartiner,\r\nbien jou\u00e9, vous remportez vos mises.\r\n\r\n10:13:19:16  10:13:21:17\r\n{\\an1}Dommage d'avoir mis\u00e9 si peu.\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:25:01\r\n{\\an1}Le mur tourne pour les challengeurs.\r\n\r\n10:13:25:06  10:13:29:04\r\n{\\an1}On va jouer\r\navec la th\u00e9matique sports et loisirs.\r\n\r\n10:13:29:09  10:13:30:16\r\n{\\an1}Messieurs,\r\n\r\n10:13:30:21  10:13:33:11\r\n{\\an1}\u00e0 disposition: 200, 300 et 400.\r\n\r\n10:13:33:16  10:13:37:16\r\n{\\an1}-On mise 400.\r\n-En plus, c'est vous qui choisissez.\r\n\r\n10:13:37:21  10:13:40:11\r\n{\\an1}Carole et Sylvie ?\r\n-200.\r\n\r\n10:13:47:03  10:13:48:16\r\n{\\an1}-On va prendre\r\n\r\n10:13:48:21  10:13:50:09\r\n{\\an1}Nicolas.\r\n\r\n10:13:50:13  10:13:52:16\r\n{\\an1}-Bonsoir, Nicolas.\r\n\r\n10:13:52:21  10:13:56:02\r\n{\\an1}-Je m'appelle Nicolas,\r\nj'habite \u00e0 Verbier,\r\n\r\n10:13:56:07  10:13:58:15\r\n{\\an1}je suis passionn\u00e9 de parapente.\r\n\r\n10:13:58:20  10:14:00:02\r\n{\\an1}Comment s'appelle\r\n\r\n10:14:00:07  10:14:04:11\r\n{\\an1}le plus grand rassemblement\r\nde parapentistes en France ?\r\n\r\n10:14:19:00  10:14:21:22\r\n{\\an1}Elles r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:14:22:03  10:14:25:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:25:14  10:14:27:23\r\n{\\an1}-C'est la plus grande manifestation\r\n\r\n10:14:28:04  10:14:30:21\r\n{\\an1}de vol libre au monde.\r\n\r\n10:14:31:02  10:14:35:11\r\n{\\an1}Il y a plusieurs\r\nautres disciplines possibles aussi\r\n\r\n10:14:35:16  10:14:38:10\r\n{\\an1}Vous m'avez dit la coupe Icare,\r\n\r\n10:14:38:14  10:14:40:22\r\n{\\an1}Joaquim et Vincent.\r\n\r\n10:14:41:03  10:14:44:23\r\n{\\an1}-On h\u00e9sitait entre Icare et Eole,\r\nmais Icare s'est br\u00fbl\u00e9\r\n\r\n10:14:45:04  10:14:48:11\r\n{\\an1}les ailes en volant\r\ntrop pr\u00e8s du soleil, donc...\r\n\r\n10:14:48:16  10:14:50:12\r\n{\\an1}-Entre Icare et Eole.\r\n\r\n10:14:50:17  10:14:54:12\r\n{\\an1}Carole et Sylvie,\r\nvous avez dit la coupe D\u00e9m\u00e9ter.\r\n\r\n10:14:54:17  10:14:57:10\r\n{\\an1}-Les autres \u00e9taient trop \u00e9vidents.\r\n\r\n10:14:57:14  10:14:59:01\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n\r\n10:14:59:06  10:15:02:08\r\n{\\an1}tout ce qui \u00e9tait \u00e9vident a pay\u00e9.\r\n-C'est vrai.\r\n\r\n10:15:02:12  10:15:05:14\r\n{\\an1}Attention, ils ont mis 400 frs.\r\n-C'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:15:05:19  10:15:10:11\r\n{\\an1}-C'est presque le coup de gr\u00e2ce,\r\nla chaise longue pourrait s'envoler.\r\n\r\n10:15:10:15  10:15:13:03\r\n{\\an1}-Le parasol avec.\r\n-Il y a tout, l\u00e0.\r\n\r\n10:15:13:08  10:15:15:11\r\n{\\an1}La cr\u00e8me \u00e0 bronzer aussi...\r\n\r\n10:15:15:16  10:15:18:16\r\n{\\an1}Alors, la coupe Icare,\r\nla coupe D\u00e9m\u00e9ter\r\n\r\n10:15:18:21  10:15:21:08\r\n{\\an1}ou les deux autres, on v\u00e9rifie.\r\n\r\n10:15:21:12  10:15:24:11\r\n{\\an1}-Il s'appelle la coupe Icare.\r\n\r\n10:15:24:16  10:15:26:21\r\n{\\an1}-(On est mortes.)\r\n\r\n10:15:27:02  10:15:28:15\r\n{\\an1}-La d\u00e9esse D\u00e9m\u00e9ter,\r\n\r\n10:15:28:20  10:15:31:10\r\n{\\an1}c'est l'agriculture, entre autres.\r\n\r\n10:15:31:14  10:15:35:01\r\n{\\an1}Mais bon, vous trouvez\r\nun rapport entre les deux.\r\n\r\n10:15:35:06  10:15:38:02\r\n{\\an1}Joaquim et Vincent,\r\nbien jou\u00e9 pour vous !\r\n\r\n10:15:38:07  10:15:40:12\r\n{\\an1}Les championnes,\r\n\r\n10:15:40:17  10:15:42:10\r\n{\\an1}\u00e0 vous de buzzer.\r\n\r\n10:15:46:20  10:15:49:13\r\n{\\an1}Histoire et g\u00e9ographie.\r\n\r\n10:15:49:18  10:15:52:11\r\n{\\an1}Combien misez-vous, 300 ou 400 ?\r\n\r\n10:15:52:15  10:15:57:04\r\n{\\an1}Tout est encore possible,\r\ncar vous avez les deux grandes mises.\r\n\r\n10:15:57:09  10:16:00:17\r\n{\\an1}Mais il ne faut pas trop se tromper.\r\n-300.\r\n\r\n10:16:00:22  10:16:02:11\r\n{\\an1}Joaquim et Vincent.\r\n\r\n10:16:02:15  10:16:04:21\r\n{\\an1}-Pareil, 300.\r\n-300.\r\n\r\n10:16:05:02  10:16:08:10\r\n{\\an1}Qui choisissez-vous ?\r\n\r\n10:16:10:03  10:16:11:19\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie.\r\n\r\n10:16:12:00  10:16:14:15\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie, bonsoir \u00e0 vous.\r\n\r\n10:16:16:02  10:16:18:13\r\n{\\an1}-Je m'appelle Val\u00e9rie,\r\nj'habite Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:16:18:18  10:16:23:10\r\n{\\an1}et je travaille dans le domaine\r\ndes transports et de la circulation.\r\n\r\n10:16:23:14  10:16:27:00\r\n{\\an1}Laquelle de ces villes\r\nn'est pas desservie\r\n\r\n10:16:27:05  10:16:28:18\r\n{\\an1}par l'autoroute A1 ?\r\n\r\n10:16:43:02  10:16:44:20\r\n{\\an1}-R\u00e9pondez.\r\n\r\n10:16:56:11  10:17:00:18\r\n{\\an1}Joaquim et Vincent, l'A1 va o\u00f9 ?\r\n-Elle fait Gen\u00e8ve-Lausanne.\r\n\r\n10:17:00:23  10:17:07:12\r\n{\\an1}-Ca, d'accord, apr\u00e8s ?\r\n-Yverdon, Berne, et apr\u00e8s...\r\n\r\n10:17:09:03  10:17:10:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, je sais pas.\r\n\r\n10:17:11:04  10:17:13:01\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:17:13:06  10:17:16:03\r\n{\\an1}Vous avez dit Aarau,\r\ndonc \u00e7a veut dire\r\n\r\n10:17:16:08  10:17:19:11\r\n{\\an1}qu'elle irait jusqu'\u00e0 Lucerne ?\r\n\r\n10:17:19:15  10:17:20:20\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:17:21:01  10:17:23:17\r\n{\\an1}-C'est vrai que l'embranchement\r\n\r\n10:17:24:01  10:17:27:06\r\n{\\an1}pour Lucerne est avant Aarau,\r\nvers Olten.\r\n\r\n10:17:27:11  10:17:29:21\r\n{\\an1}Carole et Sylvie,\r\n\r\n10:17:30:02  10:17:32:15\r\n{\\an1}vous me dites Lucerne.\r\n\r\n10:17:32:20  10:17:36:01\r\n{\\an1}-On pense qu'elle va\r\njusqu'\u00e0 Saint-Gall\r\n\r\n10:17:36:06  10:17:38:04\r\n{\\an1}sans passer par Lucerne.\r\n\r\n10:17:38:09  10:17:40:09\r\n{\\an1}-L'A1 traverserait la Suisse.\r\n\r\n10:17:40:13  10:17:42:08\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve-Saint-Gall.\r\n\r\n10:17:42:12  10:17:45:11\r\n{\\an1}Vous roulez beaucoup, les gar\u00e7ons ?\r\n\r\n10:17:45:15  10:17:49:04\r\n{\\an1}En Suisse romande.\r\n-En Suisse romande, plut\u00f4t.\r\n\r\n10:17:49:09  10:17:53:23\r\n{\\an1}-Bon, on va apprendre\r\nla g\u00e9ographie gr\u00e2ce aux autoroutes\r\n\r\n10:17:54:04  10:17:56:11\r\n{\\an1}avec la r\u00e9ponse, maintenant.\r\n\r\n10:17:56:16  10:18:00:04\r\n{\\an1}-Lucerne n'est pas desservie\r\npar l'A1.\r\n\r\n10:18:00:09  10:18:01:22\r\n{\\an1}-Lucerne, c'est l'A2.\r\n\r\n10:18:02:03  10:18:05:23\r\n{\\an1}Il y a la bifurcation\r\nsur l'A1 pour partir sur l'A2\r\n\r\n10:18:06:04  10:18:09:09\r\n{\\an1}en direction de Lucerne,\r\njusqu'\u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n10:18:09:13  10:18:14:02\r\n{\\an1}Les filles remontent l\u00e9g\u00e8rement,\r\nmais tout est encore possible.\r\n\r\n10:18:14:07  10:18:16:06\r\n{\\an1}Dernier tour de mur\r\n\r\n10:18:16:11  10:18:18:15\r\n{\\an1}dans cette deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:18:18:20  10:18:20:05\r\n{\\an1}Joaquim et Vincent,\r\n\r\n10:18:20:10  10:18:24:02\r\n{\\an1}c'est pour vous cette fois-ci,\r\nchoisissez bien.\r\n\r\n10:18:24:07  10:18:27:10\r\n{\\an1}Sciences et nature.\r\n\r\n10:18:27:14  10:18:30:20\r\n{\\an1}Votre derni\u00e8re mise,\r\nc'est 200 francs.\r\n\r\n10:18:31:01  10:18:34:00\r\n{\\an1}Carole et Sylvie, en face, c'est 400.\r\n\r\n10:18:34:05  10:18:35:18\r\n{\\an1}Ca va se jouer\r\n\r\n10:18:35:23  10:18:37:17\r\n{\\an1}sur cette question.\r\n\r\n10:18:43:11  10:18:46:11\r\n{\\an1}Ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:18:46:15  10:18:49:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:49:16  10:18:51:20\r\n{\\an1}-Ga\u00ebl.\r\n-Ga\u00ebl pose la question\r\n\r\n10:18:52:01  10:18:54:17\r\n{\\an1}pour les deux c\u00f4t\u00e9s du plateau.\r\n\r\n10:18:54:22  10:18:56:20\r\n{\\an1}Il y a une place en finale.\r\n\r\n10:18:57:01  10:19:00:21\r\n{\\an1}Nos championnes sont en difficult\u00e9,\r\nvoici la question.\r\n\r\n10:19:01:02  10:19:02:09\r\n{\\an1}-Je m'appelle Ga\u00ebl\r\n\r\n10:19:02:13  10:19:06:11\r\n{\\an1}et je suis g\u00e9ologue\r\nau Jurassica Museum de Porrentruy.\r\n\r\n10:19:06:16  10:19:09:06\r\n{\\an1}Qui a invent\u00e9 le nom \"dinosaure\" ?\r\n\r\n10:19:11:23  10:19:14:03\r\n{\\an1}-Joaquim est d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n10:19:23:01  10:19:26:04\r\n{\\an1}Ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:19:26:09  10:19:41:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:42:01  10:19:45:02\r\n{\\an1}Il me faut une r\u00e9ponse, les filles.\r\n\r\n10:19:45:07  10:19:47:08\r\n{\\an1}OK, Joaquim et Vincent,\r\n\r\n10:19:47:12  10:19:51:02\r\n{\\an1}Vous m'avez dit Georges Cuvier.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:19:51:07  10:19:53:21\r\n{\\an1}Je sais\r\nque c'est un vieux biologiste,\r\n\r\n10:19:54:02  10:19:56:11\r\n{\\an1}qui a publi\u00e9 pas mal de bouquins,\r\n\r\n10:19:56:15  10:20:01:02\r\n{\\an1}qui est assez dans la nomenclature\r\net ce genre de choses,\r\n\r\n10:20:01:07  10:20:03:05\r\n{\\an1}donc \u00e7a serait possible.\r\n\r\n10:20:05:20  10:20:09:01\r\n{\\an1}-Carole et Sylvie,\r\nc'\u00e9tait un peu au hasard ?\r\n\r\n10:20:09:06  10:20:12:22\r\n{\\an1}-Franchement, complet.\r\n-Donc Richard Owen.\r\n\r\n10:20:13:03  10:20:15:22\r\n{\\an1}Ca fait joueur de foot,\r\nje trouve.\r\n\r\n10:20:16:03  10:20:21:10\r\n{\\an1}Enfin...\r\n-L\u00e0, c'est vraiment du hasard.\r\n\r\n10:20:21:14  10:20:24:15\r\n{\\an1}-Il y a un Owen c\u00e9l\u00e8bre\r\nqui a jou\u00e9 au foot,\r\n\r\n10:20:24:20  10:20:27:09\r\n{\\an1}c'\u00e9tait pas Richard, mais on verra.\r\n\r\n10:20:27:13  10:20:28:18\r\n{\\an1}V\u00e9rifions.\r\n\r\n10:20:28:23  10:20:32:14\r\n{\\an1}-Il s'agit du biologiste\r\nbritannique Richard Owen,\r\n\r\n10:20:32:19  10:20:34:22\r\n{\\an1}qui a invent\u00e9 ce nom en 1842,\r\n\r\n10:20:35:03  10:20:39:11\r\n{\\an1}en observant des squelettes\r\nde gigantesques reptiles disparus.\r\n\r\n10:20:39:16  10:20:41:02\r\n{\\an1}Le nom de dinosaure\r\n\r\n10:20:41:07  10:20:44:23\r\n{\\an1}vient du grec \"deinos\", terrible\r\net \"sauros\", l\u00e9zard.\r\n\r\n10:20:45:04  10:20:50:00\r\n{\\an1}-Eh bien,\r\nCarole et Sylvie, waouh wouah.\r\n\r\n10:20:50:05  10:20:53:03\r\n{\\an1}Fin du suspense\r\navec cette deuxi\u00e8me manche\r\n\r\n10:20:53:08  10:20:56:16\r\n{\\an1}qui se termine en apoth\u00e9ose\r\npour les championnes.\r\n\r\n10:20:56:21  10:20:58:06\r\n{\\an1}Voyons les scores.\r\n\r\n10:20:58:11  10:21:01:16\r\n{\\an1}Manche remport\u00e9e\r\npar les filles avec 800 frs\r\n\r\n10:21:01:21  10:21:03:23\r\n{\\an1}contre 500 pour les gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:21:04:04  10:21:06:20\r\n{\\an1}On additionne\r\navec la premi\u00e8re manche:\r\n\r\n10:21:07:01  10:21:10:12\r\n{\\an1}les championnes\r\nrestent championnes avec 950 frs.\r\n\r\n10:21:10:17  10:21:13:05\r\n{\\an1}Elles ont eu chaud !\r\n\r\n10:21:13:10  10:21:18:05\r\n{\\an1}Sur la fin, vous avez cal\u00e9,\r\nmais c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon d\u00e9but.\r\n\r\n10:21:18:10  10:21:21:14\r\n{\\an1}Merci de votre participation.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:21:21:19  10:21:25:08\r\n{\\an1}-Le voyage en Tha\u00eflande\r\nse poursuit pour les filles.\r\n\r\n10:21:30:07  10:21:32:05\r\n{\\an1}Vous revenez de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:21:32:10  10:21:35:00\r\n{\\an1}Mais vraiment de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:21:35:05  10:21:37:16\r\n{\\an1}On va essayer de prolonger\r\n\r\n10:21:37:21  10:21:39:17\r\n{\\an1}le s\u00e9jour en Tha\u00eflande\r\n\r\n10:21:39:22  10:21:41:04\r\n{\\an1}avec cette somme\r\n\r\n10:21:41:09  10:21:45:07\r\n{\\an1}r\u00e9colt\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une fin de manche\r\nfabuleuse: 950 frs.\r\n\r\n10:21:45:11  10:21:47:04\r\n{\\an1}Si on double: 1'900 frs\r\n\r\n10:21:47:09  10:21:50:02\r\n{\\an1}ou alors,\r\non divise par deux: 475 frs,\r\n\r\n10:21:50:07  10:21:53:02\r\n{\\an1}qui permet quand m\u00eame\r\nquelques extras.\r\n\r\n10:21:53:07  10:21:55:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates sur une bonne lanc\u00e9e\r\n\r\n10:21:55:13  10:21:57:07\r\n{\\an1}au niveau des finales\r\n\r\n10:21:57:11  10:21:59:13\r\n{\\an1}ou des derni\u00e8res questions.\r\n\r\n10:21:59:18  10:22:01:15\r\n{\\an1}Voici le mur des cantons.\r\n\r\n10:22:01:20  10:22:04:21\r\n{\\an1}Les deux derni\u00e8res fois,\r\nc'\u00e9tait le Valais.\r\n\r\n10:22:05:02  10:22:07:06\r\n{\\an1}Vous esp\u00e9rez encore le Valais ?\r\n\r\n10:22:07:11  10:22:10:09\r\n{\\an1}-Ouais, ou Gen\u00e8ve.\r\n-Valais ou Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:22:10:13  10:22:12:01\r\n{\\an1}Le mur tourne,\r\n\r\n10:22:12:06  10:22:16:02\r\n{\\an1}vous l'arr\u00eatez\r\nquand vous le souhaitez.\r\n\r\n10:22:18:07  10:22:20:15\r\n{\\an1}-Ah ben le Valais !\r\n\r\n10:22:20:20  10:22:23:00\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n-On aime le Valais.\r\n\r\n10:22:23:05  10:22:25:20\r\n{\\an1}-On dit jamais deux sans trois.\r\n\r\n10:22:26:01  10:22:29:00\r\n{\\an1}On va voir si \u00e7a va bien vous aller.\r\n\r\n10:22:29:05  10:22:32:00\r\n{\\an1}Voici les quatre visages valaisans.\r\n\r\n10:22:35:20  10:22:39:15\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie nous a port\u00e9 chance.\r\n-Ouais, Val\u00e9rie.\r\n\r\n10:22:39:20  10:22:44:09\r\n{\\an1}-Une Valaisanne\r\npour une belle somme: 1'900 frs.\r\n\r\n10:22:45:16  10:22:50:18\r\n{\\an1}-Je m'appelle Val\u00e9rie,\r\nje passe beaucoup de temps en Valais.\r\n\r\n10:22:50:23  10:22:55:03\r\n{\\an1}Dans quelle vall\u00e9e valaisanne\r\nse trouve la Couronne Imp\u00e9riale.\r\n\r\n10:22:56:19  10:22:59:22\r\n{\\an1}-Encore une vall\u00e9e \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:23:09:07  10:23:13:02\r\n{\\an1}Elles r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:23:13:07  10:23:18:13\r\n{\\an1}-Hier, on a eu le val d'Anniviers,\r\non va l'\u00e9liminer, du coup.\r\n\r\n10:23:18:18  10:23:22:18\r\n{\\an1}Val d'Illiez, \u00e7a va \u00e0 Morgins, non ?\r\n\r\n10:23:23:16  10:23:25:20\r\n{\\an1}De Bagnes, je sais pas.\r\n\r\n10:23:26:01  10:23:28:21\r\n{\\an1}Le val d'H\u00e9rens.\r\n(Elle prononce mal)\r\n\r\n10:23:29:02  10:23:31:08\r\n{\\an1}-Comment avez-vous dit ?\r\n\r\n10:23:31:12  10:23:34:08\r\n{\\an1}-Ca se dit \"H\u00e9rinse\" ?\r\n\r\n10:23:34:12  10:23:38:12\r\n{\\an1}-Je confirme, vous n'allez plus\r\npasser la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:23:38:17  10:23:41:13\r\n{\\an1}Le val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n10:23:41:18  10:23:44:20\r\n{\\an1}Il va falloir me donner une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:23:45:01  10:23:46:06\r\n{\\an1}-Allez,\r\n\r\n10:23:46:11  10:23:47:17\r\n{\\an1}la Valaisanne !\r\n\r\n10:23:47:22  10:23:52:17\r\n{\\an1}-Je sais pas, je te propose\r\nde choisir entre A, B ou D.\r\n\r\n10:23:52:22  10:23:56:00\r\n{\\an1}-Carole et Sylvie...\r\n\r\n10:23:56:05  10:23:59:11\r\n{\\an1}-On dit...\r\n\r\n10:23:59:15  10:24:02:22\r\n{\\an1}Bagnes, non ?\r\n-Il me faut une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:24:03:03  10:24:05:00\r\n{\\an1}-Allez.\r\n-Que dites-vous ?\r\n\r\n10:24:05:05  10:24:09:06\r\n{\\an1}-Val \"d'H\u00e9ranse\".\r\n-D'H\u00e9rens !\r\n\r\n10:24:09:11  10:24:13:12\r\n{\\an1}-R\u00e9ponse B, le val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n10:24:13:17  10:24:16:15\r\n{\\an1}On v\u00e9rifie.\r\n\r\n10:24:16:20  10:24:20:11\r\n{\\an1}-La Couronne Imp\u00e9riale\r\nse compose de cinq 4'000\r\n\r\n10:24:20:16  10:24:23:19\r\n{\\an1}et se trouve\r\nau fond du val d'Anniviers.\r\n\r\n10:24:24:00  10:24:26:00\r\n{\\an1}-Encore !\r\n-Eh oui, encore !\r\n\r\n10:24:26:05  10:24:29:15\r\n{\\an1}Pourquoi l'avoir \u00e9limin\u00e9\r\n-On l'a eu hier !\r\n\r\n10:24:29:20  10:24:31:19\r\n{\\an1}-Et alors ?\r\n\r\n10:24:32:00  10:24:36:20\r\n{\\an1}La course des cinq 4'000 Sierre-Zinal\r\ndans le val d'Anniviers.\r\n\r\n10:24:37:01  10:24:39:13\r\n{\\an1}Ca s'est un peu moins bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:24:39:18  10:24:43:13\r\n{\\an1}Les scores\r\napr\u00e8s cette participation: 475 frs.\r\n\r\n10:24:43:18  10:24:47:07\r\n{\\an1}Ca fait 5'375 frs au total\r\n\r\n10:24:47:11  10:24:50:23\r\n{\\an1}On continue avec vous\r\nla semaine prochaine.\r\n\r\n10:24:51:04  10:24:54:11\r\n{\\an1}Je vous souhaite un bon week-end.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:24:54:16  10:24:57:10\r\n{\\an1}-Bon week-end \u00e0 tous, \u00e0 lundi !\r\n\r\n10:25:01:23  10:25:04:23\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:23:55Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762446", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044006", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1805599", "internalArchiveId": "AA1902805284", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : Presnel Kimpembe (Paris St-Germain) - Justin Kluivert (AS Roma) - Klaas-Jan Huntelaar (Ajax Amsterdam) - Jadon Sancho (Borussia Dortmund) - Assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage (VAR)", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 1593, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "backgrounds": ["Dispositif de l'UEFA pour l'arbitrage vid\u00e9o VAR."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:00:42Z", "scripts": ["\nUEFA Champions League Weekly #17\n\t\t\nFinal Time Coded Script \u2013 8th February 2019 - 44851320\n\t\t\nMagazine Show 17 \u2013 Running Order\n\tNo + V/O\n\tItem\n\tDur\n\tR/T\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tTime In \n\t\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.\n\tTitles\n\t0:40\n\t10:00:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.\n\tMenu\n\t0:28\n\t10:01:08\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.\n\tSting\n\t0:03\n\t10:01:11\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.\n\tPreviews \u2013 Week 1\nA lookahead to the first four matches of the UEFA Champions League round of 16 \u2013 Man. United v Paris, Roma v Porto, Tottenham v Dortmund and Ajax v Real Madrid.\n\t1:40\n\t10:02:51\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.\n\tFeature 1 \u2013 Presnel Kimpembe (Paris)\nAmongst a myriad of global superstars, home-grown central defender Presnel Kimpembe occupies a special place at Paris Saint-Germain. Since joining at the age of 10, the World Cup winner has become a regular for the French champions and has been instrumental to their success in this season\u2019s UEFA Champions League. The man dubbed \u201cthe future of French football\u201d talks about his love for his city and team ahead of their round of 16 match against Manchester United.\n\t3:50\n\t10:06:41\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.\n\tSting\n\t0:03\n\t10:06:44\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.\n\tFeature 2 \u2013 Justin Kluivert (Roma)\nOne of Europe\u2019s most exciting young talents, 19-year-old Justin Kluivert followed in the footsteps of his father, Patrick, when he left Ajax for Italy at the start of the season. The gifted winger talks about his family\u2019s special link with the UCL and how he hopes to write his own story, with Roma.\n\t3:06\n\t10:09:50\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.\n\tFeature 3 \u2013 Klaas-Jan Huntelaar (Ajax)\nKlaas-Jan Huntelaar talks of his return to Ajax, the club where he made his UCL debut in 2006. 13 years have passed since the Amsterdam club have reached the Last 16, but with Huntelaar again in their ranks and an unbeaten start to the competition so far, Ajax are looking to make an impact. They begin the knockout phase against Real Madrid, one of Huntelaar\u2019s former sides.\n\t3:20\n\t10:13:10\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.\n\tWipe\n\t0:00\n\t10:13:10\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.\n\tStill to come \n\t0:09\n\t10:13:19\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.\n\tBreak Bumper Out\n\t0:05\n\t10:13:24\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.\n\tClock into part 2\n\t0:36\n\t10:14:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t13.\n\tBreak Bumper In\n\t0:05\n\t10:14:05\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t14.\n\tFeature 4 \u2013 Jadon Sancho (Dortmund)\nFrom playing football in the streets of South East London to displaying his talents on the European stage with Borussia Dortmund, the rise of Jadon Sancho promises a lot. We speak to the talented teenager and to those that have helped his development, as he prepares to return to London for the round of 16 clash against Tottenham at Wembley.\n\t3:29\n\t10:17:34\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t15.\n\tFeature 5 \u2013 Jorge Griffa\nThe man who first scouted Mauricio Pochetinno as a teenager in Argentina, Jorge Griffa, speaks of the Tottenham coach\u2019s attributes that he has seen develop over the past 33 years.\n\t2:33\n\n\t10:20:07\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t16.\n\tSting\n\t0:03\n\t10:20:10\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t17.\n\tFeature 6 \u2013 Video Assistant Referees (VAR)\nThe UEFA Executive Committee has decided to use Video Assistant Referees (VAR) in the UEFA Champions League from the round of 16. Roberto Rosetti, UEFA\u2019s Chief Refereeing Officer, explains the new rules and regulations.\n\t4:14\n\t10:24:24\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t18.\n\tWipe\n\t0:00\n\t10:24:24\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t19.\n\tFixtures\n\t0:12\n\t10:24:36\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t20.\n\tWipe\n\t0:00\n\t10:24:36\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t21.\n\tLookahead\n\t0:09\n\t10:24:45\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t22.\n\tClosing sequence\n\t0:20\n\t10:25:05\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tEND\n\t\n\t\n\n\n\n\nMagazine Show 17 \u2013 Menu\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:41\n\tKimpembe\n\t\n\tThis week, Presnel Kimpembe. A blossoming defensive talent, born and bred in Paris.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:50\n\tKluivert\n\t\n\tLooking to break from his father\u2019s shadow, Justin Kluivert on writing his own story with Roma.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:59\n\tSancho\n\t\n\tAnd the young Englishman shining on the European stage. Dortmund\u2019s teenage sensation, Jadon Sancho.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:08\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 17 \u2013 Previews\n\tTIME\n\tPICTURE: SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:13\n\tAfter UCL GFX\n\t\n\tThe UEFA Champions League is back, and on Tuesday the round of 16 sees home advantage for last season\u2019s semi-finalists Roma \u2013 who have won seven of their last eight games in the competition at the Stadio Olimpico. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:26\n\tAfter Dzeko GFX\n\t\n\tThey face S\u00e9rgio Concei\u00e7\u00e3o\u2019s Porto, whose 16 points were the most of any side in the group stage this season. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:36\n\tAfter UCL GFX\n\t\n\tManchester United welcome Paris Saint-Germain to Old Trafford for the clubs first competitive meeting.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:43\n\tAfter Paris GFX\n\t\n\tUnited have an impressive record of 13 home matches undefeated against French opposition in European competition. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:52\n\tAfter Solskjaer GFX\n\t\n\tThe French champions, who will be missing their talisman Neymar, were the top scorers in the UCL group stage, with 17 goals en route to the last 16. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:02:04\n\tOn Tottenham GFX\n\t\n\tOn Wednesday, Tottenham welcome Borussia Dortmund to Wembley. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:10\n\tRead on\n\t\n\tWith Harry Kane doubtful, Heung-Min Son may deputise. He has eight goals in ten appearances against Dortmund. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:18\n\tOn Favre GFX\n\t\n\tMauricio Pochettino\u2019s opposite number, Lucien Favre, masterminded an impressive group stage. His side conceded the fewest goals and completed the most passes of any team.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:30\n\tOn Ajax GFX\n\t\n\tFor the first time since 2006, Ajax venture into the UCL knockout phase. A daunting task awaits however, as they host Real Madrid. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:38\n\tOn Real Madrid GFX\n\t\n\tThe reigning champions had more attempts than any other side during the group stage, with 118 and have not lost a Round of 16 tie in nine years. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:51\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 17 \u2013 Feature 1: Presnel Kimpembe\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:00\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\t\n\tI COME FROM ERAGNY, FROM THE PARIS SUBURBS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:03\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\t\n\tIT\u2019S A DREAM FOR EVERY KID FROM THE SUBURBS TO PLAY FOR PSG.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:10\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\t\n\tWE DON\u2019T ALL GET THE CHANCE. I HAD THE CHANCE AND I TOOK IT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:15\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\t\n\tHERE I AM TODAY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:18\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\t\n\tPRESNEL KIMPEMBE. PARIS. MY CLUB. MY CITY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:26\n\tOn Kimpembe hopping\n\t\n\tAmongst a myriad of global superstars, homegrown central defender, Presnel Kimpembe, occupies a special place at Paris Saint-Germain.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:37\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\t\n\tWHEN YOU COME TO A CLUB AT SUCH A YOUNG AGE, YOU DON\u2019T REALISE WHAT\u2019S HAPPENING. YOU DON\u2019T THINK ABOUT BECOMING A PROFESSIONAL FOOTBALLER AND ONE DAY A PARIS-SAINT GERMAIN DEFENDER. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:48\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\t\n\tI THINK IT WAS MY FIRST TRAINING SESSION WITH THE FIRST TEAM, WHEN DAVID BECKHAM WAS AT THE CLUB. THIS WAS SOMEONE THAT I\u2019D SEEN ON TV, ON THE INTERNET, HE WAS A GLOBAL CELEBRITY. TO GET TO TRAIN WITH HIM WAS INCREDIBLE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:03\n\tAfter SOT\n\t\n\tSince joining the club at the age of 10, Kimpembe\u2019s stock has grown rapidly, as a teenager, he gained vital experience of the European stage, playing in the UEFA Youth League.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:17\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\n\t\n\tIT MADE US DREAM BECAUSE THE REAL CHAMPIONS LEAGUE WAS PLAYED AFTER US. IT WAS A MAGNIFICENT EXPERIENCE AND IT PREPARED US FOR THINGS TO COME. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:30\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\t\n\tBACK THEN I WAS STILL PLAYING AS A LEFT-BACK SO THERE WAS STILL A LOT OF WORK TO DO! I WASN\u2019T THE SAME PLAYER AND IT WASN\u2019T THE SAME PRESNEL. I MANAGED TO DEVELOP THOSE DEFENSIVE QUALITIES WITH TIME, BUT I WASN\u2019T THE SAME PLAYER. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:51\n\tAfter SOT\n\t\n\tNow, at 23, Kimpembe is a FIFA World Cup winner with France and a fan-favourite at the Parc des Princes, due to his qualities on the pitch and personality off it.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:03\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\t\n\tI\u2019D SAY I\u2019M A MODERN DEFENDER THAT CAN PLAY OUT FROM THE BACK. IN THE SAME WAY THAT STRIKERS LIKE DRIBBLING AND SCORING GOALS, I LIKE DEFENDING AND GETTING FORWARD.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:18\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\t\n\tI LOVE LIFE, I LIKE HAVING A LAUGH, I LIKE MESSING AROUND WITH EVERYONE AND I NEED TO BE ABLE TO EXPRESS THAT TO ENJOY MYSELF. I NEED THAT AND IT\u2019S SOMETHING I TRY TO PASS ON TO MY TEAMMATES AND EVERYONE I SPEAK WITH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:37\n\tAfter SOT\n\t\n\tThere are plenty of reasons to be optimistic having finished top of Group C, ahead of Carlo Ancelotti\u2019s Napoli and last year\u2019s beaten finalists, Liverpool.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:48\n\tOn Eiffel Tower\n\t\n\t\u201cDream Bigger\u201d is the club\u2019s motto, and Paris and Kimpembe fear no one ahead of the round of 16.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:56\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\t\n\tWE WERE DRAWN IN A VERY TOUGH GROUP, WHICH WE KNEW FROM THE START. IT WASN\u2019T EASY AT ANFIELD AND WE KNEW THE ATMOSPHERE IN BELGRADE WOULD BE INTENSE. BUT WE MANAGED TO COME THROUGH IT AND SHOW ANOTHER SIDE TO PARIS SAINT-GERMAIN.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:14\n\tSOT: PRESNEL KIMPEMBE (FRENCH)\n\n\t\n\tFACING THE TEAMS WE\u2019VE FACED WITH DIFFERENT ATMOSPHERES AT EACH GROUND SHOWED US WHAT MIGHT AWAIT US IN THE UPCOMING GAMES AND WE KNOW IT\u2019LL BE TOUGH AT OLD TRAFFORD AS WELL. WE HAVE SOME TOP PLAYERS AND THIS IS A GREAT CLUB. WE AREN\u2019T SCARED OF ANYONE AND WE RESPECT OUR OPPONENTS. WE KNOW WE HAVE WHAT IT TAKES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:41\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 17 \u2013 Feature 2: Justin Kluivert\n\tTIME\n\tPICTURE: SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:49\n\tSOT: JUSTIN KLUIVERT\n(ENGLISH)\n\t\n\tI THINK THAT AT A YOUNG AGE PEOPLE ALREADY EXPECT A LOT FROM YOU BECAUSE OF THE NAME \u201cKLUIVERT\u201d. WHEN YOU ARE TEN OR ELEVEN YEARS OLD, THAT CAN BE HARD BUT I THINK I DEAL WITH IT VERY WELL.  THAT ALSO HELPED ME MAKING THE MOVE TO AS ROMA. I DID NOT REALLY FEEL THE PRESSURE BECAUSE I HAVE BEEN USED TO IT SINCE I WAS YOUNG, SO I AM FINE WITH THAT NOW.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:14\n\tAfter SOT\n\t\n\tThe name Kluivert already sits among the greats in UEFA Champions League folklore. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:22\n\tAfter ball has gone in the net\n\t\n\tIn 1995, 18-year-old Patrick, scored the decisive goal to win Ajax their fourth European Cup. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:32\n\tJustin Kluivert in chair \u2013 adjusts arms\n\t\n\tNow 24 years on, his son Justin is ready to leave his mark on the competition. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:07:39\n\tSOT: JUSTIN KLUIVERT (ENGLISH)\n\t\n\tIF I HEAR MY SURNAME \u2018KLUIVERT\u2019, THAT IS MY FATHER. HE MADE A BIG NAME FOR HIMSELF, BUT I WANT TO MAKE IT EVEN BIGGER. I CANNOT REMEMBER HIM PLAYING BUT I HAVE WATCHED HIS GAMES ON YOUTUBE AND I HAVE HEARD A LOT OF STORIES FROM MY FAMILY AND FROM HIM AS WELL. IT IS SPECIAL TO PLAY WITH A NAME LIKE THAT. I\u2019VE NEVER HAD THE FEELING THAT I HAD TO BE BETTER OR FELT ANY PRESSURE. I JUST LOVE PLAYING FOOTBALL AND I THINK THAT\u2019S A POWER OF MINE THAT I JUST PLAY FREE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:12\n\tChange of music\n\t\n\tFollowing in his father\u2019s footsteps, Justin came through the prestigious Ajax academy.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:20\n\tSOT: JUSTIN KLUIVERT\n(ENGLISH)\n\t\n\tTHAT WAS MY DREAM. AS A LITTLE KID, I ONLY HAD ONE DREAM AND THAT WAS PLAYING FOR AJAX\u2019S FIRST TEAM. THAT WAS THE BEST FEELING. YOU ARE THE KING OF THE CITY. I WAS BORN AND RAISED IN AMSTERDAM, AND IF YOU CAN THEN PLAY FOR AJAX AMSTERDAM THAT IS A DREAM COME TRUE AND I\u2019M HAPPY TO HAVE DONE THAT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:38\n\tKluivert and screen\n\t\n\tNow with Roma, the teenager played his part in helping I Giallorossi qualify for the knockout phase with a goal on his competition debut.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t10:08:48\n\tSOT: JUSTIN KLUIVERT\n(ENGLISH)\n\t\n\tEVERY PLAYER DREAMS TO PLAY IN THE CHAMPIONS LEAGUE. THAT\u2019S THE HIGHEST LEVEL OF FOOTBALL. I AM VERY HAPPY TO HAVE MADE MY DEBUT AND SCORE ALSO. I\u2019M LOOKING FORWARD TO PLAYING A LOT MORE GAMES IN THE CHAMPIONS LEAGUE AND SCORING MANY MORE GOALS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:04\n\tAfter SOT\n\t\n\tStanding in the way of a quarter final place are Porto \u2013 who convincingly cruised through the group stage. Undefeated and free-scoring, the Portuguese champions will be a tough opponent to get past. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:17\n\tSOT: JUSTIN KLUIVERT\n(ENGLISH)\n\t\n\tALL THE TEAMS THAT HAVE GONE THROUGH ARE VERY GOOD. I THINK PORTO ARE A VERY STRONG TEAM TOO, MAYBE A LITTLE BIT LIKE US. WE WILL SEE, I BELIEVE IN MY TEAM. I THINK WE CAN REACH THE NEXT STEP AND WIN THOSE GAMES. WE WILL HAVE TO GIVE 100%, AND NOT ONLY IN THESE GAMES BUT IN EVERY GAME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:40\n\tSOT: JUSTIN KLUIVERT (ENGLISH)\n\t\n\tI WANT TO MAKE MY OWN HISTORY, NOT ONLY DEPENDING ON MY DAD AND MAKE MY OWN NAME, FOR SURE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:51\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 17 - Feature 3: Klaas-Jan Huntelaar\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:53\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\tI\u2019VE BEEN CRAZY ABOUT AJAX ALL MY LIFE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:57\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\tI WATCHED MANY GREAT MATCHES ON TV AND THE FEELING GREW.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:01\n\tAfter SOT\n\t\n\tA loyal fan of his boyhood club, Klaas-Jan Huntelaar\u2019s dream was realised in 2006 when he signed for Ajax.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:11\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\tI REMEMBER IT WELL. AJAX CALLED ME AND I KNEW I WAS GOING TO SIGN. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:17\n\tAfter SOT\n\t\n\tA month later, he made his UEFA Champions League debut in the round of 16 against Inter.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:26\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\tMY MEMORIES OF THAT MATCH ARE THAT WE WERE IN A DIFFICULT PERIOD AND NOBODY GAVE US A CHANCE AGAINST INTERNAZIONALE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:36\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\tI FELT A SORT OF POSITIVE TENSION BEFORE THAT MATCH. THAT\u2019S THE MOMENT TO SHOW YOURSELF TO EUROPE. IT\u2019S NOT JUST THE DUTCH LEAGUE BUT THE CHAMPIONS LEAGUE, SO THE HIGHEST LEVEL.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:50\n\tAfter SOT\n\t\n\tIt took just 16 minutes for the 22-year-old to make his mark on Europe\u2019s greatest stage.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:55\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\tIT WAS A LONG PASS FROM STEKELENBURG AND I WON THE HEADER AGAINST WALTER SAMUEL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:01\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\tTHEN ANOTHER ONE\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:08\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\t\u2026AND THE THIRD ONE WAS THE GOAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:13\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\tWE PLAYED A GREAT FIRST HALF IN AMSTERDAM AND YOU COULD FEEL THE ENERGY IN THE STADIUM. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:20\n\tAfter SOT\n\t\n\tA second half comeback from Inter followed by a 1-0 defeat in Milan, signalled the end of the Champions League that season for Ajax, the last time they reached the UCL knockout phase until this year.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:34\n\tAfter dip to black\n\t\n\tFor Huntelaar, it was only the beginning of his journey. From Milan via Real Madrid to a seven-year stint at Schalke, the prolific forward netted more than 30 goals in 52 European appearances.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:50\n\tOn Huntelaar celeb holding ball\n\t\n\tAlmost a decade on from his first spell, Huntelaar is back at the club he calls home.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:55\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\tTHE REASON I RETURNED WAS BECAUSE I HAD A GOOD FEELING ABOUT IT. IN FOOTBALL THESE THINGS JUST NEED TO FALL INTO PLACE. THEY HAVE TO WANT YOU AND IT\u2019S ALL ABOUT THE TIMING. IN THE END, IT ALL CAME TOGETHER SO IT WASN\u2019T DIFFICULT FOR ME TO CHOOSE AJAX. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:13\n\tAfter SOT\n\t\n\t13 years on, Ajax, who finished the group stage unbeaten, find themselves in the knockout phase once again.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:24\n\tRead on\n\t\n\tFor Huntelaar, it\u2019s a journey come full circle. Facing his former club Real Madrid, he is the only player to experience this stage of the competition for the revived Amsterdam giants.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:38\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\tWE HAVE LOTS OF YOUNG GUYS WHO ARE EAGER TO MAKE AN IMPRESSION, THEY STILL HAVE THEIR ENTIRE CAREERS AHEAD OF THEM AND WANT TO MAKE THE MOST OF IT. YOU CAN ALSO SEE THAT DURING OUR MATCHES. THE TEAM IS DOING VERY WELL. YOU CAN ALWAYS HELP OTHERS WHEN YOU HAVE A LOT OF EXPERIENCE AND SHARE WHAT YOU HAVE LEARNED. IN THE END, IT\u2019S ABOUT THEM EXPERIENCING IT FOR THEMSELVES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:05\n\tSOT: KLAAS-JAN HUNTELAAR (DUTCH)\n\t\n\tKLAAS-JAN HUNTELAAR, AT HOME WITH AJAX.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:08\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 17 \u2013 Still to come\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:09\n\tSancho\n\t\n\tStill to come, from the streets of London to European stardom. 18-year-old Jadon Sancho.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:16\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 17 \u2013 Feature 4: Jadon Sancho\n\tTIME\n\tPICTURE: SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:12\n\tSOT: SAYCE HOLMES-LEWIS\n(ENGLISH)\n\t\n\tI\u2019M SO PROUD OF JADON.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:15\n\tSOT: SAYCE HOLMES-LEWIS\n(ENGLISH)\n\t\n\tGROWING UP AROUND HERE, IT WAS TOUGH.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:19\n\tSOT: SAYCE HOLMES-LEWIS\n(ENGLISH)\n\t\n\tSAYCE HOLMES-LEWIS. JADON SANCHO\u2019S COACH FOR THE SOUTHWARK LONDON YOUTH GAMES TEAM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:25\n\tSOT: SAYCE HOLMES-LEWIS\n(ENGLISH)\n\t\n\tSOUTH LONDON HAS ALWAYS BEEN NOTORIOUS FOR PRODUCING GOOD TALENT AND GOOD FOOTBALL PLAYERS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:31\n\tSOT: SAYCE HOLMES-LEWIS\n(ENGLISH)\n\t\n\tIT\u2019S LIKE HE FELT THE GAME AND SAW THE GAME IN A DIFFERENT LIGHT. \n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:36\n\tSOT: SAYCE HOLMES-LEWIS\n(ENGLISH)\n\t\n\tTHIS CONCRETE JUNGLE THAT WE\u2019RE LIVING IN.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:38\n\tSOT: SAYCE HOLMES-LEWIS\n(ENGLISH)\n\t\n\tWHETHER IT WAS HERE, SOME OF THE CAGES IN AND AROUND THE AREA OR WHERE HE GREW UP KENNINGTON. EVERYTHING WAS GEARED TOWARDS FOOTBALL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:48\n\tOn first b-roll shot of Sancho in hood\n\t\n\tJadon Sancho is trailblazing a path across Europe at the tender age of 18, with a style honed in the streets of South London.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:58\n\tSOT: JADON SANCHO (ENGLISH)\n\t\n\tTHEY WERE THE FUN DAYS! JUST PLAYING STREET FOOTBALL WITH MY FRIENDS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:05\n\tSOT: JADON SANCHO (ENGLISH)\n\t\n\tI USED TO GO TO TOURNAMENTS AND THERE WOULD BE TEAMS WHOSE PLAYERS DIDN\u2019T TURN UP, AND I USED TO GO INTO THEIR TEAM AND JUST PLAY. THAT\u2019S HOW I STARTED MY FOOTBALL JOURNEY I WOULD SAY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:18\n\tOn sped-up GV of building\n\t\n\tAged 11, Sancho left home in Kennington developing at the Watford and then Manchester City youth academies. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:26\n\tSOT: JADON SANCHO (ENGLISH)\n\t\n\tI\u2019D NEVER LEFT MY MUM BEFORE, SO THE FIRST YEAR WAS VERY DIFFICULT; I SAID \u201cI CAN\u2019T DO THIS ANYMORE, I CAN\u2019T COPE.\u201d THEN, PEOPLE AROUND ME JUST SAID, \u201cTHERE\u2019S NOTHING FOR YOU IN KENNINGTON ANYMORE; DO WHAT YOU HAVE TO DO AND MAKE US PROUD.\u201d\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:42\n\tSOT: LOUIS LANCASTER (ENGLISH)\n\t\n\tWITH JADON, IT WAS VERY CLEAR YOU WERE WORKING WITH A VERY DRIVEN, FEARLESS, EXCITING TALENT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:48\n\tSOT: LOUIS LANCASTER (ENGLISH)\n\t\n\tLOUIS LANCASTER. JADON SANCHO\u2019S YOUTH COACH AT WATFORD FOOTBALL CLUB.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:53\n\tSOT: LOUIS LANCASTER (ENGLISH)\n\t\n\t1V1 HE WAS SO EXCITING TO WATCH. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:56\n\tSOT: LOUIS LANCASTER (ENGLISH)\n\t\n\tHE JUST LOVED PLAYING THE GAME OF FOOTBALL. HE WANTED TO WIN AND HE HAD TO BE CHALLENGED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:04\n\tOn b-roll of Sancho in front of BVB badge\n\t\n\tAt 17, Sancho decided to move to Borussia Dortmund, leaving England behind for the Bundesliga.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:12\n\tSOT: JADON SANCHO (ENGLISH)\n\t\n\tI LEFT TO GO TO WATFORD AND THEN WATFORD TO MANCHESTER, BUT THIS WAS A BIGGER STEP. I\u2019D LEFT THE COUNTRY; I CAN\u2019T JUST GO BACK HOME. I WAS NERVOUS. I FELT LIKE I HAD TO PROVE MYSELF AGAIN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:25\n\tOn pre-match handshakes\n\t\n\tIn his first season in Germany, Sancho displayed his talent in the UEFA Youth League, before making his Champions League introduction this campaign and scoring his first UCL goal against Atl\u00e9tico Madrid on matchday three.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:42\n\tSOT: JADON SANCHO (ENGLISH)\n\t\n\tTHAT WAS CRAZY! I HAD JUST COME ON AND I JUST SCORED STRAIGHT AWAY. YES, MY FIRST CHAMPIONS LEAGUE GOAL. I WILL REPLAY THAT ALL THE TIME; SCORING SIMPLE GOALS LIKE THAT, I WOULDN\u2019T MIND, I\u2019LL TAKE THEM ALL DAY LONG! \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:57\n\tOn b-roll of Sancho from behind looking at stadium\n\t\n\tThe young Englishman\u2019s European journey takes him to Wembley in the round of 16 as Dortmund face Tottenham and Jadon Sancho returns to London.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:07\n\tSOT: JADON SANCHO (ENGLISH)\n\t\n\tPLAYING AT WEMBLEY IN FRONT OF MY FAMILY AND FRIENDS, THEY\u2019RE JUST GOING TO BE SO AMAZED AND SO PROUD OF ME I THINK. \nTHEY\u2019RE JUST GOING TO BE SO HAPPY FOR ME AND PROBABLY KEEP THAT AS A MEMORY FOREVER.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:21\n\tSOT: LOUIS LANCASTER (ENGLISH)\n\t\n\tIT DOESN\u2019T MATTER IF HE IS WALKING OUT AT WEMBLEY WITH 80,000 PEOPLE OR HE\u2019S GOING TO KENNINGTON PARK, IT IS EXACTLY THE SAME. HE JUST WANTS TO HAVE AS MUCH FUN AS POSSIBLE, PLAY FOOTBALL AND JUST WIN GAMES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:37\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 17 \u2013 Feature 5: Jorge Griffa\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:39\n\tSOT: JORGE GRIFFA (SPANISH)\n\t\n\tWE ALWAYS TRAVELLED OUT INTO THE HEARTLAND OF THE COUNTRY. THAT NIGHT, I WAS WITH MARCELO BIELSA AND MARCELO ASKED ME WHAT TIME WE WOULD ARRIVE BACK IN ROSARIO AND I SAID, \u201cWE\u2019RE NOT GOING TO ROSARIO. WE\u2019RE GOING TO MURPHY\u201d, WHERE WE HAD HEARD ABOUT A TEENAGER CALLED POCHETTINO. IT WAS 11 AT NIGHT. WE SPOKE TO HIS MOTHER, FATHER AND WE SPOKE TO THE BOY. THAT WAS A SUNDAY AND ON MONDAY THE FATHER CAME AND BROUGHT ME AN ENVELOPE. HE SAID, \u201cYOU\u2019VE WON HIM, HERE\u2019S MY SON\u2019S TRANSFER.\u201d AND FROM THAT MOMENT ON HE WAS AT NEWELL\u2019S OLD BOYS. THAT WAS THE START OF MY JOURNEY WITH POCHETTINO. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\t\n\n\t10:18:22\n\tUPSOT: FANS\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:28\n\tSOT: JORGE GRIFFA (SPANISH)\n\t\n\tHE WAS ALWAYS A VERY SERIOUS BOY AND A STERN INDIVIDUAL. HE CAME FROM A GOOD FAMILY, HE WAS FIT, HE WAS REASONABLY GOOD ON THE BALL. HE HAD A SERIES OF ATTRIBUTES WITHIN HIM THAT ALLOWED HIM TO REACH THE SUCCESS HE WAS LOOKING FOR. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:49\n\tSOT: JORGE GRIFFA (SPANISH)\n\t\n\tYOUNGSTERS GO ON TO MOULD THEMSELVES ON THE BASIS OF THEIR SUCCESSES AND MISTAKES AS PLAYERS. ONLY THEN CAN THEY BECOME GOOD COACHES. IT IS ACHIEVED THROUGH HARD WORK, SACRIFICE, PERSEVERANCE, A DESIRE TO IMPROVE, AND BEING CONSTANTLY DEVOTED TO DOING THINGS BETTER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:13\n\tUPSOT: MAURICIO POCHETTINO\n\t\n\tCOME ON BEN!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:14\n\tSOT: JORGE GRIFFA (SPANISH)\n\t\n\tHE SHOWED GREAT CHARACTER. HE ALWAYS WANTED TO TRY AND SUCCEED. HE ALSO TOOK ON THE IDEAS THAT WERE NECESSARY TO BECOME SUCCESSFUL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:24\n\tUPSOT: MAURICIO POCHETTINO\n\t\n\tCOME ON! COME ON! COME ON!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:26\n\tSOT: JORGE GRIFFA (SPANISH)\n\t\n\tHE\u2019S CURRENTLY AT THE TOP OF HIS GAME AND HE NEEDS TO MAKE THE MOST OF THAT. HE NEEDS TO FOLLOW THE SAME PATH THAT HE DID WHEN HE WAS A BOY. HE ACCOMPLISHED HIS OBJECTIVES AS A PLAYER, NOW HE HAS TO DO IT AS A COACH, AN EDUCATOR, A TEACHER, OR WHATEVER YOU WANT TO CALL IT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:43\n\tSOT: JORGE GRIFFA (SPANISH)\n\t\n\tHE WHO RESTS ON HIS LAURELS AND IS SATISFIED WITH THEIR LOT ULTIMATELY ENDS UP MISSING THE TRAIN, AS WE SAY HERE.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:53\n\tSOT: JORGE GRIFFA (SPANISH)\n\t\n\tMY NAME IS JORGE GRIFFA. I\u2019VE KNOWN MAURICIO POCHETTINO SINCE I PLUCKED HIM FROM HIS HOMETOWN AT THE AGE OF 13. FOR ME THAT WAS AND CONTINUES TO BE A GREAT SOURCE OF SATISFACTION AND I WISH HIM ALL THE BEST.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:08\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 17 \u2013 Feature 6: VAR\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:12\n\tOn UEFA flag\n\t\n\tFollowing successful technological testing and the training of referees over the last few months, UEFA has decided to introduce Video Assistant Referees in this season's UEFA Champions League round of 16. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:26\n\tNATSOT: ROBERTO ROSETTI (ENGLISH)\n\t\n\tWE START OUR PROJECT\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:29\n\tAfter NATSOT\n\t\n\tUEFA\u2019s Chief Refereeing Officer, Roberto Rosetti, has led the project for the introduction of VAR in the UEFA Champions League.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:37\n\tSOT: ROBERTO ROSETTI (ENGLISH)\n\t\n\tVAR WILL PROVIDE AN IMPORTANT HELP TO MATCH OFFICIALS. THE MAIN TARGET IS TO REDUCE INCORRECT DECISIONS IN FOUR MATCH-CHANGING SITUATIONS: GOALS, PENALTIES, RED CARDS, AND MISTAKEN IDENTITY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:53\n\tUPSOT: WHISTLE\n\t\n\t[NO SCRIPT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:54\n\tSOT: ROBERTO ROSETTI (ENGLISH)\n\t\n\tFOR ALL FACTUAL DECISIONS: WAS IT OFFSIDE? WAS A FOUL COMMITTED INSIDE OR OUTSIDE THE PENALTY AREA? THE ON-FIELD REVIEW IS NOT NEEDED. THE VAR CAN SIMPLY INFORM THE REFEREE OF THE FACTS.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:11\n\tSOT: ROBERTO ROSETTI (ENGLISH)\n\t\n\tFOR ALL MATCH-CHANGING SITUATIONS, SUBJECT TO INTERPRETATION \u2013 RED CARDS, INCIDENTS IN THE PENALTY AREA, INCLUDING HANDBALL, WE WANT THE REFEREE TO WATCH THE SCREEN WITH HIS OWN EYES AND TAKE THE FINAL DECISION.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:28\n\tInside VAR cabin\n\t\n\tA video assistant referee team will be located at each stadium and will support the decision-making process of the referee.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:37\n\tOn referees walking out for the match\n\t\n\tThroughout a match, and by having access to all relevant broadcast cameras, the Video Assistant Referee team constantly checks for clear and obvious errors related to the four match-changing situations. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:52\n\tAfter slow-mo shot of jogging wheel being rotated\n\t\n\tThe VAR team communicates with the referee only for clear and obvious mistakes or serious missed incidents. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:01\n\tOn referee with finger to ear\n\t\n\tThe referee can hold up play while a decision is being reviewed. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:05\n\tRead on\n\t\n\tIf the VAR review provides clear evidence for a serious mistake, the VAR can then ask the referee to conduct an on-field review. The final decision can only be taken by the referee.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:16\n\tAfter red card brandished\n\t\n\tDuring the on-field review, fans will be informed about the process by broadcasters, commentators, stadium screens or announcements.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:25\n\tSOT: ROBERTO ROSETTI (ENGLISH)\n\t\n\tTHE PROTOCOL, WHEN AND HOW TO USE VAR HAS BEEN DEFINED BY IFAB, THE INTERNATIONAL FOOTBALL ASSOCIATION BOARD, WHICH ALSO DEFINES THE LAWS OF THE GAME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:36\n\tSOT: ROBERTO ROSETTI (ENGLISH)\n\t\n\tTHE UEFA VAR GUIDELINES ON HOW TO APPLY THIS PROTOCOL ARE VERY CLEAR. THE VIDEO ASSISTANT REFEREE WILL ONLY INTERVENE WHEN HE HAS THE EVIDENCE OF A CLEAR AND OBVIOUS MISTAKE IN A MATCH-CHANGING SITUATION. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:50\n\tSOT: ROBERTO ROSETTI (ENGLISH)\n\t\n\tALL THE GOALS ARE CHECKED. THE VAR WILL ONLY INTERVENE IF A GOAL HAS BEEN SCORED AFTER A FOUL OR AN OFFSIDE IN THE ATTACKING PHASE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:02\n\tSOT: ROBERTO ROSETTI (ENGLISH)\n\t\n\t3D TECHNOLOGY WILL HELP THE VAR TO DECIDE WHETHER AN OFFSIDE POSITION HAS OCCURRED OR NOT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:11\n\tSOT: ROBERTO ROSETTI (ENGLISH)\n\t\n\tVAR WILL ALSO INTERVENE WHEN THEY HAVE THE EVIDENCE OF SERIOUS FOUL PLAY, WHICH MUST BE SANCTIONED WITH A RED CARD ACCORDING TO THE LAWS OF THE GAME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:22\n\tAfter SOT\n\t\n\tVAR can also intervene during penalty area incidents.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:26\n\tSOT: ROBERTO ROSETTI (ENGLISH)\n\t\n\tTHE VAR WILL CHECK ALL PENALTIES AWARDED AND ALL INCIDENTS IN THE PENALTY AREA. FIRST OF ALL, THE VAR WILL INTERVENE IF THERE IS CLEAR EVIDENCE OF A FOUL IN THE PENALTY AREA. SECONDLY, VAR MUST INTERVENE FOR HANDBALL SITUATIONS ACCORDING TO THE FOLLOWING CRITERIA:\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:45\n\tSOT: ROBERTO ROSETTI (ENGLISH)\n\t\n\tDELIBERATE ACT MAKING CONTACT WITH THE BALL WITH THE ARM OR HAND; MOVEMENT TOWARDS THE BALL; DISTANCE; UNNATURAL POSITION OF THE ARM MAKING HIS BODY BIGGER. IN THESE SITUATIONS THE ON-FIELD REVIEW IS NEEDED TO TAKE THE FINAL DECISION. VAR CANNOT INTERVENE IF THERE IS NO CLEAR EVIDENCE TO JUSTIFY A REVIEW.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:10\n\tAfter SOT\n\t\n\tVAR will also be used at the UEFA European Under-21 Championship in Italy, the UEFA Nations League Finals in Portugal and this season's UEFA Europa League final in Baku.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:24\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 17 \u2013 Fixtures\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:25\n\tFixtures \n\t\n\tSo, on Tuesday Paris are at Manchester United, while Mauricio Pochettino\u2019s Tottenham face Dortmund at Wembley on Wednesday.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:32\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 17 \u2013 Lookahead\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:33\n\tGriezmann\n\t\n\tNext week, on the path to superstardom. Atl\u00e9tico Madrid\u2019s Antoine Griezmann.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:40\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\t\t\n\n\t10\t\n\n\t\t\n"], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1774053", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046837", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1804237", "internalArchiveId": "AA1901803909", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 1203, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10199883.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales 2019 - 06.02.2019"], "variantIds": ["ece-10199892"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-09T10:06:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046584\r\nDate de transcription : 08-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:00 > 0:00:02) [78%] : \r\nH. de la gigantesque ar\u00e8ne bat d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:32 > 0:01:53) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s heureux de vous retrouver, nous sommes aujourd'hui sur la place du March\u00e9 \u00e0 Vevey, c'est ici dans exactement 162 jours que sera donn\u00e9 le coup d'envoi de la 12\u00e8me F\u00eate des vignerons et vous le voyez autour de moi, le montage de la gigantesque ar\u00e8ne bat d\u00e9j\u00e0 son plein des travaux non sans cons\u00e9quence pour les commer\u00e7ants de la r\u00e9gion, on va en parler avec nos diff\u00e9rents invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:54 > 0:02:05) [94%] : \r\nMais en cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, c'est un autre type d'ar\u00e8nes qui est recherch\u00e9 par le public, les patinoires elles fleurissent un peu partout en Suisse romande durant l'hiver, mais comme vous allez le voir, pas toujours besoin de glace pour profiter des joies de la glisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:08 > 0:02:14) [89%] : \r\nEt en fin d'\u00e9mission, ce sera au tour de l'ancienne trap\u00e9ziste et athl\u00e8tes Silk\u00e9 pan de nous d\u00e9voiler son petit coin de paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:14 > 0:02:23) [82%] : \r\n\u00e7a respirer s'\u00eatre l\u00e0 c'est sentir qu'on peut \u00eatre heureux avec rien de la chance de quand m\u00eame pouvoir encore venir ici par moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:23 > 0:02:28) [96%] : \r\nVoil\u00e0 pour le menu de ce 6 f\u00e9vrier on regarde tout de suite les infos du jour et on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:32 > 0:02:59) [95%] : \r\nElle est exalt\u00e9e inspirante la jeunesse fribourgeoise qui bat le pav\u00e9 en r\u00e9clamant des mesures pour le climat et elle est d\u00e9sormais soutenue par une majorit\u00e9 du Grand Conseil fribourgeois par 77 voix contre 11 le Parlement en juin, le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 recevoir une d\u00e9l\u00e9gation de jeunes et de mettre \u00e0 disposition les moyens financiers n\u00e9cessaires \u00e0 la lutte contre le changement climatique, l'ex\u00e9cutif a promis de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un plan ambitieux et assortis d'objectifs pr\u00e9cis, selon ses propres dires, ils \u00e9taient 2500 \u00e0 d\u00e9filer dans les rues samedi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:02 > 0:03:26) [88%] : \r\nLe grand Neuch\u00e2tel 3\u00e8me ville de Suisse romande devrait finalement bien voir le jour en 2021, le recours sur la fusion du village de Peugeot avec Neuch\u00e2tel et 2 autres communes voisines a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la chancellerie d'\u00e9tat, raison invoqu\u00e9e, notamment des motifs de recours mal fond\u00e9s des recours pourrait toutefois continuer leur combat aupr\u00e8s du Tribunal cantonal plus f\u00e9d\u00e9rale, mais \u00e7a il le communiqueront demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:30 > 0:03:43) [92%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le traditionnel test des sir\u00e8nes a retenti dans toute la Suisse, et pour la premi\u00e8re fois les personnes sourdes ont \u00e9galement pu \u00eatre alert\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle application une alternative \u00e0 l'alarme sonore demand\u00e9e depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:43 > 0:03:58) [92%] : \r\nC'est effectivement un grand pas en avant pour l'\u00e9galit\u00e9 des personnes sourdes, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'on se bat pour ce que ce syst\u00e8me soit enfin accessible aussi aux personnes sourdes, on a d\u00fb beaucoup ma\u00eetre d'\u00e9nergie, donc oui effectivement, c'est une grande victoire et une grande satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:58 > 0:04:09) [96%] : \r\nL'application d\u00e9velopp\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 plus de 350000 fois et elle ne s'adresse pas qu'aux personnes malentendantes, chacun peut la t\u00e9l\u00e9charger pour \u00eatre inform\u00e9 en cas de danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:34 > 0:04:47) [87%] : \r\nBonjour, madame Meyer au bonjour on est ici sur la place du march\u00e9, alors encore relativement vite, m\u00eame si les travaux ont d\u00e9j\u00e0 bien commenc\u00e9, d'ici quelques mois, il y aura des des milliers, des dizaines de milliers de touristes, j'imagine que ce sera le Jackpot pour les commer\u00e7ants veveysan comme repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:47 > 0:04:58) [82%] : \r\nOn voudrait bien y croire, oui, mais d'ici l\u00e0, on a tous ces installations, on a Parking et les commer\u00e7ants, ils sont \u00e0 la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:58 > 0:05:03) [96%] : \r\nMais concr\u00e8tement, comment vous faites alors pour que les mauvaises, on reste ici \u00e0 Vevey durant cette p\u00e9riode durant ce grand chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:03 > 0:05:46) [85%] : \r\nOn essaye vraiment de montrer que, oui, \u00e7a reste une belle attractif, elle est tellement belle la au m\u00eame bord du lac et aussi tous ces commer\u00e7ants, on a une toxicit\u00e9 de commerce extraordinaire du coup on fait diff\u00e9rentes actions, on n'a pas exemple \u00e0 un pampa de Market, on va lancer au coeur de la ville qui a exig\u00e9 sa petite place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la presse qu'un et on invite tous les artisans, les commer\u00e7ants de venir avec leurs produits de niche, mais pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 un public un peu comme notre site Internet qui se veut \u00eatre assez plateformes pour informer attirer la client\u00e8le de loin de venir visiter cette belle ville m\u00eame, on a pouss\u00e9 construction, \u00e7a vaut la peine de venir \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:46 > 0:05:56) [88%] : \r\nOui, mais c'est les 2 d\u00e9fis a non seulement accueillir ces dizaines de milliers de visiteurs qui aura cet \u00e9t\u00e9, mais c'est aussi faire que le Veveysan reste pour l'instant \u00e0 Vevey pour les commerces, puisqu'il y a, il y a 8 mois d'installation, c'est tr\u00e8s long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:56 > 0:06:19) [86%] : \r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 on aimerait montrer qu'on peut faire une diff\u00e9rence, parce que c'est vrai, on parle l\u00e0, pour certains c'est temps de crise, moi j'appelle plut\u00f4t d\u00e9tentrice et des tentes d'opportunit\u00e9, normalement, on veut rester dans nos zones de confort et puis on voudrait rien changer, l\u00e0, on est oblig\u00e9, on a besoin de bouger, et du coup on sait lancer ce d\u00e9fi de faire une diff\u00e9rence quand cette en d\u00e9fiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:19 > 0:06:23) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Madame Mayer pour ces quelques explications votre journ\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:25 > 0:06:37) [91%] : \r\nEt je vous le disais en cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, c'est un autre type d'ar\u00e8nes qui draine les foules, les patinoires ne d\u00e9semplissent pas mais, comme vous allez le voir, pas besoin automatiquement de glace pour appr\u00e9cier les joies de la glisse, c'est un reportage d'Elza on guide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:41 > 0:06:56) [90%] : \r\nElle commence \u00e0 se faire un peu vieille, mais les patins glisse encore bien ou plut\u00f4t il roule, nous sommes sur une des premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations de patinoire en synth\u00e9tique install\u00e9 il y a plus de 15 ans, elle est tr\u00e8s belle pr\u00e9cis par les enfants de ce quartier Genevois qui ne sont pas dupes pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:56 > 0:07:13) [76%] : \r\nNon, un peu tard, l'aide mais sur de la fausse en plastique, l\u00e0, s'il a fui comme \u00e7a avait gomm\u00e9 Pierre apr\u00e8s \u00e7a roule, je pr\u00e9f\u00e8re la vraie tu marques une faut patinoire oui j'aime les 2 Luc que c'est du plastique, \u00e7a c'est moins glissant, alors quelle pointures qui peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:14 > 0:07:23) [87%] : \r\nSur cette surface, on peut utiliser des rollers, qui n'\u00e9tait pas un sp\u00e9cifique avec des roues m\u00e9talliques pour tenter de simuler l'impression que l'on peut avoir sur la vraie glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:24 > 0:07:26) [77%] : \r\n\u00e7a va, tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:26 > 0:07:40) [93%] : \r\nMoi, j'ai l'impression que c'est exactement les m\u00eames gestes que pour le patin \u00e0 glace, mais c'est tr\u00e8s pratique, pass\u00e9 tout pr\u00e8s d'chez nous c'est agr\u00e9able parce qu'on est pas oblig\u00e9 d'aller jusqu'\u00e0 la patinoire des Vernets sinon on serait pas je crois, est ce que \u00e7a fait moins mal quand on a demand\u00e9 aux enfants \u00e7a fait mal quand on tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:40 > 0:07:47) [93%] : \r\nLa mise en place au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la patinoire des Charmilles a surtout une vocation sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:47 > 0:08:00) [93%] : \r\nC'\u00e9tait important d'avoir justement cette activit\u00e9 qui annonce l'hiver et qui met un peu de joie dans l'hiver aussi, on sait que les enfants n'ont pas tous le choix de partir \u00e0 la neige ont pas toutes les possibilit\u00e9s, on avait envie d'offrir ce quartier des Charmilles, une autre possibilit\u00e9 d'activit\u00e9 tr\u00e8s hivernal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:00 > 0:08:05) [95%] : \r\nEt le choix du synth\u00e9tique \u00e0 faciliter la mise en place de cette activit\u00e9, 4 mois par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:05 > 0:08:21) [93%] : \r\nL'entretien est beaucoup plus simple : aujourd'hui, pour nous, on est donc le service de la jeunesse, on n'a pas besoin d'avoir un appui constant du service des sports comme une patinoire en glace, on peut vraiment avoir un entretien qui se fait par donc les collaborateurs sur place tous les jours, de mani\u00e8re usuelle et qui permet d'ouvrir cette patinoire Centre diffus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:23 > 0:08:34) [92%] : \r\nIci, pas de syst\u00e8me de refroidissement, puisqu'il n'y a pas de glace, ce sont plusieurs centaines de m\u00e8tres carr\u00e9s de plaques en poly\u00e9thyl\u00e8ne qui Servent \u00e0 former cette patinoire qui guide sans adjonction de produits lubrifiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:37 > 0:08:46) [73%] : \r\nBen en fait un peu si jamais ancien patron, enfin bon peut apprend maritimes veulent pousser \u00e0-t-il parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:51 > 0:08:53) [81%] : \r\nQu'est ce qui est difficile, rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:55 > 0:09:00) [89%] : \r\nCe n'est en tout cas pas quelques chutes qui d\u00e9courageront les plus jeunes utilisateurs de cette patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:19 > 0:09:38) [90%] : \r\nMais toujours \u00e0 Vevey, sur la place du march\u00e9 o\u00f9 le montage de l'\u00e9norme \u00e0 Rennes bat son plein, et le moins qu'on puisse dire c'est qu'elle prend de la place bonjour Jacques bonjour, je veux dire on est maintenant sur la terrasse de votre \u00e9tablissement, on est vraiment mais coll\u00e9 \u00e0 l'infrastructure et des poutres en m\u00e9tal qui viennent jusque sur votre terrasse absolument, comment \u00e7a va se passer cette cohabitation ben \u00e7a marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:38 > 0:09:56) [91%] : \r\nC'est magnifiquement bien, c'est une occasion extraordinaire rendez compte une f\u00eate tous les 20 ans, nous sommes le miroir non seulement de la Suisse, mais de du monde entier, pratiquement, on pourrait dire non, c'est une f\u00eate magnifique, il faut la vivre et nous on est tr\u00e8s, tr\u00e8s bien plac\u00e9, je pense que \u00e7a marche tr\u00e8s bien se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:56 > 0:10:04) [94%] : \r\nMais en discutant aussi avec d'autres commer\u00e7ants, certains accusent une baisse de 40 pourcent un petit peu de leur chiffre d'affaires, surtout en cette p\u00e9riode d'installation vous le ressentez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:04 > 0:10:31) [90%] : \r\nC'est vrai que, en ce moment, on a d\u00fb tout \u00e7a peut par exemple r\u00e9duire un peu la voilure, on pourrait dire, mais la f\u00eate sera belle, il y aura \u00e9norm\u00e9ment de monde et il ne faut pas oublier qu'en plus cette f\u00eate nous apporte aura dans cette ville de Vevey qui vit pendant 20 ans apr\u00e8s, les gens viennent \u00e0 Vevey, parce que c'est la f\u00eate du vigneron et parce que c'est la confr\u00e9rie des vignerons et parce que la, la, la ville, elle aussi, elle est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:31 > 0:10:37) [88%] : \r\nEt vous avez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu en la derni\u00e8re \u00e9dition de de la F\u00eate des Vignerons en tant que commer\u00e7ant c'\u00e9tait Jack pote c'\u00e9tait tout b\u00e9nef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:37 > 0:11:10) [84%] : \r\nPour vous, comme j'\u00e9tais, je nettoie mais un \u00e9tablissement qui s'appelle pour pas le cacher, si Charlize \u00e0 Vevey et on \u00e9tait magnifiquement plac\u00e9, donc j'ai fait une excellente F\u00eate des vignerons et l'eau dans l'autre, c'est-\u00e0-dire la p\u00e9riode un peu faible avant la f\u00eate, parce que bien s\u00fbr on est un petit peu d\u00e9rang\u00e9, mais c'est pas trop grave, on apr\u00e8s la f\u00eate, c'\u00e9tait vraiment \u00e0 \u00e7a serait l'exercice excellent \u00e7a se compense finalement on parle parce c'est un peu plus creuse maintenant et et \u00e7a n'a tout \u00e0 fait, je pense que les boeufs maison doivent absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:48) [89%] : \r\nAvoir le sourire \u00e0 cette f\u00eate, parce que \u00e7a nous am\u00e8ne quand m\u00eame, je le r\u00e9p\u00e8te, puisque je viens de dire, \u00e7a nous am\u00e8ne des gens tout au long des, des, des, des, des, 20 ann\u00e9es qui suivent la f\u00eate donc on peut pas regarder seulement les quelques petits probl\u00e8mes que nous causer les l', mois de la construction, mais en plus, n'oublions pas \u00e0 on aura des r\u00e9p\u00e9titions et voil\u00e0, il y a une \u00e9nergie dans cette ville incroyable et puis il y a des, des, des, des hommes extraordinaires comme Fran\u00e7ois Margot vous pouvez Daniel Vili qui rend la la force de mener \u00e7a \u00e0 bien n'emp\u00eache extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:48 > 0:12:08) [90%] : \r\nMoi je ne peut que remercier moi je crois que le mieux c'est de revenir au mois d'ao\u00fbt, pour faire le bilan du et tout cela vous aura peut-\u00eatre donn\u00e9 enfin \u00e7a tombe bien, je vous propose de partir du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, o\u00f9 un groupe de syriennes cuisinent de temps en temps, en \u00e9change de dons, des dons qui seront revers\u00e9s ensuite \u00e0 des actions caritatives, c'est un reportage de Pascal Sibot et Karine r\u00e9side hors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:13 > 0:13:02) [82%] : \r\nCap sur la cuisine orientale, nous sommes chez parvis qui est syriennes elle cuisine b\u00e9n\u00e9volement avec ses compatriotes pour l'association Passerelle Suisse- Syrie ces places sont vendues pour des banques et les b\u00e9n\u00e9fices iront pour des actions en Syrie merci p\u00e8re viennent de nous ouvrir votre cuisine aujourd'hui qu'est-ce qu'on va pr\u00e9parer avec vous donc va pr\u00e9parer fin de vie, oui, mais \u00e7a c'est Kafka cafter \u00e7a c'est quoi ce que c'est, on le fait avec supplanter l'entr\u00e9e au rouge, il faut que coule par 6 le g\u00e9n\u00e9ral par tous les repas, nous, c'est presque comme le sel, \u00e7a c'est l'exemple donc \u00e7a le fameux bon \u00e7a, \u00e7a vient de quelle r\u00e9gion \u00e7a g\u00e9n\u00e9ral pour les payer, a rappel\u00e9 tous les pays arabes oui ou de m\u00eame Afrique aussi, il s'vacant alors on entend d\u00e9j\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:04 > 0:13:12) [74%] : \r\nLa C5 5 grammes leur moi pour 25 CSA d\u00e9pendait pas si ces petits hauts grad\u00e9s et puis il y a au fond bien couper un non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:12 > 0:13:20) [84%] : \r\nMoi, je vais vous aider \u00e0 faire parce que je vois, c'est pas mal de travail oui, et puis l\u00e0 vous coller avec farines et d\u00e8s lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:23 > 0:13:29) [87%] : \r\nOh, il est pas beau, il est pas beau comme vous un \u00e7a va, c'est le cumul \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:35 > 0:13:56) [79%] : \r\n\u00e7a s'est fait, Deauville, on fait avec du whisky et Olive, le riz, les viandes hach\u00e9es quand on quelqu'un Euro \u00e7a il faut \u00eatre sur la table, \u00e7a c'est c'est un signe de oui, bienvenue, oui c'est \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a oui, Erwin qu'est-ce qui a dans les cafetiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:56 > 0:14:05) [65%] : \r\nC'est couscous ce coup- si Monsieur par ci, les un Lyon et encore sauce tomate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:06 > 0:14:24) [75%] : \r\nDes messieurs tr\u00e8s, tr\u00e8s bon comment est-ce qu'on dit kurde, bon app\u00e9tit, bon app\u00e9tit, or \u00e0 Fiat ben proche h\u00e9 ben aussi \u00e7a fait arr\u00eater app\u00e9tit merci beaucoup Anderlecht, bon app\u00e9tit, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:28 > 0:14:38) [94%] : \r\nEt pour terminer cette \u00e9mission, je vous propose de d\u00e9couvrir un nouveau lieu magique en Suisse romande, ce soir, c'est l'athl\u00e8te Silke Pan qui nous emm\u00e8ne dans son petit coin de paradis regarde tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:56 > 0:14:59) [88%] : \r\nMoi j'adore venir ici, c'est mon coin de paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:00 > 0:15:21) [88%] : \r\nC'est la tondeuse hier qui est qui est vraiment \u00e0 5 minutes de de mon atelier qui est \u00e0 est ici, on est \u00e0 long mais c'est c'est vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 tout pr\u00e8s et puis on fait des cr\u00e9ations ballons pour des \u00e9v\u00e9nements, comme je viens des fois l\u00e0 avec mon mari, ben \u00e7a nous permet d'\u00eatre un peu plus faire quand on discute dans des lieux comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:30 > 0:15:35) [91%] : \r\nSouvent, ben je vais aussi faire quelques exercices de renforcement, je prends un petit peu des des petits engins de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:41 > 0:15:48) [91%] : \r\nBon d'accord, il y a un petit peu l'autoroute \u00e0 pied quelques lignes \u00e0 l'actrice, mais c'est pas \u00e7a qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:52 > 0:16:00) [80%] : \r\nLa comme aujourd'hui, je viens avec mon chien, un petit, je le vois courir plus adore petit-lait quand il le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:01 > 0:16:06) [86%] : \r\nBon c'est vrai que, des fois avec la la pression professionnelle l'appui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:07 > 0:16:30) [90%] : \r\nLa pression par rapport aux performances sportives, moi j'ai des moments o\u00f9 oui, oh je doute un peu pied o\u00f9 tout la pression tout me tombe sur la t\u00eate et et je me sens vid\u00e9 et puis c'est vrai que quand je viens ici, j'arrive \u00e0 relativit\u00e9 les choses arrivent \u00e0 apprendre \u00e0 distance avec mes soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:31 > 0:16:36) [88%] : \r\nFinalement, voir que que la vie, c'est bien plus que la vie, il s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:37 > 0:17:00) [90%] : \r\nC'est respirer et s'\u00eatre l\u00e0 c'est sentir qu'on peut \u00eatre heureux avec rien, qu'on n'a pas besoin de d'\u00eatre d'avoir des m\u00e9dailles qu'on n'a pas besoin de gagner 100000 francs \u00e0 l'ann\u00e9e, cela change 2 comment pouvoir encore venir ici par moi- m\u00eame que j'ai encore des bras qui sont forts et puis j'ai la chance de vivre tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:20 > 0:17:32) [95%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive d\u00e9j\u00e0 la fin de l'\u00e9mission, je vous retrouve demain \u00e0 Bron, dans le canton de Fribourg, \u00e0 l'occasion du bicentenaire du chocolatier cahiers et la suite de notre s\u00e9rie de la semaine, vous emm\u00e8nera sur la plus longue piste de luge du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:34 > 0:17:40) [93%] : \r\nEt elle h\u00e9sitait pas \u00e0 nous contacter sur les r\u00e9seaux sociaux, toute l'\u00e9quipe se joint \u00e0 moi pour vous souhaiter une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902806322", "durationSec": 145, "title": "FRIGO CL GE SERIE CA CAILLE PATINOIRE SYNTHETIQUE CLEAN_RTS000001728857", "excerpt": "La ville de Gen\u00e8ve en a install\u00e9 une patinoire en synth\u00e9tique dans le quartier des Charmilles, ce lieu, \u00e0 vocation sociale, permet aux habitants du quartier de se retrouver dans un endroit convivial.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE", "ACTIVIT\u00c9 SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806323", "durationSec": 138, "title": "FRIGO CL ROM CUISINE SYRIE CF_RTS000001681139", "excerpt": "Un groupe de femmes syriennes cuisine des sp\u00e9cialit\u00e9s orientales en \u00e9change de dons vers\u00e9s pour des actions caritatives dans leur pays d'origine gr\u00e2ce \u00e0 l'association Passerelle Suisse-Syrie.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ART CULINAIRE", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806324", "durationSec": 156, "title": "FRIGO VD CL CPARADIS SILKE PAN CF_RTS000001724958", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse de handbike Silke Pan nous pr\u00e9sente son coin de paradis, l'\u00e9tang Duzillet dans le canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OLLON (VD)"], "thematicThemes": ["\u00c9TANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1903813299", "title": "CL BREVES", "excerpt": "Le grand conseil fribourgeois a vot\u00e9 une r\u00e9solution qui demande au  au conseil d'Etat de recevoir une d\u00e9l\u00e9gation de jeunes et de mettre \u00e0 disposition des moyens financiers pour lutter contre les changements climatiques.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "JEUNE (\u00c2GE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903813412", "summary": "Duplex Vevey : itw de Astrid Meyer, association des commer\u00e7ants de Vevey.", "id": "1813790", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1903813418", "summary": "Duplex Vevey : Itw de Jacques Oliger, patron du Cep d'or.", "id": "1813796", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772700", "comment": "Date 1\u00e8re publication 06.02.2019", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046584", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1722826", "internalArchiveId": "AA1810722777", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Park City 2019 : Snowboard Halfpipe dames et messieurs", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 8374, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "backgrounds": ["Park City, le snowboardeur suisse Patrick Burgener remporte la m\u00e9daille de bronze lors du snowboard halfpipe des Championnats du monde de ski freestyle 2019."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-12T10:53:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902807032", "durationSec": 167, "title": "SKFR 080219 ITW BURGENER", "excerpt": "Itw du snowboardeur suisse Patrick Burgener apr\u00e8s sa 3e place et m\u00e9daille de bronze lors du snowboard halfpipe des Championnats du monde de ski freestyle 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARK CITY"], "thematicThemes": ["HALFPIPE (SNOWBOARD)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["BURGENER, PATRICK"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902807814", "summary": "Park City : 2e manche du snowboard halfpipe de Burgener, Patrick, snowboardeur suisse.", "id": "1808148", "visualThemes": ["HALFPIPE (SNOWBOARD)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["PARK CITY"], "visualPersons": ["BURGENER, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807818", "summary": "Park City : c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du Snowboard halfpipe avec Scotty James, snowboardeur australien, Yuto Totsuka, snowboardeur japonais et Patrick Burgener, snowboardeur suisse.", "id": "1808152", "visualThemes": ["HALFPIPE (SNOWBOARD)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["PARK CITY"], "visualPersons": ["BURGENER, PATRICK"]}], "program": {"href": "/programs/530", "id": "530", "name": "Freestyle"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1760110", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043423", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1807343", "internalArchiveId": "AA1902807009", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Are 2019 : C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du combin\u00e9 dames", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019 remport\u00e9 par la skieuse suisse Wendy Holdener, devant la slovaque Petra Vlhova et la norv\u00e9gienne Ragnhild Mowinckel.", "durationSec": 2597, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "backgrounds": ["Are Su\u00e8de, remise des m\u00e9dailles du combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin  2019 remport\u00e9 par la skieuse suisse Wendy Holdener, devant la slovaque Petra Vlhova et la norv\u00e9gienne Ragnhild Mowinckel."], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "VLHOVA, PETRA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:05:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901754924", "durationSec": 3318, "title": "Championnats du monde Are 2019 : Slalom du combin\u00e9 dames", "excerpt": "Le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019 est remport\u00e9 par la skieuse suisse Wendy Holdener, devant la slovaque Petra Vlhova et la norv\u00e9gienne Ragnhild Mowinckel.", "remarks": "ZU103167 : Clean\nZU103168 : CC\nZU103169 : plus dirty", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex Are", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902806975", "durationSec": 4221, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "VLHOVA, PETRA"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "medias": [{"id": "1774120", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU103199", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1755295", "internalArchiveId": "AA1901754998", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Are 2019 : Slalom du combin\u00e9 dames ENTOURAGE", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 5320, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-11T11:31:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901754996", "durationSec": 7074, "title": "Championnats du monde Are 2019 : Descente du combin\u00e9 dames ENTOURAGE", "excerpt": "Dartfish montrant les trajectoires des skieuses Wendy Holdener et Ilka Stuhec dans la manche de descente du combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019.", "remarks": "D\u00e9j\u00e0 diffus\u00e9.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex aire d'arriv\u00e9e", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau Are", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902806965", "durationSec": 32, "title": "ENTO 2 080219 SEQUENCE HOLDENER", "excerpt": "Dartfish montrant les trajectoires des skieuses Wendy Holdener et Petra Vlhova dans la manche de descente du combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019.", "remarks": "ZU103167 : Clean\nZU103168 : CC\nZU103169 : plus dirty"}, {"internalArchiveId": "AA1902806966", "durationSec": 29, "title": "ENTO 2 080219 SEQUENCE STUHEC", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Wendy Holdener apr\u00e8s sa victoire dans le combin\u00e9 dames des championnats du monde de ski alpin de Are 2019."}, {"internalArchiveId": "AA1902806967", "durationSec": 33, "title": "ENTO 2 080219 SEQUENCE VLHOVA", "excerpt": "Le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019 est remport\u00e9 par la skieuse suisse Wendy Holdener, devant la slovaque Petra Vlhova et la norv\u00e9gienne Ragnhild Mowinckel."}, {"internalArchiveId": "AA1902806968", "durationSec": 59, "title": "ENTO2 080219 COMBI HOLDENER  15"}, {"internalArchiveId": "AA1902806969", "durationSec": 15, "title": "ENTO2 080219 DARTFISH HOLDENER STUHEC 2", "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806970", "durationSec": 32, "title": "ENTO2 080219 DARTFISH TRA", "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806971", "title": "ENTO2 080219 EMISSION COMBI SLAL"}, {"internalArchiveId": "AA1902806972", "durationSec": 134, "title": "ENTO2 080219 ITW HOLDENER", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806973", "durationSec": 33, "title": "ENTO2 080219 ITW HOLDENER 2"}, {"internalArchiveId": "AA1902806974", "durationSec": 42, "title": "ENTO2 080219 MAMAN HOLDENER"}, {"internalArchiveId": "AA1902806975", "durationSec": 4221, "title": "Championnats du monde Are 2019 : Slalom du combin\u00e9 dames", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "VLHOVA, PETRA"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex aire d'arriv\u00e9e", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau Are", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770184", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045942", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1789474", "internalArchiveId": "AA1901789158", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 1776, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10204946", "imageURL": "http://www.rts.ch/10204945.image", "alternativeTitle": ["Sport Derni\u00e8re - Vendredi 08.02.2019", "Sport derni\u00e8re"], "variantIds": ["ece-10204946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T12:03:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046170\r\nDate de transcription : 10-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:32) [92%] : \r\nBonsoir, ce 8 f\u00e9vrier est une belle journ\u00e9e pour le sport suisse, restez donc avec nous pendant une trentaine de minutes parce qu'on va voir ensemble tout ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, on commence avec un record d'Europe, celui du semi- marathon Julien vendeurs se l'est appropri\u00e9 sous la chaleur de race Al-Khaimah dans les \u00c9mirats arabes unis, Marc-Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:00:35) [72%] : \r\nUn bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:35 > 0:00:43) [84%] : \r\n59 minutes et 13 secondes Julien vendeur \u00e7a r\u00e9ussit son pari, devenant cette nuit aux \u00c9mirats arabes unis, le nouveau d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:43 > 0:00:53) [85%] : \r\nDu record d'Europe du semi- marathon gr\u00e2ce \u00e0 j'ai fait un beau temps chiffre un jour tout donn\u00e9, j'ai j'ai j'ai pein\u00e9 sur la fin mais c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:53 > 0:01:07) [89%] : \r\nParti \u00e0 7 heures du matin heure locale \u00e0 Arras, Karima, le Genevois a termin\u00e9 4\u00e8me d'un des semi- marathons les plus relev\u00e9 de l'histoire, pulv\u00e9risant de 19 secondes le record d'Europe de la l\u00e9gende Britannique Mo Farah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:07 > 0:01:25) [86%] : \r\nC'est cool de battre un autre record de Meaux Farage avait d\u00e9j\u00e0 fait c'est-il un autre voil\u00e0 c'est la progression continue je remercie mon coach pour \u00e7a et m\u00eame mes partenaires d'entra\u00eenement nous pousser au quotidien et voil\u00e0, je me r\u00e9jouis de la suite et, pourquoi pas aller chercher des tr\u00e8s tr\u00e8s gros chrono chancelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:27 > 0:01:40) [88%] : \r\nEt pendant qu'un sportif, je ne vois aux \u00c9mirats Arabes Unis, Gen\u00e8ve, elle attendait Roger Federer, le B\u00e2lois et c'est dans la cit\u00e9 de Calvin pour promouvoir la Lever Cup ce tournoi amical qui aura lieu en septembre prochain, Ana Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:43 > 0:01:50) [92%] : \r\nDes fans qui scandent son nom, l'attente para\u00eet interminable pour ses 1500 personnes qui patientent depuis plusieurs heures au Parc des bastions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:50 > 0:01:59) [83%] : \r\nAh ben je me suis d\u00e9j\u00e0 r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 6 heures ce matin, et puis apr\u00e8s je suis venu, j'ai un peu froid, l\u00e0, mais \u00e7a va aller, \u00e7a vaut l\u00e0 \u00e7a vaut le coup, \u00e7a vaut tout le du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:59 > 0:02:03) [91%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai mon coeur qui bat tr\u00e8s fort et je suis vraiment tr\u00e8s content de d'\u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:03 > 0:02:10) [80%] : \r\nMoi, je suis plus excit\u00e9 pour mon mari, et l\u00e0, de respect, pas 3 heures du matin pour regarder ce que j'venais avec lui, c'est plus lui en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:11 > 0:02:26) [92%] : \r\nVers midi, 40, l'excitation est mont\u00e9e d'un cran, des cris de joie explose le ma\u00eetre fait enfin son apparition \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, une autre l\u00e9gende du tennis : le Su\u00e9dois Bjorn Borg durant plus de 20 minutes, Roger Federer s'est pr\u00eat\u00e9 au jeu des autographes, un bain de foule qui le surprend encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:26 > 0:02:34) [81%] : \r\nC'est sympa \u00e7a, moi je vois \u00e7a, pas comme normal \u00e9tait voil\u00e0 G\u00e9rard rarement en Suisse, et d'abord \u00e0 sa possibilit\u00e9 c'est sympa, tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:34 > 0:02:37) [98%] : \r\nPour les fans, c'\u00e9tait l'occasion de voir leur idole en Chair et en hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:37 > 0:02:56) [81%] : \r\nUn joueur exceptionnel, c'est incroyable de voir comme \u00e7a, c'est pr\u00e8s Ottmar entendu \u00e7a peut, \u00e7a valait la peine, la nous raseur avec la dame, c'\u00e9tait en m\u00eame je peux vous dire, c'est le monde, leur r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9, on a en face, on n'a pas de g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:57 > 0:03:13) [94%] : \r\nPlus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, les 2 Stars ont \u00e9chang\u00e9 quelques balles avec comme toile de fond le jet d'eau, une visite bien orchestr\u00e9e avec un objectif pr\u00e9cis : le lancement de la billetterie de voir Cup pour la 3\u00e8me \u00e9dition de cette comp\u00e9tition, Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 choisie comme ville h\u00f4te un lieu qui rappelle de bons souvenirs \u00e0 Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:13 > 0:03:36) [90%] : \r\nAvant, jouer ici et surtout avec l'histoire de la Coupe Davis, ici \u00e0 Gen\u00e8ve en 92 avec Marc Jacobs, quand ils ont gagn\u00e9 compte le Br\u00e9sil en demi- finale, \u00e7a, \u00e7a m'a forc\u00e9ment beaucoup marqu\u00e9 aussi j'avais bah 11 ans \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi pour moi peut-\u00eatre secr\u00e8tement, peut-\u00eatre un peu un r\u00eave de une fois \u00e0 Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve, M. bah j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:36 > 0:03:46) [96%] : \r\nPour voir le ma\u00eetre jouer en septembre prochain \u00e0 Palexpo il fallait d\u00e9bourser au minimum 250 francs par billet, pas de quoi d\u00e9courager les fans tous les tickets ont \u00e9t\u00e9 vendus ce matin en l'espace de quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:03:46 > 0:03:47) [69%] : \r\nOui, vraiment un AVC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:48 > 0:03:55) [91%] : \r\nBonsoir C\u00e9dric para\u00eet bonsoir, j'ai dit tout \u00e0 l'heure, que c'\u00e9tait une belle journ\u00e9e pour le sport suisse, la moisson continue au championnat du monde de ski elle snowboard freestyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:03:55 > 0:04:08) [88%] : \r\n\u00e7a fait d\u00e9sormais 7 m\u00e9dailles si je compte bien, pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Park City, aux \u00c9tats-Unis, ces m\u00e9dailles qui s'enfile presque comme des perles et c'est un snowboarder, roman qui a d\u00e9croch\u00e9 la 7\u00e8me m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:08 > 0:04:15) [92%] : \r\nPatrick Burgener g\u00e9n\u00e8re d\u00e9j\u00e0 en bronze lors des derniers Mondiaux, il y a 2 ans, le Vaudois r\u00e9cidive apr\u00e8s un hiver difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:16 > 0:04:32) [82%] : \r\nSi je suis tellement heureux, \u00e7a fait depuis le d\u00e9but de saison que je cherche ce podium je fais 2 fois 4\u00e8me du les 2 derniers l\u00e0 enfin, pourtant j'avais mal dormi j'ai fait l'entra\u00eenement le pire au monde en p\u00e9p\u00e9 crois l'entra\u00eenement, \u00e7a se passera pas le faire et au moment o\u00f9 le faire, j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:32 > 0:04:43) [86%] : \r\nLe moment c'est quand Pepe, dit l'entra\u00eeneur national encourage pour le 2\u00e8me de ses 3 passages et c'est dans ce 2\u00e8me run qu'il va r\u00e9ussir cette figure pied droit en avant son plus faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:44 > 0:04:48) [90%] : \r\nEt il arrive \u00e0 plaquer ce triptyque, on a vu seulement chez le vainqueur ce quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:49 > 0:05:01) [78%] : \r\nEnfin, Rennes super dur \u00e0 plaquer parce qu'il est super technique g\u00e9ant saute, puisque tous les autres, plus Dufermont ceux du bac, que je suis tomb\u00e9 la semaine pass\u00e9e au X-Games et j'ai d\u00fb vraiment \u00e0 peu effacer ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 semaine pass\u00e9e et c'\u00e9tait cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:01 > 0:05:14) [92%] : \r\nOh que oui, c'\u00e9tait cool, Pat Burke g\u00e9n\u00e8re 24 ans s'adjuge donc une 2\u00e8me, m\u00e9daille de bronze dans un championnat du monde, il sauve aussi l'honneur suisse Podlatchikov s'est bless\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chauffement et Jan Scherrer est tomb\u00e9 3 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:15 > 0:05:21) [96%] : \r\nPar contre, il n'y avait absolument rien \u00e0 faire face \u00e0 cet homme, ce quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:25 > 0:05:38) [91%] : \r\nEn l'absence de Shaun White, l'Australien gagne toutes les comp\u00e9titions auxquelles il participe cet hiver 2015, 2017, 2019 c'est la 3\u00e8me couronne mondiale de suite pour le kangourou volant on notera en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:38 > 0:05:41) [82%] : \r\nAlors, chez les dames, la victoire de Chlo\u00e9, Kim, la grande favorite am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:41 > 0:05:48) [95%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait il y a quelques instants, c'\u00e9tait donc la la 7\u00e8me m\u00e9daille avant il y avait eu une 2\u00e8me m\u00e9daille en or dans ces Mondiaux, c'\u00e9tait la nuit pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:48 > 0:05:57) [87%] : \r\nEt c'est une m\u00e9daille d'or compl\u00e8tement surprise hein, soyons sinc\u00e8res, elle nous vient de la aerials, le saut acrobatique en ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:57 > 0:06:26) [91%] : \r\nC'est la toute jeune \u00e9quipe de Suisse pour la premi\u00e8re fois que la aerials Team, la comp\u00e9tition par \u00e9quipes est au programme des Mondiaux, h\u00e9 bien les Helv\u00e8tes arrive \u00e0 monter sur la plus haute marche du podium, Carol Bouvard Nicolas Gygax et No\u00e9 Roth qu'on voit ici en action, d\u00e9j\u00e0 m\u00e9daille de bronze en individuel No\u00e9 Roth ce Tierc\u00e9 gagnant a devanc\u00e9 la Chine et la Russie cette \u00e9preuve par \u00e9quipes entrera au programme olympique en 2022, c'est bon pour la Suisse, un bel avenir pour ces jeunes skieurs acrobatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:26 > 0:06:26) [69%] : \r\n\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:30 > 0:06:34) [90%] : \r\nMerci C\u00e9dric reste encore 2 jours de comp\u00e9tition \u00e0 ce qu'il y a quelques espoirs quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:34 > 0:06:43) [88%] : \r\nEncore demain le ski half- pas aucun Suisse en finale et puis dimanche le snowboard slopestyle o\u00f9 cela, \u00e7a va \u00eatre aussi tr\u00e8s difficile, normalement, devrait s'arr\u00eater \u00e0 cette m\u00e9daille, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:43 > 0:07:02) [92%] : \r\nC'est un bon r\u00e9sultat pour la Suisse, les Mondiaux de ski alpin viennent \u00e0 peine de commencer, pourtant, l\u00e0 aussi, on part sur de bonnes bases, avec d\u00e9j\u00e0 2 m\u00e9dailles dans le camp suisse, la 2\u00e8me est tomb\u00e9 aujourd'hui, elle attend normale est autour du cou de Wendy Holdener vous l'avez peut-\u00eatre suivi sur notre antenne, ou lors du rendez vous, je propose qu'on revienne sur ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui avec Pascal Dro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:04 > 0:07:28) [89%] : \r\nBrouillard et neige pour accompagner de tra\u00eener, ex- public de la r\u00e9cente en fin de matin\u00e9e pour conserver son titre mondial en combin\u00e9, Wendy Holdener doit absolument r\u00e9ussir sa manche de descente, elle se montre agressive assez Direct dans ses trajectoires, il remplit parfaitement sa mission la suite soit se termine 5\u00e8me d'une \u00e9preuve remport\u00e9e par l'Autrichienne Ramona si Ben offert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:32 > 0:07:55) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me pour les nerfs, c'est que sa grande rivale, en l'absence de Michael assez frime la slovaque P\u00e9tra Vlhova r\u00e9ussite elle aussi un superbe parcours, elle ne concerne que 30 centi\u00e8mes, \u00e0 la Suissesse, ce qui laisse grand ouvert le slalom de l'apr\u00e8s- midi, le public qui n'est pas beaucoup plus nombreux pour la manche de slalom, Wendy Holdener, c'est qu'elle ne peut pas se permettre d'assurer le coup sur le 2\u00e8me parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:57 > 0:08:09) [87%] : \r\nLe train, l'eau va s'\u00e9lance pour l'or, la slovaque \u00e0 3 dixi\u00e8mes \u00e0 rattraper par rapport \u00e0 Holden et une telle remont\u00e9e ne passe que par l'attaque sa manche est bonne, elle peut entrevoir la plus haute marche du pognon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:14 > 0:08:24) [93%] : \r\nIl faut alors \u00e0 Wendy Holdener des nerfs d'acier pour esp\u00e9rer tenir Vlhova \u00e0 distance au dernier temps interm\u00e9diaire, \u00e9galit\u00e9 parfaite entre la Suissesse et sa principale adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:26 > 0:08:43) [85%] : \r\nLa Schwytzoise laisse glisser ce qui met le moins de possible sa fin de \u00e7a, l'homme est un peu plus coul\u00e9e que celle de leur va, elle conserve son titre pour 3 petits centi\u00e8mes et apporte \u00e0 la Suisse, la premi\u00e8re m\u00e9daille d'or de ces Mondiaux \u00e9jectant Vlhova du fauteuil de leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:45 > 0:08:53) [96%] : \r\nLe sang- froid et le talent de Wendy Holdener sont r\u00e9compens\u00e9s, le podium est compl\u00e9t\u00e9 par la Norv\u00e9gienne Ragnhild Mowinckel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:58 > 0:09:05) [92%] : \r\n3 petits centi\u00e8mes elle a conserv\u00e9 son titre mondial pour 3 petits centi\u00e8mes mais elle reste tr\u00e8s lucide, aller \u00e0 l'interview, \u00e9coutons-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:07 > 0:09:28) [91%] : \r\nJe savais que beaucoup de gens ont pens\u00e9 \u00e0 moi et vous voulez que je gagne de nouveau, je me suis simplement concentr\u00e9 sur mon objectif et ce que j'avais \u00e0 faire ben Stuart comme la technique, la vitesse et j'ai oubli\u00e9 la m\u00e9daille qui \u00e9taient en jeu, je sais bien que ce n'est pas bon d'y penser, ce n'est autant d'au final si vraiment tr\u00e8s contente, tout s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:29 > 0:09:47) [89%] : \r\nVous savez que ces championnats du monde continue sur la RTS on verra tout \u00e0 l'heure, ce qui vous attend demain mais avant \u00e7a, bonsoir Steeve Roth bonsoir Brian avec 2 victoires tr\u00e8s importantes le week- end dernier, Fribourg est repass\u00e9 sur la barre du championnat suisse de hockey sur glace ce que Fribourg devaient maintenant encha\u00eener que Fribourg, aller chez le leader dans la ville f\u00e9d\u00e9rale contre Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:47 > 0:10:10) [88%] : \r\nOui, c'est pas forc\u00e9ment non plus facile, hein, pour confirmer, mais savez hein, des fois, quand \u00e7a se passe bien, tant mieux, et surtout que que Berne, \u00e7a c'\u00e9tait la t\u00e2che \u00e9tait difficile pour Fribourg ce que Berne devait aussi effacer une contre- performance vendredi dernier dans un autre derby contre Langnau \u00e7a fait toujours mal de perdre contre \u00e9videmment le le voisin h\u00e9 bien Berne retrouvent ce soir pour se faire son attaquant slov\u00e8ne Jan Moors acte de retour apr\u00e8s 5 matches d'absence et d'ailleurs c'est lui sur ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:10 > 0:11:10) [89%] : \r\nPremi\u00e8res images qui est tr\u00e8s en verve, d\u00e8s les premi\u00e8res secondes puisqu'il intercepte cette mauvaise sortie disons des Fribourgeois et c'est le poteau qui va d\u00e9vier sur la reprise des b\u00eates et qui va venir au secours de Bear, sauver les Dragons sur ses tentatives de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a aussi les montants Genoni sauv\u00e9 par son poteau sur le Tir de Mottet p\u00e9nalit\u00e9 contre Julien Sprunger et la transversale qui vient au secours de caut\u00e8re sur le lancer des b\u00eates soir\u00e9e maudite d\u00e9cid\u00e9ment pour le Canadien, c'est ce qui semble se dire le festival se poursuit d\u00e9cid\u00e9ment nouveau lanc\u00e9 sur la la de Sharon et cette fois-ci pour les Bernois et pour gagner dans la fosse aux ours bien connu, h\u00e9 bien c'est toujours sympa d'avoir les montants avec soi, car apr\u00e8s la temp\u00eate, Fribourg s'installe dans le territoire bernois la s\u00e9quence dure bien un cinquantaine de secondes on a s\u00e9lectionn\u00e9 la fin et on joue la 17\u00e8me minute le lancer de Chine et l'ouverture du score 2\u00e8me but de la saison pour le d\u00e9fenseur fribourgeois au ralenti, on voit le travail de Sprunger devant la cage qui d\u00e9range Blum, Blum justement du patin qui glisse cette rondelle au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:11 > 0:11:13) [99%] : \r\nC'est l'ouverture du score pour FribourgGott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:14 > 0:11:43) [82%] : \r\nUn \u00e0 0 pour Fribourg un peu courte, le cours du jeu apr\u00e8s 20 Minutes et et Kamerzin qui bouscule Meunier qui, lui, se fait chasser pour une obstruction into context, un pont de Gianonni, on pense que Bernard va r\u00e9agir ben non au d\u00e9savantage num\u00e9rique Slater obtient une chance en \u00e9chapp\u00e9e l'attaquant am\u00e9ricain se heurte \u00e0 de jeunes ni les Dragons manque l'occasion de prendre le large devant sa cage paiera continue son r\u00e9cital excellent ce soir le gardien fribourgeois un bon gardien c'est aussi regarder un qui peut compter sur ses co\u00e9quipiers lorsqu'il para\u00eet battu ici c'est Julien Sprunger, son Capitaine, qui sont sur la ligne de but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:44 > 0:12:37) [87%] : \r\nFribourg pensait avoir doubl\u00e9 la mise sous cette belle occasion Slater depuis l'arri\u00e8re remet sur le centre Mottet qui lui cette rondelle au fond le regarder la d\u00e9viation de Mottet, tr\u00e8s clairement, avec sa crosse au-dessus de la transversale c'est la barre de r\u00e9f\u00e9rence but justement annul\u00e9 ce 2 \u00e0 0 meunier l'avait au bout de sa crosse Giannoni retarde encore l'\u00e9ch\u00e9ance et c'est finalement le buteur maison qui d'autre, le buteur maison des Dragons, le buteur qui s'appelle Julien Sprunger 38\u00e8me minute son 20\u00e8me but de la saison \u00e0 5 contre 4 un but qui doit beaucoup \u00e0 la passe lumineuse et pr\u00e9cise de Slater au passage, on s'attend logiquement une r\u00e9action d'orgueil et bien d\u00e8s 6 ours pardon des Bernois lors de la 3\u00e8me p\u00e9riode et bien non, pire m\u00eame Blum d\u00e9gage n'importe comment il se fait chasser et ils ne font que 21 secondes \u00e0 Micflikier pour d\u00e9cocher un missile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:38 > 0:12:44) [92%] : \r\nQui laisse sans r\u00e9action 3 0 pour Fribourg, c'est un peu le monde \u00e0 l'envers, Ga\u00ebtan Haas a ouvert le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:44 > 0:12:50) [88%] : \r\nPour une univers auteur plut\u00f4t des Bernois \u00e0 la 49\u00e8me minute mais c'est trop tard, Berne ne reviendra pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:50 > 0:12:54) [86%] : \r\nAu contraire, Mexique, hier encore lui signe m\u00eame un doubl\u00e9 \u00e0 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:54 > 0:13:03) [89%] : \r\nDu terme apr\u00e8s avoir tranquillement ce qui ne sont peut-\u00eatre un peu beaucoup dire le traverser la patinoire Fribourg remporte 3 points qui probablement goudron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:03 > 0:13:09) [95%] : \r\nCher au d\u00e9compte final la belle s\u00e9rie se poursuit donc pour les Dragons, c'est aussi le sentiment et de Julien Sprunger, encore d\u00e9cisif ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:10 > 0:13:32) [87%] : \r\nVoil\u00e0, on conna\u00eet la situation au niveau du du classement, on sait que chaque point tr\u00e8s important, apr\u00e8s un mois de d\u00e9cembre, tr\u00e8s compliqu\u00e9, il fin janvier au CEA extr\u00eamement compliqu\u00e9, on se doit de prendre des points, tous les soirs et puis voil\u00e0, maintenant on aligne 3 victoires de suite \u00e0 c'est vrai que cela le du bien et la mani\u00e8re, en plus, rien ne peut \u00eatre le le classement est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, mais, mais je pense que c'est quand m\u00eame hein, une grosse victoire d'\u00e9quipe qui va faire du bien pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:32 > 0:13:36) [77%] : \r\nOui, une soir\u00e9e sont pour Berlin plus \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:36 > 0:13:50) [86%] : \r\nBerne qui pourtant est la meilleure \u00e9quipe du pays, \u00e0 domicile, ben \u00e7a c'est pas v\u00e9rifier ce soir et puis Fribourg a cependant profit\u00e9 patients discipline patience discipline et puis surtout beaucoup d'efficacit\u00e9, avec notamment ses 2 but en jeu de puissance, une \u00e9quipe qui flirte bon le tra\u00eene vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:50 > 0:14:08) [86%] : \r\nMerci Steve pour grosse, grosse performance hein de Fribourg une 3\u00e8me victoire de suite et qui leur permet m\u00eame de chasser les meilleurs romans Lausanne et Bienne les Vaudois se rendaient dans les Grisons pour affronter Davos il devait profiter de ce d\u00e9placement pour laisser la barre loin derri\u00e8re eux, qui restaient sur 3 succ\u00e8s de rang Mathieu Gitane s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:10 > 0:14:41) [88%] : \r\nL'ozone voyage avec Ronald Kenin c'est le letton \u00e0 licence suisse avait d\u00fb interrompre hier l'entra\u00eenement \u00e0 cause de douleurs au dos, dans les buts, c'est toujours Sandro Zurkirchen Bolsa Holzer devenu papa pour la 2\u00e8me fois et de plus en plus proche d'un retour le 1er but tombe apr\u00e8s 8 minutes de jeu, c'est en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, le coq circule bien et c'est un \u00e0 0, Antoine R\u00f6thlin, il est \u00e0 la construction et \u00e0 la conclusion de cette belle triangulation Davos Marc sur son 1er jeu de puissance sur Kirschen est battu sur sa gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:43 > 0:15:00) [88%] : \r\nOn le disait diminu\u00e9 mais il choisit la 16\u00e8me minute pour s'illustrer canine s'\u00e9galise \u00e0 un partout l'international letton et combatif, il attend le bon moment pour tromper Beck, son Tir est puissant et pr\u00e9cis, c'est un an apr\u00e8s le Tir, ton num\u00e9ro 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:03 > 0:15:15) [89%] : \r\nDans le 2\u00e8me tiers Luca Hischier est le 1er \u00e0 se mettre en \u00e9vidence et au ralenti, on constate juste apr\u00e8s que c'est le juge de ligne balade Kovacs qui g\u00eane en fait Dustin Jeffrey, l'ailier de Davos ne profite pas de cette aubaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:15 > 0:15:15) [80%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:16 > 0:15:25) [92%] : \r\nPeu de buts et peu d'occasions dans ce match malgr\u00e9 quelques impr\u00e9cisions de lutte bec ici sur ce Tir d'Antonietti, il est sauv\u00e9 par ses montants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:26 > 0:15:31) [90%] : \r\nEt l\u00e0, c'est par son patin gauche suite \u00e0 un envoi de Kennedy, quelques instants plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:32 > 0:15:56) [88%] : \r\nApr\u00e8s 2 ans, pr\u00e9cisions, la 3\u00e8me est de trop pour le gardien de Davos Lausanne m\u00e8ne en effet pour la premi\u00e8re fois de la rencontre \u00e0 la 34\u00e8me minute le 2 \u00e0 1 et sign\u00e9 p\u00e9t\u00e9 baume bec des pas \u00e0 son affaire, tant mieux pour les supporters du LHC, qui ont fait le d\u00e9placement, ceux-ci ont d'ailleurs cru assister aux 3 juste avant la 2\u00e8me pause mais cette fois, Beck est \u00e0 la parade sur cette reprise de portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:59 > 0:16:09) [91%] : \r\nLe 3\u00e8me tiers temps n'est pas transcendant les actions manquent souvent de Bordeaux, \u00e0 l'image de ce Tir denigrer \u00e0 5 contre 5 et celui-ci de Lindgren \u00e0 5 contre qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:12 > 0:16:21) [87%] : \r\nMais Lausanne \u00e0 parvient quand m\u00eame \u00e0 faire le break \u00e0 la 57\u00e8me minute, le but est inscrit gr\u00e2ce \u00e0 ce peuple de Steed je ferai qui rentre apr\u00e8s avoir touch\u00e9 le patin gauche de Christophe Bertschy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:23 > 0:16:29) [96%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9ussite, le LHC s'imposent 3 dans les Grisons c'est une 4\u00e8me victoire cons\u00e9cutive pour les Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:32 > 0:16:50) [84%] : \r\nJe pense qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 jouer un peu plus simple au David 16 ans, son p\u00e8re a dit jeudi de play- off, donc c'est vraiment \u00e7a, c'est vraiment simple il faut il faut travailler en \u00e9quipe et les 5 joueurs tu ensemble puis, et puis elle gardien, \u00e7a c'est clair et puis d\u00e9fensivement il faut il faut juste, il faut se battre avec l'esprit d'\u00e9quipe et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a va faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:51 > 0:16:56) [91%] : \r\nEt au classement Lausanne un peut continuer \u00e0 regarder vers les sommets, au terme d'une rencontre qui n'en n'a pas atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:00 > 0:17:13) [88%] : \r\nBonsoir, Pascale Blattner, bonsoir, vous aviez les yeux sur Gen\u00e8ve ce soir des ailes qui avait perdu vendredi en match tr\u00e8s important c'\u00e9tait \u00e0 Fribourg et s'est inclin\u00e9 contre un adversaire Direct mais il se voyait offrir l'opportunit\u00e9 de r\u00e9agir en affrontant ce soir non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:13 > 0:17:30) [91%] : \r\nOui, et surtout que ce soir, Lovenox, \u00e7a fait aussi partie, un de ses adversaires Directs et c'est toujours un adversaire qu'il vaudrait \u00e9videmment mieux laisser derri\u00e8re soi dans ce sprint, c'est, il faut l'appeler comme \u00e7a maintenant de 10 matches pour se donner du courage, il faut voir le positif, bonne nouvelle pour Gen\u00e8ve du renfort en d\u00e9fense avec le retour apr\u00e8s 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:30 > 0:17:54) [89%] : \r\nSemaine d'absence pour commotion du d\u00e9fenseur su\u00e9dois Martin sonne et aussi de Antonietti malheureusement les Genevois n'ont pas le temps de voir la vie en rose tr\u00e8s longtemps, pas besoin de le marteler 2 fois, ils encaissent 2 buts en 51 secondes apr\u00e8s moins de 5 minutes de jeu h\u00e9 oui vous avez bien compris, il faut le voir pour le croire les fines g\u00e2chettes finlandaises de langue, l\u00e0 o\u00f9 sont \u00e0 la f\u00eate : premi\u00e8res r\u00e9ussites et Gagnon a bien patienter avant de trouver son co\u00e9quipier d\u00e9marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:55 > 0:18:08) [85%] : \r\nEt donc, sans compter une seconde plus tard surgit, le meilleur buteur de l'emmena Pessonneaux pour marquer le 2 \u00e0 0 aux contres son 19\u00e8me but de la saison, on a de la peine \u00e0 croire que Gen\u00e8ve a retrouv\u00e9 des forces vives, on d\u00e9fonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:12 > 0:18:28) [86%] : \r\nDifficile de faire pire comme entr\u00e9e en mati\u00e8re, encore plus pour un match avec-t-elle jeu m\u00eame Chris McSorley en perd son latin, il est comme sonn\u00e9 sur son bon bas les masques, dans le 2\u00e8me tiers Gen\u00e8ve- Servette se mettent enfin dans la partie en profitant de sa deuxi\u00e8me situation sp\u00e9ciales casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:28 > 0:18:29) [82%] : \r\nBon endroit apr\u00e8s son rebond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:40 > 0:18:48) [89%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que cette course- poursuite s'arr\u00eate d\u00e9j\u00e0 32 secondes plus tard sur une mauvaise relance genevoise cadenas ou est \u00e0 la r\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:50 > 0:18:53) [68%] : \r\n3 1 l'emmena reprend de longueur d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:05 > 0:19:07) [86%] : \r\nMais cette fois, Servette fait preuve de Caracas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:09 > 0:19:13) [79%] : \r\nIl domine et pousse les \u00e9meutes Al-Watan derniers retranchements symbole de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:13 > 0:19:22) [69%] : \r\nCet \u00e9tat d'esprit qu'on structure ce peut hein, Bobigny et Richard d\u00e9bat la conclusion 2 \u00e0 3, l'homme n'arrive aussi son cadeau avec amende passe de tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:26 > 0:19:32) [91%] : \r\nLa domination, je ne vois s'intensifient encore et l'\u00e9galisation donc tr\u00e8s logiquement \u00e0 45 secondes de la 2\u00e8me sir\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:32 > 0:19:37) [89%] : \r\nElle est sign\u00e9e vite 3 partout, c'est la premi\u00e8re fois que Gen\u00e8ve est \u00e0 la hauteur de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:43 > 0:20:10) [89%] : \r\n\u00e0 une salaire s'effondrer proprement dit, on comprend quant \u00e0 Chris McSorley, il revient de la 2\u00e8me pause le sourire aux l\u00e8vres, on croit avoir vu l\u00e0 l'image du d\u00e9nouement de cette partie, h\u00e9 bien pas du tout parce que Gen\u00e8ve n'a pas jou\u00e9 avec la m\u00eame intensit\u00e9 dans le 3\u00e8me tiers, il a continu\u00e9, dont les largesses d\u00e9fensives de la 42\u00e8me minute, du coup, dit Dominique Roux s'est retrouv\u00e9 seul face \u00e0 des clous et \u00e7a fait 4 \u00e0 3 le topscorer Moneta loi n'aura \u00e9videmment pas c'est tomb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:15 > 0:20:40) [91%] : \r\nEt voici m\u00eame le 5 \u00e0 3 apr\u00e8s ce rebond a\u00e9rien malheureux conc\u00e9d\u00e9 par des clous le smash de voler de Conan fait tr\u00e8s mal, il est aussi r\u00e9glementaire, pas de cross co\u00fbte apr\u00e8s visionnement par les arbitres et tout est parti d'une tr\u00e8s mauvaise relance \u00e0 5 minutes de la fin, tout est dit et redit tout seul ne parvient pas \u00e0 r\u00e9duire le score, \u00e7a n'aurait pas chang\u00e9 grand- chose, c'est donc une 3\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive pour les Genevois, elle fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:40 > 0:20:50) [96%] : \r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s mal m\u00eame sur le plan comptable et on peut comprendre qu'\u00e0 l'interview Elliot Berthon ne se montre pas extr\u00eamement loquace et il ne peut que constater les erreurs qui ont co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:51 > 0:21:18) [87%] : \r\nOn a laiss\u00e9 trop d'espace, beaucoup trop de Antoine 02 contraint et Gautier peut pas nous faire des arr\u00eats miraculeux chaque fois donc voil\u00e0, trop d'espaces \u00e0 nous a co\u00fbt\u00e9 le match ce soir, je crois qu'on fait des matches tr\u00e8s solide aussi, par moments, mais voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait partie des matches, on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez lucide, derri\u00e8re, on a laiss\u00e9 de d\u00e9break ouais, je pense, plus de 4 ou 5 dans le monde, c'est pas \u00e7a ne doit pas arriver, c'est pas normal, mais voil\u00e0, mais encore un match demain, plus important que ce soir encore, comme d'habitude, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:19 > 0:21:25) [89%] : \r\nEncore un match demain, Brian et ses comptes Ambri et l\u00e0, autant vous dire que c'est presque le match de la derni\u00e8re chance pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:25 > 0:21:32) [87%] : \r\nOui, c'est finalement peut-\u00eatre l'Avantage de Jonas, de jouer des adversaires Directs \u00e0 Longueuil en brillera Z\u00fcrich je crois la semaine prochaine, ils doivent compter l\u00e0- dessus et commence \u00e0 faire des points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:32 > 0:21:43) [91%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr et puis peut-\u00eatre que finalement on avait dit \u00e0 la au d\u00e9but de la saison que Gen\u00e8ve \u00e9tait meilleur \u00e0 domicile, \u00e7a se r\u00e9v\u00e8le pas forc\u00e9ment exactes maintenant donc c'est peut-\u00eatre pas mal qu'ils aient plus de matches \u00e0 l'ext\u00e9rieur qu'\u00e0 domicile pour cette forme de de championnat r\u00e9gulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:43 > 0:22:05) [89%] : \r\nEn tout cas dans dans cette saison ouverte comme jamais, il y a donc les matches \u00e0 ne pas perdre, comme c'\u00e9tait le cas de celui-ci pour arr\u00eate et puis il y a les matchs \u00e0 gagner imp\u00e9rativement comme ce qu'on va jouer \u00e0 Rapperswil par exemple, Bienne se rendaient en terre saint-galloise ce soir, et devait prendre 3 points en interne rouge mais attention Rapperswil va un peu mieux depuis quelques semaines et pouvait pouvait ressembler \u00e0 une peau de banane Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:07 > 0:22:26) [82%] : \r\nBienne compte \u00e9videmment sur Tony Raya l\u00e0 son top-scorer pour revenir de Rapperswil avec le plein de points Real \u00e0 l'origine du 1er but biennois il r\u00e9cup\u00e8re le peuple transmet \u00e0 Forster dans la passe \u00e9liminer \u00e0 elle seule 3 adversaires termine le travail les Genevois ajuster avec sang- froid, ni fleurs, mais encore une fois c'est l'assise de Forster qui fait toute la diff\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:33 > 0:22:41) [94%] : \r\nBienne domine largement, mais conna\u00eet quelques sautes de concentration en d\u00e9fense, il faut alors Jonas Hiller tr\u00e8s \u00e0 son affaire pour \u00e9viter l'\u00e9galisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:46 > 0:22:55) [86%] : \r\nPass\u00e9e cette alerte Bien reprend le contr\u00f4le du match et profitent imm\u00e9diatement de son 1er power- play Jarno qui trouve le chemin pour tromper une nouvelle fois, ni flair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:57 > 0:23:01) [88%] : \r\nLe portier saint-gallois totalement masqu\u00e9, ne peut que constater les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:07 > 0:23:12) [94%] : \r\nL'espoir de Jeff Tomlin sonne le coach de Rapperswil de voir les choses changer dans le 2\u00e8me tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:13 > 0:23:16) [97%] : \r\nDure 30 secondes, le temps pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:16 > 0:23:22) [90%] : \r\nHelbling d'abandonner le peuple Hercule, c'est l'ancien Z\u00fcrichois ne refuse pas le cadeau avec m\u00eame un petit sourire en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:27 > 0:23:31) [92%] : \r\n\u00e7a rigole tellement pour Bien qu'\u00e0 la mi- match il y a d\u00e9j\u00e0 quatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:31 > 0:23:36) [85%] : \r\nPour kirghiz totalement oubli\u00e9 s'offre un doubl\u00e9, c'en est presque trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:41 > 0:23:50) [90%] : \r\nAlors pour mettre un peu de piment Bienne, essayer de voir ce que \u00e7a donne avec 2 joueurs de moins sur la glace, Jonas Hiller tient le coup pendant une minute 30, jusqu'\u00e0 ce Tir de CNET.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:51 > 0:23:54) [84%] : \r\nL'\u00e9cran de Schlagenhauf emp\u00eache le portier biennois d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:56 > 0:24:00) [89%] : \r\n\u00e0 force de l'\u00e2ge de trop facile Vienne finit par s'endormir \u00e0 l'entame du dernier tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:04 > 0:24:07) [90%] : \r\nEt de croire, pourquoi pas un improbable retournement de situer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:09 > 0:24:20) [91%] : \r\nLe moment choisi par Ayala pour refaire parler de lui, le Finlandais le Pack A. Berger et s'en va \u00e9viter \u00e0 Bienne, de tomber dans le pi\u00e8ge, c'\u00e9tait bien \u00e7a le plus difficile ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:26 > 0:24:37) [89%] : \r\nRester concentr\u00e9s pendant 60 minutes, on sait que Rapperswil chez eux, ils ont 20 points donc il donne tout, jusqu'au bout, maintenant on a, on l'a tr\u00e8s bien jou\u00e9, on sait tr\u00e8s bien mis en jambes pour pour le match de demain aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:39 > 0:24:50) [89%] : \r\nDemain contre Berne, il devrait y avoir moins de cadeaux apr\u00e8s Helbling Berger boucle, il offre \u00e0 son tour un but \u00e0 Fuchs, score final 6 2 missions \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:55 > 0:25:08) [88%] : \r\nBienne a \u00e9vit\u00e9 la peau de banane Bienne s'est mis en jambes Pascal, ce sont les mots de Pedretti, on va voir avec le classement que \u00e7a leur offre de la marge, mais avant \u00e7a, il y avait une 5\u00e8me rencontre ce soir Zoug \u00e0 Lugano avec la d\u00e9faite de Berne pouvait viser le haut de tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:08 > 0:25:13) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait pass\u00e9 comme cela, parce que visiblement les Zougois ce soir n'\u00e9tait pas tr\u00e8s enjamb\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:13 > 0:25:18) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre pas tr\u00e8s motiv\u00e9 et Lugano, on a profit\u00e9, il y a pas eu beaucoup de buts dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:18 > 0:25:50) [91%] : \r\nOn compte le 1er but a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 \u00e0 la mi- match \u00e0 la 29\u00e8me minute, il est sign\u00e9 Alessandro Berta Dias pour le 1 \u00e0 0 et Lugano a attendu ensuite le la fin de la rencontre pour asseoir cette victoire avec un but \u00e0 la 56\u00e8me minute sign\u00e9 la Yunnan pour le 2 \u00e0 0 et puis il y aura encore Maxim Lapierre qui va marquer dans la cage vide et Schliemann \u00e9tait sorti de sa cage \u00e9videmment ce gars quand m\u00eame essayer de jouer le tout pour le toutes mais c'est donc la 2\u00e8me fois en moins de 12 semaines que Lugano Bazoum c'est quand m\u00eame une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:50 > 0:26:09) [93%] : \r\nSacr\u00e9e performance et c'est quand m\u00eame le signe que \u00e7a va mieux pour les Luganais en ce moment, les Luganais qui d'ailleurs obtiennent la seule victoire \u00e0 domicile de cette soir\u00e9e, sinon il n'y a eu que des victoires \u00e0 l'ext\u00e9rieur, dont celle qu'il faut saluer celle de Fribourg \u00e0 Berne sert de Lausanne \u00e0 Davos et de Bienne \u00e0 Rapperswil et malheureusement donc Gen\u00e8ve qui n'est pas parvenu \u00e0 s'imposer \u00e0 domicile face \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:09 > 0:26:28) [89%] : \r\nEt au classement forc\u00e9ment pour Gen\u00e8ve, \u00e7a se complique avec 3 points de retard sur la barre, je ne saurais qui affrontera demain Ambri pour Fribourg par compte, \u00e7a rigole un peu plus puisqu'il y a justement 3 points d'avance sur Gen\u00e8ve, un point seulement sur Lugano Bienne s'installe sur le podium mais Lausanne les pourchasse avec 68 points \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:29 > 0:26:47) [87%] : \r\nEn Challenge League, la 2\u00e8me, division suisse de football, c'est un peu moins serr\u00e9 au classement, d'autant que Lausanne a \u00e9gar\u00e9 des points \u00e0 Vaduz ce soir pour la reprise, le pour sa reprise le \u00e0 la, \u00e7a fait match nul 2 partout, mais passer proche de la d\u00e9faite, puisque les Liechtensteinois menait 2 \u00e0 1 gr\u00e2ce \u00e0 Milan Gajic \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:47 > 0:26:50) [96%] : \r\n66\u00e8me minute de jeu un but marqu\u00e9 de la t\u00eate sans eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:50 > 0:26:52) [82%] : \r\nJe n'ai par la d\u00e9fense sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:56 > 0:27:18) [87%] : \r\nLe Vaudois vont alors \u00e9galiser mais dans les arr\u00eats de jeu gr\u00e2ce \u00e0 Sun signe Silva sur un tr\u00e8s bon ballots de Nicolas Borhani assez vite, l'une des recrues hivernales du LS au classement Lausanne ont donc d\u00e9sormais 9 points de retard sur Servette leader de cette Challenges, le zinc, qui va devoir se m\u00e9fier de Winterthour et ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:18 > 0:27:42) [88%] : \r\nParce que Winterthour il compte un match de moins et sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 en tout cas, tout proche du Lausanne- Sport dans ce classement de cha\u00eene Hi-Fi Pascal avant de de terminer ensemble cette \u00e9mission, on va profiter d'un extrait du magazine au cours du sport que vous avez tourn\u00e9 avec Fribourg Olympic, ils ont jou\u00e9 leur derni\u00e8re rencontre de Ligue des champions mardi, derni\u00e8re partie d'une aventure qui les a men\u00e9es aux 4 coins de l'Europe, vous \u00e9tiez avec lui \u00e0 Bonn en Allemagne regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:45 > 0:27:51) [87%] : \r\nDirection le d\u00f4me de bonnes r\u00e9p\u00e9ter les syst\u00e8mes et prendre encore un peu plus ses rep\u00e8res dans la salle allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:55 > 0:28:14) [84%] : \r\nPoint d'auto- One One alors notre r\u00eave parce qu'encore avoir des restes de recommencer, peut-\u00eatre, il y a un petit facteur chance on a eu cette ann\u00e9e et puis c'est vrai qu'on a envie, une fois de battre une grosse \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:15 > 0:28:21) [89%] : \r\nPascal c'\u00e9tait la Ligue des champions, quand on dit Ligue des champions en soute, on pense \u00e0 des choses tr\u00e8s ferm\u00e9 aux m\u00e9dias, c'\u00e9tait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:21 > 0:28:36) [93%] : \r\nAh non, non, alors l\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s ouvert, je vous rassure, j'ai quasiment eu acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 tout ou presque, donc c'est c'est vraiment ce qu'on appelle un reportage en en immersion, et je vous conseille de le regarder devant parce qu'il y a des petits moments assez sympa qu'on n'a pas l'habitude de voir certaines \u00e9quipes de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:36 > 0:28:45) [88%] : \r\nEt encore du sport, c'est donc demain, vous l'avez compris c'est \u00e0 14 heures 05 tient d'ailleurs le programme de la journ\u00e9e de demain, il y a beaucoup de choses \u00e0 voir sur la RTS, que ce soit sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:45 > 0:29:12) [89%] : \r\nOu alors sur RTL Sport Point CH et la suite des Mondiaux de ski est snowboard freestyle il y a la descente messieurs \u00e0 aurait assur\u00e9ment l'un des moments forts des mondiaux de ski alpin, ce sera \u00e0 midi, il y aura aussi du tennis avec la f\u00eate comme sur notre site internet, le rendez- vous des 18 heures 25 il y aura donc c'est au coeur du sport et puis il y aura sport derni\u00e8re \u00e0 23 heures 20 il y a du biathlon aussi, on vous le dit quantit\u00e9 d'chose \u00e0 voir sur l'antenne de la RTS demain, merci beaucoup d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:12 > 0:29:21) [91%] : \r\nEt avec nous jusqu'\u00e0 cette heure tardive, merci Pascal, merci \u00e0 toutes les personnes qui ont oppos\u00e9 ceux qui ont permis cette \u00e9mission une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:34:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902807033", "durationSec": 34, "title": "SPDE 080219 AERIALS TEAM", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale suisse qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve par \u00e9quipe mixte de saut acrobatique lors des championnats du monde de freestyle. La Suisse a devanc\u00e9 les \u00e9quipes nationales chinoises et russes.", "thematicGeographicals": ["PARK CITY"], "thematicThemes": ["SAUT ACROBATIQUE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807034", "durationSec": 55, "title": "SPDE 080219 ATHL WANDERS", "excerpt": "Match nul 2 buts partout entre le Lausanne HC et le FC Vaduz au terme d'un match comptant pour la 20e journ\u00e9e du championnat suisse de football Challenge League.\n2 buts de la fin du match."}, {"internalArchiveId": "AA1902807035", "durationSec": 32, "title": "SPDE 080219 FOOT VAD LS", "excerpt": "Victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 1 face au CP Berne au terme d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League.", "thematicGeographicals": ["VADUZ"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC VADUZ", "LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807036", "durationSec": 175, "title": "SPDE 080219 HOCK BER FRI", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au HC Davos au terme d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1807919"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807037", "durationSec": 173, "title": "SPDE 080219 HOCK DAV LHC ET ITW", "excerpt": "Itw du hockeyeur fribourgeois Julien Sprunger apr\u00e8s la victoire de son club qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 1 face au CP Berne au terme d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC DAVOS"], "sequenceIds": ["1807935"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807038", "durationSec": 27, "title": "SPDE 080219 HOCK FRI ITV", "excerpt": "Itw du hockeyeur du Gen\u00e8ve Servette HC Eliot Berthon apr\u00e8s la d\u00e9faite de son club face aux SC Langnau Tigers qui se sont impos\u00e9s sur le score de 5 buts \u00e0 3 au terme d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League."}, {"internalArchiveId": "AA1902807039", "durationSec": 29, "title": "SPDE 080219 HOCK GES ITW", "excerpt": "Victoire du SC Langnau Tigers qui s'est impos\u00e9 sur le score de 5 buts \u00e0 3 face au Gen\u00e8ve Servette HC au terme d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League."}, {"internalArchiveId": "AA1902807040", "durationSec": 194, "title": "SPDE 080219 HOCK GES LAN", "excerpt": "Victoire du HC Lugano qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 0 face au EV Zoug au terme d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["SC LANGNAU TIGERS", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1807937"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807041", "durationSec": 38, "title": "SPDE 080219 HOCK LUG ZOU", "excerpt": "Victoire du HC Bienne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 6 buts \u00e0 2 face au SC Rapperswil Jona au terme d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League."}, {"internalArchiveId": "AA1902807042", "durationSec": 171, "title": "SPDE 080219 HOCK RAP BIE ET ITW", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Wendy Holdener heureuse qui remporte la m\u00e9daille d'or de l'\u00e9preuve du combin\u00e9 dames des championnats du monde de ski alpin d'Are 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["SC RAPPERSWIL JONA", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1807940"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807043", "durationSec": 23, "title": "SPDE 080219 ITW WENDY", "excerpt": "Victoire de la skieuse suisse Wendy Holdener qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or de l'\u00e9preuve du combin\u00e9 dames des championnats du monde de ski alpin d'Are 2019. Elle a devanc\u00e9 la Slovaque Petra Vlhova et la Norv\u00e9gienne Ragnhild Mowinckel.\nExtraits des parcours de descente et de slalom de Wendy Holdener."}, {"internalArchiveId": "AA1902807044", "durationSec": 32, "title": "SPDE 080219 PROMO AUCS BASKET", "excerpt": "Le snowboardeur suisse Patrick Burgener a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze de l'\u00e9preuve du halfpipe messieurs des championnats du monde de Freestyle de Park City 2019. L'\u00e9preuve a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Australien Scotty James."}, {"internalArchiveId": "AA1902807045", "durationSec": 117, "title": "SPDE 080219 SKAL COMBINE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807046", "durationSec": 94, "title": "SPDE 080219 SNOW HALF", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARK CITY"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "HALFPIPE (SNOWBOARD)"], "thematicPersons": ["BURGENER, PATRICK"], "sequenceIds": ["1807920"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807047", "durationSec": 128, "title": "SPDE 080219 TENN LAVER CUP"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902807585", "summary": "Patinoire de la PostFinance Arena.\n4 buts du HC Fribourg Gott\u00e9ron marqu\u00e9s par les hockeyeurs Sebastian Schilt, Julien Sprunger et Jacob Micflikier (2 buts).\nUnique but du CP Berne marqu\u00e9 par le hockeyeur Ga\u00ebtan Haas.", "id": "1807919", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807586", "summary": "Itw Patrick Burgener, snowboardeur suisse m\u00e9daill\u00e9 de bronze lors de l'\u00e9preuve du halfpipe messieurs.\nRun de Patrick Burgener.\nRun victorieux du snowboardeur australien Scotty James.", "id": "1807920", "visualThemes": ["SAUT ACROBATIQUE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["PARK CITY"], "visualPersons": ["BURGENER, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807601", "summary": "Patinoire de la Vaillant Arena.\n3 buts du Lausanne HC marqu\u00e9s par les hockeyeurs Ronalds Kenins, Petteri Lindbohm et Christoph Bertschy.\nUnique but du HC Davos marqu\u00e9 par le hockeyeur Anton Roedin.\nItw Jo\u00ebl Genazzi, hockeyeur du Lausanne HC.", "id": "1807935", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC DAVOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807603", "summary": "Patinoire des Vernets.\n5 buts des Sc Langnau Tigers marqu\u00e9s par les hockeyeurs EEro Elo, Harri Pesonen, Claudio Cadonau, Christopher Didomenico et Raphael Kuonen.\n3 buts du Gen\u00e8ve Servette HC marqu\u00e9s par les hockeyeurs Timothy Kast, Tanner Richard et Jeremy Wick.", "id": "1807937", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["SC LANGNAU TIGERS", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807606", "summary": "6 buts du HC Bienne marqu\u00e9s par les hockeyeurs Damien Riat, Jarno K\u00e4rki (2 buts), Mike Kuenzle, Toni Rajala et Jason Fuchs.\n2 buts du SC Rapperswil Jona marqu\u00e9s par les hockeyeurs Dion Knelsen et Jan Mosimann.\nItw Marco Pedretti, hockeyeur du HC Bienne.", "id": "1807940", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualCorporations": ["SC RAPPERSWIL JONA", "HC BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771056", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046170", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1755221", "internalArchiveId": "AA1901754924", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 3318, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10204367", "imageURL": "http://www.rts.ch/10204366.image", "alternativeTitle": ["Le rendez-vous d'Are - Vendredi 08.02.2019", "Le rendez-vous d'Are"], "alternativeSummary": ["Ski alpin \u2013 Mondiaux d\u2019Are 2019", "Le rendez-vous d'Are"], "variantIds": ["ece-10204367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T16:37:33Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T09:42:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902806978", "durationSec": 2, "title": "RDV ARE 080119 ARE VECTEURS", "excerpt": "Moments forts clip de l'hymne pendant la c\u00e9r\u00e9monie de la remise de la m\u00e9daille d'or \u00e0 la skieuse suisse Wendy Holdener apr\u00e8s sa victoire dans le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin Are 2019.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1902806979", "durationSec": 83, "title": "RDV ARE 080219 CLIP FIN", "excerpt": "Nombreuses skieuses ont particip\u00e9 \u00e0 la manche de descente du combin\u00e9 dames des championnats du monde de Are 2019, uniquement comme entra\u00eenement pour la descente. Itw Lindsey Vonn et Corinne Suter. La comp\u00e9tition du combin\u00e9 est en perte de cr\u00e9dibilit\u00e9.", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806980", "durationSec": 84, "title": "RDV ARE 080219 COMBINE DA", "excerpt": "L'ex-skieur suisse Didier D\u00e9fago est d\u00e9sormais testeur de skis pour la marque Rossignol et est \u00e0 l'oeuvre lors des Championnats du monde de Are 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806981", "durationSec": 181, "title": "RDV ARE 080219 DEFAGO TEST", "excerpt": "Manche de slalom de la skieuse suisse Wendy Holdener comptant pour le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin Are 2019.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["SKI (MAT\u00c9RIEL)"], "thematicPersons": ["DEFAGO, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806982", "durationSec": 108, "title": "RDV ARE 080219 HOLDENER SLALOM", "excerpt": "Manche de descente de la skieuse suisse Wendy Holdener comptant pour le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin Are 2019.", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806983", "durationSec": 128, "title": "RDV ARE 080219 ILL HOLDENER", "excerpt": "Itw du skieur suisse Beat Feuz sur ses capacit\u00e9s et ses succ\u00e8s."}, {"internalArchiveId": "AA1902806984", "durationSec": 47, "title": "RDV ARE 080219 ILLU AUTRICHIENS", "excerpt": "La maman et le fan club ont assist\u00e9 \u00e0 la victoire de la skieuse suisse Wendy Holdener dans le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin Are 2019."}, {"internalArchiveId": "AA1902806985", "durationSec": 38, "title": "RDV ARE 080219 ILLU COMBINE BIDON", "excerpt": "Itw des skieurs suisses Gilles Roulin et Carlo Janka apr\u00e8s les entra\u00eenements de la descente messieurs des championnats du monde de Are 2019."}, {"internalArchiveId": "AA1902806986", "durationSec": 38, "title": "RDV ARE 080219 ILLU CONDITIONS", "excerpt": "Victoire dans le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019 de la skieuse suisse Wendy Holdener, devant la slovaque Petra Vlhova."}, {"internalArchiveId": "AA1902806987", "durationSec": 32, "title": "RDV ARE 080219 ILLU DEFAGO ARCHIT", "excerpt": "Joie de la skieuse suisse Wendy Holdener apr\u00e8s sa victoire dans le combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019."}, {"internalArchiveId": "AA1902806988", "durationSec": 40, "title": "RDV ARE 080219 ILLU DEFAGO SKI", "excerpt": "C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du combin\u00e9 dames des Championnats du monde de ski alpin de Are 2019 remport\u00e9 par la skieuse suisse Wendy Holdener, devant la slovaque Petra Vlhova et la norv\u00e9gienne Ragnhild Mowinckel."}, {"internalArchiveId": "AA1902806989", "durationSec": 85, "title": "RDV ARE 080219 ILLU DEUX"}, {"internalArchiveId": "AA1902806990", "durationSec": 36, "title": "RDV ARE 080219 ILLU FEUZ"}, {"internalArchiveId": "AA1902806991", "durationSec": 26, "title": "RDV ARE 080219 ILLU GISIN BLESSEE"}, {"internalArchiveId": "AA1902806992", "durationSec": 27, "title": "RDV ARE 080219 ILLU GISIN JO"}, {"internalArchiveId": "AA1902806993", "durationSec": 30, "title": "RDV ARE 080219 ILLU PARIS"}, {"internalArchiveId": "AA1902806994", "durationSec": 33, "title": "RDV ARE 080219 ILLU SVINDAL"}, {"internalArchiveId": "AA1902806995", "durationSec": 91, "title": "RDV ARE 080219 ILLU TROIS"}, {"internalArchiveId": "AA1902806996", "durationSec": 43, "title": "RDV ARE 080219 ILLU WENDY"}, {"internalArchiveId": "AA1902806997", "durationSec": 98, "title": "RDV ARE 080219 ILLU WENDY DESC", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DESCENTE", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806998", "durationSec": 207, "title": "RDV ARE 080219 ITW FEUZ", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GARMISCH-PARTENKIRCHEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806999", "durationSec": 42, "title": "RDV ARE 080219 MAMAN HOLDENER", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "SUPPORTER", "M\u00c8RE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807000", "durationSec": 62, "title": "RDV ARE 080219 REAX SUISSES", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807001", "durationSec": 35, "title": "RDV ARE 080219 REAX SVINDAL"}, {"internalArchiveId": "AA1902807002", "durationSec": 117, "title": "RDV ARE 080219 STORY COMBINE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "VLHOVA, PETRA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807003", "durationSec": 10, "title": "RDV ARE 080219 WENDY YEEESSSS", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807004", "durationSec": 24, "title": "RDV ARE ILLU GISIN ST MORITZ"}, {"internalArchiveId": "AA1902807007", "durationSec": 362, "title": "RDV ARE 080219 ITW HOLDENER CAM 01"}, {"internalArchiveId": "AA1902807008", "durationSec": 362, "title": "RDV ARE 080219 ITW HOLDENER CAM 02"}, {"internalArchiveId": "AA1902807009", "durationSec": 2597, "title": "Championnats du monde Are 2019 : C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du combin\u00e9 dames", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "VLHOVA, PETRA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902810277", "summary": "Plateau Are : itw de Didier D\u00e9fago, ex-skieur suisse.", "id": "1810611"}, {"internalArchiveId": "AA1902810278", "summary": "Are : Didier D\u00e9fago, testeur de ski pour Rossignol, travaillant testant diff\u00e9rents skis sur une piste avec d'autres coll\u00e8gues. Itw Didier D\u00e9fago.", "id": "1810612", "visualThemes": ["SKI (MAT\u00c9RIEL)"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["DEFAGO, DIDIER"], "visualCorporations": ["ROSSIGNOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810326", "summary": "Par t\u00e9l\u00e9phone : itw Michelle Gisin, skieuse suisse.", "id": "1810660"}, {"internalArchiveId": "AA1902810334", "summary": "Are : peu de spectateurs en tribune. Manche de descente de Wendy Holdener, skieuse suisse. Fin de la manche de descente de Petra Vlhova, skieuse slovaque. Manche de slalom de Petra Vlhova. Manche de slalom de Wendy Holdener.", "id": "1810668", "visualThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY", "VLHOVA, PETRA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811163", "summary": "Duplex Are : itw Daniela Holdener, maman de Wendy.", "id": "1811519"}, {"internalArchiveId": "AA1902811164", "summary": "Plateau Are : itw Wendy Holdener, skieuse suisse m\u00e9daille d'or du combin\u00e9 dames 2019.", "id": "1811520"}], "program": {"href": "/programs/5175", "id": "5175", "name": "Le rendez-vous d'Are"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex Are", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770139", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045927", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1755293", "internalArchiveId": "AA1901754996", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Are 2019 : Descente du combin\u00e9 dames ENTOURAGE", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "durationSec": 7074, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-11T11:31:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901754998", "durationSec": 5320, "title": "Championnats du monde Are 2019 : Slalom du combin\u00e9 dames ENTOURAGE", "excerpt": "La maman de la skieuse suisse Wendy Holdener supporte sa fille lors de la descente du combin\u00e9 des championnats du monde de ski alpin de Are 2019.", "remarks": "ZU103153 : Clean\nZU103154 : CC\nZU103155 : plus dirty", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex aire d'arriv\u00e9e", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau Are", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902806780", "durationSec": 214, "title": "FIN SUPER G DAMES", "excerpt": "Itw de la skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn apr\u00e8s la descente du combin\u00e9 des championnats du monde de ski alpin de Are 2019."}, {"internalArchiveId": "AA1902806781", "durationSec": 22, "title": "ENTO 090219 MAMAN WENDY", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Corinne Suter apr\u00e8s la descente du combin\u00e9 des championnats du monde de ski alpin de Are 2019.", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["M\u00c8RE", "SUPPORTER", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806782", "durationSec": 136, "title": "ENTO 080219 ITW VONN", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Wendy Holdener apr\u00e8s la descente du combin\u00e9 des championnats du monde de ski alpin de Are 2019.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806783", "durationSec": 93, "title": "ENTO 080219 ITW SUTTER", "excerpt": "Itw de la skieuse italienne Federica Brignone apr\u00e8s la descente du combin\u00e9 des championnats du monde de ski alpin de Are 2019.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806784", "durationSec": 69, "title": "ENTO 080219 ITW HOLDENER", "excerpt": "Itw de la skieuse slovaque Petra Vlhova avant le combin\u00e9 des championnats du monde de ski alpin de Are 2019.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806785", "durationSec": 76, "title": "ENTO 080219 ITW BRIGNONE", "excerpt": "Itw de la skieuse italienne Federica Brignone avant le combin\u00e9 des championnats du monde de ski alpin de Are 2019.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806786", "durationSec": 56, "title": "ENTO 080219 ITV PETRAVLOVA", "excerpt": "Descente du combin\u00e9 de la skieuse suisse Wendy Holdener lors des championnats du monde de ski alpin de Are 2019.", "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806787", "durationSec": 61, "title": "ENTO 080219 ITV BRIGNONE", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Wendy Holdener sur ses ambitions avant le combin\u00e9 des championnats du monde de ski alpin de Are 2019.", "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806788", "durationSec": 99, "title": "ENTO 080219 DESC HOLDENER", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806789", "durationSec": 23, "title": "TRAV ENTO 080219 HOLDENER AMB", "thematicGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806803", "durationSec": 4385, "title": "Championnats du monde Are 2019 : Descente du combin\u00e9 dames", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex aire d'arriv\u00e9e", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau Are", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770182", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045940", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 27800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer lQHGMcwrwTWbXtRKNfJa49G3BUsc"}]