[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=17500&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=17525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=17475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1833379", "internalArchiveId": "AA1905832915", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 1884, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10441392", "imageURL": "http://www.rts.ch/10441391.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10441392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T02:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:12:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:12:12  00:00:15:10\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:15:11  00:00:18:19\r\n{\\an1}La communication difficile\r\nd'Ueli Maurer qui peine \u00e0 r\u00e9pondre\r\n\r\n00:00:18:21  00:00:21:06\r\n{\\an1}en anglais dans une interview \u00e0 CNN.\r\n\r\n00:00:21:08  00:00:24:19\r\n{\\an1}Une interview qui suit sa rencontre\r\navec Donald Trump.\r\n\r\n00:00:24:22  00:00:27:17\r\n{\\an1}Rien n'a filtr\u00e9 sur la teneur\r\ndes discussions,\r\n\r\n00:00:27:19  00:00:32:05\r\n{\\an1}m\u00eame si la crise\r\niranienne a bien \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n00:00:32:07  00:00:33:23\r\n{\\an1}L'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:00:34:01  00:00:37:08\r\n{\\an1}de Zurich pr\u00e9sente un nouveau\r\nlaboratoire sous-terrain\r\n\r\n00:00:37:10  00:00:39:05\r\n{\\an1}pour la recherche g\u00e9othermique.\r\n\r\n00:00:39:07  00:00:43:20\r\n{\\an1}Une exp\u00e9rience pour comprendre\r\nles atouts de cette technologie.\r\n\r\n00:00:43:23  00:00:47:08\r\n{\\an1}La reconnaissance faciale\r\ncontinue de faire pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:00:47:10  00:00:49:23\r\n{\\an1}San Francisco vient de l'interdire.\r\n\r\n00:00:50:01  00:00:52:14\r\n{\\an1}La technologie fascine\r\nautant qu'elle inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:00:52:16  00:00:55:21\r\n{\\an1}La Chine observe les moindres faits\r\net gestes de ses habitants.\r\n\r\n00:00:55:23  00:00:58:17\r\n{\\an1}En Suisse, la police\r\nn'est pas pr\u00eate de s'y mettre.\r\n\r\n00:00:58:18  00:01:07:08\r\n{\\an1}Nous retrouverons Manon Germon\r\nen direct de Mauraz.\r\n\r\n00:01:07:10  00:01:16:01\r\n{\\an1}Par manque de moyen,\r\nelle a du mal \u00e0 survivre.\r\n\r\n00:01:16:03  00:01:20:08\r\n{\\an1}Le retour de Pedro Almodovar\r\nau Festival de Cannes.\r\n\r\n00:01:20:10  00:01:24:19\r\n{\\an1}Le cin\u00e9aste espagnol va tenter\r\nde remporter la Palme d'or.\r\n\r\n00:01:24:21  00:01:29:14\r\n{\\an1}avec un long-m\u00e9trage\r\nautobiographique.\r\n\r\n00:01:30:01  00:01:32:13\r\n{\\an1}Ueli Maurer est laconique\r\n\r\n00:01:32:15  00:01:35:23\r\n{\\an1}sur sa discussion d'hier\r\navec Donald Trump.\r\n\r\n00:01:36:00  00:01:39:07\r\n{\\an1}La crise iranienne a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e,\r\n\r\n00:01:39:09  00:01:42:21\r\n{\\an1}mais quel r\u00f4le pourrait\r\njouer la Suisse dans le conflit ?\r\n\r\n00:01:42:23  00:01:46:18\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nne le dit pas.\r\n\r\n00:01:46:19  00:01:51:05\r\n{\\an1}Sa prestation dans une interview\r\ndonn\u00e9e \u00e0 CNN fait aussi r\u00e9agir.\r\n\r\n00:01:52:00  00:01:59:06\r\n{\\an1}-Une invitation historique \u00e0 la\r\nMaison-Blanche ne se refusait pas.\r\n\r\n00:01:59:08  00:02:03:10\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nest re\u00e7u pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:05:12\r\n{\\an1}dans le Bureau ovale,\r\n\r\n00:02:05:14  00:02:08:07\r\n{\\an1}en pleine crise\r\nentre les Etats-Unis et l'Iran.\r\n\r\n00:02:08:08  00:02:10:14\r\n{\\an1}La Suisse a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e\r\npour une m\u00e9diation\r\n\r\n00:02:10:15  00:02:12:12\r\n{\\an1}entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n00:02:12:14  00:02:17:13\r\n{\\an1}Elle repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats\r\nam\u00e9ricains en Iran depuis 1980.\r\n\r\n00:02:17:15  00:02:20:19\r\n{\\an1}La diplomatie suisse a fait face\r\n\u00e0 des tensions extr\u00eames\r\n\r\n00:02:20:21  00:02:22:14\r\n{\\an1}pendant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:02:32:06  00:02:35:06\r\n{\\an1}-Ueli Maurer affiche\r\nune attitude d\u00e9contract\u00e9e\r\n\r\n00:02:35:08  00:02:40:21\r\n{\\an1}par habitude des rapports de force\r\nentre les USA et l'Iran.\r\n\r\n00:02:40:23  00:02:46:15\r\n{\\an1}L'attitude est moins d\u00e9contract\u00e9e\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:50:03\r\n{\\an1}U.Maurer ne s'attendait pas\r\n\u00e0 autant d'insistance\r\n\r\n00:02:50:05  00:02:53:05\r\n{\\an1}sur la question iranienne.\r\n\r\n00:02:53:11  00:02:59:18\r\n{\\an1}-Quelle a \u00e9t\u00e9 la teneur\r\ndes discussions sur l'Iran ?\r\n\r\n00:03:15:03  00:03:17:23\r\n{\\an1}-Mauvaise compr\u00e9hension ?\r\n\r\n00:03:18:01  00:03:22:18\r\n{\\an1}U.Maurer n'\u00e9tait pas \u00e0 l'aise.\r\n\r\n00:03:26:15  00:03:30:04\r\n{\\an1}-La communication\r\ndu D\u00e9partement des finances\r\n\r\n00:03:30:06  00:03:32:16\r\n{\\an1}ne nie pas\r\nque l'exercice \u00e9tait rat\u00e9.\r\n\r\n00:03:43:11  00:03:45:21\r\n{\\an1}-Hier, D.Trump a dit\r\n\r\n00:03:45:23  00:03:49:05\r\n{\\an1}qu'il ne souhaitait pas\r\nune guerre avec l'Iran.\r\n\r\n00:03:49:07  00:03:53:10\r\n{\\an1}Or, une importante force a\u00e9ronavale\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e ces derniers jours\r\n\r\n00:03:53:11  00:03:54:23\r\n{\\an1}dans le golfe Persique.\r\n\r\n00:03:55:04  00:03:57:08\r\n{\\an1}-Jean-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n00:03:57:10  00:03:59:16\r\n{\\an1}On a vu la difficult\u00e9\r\nde la communication\r\n\r\n00:03:59:18  00:04:02:10\r\n{\\an1}autour de cette rencontre\r\nentre U.Maurer et D.Trump.\r\n\r\n00:04:02:11  00:04:05:06\r\n{\\an1}Visiblement, l'Iran\r\n\u00e9tait au centre des conversations.\r\n\r\n00:04:05:08  00:04:07:21\r\n{\\an1}Quel r\u00f4le pourrait jouer la Suisse\r\ndans cette crise ?\r\n\r\n00:04:08:05  00:04:10:07\r\n{\\an1}-Au-del\u00e0 de son r\u00f4le traditionnel\r\n\r\n00:04:10:09  00:04:12:20\r\n{\\an1}de mandataire pour les USA en Iran,\r\n\r\n00:04:12:22  00:04:14:20\r\n{\\an1}on pourrait imaginer\r\nun r\u00f4le d'interm\u00e9diaire\r\n\r\n00:04:14:23  00:04:16:05\r\n{\\an1}dans une n\u00e9gociation.\r\n\r\n00:04:16:07  00:04:18:11\r\n{\\an1}Mais les deux protagonistes\r\ndoivent le demander.\r\n\r\n00:04:18:12  00:04:20:20\r\n{\\an1}Pour le moment, on a le sentiment\r\nque les Am\u00e9ricains\r\n\r\n00:04:20:22  00:04:23:00\r\n{\\an1}cherchent un dialogue direct\r\navec les Iraniens.\r\n\r\n00:04:23:02  00:04:25:10\r\n{\\an1}D.Trump r\u00e9p\u00e8te que les Iraniens\r\nn'ont qu'\u00e0 l'appeler.\r\n\r\n00:04:25:16  00:04:27:19\r\n{\\an1}-Quel est l'\u00e9tat\r\ndes tensions sur le terrain ?\r\n\r\n00:04:28:02  00:04:29:06\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:04:29:08  00:04:32:02\r\n{\\an1}Depuis le retrait de D.Trump\r\nde l'accord sur le nucl\u00e9aire,\r\n\r\n00:04:32:04  00:04:33:13\r\n{\\an1}la tension monte.\r\n\r\n00:04:33:14  00:04:36:11\r\n{\\an1}Tout le monde regarde ce qui se passe\r\ndans le d\u00e9troit d'Ormuz,\r\n\r\n00:04:36:13  00:04:38:18\r\n{\\an1}par o\u00f9 transite\r\nl'essentiel du p\u00e9trole mondial.\r\n\r\n00:04:38:20  00:04:41:13\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricains vont y envoyer\r\nleur porte-avions et leur flotte.\r\n\r\n00:04:41:15  00:04:44:11\r\n{\\an1}Les Iraniens menacent\r\nde bloquer le d\u00e9troit en le minant.\r\n\r\n00:04:44:12  00:04:47:06\r\n{\\an1}Ils disposent de vedettes rapides\r\net de petits sous-marins\r\n\r\n00:04:47:08  00:04:49:12\r\n{\\an1}capables de provoquer\r\ndes dommages aux navires.\r\n\r\n00:04:49:14  00:04:52:23\r\n{\\an1}Une guerre asym\u00e9trique qui rendrait\r\nle prix d'une victoire militaire\r\n\r\n00:04:53:01  00:04:54:16\r\n{\\an1}tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e pour les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:04:54:23  00:04:56:23\r\n{\\an1}-D.Trump ne souhaite pas\r\nque cela d\u00e9g\u00e9n\u00e8re ?\r\n\r\n00:04:57:06  00:04:59:07\r\n{\\an1}-Non, il r\u00e9p\u00e8te\r\nqu'il ne cherche pas la guerre.\r\n\r\n00:04:59:09  00:05:02:10\r\n{\\an1}Il veut obtenir un meilleur accord\r\navec l'Iran en mettant la pression,\r\n\r\n00:05:02:11  00:05:04:01\r\n{\\an1}un peu comme il l'a fait avec Kim.\r\n\r\n00:05:04:03  00:05:06:13\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence, c'est que les Cor\u00e9ens\r\nn'avaient qu'un but:\r\n\r\n00:05:06:15  00:05:08:19\r\n{\\an1}obtenir un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate\r\nd'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec D.Trump.\r\n\r\n00:05:08:21  00:05:10:10\r\n{\\an1}Les Iraniens s'en moquent.\r\n\r\n00:05:10:11  00:05:12:13\r\n{\\an1}Leur capacit\u00e9 de r\u00e9silience\r\nrend al\u00e9atoire\r\n\r\n00:05:12:15  00:05:14:20\r\n{\\an1}une ouverture de n\u00e9gociation\r\npar les sanctions,\r\n\r\n00:05:14:22  00:05:17:01\r\n{\\an1}et encore moins r\u00e9aliste\r\nun changement de r\u00e9gime.\r\n\r\n00:05:17:04  00:05:19:08\r\n{\\an1}C'est ce que veulent\r\nles faucons autour de D.Trump,\r\n\r\n00:05:19:10  00:05:21:18\r\n{\\an1}et surtout les Saoudiens,\r\npr\u00eats \u00e0 envahir l'Iran.\r\n\r\n00:05:21:20  00:05:25:07\r\n{\\an1}Un d\u00e9rapage pourrait avoir\r\ndes cons\u00e9quences incalculables.\r\n\r\n00:05:25:07  00:05:27:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:27:07  00:05:30:04\r\n{\\an1}Les projets de g\u00e9othermie\r\nse multiplient en Suisse.\r\n\r\n00:05:30:06  00:05:34:11\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve ou \u00e0 Vinzel (VD),\r\non projette d\u2019alimenter des quartiers\r\n\r\n00:05:34:13  00:05:37:20\r\n{\\an1}avec la chaleur\r\npuis\u00e9e dans nos sous-sols.\r\n\r\n00:05:37:22  00:05:39:17\r\n{\\an1}L'\u00e9v\u00e9nement aujourd'hui:\r\n\r\n00:05:39:19  00:05:42:18\r\n{\\an1}l\u2019Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale\r\nde Zurich a inaugur\u00e9\r\n\r\n00:05:42:20  00:05:47:04\r\n{\\an1}un laboratoire\r\nentre le Tessin et le Valais\r\n\r\n00:05:47:06  00:05:51:23\r\n{\\an1}pour mieux comprendre\r\ncette nouvelle technologie.\r\n\r\n00:05:57:18  00:06:01:08\r\n{\\an1}-Il faut s\u2019enfoncer profond\u00e9ment\r\ndans le massif du Gothard\r\n\r\n00:06:01:10  00:06:03:20\r\n{\\an1}et longer sur 2 km un couloir humide\r\n\r\n00:06:03:22  00:06:06:09\r\n{\\an1}pour atteindre le nouveau\r\nlaboratoire souterrain\r\n\r\n00:06:06:11  00:06:09:06\r\n{\\an1}de l\u2019Ecole polytechnique\r\nf\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich.\r\n\r\n00:06:09:08  00:06:12:01\r\n{\\an1}Ce site de recherche\r\noffre des conditions id\u00e9ales\r\n\r\n00:06:12:03  00:06:16:23\r\n{\\an1}pour exp\u00e9rimenter les techniques\r\nde g\u00e9othermie profonde.\r\n\r\n00:06:17:08  00:06:19:19\r\n{\\an1}-Autour de nous, il y a du granit,\r\n\r\n00:06:19:21  00:06:22:04\r\n{\\an1}cette roche que l'on trouve\r\n\r\n00:06:22:06  00:06:25:08\r\n{\\an1}\u00e0 5 km de profondeur,\r\nl\u00e0 o\u00f9 s\u2019effectueraient les forages\r\n\r\n00:06:25:10  00:06:27:05\r\n{\\an1}de g\u00e9othermie profonde.\r\n\r\n00:06:27:07  00:06:29:06\r\n{\\an1}La roche est tr\u00e8s homog\u00e8ne.\r\n\r\n00:06:29:08  00:06:32:03\r\n{\\an1}Il y a une masse rocheuse\r\nde 1\u2019000 m au-dessus de nous.\r\n\r\n00:06:32:05  00:06:35:03\r\n{\\an1}Des conditions de recherche id\u00e9ales.\r\n\r\n00:06:35:11  00:06:37:05\r\n{\\an1}-La chaleur des sous-sols\r\n\r\n00:06:37:07  00:06:39:17\r\n{\\an1}est exploit\u00e9e \u00e0 faible profondeur\r\n\r\n00:06:39:19  00:06:42:06\r\n{\\an1}pour alimenter des chauffages.\r\n\r\n00:06:42:08  00:06:45:14\r\n{\\an1}Des projets plus cons\u00e9quents\r\nse multiplient en Suisse romande.\r\n\r\n00:06:45:16  00:06:48:20\r\n{\\an1}Mais il n\u2019existe encore aucune\r\n\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine g\u00e9othermique.\r\n\r\n00:06:48:22  00:06:51:19\r\n{\\an1}A B\u00e2le et \u00e0 St-Gall,\r\ndes projets de g\u00e9othermie profonde\r\n\r\n00:06:51:21  00:06:54:15\r\n{\\an1}avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s\r\n\u00e0 la suite de s\u00e9ismes.\r\n\r\n00:06:54:16  00:06:57:23\r\n{\\an1}Ces recherches permettront de mieux\r\ncomprendre la sismicit\u00e9 induite,\r\n\r\n00:06:58:01  00:07:00:03\r\n{\\an1}des s\u00e9ismes provoqu\u00e9s\r\npar l\u2019activit\u00e9 humaine.\r\n\r\n00:07:00:09  00:07:02:00\r\n{\\an1}-Il y a eu beaucoup\r\n\r\n00:07:02:01  00:07:04:11\r\n{\\an1}de sismicit\u00e9 induite dans le monde,\r\n\r\n00:07:04:12  00:07:08:05\r\n{\\an1}\u00e0 cause du gaz, du p\u00e9trole\r\nou de la g\u00e9othermie profonde.\r\n\r\n00:07:08:07  00:07:13:21\r\n{\\an1}Il faut en savoir plus.\r\n\r\n00:07:13:23  00:07:16:23\r\n{\\an1}Il faut comprendre\r\ncette nouvelle technologie\r\n\r\n00:07:17:01  00:07:19:06\r\n{\\an1}avant de l\u2019implanter partout.\r\n\r\n00:07:19:12  00:07:23:20\r\n{\\an1}-Dans ce laboratoire, 30 chercheurs\r\nse relaieront pour ausculter\r\n\r\n00:07:23:22  00:07:26:22\r\n{\\an1}les r\u00e9actions de la roche\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des forages.\r\n\r\n00:07:27:04  00:07:29:03\r\n{\\an1}-Dans le premier forage,\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:31:02\r\n{\\an1}on injecte de l\u2019eau\r\n\r\n00:07:31:04  00:07:33:17\r\n{\\an1}pour augmenter la pression\r\nsur la roche\r\n\r\n00:07:33:19  00:07:35:23\r\n{\\an1}et provoquer des fissures.\r\n\r\n00:07:36:01  00:07:39:12\r\n{\\an1}Dans le second forage, des capteurs\r\nhautement sensibles nous permettent\r\n\r\n00:07:39:14  00:07:41:13\r\n{\\an1}de mesurer ces ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n00:07:41:19  00:07:44:15\r\n{\\an1}-Ces exp\u00e9riences doivent contribuer\r\nau d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:07:44:17  00:07:48:03\r\n{\\an1}de cette \u00e9nergie\r\nrenouvelable stock\u00e9e en profondeur.\r\n\r\n00:07:48:06  00:07:51:13\r\n{\\an1}D'ici 2030, les experts\r\nmisent sur 12 installations.\r\n\r\n00:07:52:06  00:07:55:08\r\n{\\an1}-En cette journ\u00e9e mondiale\r\ncontre l'homophobie,\r\n\r\n00:07:55:10  00:07:59:12\r\n{\\an1}la communaut\u00e9 LGBT suisse\r\nfait valoir une revendication.\r\n\r\n00:07:59:14  00:08:03:20\r\n{\\an1}Elle veut inscrire\r\nles violences contre les homosexuels\r\n\r\n00:08:03:22  00:08:08:20\r\n{\\an1}dans les statistiques polici\u00e8res.\r\n\r\n00:08:09:13  00:08:13:00\r\n{\\an1}-Ce qui est simple\r\ndurant la Gay Pride\r\n\r\n00:08:13:02  00:08:15:09\r\n{\\an1}l'est moins le reste de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:08:15:11  00:08:17:11\r\n{\\an1}Une \u00e9tude europ\u00e9enne le montre.\r\n\r\n00:08:25:00  00:08:28:10\r\n{\\an1}La Suisse a perdu cinq places\r\npar rapport \u00e0 l'an dernier.\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:33:21\r\n{\\an1}Les associations LGBT de Romandie\r\nveulent changer les choses.\r\n\r\n00:08:34:06  00:08:36:21\r\n{\\an1}-Tant qu'on n'a pas de statistiques\r\n\r\n00:08:36:23  00:08:39:13\r\n{\\an1}qui prouvent des crimes homophobes,\r\n\r\n00:08:39:15  00:08:42:09\r\n{\\an1}on ne peut pas faire de pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:08:42:11  00:08:48:15\r\n{\\an1}On ne peut rien faire si rien\r\nne d\u00e9montre qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:08:48:23  00:08:54:03\r\n{\\an1}-13 motions seront d\u00e9pos\u00e9es\r\ndans 13 cantons.\r\n\r\n00:09:01:15  00:09:04:06\r\n{\\an1}Les polices cantonales ne voient pas\r\n\r\n00:09:04:08  00:09:07:20\r\n{\\an1}comment appliquer cette exigence.\r\n\r\n00:09:07:22  00:09:10:14\r\n{\\an1}Pour chaque d\u00e9p\u00f4t de plainte,\r\n\r\n00:09:10:16  00:09:14:19\r\n{\\an1}les policiers devraient demander\r\nl'orientation sexuelle de la victime.\r\n\r\n00:09:15:00  00:09:17:05\r\n{\\an1}-Si la personne le d\u00e9clare,\r\n\r\n00:09:17:07  00:09:20:03\r\n{\\an1}on peut le mentionner.\r\n\r\n00:09:20:05  00:09:23:01\r\n{\\an1}Mais demander l'orientation sexuelle\r\n\r\n00:09:23:03  00:09:26:15\r\n{\\an1}des gens, c'est rentrer\r\ndans leur sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n00:09:26:17  00:09:32:22\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9 pour la police\r\ncar il s'agit de victimes choqu\u00e9es.\r\n\r\n00:09:33:04  00:09:37:22\r\n{\\an1}-La r\u00e9alit\u00e9 europ\u00e9enne,\r\nc'est une augmentation\r\n\r\n00:09:38:00  00:09:42:19\r\n{\\an1}de la violence\r\ncontre la communaut\u00e9 LGBT.\r\n\r\n00:09:43:14  00:09:49:03\r\n{\\an1}-La victoire des associations\r\nde d\u00e9fense des droits LGBT \u00e0 Ta\u00efwan.\r\n\r\n00:09:49:05  00:09:54:06\r\n{\\an1}C'est le premier pays d'Asie\r\n\u00e0 l\u00e9galiser le mariage homosexuel.\r\n\r\n00:09:54:08  00:09:58:14\r\n{\\an1}La pr\u00e9sidente\r\na tenu sa promesse de campagne.\r\n\r\n00:09:59:07  00:10:04:05\r\n{\\an1}San Francisco relance le d\u00e9bat\r\nautour de la reconnaissance faciale.\r\n\r\n00:10:04:07  00:10:08:11\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re ville am\u00e9ricaine\r\n\u00e0 avoir d\u00e9cid\u00e9 de l'interdire.\r\n\r\n00:10:08:12  00:10:12:02\r\n{\\an1}La reconnaissance faciale\r\npeut scanner le visage d'un individu,\r\n\r\n00:10:12:04  00:10:15:07\r\n{\\an1}et le comparer\r\n\u00e0 une base de donn\u00e9es existante.\r\n\r\n00:10:15:09  00:10:21:21\r\n{\\an1}L'outil fascine\r\nautant qu'il inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:10:22:14  00:10:27:15\r\n{\\an1}-Le mod\u00e8le chinois:\r\ndes cam\u00e9ras partout\r\n\r\n00:10:27:17  00:10:34:08\r\n{\\an1}pour savoir qui vous \u00eates\r\net ce que vous faites.\r\n\r\n00:10:34:10  00:10:37:19\r\n{\\an1}C'est la \"surveillance live\".\r\n\r\n00:10:37:21  00:10:41:18\r\n{\\an1}La reconnaissance faciale\r\ny est pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame.\r\n\r\n00:10:41:20  00:10:44:06\r\n{\\an1}O\u00f9 en sommes-nous en Suisse ?\r\n\r\n00:10:44:08  00:10:47:12\r\n{\\an1}Dans l'institut de recherche Idiap,\r\n\u00e0 Martigny,\r\n\r\n00:10:47:14  00:10:50:21\r\n{\\an1}on travaille\r\nsur le d\u00e9veloppement technologique\r\n\r\n00:10:50:23  00:10:53:22\r\n{\\an1}de la reconnaissance faciale.\r\n\r\n00:10:54:04  00:10:58:04\r\n{\\an1}-Notre travail est de d\u00e9velopper\r\n\r\n00:10:58:06  00:11:00:18\r\n{\\an1}des m\u00e9thodes qui reconnaissent\r\n\r\n00:11:00:20  00:11:08:08\r\n{\\an1}les visages et d'\u00e9tudier les limites\r\npour des syst\u00e8mes plus s\u00fbrs.\r\n\r\n00:11:08:16  00:11:11:11\r\n{\\an1}-L'image, notre quotidien\r\ns'en nourrit.\r\n\r\n00:11:11:13  00:11:16:03\r\n{\\an1}On fait nos paiements\r\nsous l'oeil des cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:11:16:05  00:11:20:22\r\n{\\an1}L'a\u00e9roport de Zurich utilise\r\nla reconnaissance faciale,\r\n\r\n00:11:21:00  00:11:23:19\r\n{\\an1}ainsi que nos smartphones.\r\n\r\n00:11:23:21  00:11:27:20\r\n{\\an1}Que fait la police\r\navec cette arme technologique ?\r\n\r\n00:11:28:04  00:11:31:16\r\n{\\an1}-La police suisse n'a ni les moyens\r\n\r\n00:11:31:18  00:11:33:18\r\n{\\an1}ni la technologie\r\n\r\n00:11:33:20  00:11:40:10\r\n{\\an1}pour faire de la surveillance vid\u00e9o\r\navec la reconnaissance faciale.\r\n\r\n00:11:40:11  00:11:44:12\r\n{\\an1}La police ne veut pas surveiller\r\nla population.\r\n\r\n00:11:44:23  00:11:49:23\r\n{\\an1}-Ca ne l'emp\u00eache pas d'utiliser les\r\nimages des cam\u00e9ras de surveillance,\r\n\r\n00:11:50:01  00:11:53:23\r\n{\\an1}en cas de d\u00e9lit.\r\n\r\n00:11:54:01  00:12:01:22\r\n{\\an1}San Francisco a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire\r\nla reconnaissance faciale.\r\n\r\n00:12:02:05  00:12:04:21\r\n{\\an1}-Nous avons une bonne police,\r\n\r\n00:12:04:23  00:12:07:11\r\n{\\an1}mais nous ne voulons pas vivre\r\n\r\n00:12:07:13  00:12:09:15\r\n{\\an1}dans un Etat policier.\r\n\r\n00:12:09:21  00:12:13:10\r\n{\\an1}-Ang\u00e9lisme, ras-le-bol,\r\nsuspicion exag\u00e9r\u00e9e ?\r\n\r\n00:12:13:11  00:12:16:10\r\n{\\an1}San Francisco\r\npourrait faire des \u00e9mules.\r\n\r\n00:12:16:11  00:12:18:12\r\n{\\an1}Et pourquoi pas en Suisse ?\r\n\r\n00:12:18:21  00:12:21:01\r\n{\\an1}-Solange Gernaouti, bonsoir.\r\n\r\n00:12:21:03  00:12:24:13\r\n{\\an1}Vous \u00eates professeure\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n00:12:24:18  00:12:27:19\r\n{\\an1}et experte internationale\r\nen cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:12:28:00  00:12:31:23\r\n{\\an1}San Francisco interdit\r\nla reconnaissance faciale,\r\n\r\n00:12:32:04  00:12:33:22\r\n{\\an1}qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n00:12:34:02  00:12:36:07\r\n{\\an1}-C'est une bonne initiative.\r\n\r\n00:12:36:11  00:12:38:14\r\n{\\an1}Et un bel exemple.\r\n\r\n00:12:38:19  00:12:45:20\r\n{\\an1}Ce n'est pas parce que\r\nles technologies sont disponibles\r\n\r\n00:12:46:01  00:12:49:01\r\n{\\an1}qu'il faut les utiliser.\r\n\r\n00:12:49:05  00:12:52:03\r\n{\\an1}-On est tous observ\u00e9s.\r\n\r\n00:12:52:07  00:12:54:19\r\n{\\an1}La reconnaissance faciale,\r\n\r\n00:12:54:23  00:12:58:13\r\n{\\an1}c'est un pas de plus.\r\n\r\n00:12:58:17  00:13:01:16\r\n{\\an1}-On s'est habitu\u00e9s\r\n\r\n00:13:01:20  00:13:05:07\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre sous surveillance.\r\n\r\n00:13:05:11  00:13:09:05\r\n{\\an1}Le premier danger,\r\n\r\n00:13:09:09  00:13:12:11\r\n{\\an1}c'est quand on a accept\u00e9 de donner\r\n\r\n00:13:12:15  00:13:16:11\r\n{\\an1}nos donn\u00e9es biom\u00e9triques.\r\n\r\n00:13:16:14  00:13:19:21\r\n{\\an1}On avait le choix\r\nde ne pas le faire.\r\n\r\n00:13:20:01  00:13:23:07\r\n{\\an1}-Quel est le vrai danger ?\r\n\r\n00:13:23:11  00:13:26:06\r\n{\\an1}-Le croisement des bases de donn\u00e9es.\r\n\r\n00:13:26:11  00:13:29:14\r\n{\\an1}Et de d\u00e9finir des normes\r\ncomportementales.\r\n\r\n00:13:29:18  00:13:35:10\r\n{\\an1}Et de v\u00e9rifier si les personnes\r\nrentrent dans des normes\r\n\r\n00:13:35:14  00:13:37:03\r\n{\\an1}de comportement.\r\n\r\n00:13:37:07  00:13:40:18\r\n{\\an1}-La police n'est pas pr\u00eate\r\nde s'y mettre.\r\n\r\n00:13:40:22  00:13:44:06\r\n{\\an1}Mais elle est au centre des d\u00e9bats.\r\n\r\n00:13:44:10  00:13:47:02\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e en France.\r\n\r\n00:13:47:07  00:13:50:16\r\n{\\an1}Nous devons aussi poser\r\nces questions ?\r\n\r\n00:13:50:20  00:13:55:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:13:55:12  00:13:58:21\r\n{\\an1}Il se pose la question\r\nde la proportionnalit\u00e9.\r\n\r\n00:13:59:01  00:14:02:18\r\n{\\an1}Si on banalise ces outils\r\nde contr\u00f4le,\r\n\r\n00:14:02:22  00:14:07:03\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire qu'on suspecte\r\ntoute la population.\r\n\r\n00:14:07:07  00:14:09:18\r\n{\\an1}-Vous donnez des cours\r\nsur ces sujets.\r\n\r\n00:14:09:21  00:14:12:08\r\n{\\an1}Ce sont des jeunes g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n00:14:12:11  00:14:17:14\r\n{\\an1}qui ont toujours v\u00e9cu avec \u00e7a.\r\n\r\n00:14:17:18  00:14:20:22\r\n{\\an1}Que pensent-ils ?\r\n\r\n00:14:21:02  00:14:24:03\r\n{\\an1}-Ils pensent que c'est banal.\r\n\r\n00:14:24:07  00:14:29:00\r\n{\\an1}Mais d'autres se posent des questions\r\n\r\n00:14:29:05  00:14:33:11\r\n{\\an1}sur les risques \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n00:14:33:14  00:14:36:04\r\n{\\an1}Sur ce que \u00e7a pourrait dire\r\n\r\n00:14:36:08  00:14:39:08\r\n{\\an1}sur la ma\u00eetrise des donn\u00e9es.\r\n\r\n00:14:39:11  00:14:42:05\r\n{\\an1}C'est la fin du libre arbitre.\r\n\r\n00:14:42:09  00:14:45:17\r\n{\\an1}Les jeunes en prennent conscience.\r\n\r\n00:14:45:21  00:14:49:11\r\n{\\an1}Ils se demandent comment agir.\r\n\r\n00:14:49:14  00:14:52:01\r\n{\\an1}Par rapport au contr\u00f4le.\r\n\r\n00:14:52:01  00:14:55:09\r\n{\\an1}-Au Royaume-Uni,\r\nle Brexit reste au point mort.\r\n\r\n00:14:55:11  00:14:59:06\r\n{\\an1}L'opposition travailliste\r\nannonce avoir rompu aujourd'hui\r\n\r\n00:14:59:08  00:15:03:03\r\n{\\an1}les pourparlers avec\r\nla Premi\u00e8re ministre Theresa May.\r\n\r\n00:15:03:05  00:15:05:21\r\n{\\an1}Un enlisement politique qui continue,\r\n\r\n00:15:05:23  00:15:09:16\r\n{\\an1}\u00e0 une semaine\r\ndes \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:15:09:18  00:15:14:03\r\n{\\an1}Nigel Farage fait la course en t\u00eate.\r\n\r\n00:15:14:22  00:15:21:11\r\n{\\an1}-Nigel Farage, l'homme providentiel\r\nen terrain conquis.\r\n\r\n00:15:21:21  00:15:28:02\r\n{\\an1}-Ici, 70 % d'entre vous\r\nont vot\u00e9 pour le Brexit.\r\n\r\n00:15:28:08  00:15:32:19\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s avoir gagn\u00e9\r\nles derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:15:32:21  00:15:35:22\r\n{\\an1}avec le parti europhobe UKIP,\r\n\r\n00:15:36:00  00:15:38:23\r\n{\\an1}Nigel Farage fait campagne\r\navec le parti pour le Brexit.\r\n\r\n00:15:39:05  00:15:41:15\r\n{\\an1}-Il n'y a aucune chance\r\n\r\n00:15:41:17  00:15:43:19\r\n{\\an1}qu'on r\u00e9alise le Brexit\r\n\r\n00:15:43:21  00:15:47:19\r\n{\\an1}avec le syst\u00e8me actuel\r\n\u00e0 deux partis principaux\r\n\r\n00:15:47:21  00:15:50:01\r\n{\\an1}ou avec le gouvernement en place.\r\n\r\n00:15:50:03  00:15:51:19\r\n{\\an1}Nous devrons nous battre.\r\n\r\n00:15:51:21  00:15:55:00\r\n{\\an1}Le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est comme le g\u00e9nie\r\nqui est sorti de sa bouteille,\r\n\r\n00:15:55:02  00:15:57:11\r\n{\\an1}on ne peut le remettre \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:15:57:17  00:15:59:10\r\n{\\an1}-En tout cas pas ici.\r\n\r\n00:15:59:22  00:16:02:11\r\n{\\an1}-J'ai longtemps vot\u00e9\r\npour les conservateurs,\r\n\r\n00:16:02:12  00:16:05:02\r\n{\\an1}mais ils ont perdu la voie,\r\nce sont des menteurs.\r\n\r\n00:16:05:08  00:16:08:13\r\n{\\an1}-Theresa May, contrainte de pr\u00e9parer\r\nsa succession d\u00e8s le mois prochain\r\n\r\n00:16:08:15  00:16:10:06\r\n{\\an1}\u00e0 cause de la d\u00e9b\u00e2cle du Brexit.\r\n\r\n00:16:10:13  00:16:12:12\r\n{\\an1}-Le Royaume-Uni n'aurait jamais d\u00fb\r\n\r\n00:16:12:14  00:16:13:23\r\n{\\an1}participer \u00e0 ces \u00e9lections\r\n\r\n00:16:14:01  00:16:16:12\r\n{\\an1}si le Brexit s'\u00e9tait pass\u00e9\r\ncomme pr\u00e9vu initialement.\r\n\r\n00:16:16:14  00:16:18:21\r\n{\\an1}Il paie le prix\r\nde son enlisement politique,\r\n\r\n00:16:18:23  00:16:22:01\r\n{\\an1}et les partis principaux\r\nrisquent d'\u00eatre punis s\u00e9v\u00e8rement.\r\n\r\n00:16:22:08  00:16:25:06\r\n{\\an1}-Le parti de Nigel Farage\r\nr\u00e9colterait 35 % des voix,\r\n\r\n00:16:25:08  00:16:27:22\r\n{\\an1}loin devant les travaillistes\r\navec 15 %\r\n\r\n00:16:28:00  00:16:30:08\r\n{\\an1}et les conservateurs\r\navec seulement 9 %.\r\n\r\n00:16:30:10  00:16:33:05\r\n{\\an1}Or, les europhiles\r\nn'ont pas dit leur dernier mot,\r\n\r\n00:16:33:07  00:16:36:05\r\n{\\an1}comme Rachel Johnson,\r\nla soeur de l'ex-ministre\r\n\r\n00:16:36:07  00:16:38:20\r\n{\\an1}des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:16:39:02  00:16:41:05\r\n{\\an1}-Il faut arr\u00eater Farage.\r\n\r\n00:16:41:07  00:16:42:21\r\n{\\an1}Quelqu'un doit se lever\r\n\r\n00:16:42:23  00:16:46:22\r\n{\\an1}pour d\u00e9fendre le pragmatisme\r\n\u00e9conomique europ\u00e9en.\r\n\r\n00:16:47:04  00:16:50:18\r\n{\\an1}-Cette personne pourrait bien \u00eatre\r\nVince Cable.\r\n\r\n00:16:51:00  00:16:53:05\r\n{\\an1}-Chaque vote pour nous\r\n\r\n00:16:53:07  00:16:56:16\r\n{\\an1}est un vote pour stopper le Brexit.\r\n\r\n00:16:56:18  00:16:58:18\r\n{\\an1}C'est clair, honn\u00eate.\r\n\r\n00:16:59:01  00:17:02:16\r\n{\\an1}-Les lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates arrivent\r\nen deuxi\u00e8me position des sondages\r\n\r\n00:17:02:18  00:17:07:01\r\n{\\an1}avec 16 % des voix, de quoi\r\nredonner espoir aux europhiles.\r\n\r\n00:17:07:23  00:17:11:21\r\n{\\an1}-Swissmetal traverse\r\nune p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n00:17:11:23  00:17:17:18\r\n{\\an1}L'avenir de l'entreprise\r\nde m\u00e9tallurgie dans le Jura bernois\r\n\r\n00:17:17:20  00:17:20:11\r\n{\\an1}est toujours suspendu\r\n\u00e0 une banque chinoise.\r\n\r\n00:17:20:13  00:17:26:16\r\n{\\an1}Les ouvriers\r\nont peur de perdre leur emploi.\r\n\r\n00:17:27:11  00:17:31:03\r\n{\\an1}-Reconvilier, un village\r\navec comme poumon \u00e9conomique\r\n\r\n00:17:31:05  00:17:35:14\r\n{\\an1}une usine m\u00e9tallurgique surendett\u00e9e.\r\n\r\n00:17:35:16  00:17:40:07\r\n{\\an1}Ces ouvriers\r\nrisquent de tout perdre.\r\n\r\n00:17:40:09  00:17:46:01\r\n{\\an1}Swissmetal, une fabrique,\r\nune histoire et des hommes.\r\n\r\n00:17:47:10  00:17:50:10\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, Swissmetal,\r\nc'\u00e9tait Boillat.\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:54:04\r\n{\\an1}2004, 2006, deux gr\u00e8ves\r\npour une mobilisation historique.\r\n\r\n00:17:54:06  00:17:56:11\r\n{\\an1}Restructuration, licenciements,\r\n\r\n00:17:56:13  00:18:00:06\r\n{\\an1}on accuse Martin Hellweg,\r\nle directeur, de tuer la Boillat.\r\n\r\n00:18:00:11  00:18:04:00\r\n{\\an1}-Tout est g\u00e9r\u00e9 par des patrons\r\nne tenant pas compte de l'humain.\r\n\r\n00:18:04:02  00:18:09:21\r\n{\\an1}-C'est l'arrogance.\r\n-C'est nos places de travail.\r\n\r\n00:18:09:23  00:18:12:07\r\n{\\an1}C'est l'entreprise m\u00e8re\r\ndu Jura bernois.\r\n\r\n00:18:12:11  00:18:15:03\r\n{\\an1}-Le pass\u00e9 r\u00e9sonne avec le pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:18:15:05  00:18:18:06\r\n{\\an1}Nous avons rencontr\u00e9 un ouvrier\r\nqui a v\u00e9cu toutes les crises,\r\n\r\n00:18:18:08  00:18:20:14\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 l'\u00e9ventuelle\r\nfaillite d'aujourd'hui.\r\n\r\n00:18:20:16  00:18:24:11\r\n{\\an1}Il a souhait\u00e9 rester discret,\r\nnous avons remplac\u00e9 sa voix.\r\n\r\n00:18:24:17  00:18:27:08\r\n{\\an1}-Pour le moment,\r\nimpossible de se rassurer.\r\n\r\n00:18:27:10  00:18:29:17\r\n{\\an1}On est \u00e9tonn\u00e9s\r\nque Swissmetal existe encore.\r\n\r\n00:18:29:19  00:18:32:16\r\n{\\an1}D'autres bo\u00eetes, avec moins\r\nde probl\u00e8mes, auraient ferm\u00e9.\r\n\r\n00:18:32:20  00:18:34:12\r\n{\\an1}-Des probl\u00e8mes, il y en a eu.\r\n\r\n00:18:34:14  00:18:37:23\r\n{\\an1}Swissmetal se fait racheter\r\npar cet entrepreneur chinois\r\n\r\n00:18:38:01  00:18:40:12\r\n{\\an1}qui la conduit vers la faillite.\r\n\r\n00:18:40:14  00:18:43:05\r\n{\\an1}Des 450 ouvriers,\r\nil n'en reste que 70.\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:45:11\r\n{\\an1}-J'aimerais saluer la dignit\u00e9\r\n\r\n00:18:45:13  00:18:47:21\r\n{\\an1}des employ\u00e9s.\r\n\r\n00:18:47:23  00:18:50:13\r\n{\\an1}Ils sont aguerris.\r\n\r\n00:18:50:15  00:18:55:12\r\n{\\an1}Ils ont l'habitude de ces crises,\r\nm\u00eame si on ne s'y habitue jamais.\r\n\r\n00:18:55:17  00:18:59:19\r\n{\\an1}-En sursis concordataire, le sort\r\nde Swissmetal se joue en Chine.\r\n\r\n00:18:59:21  00:19:04:07\r\n{\\an1}La China Development Bank emp\u00eache\r\nle rachat d'un entrepreneur suisse\r\n\r\n00:19:04:09  00:19:08:13\r\n{\\an1}et exige le remboursement\r\nde son investissement.\r\n\r\n00:19:08:15  00:19:09:09\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration est intervenue.\r\n\r\n00:19:10:16  00:19:12:03\r\n{\\an1}Cette banque\r\n\r\n00:19:12:05  00:19:14:10\r\n{\\an1}est un fonds d'investissement\r\n\r\n00:19:14:11  00:19:16:03\r\n{\\an1}pour la Chine.\r\n\r\n00:19:16:05  00:19:18:08\r\n{\\an1}Elle est reli\u00e9e au gouvernement.\r\n\r\n00:19:18:10  00:19:21:04\r\n{\\an1}Elle a d\u00fb faire face \u00e0 une affaire\r\nde corruption l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:19:21:06  00:19:23:04\r\n{\\an1}Ces \u00e9l\u00e9ments\r\np\u00e8sent dans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:19:23:06  00:19:26:02\r\n{\\an1}Des n\u00e9gociations qui d\u00e9cideront\r\ndu sort des employ\u00e9s.\r\n\r\n00:19:26:04  00:19:29:11\r\n{\\an1}Encore une \u00e9preuve,\r\navec l'espoir de jours meilleurs.\r\n\r\n00:19:29:16  00:19:33:01\r\n{\\an1}-Il y a toujours eu des ouvriers\r\npas d'accord que \u00e7a s'\u00e9teigne.\r\n\r\n00:19:33:03  00:19:35:09\r\n{\\an1}Des gens auraient pu aller ailleurs,\r\n\r\n00:19:35:10  00:19:38:22\r\n{\\an1}mais ils sont rest\u00e9s\r\npour la faire tourner.\r\n\r\n00:19:39:04  00:19:43:03\r\n{\\an1}-Mais ils devront se plier\r\n\u00e0 la d\u00e9cision de la justice.\r\n\r\n00:19:43:05  00:19:47:20\r\n{\\an1}On saura mercredi si Swissmetal\r\ndoit partir en faillite.\r\n\r\n00:19:49:12  00:19:51:21\r\n{\\an1}-Nous nous rendons maintenant\r\n\u00e0 Mauraz,\r\n\r\n00:19:51:23  00:19:55:16\r\n{\\an1}la plus petite commune du\r\ncanton de Vaud avec ses 60 habitants.\r\n\r\n00:19:55:18  00:19:59:03\r\n{\\an1}Comme d'autres petites communes,\r\nelle peine \u00e0 survivre.\r\n\r\n00:19:59:05  00:20:03:03\r\n{\\an1}Elle vient de recevoir\r\nune facture trop lourde \u00e0 assumer.\r\n\r\n00:20:03:05  00:20:05:05\r\n{\\an1}Manon Germond vous y \u00eates.\r\n\r\n00:20:05:07  00:20:11:21\r\n{\\an1}Est-ce une r\u00e9alit\u00e9 qui rattrape\r\nles habitants de cette commune ?\r\n\r\n00:20:12:01  00:20:16:17\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:20:16:21  00:20:20:11\r\n{\\an1}La commune est nich\u00e9e\r\nau pied du Jura.\r\n\r\n00:20:20:15  00:20:24:11\r\n{\\an1}Tous les habitants se connaissent.\r\n\r\n00:20:24:15  00:20:30:11\r\n{\\an1}Et ils participent\r\nau conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:33:07\r\n{\\an1}La vie au quotidien est paisible.\r\n\r\n00:20:33:11  00:20:37:00\r\n{\\an1}Mais difficile d'assurer\r\ndes investissements\r\n\r\n00:20:37:04  00:20:41:10\r\n{\\an1}avec si peu de contribuables.\r\n\r\n00:20:41:13  00:20:45:10\r\n{\\an1}Vous le verrez,\r\n\r\n00:20:45:13  00:20:48:13\r\n{\\an1}les petites communes\r\n\r\n00:20:48:17  00:20:52:08\r\n{\\an1}ont parfois les finances plomb\u00e9es.\r\n\r\n00:20:52:08  00:20:55:05\r\n{\\an1}-Mauraz (VD),\r\nce sont ces quelques maisons.\r\n\r\n00:20:55:07  00:20:58:16\r\n{\\an1}Pour se mettre aux normes, la\r\ncommune doit d\u00e9bourser 670'000 frs\r\n\r\n00:20:58:18  00:21:02:14\r\n{\\an1}afin de relier les habitations\r\n\u00e0 un syst\u00e8me d'\u00e9puration centralis\u00e9.\r\n\r\n00:21:02:16  00:21:05:16\r\n{\\an1}Elle cherche de l'aide ext\u00e9rieure\r\npour le financement.\r\n\r\n00:21:05:22  00:21:10:22\r\n{\\an1}-Mauraz a des comptes \u00e9quilibr\u00e9s,\r\n\r\n00:21:11:00  00:21:16:08\r\n{\\an1}mais ce montant n'est pas finan\u00e7able\r\n\r\n00:21:16:10  00:21:22:05\r\n{\\an1}sur les finances courantes\r\nde la commune.\r\n\r\n00:21:22:12  00:21:25:15\r\n{\\an1}-Ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\nque la commune\r\n\r\n00:21:25:17  00:21:29:18\r\n{\\an1}peine \u00e0 remplir les exigences\r\ncantonales \u00e0 cause de sa taille.\r\n\r\n00:21:29:20  00:21:33:02\r\n{\\an1}Elle a la r\u00e9putation\r\nd'un village gaulois.\r\n\r\n00:21:33:10  00:21:35:14\r\n{\\an1}-On nous critique souvent\r\n\r\n00:21:35:16  00:21:37:15\r\n{\\an1}parce qu'on est la commune\r\n\r\n00:21:37:17  00:21:40:03\r\n{\\an1}la plus petite.\r\n\r\n00:21:40:05  00:21:43:03\r\n{\\an1}Beaucoup d'exigences cantonales\r\n\r\n00:21:43:05  00:21:47:01\r\n{\\an1}ne sont pas faites\r\npour des communes de cette taille.\r\n\r\n00:21:47:08  00:21:50:11\r\n{\\an1}-A l'Union des communes vaudoises,\r\non observe un d\u00e9calage\r\n\r\n00:21:50:12  00:21:56:05\r\n{\\an1}entre les nouvelles normes et les\r\nfronti\u00e8res qui restent inchang\u00e9es.\r\n\r\n00:21:56:11  00:21:58:17\r\n{\\an1}-Certaines situations\r\n\r\n00:21:58:18  00:22:02:08\r\n{\\an1}les obligent \u00e0 collaborer.\r\n\r\n00:22:02:10  00:22:07:09\r\n{\\an1}La formule TIM vise \u00e0 fusionner\r\npour mettre en place des prestations.\r\n\r\n00:22:07:11  00:22:14:19\r\n{\\an1}L'ensemble des politiques publiques\r\nn\u00e9cessite une grande population.\r\n\r\n00:22:16:02  00:22:19:20\r\n{\\an1}-Oppens partage les pompiers,\r\nl'\u00e9cole et l'eau potable\r\n\r\n00:22:19:23  00:22:22:15\r\n{\\an1}avec les communes voisines.\r\n\r\n00:22:22:17  00:22:25:06\r\n{\\an1}Les factures ont pu \u00eatre pay\u00e9es,\r\n\r\n00:22:25:08  00:22:29:02\r\n{\\an1}mais seulement gr\u00e2ce\r\n\u00e0 un taux d'imposition de 80 %.\r\n\r\n00:22:29:08  00:22:33:14\r\n{\\an1}-Cela fait dix ans\r\nqu'on a ce taux d'imposition stable.\r\n\r\n00:22:33:16  00:22:36:07\r\n{\\an1}Certains travaux peu urgents sont\r\n\r\n00:22:36:09  00:22:41:11\r\n{\\an1}report\u00e9s par manque de finances.\r\n\r\n00:22:41:22  00:22:45:18\r\n{\\an1}-A Mauraz et \u00e0 Oppens,\r\nl'id\u00e9al aurait \u00e9t\u00e9 de fusionner\r\n\r\n00:22:45:20  00:22:48:05\r\n{\\an1}avec les communes voisines,\r\n\r\n00:22:48:07  00:22:51:09\r\n{\\an1}mais elles ont toutes refus\u00e9\r\npour le moment.\r\n\r\n00:22:52:02  00:22:55:20\r\n{\\an1}-On conna\u00eet les vertus de la musique\r\npour lutter contre l'insomnie.\r\n\r\n00:22:55:22  00:22:59:03\r\n{\\an1}Elle pourrait aussi\r\nr\u00e9duire le risque d'\u00e9chec scolaire.\r\n\r\n00:22:59:05  00:23:02:01\r\n{\\an1}Quatre \u00e9coles suisses\r\nont fait le choix\r\n\r\n00:23:02:03  00:23:06:13\r\n{\\an1}d'apprendre le violon\r\naux tout-petits.\r\n\r\n00:23:07:08  00:23:12:07\r\n{\\an1}-La matin\u00e9e commence\r\n\u00e0 la salle de rythmique\r\n\r\n00:23:12:09  00:23:18:02\r\n{\\an1}pour ces \u00e9l\u00e8ves de 1P,\r\n\u00e2g\u00e9s entre 4 et 5 ans.\r\n\r\n00:23:18:05  00:23:21:16\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 la 4\u00e8me primaire,\r\ndeux professeurs du Conservatoire\r\n\r\n00:23:21:18  00:23:25:08\r\n{\\an1}leur donneront des cours de violon.\r\n\r\n00:23:25:10  00:23:28:07\r\n{\\an1}Un programme financ\u00e9\r\npar une fondation priv\u00e9e\r\n\r\n00:23:28:09  00:23:31:17\r\n{\\an1}destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves du public,\r\ndans les \u00e9tablissements\r\n\r\n00:23:31:19  00:23:34:06\r\n{\\an1}o\u00f9 le taux d'\u00e9chec scolaire\r\nest \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:23:34:08  00:23:37:14\r\n{\\an1}C'est l'id\u00e9e d'H\u00e9l\u00e8ne Vareille\r\nqui a l'ambition\r\n\r\n00:23:37:16  00:23:45:15\r\n{\\an1}de trouver une solution\r\n\u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 sociale\r\n\r\n00:23:45:17  00:23:45:18\r\n{\\an1}touchant les \u00e9l\u00e8ves\r\n\u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:23:47:16  00:23:50:01\r\n{\\an1}-On le met bien sur l'\u00e9paule\r\net on balance.\r\n\r\n00:23:51:08  00:23:53:22\r\n{\\an1}-Le violon a \u00e9t\u00e9 choisi,\r\ncar il est petit et l\u00e9ger,\r\n\r\n00:23:54:00  00:23:57:01\r\n{\\an1}d'habitude r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lite,\r\net particuli\u00e8rement complet:\r\n\r\n00:23:57:03  00:23:59:20\r\n{\\an1}de la coordination des mains\r\n\u00e0 la pr\u00e9cision des doigts.\r\n\r\n00:24:00:01  00:24:02:21\r\n{\\an1}-Ca sollicite \u00e9norm\u00e9ment de choses.\r\n\r\n00:24:02:23  00:24:05:08\r\n{\\an1}Intellectuellement aussi.\r\n\r\n00:24:05:10  00:24:10:13\r\n{\\an1}Il y a un codage, des notes\r\nqu'il faut transcrire.\r\n\r\n00:24:10:15  00:24:13:17\r\n{\\an1}Et c'est la musique,\r\ndonc c'est \u00e9motionnel.\r\n\r\n00:24:15:13  00:24:18:07\r\n{\\an1}-Le projet veut exploiter\r\n\r\n00:24:18:09  00:24:21:10\r\n{\\an1}la grande \u00e9lasticit\u00e9 du cerveau\r\navant sept ans.\r\n\r\n00:24:21:14  00:24:27:03\r\n{\\an1}-On fait la chanson du petit mouton.\r\n\r\n00:24:27:21  00:24:31:07\r\n{\\an1}-Il a fallu trouver\r\nune m\u00e9thode p\u00e9dagogique adapt\u00e9e.\r\n\r\n00:24:31:09  00:24:35:01\r\n{\\an1}Un apprentissage \u00e9loign\u00e9\r\nde celui du Conservatoire.\r\n\r\n00:24:35:07  00:24:38:14\r\n{\\an1}-On n'explique pas forc\u00e9ment,\r\nmais on fait.\r\n\r\n00:24:38:16  00:24:41:06\r\n{\\an1}Au fur et \u00e0 mesure qu'on joue,\r\n\r\n00:24:41:08  00:24:44:10\r\n{\\an1}les notions qu'on souhaite aborder\r\n\r\n00:24:44:11  00:24:47:07\r\n{\\an1}arrivent par elles-m\u00eames.\r\n\r\n00:24:47:12  00:24:52:01\r\n{\\an1}-La fi\u00e8vre du violon s'est propag\u00e9e\r\njusque chez les enseignants.\r\n\r\n00:24:52:03  00:24:55:08\r\n{\\an1}S.Alonso participe activement\r\naux le\u00e7ons\r\n\r\n00:24:55:10  00:24:58:13\r\n{\\an1}et a adapt\u00e9\r\nson programme d'enseignement.\r\n\r\n00:24:58:18  00:25:01:14\r\n{\\an1}-Ils apprennent\r\n\u00e0 prendre soin d'un instrument.\r\n\r\n00:25:01:16  00:25:05:02\r\n{\\an1}Ca les a ouverts\r\n\u00e0 la musique classique.\r\n\r\n00:25:05:04  00:25:07:11\r\n{\\an1}C'est un moment qu'ils appr\u00e9cient.\r\n\r\n00:25:07:13  00:25:09:23\r\n{\\an1}Je leur ai fait \u00e9couter du violon.\r\n\r\n00:25:10:01  00:25:13:15\r\n{\\an1}Ils adorent Vivaldi.\r\n\r\n00:25:13:17  00:25:15:18\r\n{\\an1}Quand on choisit des musiques\r\n\r\n00:25:15:20  00:25:19:02\r\n{\\an1}pour les transitions,\r\nc'est du violon.\r\n\r\n00:25:19:04  00:25:22:14\r\n{\\an1}Ils aiment aussi la contrebasse.\r\n\r\n00:25:22:23  00:25:27:05\r\n{\\an1}-Le co\u00fbt du programme:\r\n1'000 frs par \u00e9l\u00e8ve et par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:25:27:07  00:25:30:12\r\n{\\an1}Ils sont 1'600 \u00e0 participer\r\n\u00e0 ce test,\r\n\r\n00:25:30:14  00:25:34:03\r\n{\\an1}dans quatre \u00e9coles\r\nde banlieues parisiennes\r\n\r\n00:25:34:05  00:25:37:11\r\n{\\an1}et trois autres en Suisse.\r\n\r\n00:25:38:09  00:25:42:13\r\n{\\an1}-Grasshopper doit payer pour\r\nle comportement de ses supporters.\r\n\r\n00:25:42:15  00:25:46:13\r\n{\\an1}Le club de football est puni\r\npar la commission de discipline\r\n\r\n00:25:46:15  00:25:50:09\r\n{\\an1}de la Ligue suisse de football\r\n\u00e0 la suite du match arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n00:25:50:11  00:25:53:17\r\n{\\an1}contre le FC Lucerne\r\nle 12 mai dernier.\r\n\r\n00:25:53:19  00:25:57:10\r\n{\\an1}Le club zurichois perd\r\nr\u00e9troactivement la rencontre 4-0,\r\n\r\n00:25:57:12  00:26:00:08\r\n{\\an1}et devra disputer\r\ndeux matches \u00e0 huis clos.\r\n\r\n00:26:01:03  00:26:05:04\r\n{\\an1}En tennis, Roger Federer\r\nn'a pas disput\u00e9 son quart de finale\r\n\r\n00:26:05:06  00:26:08:16\r\n{\\an1}du tournoi de Rome\r\nface \u00e0 Stefanos Tsitsipas.\r\n\r\n00:26:08:18  00:26:12:09\r\n{\\an1}Le B\u00e2lois, bless\u00e9 \u00e0 la jambe droite,\r\na d\u00e9clar\u00e9 forfait.\r\n\r\n00:26:12:14  00:26:15:08\r\n{\\an1}-Je ne suis pas\r\n\u00e0 100 % physiquement.\r\n\r\n00:26:15:10  00:26:18:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s des discussions\r\navec mon \u00e9quipe,\r\n\r\n00:26:18:09  00:26:21:12\r\n{\\an1}il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9\r\nque je ne jouerai pas.\r\n\r\n00:26:22:05  00:26:25:07\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, au Festival de Cannes,\r\n\r\n00:26:25:09  00:26:30:17\r\n{\\an1}tous les regards sont tourn\u00e9s\r\nvers Pedro Almodovar.\r\n\r\n00:26:30:19  00:26:35:06\r\n{\\an1}Le r\u00e9alisateur espagnol n'a encore\r\njamais remport\u00e9 une Palme d'or.\r\n\r\n00:26:35:09  00:26:39:21\r\n{\\an1}Le sacre pourrait venir de son\r\ndernier film \"Douleur et Gloire\",\r\n\r\n00:26:39:22  00:26:49:00\r\n{\\an1}dans lequel Antonio Banderas joue\r\nle r\u00f4le d'un r\u00e9alisateur d\u00e9sabus\u00e9.\r\n\r\n00:26:49:19  00:26:54:17\r\n{\\an1}-Bient\u00f4t 70 ans, 21 films,\r\net toujours pas de Palme d'or.\r\n\r\n00:26:54:19  00:26:58:19\r\n{\\an1}Pedro Almodovar\r\nconcourt pour la 6\u00e8me fois.\r\n\r\n00:26:58:22  00:27:01:07\r\n{\\an1}\"Douleur et Gloire\" est l'histoire\r\n\r\n00:27:01:09  00:27:05:12\r\n{\\an1}d'un cin\u00e9aste homosexuel\r\nvieillissant, en mal d'inspiration.\r\n\r\n00:27:05:14  00:27:09:14\r\n{\\an1}Un film dans lequel il se met \u00e0 nu.\r\n\r\n00:27:11:01  00:27:14:03\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas l'id\u00e9e que j'avais\r\n\r\n00:27:14:05  00:27:16:23\r\n{\\an1}quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n00:27:17:01  00:27:26:04\r\n{\\an1}Au final, c'est devenu\r\nun film th\u00e9rapeutique pour moi.\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:29:19\r\n{\\an1}Il y a une r\u00e9conciliation\r\navec mon enfance,\r\n\r\n00:27:29:21  00:27:33:20\r\n{\\an1}avec ma m\u00e8re, avec un ancien amour.\r\n\r\n00:27:33:22  00:27:38:23\r\n{\\an1}Tout \u00e7a, je ne le savais pas\r\njusqu'au dernier moment.\r\n\r\n00:27:44:01  00:27:48:08\r\n{\\an1}-Pedro est une personne discr\u00e8te.\r\n\r\n00:27:48:10  00:27:52:01\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 surpris\r\n\r\n00:27:52:03  00:27:55:00\r\n{\\an1}en recevant le sc\u00e9nario du film.\r\n\r\n00:27:55:02  00:28:01:09\r\n{\\an1}Il s'est livr\u00e9 d'une fa\u00e7on inou\u00efe,\r\nm\u00eame pour moi, son ami.\r\n\r\n00:28:01:14  00:28:06:16\r\n{\\an1}-C'est le 8\u00e8me film qu'Antonio\r\nBanderas tourne avec P.Almodovar.\r\n\r\n00:28:06:17  00:28:10:21\r\n{\\an1}Le choisir pour incarner son double\r\nallait de soi.\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:13:14\r\n{\\an1}-Antonio conna\u00eet ma vie.\r\n\r\n00:28:13:16  00:28:16:00\r\n{\\an1}C'est mon acteur f\u00e9tiche.\r\n\r\n00:28:16:02  00:28:22:00\r\n{\\an1}Il fait partie\r\nde l'histoire de ma vie.\r\n\r\n00:28:22:02  00:28:25:11\r\n{\\an1}Toutes les ann\u00e9es 80,\r\non les a pass\u00e9es ensemble,\r\n\r\n00:28:25:12  00:28:27:12\r\n{\\an1}et lui, mieux que personne,\r\n\r\n00:28:27:14  00:28:31:03\r\n{\\an1}pouvait comprendre l'histoire\r\nque je voulais raconter.\r\n\r\n00:28:31:09  00:28:36:11\r\n{\\an1}-Pour cette performance, Antonio\r\nest all\u00e9 chercher au fond de lui.\r\n\r\n00:28:36:21  00:28:39:04\r\n{\\an1}-Dans la vie, on est tous\r\n\r\n00:28:39:06  00:28:41:12\r\n{\\an1}en train de porter\r\n\r\n00:28:41:14  00:28:47:05\r\n{\\an1}son sac de mis\u00e8re et de grandeur,\r\nde douleur et de gloire.\r\n\r\n00:28:47:11  00:28:52:10\r\n{\\an1}-On porte tous dans nos coeurs\r\nun peu d'Almodovar.\r\n\r\n00:28:53:08  00:28:59:01\r\n{\\an1}-Ueli Maurer dans le bureau ovale\r\nen discussion avec Donald Trump.\r\n\r\n00:28:59:03  00:29:03:01\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na \u00e9t\u00e9 re\u00e7u officiellement\r\n\r\n00:29:03:03  00:29:06:11\r\n{\\an1}\u00e0 la Maison-Blanche,\r\ncela n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9.\r\n\r\n00:29:06:13  00:29:10:15\r\n{\\an1}L'image est historique, m\u00eame si\r\nd'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n00:29:10:17  00:29:14:04\r\n{\\an1}ont d\u00e9j\u00e0 connu le bureau ovale.\r\n\r\n00:29:14:21  00:29:19:05\r\n{\\an1}-Ueli Maurer est tout sourire.\r\n\r\n00:29:19:07  00:29:23:07\r\n{\\an1}A Washington, sur le pas de la porte\r\nde la Maison-Blanche,\r\n\r\n00:29:23:09  00:29:27:06\r\n{\\an1}un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9.\r\n\r\n00:29:27:08  00:29:33:11\r\n{\\an1}C'est lui, c'est chic.\r\n\r\n00:29:33:13  00:29:37:12\r\n{\\an1}En 1992, Ren\u00e9 Felber\r\nrencontre George Bush,\r\n\r\n00:29:37:14  00:29:40:18\r\n{\\an1}mais en tant que pr\u00e9sident\r\ndu Comit\u00e9 des ministres\r\n\r\n00:29:40:21  00:29:43:01\r\n{\\an1}du Conseil de l'Europe.\r\n\r\n00:29:43:03  00:29:46:16\r\n{\\an1}En 1990, le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nJean-Pascal Delamuraz\r\n\r\n00:29:46:18  00:29:50:07\r\n{\\an1}s'entretient avec G.Bush.\r\n\r\n00:29:50:08  00:29:54:07\r\n{\\an1}Et en novembre 1987, Elisabeth Kopp,\r\nministre de la Justice,\r\n\r\n00:29:54:09  00:29:58:04\r\n{\\an1}rencontre Ronald Reagan.\r\n\r\n00:29:58:06  00:30:01:14\r\n{\\an1}En 1984, Kurt Furgler,\r\nvice-pr\u00e9sident,\r\n\r\n00:30:01:16  00:30:05:03\r\n{\\an1}est re\u00e7u par R.Reagan\r\net se fend d'un couteau suisse.\r\n\r\n00:30:11:06  00:30:16:06\r\n{\\an1}-Mais tout \u00e7a ne compte pas,\r\nUeli Maurer est le vrai premier.\r\n\r\n00:30:16:08  00:30:22:00\r\n{\\an1}40 minutes de t\u00eate-\u00e0-t\u00eate impr\u00e9vu.\r\n\r\n00:30:22:02  00:30:25:07\r\n{\\an1}Un peu d'\u00e9motion au moment\r\nde signer le livre d'or.\r\n\r\n00:30:25:09  00:30:28:14\r\n{\\an1}\"Merci pour l'invitation\r\n\u00e0 la Maison-Blanche\"\r\n\r\n00:30:28:16  00:30:32:20\r\n{\\an1}s'exclame Ueli Maurer,\r\nfaisant quelques erreurs d'anglais.\r\n\r\n00:30:36:23  00:30:43:19\r\n{\\an1}Et de conclure avec le slogan\r\nde l'entreprise d'armement Ruag.\r\n\r\n00:30:43:21  00:30:46:11\r\n{\\an1}Sous le charme, on vous dit.\r\n\r\n00:30:46:13  00:30:49:16\r\n{\\an1}U.Maurer aime Trump,\r\nTrump aime la Suisse,\r\n\r\n00:30:49:18  00:30:52:19\r\n{\\an1}et nous, on adore.\r\n\r\n00:30:53:18  00:30:56:04\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:56:06  00:31:00:18\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:31:00:20  00:31:03:11\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n00:31:03:17  00:31:12:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT:\r\nR.Robert, P.Pouranpir, B.Beltr\u00e9,\r\nM.Katrati, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049080\r\nDate de transcription : 23-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:10) [97%] : \r\nMoi je vous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:34) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, la communication difficile d'Ueli Maurer qui peinent \u00e0 r\u00e9pondre en anglais, dans une interview \u00e0 CNN, une interview qui suit sa rencontre avec Donald Trump, rien n'a filtr\u00e9 sur la teneur des discussions, m\u00eame si la crise iranienne a bien \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, nous en parlons avec Jean-Philippe Schaller, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich pr\u00e9sente un nouveau laboratoire souterrain pour la recherche g\u00e9othermique, mais l'exp\u00e9rience pour comprendre les atouts de cette technologie et qui devrait permettre de mieux l'exploiter la reconnaissance faciale continue de faire pol\u00e9mique aux \u00c9tats-Unis, San Francisco, vient d'interdire la technologie fascine autant qu'elle inqui\u00e8te la Chine observe les moindres faits et gestes de ses habitants, en Suisse, la police n'est pas pr\u00eate de s'y mettre pour en parler, nous recevons ce soir Solange gardent un outil experte internationale en cybers\u00e9curit\u00e9 nous retrouverons Manon Germond en Direct de morts \u00e0 la plus petite commune du canton de Vaud qui rencontrent, comme d'autres petites communes de nombreuses difficult\u00e9s, par manque de moyens, elle a du mal \u00e0 survivre en fin de journal, le retour de Pedro Almodovar au festival de Cannes, le cin\u00e9aste espagnol va tenter pour la 6\u00e8me fois de remporter la Palme d'or avec un long m\u00e9trage, largement autobiographique, douleur et gloire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:35 > 0:02:55) [94%] : \r\nUeli Maurer laconique sur cette discussion d'hier avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump la crise iranienne a bien \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s entre les 2 chefs d'\u00c9tat, mais quel r\u00f4le pourrait jouer la Suisse dans le conflit, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne le dit pas, le jour d'apr\u00e8s, c'est aussi sa prestation dans une interview donn\u00e9e \u00e0 CNN qui fait r\u00e9agir Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:57 > 0:03:26) [94%] : \r\nUne invitation historique hier \u00e0 la Maison Blanche m\u00eame impromptu ne se refusait pas en pleine crise entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, discr\u00e9tion et savoir- faire oblige, rien n'a filtr\u00e9 de la discussion dans le bureau ovale, la Suisse, mandat\u00e9 pour une m\u00e9diation entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran, rien de 9, elle repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran depuis 1980 depuis la crise des otages et la proclamation de la R\u00e9publique islamique, des d\u00e9cennies pendant lesquelles la diplomatie suisse a fait face \u00e0 des tensions extr\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:27 > 0:03:31) [60%] : \r\nAu boeuf apr\u00e8s m'a apport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:33 > 0:03:35) [67%] : \r\n\u00e0 Hofstade, sans les temp\u00eates \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:36 > 0:04:05) [94%] : \r\nAttitude d\u00e9contract\u00e9e du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, habitu\u00e9 des rapports de force entre les \u00c9tats-Unis et son rival obsessionnel, l'Iran ou l'attitude beaucoup moins d\u00e9contract\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, visiblement, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne s'attendait pas \u00e0 autant d'insistance sur la question iranienne et en mais vous avez rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Trump aujourd'hui quelle a \u00e9t\u00e9 la teneur des discussions sur l'Iran et l'ouverture des canaux diplomatiques entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:18) [61%] : \r\n\u00e0 35 \u00e0 Oman Dead et ce qu'on fait comme P\u00e9tain turc dans ces termes comme Anne-So Haneda \u00e0 Nantes parce \u00e9tait appuy\u00e9e n\u00e9 un taux, il faut le bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:18 > 0:04:29) [94%] : \r\nC'est un mec impr\u00e9paration mauvaise compr\u00e9hension ou les Maurer qui a visiblement besoin de traduction n'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise, ce qui n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:30) [64%] : \r\nVous \u00eates h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:31 > 0:04:37) [92%] : \r\nLa communication du d\u00e9partement des finances et le charg\u00e9 de communication du d\u00e9marreur ne nie pas que l'exercice \u00e9tait rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:04:47) [92%] : \r\nLe pr\u00e9sident ou les Maurer parle couramment l'anglais, l'interview en Direct avec CNN n'aurait pas d\u00fb \u00eatre autoris\u00e9es en raison de sa nature extr\u00eamement br\u00e8ve et de son manque d'intelligibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:48 > 0:04:54) [98%] : \r\nHier, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a redit qu'il ne souhaitait pas une guerre avec l'Iran, jouant la carte de l'apaisement alors qu'une Import.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:54 > 0:04:58) [83%] : \r\nTant de force a\u00e9ronavale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 ces derniers jours dans le Golfe persique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:59 > 0:05:11) [94%] : \r\nJean-Philippe Schaller, on l'a vu la difficult\u00e9 dans la communication autour de cette rencontre entre les Maurer et Donald Trump mais visiblement l'Iran \u00e9tait au centre des discussions, rien n'a filtr\u00e9, quel r\u00f4le pourrait jouer la Suisse dans cette crise iranienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:11 > 0:05:29) [93%] : \r\nBen c'est vrai qu'au-del\u00e0 de son r\u00f4le de mandataire traditionnelle, on pourrait imaginer un r\u00f4le d'interm\u00e9diaire dans une \u00e9ventuelle n\u00e9gociation mais encore faut-il que les 2 poteaux protagonistes soient d'accord et pour le moment, on a plut\u00f4t le sentiment que les Am\u00e9ricains essayent d'avoir un contact Direct avec les Iraniens tr\u00f4ne n'arr\u00eate pas de r\u00e9p\u00e9ter qu'ils n'ont qu'\u00e0 l'appeler ou lui t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:29 > 0:05:32) [97%] : \r\nQuel est l'\u00e9tat des tensions alors sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:32 > 0:05:57) [87%] : \r\nAlors tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 depuis le retrait de troupes de l'accord sur le nuque iranien, la tension ne cesse de monter tout le monde regarde ce qui se passe dans le Detroit d'Ormuz, par o\u00f9 transite une grande partie du public du p\u00e9trole mondial, les Am\u00e9ricains vont y d\u00e9p\u00eacher leur porte- avions Lincoln leur c\u00f4t\u00e9 iranien menace de miner ce ce ce Detroit, il dispose de vedettes rapides de petit sous- marin qui pourrait infliger des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables au navire une guerre asym\u00e9trique qui rendrait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 le prix d'une victoire militaire am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:57 > 0:05:59) [93%] : \r\nMais Donald Trump ne souhaite pas que cela d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:59 > 0:06:29) [87%] : \r\nEh bien non, en fait, il ne veut pas de guerre qui se mettent la pression sur les Iraniens pour obtenir un meilleur accord ce qui l'avait fait avec qui m\u00ealer les Nord-Cor\u00e9ens avaient un seul but, c'\u00e9tait d'avoir un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec 3, ce dont les Iraniens se moque leur pouvoir, leur capacit\u00e9 de r\u00e9silience qu'ils ont montr\u00e9 lors de la guerre Iran Irak rend l'\u00e9coute sanction \u00e0 peu pr\u00e8s inefficaces, et encore moins r\u00e9aliste en un changement de r\u00e9gime, c'est pourtant ce que veulent les faucons tour de train et surtout les Saoudiens, qui se disent pr\u00eats \u00e0 envahir l'Iran, bref, dans ce contexte, la moindre le de moindre d\u00e9rapage pourrait avoir des cons\u00e9quences incalculables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:29 > 0:06:57) [95%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Philippe les projets de g\u00e9othermie se multiplient en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve ou encore dans la commune vaudoise de Wenzel on projette d'alimenter des quartiers entiers avec de la chaleur puiser dans nos sous- sols, l'\u00e9v\u00e9nement aujourd'hui l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich a inaugur\u00e9 un laboratoire au coeur de la montagne entre le Tessin et le Valais pour mieux comprendre cette nouvelle technologie et permettre des forages encore plus profond, reportage John Under No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:01 > 0:07:19) [91%] : \r\nLe massif du Gothard et long\u00e9 sur plus de 2 kilom\u00e8tres un couloir humide pour atteindre le tout nouveau laboratoire souterrain de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, install\u00e9 dans l'ancien tunnel de Bedretto, qui relie le Tessin au Valais ce site de recherche offrent des conditions id\u00e9ales pour exp\u00e9rimenter les techniques de g\u00e9othermie profonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:21 > 0:07:35) [90%] : \r\nNous avons tout autour de nous du granit, c'est cette roche, que l'on trouve \u00e0 5 kilom\u00e8tres de profondeur l\u00e0 o\u00f9 s'effectuerait les forages de g\u00e9othermie profonde, la roche tr\u00e8s homog\u00e8ne, il y a une masse rocheuse de 1000 m\u00e8tres au-dessus de nous, ce sont donc des conditions de recherche id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:36 > 0:08:03) [93%] : \r\nActuellement, la chaleur des sous- sols et d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9 \u00e0 faible profondeur pour alimenter des chauffages et des projets plus cons\u00e9quent se multiplient en Suisse romande pour alimenter notamment des chauffages \u00e0 distance, mais il n'existe encore aucune \u00e9lectricit\u00e9 d'origine g\u00e9othermique \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Saint-Gall, des projets de g\u00e9othermie profonde avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e il y a 10 ans, \u00e0 la suite de s\u00e9isme ces recherches permettront donc de mieux comprendre ce qu'on appelle la sismicit\u00e9 induite, autrement dit les s\u00e9ismes provoqu\u00e9s par l'activit\u00e9 humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:03 > 0:08:22) [84%] : \r\nOn a eu beaucoup de probl\u00e8mes avec la 16 mais citoyen induite dans le monde au fur les gar\u00e7ons pur Les lui il est aussi dans la g\u00e9othermie, alors nous on a besoin de comprennent assez plus je crois que la proportion est correct, s'il y a des doutes, il faut comprendre qu'est-ce qu'il passe avant d'installer cette technologie partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:22 > 0:08:31) [97%] : \r\nDans ce laboratoire de 6 m\u00e8tres de large et 3 m\u00e8tres de haut, une trentaine de chercheurs se relaieront pour ausculter les r\u00e9actions de la roche, gr\u00e2ce \u00e0 des forages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:31 > 0:08:44) [90%] : \r\nEt m'a une dans le 1er des 2 forages on injecte de l'eau par intervalles pour augmenter la pression sur la roche et provoqu\u00e9 des fissures et dans le second forage nous avons install\u00e9 des capteurs hautement sensible qui nous permettent de mesurer ces ph\u00e9nom\u00e8nes et les analyser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:46 > 0:08:55) [92%] : \r\nMen\u00e9e sur plusieurs ann\u00e9es, ces exp\u00e9riences doivent contribuer au d\u00e9veloppement de cette \u00e9nergie renouvelable stocker en profondeur les experts misent sur une douzaine d'installation d'ici 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:56 > 0:09:14) [89%] : \r\nEn cette journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie et la transphobie la communaut\u00e9 LGBT de suisse, fait valoir une revendication parmi d'autres, inscrire les violences contre les homosexuels dans les statistiques polici\u00e8res, qu'elles soient reconnues et cit\u00e9 comme telle, ce que, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:15 > 0:09:39) [93%] : \r\nCe qui est simple, durant la Gay Pride les beaucoup moins le reste de l'ann\u00e9e, une \u00e9tude europ\u00e9enne publi\u00e9e lundi le montre, la Suisse n'est pas un paradis LGBT, elle se classe vingt-septi\u00e8me derri\u00e8re la Slovaquie, la Bosnie- Herz\u00e9govine et la G\u00e9orgie, elle a perdu 5 places par rapport \u00e0 l'an dernier les associations LGBT plus de Suisse romande se mobilisent, elles veulent changer les choses et \u00e7a commence par les statistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:39 > 0:09:54) [92%] : \r\nAymeric tant qu'on n'a pas de statistique qui prouve qu'il y a des crimes haineux qui a des crimes homophobes en Suisse, on ne peut pas faire quelque chose contre, on ne peut pas faire de pr\u00e9vention, on ne peut pas fermer les professionnels informer les professionnels on peut rien faire finalement quand on n'a pas quelque chose qui d\u00e9montre qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:54 > 0:10:05) [91%] : \r\n13 motions seront d\u00e9pos\u00e9es dans le courant du mois dans 13 cantons diff\u00e9rents, elle demande de police cantonale de comptabiliser les agressions homophobes et de former les policiers pour mieux identifier les actes homophobes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:05 > 0:10:18) [95%] : \r\nNous avons contact\u00e9 plusieurs polices cantonales, elle voit difficilement comment appliquer cette nouvelle exigence, pas toujours facile de savoir si un acte est homophobe ou pas et cela voudrait dire que pour chaque d\u00e9p\u00f4t de plainte, les policiers devraient demander \u00e0 la victime, son orientation sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:18 > 0:10:37) [90%] : \r\nDes biens, si la personne le d\u00e9clare, h\u00e9 bien, on peut le mentionner aujourd'hui dans un proc\u00e8s- verbal d'audition maintenant de poser une question sur l'orientation sexuelle des gens, on rentre quand m\u00eame dans la sph\u00e8re priv\u00e9e des gens et puis ben c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour la police, on a fait rater victime donc, en g\u00e9n\u00e9ral, elles peuvent \u00eatre choqu\u00e9es, elles viennent de subir un traumatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:37 > 0:10:47) [96%] : \r\nLoin de l'ambiance festive de la Gay Pride aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 europ\u00e9enne, c'est une augmentation de la violence contre la communaut\u00e9 LGBT et des d\u00e9nonciations peu nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:48 > 0:11:00) [93%] : \r\nCette victoire des associations de d\u00e9fense des droits de LGBT \u00e0 Ta\u00efwan, qui devient le 1er pays d'Asie \u00e0 avoir l\u00e9galis\u00e9 le mariage homosexuel Ta\u00efwan \u00e0 l'avant- garde sa Pr\u00e9sidente en avait fait une promesse de Caen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:00 > 0:11:02) [84%] : \r\nPagne d\u00e9sormais tenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:04 > 0:11:27) [95%] : \r\nSan Francisco, relance le d\u00e9bat autour de la reconnaissance faciale puisqu'elle est la premi\u00e8re ville am\u00e9ricaine \u00e0 avoir d\u00e9cid\u00e9 de l'interdire la reconnaissance faciale peut scanner le visage d'un individu et le comparer \u00e0 une base de donn\u00e9es existante, l'outil fascine autant qu'il inqui\u00e8te, nous allons en parler, mais d'abord le point sur cette technologie dans le monde et en Suisse avec Kostas cr\u00e9neau et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:29 > 0:11:58) [93%] : \r\n\u00e7a, c'est le mod\u00e8le chinois des cam\u00e9ras partout sophistiqu\u00e9, avec pour t\u00e2che principale, savoir qui vous \u00eates et peut-\u00eatre ce que vous faites l\u00e0, c'est ce qu'on appelle la surveillance Live, ce n'est pas un film, la reconnaissance faciale est ici pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame et en Suisse, o\u00f9 en sommes-nous Martini, l'institut de recherche Idiap ici, on travaille sur le d\u00e9veloppement technologique de la reconnaissance faciale un domaine ultrasensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:58 > 0:12:12) [89%] : \r\nNotre travail, en fait, reconnaissance, visage en g\u00e9n\u00e9ral, c'est faire en sorte de d\u00e9velopper des des algorithmes, des m\u00e9thodes qui reconnaissent bien les visages mais aussi d'\u00e9tudier les limites pour pour d\u00e9velopper des syst\u00e8mes encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:12 > 0:12:31) [89%] : \r\nPuis, sur l'image, notre quotidien sont nourris, on fait nos achats sous son influence, on fait nos paiements sous l'oeil des cam\u00e9ras des a\u00e9roports comme celui de Z\u00fcrich utilise la reconnaissance faciale nos smartphones le font aussi, et la police, que fait la police en Suisse avec cette arme technologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:31 > 0:12:49) [97%] : \r\nEn Suisse, la police n'a pas ni les moyens ni les ressources ni la technologie pour faire de la surveillance vid\u00e9o en Live avec la reconnaissance faciale clairement pas il y a pas les bases l\u00e9gales pour faire non plus et il y a aucune volont\u00e9 de la police de surveiller de fliquer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:50 > 0:13:06) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais \u00e7a ne l'emp\u00eache pas d'utiliser les images produites par les cam\u00e9ras de surveillance diss\u00e9min\u00e9es un peu partout sur le territoire pour 4 d\u00e9lits bien s\u00fbr, la ville de San Francisco, aux \u00c9tats-Unis, a elle d\u00e9cid\u00e9 cette semaine d'interdire la reconnaissance faciale jug\u00e9e trop intrusive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:06 > 0:13:13) [90%] : \r\nOui, \u00e0 nous avons une tr\u00e8s bonne police mais nous ne voulons pas vivre dans un \u00e9tat policier, ce projet de loi tente de trouver cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:14 > 0:13:22) [93%] : \r\nFaut-il parler d'ang\u00e9lisme de ras-le-bol de suspicion exag\u00e9r\u00e9 San Francisco pourrait bien faire des \u00e9mules et pourquoi pas en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:24 > 0:13:35) [88%] : \r\nBonsoir Solange gardent un outil vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne experte internationale en cybers\u00e9curit\u00e9 et cyberd\u00e9fense d'abord San Francisco, qui interdit la reconnaissance faciale, qu'est ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:35 > 0:13:47) [90%] : \r\nC'est donc c'est une tr\u00e8s bonne initiative est un bel exemple pour le reste du monde, on voit bien que ce cette ville au coeur de la Silicon Valley, o\u00f9 toutes ces technologies \u00e9mergent, nous dit que si il est pas parce que les technologies sont disponibles, qu'il faut les utiliser et \u00e7a c'est plut\u00f4t un bon signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:47 > 0:13:57) [90%] : \r\nAujourd'hui, on est tous observ\u00e9 en basque connect\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, m\u00eame quand on fait ses achats sur Internet, dans la rue, les cam\u00e9ras surveillance la reconnaissance faciale au fond c'est un pas de plus, c'est ce qu'il y a un r\u00e9el danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:57 > 0:14:36) [91%] : \r\nAlors je crois qu'on s'est habitu\u00e9 effectivement donner de donn\u00e9es biom\u00e9triques et de dettes sous surveillance mais cette dette tra\u00e7able et d'\u00eatre suivi \u00e0 la trace d'une fa\u00e7on permanente et le le 1er danger le 1er pas on a fait dans ce sens, c'est quand on a accept\u00e9 de donner nos donn\u00e9es biom\u00e9triques pour le passeport biom\u00e9trique et stock\u00e9es dans une base de donn\u00e9es alors qu'on avait le choix, il y a une dizaine d'ann\u00e9es de stocker que sur la puce et pas sur une base de donn\u00e9es centralis\u00e9es, quel est le vrai danger, juste le danger c'est c'est la tra\u00e7abilit\u00e9 c'est le croisement des bases de donn\u00e9es et c'est aussi la capacit\u00e9 de d\u00e9finir des normes comportementales et de v\u00e9rifier \u00e0 chaque instant de la vie du quotidien, si les personnes rentrent dans des normes de comportement de d\u00e9placement d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:36 > 0:14:49) [92%] : \r\nOn a vu dans le reportage qu'en Suisse, la police n'est pas pr\u00eate, en tout cas de s'y mettent, mais cette question de reconnaissance faciale, elle est au centre des d\u00e9bats par exemple en France, elle a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e dans la loi sur les casseurs, ce sont des questions que nous aussi, en Suisse, nous devons poser sur la table au niveau politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:49 > 0:15:04) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait parce que les technologies sont disponible apr\u00e8s faut la volont\u00e9 politique de les mettre en place et pour, surtout pour quelle finalit\u00e9 et se pose la question de la proportionnalit\u00e9, c'est ce que dans la mesure o\u00f9 on banalise ce genre d'outils et de contr\u00f4le, \u00e7a veut dire qu'on suspecte toute la population qui, a priori, nous sommes tous coupables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:04 > 0:15:17) [89%] : \r\nSolange garantie et peut-\u00eatre pour terminer juste une question qui m'int\u00e9resse sur vos \u00e9tudiants vous donner des cours sur ces sujets-l\u00e0, ce sont de jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui vivent, on peut le dire quasiment qui ont v\u00e9cu toujours presque avec \u00e7a, qu'est ce qu'ils en pensent qu'elle est leur regard alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:17 > 0:15:53) [91%] : \r\nCertains pensent effectivement que c'est c'est banal, c'est normal et qu'on ne peut pas faire autrement, mais d'autres s'interrogent sur leur pratique et sur les cons\u00e9quences et on les aide effectivement \u00e0 prendre conscience des risques \u00e0 plus long terme, et cerise quasiment invisible pour nous qui vivons dans un magnifique pays et en d\u00e9mocratie, de ce que \u00e7a pourrait dire de la ma\u00eetrise des donn\u00e9es des flux des d\u00e9placements, c'est la fin de la libert\u00e9, un lit individuel et c'est la fin du Limerame oui, donc il y a m\u00eame des craintes chez les jeunes ah oui certains en prennent vraiment conscience et se demandent comment agir pour refuser contrer ou ne pas accepter tout ce qui est impos\u00e9 par la technologie dans des logiques de performance \u00e9conomique ou de contr\u00f4le y compris policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:53 > 0:16:19) [91%] : \r\nMerci beaucoup, c'est la rigueur d'un outil d'avait d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci au Royaume-Uni, le Brexit reste au point mort, l'opposition travailliste annonce avoir rompu aujourd'hui les pourparlers avec la Premi\u00e8re ministre, Theresa May un enlisement politique qui continue \u00e0 un peu plus d'une semaine des \u00e9lections europ\u00e9ennes, auquel les Britanniques vont participer, ironie du sort, le chantre du Brexit, Nigel Farage, fait la course en t\u00eate, le reportage de notre correspondant \u00e0 Londres, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:21 > 0:16:25) [94%] : \r\nNigel Farage, en terrain conquis, per\u00e7u comme l'homme providentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:26 > 0:16:27) [72%] : \r\nC'est en ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:27 > 0:16:32) [93%] : \r\n70 pourcent d'entre vous dans cette r\u00e9gion, ont vot\u00e9 pour le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:33 > 0:16:38) [97%] : \r\nApr\u00e8s avoir gagn\u00e9 les derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes avec le parti europhobe Ukip il fait campagne cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:38 > 0:17:42) [92%] : \r\nFaut avec une nouvelle formation, le parti du Brexit Dominique n'a eu Charles il n'y a aucune chance avec le syst\u00e8me actuel \u00e0 2 partis principaux avec ce gouvernement pourra le Brexit une fois de plus, nous allons devoir nous battre le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est un peu comme le g\u00e9nie qui est sorti de sa bouteille, on ne peut plus le remettre \u00e0 l'int\u00e9rieur en tout cas pas ici avant de trancher, longtemps vot\u00e9 pour les conservateurs, mais ils ont perdu la voix, ce sont des menteurs, Theresa May d\u00e9sormais contrainte de pr\u00e9parer sa succession d\u00e8s le mois prochain \u00e0 cause de la d\u00e9b\u00e2cle du Brexit, le Royaume-Uni n'aurait jamais d\u00fb participer \u00e0 ces \u00e9lections, en tout cas pas si le Brexit s'\u00e9tait pass\u00e9 comme pr\u00e9vu initialement, avec ce scrutin, il paie le prix de son enlisement politique et les partis principaux risquent d'\u00eatre punis s\u00e9v\u00e8rement le parti de Nigel Farage r\u00e9colteraient 35 pourcent des voix, selon un sondage, loin devant les travaillistes avec 15 pourcent et les conservateurs, avec seulement 9 pourcent mais les europhiles n'ont pas dit leur dernier mot, exemple avec Reichelt Johnson, la soeur de Boris, l'ex- ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:42 > 0:17:52) [82%] : \r\nOui, Kraft, Stop, je sais qu'il faut arr\u00eater Farage, il faut que quelqu'un se l\u00e8ve pour d\u00e9fendre le pragmatisme \u00e9conomique europ\u00e9en et que non, mais craint Mathiasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:52 > 0:17:57) [88%] : \r\nEt cette personne pourrait bien \u00eatre Vince quels et vous voulez-vous que je voudrais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:57 > 0:18:12) [90%] : \r\nChaque vote pour nous, est un vote pour stopper le Brexit c'est clair, sans ambigu\u00eft\u00e9, honn\u00eate, on est les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates arrivent en 2\u00e8me position des sondages avec 16 pourcent des voix de quoi redonner espoir aux europhiles que tout n'est pas perdu, entra\u00eeneur de Bernard Thomasson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:12 > 0:18:32) [94%] : \r\nRetour en Suisse dans le Jura bernois au Swissmetal traverse une p\u00e9riode difficile, fleuron de l'industrie locale, l'avenir de l'entreprise de m\u00e9tallurgie de Reconvilier est toujours suspendu \u00e0 une banque chinoise, les ouvriers vivent dans la peur de perdre leur emploi, une situation qui rappelle l'histoire douloureuse de Swissmetal Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Serge Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:33 > 0:18:46) [90%] : \r\nVue du ciel Reconvilier au coeur du Jura bernois un village avec comme poumon \u00e9conomique, une usine de m\u00e9tallurgie surendett\u00e9s, ces ouvriers risquent de tout perdre, une fois de plus, Swissmetal une fabrique une histoire et des hommes, rappelez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:52 > 0:19:05) [84%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Swissmetal c'\u00e9tait la aboya 2004 2006 de gr\u00e8ve pour une mobilisation historique restructuration licenciements on accuse Martin Hellweg, directeur d'alors de tuiles aboya plate g\u00e9r\u00e9 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:06 > 0:19:10) [94%] : \r\nLes patrons qui ne tiennent plus compte de l'humain, c'est l'arrogance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:10 > 0:19:15) [87%] : \r\nC'est nos places de travail c'est l'entreprise m\u00e8re de tout de tout le Jura bernois devant le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:15 > 0:19:27) [92%] : \r\nDes ouvriers au pied du mur le pass\u00e9 r\u00e9sonne avec le pr\u00e9sent, nous avons rencontr\u00e9 un ouvrier qui a v\u00e9cu toutes les crises, jusqu'\u00e0 l'\u00e9ventuelle faillite d'aujourd'hui tout proche de la retraite, il a souhait\u00e9 rester discret, nous avons remplac\u00e9 sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:27 > 0:19:36) [91%] : \r\nPour le moment, on ne peut pas \u00eatre assur\u00e9 la plupart d'entre nous, on est m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 qu'Swissmetal existe encore dans la m\u00eame situation, beaucoup d'entreprises aurait ferm\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:36 > 0:19:47) [91%] : \r\nEt des probl\u00e8mes, il y en a eu, apr\u00e8s la p\u00e9riode Helveg Mert Chang Swissmetal se fait racheter par cet entrepreneur chinois qui l'a conduit vers la faillite des 450 ouvriers, il n'en reste plus que 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:47 > 0:20:00) [91%] : \r\nIl faut aussi saluer une certaine forme de dignit\u00e9, la part des employ\u00e9es, on constate qu'ils sont effectivement aguerris isole habitude de traverser ces crises, mais je pense qu'on s'habitue jamais \u00e0 des crises successives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:00 > 0:20:33) [89%] : \r\nAujourd'hui en sursis concordataire le sort de Swissmetal se joue \u00e0 nouveau en Chine la tche Nice Development Bank emp\u00eache le rachat d'un entrepreneur suisse, elle exige le remboursement de son investissement dans l'entreprise, la Conf\u00e9d\u00e9ration est intervenu cette banque, c'est en fait une caisse, un fonds d'investissement pour la Chine, elle est reli\u00e9e directement au gouvernement chinois et donc politis\u00e9e, autre point : elle a d\u00fb faire face \u00e0 une affaire de corruption, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, aujourd'hui, tous ces \u00e9l\u00e9ments p\u00e8sent dans les n\u00e9gociations des n\u00e9gociations qui d\u00e9cideront du sort des 70 employ\u00e9es une \u00e9preuve, encore une, avec l'espoir de jours meilleurs, encore et toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:33 > 0:20:43) [92%] : \r\nDes des ouvriers qui refusaient que \u00e7a s'arr\u00eate, il y en a qu'aurait pu aller ailleurs, mais, mais ils se sont battus, ils sont rest\u00e9s pour la faire tourner une question de fiert\u00e9 et de volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:44 > 0:20:53) [98%] : \r\nUne fiert\u00e9 et une volont\u00e9 qui devront se plier \u00e0 la d\u00e9cision de la justice, le commissaire au sursis se prononcera mercredi prochain si oui ou non, Swissmetal doit partir en faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:54 > 0:21:13) [93%] : \r\nNous nous rendons maintenant \u00e0 mort \u00e0 la plus petite commune du canton de Vaud avec ses 60 habitants qui, comme d'autres petites communes a du mal \u00e0 survivre par manque de moyens et elle vient de recevoir une facture trop lourde \u00e0 assumer, Manon Germond vous y \u00eates, c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui rattrape les habitants de cette commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:15 > 0:21:51) [90%] : \r\nOui, la commune, elle a nich\u00e9 au pied du Jura au-dessus de Morges et proche de Cossonay, il faut s'imaginer ici tous les habitants se connaissent, se saluent et la plupart d'entre eux participent au conseil g\u00e9n\u00e9ral, qui se termine par une raclette, un grand pas, donc \u00e7a veut dire que la vie au quotidien, elle est paisible, elle est agr\u00e9able, mais par contre avec aussi peu de contribuables difficile d'assurer d'importants investissements et de r\u00e9pondre aux exigences cantonales et f\u00e9d\u00e9rales qui pourtant s'applique \u00e0 l'ensemble des communes qu'elle soit petite ou grande, vous le verrez d'ailleurs dans ce reportage, qui concerne les petites communes, celles-ci ont parfois les finances qui sont plomb\u00e9s par une seule facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:53 > 0:22:09) [92%] : \r\nMora dans le canton de Vaud, ce sont ces quelques maisons pour se mettre aux normes, la commune doit d\u00e9bourser plus de 670000 francs pour relier toutes les zones d'habitation, un syst\u00e8me d'\u00e9puration centralis\u00e9, impossible \u00e0 financer enti\u00e8rement elle cherche donc de l'aide ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:10 > 0:22:27) [89%] : \r\nMort des comptes \u00e9quilibr\u00e9s depuis des ann\u00e9es mais c'est \u00e9vident, un montant pareil qui repr\u00e9sente 5 ann\u00e9es de rentr\u00e9es d'imp\u00f4ts et un finan\u00e7able sur les les les finances courantes de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:27 > 0:22:37) [93%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que la commune se trouve confront\u00e9s \u00e0 des exigences cantonales qu'elle peine \u00e0 remplir en raison de sa taille, elle a m\u00eame parfois la r\u00e9putation d'\u00eatre une sorte de village gaulois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:37 > 0:22:52) [92%] : \r\nOn on critique souvent pour \u00e7a parce qu'on est la plus petite commune et beaucoup de r\u00e8glements et d'exigence du canton ne sont pas faits pour des communes de cette taille l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:52 > 0:23:01) [88%] : \r\n\u00e0 l'Union des communes vaudoises, on observe en effet un d\u00e9calage entre de nouvelles normes exigences cantonales et f\u00e9d\u00e9rales et des fronti\u00e8res communales qui, elle, reste inchang\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:01 > 0:23:20) [93%] : \r\nLes situations qui les conduisent \u00e0 devoir collaborer avec la forme ultime qui serait de fusionner pour pouvoir mettre en place certaines prestations, on le voit avec l'eau, on le voit avec la l'\u00e9cole, l'accueil de jour, l'ensemble de ces politiques publiques finalement ben n\u00e9cessite un bassin de population relativement grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:20 > 0:23:33) [93%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres, autres villages dans le Gros-de-Vaud Oppens partage avec les communes voisines, les pompiers, l'\u00e9cole et l'eau potable, toutes les factures ont pu \u00eatre pay\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant mais c'est en \u00e9tant prudent et en ayant le plus haut taux d'imposition du District.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:33 > 0:23:47) [91%] : \r\n\u00e7a fait disons qu'on a le m\u00eame taux d'imposition stable certains travaux qui sont pas urgent, par exemple, ben ils sont souvent report\u00e9, et encore report\u00e9 parce que bien s\u00fbr, que ben, on n'a pas les finances pour les faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:47 > 0:23:54) [87%] : \r\n\u00e0 Morat, comme \u00e0 Oppens pour s'en sortir le souhait aurait \u00e9t\u00e9 de fusionner avec des communes avoisinantes, mais elles sont pour le moment, toutes refus\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:56 > 0:24:11) [91%] : \r\nOn conna\u00eet les vertus de la musique pour lutter contre l'insomnie ou le stress, elle pourrait aussi r\u00e9duire le risque d'\u00e9chec scolaire, 4 \u00e9coles de Suisse, on fait un choix original, celui d'apprendre le violon tout petits, reportage dans l'\u00e9cole du Lignon, dans le canton de Gen\u00e8ve C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:15 > 0:24:20) [90%] : \r\nCe jour- l\u00e0, la matin\u00e9e commence \u00e0 la salle de rythmiques pour ces \u00e9l\u00e8ves de \u00e2g\u00e9s entre 4 et 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:23 > 0:24:37) [90%] : \r\nJusqu'\u00e0 la 4\u00e8me primaire de professeurs du conservatoire leur donneront des cours de violon, une fois puis 3 fois par semaine, un programme financ\u00e9 par une fondation priv\u00e9e mais destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves du public dans les \u00e9tablissements o\u00f9 le taux d'\u00e9chec scolaire est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:38 > 0:24:45) [96%] : \r\nC'est l'id\u00e9e d'H\u00e9l\u00e8ne Vareille, m\u00e8re de 4 enfants, qui a l'ambition de trouver une solution \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 sociale qui touche les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:45 > 0:24:47) [80%] : \r\nAllez on le met bien sur l'\u00e9paule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:48 > 0:24:50) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et on balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:51 > 0:25:01) [91%] : \r\nLe choix de violon, c'est fait pour plusieurs raisons, petit et l\u00e9ger, mais aussi d'habitude r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9lite et enfin particuli\u00e8rement complet de la coordination des mains \u00e0 la pr\u00e9cision des doigts, tout y passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:02 > 0:25:19) [89%] : \r\nPhysiquement \u00e7a sollicite \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e9videmment intellectuellement aussi puisque il y a un codage il y a des notes, il y a, il faut savoir les transcrire dans quelque chose, donc c'est un mode de lecture et puis c'est la musique, donc c'est \u00e9galement \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:19 > 0:25:28) [90%] : \r\nS'il vise les tout-petits, c'est que le projet veut exploiter la grande \u00e9lasticit\u00e9 du cerveau avant 7 ans et maintenant c'est la chanson du petit mouton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:32 > 0:25:39) [89%] : \r\nAlors il a fallu trouver une m\u00e9thode p\u00e9dagogique adapt\u00e9e aux tout-petits en apprentissage, bien \u00e9loign\u00e9 de celui prodigu\u00e9 au conservatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:39 > 0:25:51) [89%] : \r\nOn travaille avec eux, sans forc\u00e9ment leur expliquer mais en faisant et au fur et \u00e0 mesure qui qui travaillent et qui joue et qu'on joue ensemble les notions qu'on souhaite aborder arrive pas par elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:52 > 0:26:03) [89%] : \r\nDans cette \u00e9cole, la fi\u00e8vre du violon s'est propag\u00e9e jusque chez les enseignants, Sonia Alonso participe activement aux le\u00e7ons s'entra\u00eene sur les petits violons et a l\u00e9g\u00e8rement adapt\u00e9 son programme d'enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:03 > 0:26:27) [86%] : \r\nQuand ils apprennent \u00e0 prendre soin d'un instrument, \u00e7a les a aussi ouvert \u00e0 la musique classique qui connaissaient pas forc\u00e9ment et puis c'est c'est normalement moment qu'ils appr\u00e9cient aurait fait pas mal de de violence, d'ailleurs, ils adorent Vivaldi voil\u00e0 h\u00e9 oui, par exemple, quand on choisit les petites musiques sur les transitions, on a choisi du violon, la musique du silence violon la contrebasse aussi, c'\u00e9tait une passe dans les cordes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:28 > 0:26:41) [95%] : \r\nLe co\u00fbt du programme est de 1000 francs par \u00e9l\u00e8ve et par ann\u00e9e, ils sont en tout 1600 \u00e0 participer \u00e0 ce test grandeur nature dans 4 \u00e9coles de banlieue parisienne et 3 autres en Suisse \u00e0 Monthey Martigny et Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:42 > 0:26:46) [96%] : \r\nGrasshopper doit payer pour le comportement de ces supports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:46 > 0:27:03) [94%] : \r\nPeur le club de football est puni par la commission de discipline de la Ligue suisse de football \u00e0 la Suisse du match interrompu contre le FC Lucerne le 12 mai dernier le club z\u00fcrichois r\u00e9troactivement la rencontre 4 0 et devra disputer 2 matches \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:03 > 0:27:26) [95%] : \r\n\u00e0 huis clos en tennis Roger Federer n'a pas disput\u00e9 cet apr\u00e8s- midi son quart de finale du tournoi de Rome qui devait l'opposer au Grec Stefanos Tsitsipas, le B\u00e2lois bless\u00e9 \u00e0 la jambe droite, a d\u00e9clar\u00e9 forfait, je ne suis pas \u00e0 100 pourcent au plan physique et apr\u00e8s des discussions avec mon \u00e9quipe, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que je ne jouerai pas, a d\u00e9clar\u00e9 le Suisse dans un communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:27 > 0:27:54) [87%] : \r\nDirection maintenant le festival de Cannes, o\u00f9 aujourd'hui tous les regards sont tourn\u00e9s vers le r\u00e9alisateur espagnol Pedro Almodovar, la critique adore, nul n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par une Palme d'or, le sacre pour vers l'avenir de son dernier film, douleur et Gloire dans lequel son acteur f\u00e9tiche, Antonio Banderas, joue le r\u00f4le d'un r\u00e9alisateur, d\u00e9sabus\u00e9, un film tr\u00e8s personnel qui sort aujourd'hui en salles, Serge CEO Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:55 > 0:28:14) [93%] : \r\n\u00e0 bient\u00f4t 70 ans, 21 films au compteur et toujours pas de Palme d'or, Pedro Almodovar concours pour la 6\u00e8me fois en comp\u00e9tition officielle sans douleur et Gloire c'est l'histoire d'un cin\u00e9aste homosexuel vieillissant et souffrant en mal d'inspiration un film bouleversant dans lequel le papa de la Movida se mettent \u00e0 nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:14 > 0:28:43) [81%] : \r\nJe viol Naulleau No\u00ebl \u00e0 l'arriv\u00e9e, qui \u00e9tait c'\u00e9tait pas l'id\u00e9e que j'avais quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire P\u00e9n\u00e9lope final mais au final, c'est devenu un film largement th\u00e9rapeutique pour moi par l'ami et il y a des f\u00eates et en effet il y a une r\u00e9conciliation avec mon enfance avec ma m\u00e8re avec un ancien amour ni ma vraie \u00e9cole ou d'petit Guam ANT et j'mais tout \u00e7a, je ne le savais pas je Cauderlier Mondor et Astral Ultimo emm\u00e8ne tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:45 > 0:28:46) [86%] : \r\nMerci d'envoyer cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:48 > 0:29:05) [77%] : \r\nVoil\u00e0 que la personne a Pedro \u00e9tait une personne incroyablement discr\u00e9tion mais sur le pont du c'est pour \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris Wando Dora quand j'ai re\u00e7u le sc\u00e9nario du film, il se livr\u00e9 d'une fa\u00e7on inou\u00efe, m\u00eame pour moi son ami RPR et m\u00eame temps, mais ce qui est la Gaumont Miguel personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:06 > 0:29:14) [87%] : \r\nC'est le 8\u00e8me film que le plus am\u00e9ricain des acteurs espagnols tourne avec Pedro Almodovar, le choisir pour incarner son double, allez donc de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:14 > 0:29:33) [84%] : \r\nParis a converti au Antonio Femina Antonio conna\u00eet Mali c'est mon acteur f\u00e9tiche et non, donc on n'est pas seulement parce qu'il a fait ce film parce qu'elle fait partie de l'histoire de ma vie, mais \u00e0 \u00e9toffer le soigner soutient une table Auchan comparative et toutes les ann\u00e9es 80, on les a pass\u00e9es ensemble et lui mieux que personne pouvait comprendre l'histoire que je voulais raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:34 > 0:29:39) [94%] : \r\nPour cette performance, sans doute la plus belle de sa carri\u00e8re, Antonio est all\u00e9 chercher au fond de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:39 > 0:29:54) [83%] : \r\nNon pour est toujours, je suis bien, on est tous en train de porter dans la formule son sac de mis\u00e8re et de grandes id\u00e9es de douleur et de gloire tous Togo et on porte tous dans nos coeurs, un peu d'Almodovar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:57 > 0:30:18) [92%] : \r\nNous \u00e9voquions la rencontre en d\u00e9but de journal Maurer dans le bureau ovale en discussion avec Donald Trump, contre toute attente, un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration re\u00e7us officiellement \u00e0 la Maison Blanche, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9, l'image est donc historique, m\u00eame si d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont d\u00e9j\u00e0 connu le bureau ovale, c'est la chronique photo de ce vendredi, sign\u00e9 Sedrine Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:19 > 0:31:09) [93%] : \r\nIl est tout sourire, Ueli Maurer et pour cause : 16 mai 2019 Washington sur le pas de la porte de la Maison Blanche, un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9, et voil\u00e0, c'est lui, Ueli Maurer c'est chic parce que non, avant ce n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 en 1992 Ren\u00e9 Felber rencontre bien George Bush, mais en tant que pr\u00e9sident du comit\u00e9 des Ministres du Conseil de l'Europe en 1990 c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Jean-Pascal Delamuraz, en charge de l'\u00e9conomie qui s'entretient avec George Bush et en novembre 87 c'est \u00c9lisabeth Kopp, alors ministre de la justice qui rencontrent Ronald Reagan auparavant en 1984 c'est Kurt Furgler, alors vice- pr\u00e9sident qui est chaleureusement re\u00e7u par Ronald Reagan, il se fend m\u00eame d'un couteau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:09 > 0:31:13) [84%] : \r\nOui, certains, elle est maintenant vers les atouts au Caire ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:15 > 0:31:54) [89%] : \r\nMais tout \u00e7a, \u00e7a ne colle pas non, Ueli Maurer et le vrai 1er inoubliable 40 minutes d'un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate impr\u00e9vu, alors bien s\u00fbr, au moment de signer le livre d'or, un peu d'\u00e9motion, merci pour l'invitation \u00e0 la Maison Blanche s'exclame Maurer pla\u00e7ant au passage le H White au mauvais endroit, oubliant le R de Together et signe au lieu de pr\u00e9sidente et de conclure d'un Together Red ensemble en avant, le slogan de l'entreprise d'armement RUAG sous le charme, on vous dit, Ueli Maurer, M. trompe trompe aime la Suisse, et nous on adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:57 > 0:32:08) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut puis Mathieu Fournier vous fait voyager dans Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:16 > 0:32:19) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:32:24 > 0:32:25) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:45 > 0:33:01) [79%] : \r\nVous \u00eates l\u00e0 c'est non, ah bah c'est bien fait, alors ben c'est cool, une for\u00eat, c'est \u00e7a, c'est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:01 > 0:33:04) [78%] : \r\nAlors je vais faire un petit putsch, le dernier de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:05 > 0:33:09) [82%] : \r\nOui, c'est une ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:10 > 0:33:14) [82%] : \r\nAbe ce bon l\u00e0 on au mois de mars, et des stations de ski qui ont ouvert en Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:15 > 0:33:16) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:16 > 0:33:23) [73%] : \r\n60 centim\u00e8tres de neige ont du b\u00e2timent, allez c'est pas grave lorsqu'il gagne est la photo du jour, chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:24 > 0:33:30) [66%] : \r\nNon et vous Paris Jean Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:31 > 0:33:33) [84%] : \r\nPhoto du jour Photo du jour que si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:34 > 0:33:38) [70%] : \r\nNon, c'est pas oui, mais moi j'aime j'vraiment l\u00e0, pas pour faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:42 > 0:33:49) [78%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 mais c'est pas possible, oui, tu vois de m\u00eame domaine du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:51 > 0:33:55) [79%] : \r\nDonc imagine pas moi comme \u00e7a je dois terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:58 > 0:33:59) [98%] : \r\nCombien de temps on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:10 > 0:34:12) [70%] : \r\nOu j'c\u00e2ble qui ponctuent la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:14 > 0:34:15) [86%] : \r\nIl faut leur monter la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:24 > 0:34:26) [56%] : \r\nJe suis disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:30 > 0:34:34) [73%] : \r\nMoi je trouve qu'on voudrait v\u00eatements nuages donc g\u00e9n\u00e9riques peut-\u00eatre que sa m\u00e9moire peu de soleil quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:34 > 0:34:42) [72%] : \r\nLes dix et qu'on est en marche, par exemple, Coudray Desmaris il faut isoler la pluie et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:43 > 0:34:49) [84%] : \r\nA \u00e7a ne commence comme \u00e7a nos il y a une petite \u00e9claircie dans l'eau, mais il y a toujours beaucoup de nuages, trouve dans ce g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:52 > 0:34:53) [81%] : \r\nElle devient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:53 > 0:34:54) [71%] : \r\nMaire de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:59 > 0:35:00) [75%] : \r\nMaire de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:23 > 0:35:24) [84%] : \r\nC'est ce que je plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:43 > 0:35:45) [88%] : \r\nEt une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:48 > 0:39:46) [92%] : \r\nMesdames, messieurs bonsoir, il y a encore eu du gel au sol en ce matin du c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont mais \u00e7a devrait \u00eatre termin\u00e9, notamment parce que les cendres de glace sont d\u00e9sormais derri\u00e8re nous, mais surtout en raison de la couverture nuageuse qui nous attend pour ce week- end, alors la d\u00e9pression \u00e9tait encore ce matin du c\u00f4t\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es de t'arriver par l'ouest vers la Suisse avec des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations des averses en Suisse romande, la Suisse al\u00e9manique a connu encore un beau vendredi apr\u00e8s- midi avec du soleil, alors nous sommes entour\u00e9s par des syst\u00e8mes d\u00e9pressionnaires ce qui influe le temps en m\u00eame temps, mais voici l'information peut-\u00eatre d'un anticyclone, pas tr\u00e8s puissant mais qui pourrait peut-\u00eatre amener un peu de soleil d'ici mardi, mercredi, en tout cas, on l'esp\u00e8re, dans l'imm\u00e9diat, vous le voyez toujours un ce courant de Sud, tr\u00e8s humide qui am\u00e8nent des pr\u00e9cipitations plus soutenue au sud du pays, quelques pr\u00e9cipitations quelques averses sur le bassin l\u00e9manique sur le Jura ailleurs couverture nuageuse plut\u00f4t importante et puis samedi matin, c'est peut-\u00eatre un peu mieux que ce qu'on avait pr\u00e9vu avec certes toujours \u00e0 des pr\u00e9cipitations au sud du pays, mais quelques jolis moments de soleil sur le quart Nord-Est sur les Pr\u00e9alpes central ou dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs et puis vont samedi apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien peut-\u00eatre le ciel va se d\u00e9gager en Suisse al\u00e9manique leur attention aux risques d'orages en raison de la convection aussi risque d'orages sur les Pr\u00e9alpes et orageux sur les sommets, notamment sur le Jura, nous pourrions peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 au gouttes de pluie, du c\u00f4t\u00e9 du bassin l\u00e9manique samedi apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures, elles sont tout juste dans des normes de saison le matin 9 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 9 degr\u00e9s autour du 8 9 degr\u00e9s sur le plateau, l'apr\u00e8s- midi 13 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 16 degr\u00e9s sur le plateau 17 degr\u00e9s autour du lait aimant c'est vraiment dans des limites de saison, les vents qui vont peut se renforcer toujours de secteur sud- est de 20 \u00e0 40 kilom\u00e8tres heure en haute montagne, ces m\u00eame sur le Jura de 10 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure et puis du Fun dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne de 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure la journ\u00e9e dimanche risque d'\u00eatre un peu plus humide avec des pr\u00e9cipitations, un peu plus fr\u00e9quentes, un peu plus soutenus, mais tout de m\u00eame peut-\u00eatre un peu plus de soleil \u00e0 l'est du pays, notamment en Valais central et des temp\u00e9ratures, vous le voyez, qui baisse un tout petit peu lundi le ciel semble se charger un peu plus, avec quand m\u00eame parfois si elle a quelques rayons de soleil et des temp\u00e9ratures qui remonte en tout petit peu l'am\u00e9lioration, on devrait la voir \u00e0 partir de mardi alors les temp\u00e9ratures restent identiques, mais le soleil va se d\u00e9gager un peu plus toujours quelques averses s'il est l\u00e0 et c'est la journ\u00e9e de mercredi o\u00f9 v\u00e9ritablement les averses devraient se limiter au sommet, en pleine du soleil, des \u00e9claircies parfois des passages nuageux mais Raymond des temp\u00e9ratures qui augmente nettement pour la journ\u00e9e de mercredi, on va faire le r\u00e9sum\u00e9 de ces prochains jours avec donc toujours des perturbations en temps instable et une l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration \u00e0 partir de mercredi v\u00e9ritablement qui pourrait peut-\u00eatre se poursuivre pour la journ\u00e9e de jeudi pour la fin de la semaine prochaine, \u00e7a reste encore v\u00e9ritablement incertain Nathalie Sba\u00ef vous en dira certainement un peu plus d'ici demain et ce week- end, moi j'aurai le plaisir de vous retrouver \u00e0 cette m\u00eame place, jeudi prochain, d'ici l\u00e0, vous le savez, c'est important, s'il vous pla\u00eet prenez bien soin de vous, \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 jeudi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905835713", "durationSec": 151, "title": "FRIGO VIOLON ECOLE_RTS000001836900", "excerpt": "Des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole primaire du Lignon, \u00e2g\u00e9s de 4 \u00e0 6 ans, suivent des cours de violon avec des professeurs du Conservatoire gr\u00e2ce \u00e0 la Fondation Vareille. Ce projet a pour but d'att\u00e9nuer les in\u00e9galit\u00e9s sociales et d'exploiter les capacit\u00e9s du cerveau des jeunes enfants.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIGNON, LE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "ENSEIGNEMENT DE LA MUSIQUE", "VIOLON", "\u00c9COLIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835714", "durationSec": 113, "title": "SO BREXIT ET EUROPEENNES_RTS000001838197", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes se d\u00e9roule en Grande-Bretagne malgr\u00e9 l'enlisement politique li\u00e9 au Brexit. Et paradoxalement, c'est le leader europhobe, chef du parti \"Brexit Party\" Nigel Farage qui est en t\u00eate des sondages.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION EUROP\u00c9ENNE"], "sequenceIds": ["1837114"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835715", "durationSec": 102, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO V5_RTS000001838178", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photo d'Ueli Maurer lors de sa visite avec Donald Trump. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est le premier pr\u00e9sident suisse \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "CECCON, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835716", "durationSec": 123, "title": "SO FILM DOULEURS ET GLOIRE_RTS000001838094", "excerpt": "Itw du r\u00e9alisateur Pedro Almodovar et de l'acteur espagnol Antonio Banderas pour le film \"Douleur et Gloire\" projet\u00e9 au festival de Cannes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "thematicPersons": ["BANDERAS, ANTONIO", "ALMODOVAR, PEDRO"], "sequenceIds": ["1837266"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835717", "durationSec": 119, "title": "SO GEOTHERMIE TESSIN_RTS000001838199", "excerpt": "L'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich a inaugur\u00e9 un laboratoire de recherche au coeur de la montagne dans le tunnel de Bedretto entre le Tessin et le Valais. L'objectif est d'effectuer des tests et permettre des forages pour mieux comprendre la g\u00e9othermie.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "CECCON, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN", "VALAIS"], "thematicThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "G\u00c9OTHERMIE"], "thematicCorporations": ["EPFZ"], "sequenceIds": ["1836891"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835718", "durationSec": 95, "title": "SO JOURNEE LGBT MOTIONS_RTS000001838074", "excerpt": "En cette journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie et la transphobie, la communaut\u00e9 LGBT de suisse fait valoir une revendication parmi d'autres...inscrire les violences contre les homosexuels dans les statistiques polici\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOMOPHOBIE"], "sequenceIds": ["1836919"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835719", "durationSec": 18, "title": "SO PC GRASSHOPPER 2_RTS000001838023", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nGrasshopper doit payer pour le comportement de ses supporters : ((IMAGES)) le club de football est puni par la Commission de discipline de la ligue suisse de football, \u00e0 la suite du match arr\u00eat\u00e9 contre le FC Lucerne le 12 mai dernier...Le club zurichois perd r\u00e9troactivement la rencontre 4-0 et devra disputer deux matches \u00e0 domicile \u00e0 huis clos...."}, {"internalArchiveId": "AA1905835720", "durationSec": 125, "title": "SO PETITES COMMUNES QUI GALERENT 2_RTS000001838026", "excerpt": "La petite commune de Mauraz dans le canton de Vaud peine \u00e0 effectuer de gros travaux comme r\u00e9aliser un syst\u00e8me d'\u00e9puration centralis\u00e9 en raison de ressources financi\u00e8res limit\u00e9es. Sa voisine Oppens conn\u00e2it aussi des probl\u00e8mes financiers mais \u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 s'associer avec d'autres petites communes environnantes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GROS-DE-VAUD"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "ADMINISTRATION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1837196"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835721", "durationSec": 118, "title": "SO RECONNAISSANCE FACIALE V2_RTS000001837986", "excerpt": "San Francisco relance le d\u00e9bat autour de la reconnaissance faciale, puisqu'elle est la premi\u00e8re ville am\u00e9ricaine \u00e0 avoir d\u00e9cid\u00e9 de l'interdire. La reconnaissance faciale peut scanner le visage d'un individu et le comparer \u00e0 une base de donn\u00e9es existante.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAN FRANCISCO", "SUISSE"], "thematicThemes": ["RECONNAISSANCE FACIALE"], "sequenceIds": ["1836932"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835722", "durationSec": 143, "title": "SO SAGA SWISSMETAL SUITE V4_RTS000001838165", "excerpt": "L'entreprise de m\u00e9tallurgie Swissmetal Baoshida traverse une nouvelle p\u00e9riode difficile puisque son avenir est toujours suspendu \u00e0 la banque chinoise Chinese Development Bank. Les ouvriers vivent dans la peur de perdre leur emploi. Retour en archives sur les difficult\u00e9s financi\u00e8res de Swissmetal anciennement Boillat.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RECONVILIER"], "thematicThemes": ["STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "M\u00c9TALLURGIE"], "thematicCorporations": ["SWISSMETAL"], "sequenceIds": ["1837172"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835723", "durationSec": 125, "title": "SO SUITE MAURER V2_RTS000001838169", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a eu beaucoup de peine \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 une journaliste de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine CNN suite \u00e0 sa rencontre avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. Il ne savait pas r\u00e9pondre et s'est exprim\u00e9 dans un anglais tr\u00e8s basique.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "LANGUE ANGLAISE"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI", "TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1836881"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835724", "durationSec": 20, "title": "SO TAIWAN MARIAGE GAY_RTS000001837929", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Tawain, aujourd'hui)) Et cette victoire des associations de d\u00e9fense des droits des LGBT \u00e0 Tawain....((IMAGES)) qui devient le premier pays d'Asie \u00e0 avoir l\u00e9galis\u00e9 le mariage homosexuel... Taiwan \u00e0 l'avant-garde...sa Pr\u00e9sidente en avait fait une promesse de campagne, d\u00e9sormais tenue...."}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905836391", "summary": "Washington : 16.05.2019, Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Confd\u00e9ration rencontrant Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Ueli Maurer s'exprimant en conf\u00e9rence de presse.\nExtraits d'un duplex de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine CNN avec itw de Ueli Maurer visiblement embarrass\u00e9 et pas pr\u00e9par\u00e9.", "id": "1836881", "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836401", "summary": "Int tunnel de Bedretto o\u00f9 l'EPFZ a install\u00e9 un laboratoire de g\u00e9othermie. Itw Marian Hertrich, directeur de projet EPFZ. Itw Domenico Giardini, directeur laboratoire souterrain de Bedretto.", "id": "1836891", "visualThemes": ["TUNNEL", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "G\u00c9OTHERMIE"], "visualGeographicals": ["TESSIN", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836429", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de Pink Cross, f\u00e9d\u00e9ration suisse des hommes bi et gais. Itw Muriel Waeger, directrice romande de \"Pink Cross\". M\u00e9daille \"Police genevoise\". Itw Major Luc Broch, chef de la police de proximit\u00e9 Gen\u00e8ve.", "id": "1836919", "visualThemes": ["HOMOPHOBIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836442", "summary": "Martigny : itw S\u00e9bastien Marcel, charg\u00e9 de cours EPFL.\nVaud : itw Jean-Christophe Sauterel, porte-parole police cantonale Vaud.\nSan Francisco : itw Aaron Peskin, conseiller municipal San Francisco.", "id": "1836932", "visualGeographicals": ["MARTIGNY", "VAUD", "SAN FRANCISCO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836450", "summary": "Itw Solange Ghernaouti, sp\u00e9cialiste en cybers\u00e9curit\u00e9 UNIL", "id": "1836940", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GHERNAOUTI, SOLANGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836624", "summary": "Nigel Farage, chef du parti \"Brexit party\", arrivant en saluant ses partisans. Itw Nigel Farage, candidat aux \u00e9lections europ\u00e9ennes parti Brexit.\nTheresa May, premier ministre britannique, sortant du 10 Downing Street.\nItw Rachel Johnson, candidate aux \u00e9lections europ\u00e9ennes Change UK.\nCampagne \u00e9lectorale de Vince Cable, candidat aux \u00e9lections europ\u00e9ennes Lib\u00e9raux-D\u00e9mocrates.", "id": "1837114", "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["FARAGE, NIGEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836682", "summary": "Vue a\u00e9rienne par drone de Reconvilier et de l'usine Baoshida Swissmetal. Int et ext de l'usine Swissmetal.\nItw ouvrier anonyme.", "id": "1837172", "visualThemes": ["USINE"], "visualGeographicals": ["RECONVILIER"], "visualCorporations": ["SWISSMETAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836706", "summary": "Vue a\u00e9rienne par drone village de Mauraz. Village de Mauraz. Itw Reto Zehnder, syndic de Mauraz.\nItw Gianni Saittta, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'union des communes vaudoises (UCV). \nVillage d'Oppens. Itw Laure Ravera, syndique d'Oppens.", "id": "1837196", "visualThemes": ["VILLAGE"], "visualGeographicals": ["GROS-DE-VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836776", "summary": "Extraits du film \"Douleur et Gloire\" de Pedro Almodovar. Itw Pedro Almodovar, r\u00e9alisateur espagnol. Itw Antonio Banderas, acteur espagnol.", "id": "1837266", "visualGeographicals": ["CANNES"], "visualPersons": ["ALMODOVAR, PEDRO", "BANDERAS, ANTONIO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "role": "Duplex Mauraz Vaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1785071", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049080", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1822146", "internalArchiveId": "AA1903821720", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Montreux Volley Masters 2019 - demi-finale : Italie - Japon", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 14400, "genres": ["Volley-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-20T07:31:37Z", "program": {"href": "/programs/741", "id": "741", "name": "Volleyball"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CARREL, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780561", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048073", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1833382", "internalArchiveId": "AA1905832918", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629431"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-23T02:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049083\r\nDate de transcription : 23-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [97%] : \r\nApr\u00e8s la apr\u00e8s ma carri\u00e8re d'athl\u00e9tisme je vais commencer \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:20) [96%] : \r\n\u00e0 penser \u00e0 fonder une famille \u00e0 construire, \u00e0 construire autour de de \u00e7a en fait \u00e0 avoir des enfants et puis transmettre \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s ce que moi j'ai ce que moi j'ai appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:22 > 0:00:23) [97%] : \r\nOui, j'ai le temps mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:24 > 0:00:34) [89%] : \r\n\u00e0 Tokyo, j'aurai 30 ans, et puis c'est alors \u00e7a reste, \u00e7a reste jeune homme guin\u00e9ens pour fonder une famille, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:36 > 0:00:58) [91%] : \r\nMais voil\u00e0, moi j'ai pas envie de datant de 35 ans pour avoir des enfants et puis je vois ce que ce que c'est de voir la d'\u00eatre sportive de haut niveau sportif professionnel combien d'je passe combien de jours je passe en dehors de de la maison \u00e0 l'\u00e9tranger et tout \u00e7a, et si je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:00 > 0:01:38) [87%] : \r\nCombiner les 2 Beispiel garder mon niveau mon niveau d'athl\u00e8te professionnel match du devoir continuer \u00e0 m'entra\u00eener sur le niveau que j'ai actuellement et puis \u00e7a pour moi ce n'est pas compatible avec une vie de une vie de famille est un \u00eatre maman donc enfin mon concept de la famille de la mer ne rendent pas en corr\u00e9lation avec avec la la vie d'athl\u00e8te le la pr\u00e9carit\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s peur, en fait, je me dis que je suis assez et puis, et puis j'ai trouv\u00e9 quelque chose qui me plaira et puis qui me qui me comblera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:40 > 0:01:57) [85%] : \r\nC'est, c'est c'est l'homme du match de la foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:56 > 0:03:11) [94%] : \r\nC'est une oui oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:30 > 0:03:49) [85%] : \r\nVide de la chanteuse doit pas pour conclure cette balade avec l'\u00e2ge, prend gu\u00e8re dans la for\u00eat de Jean-Jean pr\u00e8s de Nyon et vous pouvez retrouver les photos la play-list musicale et le Podcast, surtout de cette s\u00e9quence sur RTS penser haches, barres obliques sur les pas la semaine prochaine, Karim Vasari ne marchera aux c\u00f4t\u00e9s d'un autre champion, le Valaisan cuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:51 > 0:03:58) [85%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie suisse FC R Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:58 > 0:04:04) [88%] : \r\nSur l'A16 Boncourt Del\u00e9mont les pendulaires roule par \u00e0-coups \u00e0 l'approche du tunnel du Mont Terri en direction de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:04 > 0:04:09) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:11 > 0:04:40) [92%] : \r\nEncore un peu de soleil ce matin et puis, les nuages vont gagner du terrain, les pluies arrivent cet apr\u00e8s- midi, surtout en montagne, et surtout sur le versant sud des Alpes valaisannes les temp\u00e9ratures minimum 2 \u00e0 5 degr\u00e9s ce matin maximum 16 cet apr\u00e8s- midi 20 en Valais, avec un l\u00e9ger Fun, sachez que ce week- end, le ciel sera changeant beaucoup de nuages, quelques \u00e9claircies et des averses intermittentes l'apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec ordinaire les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:41 > 0:04:44) [89%] : \r\nVendredi 17 mai bienvenue, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:46 > 0:06:01) [92%] : \r\nUne de cette matinale un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate surprise et in\u00e9dit dans le Saint des saints du pouvoir am\u00e9ricain Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donc rencontr\u00e9 hier son homologue am\u00e9ricain Donald Trump dans le bureau ovale, 40 minutes de discussion amicale et constructive nous dit-on, pour \u00e9voquer l'accord de libre- \u00e9change, et peut-\u00eatre surtout la situation avec l'Iran, c'est en tout cas \u00e0 peu pr\u00e8s les seules choses qui ont filtr\u00e9, mais on va tenter le d\u00e9cryptage de cette rencontre avec un fin connaisseur des 2 pays, le politologue am\u00e9ricano- suisse Daniel Warner sera avec nous apr\u00e8s ce journal, une femme \u00e9cologiste quasi inconnu jusqu'ici va-t-elle faire son entr\u00e9e au gouvernement lucernois actuellement, 100 pour 100, bourgeois et 100 pourcent masculin, c'est en tout cas l'enjeu du 2\u00e8me tour des \u00e9lections dans le canton de Lucerne, ce dimanche 3 candidats de si\u00e8ges, on verra si les Verts confirment leur bonne sant\u00e9 \u00e0 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Delphine Gendre a fait le point pour nous, ce sera d'ici une petite l'antenne 2 minutes et puis notre invit\u00e9e ce matin, se passionne pour la nature et l'environnement depuis son plus jeune \u00e2ge au Val-de-Travers aujourd'hui, elle est une climatologue et glaciologue reconnu bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles, les changements climatiques n'ont plus de secret pour elle, elle veut sensibiliser la population, C\u00e9lia sapart est notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et demie, voil\u00e0 pour les titres de cette Matinale place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:06:02 > 0:06:04) [84%] : \r\nEt place \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:35) [92%] : \r\nBonjour, il a eu les honneurs du bureau ovale, il s'est exprim\u00e9 sur CNN, Ueli moi horaire n'en dira pas plus sur ce qui attend Donald Trump de la Suisse dans le dossier iranien, notamment ici la politique des bons offices avait des limites, une candidature atypique pour d\u00e9fendre ses si\u00e8ges \u00e0 Berne en octobre prochain, c'est le pari du PDC du Valais Romand qui l'Once pour la premi\u00e8re fois une femme dans la course aux \u00c9tats la pyramide du Louvre, entre autres, c'\u00e9tait lui, Yao Ming Pei ou le mariage du classicissima de la modernit\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e2ge de 102 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:38 > 0:06:57) [88%] : \r\n\u00e9changer 40 minutes avec Donald Trump dans le bureau ovale de la Maison Blanche o\u00f9 Lima horaire l'fait une rencontre exceptionnelle pour un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Rapha\u00ebl Grand ou vous qui \u00eates \u00e0 Washington un entretien \u00e0 la tonalit\u00e9 jug\u00e9e amicale et constructive par Ueli Maurer, mais sans forc\u00e9ment d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes en tout cas sur les questions \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:57 > 0:07:06) [94%] : \r\nOui, Ueli Maurer aura tent\u00e9 d'\u00e9voquer avec Donald Trump ce projet encore lointain d'accord de libre- \u00e9change, mais le passage dans le bureau ovale, n'aura pas d\u00e9bouch\u00e9 sur des avanc\u00e9es concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:06 > 0:07:22) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une discussion tr\u00e8s ouvert, pas compliqu\u00e9 mais c'est Trump est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s c'est agr\u00e9able et a connu la Suisse, tr\u00e8s bien, je pense, et on a discut\u00e9, tout d'abord la situation \u00e9conomique entre les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:23 > 0:07:57) [92%] : \r\nVoil\u00e0 des discussions, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, le libre- \u00e9change, cher \u00e0 la Suisse n'\u00e9tait pas une priorit\u00e9, d'ailleurs, les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent dans le bureau ovale, il y avait par contre John Bolton, le conseiller la s\u00e9curit\u00e9 nationale, un faucon qui pr\u00f4ne la mani\u00e8re forte avec l'Iran, hier \u00e0 Washington, Ueli Maurer \u00e9tait surtout ce pr\u00e9sident suisse venu discuter de l'Iran avec Donald Trump au moment o\u00f9 la tension monte au Moyen-Orient, la presse am\u00e9ricaine avait fait le d\u00e9placement \u00e0 l'ambassade de Suisse pour rencontrer ce Ueli Maurer, peut-\u00eatre l'une des sources les mieux renseign\u00e9 sur l'\u00e9tat des relations entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran une source qui est rest\u00e9 muette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:57 > 0:08:13) [80%] : \r\nCes mandats confidentiel on Asie ce qui bien s\u00fbr, \u00e7a aussi, mais pour le moment, \u00e7a c'est confidentiel, la Suisse est un pays pas global, nous sommes neutres, on joue pas dans la politique mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:13 > 0:08:19) [84%] : \r\nO\u00f9 les Maurer qc montre donc extr\u00eamement prudents Rapha\u00ebl sur le r\u00f4le de la Suisse dans la crise iranienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:19 > 0:08:54) [92%] : \r\nEffectivement, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration clairement sur la d\u00e9fensive, alors oui, les bons offices de la Suisse, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s \u00e0 la Maison Blanche, oui la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran et aussi au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais le timing de ces discussions, la confidentialit\u00e9 de l'entretien tout \u00e7a laisse penser qu'il y a eu dans le bureau ovale, un peu plus que des discussions amicales, on devinait tout de m\u00eame la satisfaction de cette petite Suisse porter le temps d'une rencontre sur le devant de la sc\u00e8ne internationale mais Ueli Maurer, \u00e0 l'image de la diplomatie suisse s'est montr\u00e9 prudent, discret, si l'entretien avec Trump s'est limit\u00e9 aux courtoisie, comme le dit Ueli Maurer, alors c'est sans doute un rendez- vous manqu\u00e9 pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:54 > 0:09:04) [93%] : \r\nIl va falloir en tout cas, assumer les attentes n\u00e9es de cette visite, estime Manuel Tornare, le conseiller national socialiste genevoise si\u00e8ge au sein de la commission de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:09:04 > 0:09:49) [88%] : \r\nQue de pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident suisse rencontre, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien ce qu'il faut toujours avoir ce genre de rencontre, c'est bien pour la Suisse, c'\u00e9tait pour lui quasi nul, coop\u00e9ration avec les \u00c9tats-Unis, mais que la Suisse joue les go-between entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, elle venait de l\u00e0, les \u00c9tats-Unis, bon c'est un peu le r\u00f4le historique de la Suisse 1 2 jours est toujours un peu les interm\u00e9diaires, c'est notre mission, il faut pas se planter simplement clos passionnante et que le pr\u00e9sident Maurer ne disent pas trop ce qui s'est dit au dans le bureau ovale, \u00e7a je peux comprendre, je pense qu'il faut pas trop d\u00e9voiler dans ce cas de figure sera de mauvaises choses, mais maintenant, encore une fois, il faut que la Suisse soit \u00e0 la hauteur de cette mission comme et je pense que ce sera bien pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:49 > 0:09:50) [94%] : \r\nManuel Tornare avec Val\u00e9rie ah ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:50 > 0:09:59) [89%] : \r\nEt on va continuer d'en parler apr\u00e8s ce journal avec Daniel Warner qui est politologue suisse et am\u00e9ricain o\u00f9 Am\u00e9ricains et Suisses, je sais pas ce qu'il m'en 1er il sera avec nous apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:59 > 0:10:19) [94%] : \r\nLa politique des bons offices de la Suisse \u00e0 l'oeuvre discr\u00e8tement en tout cas dans le dossier iranien, mais hors jeu au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est en effet une m\u00e9diation avec la Norv\u00e8ge, qui s'est mise en place, alors que la Suisse avait propos\u00e9 ses services, des discussions ont eu lieu cette semaine \u00e0 Oslo entre des repr\u00e9sentants du pouvoir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien et de l'opposition, c'est ce qu'affirme en tout cas, la t\u00e9l\u00e9vision publique norv\u00e9gienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:19 > 0:10:23) [96%] : \r\nDonald Trump, qui ne s'est pas content\u00e9 de discuter avec Ueli Maurer hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:23 > 0:11:05) [91%] : \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a aussi pr\u00e9sent\u00e9 son plan migratoire fond\u00e9e sur le m\u00e9rite et qui veut int\u00e9grer davantage de travailleurs qualifi\u00e9s, il a d\u00e9nonc\u00e9 le mod\u00e8le actuel selon lui par les demandes d'asile de fantaisiste, sont, on propose de faire passer la proportion de l'immigration hautement qualifi\u00e9s, de 12 \u00e0 57 pourcent mais son plan un peu d'chanceux d'\u00eatre vot\u00e9e par le Congr\u00e8s somme exorbitante pour les en budget trop serr\u00e9 pour les autres, les 6 milliards de francs propos\u00e9e hier par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd pour l'achat d'avions de combats font d\u00e9bat, les Suisses se prononceront fin 2020 quasi- unanimit\u00e9 en revanche \u00e0 Berne de voir cet achat s\u00e9par\u00e9 du syst\u00e8me de d\u00e9fonce solaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi annonc\u00e9 une modernisation des forces terrestres d'ici 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:05 > 0:11:10) [92%] : \r\nEt puis politique suisse toujours est-ce qu'une association sportive doit s'impliquer dans les d\u00e9bats politiques justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:10 > 0:11:22) [90%] : \r\nLa question se pose plus que jamais au sein du Club alpin suisse 6 dirigeants aimeraient en effet soutenir l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour les glaciers, lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re avec le risque, \u00c9tienne coch\u00e8re d'allumer des conflits internes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:47) [93%] : \r\nComme beaucoup d'associations sportives, le Club alpin suisse \u00e9vite d'habitude de se frotter de trop pr\u00e8s aux questions politiques, la neutralit\u00e9 partisanne est inscrite dans les statuts de cette organisation, qui compte parmi ses 150000 membres des gens de droite comme de gauche, mais aujourd'hui, certains estiment qu'il faut sortir de la retenue habituelle puisque le r\u00e9chauffement climatique menace radicalement les activit\u00e9s de l'association, c'est le cas de la pr\u00e9sidente centrale du Club alpin Fran\u00e7oise Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:47 > 0:12:05) [90%] : \r\nIl a la fonte des glaciers, la fonte du permafrost, les chutes de pierres, le Club alpin suisse est directement par ces changements, et en ce qui concerne surtout si les cabanes, les randonn\u00e9es en montagne, etc, malgr\u00e9 le fait que nous aussi on participe \u00e0 ce r\u00e9chauffement les mains maintenant s'engager pour cette initiative des glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:05 > 0:12:14) [98%] : \r\nAlors r\u00e9duire le CO2 quand on part en excursion d'accord mais soutenir un texte interdisant les carburants fossiles d'ici 30 ans, cela pourrait ne pas plaire \u00e0 tous les membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:12:14 > 0:12:30) [95%] : \r\nJe pense que la plupart sont quand m\u00eame conscientes de la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger la nature, mais on a aussi d'autres gens qui pensent diff\u00e9remment, donc pour nous c'est important de sentir aussi d'ailleurs dans ces discussions, quelle est la position des gens et puis peut-\u00eatre de l'influence, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 ces discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:30 > 0:12:52) [94%] : \r\nLes divisions ne sont pas rares au Club alpin qui s'\u00e9tait par exemple d\u00e9chir\u00e9 en 2011 sur la question de l'h\u00e9liski certaines sections avait alors menac\u00e9 de faire scission face aux d\u00e9cisions du comit\u00e9 central, cette fois, celui-ci s'en remet donc \u00e0 la d\u00e9cision de son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 15 juin prochain \u00e0 ce stade, la plupart des sections contact\u00e9 \u00e9tudie encore la question mais salue en tout cas, cette mani\u00e8re d'engager la discussion interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:13:03) [93%] : \r\nMaintenir ses 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats en octobre prochain, telle est l'ambition du PDC du Valais Romand avec sa candidate Marianne Maret le parti mise sur son atout femme Julie Rosie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:03 > 0:13:52) [91%] : \r\nIls \u00e9taient 8 sont r\u00e9unies, a fui pour pl\u00e9bisciter Lachhab les hy\u00e8nes Marianne Maret 61 ans, dont 22 d'engagement politique en terre valaisane mais sans exp\u00e9rience \u00e0 Berne une candidature atypique, elle a reconnu elle- m\u00eame, c'est la premi\u00e8re fois que le parti, lance une femme dans la course aux \u00c9tats et c'est ainsi que la plus grande force politique du canton compte garder jalousement les 2 si\u00e8ges qu'elle occupe depuis plus de 150 ans \u00e0 la Chambre haute, un atout femme pour faire face au candidat des partis minoritaires plus d\u00e9cid\u00e9 que jamais \u00e0 faire vaciller la citadelle PDC le PDC du Valais Romand, qui lance \u00e9galement 6 candidats au Conseil national, dont 2 femmes, le parti part \u00e0 la conqu\u00eate des f\u00e9d\u00e9rales sans ses locomotives d'il y a 4 ans, aucun \u00e9lu de 2015, ne se repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:53 > 0:14:03) [92%] : \r\nLe Valais dont l'h\u00f4pital cantonal a replong\u00e9 long dernier dans les chiffres rouges avec une perte d'exploitation de 6 millions de francs, apr\u00e8s un b\u00e9n\u00e9fice de 3 millions et demi un an plus t\u00f4t, mais l'activit\u00e9 ambulatoire a progress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:04 > 0:14:07) [97%] : \r\nL'avenir de l'h\u00f4pital cantonal neuch\u00e2telois se pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:07 > 0:14:40) [93%] : \r\nC'est le 1er novembre prochain qu'il entamera sa mue pour devenir un r\u00e9seau hospitalier, le Conseil d'\u00c9tat, on a pr\u00e9cis\u00e9 les contours hier afin d'appliquer l'initiative qui demande des 2 h\u00f4pitaux s\u00fbr autonomes et compl\u00e9mentaires il nommera un conseil d'administration d'ici cet \u00e9t\u00e9, et quand on parle sant\u00e9 chiffrent les assureurs ne sont jamais tr\u00e8s loin, 30 millions de francs, c'est la somme qui assurait va reverser cette ann\u00e9e \u00e0 une partie de ses assur\u00e9s de la caisse maladie sont notamment concern\u00e9s les Genevois les Vaudois et les Jurassiens, un geste de bonne volont\u00e9, Romain Bardet et, surtout, une premi\u00e8re dans l'histoire d'Assura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:40 > 0:15:26) [92%] : \r\n2018, une bonne ann\u00e9e pour l'assureur bas\u00e9 \u00e0 puis dans le canton de Vaud le montant des primes encaiss\u00e9es a progress\u00e9 de 12 pourcent et pour la premi\u00e8re fois, assurera a d\u00e9pass\u00e9 le 1000000 d'assur\u00e9s, c'est aujourd'hui la 3\u00e8me caisse maladie du pays et le num\u00e9ro 1 en Suisse romande dans certains cantons, les d\u00e9penses ont \u00e9t\u00e9 moins importantes que pr\u00e9vu, assura reversera donc 40 francs par adulte dans le canton du Jura 50 dans le canton de Vaud et 100 francs \u00e0 Gen\u00e8ve, rien ne l'oblige \u00e0 le faire, mais la loi l'y autorise, \u00e0 condition de rester au-dessus d'un certain seuil de solvabilit\u00e9, ce qui est le cas, le geste est donc symbolique et c'est un argument pour l'assureur, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9put\u00e9e pour ses primes comparativement basse dans l'assurance obligatoire des soins des primes qui ont aussi connu de fortes hausses, ce fut le cas en 2016, avec une augmentation moyenne de plus de 9 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:27 > 0:15:34) [94%] : \r\nCette question en France, la gauche est-elle capable de se renouveler et de s'unir en vue des \u00e9lections europ\u00e9ennes, en tout cas, elle tente de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:34 > 0:15:51) [92%] : \r\nAncienne ministre de Fran\u00e7ois Hollande, Christiane Taubira se trouvait hier soir \u00e0 Rouen pour soutenir la liste port\u00e9e par Rapha\u00ebl Glucksmann, qui regroupe toute une partie de la gauche, dont le Parti socialiste, notre correspondante Ariane Hasler a assist\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9union publique, alors que les sondages ne cr\u00e9ditent l'essayiste que de 5 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:51 > 0:16:12) [88%] : \r\nHier soir, c'est Christiane Taubira marteler des messages d'espoir flirtant un peu avec la m\u00e9thode Cou\u00e9, c'est la fin de la gueule de bois, nous ne sommes plus convalescent, elle souligne aussi la n\u00e9cessit\u00e9 d'alliance large \u00e0 gauche, \u00e0 l'image de cette liste, envie d'Europe port\u00e9 par Rapha\u00ebl Glucksmann qui m\u00eale politiciens Soci\u00e9t\u00e9 civile socialiste et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:13 > 0:17:13) [90%] : \r\nL'Union ne se fait pas tout seul, l'union se fait avec la volont\u00e9 r\u00e9ciproque, donc moi ce que j'esp\u00e8re c'est une c'est vraiment sans r\u00e9serve que je soutiens, c'est tout ce que j'esp\u00e8re c'est que nous soyons sur une trajectoire de remobilisation de la gauche dans une r\u00e9organisation des solidarit\u00e9s, de gauche et de 2 ombres cr\u00e9ation des capacit\u00e9s de la gauche \u00e0 acc\u00e9der aux responsabilit\u00e9s, parce que nous avons de beaux id\u00e9aux portant avec fiert\u00e9, mais ce qui compte vraiment, c'est la fa\u00e7on dont nous pouvons transformer, am\u00e9liorer la vie des gens et pour cela il faut avoir entre les mains les instruments d'action publique d'action gouvernementale, donc ce qui est important, c'est vraiment que la gauche arrive \u00e0 additionner \u00e0 nouveau ses forces ces Intelligence, son imagination, sa cr\u00e9ativit\u00e9, de fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre capable d'influer sur la vie des gens, c'est un devoir pour la gauche, il est urgent qu'elle revienne aux responsabilit\u00e9s, elle ne pourra pas le faire chapelle par chapelle et ne pourra le faire que solidaire et unie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:13 > 0:17:20) [85%] : \r\nSolidaire et unie, pour l'heure, elle en est loin : Ariane Hasler rtsinfo Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:20 > 0:17:45) [93%] : \r\nIls sont, reportage \u00e0 \u00e9couter dans tout un monde juste apr\u00e8s le journal de 8 heures en Pologne, le Parlement a renforc\u00e9 sa l\u00e9gislation contre les actes p\u00e9dophiles, il a r\u00e9agi hier apr\u00e8s la diffusion d'un documentaire TV accablant sur la p\u00e9dophilie au sein de l'\u00e9glise catholique qui s'est depuis excus\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par le parti conservateur au pouvoir, les nouvelles dispositions pr\u00e9voient notamment la prison \u00e0 vie pour les p\u00e9dophiles les plus dangereux, elle supprime aussi la prescription pour les cas les plus graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:45 > 0:17:50) [90%] : \r\nIl avait construit la pyramide du Louvre mais aussi le b\u00e2timent de la Banque de Chine a encore Guillaume une paille est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:50 > 0:18:00) [95%] : \r\nIl est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi \u00e0 l'\u00e2ge de 102 ans un architecte d\u00e9cor\u00e9 de nombreux prix Anouk Henry qui a su marier modernit\u00e9 et classicisme dont des projets audacieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:00 > 0:18:56) [91%] : \r\nOui, des b\u00e2timents embl\u00e9matiques comme la Biblioth\u00e8que Kennedy \u00e0 Boston, l'h\u00f4tel Cheng, \u00e7a n'a \u00e0 P\u00e9kin ou encore le Centre des congr\u00e8s, \u00e0 New York, il a aussi laiss\u00e9 sa marque \u00e0 Berlin en construisant, en 2003, une annexe au Mus\u00e9e historique allemand et \u00e0 Doha avec le Mus\u00e9e d'art islamique n\u00e9e en 2001 le 26 avril 2000 pardon 1917 \u00e0 Canton, issu d'une famille chinoise fortun\u00e9s Yao Ming Pei par de l'\u00e2ge de 18 ans \u00e9tudier aux \u00c9tats-Unis en 1954 il est naturel est naturalis\u00e9 am\u00e9ricain, un an avant de cr\u00e9er sa propre agence en 1983 c'est une ann\u00e9e marquante pour l'architecte, alors qu'il est encore relativement peu connu en France, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Mitterrand fait appel \u00e0 lui pour repenser le mus\u00e9e du Louvre ce projet audacieux va d\u00e9cha\u00eener de violentes passion puis il verra finalement le jour en 1988 Yo Ming Pei a re\u00e7u des prix les plus les plus prestigieux, notamment le prix Pritzker, consid\u00e9r\u00e9 comme le Nobel d'architecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:56 > 0:19:29) [90%] : \r\nRome Sweet Rome Federer se sent comme chez lui au Foro Italico o\u00f9 le B\u00e2lois a pass\u00e9 2 tours en un jour, hier, d'abord en battant le Portugais Joao Sousa puis en \u00e9liminant le croate Borna Coric, non sans avoir sauv\u00e9 au passage 2 balles de match il affrontera aujourd'hui en quart de finale, le Grec Stefano Tsitsipas enfin, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 2014 La Suisse participera demain soir \u00e0 Tel-Aviv \u00e0 la finale de l'Eurovision de la chanson gr\u00e2ce aux Bernois Luca H\u00e4nni qui int\u00e8gre interpr\u00e9tera Gott mit un morceau de pop art NBA orientale, ils ont si si \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:29 > 0:19:34) [85%] : \r\nAlors chardonnerets pour le journal, merci, vous restez avec nous, la matinale du vendredi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:34 > 0:19:40) [92%] : \r\nContinue et justement \u00e7a continue en parlant d'Eurovision avec vous Anne-Laure Gannac pour la chronique Culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:40 > 0:19:58) [95%] : \r\nExactement, donc la finale se tiendra demain qu'on vient de l'apprendre \u00e0 Tel-Aviv dans une ambiance quelque peu tendue, hein, je ne parle pas seulement de la concurrence entre la Su\u00e8de et les Pays-Bas qui sont quand m\u00eame les favoris donc \u00e0 la veille de cette nouvelle \u00e9dition, et puis on va tenter de r\u00e9pondre \u00e0 une question a priori tr\u00e8s simplement c'est quoi l'Eurovision pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:58 > 0:20:01) [85%] : \r\nMais dans une demi- heure et puis Vincent Veillon est avec nous aussi, pour 120 secondes on parle de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:01 > 0:20:10) [89%] : \r\nQuoi, ce matin, vous voyez, notre invit\u00e9 ce matin est l'un des conseillers diplomatiques de notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, il \u00e9tait du voyage, cette semaine \u00e0 Washington et il nous on racontera les coulisses magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:10 > 0:20:13) [98%] : \r\nVous revenez aux alentours de 8 heures moins 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:16 > 0:21:10) [90%] : \r\nRomaine Morard et justement \u00e0 7 heures et quart, on va revenir sur cette re rencontre rencontre qu'quelque chose d'historique puisque Ueli Maurer est le 1er pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 \u00eatre officiellement invit\u00e9e et re\u00e7ue comme telle dans le Saint des saints du pouvoir am\u00e9ricain le bureau ovale, son entretien avec Donald Trump hier \u00e0 Washington, a dur\u00e9 40 minutes Rapha\u00ebl qu'on nous le disait \u00e0 peu d'\u00e9l\u00e9ments ont filtr\u00e9 de cette discussion, mais au-del\u00e0 des aspects \u00e9conomiques avanc\u00e9es par la Suisse, c'est bien la crise au Moyen-Orient qui a manifestement \u00e9t\u00e9 au coeur de cette rencontre, on le rappelle, la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran, alors on parle avec vous Daniel Warner bonjour monsieur, bonjour, je le disais, vous \u00eates politologue am\u00e9ricano- suisse, vous connaissez tr\u00e8s bien, les 2 pays ce t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, demand\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est extr\u00eamement rare, hein, pour un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est ce que \u00e7a vous a surpris, vous qui connaissez si bien les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:10 > 0:22:09) [80%] : \r\nOui, un petit peu, \u00e7a m'a surpris au point vu des Am\u00e9ricains, j'ai regard\u00e9 hier soir \u00e0 CNN, j'ai lu le New York Times Imansi entrer il peut-on de la visite de pr\u00e9sident Maurer pas compte en Suisse, on voit c'\u00e9tait quelque chose d'extr\u00eamement important, mais quand m\u00eame il y a une certaine nostalgie, l'Europe devra suisse dans les eaux, crise d'otages avec mes grands avec 1979 aussi l'Euro d'\u00c9ric France mourant et mes tubes \u00e9quipes qui ont sorti les otages, mais dans de presse am\u00e9ricaine il y a tr\u00e8s peu de cette histoire prince contre ce qu'on essaye de comprendre, c'est pourquoi monsieur trempe qu'est-ce qui joue maintenant c'est un petit peu de mise en sc\u00e8ne, on voit Djemba obtenait et Demba Ba SARL avec Monsieur where on voit entreprises am\u00e9ricaines, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on dit que Bolton Werba gu\u00e8re, on dit que Monsieur trempe veut pas membre congr\u00e8s et pose des questions, donc pour le moment, je crois, c'est un petit peu, qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:09 > 0:22:30) [91%] : \r\nDaniel Warner justement \u00e0 vous entende, vous parlez effectivement il y avait John Bolton et non pas des n\u00e9gociateurs pour un \u00e9ventuel accord de libre- \u00e9change durant cette r\u00e9union, \u00e0 vous entendre, l'objectif de Donald Trump n'avait pas grand- chose \u00e0 voir si je si je vous comprends bien, avec avec des n\u00e9gociations \u00e9conomiques mais c'\u00e9tait bien \u00e0 la crise en Iran, qui \u00e9tait au centre de cette rencontre et la raison pour laquelle Donald Trump a invit\u00e9 o\u00f9 les Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:31 > 0:23:23) [83%] : \r\nOui exactement \u00e0 bon c'\u00e9tait une ce prise gravitation et rien concret est sorti de Ventoux ou \u00e0 ou arrangement entre ma Suisse et il a eu cette ann\u00e9e pour le libre- \u00e9change et je crois qu'il faut faire attention parce que, dans de presse am\u00e9ricaine, maintenant on parle tout le temps de guerre contre Iran et \u00e0 perdre fait quoi Jean d'Arc quand m\u00eame sur telle m\u00e9moire de Gao foule tranquille dans les ann\u00e9es 60 quand on a dit que David Kong ont attaqu\u00e9 une am\u00e9ricaine pr\u00e8s de Vietnam alors maintenant on dit il y a des photos des missiles dans les bateaux iranienne dans d'on n'est pas s\u00fbr si c'est vrai, on a vu qu'ils ont retir\u00e9 certaines Dahab d\u00e9ploiement am\u00e9ricaine de Bagdad et dit coh\u00e9rent, on va attaquer les \u00c9tats-Unis alors est-ce que c'est vrai ou pas, c'est le congr\u00e8s qui va poser des questions, mais on sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:23 > 0:23:51) [90%] : \r\nEn effet, Daniel Warner cette cette visite elle intervient \u00e0 un moment o\u00f9 le le le la la tension en tout cas est extr\u00eame entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, avec aussi la tension \u00e0 l'int\u00e9rieur du gouvernement am\u00e9ricain, est ce que les \u00c9tats-Unis pourraient avoir besoin de de la Suisse, qui je le rappelle, en repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran de depuis 40 ans, depuis 1979 est ce que Donald Trump pourrait avoir besoin de la Suisse, peut-\u00eatre pour apaiser les tensions, pour faire passer des messages ou c'est pr\u00e9tentieux de, de, de, de penser \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:51 > 0:24:50) [81%] : \r\nNon, c'est pas pr\u00e9tentieux, mais je vais donner un autre sc\u00e9nario, si vous me permettez, supposons que trompe dit je reste perdre les zones d'action en 2020 la meilleure fa\u00e7on de gagner d'\u00eatre pr\u00e9sident, c'est d'avoir une guerre ou une tension militaire parce que comme \u00e7a, de peuple am\u00e9ricain vont voter pour moi parce que moi j'ai l'exp\u00e9rience tancer cette \u00e0 Sion, alors oui, il y a m\u00eame une film qui se perd web de drogue cible, dire que le pr\u00e9sident cr\u00e9er une Sion de tension parce que comme \u00e7a, il est plus propice maire alors moment moi j'ai prennent preuve ils sont tellement au gr\u00e9 dit on n'a pas, preuve que vraiment Iran cherche sa voie, des tensions, pour le moment, c'est surtout les Am\u00e9ricaines qui, dit-on, ne sera agress\u00e9 par l'Iran, on Monsieur Bolton a m\u00eame fait comprendre que les Am\u00e9ricaines va envoyer 100 ou 20000 troupes alors les am\u00e8ne les militaires d\u00e9s attention mais quand m\u00eame, c'est les Am\u00e9ricaines, qui cr\u00e9e une certaine tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:50 > 0:25:21) [91%] : \r\nMais vous avez raison, c'est assez flou, le New York Times citait aussi Donald Trump, qui disait de son c\u00f4t\u00e9 qu'il ne veut pas de, de, d'une guerre avec l'Iran, je l\u00e0 la Suisse dans dans tout \u00e7a, est ce qu'elle a les capacit\u00e9s, la possibilit\u00e9 de jouer un r\u00f4le parce que oui, \u00e7a fait 40 ans qu'on repr\u00e9sente les \u00c9tats-Unis mais c'est parfois simplement un r\u00f4le de de de bo\u00eetes aux lettres, est ce que, vraiment, on a la capacit\u00e9, la diplomatie suisse et est-ce que c'est ce qu'on peut nous demander de passer des messages, pourquoi pas au pr\u00e9sident Rohani est-ce qu'il va y avoir des suites dans ce sens l\u00e0, selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:21 > 0:26:06) [86%] : \r\nOui, on peut toujours enfin pourra tourner trompe toujours passer des messages, vous avez raison mais il faut pas croire qu'il y a pas des autres pays, ou m\u00eame entre les Am\u00e9ricaines et des Iraniennes et \u00e0 ce qu'on a parl\u00e9 Bakhsh non je crois que quand m\u00eame il y a des discussions maintenant et certainement des pays europ\u00e9ennes qui ont continu\u00e9 d'avoir l'arrangement avec des des des choses nucl\u00e9aire avec ou l'Iran, ils vont dire \u00e0 monsieur trempe il faut pas Hawa\u00ef parce que nous sommes pas derri\u00e8re vous, vis-\u00e0-vis de ces tensions, mais je crois toujours que la Suisse endroit on va jouer son retour au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l\u00e0- aussi, mais est-ce que vraiment la trempe \u00e9coute le d\u00e9ploiement si hier, on a parl\u00e9 des choses \u00e9conomiques mais monsieur 30 n'est pas que comme qui est tr\u00e8s fin dans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:07 > 0:26:41) [92%] : \r\nQuoi qu'il en soit, on entend bien, avec ce que vous dites et puis c'est vrai et ce qui ressort \u00e0 la lecture de la presse ce matin o\u00f9 tout, tout le monde n'a pas un petit peu le la, la, le m\u00eame avis sur ce qui s'est pass\u00e9 hier, on sent que c'est encore assez flou, mais est-ce qu'on peut dire que, quoi qu'il en soit, cette rencontre est une bonne chose, rencontre entre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Donald Trump pendant 40 minutes, on sait que c'est aussi comme \u00e7a que se cr\u00e9e parfois se d\u00e9bloque des situations en tout cas on cr\u00e9e en 1er un 1er rapport il y a aussi ce nouvel ambassadeur \u00e0 Washington pour la Suisse Jacques Pete qui va, qui va arriver, est ce que \u00e7a peut tout \u00e7a peut peut changer un petit peu le le la la dynamique des relations entre Berne et Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:41 > 0:27:02) [85%] : \r\nOui, c'est une bonne question, moi je esp\u00e8re que oui donc Jacques Pilou, c'est quelqu'un qui a beaucoup d'exp\u00e9rience dans les n\u00e9gociations, mais moi j'attends toujours qu'il y en a pas ceux, heure am\u00e9ricaine \u00e0 Gen\u00e8ve, donc, pour, au moment, on dit c'est le congr\u00e8s qui le bloque, mais c'est quand m\u00eame un petit peu triste que \u00e7a fait presque 2 ans qu'on n'a pas d'impasse d'heure am\u00e9ricaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:02 > 0:27:18) [94%] : \r\nCe qui remet un petit peu peut-\u00eatre les les choses en place merci en tout cas, Daniel Warner de nous avoir donn\u00e9 votre, votre avis sur cette rencontre hier entre Donald Trump rencontre surprise entre Donald Trump et Ueli Maurer, je rappelle que vous \u00eates politologue am\u00e9ricano- suisse, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous messieurs merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:18 > 0:27:20) [90%] : \r\nMais ces bandes jaunes et \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:24 > 0:27:53) [89%] : \r\nLa Matinale va partir pour Lucerne maintenant on saura ce dimanche si la fameuse vague verte en tout cas c'est comme \u00e7a qu'on l'a appel\u00e9 se confirme dans le plus grand cantons de Suisse centrale pour le 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales, il reste 2 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au gouvernement de si\u00e8ges et 3 candidats Delphine Gendre bonjour bonjour vraiment parler avec vous, Delphine parmi les 3 candidats, il y a une femme, \u00e9cologiste, elle est bien plac\u00e9e pour faire son entr\u00e9e au gouvernement et par du coup damer le pion \u00e0 un sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:53 > 0:28:19) [92%] : \r\nOui, c'est peu dire, hein, qu'elle a cr\u00e9\u00e9 la surprise le 31 mars lors du 1er tour Korintha B\u00e4rtsch 34 ans, seule femme en lice et jusque-l\u00e0 quasi inconnu, pourtant elle a termin\u00e9 loin devant le sortant Marcel Schwerzmann cette scientifique a r\u00e9ussi \u00e0 bousculer les pronostics dans un canton r\u00e9put\u00e9 conservateur, o\u00f9 le gouvernement ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9tait 100 pour 100, bourgeois et 100 pourcent masculin, mais visiblement, les vents lui sont favorables, \u00e9coutez ce qu'elle nous disait au soir du 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:19 > 0:28:34) [81%] : \r\nQuand se Canal l'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 une baisse, l'image de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les gens veulent une meilleure politique de protection du climat, mais les Lucernois veulent aussi de donneront une femme une gouvernement et puis enfin, ils veulent de nouveau que les id\u00e9es gauche verte soit repr\u00e9sent\u00e9, ce que l'UNEF pr\u00e9torienne recueillir Bill.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:34 > 0:28:43) [92%] : \r\nLes Lucernois veulent une femme de gauche, c'est ce qu'elle disait, en tout cas au sort du du 1er tour, Delphine, vous diriez que cette analyse va se confirmer pour le 2\u00e8me tour dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:43 > 0:29:04) [91%] : \r\nOui, c'est bien possible, les socialistes ont retir\u00e9 leur candidat pour faire bloc derri\u00e8re elle Korintha B\u00e4rtsch convint aussi une partie de l'\u00e9lectorat f\u00e9minin quant \u00e0 ses adversaires, les 2 conseillers d'\u00c9tat sortants, Marcel Schwerzmann et Paul Winiker h\u00e9 bien ils la prennent tr\u00e8s au s\u00e9rieux et il regrette que la campagne a \u00e9t\u00e9 biais\u00e9 par les th\u00e9matiques climatiques et f\u00e9ministe, Paul Winiker, conseiller d'\u00c9tat UDC sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:04 > 0:29:30) [91%] : \r\nOn a discut\u00e9 pratiquement que le climat, mais on n'a pas discut\u00e9 le succ\u00e8s du canton de Lucerne, on n'a pas discut\u00e9 le succ\u00e8s de l'\u00e9conomie, on Suisse c'est un peu bizarre parce que quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, on parle du travail de de l'\u00e9conomie et chez nous c'est c'est pas n\u00e9cessaire de parler 2 \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s importants, \u00e7a m'\u00e9tonne un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:30 > 0:29:32) [83%] : \r\nEt c'est \u00e0 votre d\u00e9savantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:33 > 0:29:50) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait parce que comme un membre du du gouvernement, on est quand m\u00eame responsable pour la situation existante et la situation existante, tr\u00e8s tr\u00e8s bonne au point de vue \u00e9conomie mais c'est \u00e7a, \u00e7a 500 on ne discute pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:50 > 0:29:58) [89%] : \r\nOui, chez nous, l'\u00e9conomie et l'emploi, ce n'est pas sans th\u00e8me, on entend r\u00e9guli\u00e8rement ce reproche \u00e0 droite, Delphine, d'ailleurs on l'a, on l'avait entendu au lendemain des \u00e9lections \u00e0 Z\u00fcrich \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:59 > 0:30:15) [94%] : \r\nOui, absolument, c'est la m\u00eame rh\u00e9torique, m\u00eame si l'UDC lucernoise fait moins figure de locomotive qu'\u00e0 Z\u00fcrich, il n'y a pas la m\u00eame remise en question \u00e0 Lucerne, la premi\u00e8re force politique c'est le PDC le parti du centre n'a pas voulu se mouiller pour ce 2\u00e8me tour \u00e9coutez Marcel Schwarzman le candidat ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:15 > 0:30:39) [90%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 parce que cette ann\u00e9e, le PDC a cit\u00e9 en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de laisser le libre choix de vote \u00e0 ses \u00e9lecteurs, \u00e7a veut dire qu'il ne soutient aucun des 3 candidats au prix fort Fearson naturellement son droit il y a 4 ans, le PDC s'\u00e9tait engag\u00e9 en faveur de la candidate de la gauche, nous en prenons acte saute sur cr\u00e9neau Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:39 > 0:30:46) [92%] : \r\nLe PDC qui ne s'engage pas clairement, on l'entend pour la candidate verte, ni pour le camp bourgeois Delphine qu'est ce qu'il faut comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:46 > 0:31:05) [94%] : \r\nBien que le PDC n'arrive pas \u00e0 choisir entre la continuit\u00e9 un gouvernement bourgeois et masculin et la concordance avec l'entr\u00e9e d'une force de gauche pourtant \u00e0 en croire les r\u00e9sultats du 1er tour et les Lucernois, eux, ont envie d'changement : il ne faut pas oublier non plus la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 men\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tr\u00e8s critiqu\u00e9e et elle p\u00e8se dans le bilan des 2 sortants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:05 > 0:31:29) [90%] : \r\nEn tout cas le r\u00e9sultat de ce 2\u00e8me tour c'est dimanche, et ce sera \u00e0 suivre dans notre \u00e9mission sp\u00e9ciale, je vous rappelle qu'on vote ce week- end, \u00e9missions sp\u00e9ciales radio t\u00e9l\u00e9 \u00e9galement sur RTS info \u00e0 suivre donc sur nos antennes, merci beaucoup, Delphine Gendre \u00e0 7 heures 27 on va partir en Italie pour signature, on retrouve notre correspondant \u00e0 Rome, l'Italie, des divergences compl\u00e9mentaires \u00c9ric Joseph c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:30 > 0:33:09) [91%] : \r\nOui, durant la guerre froide, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Aldo Moro avait invent\u00e9 une formule pour r\u00e9sumer la volont\u00e9 de se rapprocher des communistes, sans toutefois ne jamais se fondre dans une alliance, il avait parl\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir, je cite, des convergences parall\u00e8les dans une Italie qui a toujours su imaginer des solutions politiques originales, le gouvernement de Giuseppe a lui aussi invent\u00e9 de fait un autre oxymore celui des divergences compl\u00e9mentaires, il y a en effet pas un jour o\u00f9 les 2 alli\u00e9s de la majorit\u00e9, la Ligue et les 5 \u00e9toiles ne ne se divise, ne s'insultent sur tous les sujets, l'\u00e9conomie, la politique \u00e9trang\u00e8re, la fiscalit\u00e9 et j'en passe, depuis longtemps, cet attelage aurait d\u00fb exploser et pourtant le gouvernement des populistes et des souverainistes tiens alors d'o\u00f9 vient ce miracle l'int\u00e9r\u00eat commun d'\u00eatre au pouvoir, bien s\u00fbr, la faiblesse de l'opposition aussi, mais surtout, ces divergences sont compl\u00e9mentaires parce qu'elle permet \u00e0 la Ligue et aux 5 \u00e9toiles d'occuper presque tout l'espace politique, celui de la majorit\u00e9 et de l'opposition quand Matteo Salvini, m\u00e8ne une politique de fermet\u00e9 face aux migrants, les 5 \u00e9toiles le critique quand les 5 \u00e9toiles introduisent le revenu de citoyennet\u00e9 Matteo Salvini, dit qu'il ne le voulait par mais il a d\u00fb faire des concessions, tour \u00e0 tour, les 2 parties assume ainsi le r\u00f4le d'opposition par rapport aux mesures gouvernementales et au bout d'un an du de pouvoir, le gouvernement comptait est ainsi encore soutenu par une majorit\u00e9 d'Italiens quand les 5 \u00e9toiles baisse dans les sondages, c'est la ligue qui monte et vice versa, dans ce contexte, l'enjeu principal des europ\u00e9ennes du 26 mai sera de voir si cette strat\u00e9gie des divergences compl\u00e9mentaire \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'avantages \u00e0 l'un ou \u00e0 l'autre des 2 partenaires gouvernementaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:09 > 0:33:27) [90%] : \r\n\u00c9ric Joseph, pour ce commentaire que vous pouvez retrouver sur notre site internet RTS Point CH barres oblique signature merci beaucoup \u00c9ric \u00e0 7 heures 29 Ludovic Rocchi m'a rejoint, bonjour Ludovic bonjour Romaine, ce matin, vous recevez C\u00e9lia sapart, C\u00e9lia sapart les climatologue et glaciologue et elle est d'origine neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:27 > 0:34:03) [90%] : \r\nOui enfin du Val-de-Travers, cette chercheuse poss\u00e8de un CV \u00e0 vous donner le vertige Romaine \u00e9tude au Royaume-Uni, en France, aux \u00c9tats-Unis, aux Pays-Bas, en Belgique, C\u00e9lia sapart a surtout particip\u00e9 \u00e0 plusieurs exp\u00e9ditions polaires et d\u00e9velopper une m\u00e9thode de mesure et de datation des gaz \u00e0 effet de serre alors cette chercheuse d\u00e9sormais bas\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles est une Bulgarie that rises passionn\u00e9e, elle va notamment nous expliquer que si la neige est ici en mai, c'est bien parce que tout l\u00e0- haut au p\u00f4le Nord, \u00e7a ne va plus du tout, alors on met nos Bonnet romaine et on la retrouve tutsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:03 > 0:34:07) [95%] : \r\nOui, les explications, ce sera juste apr\u00e8s le journal et la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:09 > 0:34:35) [93%] : \r\nEncore un peu de soleil ce matin et puis, les nuages vont gagner du terrain, les pluies arriveront cet apr\u00e8s- midi avec des averses, surtout en montagne, c\u00f4t\u00e9 mercure 2 \u00e0 5 degr\u00e9s ce matin 16 cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 20 en Valais, avec un l\u00e9ger Fun sachez encore que ce week- end, le ciel sera changeant passablement de nuages quelques \u00e9claircies par moments en pleine et puis des pluies intermittentes dans l'apr\u00e8s- midi il fera 16 degr\u00e9s maximum 19 va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:37 > 0:34:41) [83%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre le il est 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:43 > 0:36:38) [93%] : \r\nL'essentiel de l'info Marielle savoir et rencontre historique hier dans le bureau ovale entre Ueli Maurer et Donald Trump, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et son homologue am\u00e9ricain ont notamment abord\u00e9 le r\u00f4le diplomatique de la Suisse dans la crise avec l'Iran, mais leurs discussions sont rest\u00e9s confidentiels, un peu plus tard dans la soir\u00e9e, Donald Trump a pr\u00e9sent\u00e9 son nouveau projet de politique migratoire, il promet un syst\u00e8me fond\u00e9 sur le m\u00e9rite, qui int\u00e8gre beaucoup plus de travailleurs hautement qualifi\u00e9s, les immigrants devront aussi passer un test d'\u00e9ducation civique Alpiq concr\u00e9tise son d\u00e9sengagement strat\u00e9gique du charbon, le producteur et fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 argovien avant ces 2 centrales en R\u00e9publique tch\u00e8que, montant de la transaction : 310 millions de francs suisses l'autorit\u00e9s tch\u00e8que de la concurrence doit encore approuver cette session : pas question d'interdire les vols de courte distance \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, renoncer aux liaisons Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich ou Z\u00fcrich Lugano ne permettrait pas de lutter efficacement contre le r\u00e9chauffement climatique, il rejette de motions en ce sens d\u00e9pos\u00e9e par la gauche, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne participent \u00e0 une m\u00e9diation en Norv\u00e8ge objectif r\u00e9soudre la crise qui ravage leur pays mais, selon leur leader Juan Guaido aucune r\u00e9elle n\u00e9gociation n'est en cours avec le gouvernement socialiste de Nicolas Maduro la Pologne renforce sa l\u00e9gislation contre les actes p\u00e9dophiles les peines seront plus lourde et la prescription sera supprim\u00e9e pour les cas les plus graves, une d\u00e9cision li\u00e9e \u00e0 un documentaire sur la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise catholique polonaise, sa diffusion a provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable onde de choc dans le pays en tennis Roger Federer se qualifie pour les quarts de finale du Masters 1000 de Rome gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire sur le fil hier contre le croate Borna Coric, il affronte aujourd'hui le Grec Stefanos Tsitsipas et puis, lui, s'est qualifi\u00e9 pour la finale de l'Eurovision et ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 \u00e0 un repr\u00e9sentant de la Suisse depuis 5 ans, le Bernois Luca H\u00e4nni tentera de l'emporter samedi \u00e0 Tel-Aviv avec sa chanson Seagate mis il sera face \u00e0 25 autres candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:43 > 0:37:01) [94%] : \r\nAu moment de prendre sa retraite, Vincent a une id\u00e9e originale, faire un grand voyage \u00e0 v\u00e9lo sans destination pr\u00e9cise pour remettre en mains propres, des lettres manuscrites de la Bretagne et la Suisse, suivez son incroyable p\u00e9riple tant Passe-moi les jumelles ce soir sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:04 > 0:37:12) [95%] : \r\n\u00e0 7 heures 32 on retrouve C\u00e9lia sapart les glaciologue d'origine neuch\u00e2teloise entre 2 exp\u00e9ditions en Arctique, elle est l\u00e0 pour nous Ludovic Rocchi c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:12 > 0:37:14) [94%] : \r\nBonjour, C\u00e9lia sapart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:16 > 0:37:40) [92%] : \r\nBonjour, alors on vous accueille en Direct de Bruxelles avec un tout petit d\u00e9calage satellitaire, merci d'\u00eatre l\u00e0, hein, Bruxelles est d\u00e9sormais votre base vous vous \u00eates chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles alors avant d'aborder ce qui me fait peur \u00e0 tout \u00e7a, le le r\u00e9chauffement climatique, j'ai, j'ai envie de vous demander d'o\u00f9 vous est venue cette passion pour les glaces \u00e9ternelles, m\u00eame si elles sont un peu moins \u00e9ternel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:42 > 0:38:05) [91%] : \r\nJe pense qu'en venant dans une r\u00e9gion comme acquise qu'comprenne la Sib\u00e9rie suisse ma passion pour les glaces est venue assez naturellement dans mon enfance et j'ai eu la chance aussi de d\u00e9couvrir le film du monde du silence toutes les aventures de Cousteau, qui a, qui est parti avec sa Calypso dans les glaces et donc c'est vraiment d\u00e8s mon enfance que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 cette passion pour le les voyages pour le pour les oc\u00e9ans et pour le Grand Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:05 > 0:38:24) [88%] : \r\nEst ce que vous le dites \u00e0 vous venez de la de la Sib\u00e9rie, de la Suisse, enfin, et le Val-de-Travers, vous savez que ce qui a fait la fortune de votre r\u00e9gion 19\u00e8me c'est, c'est c'est la glace les glaci\u00e8res naturel du Val-de-Travers on mettait la glace dans des trains qui partait \u00e0 Paris pour pour boire l'absinthe \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:24 > 0:38:26) [81%] : \r\nPour voir l'absinthe, effectivement je tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:27 > 0:38:28) [66%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:29 > 0:38:38) [93%] : \r\nEt donc, avait fait effectivement et il reste encore une glaci\u00e8re en tout cas dans la r\u00e9gion, qui n'est pas facile \u00e0 trouver, mais nous avons encore un petit peu de glace qui reste au Val-de-Travers aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:38 > 0:38:57) [91%] : \r\nAlors bon, vos recherches scientifiques redressement s\u00e9rieux vous ont amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper une m\u00e9thode qui, non seulement \u00e0 affine la la mesure des des gaz \u00e0 effet de serre, mais surtout permet de les dater et si j'ai bien compris, vous vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que d\u00e9j\u00e0 les Romains ont particip\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:59 > 0:39:20) [93%] : \r\nOui en fait c'est pas vraiment une m\u00e9thode qui permet de dater les gaz \u00e0 effet de serre, c'est une m\u00e9thode qui permet de d\u00e9terminer comment ces gaz \u00e0 effet de serre sont \u00e9mis donc par, par exemple, de savoir si les gaz \u00e0 effet de serre, enfin les \u00e9missions \u00e0 un certain moment, elle venait plut\u00f4t de la combustion, donc des feux de for\u00eat, ou plut\u00f4t des mar\u00e9cages ou plut\u00f4t de la m\u00e9tallurgie, ce qui \u00e9tait le cas \u00e0 l'\u00e9poque romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:20 > 0:39:37) [94%] : \r\nMais est-ce qu'il est encore temps est-ce que c'est utile d'affiner la la mesure de de finir de constater l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts alors qu'en fait on l'a compris, je crois, et maintenant il s'agit surtout de d'arr\u00eater ce ce r\u00e9chauffement et qui est accentu\u00e9 dans dans l'Arctique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:39 > 0:40:23) [93%] : \r\nMais le diagnostic est quelque chose est d'absolument essentiel et c'est vraiment tr\u00e8s important aujourd'hui de comprendre quelles sont les sources \u00e0 effet de serre majeur et surtout comment est-ce qu'elles vont \u00e9voluer dans le futur, dans une des raisons pour lesquelles on \u00e9tudie finalement les gaz \u00e0 effet de serre dans le pass\u00e9, donc en mesurant leur concentration et leur leurs emprunts, donc c'est cette mesure sp\u00e9cifique en fait dans nos laboratoires, c'est en fait de comprendre comment les gaz \u00e0 \u00e0 effet de serre \u00e9voluent de mani\u00e8re naturelle d\u00e9j\u00e0 afin de pouvoir pr\u00e9voir comment est-ce qu'ils vont \u00e9voluer dans le futur, dans ce contexte de changement climatique, sachant qu'on a en plus aujourd'hui d'immenses aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 humaine, donc si on veut \u00eatre capable en fait de de reconstruction de de pr\u00e9voir le climat est aussi capable de s'y adapter, il faut absolument comprendre tr\u00e8s en profondeur les cycles des gaz \u00e0 effet de serre donc les \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:23 > 0:40:46) [87%] : \r\nVous qui \u00eates all\u00e9 plusieurs fois sur place alors des exp\u00e9ditions polaires, vous, vous avez constat\u00e9 Les d\u00e9g\u00e2ts vous \u00eates impr\u00e9gn\u00e9 de \u00e7a, mais en m\u00eame temps vous me disiez vous \u00e9tiez assez optimiste sur sur les moyens de de combattre le le r\u00e9chauffement, c'est disons qu'est qu'est vous \u00eates partagez quoi entre le le terrible constat et et en m\u00eame temps vous dire qu'on va y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:40:48 > 0:42:07) [94%] : \r\nEffectivement, je pense que le constat, surtout quand on va dans le Grand Nord, j'ai, j'ai eu la chance de traverser l'oc\u00e9an Arctique et tout, et de voir les la la banquise qui fond de mani\u00e8re extr\u00eamement rapide et tout, c'est vraiment quelque chose d'assez choquant d'y aller, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, on voit des changements qui sont vraiment drastiques, donc \u00e7a c'est vraiment effectivement un constat qui est, qui est assez catastrophique mais, par contre, ce que je vois aussi en notamment en faisant beaucoup d'exercice de vulgarisation en allant dans les \u00e9coles en allant dans les entreprises en allant aussi je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 ce qui se passe au niveau politique, on voit que le changement est vraiment en marche, et je pense qu'on a une r\u00e9elle r\u00e9volution environnementale qui est en train de se faire et quand on voit surtout l'investissement, la motivation des jeunes et aussi \u00e0 quel point ils comprennent le probl\u00e8me et ils ont envie de comprendre, ils ont envie de trouver des solutions, \u00e7a fait 15 ans que je donne des conf\u00e9rences dans les \u00e9coles et l'\u00e9volution est absolument incroyable, et donc \u00e7a, \u00e7a me donne confiance en l'avenir et \u00e7a me donne confiance sur le fait que je pense qu'il y a vraiment quelque chose qui est en train de se faire aussi au niveau politique on entend parfois des discours disant tr\u00e8s catastrophiste tr\u00e8s n\u00e9gative, en disant avoir de toute fa\u00e7on c'est la fin, il n'y a rien qui se passe, mais c'est que, tout \u00e0 fait faux, je pense qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui sont en train de se passer, mais aujourd'hui, le probl\u00e8me c'est l'urgence de la probl\u00e9matique et il faut vraiment que les choses se passent de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide et malheureusement les les machines politiques sont relativement lente, donc l\u00e0 il y a un peu un probl\u00e8me et je pense qu'en investissant aussi dans la recherche dans l'innovation, il y a beaucoup de choses qui vont qui vont, qui font se produire et qui vont \u00eatre tr\u00e8s positifs dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:07 > 0:42:56) [91%] : \r\nAlors vous l'avez dit, vous allez beaucoup dans les \u00e9coles, si, si vous \u00eates d'accord, on va s'arr\u00eater sur 2 \u00e9l\u00e8ves en particulier, \u00e0 commencer par l'\u00e9l\u00e8ve Poutine acteur majeur, hein, dans l'Arctique, le mois dernier il monnaie le le traditionnel forum sommet international de l'Arctique, o\u00f9 il a, il a confirm\u00e9 la la la ru\u00e9e sur le nord de la Russie, qui veut investir massivement militairement, \u00e9conomiquement, il y a, il y a, notamment, de l'exploitation de gaz liquide la la la grande voix du Maritima du du Nord-Est et puis en m\u00eame temps il constatait lui- m\u00eame, il a insist\u00e9 pour dire que \u00e7a serait sauf 4 fois plus vite dans l'Arctique et en Russie 2 fois et demi plus vite que dans le reste du monde, donc vous vous dites quoi, qu'on peut compter sur les Russes pour lutter conte le r\u00e9chauffement oui sont d'abord int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 aller prendre le gaz d\u00e9ployer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:58 > 0:44:50) [90%] : \r\nMais quand quand quand je vois les les projets qui qui sont mis en avant et qui ont \u00e9t\u00e9 mis en avant si durant le le forum de l'Arctique, le mois dernier, je pense qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de soucis \u00e0 se faire mais j'ai surtout si des grandes questions au niveau de la faisabilit\u00e9 parce qu'en fait, est ce que ce qui va, quand on \u00e9coute les discours politiques ce qu'ils ont l'air d'oublier, c'est que c'est une zone, effectivement, qui subit des, des, des, des toiles et des \u00e9l\u00e9vations temp\u00e9rature r\u00e9chauffement extr\u00eamement important, donc l'Arctique, c'est la zone du monde qui se r\u00e9chauffe le plus vite aujourd'hui, et surtout les zones dont il parle, ce sont des zones de permafrost, donc ce sont ces Jeux qui sont gel\u00e9s, normalement de mani\u00e8re permanente et ses permafrost mais sur la le la terre sur le continent, mais aussi au niveau c\u00f4tiers et donc quand on entend qu'ils ont l'id\u00e9e de d\u00e9velopper, d'immenses zones portuaires tout \u00e0 bord, je me pose la question de la faisabilit\u00e9, notamment du fait que comment est-ce qu'on peut, sur des zones de permafrost qui sont en train compl\u00e8tement de s'\u00e9roder, cr\u00e9er des des ports de cette ampleur et aussi il faut savoir qu'on a d'immenses zones, notamment au niveau de la Sib\u00e9rie orientale, donc des zones c\u00f4ti\u00e8res, qui sont extr\u00eamement peu profonde, voil\u00e0 seulement 10, 20, 30, 50 m\u00e8tres de profondeur au niveau au niveau c\u00f4tiers et donc je me demande comment est-ce qu'on peut imaginer faire passer des grands cargos et aussi une chose importante \u00e0 \u00e0 mettre en avant, c'est quand on dit qu'effectivement ce fameux passage du Nord-Est en eau, donc, qui va de de l'Europe du nord jusqu'au Detroit de B\u00e9ring, en passant par l'Est, donc, en passant par la Sib\u00e9rie, c'est un passage qui effectivement s'ouvre aujourd'hui, mais il reste un passage extr\u00eamement dangereuse et donc je pense que faire passer des cargos avec des combustibles \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans des conditions de glace dans des conditions, on peut avoir des temp\u00eates vraiment extr\u00eame, \u00e7a reste quelque chose d'extr\u00eamement risqu\u00e9 au niveau humain et au niveau environnemental, car si on a des des probl\u00e8mes avec ses cargos et bien ce fioul et va se d\u00e9verser notamment de de sur les c\u00f4tes de ces c\u00f4tes qui sont d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement ab\u00eem\u00e9s donc donc c'est pas il fallait soucis sur ses projets non je pense que, premi\u00e8rement, ce n'est pas \u00e0 faire et je pense que les investissements pour le faire, ce devrait \u00eatre \u00e9norme et j'ai vraiment des doutes sur cette faisabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:50 > 0:45:10) [86%] : \r\nEt puis alors il y a, il y a l'autre \u00e9l\u00e8ve s'\u00e9l\u00e8ve Trump, l\u00e0 il a carr\u00e9ment fait disons mis en \u00e9chec, hein, le le dernier Conseil de l'Arctique et qui a p\u00e8re gouvernementales, c'\u00e9tait au d\u00e9but du mois, en refusant que le changement climatique soit soit mis dans la d\u00e9claration finale, \u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e8te beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:13 > 0:45:42) [92%] : \r\nC'est sur ce qu'il fait lui- m\u00eame, \u00e7a m'inqui\u00e8te beaucoup, mais finalement quand je vois la r\u00e9ponse des autres \u00c9tats, notamment de la Commission europ\u00e9enne par rapport \u00e0 ces agissements, je pense qu'en fait, il a aussi jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare et il a aussi entra\u00een\u00e9 d'\u00e9normes r\u00e9action et une \u00e9norme prise de conscience, mais aussi du du grand public, mais des, des, des, des politiques autour de tout \u00e7a, donc je pense que finalement il y a des choses positives qui vont sortir de \u00e7a, mais effectivement ce qu'il fait lui- m\u00eame quelque chose de, de, d'\u00e9videmment dramatique pour le r\u00e9chauffement climatique et puis c'est pour la lutte conter r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:42 > 0:46:02) [92%] : \r\nEt puis alors il y a le r\u00f4le de la Suisse qui, qui est d'ailleurs bon maintenant ce Conseil de l'Arctique a aussi une initiative qui vient d'\u00eatre lanc\u00e9e ici l'initiative dite pour les glaciers, j'imagine que vous la soutenez mais l'objectif est tr\u00e8s ambitieux, \u00e7a fait plus de de d'\u00e9nergies fossiles d'ici 2050, \u00e7a vous \u00e7a vous semble faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:46:04 > 0:46:53) [92%] : \r\nJe pense que c'est faisable si on prend vraiment tous les diff\u00e9rents acteurs de la probl\u00e9matique tous ensemble, donc c'est vraiment une, quelque chose qui doit se passer de mani\u00e8re tr\u00e8s collective et je pense qu'il a, il faut, il faut vraiment pour arriver \u00e0 un but pareil, il faut vraiment aller au niveau de la d\u00e9cision politique au niveau du collectif au niveau de la population et il faut vraiment aussi essayer de faire changer les mentalit\u00e9s, notamment sur la consommation, et notamment sur la la relocalisation de la consommation et de la production car, finalement, en Suisse, on les \u00e9missions en dessus de la Suisse, donc si une bulle par- dessus la Suisse, elles ne sont pas si gigantesque \u00e7a on entend souvent des Suisses, dire oui mais non, nous on est un tout petit pays ce qu'on fait, c'est pas si important que \u00e7a, mais faut pas oublier que la Suisse, elle aimait \u00e9norm\u00e9ment de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment du fait de tous les accords de libre- \u00e9change et donc ces, ces \u00e9missions sont tr\u00e8s importantes \u00e9galement, donc il faut absolument travailler sur \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:54 > 0:46:55) [91%] : \r\nMerci, C\u00e9lia sapart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:00 > 0:47:25) [91%] : \r\nLa Matinale C\u00e9lia sapart, vous \u00eates notre invit\u00e9 en Direct de Bruxelles, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure, nous passerons or vu la la presse du jour, mais \u00e0 7 heures 42 c'est l'heure de la chronique Culture votre chronique Culture bonjour Anne-Laure Gannac Argent Roman et vous allez nous parler d'un d'un \u00e9v\u00e9nement que bon beaucoup aiment critiquer et qu'on regarde parfois un peu honteusement qui fait le base souvent, vous allez nous parler de l'Eurovision, Anne-Laure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:25 > 0:48:10) [91%] : \r\nEh oui, dont on peut se demander ce que c'est, un temps, la nature de l'\u00e9v\u00e9nement est r\u00e9guli\u00e8rement troubl\u00e9 par ce qui se joue en coulisse cette ann\u00e9e tout particuli\u00e8rement un nombre d'artistes ont appel\u00e9 \u00e0 son boycott pour d\u00e9noncer la politique d'Isra\u00ebl la campagne promotionnelle de l'\u00e9v\u00e9nement, montrant des images de J\u00e9rusalem a pris des allures de propagande qui n'ont rien arrang\u00e9, on peut aussi \u00e9voquer les scandales nationaux un autour des candidats en Italie autour du rappeur italo- \u00c9gyptien dont Matteo Salvini s'est demand\u00e9 le temps d'un tweet s'il \u00e9tait bien repr\u00e9sentatifs de la culture italienne ou en France autour du concurrent Bilal Hassani qui ajoute \u00e0 son nom arabe, une identit\u00e9 Queer ce qui lui a valu pas mal de menaces de mort, il y a donc de quoi s'interroger c'est quoi l'Eurovision de la musique, de la politique ou le th\u00e9\u00e2tre de nos hyst\u00e9rie contemporaine on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:10 > 0:48:14) [82%] : \r\nC'est d\u00e9crit comme \u00e7a, Anne-Laure on est, on est loin d'un banal t\u00e9l\u00e9- crochet, ce qu'il devait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:14 > 0:48:24) [92%] : \r\nPourtant \u00e0 l'origine, on rappelle que l'Eurovision est une invention suisse en au m\u00eame titre que le velcro de ou le cellophane autant de cr\u00e9ation tout \u00e0 fait inoffensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:24 > 0:48:28) [77%] : \r\nSylvain, on le d\u00e9couvre un peu dans ce c'est vrai Bruxelles appr\u00e9cieront les r\u00e9visions et il serait quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:28 > 0:48:53) [88%] : \r\nMais oui, et puis donc ce sont des cr\u00e9ations inoffensive, alors peut-\u00eatre \u00e0 l'exception du cellophane, hein, \u00e7a peut rendre fou, mais qui ont chang\u00e9, vous avez quand \u00e7a colle que ou et \u00e7a fait oui, mais qui ont chang\u00e9 la vie de l'individu moderne alors les mauvaises langues vont vous dire que l'Eurovision peu moins changer la vie que la vue \u00e0 force de rayons multicolores et de costumes qui font regretter de ne pas avoir investi dans le march\u00e9 de la paillette d\u00e8s les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:53 > 0:48:57) [92%] : \r\nEst ce que vous voulez dire, c'est que l'Eurovision, c'est un spectacle un peu kitsch voire ringard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:57 > 0:50:07) [91%] : \r\nAlors kitsch sans nul doute mais allez dire \u00e0 Jeff Koons se Pierre et Gilles ou ou Moura Khamis que le kitsch et ringard, vous voulez ferait bien pouffer ceci dit font-ils vraiment du kitsch avec leurs Oeuvres inabordables a une caract\u00e9ristique du Kit n'est-il pas son accessibilit\u00e9, auquel cas l'Eurovision, h\u00e9 bien c'est le kitsch authentique, si j'ose l'oxymore parce que le kitsch, c'est quoi, h\u00e9 bien c'est la surcharge des formes, des couleurs, le brassage des cultures et des genres et \u00e0 ce titre, h\u00e9 bien un produit typique de l'industrie culturelle mondialis\u00e9 ou comme on le voit dans l'Eurovision les singularit\u00e9s culturelles ou sexuelles peuvent d'autant mieux s'exprimer, qu'elles se fondent dans une sc\u00e9nographie qui nous situe \u00e0 la fois partout et nulle part et dans des rythmes pop capable de s\u00e9duire tout le monde car ne s'adressant \u00e0 personne, bref, par sa fa\u00e7on comme \u00e7a d'entrem\u00ealer les enjeux soci\u00e9taux et g\u00e9opolitiques de se doter des apparences de grande f\u00eate universelle est ouverte \u00e0 toutes les diff\u00e9rences, mais tout en \u00e9tant le th\u00e9\u00e2tre de tensions et de comp\u00e9tition par sa mani\u00e8re aussi d'entre nous d'entretenir chaque ann\u00e9e, le d\u00e9bat autour du bon et du mauvais go\u00fbt, h\u00e9 bien non seulement l'Eurovision n'est pas ringard, mais c'est peut-\u00eatre l'\u00e9v\u00e9nement culturel vou\u00e9 \u00e0 une \u00e9ternelle contemporan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:07 > 0:50:45) [88%] : \r\nEn tout cas la finale Anne-Laure c'est demain, \u00e7a vous pla\u00eet, vous allez la regarder alors mais bien s\u00fbr, en tout cas les femelles Romaine, mais, mais, pour vous savez, moi je suis ouverte, hein, je connais m\u00eame j'en connais m\u00eame qui sont all\u00e9s \u00e0 des finale de l'Eurovision, donc voil\u00e0 ce sera \u00e0 suivre demain soir en Direct sur RTS de la RTS hein d\u00e8s 21 heures comment\u00e9es par Jean-Marc Richard qui est sur place et qui sera l'invit\u00e9 demain de la Matinale de M\u00e9tro 7 heures 46 c'est l'heure de la presse, c'est l'heure de Val\u00e9rie Drou Val\u00e9rie, c'est \u00e9videmment l'\u00e9v\u00e9nement dont on a parl\u00e9 aussi ce matin, l'\u00e9v\u00e9nement incontournable, surtout pour la presse al\u00e9manique d'ailleurs la visite \u00e9clair d'o\u00f9 les Maurer \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:50:45 > 0:51:52) [89%] : \r\nLes 2 hommes sont en grande photo sur toutes les unes des quotidiens d'outre- Sarine le Blick, s'exclame Donald Trump The Town Accord de libre- \u00e9change avec la Suisse, il a propos\u00e9 Iton \u00e0 2 conditions : il doit profiter aux 2 parties et il faut aller plus vite que l'Union europ\u00e9enne plus mesur\u00e9 le Tages-Anzeiger dit que les chances de conclusion d'un accord libre- \u00e9change ont augment\u00e9, il s'est mont\u00e9 montr\u00e9 tr\u00e8s ouvert, a dit Ueli Maurer, 2 hommes en tout cas, commente la Luzerner Gauer Zeitung qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, un fils de paysan devient une ville d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a donc les Maurer et celui d'un milliardaire de l'autre, mais politiquement, ils veulent la m\u00eame chose de bonnes affaires pour leur pays, les affaires avant la morale, insiste l'\u00e9dito, plusieurs journaux \u00e9voquent aussi l'aspect historique quel conseiller ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale rencontr\u00e9 quel pr\u00e9sident et un historien rappelle dans le Tages-Anzeiger que pendant longtemps, c'\u00e9tait impensable que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux voyage c'est un cadavre qui a tout chang\u00e9, dit Sacha Zala celui de John F. Kennedy, il a bien fallu envoyer en Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux obs\u00e8ques une absence aurait \u00e9t\u00e9 plus difficile \u00e0 organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:52 > 0:51:57) [93%] : \r\nDes inqui\u00e9tudes pour l'Europe maintenant, ce sont celles d'Angela Merkel et sauf \u00e0 lire aussi dans la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:57 > 0:52:32) [90%] : \r\nOui, la chanceli\u00e8re allemande est en grande interview dans le Bund la base leur Zeitung et le Tages-Anzeiger une Europe, dit-elle, qui doit se repositionner dans un monde en mutation, les certitudes de l'apr\u00e8s- guerre n'existe plus et elle \u00e9voque aussi la question environnementale, elle est convaincue que l'Europe n'a pas sous- estimer l'urgence climatique l'objectif 2030, de l'union de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 40 pourcent par rapport aux niveaux de 1990 cet objectif est exemplaire, dit-elle, mais les jeunes avec leur manifestation montre qu'il faut, \u00e0 leur avis, une action encore plus d\u00e9cisive et c'est une bonne chose, estime-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:32 > 0:52:40) [90%] : \r\nC\u00e9lia sapart, glaciologue qu'est-ce que vous en pensez quand vous entendez, Angela Merkel, dire que l'Europe n'a pas sous- estimer le l'urgence climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:52:42 > 0:53:01) [94%] : \r\nJe pense que l'Europe n'a pas forc\u00e9ment sous- estim\u00e9 les objectifs, mais elle a sans doute sous- estim\u00e9 la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle il faut r\u00e9agir parce que c'est aujourd'hui nous vivons vraiment dans un dans un \u00e9tat d'urgence, par rapport \u00e0 l'environnement et donc je pense qu'il a vraiment beaucoup de choses qui doivent se faire, et tr\u00e8s rapidement et c'est \u00e7a le probl\u00e8me principal, mais je pense que les prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes vont jouer un r\u00f4le r\u00f4le-cl\u00e9 dans dans ce dans ce contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:01 > 0:53:15) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire que vous pensez que les, les, les Verts, les \u00e9cologistes alors s'appelle pas tous pareil selon les les pays vont remporter vont surfer sur cette cette vague verte, comme on l'appelle, ou en tout cas sur les les inqui\u00e9tudes par rapport \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:53:17 > 0:53:45) [88%] : \r\nJe pense que c'est pas forc\u00e9ment une vague verte parce qu'il faut aussi avoir des d'excellentes connaissances on en \u00e9conomie n'ce qui n'est pas mon cas, pour arriver \u00e0 vraiment atteindre ses objectifs, c'est pas, c'est faux : il ne faut pas non plus \u00eatre id\u00e9aliste, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et c'est une probl\u00e9matique qui font vrai c'est pour \u00e7a que les choses vont assez lentement et mais je, je pense que, selon qui vont enfin ceux qui sont des personnes qui vont repr\u00e9senter les diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques \u00e0 la la Commission europ\u00e9enne au niveau du DJ climat \u00e7a va vraiment faire changer les choses assez de mani\u00e8re assez importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:45 > 0:53:55) [93%] : \r\nOn parle encore d'environnement toujours dans la presse, C\u00e9lia sapart ce matin avec cette affirmation, dans les pages opinions du temps oui, la Banque nationale suisse r\u00e9chauffe massivement le climat Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:53:55 > 0:54:45) [90%] : \r\nElle est sign\u00e9e cette opinion des 2 copr\u00e9sidents de l'association, artisan de la transition, Susana Jourdan et Jacques Mirren invite depuis 2005, cette association a montr\u00e9 dans 2 rapports successifs que via ses actions dans l'industrie des \u00e9nergies fossiles, aux \u00c9tats-Unis, la BNS responsables d'autant d'\u00e9missions de CO2 que la Suisse toute enti\u00e8re, ils r\u00e9pondent en fait \u00e0 une tribune pr\u00e9c\u00e9dent de Jean-Pierre Danthine, ancien vice- pr\u00e9sident de la banque qui remettait en question leur d\u00e9marche, \u00e9voquant des approximations de leurs calculs en fait le point d'achoppement, et la question de savoir qui est responsable de ces \u00e9missions, \u00e0 ce que ce sont les usagers qui prennent la voiture, l'avion utilisent l'\u00e9lectricit\u00e9 ou alors les entreprises impliqu\u00e9es dans l'\u00e9nergie fossile, ou encore les actionnaires et ceux qui financent ces soci\u00e9t\u00e9s pour l'association, il faudrait agir aux 2 extr\u00e9mit\u00e9s en amont pour les financements et en aval, pour les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:45 > 0:55:02) [90%] : \r\nQui est magnifique, c'est qu'on a une sp\u00e9cialiste justement du r\u00e9chauffement climatique de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, C\u00e9lia sapart qui est responsable de ces \u00e9missions, voitures, avions, \u00e9lectricit\u00e9, l\u00e0 on vit dans une p\u00e9riode o\u00f9 prendre l'avion est devenu quasiment honteux, on arrive \u00e0 dire qui est responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:55:04 > 0:55:34) [90%] : \r\nJe pense qu'il faut pas penser en tant que responsabilit\u00e9 il faut plut\u00f4t penser de mani\u00e8re optimiste on prend r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on peut faire, donc moi je j'aime pas trop parler justement, on va dire ou dire aux gens : vous \u00eates responsable, vous ne devez pas faire si vous ne devez pas faire \u00e7a, je pense que ce qui est tr\u00e8s important, c'est de se de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble, de mani\u00e8re collective dont comprenant \u00e9videmment tous les diff\u00e9rents partis dont la population parce que c'est eux qui ont donn\u00e9 des comportements qui vont devoir aussi \u00e9voluer et de r\u00e9fl\u00e9chissent de r\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re collective \u00e0 tout ce qu'on peut faire et de arr\u00eater de penser tout le temps \u00e0 ce qu'on ne peut pas faire c'est d\u00e9culpabilisant mais est tr\u00e8s n\u00e9gatif qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:34 > 0:55:53) [86%] : \r\nLa question, elle est, elle est tr\u00e8s claire madame part parce qu'on si on dit que la Banque nationale suisse est responsable et qu'on regarde o\u00f9 elle doit investir et choisir les Les au fond les industries qui sont le moins polluantes, c'est lesquels est ce qu'il faut faire attention aux industries de voiture, c'est les avions, c'est l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est l'\u00e9nergie fossile, vous diriez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:55:54 > 0:56:06) [92%] : \r\nJe pense que les transports aujourd'hui, c'est un, c'est un probl\u00e8me majeur et c'est une des une des sources de, de, de gaz \u00e0 effet de serre qui continue \u00e0 augmenter alors qu'elle devait \u00eatre en train d'd\u00e9cro\u00eetre, donc \u00e7a c'est sans doute une des directions dans lesquelles il faut aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:06 > 0:56:15) [90%] : \r\nLa sant\u00e9 on parle environnement pensent si l'on parle aussi de sant\u00e9 dans la presse, la sant\u00e9, qui est devenu un nouveau Champ de bataille pour le directeur du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:56:15 > 0:56:44) [93%] : \r\nYves Daccord l'explique dans une interview accord\u00e9e au Journal du Jura, \u00e0 l'issue d'une conf\u00e9rence \u00e0 Tramelan, il explique que 90 pourcent des conflits sont des guerres internes aujourd'hui \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res du pays concern\u00e9, ces conflits qui ont pour but principal de contr\u00f4ler les populations civiles et pour y parvenir, poursuit-il, les bellig\u00e9rants n'h\u00e9site pas \u00e0 s'en prendre aux acteurs humanitaires et \u00e0 ceux de la sant\u00e9 pour les emp\u00eacher de travailler et d'aider l'\u00e9paule pour les populations, comme par exemple en bombardant des h\u00f4pitaux et c'est en \u00e7a que la sant\u00e9, dit-il, est devenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:44 > 0:56:50) [93%] : \r\nUn Champ de bataille et on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec la fascination de l'humain pour les miroirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:56:50 > 0:57:35) [92%] : \r\nOui, souvenez-vous de Narcisse d\u00e9crit par eux vide comme hypnotis\u00e9 par son reflet dans un \u00e9tang, amoureux de son image, il en mourra, elle tentera m\u00eame de se regarder dans les eaux du Styx une fois dans l'au-del\u00e0 alors la Luzerner Zeitung d\u00e9cortique aujourd'hui cette fascination, en \u00e9cho \u00e0 une Exposition \u00e0 Z\u00fcrich sur le miroir dans l'art sous toutes ses formes et le journal joue le jeu jusqu'au bout, la page est partag\u00e9e en 2, alors il y a un article dans la partie sup\u00e9rieure sur le miroir en g\u00e9n\u00e9ral la fascination et la partie inf\u00e9rieure traite elle de l'usage du miroir, dans les films d'horreur quand on ne voit pas son reflet ou quand on voit appara\u00eetre un mort par exemple, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, et la cet article, il est \u00e0 l'envers, donc comme dans un miroir, il faut tourner la pens\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s pervers, c'est tr\u00e8s bien fait, bravo \u00e0 la Luzerner Zeitung \u00e0 sa page Piazza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:36 > 0:57:47) [92%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie pour la presse, il est 7 heures 53 on est vendredi que on donc on a naturellement Vincent Veillon et votre invit\u00e9, c'est la chronique 120 secondes Vincent c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:47 > 0:57:51) [91%] : \r\n100 20 secondes avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:51 > 0:58:34) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, a donc \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, la rencontre a eu lieu dans un contexte de relations tendues entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, et alors que les \u00e9changes diplomatiques entre les 2 pays transitent par la Suisse depuis presque 40 ans, c'\u00e9tait une surprise, la visite se n'ayant \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 que tr\u00e8s peu de temps auparavant c'\u00e9tait surtout une premi\u00e8re le dernier pr\u00e9sident suisse re\u00e7us dans le bureau ovale \u00e9tait Ren\u00e9 Felber c'\u00e9tait en 92 et c'\u00e9tait en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident du comit\u00e9 des Ministres du Conseil de l'Europe et pas en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on en parle avec vous Franz Wuffli, bonjour, bonjour monsieur, vous faisiez partie de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Washington, vous \u00eates l'un des conseillers diplomatiques de Dolly Maurer, alors je l'ai dit, cette visite, c'\u00e9tait une surprise depuis combien de temps ce qui a \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:58:34 > 0:58:52) [87%] : \r\nAlors c'est mardi oui mardi apr\u00e8s- midi, qu'on est semaine \u00e7a la secr\u00e9taire particuli\u00e8re de monsieur Thuram, elle a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 monsieur mahoraises pour lui ordonner de venir imm\u00e9diatement \u00e0 Washington, c'\u00e9tait un peu chaud, notez, mais on a, on a r\u00e9ussi \u00e0 s'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:52 > 0:58:55) [91%] : \r\nDonc 2 jours \u00e0 l'avance monsieur Maurer n'avait rien de planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:58:55 > 0:59:09) [87%] : \r\nAh si, si, on a du annuler pas mal de rendez- vous, mais surtout on a d\u00fb se se bagarrer pour trouver des des billets d'avion, hein, le vol Direct et puis C\u00e9dric et pour Washington \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 complet, alors on a d\u00fb passer par Rome, vous vous \u00eates chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:59:09 > 0:59:11) [93%] : \r\nVous avez pas utilis\u00e9 un avion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:59:11 > 0:59:14) [83%] : \r\nNon, le Falcon \u00e9tait malheureusement d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:59:14 > 0:59:16) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors, comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:59:16 > 0:59:43) [78%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bien monsieur maori d\u00fb commencer par faire le ring-ce comme tous les dirigeants \u00e9trangers qui sont re\u00e7us par monsieur Charles que celle rink la Brink s vous mettre \u00e0 genoux et embrasse la grosse banque monsieur 30 c'est une tradition que Monsieur Trump a initi\u00e9 apr\u00e8s alors Taylor visite monsieur Macron ann\u00e9e derni\u00e8re oui et puis nous avons fait une petite visite du Westling.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:59:43 > 0:59:47) [84%] : \r\nC'est l'elle l'aile de la Maison Blanche dans laquelle se trouve le fameux bureau ovale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:59:47 > 1:00:04) [84%] : \r\nOui mais Monsieur Trump a montr\u00e9 \u00e0 monsieur Mao plusieurs photos de lui, jeune je, je, et puis il a aussi montr\u00e9 des photos de la foule impressionnante qui \u00e9tait pr\u00e9sent lors de son investiture, et puis il a aussi offert des petits cadeaux \u00e0 Monsieur Mao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:04 > 1:00:09) [83%] : \r\nCes fameux petits cadeaux qui tissent les Liens diplomatiques avec alors qu'est-ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:09 > 1:00:28) [83%] : \r\nAlors il une jolie casquette et puis une petite est biblioth\u00e8que miniatures en bois \u00e0 monter sans m\u00eame, il a dit c'est typique de chez vous, pas tr\u00e8s bien compris et puis on a du enlever les chaussures et on a pu entrer \u00e9tant au volant fesses d'accord et donc la suppression \u00e0 regarder de tr\u00e8s pr\u00e8s, tr\u00e8s excite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:28 > 1:00:30) [80%] : \r\nTa\u00efb a, on imagine bien, c'est peu, le Saint des saints quand m\u00eame pour un dirigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:30 > 1:00:36) [72%] : \r\n\u00e9cran g\u00e9ant la moquette tr\u00e8s douce tr\u00e8fle a fait et vous avez donc poil passe entre les doigts de pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:36 > 1:00:49) [81%] : \r\n\u00e7a fait des frottis comme \u00e7a dans le baril dop\u00e9 forte et dans le dos, vous avez donc parl\u00e9 de l'Iran, j'imagine m\u00eame si monsieur Morin la n'a pas voulu commenter le dossier en d\u00e9clarant sur CNN, je cite, Aitken Nothing, c'est tout, d'ici chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:49 > 1:01:20) [87%] : \r\nBah, il parle tr\u00e8s bien anglais, oui, oui Monsieur Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de monsieur Thuram nous a dit : allez dire aux dirigeants iraniens que les \u00c9tats-Unis vont d\u00e9truire leur pays puis offrir les territoires de l'Iran \u00e0 l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl et qu'est ce que vous avez r\u00e9pondu, on a r\u00e9pondu que c'est vrai, la guerre c'est une solution toujours favorable pour l'\u00e9conomie de nos 2 pays, mais c'est pas toujours la meilleure solution, mais malheureusement Mansier sur sans t\u00e9l\u00e9phone, alors il a pas \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:20 > 1:01:26) [93%] : \r\nD'accord, \u00e7a c'\u00e9tait pour le volet diplomatique dans le volet \u00e9conomique, vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 un potentiel accord de libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:01:26 > 1:01:48) [85%] : \r\nOui, on avait pris avec nous un dossier avec des propositions qu'on a laiss\u00e9 \u00e0 monsieur Thuram sur son bureau, dit exact quitter Task mais on nous a expliqu\u00e9 que, probablement, il va malheureusement par la lire, parce que le temps s'est fait plus qu'une demi- page, \u00e7a oui et puis Monsieur Trump \u00e0 allumer la t\u00e9l\u00e9vision, et nous avons plus pu parler \u00e0 cause du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:48 > 1:01:52) [91%] : \r\nC'\u00e9tait donc la la la fin de l'entretien apr\u00e8s un peu moins de 3 quarts d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:01:52 > 1:02:10) [85%] : \r\nOui monsieur trempe nous a dit \u00eatre Foca haute et puis il a commenc\u00e9 de se d\u00e9shabiller para\u00eet qui regarde toujours Fox News nu assis sur son bureau ou je sais pas, on n'a pas pu rester regardez et puis alors nous sommes partis, et nous avons pris l'avion, heureusement il y avait encore des places dans le vol Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:02:10 > 1:02:17) [95%] : \r\nC'est pour la Syrie, donc si on r\u00e9sume, pr\u00e8s de 20 heures d'avion aller-retour pour une quarantaine de minutes d'entretien, quel bilan vous tirez de s'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:02:17 > 1:02:30) [91%] : \r\nNon, c'est un bilan tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s positif, hein, apr\u00e8s plus de 10 ann\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le 1er succ\u00e8s politique pour Monsieur hein, maintenant il peut prendre sa retraite et c'est en \u00e7a que c'est un bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:02:30 > 1:02:37) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien prendre vous conseiller diplomatique du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je vous remercie pour ce d\u00e9briefing, la visite de les Maurer \u00e0 Washington, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:02:37 > 1:02:41) [84%] : \r\nJe vais aller faire une petite sieste parce que la \u00e9conomique classe United vraiment pas confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:02:43 > 1:02:55) [91%] : \r\n30 souffler merci \u00e0 vous, merci aussi \u00e0 vous, C\u00e9lia sapart d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je rappelle que vous \u00eates glaciologue actuellement \u00e0 \u00e0 Bruxelles mais d'origine ne soit neuch\u00e2telois, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:02:57 > 1:02:59) [92%] : \r\nMerci beaucoup, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous enfin au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:03:01 > 1:03:07) [87%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:12 > 1:03:19) [84%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie suisse FC R Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:19 > 1:03:33) [93%] : \r\nEt prudence si vous circulez sur le contournement nord de Lausanne, des objets jonchent les voies de circulation entre la Bl\u00e9cherette vaine en direction de Vevey et puis sur l'autoroute, Lausanne Gen\u00e8ve on roule en accord\u00e9on entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:33 > 1:03:38) [96%] : \r\nInfo trafic RTS on collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:39 > 1:04:11) [91%] : \r\nTu n'as m\u00e9t\u00e9o de ce jour et du week- end, aujourd'hui encore un peu de soleil ce matin, ensuite les nuages arrivent les averses aussi, surtout en montagne, c\u00f4t\u00e9 mercure 2 \u00e0 5 degr\u00e9s actuellement jusqu'\u00e0 16 cet apr\u00e8s- midi 20 en Valais et puis pour samedi et dimanche, un ciel changeant beaucoup de nuages, quelques \u00e9claircies possibles en plaine et des pluies intermittentes durant l'apr\u00e8s- midi, samedi et dimanche, il ne fera pas plus de 16 degr\u00e9s 19 en Valais la m\u00e9t\u00e9o avec Aur\u00e9lie les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:12 > 1:04:19) [87%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Romaine, on a beaucoup parl\u00e9 d'\u00c9tats-Unis ce matin avec la Suisse o\u00f9 vous allez, parlez-vous, \u00c9tats-Unis, Chine dans tout un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:04:19 > 1:04:46) [92%] : \r\nBah, \u00c9tats-Unis, Chine, qui sont en pleine guerre commerciale, on le sait, mais en fait on va surtout parler des autres, parce qu'apparemment vous savez on dit d'habitude que les guerres commerciales ne font jamais de gagnants bah l\u00e0 en tout cas \u00e0 premi\u00e8re vue, on a l'impression que certaines r\u00e9gions du monde, certains secteurs d'activit\u00e9 semble tirer leur \u00e9pingle du jeu, alors on verra si c'est durable, on verra si d'ailleurs, c'est bien le cas, on va v\u00e9rifier \u00e7a avec notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure C\u00e9dric Tille qui sera en Direct avec nous tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:04:49 > 1:05:13) [92%] : \r\nFoued Boukari d\u00e9sert de campagne pour Donald Trump et sa r\u00e9forme de l'immigration projet fond\u00e9 sur le m\u00e9rite, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui s'est inspir\u00e9, vous l'entendrez du mod\u00e8le canadien, il est accus\u00e9 d'avoir lanc\u00e9 des jeux clandestins dans toute la Suisse, le parrain turc d'une vaste mafia est sous les verrous, un d\u00e9lit, estim\u00e9 \u00e0 20 millions de francs dans ce journal, nous irons aussi \u00e0 Bratislava pour les championnats du monde de hockey sur glace o\u00f9 la Suisse affronte demain la Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:16 > 1:05:39) [95%] : \r\nC'est un moment important de son mandat, Donald Trump, c'est qu'il est attendu au tournant sur le sujet de l'immigration, notamment pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a expos\u00e9 hier soir en projet de refonte de la politique migratoire des \u00c9tats-Unis, la r\u00e9forme pr\u00e9voit un renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res et surtout un syst\u00e8me favorisant la main d'oeuvre qualifi\u00e9e Anouk Henry en quoi consiste sa proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:05:39 > 1:05:57) [91%] : \r\nEh bien favoriser l'arriv\u00e9e d'immigrants qualifi\u00e9s, plut\u00f4t que des demandes d'asile jug\u00e9e fantaisiste par le pr\u00e9sident en se basant sur un syst\u00e8me de points en fonction de leurs atouts au niveau d'\u00e9ducation, offres d'emploi, ils devront \u00eatre financi\u00e8rement ind\u00e9pendant et parler anglais, un mod\u00e8le que Donald Trump dit avoir copi\u00e9 sur le Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:57 > 1:06:05) [91%] : \r\nEt le pr\u00e9sident am\u00e9ricain toujours tenu une ligne tr\u00e8s dure sur l'immigration, alors pourquoi, soudain, se montrer accueillants envers un une partie de ces migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:06:05 > 1:06:32) [93%] : \r\nAlors il faut d'abord pr\u00e9ciser qu'il n'a pas pour autant renonc\u00e9 \u00e0 rendre les fronti\u00e8res totalement imperm\u00e9able, ni \u00e0 son mur \u00e0 la fronti\u00e8re sud mais ce projet est une fa\u00e7on de r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes des milieux \u00e9conomiques et de favoriser la comp\u00e9titivit\u00e9, la politique migratoire de Donald Trump a r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e notamment par la Silicon Valley Vall\u00e9e qui embauche des ing\u00e9nieurs \u00e9trangers alors hier soir, le pr\u00e9sident a affirm\u00e9 que cette discrimination envers les g\u00e9nies et les gens brillants serait r\u00e9solu une fois le projet approuv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:06:32 > 1:06:45) [70%] : \r\nOui, c'est ce que m'Net gen Chine oui, James Crumley Against Brilliance oui oui, elle est mort Wells Wyatt esp\u00e8re allou\u00e9s aux petits qui ce n'pas celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:06:45 > 1:07:01) [94%] : \r\nMais il sera difficile de faire approuver son projet justement qui s'inscrit dans un dossier, vous l'avez dit tr\u00e8s conflictuel, les d\u00e9mocrates donc imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une proposition injuste mais il pourrait aussi faire des d\u00e9\u00e7us chez les r\u00e9publicains, qui milite pour une diminution du nombre de permis attribu\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:07:01 > 1:07:58) [93%] : \r\nLes pr\u00e9cisions d'Anouk Henry Ueli Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier par son homologue am\u00e9ricain, par Donald Trump \u00e0 Washington, l'entrevue a dur\u00e9 40 minutes, il s'agit de la premi\u00e8re visite officielle d'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Maison Blanche, les 2 dirigeants ont \u00e9voqu\u00e9 les relations \u00e9conomiques entre les 2 pays, il a surtout \u00e9t\u00e9 question du mandat de puissance protectrice de la Suisse rempli pour les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran, la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 hier par Donald Trump et et ou Lima, horreur, mais c'est en Norv\u00e8ge que se tient cette semaine une m\u00e9diation pour tenter de r\u00e9soudre la crise des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne sont en ce moment \u00e0 Oslo, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier l'opposant Juan Guaino, tout en soulignant qu'il n'y a pas, pour l'heure de n\u00e9gociations avec le gouvernement de Nicolas Maduro, c'est la 2\u00e8me fois, dit-il, que le gouvernement norv\u00e9gien invite des repr\u00e9sentants des 2 camps, la Suisse avait aussi propos\u00e9 ses services, mais le choix de la Norv\u00e8ge n'\u00e9tonne pas Ren\u00e9 chevaux qu'professeur et directeur du Global studieuse Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT34 (1:07:58 > 1:08:38) [87%] : \r\nLes Norv\u00e9giens sont plus entreprenant que les Suisses d'abord, ils mettent plus d'argent \u00e0 disposition pour ce genre d'activit\u00e9 et peut-\u00eatre aussi que les Am\u00e9ricains ont plus confiance dans la Norv\u00e8ge puisqu'elle fait partie de l'Otan, par exemple, s'attendaient plut\u00f4t \u00e0 ce que ce soit la Suisse qui obtiennent cela mais peut-\u00eatre que, au fond un peu traditionnellement se dit les les Suisses, c'est les bons offices, c'est les bons h\u00f4teliers vraiment neutre, ce qui porte bien les messagers qui les trafics pas au passage ou qui ne lisent pas trop alors que voil\u00e0 on, c'est un petit peu habitu\u00e9s \u00e0 ce que les Norv\u00e9giens, soit un peu plus politique que les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:08:38 > 1:09:35) [92%] : \r\nLe professeur Ren\u00e9 vois qu'interrog\u00e9 par C\u00e9dric bidon, interdire les vols entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich ou entre Z\u00fcrich et Lugano ne permettrait pas de lutter efficacement contre le r\u00e9chauffement climatique, c'est l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour qui c'est liaisons a\u00e9riennes pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat touristique et \u00e9conomique pour le Tessin et la Suisse romande, selon le gouvernement, en cas de suppression des vols int\u00e9rieurs, les passagers ne ferait que se tourner vers d'autres lignes, il rejette donc la proposition soutenue par les conseill\u00e8res nationales Samira Marty et les Amazones dans 2 motions les finances de l'h\u00f4pital du Valais replonge une perte d'exploitation de 6 millions de francs l'an dernier, contre un b\u00e9n\u00e9fice de 3 millions et demi de francs un an plus t\u00f4t, des r\u00e9sultats pr\u00e9sent\u00e9s hier c\u00f4t\u00e9 soins l'\u00e9tablissement enregistre une progression de l'activit\u00e9 ambulatoire alors l'h\u00f4pital du Valais, loin de se trouver dans la situation qui avait \u00e9t\u00e9 la sienne il y a quelques ann\u00e9es, mais c'est la situation actuelle reste tout de m\u00eame sous observation, selon Dominique Arlettaz pr\u00e9sident du conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:09:35 > 1:10:02) [93%] : \r\nAlors il y a plusieurs craint qu'il y a bien s\u00fbr garder l'\u00e9quilibre financier puisqu'il y a une pression forte sur tous les h\u00f4pitaux en mati\u00e8re tarifaire r\u00e9ussir ses projets d'investissement et puis c'est attirer et garder les bonnes comp\u00e9tences m\u00e9dico- soignantes dans nos h\u00f4pitaux, c'est devenu difficile dans un canton p\u00e9riph\u00e9riques comme le Valais je pense pas que soit devenu difficile, c'est vrai qu'on a aujourd'hui dans toute la Suisse une p\u00e9nurie dans les m\u00e9tiers de la sant\u00e9, on parle beaucoup de la p\u00e9nurie des m\u00e9decins mais aussi dans les professions soignantes donc pour y r\u00e9pondre.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904826367", "durationSec": 298, "title": "Franz Wuffli - La rencontre Trump-Maurer", "excerpt": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Franz Wuffli, conseiller diplomatique d\u00bfUeli Maurer, qui nous raconte les coulisses de la rencontre entre Donald Trump et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "speechToTexts": "UMID : ZT048553\r\nDate de transcription : 19-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:47) [93%] : \r\nL'invit\u00e9 de Vincent Veillon, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration roulis Maurer a donc \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, la rencontre a eu lieu dans un contexte de relations tendues entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, et alors que les \u00e9changes diplomatiques entre les 2 pays transitent par la Suisse depuis presque 40 ans, c'\u00e9tait une surprise, la visite se n'ayant \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 que tr\u00e8s peu de temps auparavant c'\u00e9tait surtout une premi\u00e8re le dernier pr\u00e9sident suisse re\u00e7us dans le bureau ovale \u00e9tait Ren\u00e9 Felber c'\u00e9tait en 92 et c'\u00e9tait en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident du comit\u00e9 des Ministres du Conseil de l'Europe et pas en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on en parle avec vous Franz Wuffli, bonjour, bonjour monsieur, vous faisiez partie de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Washington, vous \u00eates l'un des conseillers diplomatiques de Maurer, alors je l'ai dit, cette visite, c'\u00e9tait une surprise depuis combien de temps et ce qu'\u00e9tait planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:01:04) [83%] : \r\nAlors c'est mardi oui mardi apr\u00e8s- midi, qu'on ait semaine \u00e7a la secr\u00e9taire particuli\u00e8re de Monsieur Thuram, elle a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 monsieur mahoraises pour lui ordonner de venir imm\u00e9diatement \u00e0 Washington, c'\u00e9tait un peu chaud, notez s'mais on a, on a r\u00e9ussi \u00e0 sort qu'en Is\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:04 > 0:01:07) [89%] : \r\nDonc 2 jours \u00e0 l'avance monsieur Maurer n'avait rien de planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:07 > 0:01:21) [89%] : \r\nAh si, si, on a du annuler pas mal de rendez- vous, mais surtout on a d\u00fb se se bagarrer pour trouver des des billets d'avion un vol Direct depuis C\u00e9dric pour Washington \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 complet, alors on a d\u00fb passer par Rome, vous vous \u00eates chez les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:21 > 0:01:23) [89%] : \r\nVous n'avez pas utilis\u00e9 un avion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:23 > 0:01:26) [74%] : \r\nNon, le Falcon \u00e9tait malheureusement et je r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:26 > 0:01:28) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors, comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:28 > 0:01:55) [79%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bien monsieur, elle a d\u00fb commencer par faire le ring-ce comme tous les dirigeants \u00e9trangers qui sont re\u00e7us par monsieur que c'est Ring qui la Brink s vous mettre \u00e0 genoux et embrasse la grosse banque Monsieur 30 c'est une tradition que Monsieur Thuram pas initi\u00e9 apr\u00e8s Taylor visite monsieur Macron dans les derni\u00e8res oui et puis nous avons fait une petite visite du Westling Ringer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:55 > 0:01:59) [87%] : \r\nC'est l'aile l'aile de la Maison Blanche dans laquelle se trouve le fameux bureau ovale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:59 > 0:02:17) [85%] : \r\nOui Monsieur Trump a montr\u00e9 \u00e0 Monsieur Mao plusieurs photos de lui, jeune je, je, et puis il a aussi montr\u00e9 des photos de la foule impressionnante qui \u00e9tait pr\u00e9sent lors son investiture et puis, il a aussi offert des petits cadeaux c'est Mao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:02:21) [79%] : \r\nCes fameux petits cadeaux qui tissent les Liens diplomatiques adresse alors qu'est-ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:21 > 0:02:40) [82%] : \r\nAlors il une jolie casquette et puis une petite est biblioth\u00e8que miniatures en bois \u00e0 monter sans m\u00eame, il a dit c'est typique de chez vous, pas tr\u00e8s bien compris et puis on a du enlever les chaussures et on a pu entrer \u00e9tant il a au volant fesses d'accord et donc l\u00e0 je me suis pas \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s excit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:40 > 0:02:42) [81%] : \r\nTa\u00efb a, on imagine bien, c'est un peu le Saint des saints quand m\u00eame pour un dirigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:42 > 0:02:48) [72%] : \r\n\u00e9cran g\u00e9ant et la moquette tr\u00e8s douce tr\u00e8fle a fait et vous avez donc poil passe entre les doigts des pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:48 > 0:03:01) [82%] : \r\n\u00e7a fait des frottis comme \u00e7a dans le marigot est forte et dans le dos, vous avez donc parl\u00e9 de l'Iran, j'imagine m\u00eame si monsieur Morin, la, la, la, pas voulu commenter le dossier en d\u00e9clarant sur CNN, je cite, Aitken Nothing, c'est tout, d'ici chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:01 > 0:03:32) [89%] : \r\nOui, il parle tr\u00e8s bien anglais, oui, oui Monsieur Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de Monsieur Thuram nous a dit : allez dire aux dirigeants iraniens que les \u00c9tats-Unis vont d\u00e9truire leur pays puis offrir le territoire de l'Iran \u00e0 l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl et qu'est ce que vous avez r\u00e9pondu, on a r\u00e9pondu que c'est vrai, la guerre c'est une solution toujours favorable pour l'\u00e9conomie de nos 2 pays, mais c'est pas toujours la meilleure solution, mais malheureusement Mansier sur son t\u00e9l\u00e9phone, alors il a pas \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:32 > 0:03:38) [93%] : \r\nD'accord, \u00e7a c'\u00e9tait pour le volet diplomatique dans le volet \u00e9conomique, vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 un potentiel accord de libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:38 > 0:04:00) [86%] : \r\nOui, on avait pris avec nous un dossier avec des propositions qu'on a laiss\u00e9 \u00e0 Monsieur sur son bureau, dit exact quitter Task mais on nous a expliqu\u00e9 que, probablement, il va malheureusement par la lire, parce que le temps s'est fait plus qu'une demi- page, \u00e7a oui et puis Monsieur Trump \u00e0 allumer la t\u00e9l\u00e9vision, et nous avons plus pu parler \u00e0 cause du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:00 > 0:04:04) [91%] : \r\nC'\u00e9tait donc la la la fin de l'entretien apr\u00e8s un peu moins de 3 quarts d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:04 > 0:04:24) [83%] : \r\nOui Monsieur trempe nous a dit Foca haute et puis il a commenc\u00e9 de se d\u00e9shabiller para\u00eet qui regarde toujours Fox News nu assis sur son bureau ou je sais pas, on n'a pas pu rester regardez et puis alors nous sommes partis, et nous avons pris l'avion, heureusement il y avait encore des places dans le vol Direct pour assurer stock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:24 > 0:04:29) [95%] : \r\nSi on r\u00e9sume, pr\u00e8s de 20 heures d'avion aller-retour pour une quarantaine de minutes d'entretien, quel bilan vous tirez de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:29 > 0:04:42) [88%] : \r\nNon, c'est un bilan tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s positif, hein, apr\u00e8s plus de 10 ann\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le 1er succ\u00e8s politique pour Monsieur hein, maintenant il peut prendre sa retraite, oui, et c'est en \u00e7a que c'est un bilan pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:42 > 0:04:49) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien prendre vous conseiller diplomatique du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je vous remercie pour ce d\u00e9briefing, la visite de Maurer \u00e0 Washington, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:49 > 0:04:53) [85%] : \r\nJe vais aller faire une petite sieste parce que la \u00e9conomique classe United vraiment pas confortable.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "RELATIONS INTERNATIONALES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905836681", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Daniel Warner, politologue americano-suisse.", "id": "1837171", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836684", "summary": "Duplex Bruxelles : itw C\u00e9lia Sapart, climatologue et glaciologue.", "id": "1837174", "visualGeographicals": ["BRUXELLES"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GENDRE, Delphine", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROCCHI, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1785074", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049083", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1822145", "internalArchiveId": "AA1903821719", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Montreux Volley Masters 2019 - demi-finale : Pologne - Tha\u00eflande", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 10800, "genres": ["Volley-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-20T07:30:05Z", "program": {"href": "/programs/741", "id": "741", "name": "Volleyball"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CARREL, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780560", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048072", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1833380", "internalArchiveId": "AA1905832916", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 1839, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10440529", "imageURL": "http://www.rts.ch/10440528.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10440529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T02:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049081\r\nDate de transcription : 23-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:00:02 > 0:00:03) [95%] : \r\nUne minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:16 > 0:02:02) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, Ueli Maurer re\u00e7u par Donald Trump, dans le bureau ovale, retour sur cette 1\u00e8re visite officielle d'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Maison Blanche 40 minutes d'entretien o\u00f9 il a surtout \u00e9t\u00e9 question de l'Iran, reportage de notre correspondant \u00e0 Washington, l'appel des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 LGBT en Suisse, il demande que les crimes homophobes soient comptabilis\u00e9s par les polices cantonales appel lanc\u00e9 \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie, nous serons avec Pierre Chiffelle, en Direct de Lausanne, toujours plus de parents souscrivent une assurance compl\u00e9mentaire priv\u00e9e pour leurs enfants, une tendance confirm\u00e9e par les h\u00f4pitaux p\u00e9diatriques de B\u00e2le et de Z\u00fcrich, m\u00eame si cela ne change rien \u00e0 la qualit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux fournis aux petits patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:03 > 0:02:13) [93%] : \r\nLucas disputera la finale de l'Eurovision \u00e0 Tel-Aviv, sa chanson chez Gott mit a s\u00e9duit les votants et le public hier soir mais la concurrence sera rude pour le Bernois samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:14 > 0:02:31) [93%] : \r\nEt, nous recevons Laurent Favre, responsable des sports autant et Jo\u00ebl Robert, r\u00e9dacteur en chef adjoint RTS Sports th\u00e8me du rendez- vous de la presse, la violence dans les stades, la Suisse est-elle championne du hooliganisme en Europe, pourquoi les clubs et la police semble impuissant face aux d\u00e9bordements on en d\u00e9bat avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:33 > 0:02:52) [96%] : \r\nLa rencontre entre Ueli Maurer et Donald Trump a dur\u00e9 moins d'une heure, mais elle est in\u00e9dite, c'est la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait droit aux honneurs du bureau ovale o\u00f9 les Maurer esp\u00e9rait faire progresser les n\u00e9gociations sur un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, mais il a surtout \u00e9t\u00e9 question de l'Iran lors de cet entretien, reportage Philippe Revah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:03:10) [91%] : \r\nL'invitation lanc\u00e9e en derni\u00e8re minute, a cr\u00e9\u00e9 la surprise des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique, Ueli Maurer est le 1er suisse \u00e0 \u00eatre re\u00e7us ici en qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et les doit notamment au r\u00f4le de la Suisse qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran, mais sur ce dossier, Ueli Maurer reste prudemment silencieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:10 > 0:03:29) [87%] : \r\nNous avons les mandats ce mandat dit que conna\u00eet responsable pour et la s\u00e9curit\u00e9, citoyen de l'\u00e9t\u00e9, les \u00c9tats-Unis et nous sommes responsables pour des relations ouvertes, \u00e7a c'est le mandat et les autres points qu'on peut discuter depuis 40 ans son secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:37) [95%] : \r\nLa question iranienne avait attir\u00e9 les grandes cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine \u00e0 l'ambassade de Suisse Ueli Maurer a largement relativis\u00e9 la tension qui r\u00e8gne dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:37 > 0:03:47) [92%] : \r\nC'est SOS jeunesse, la situation est un peu folle, mais \u00e7a fait 40 ans que \u00e7a dure, soudeur, peut-\u00eatre qu'on trouvera une solution dans les 40 prochaines ann\u00e9es, ce n'est dans l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:48 > 0:03:58) [92%] : \r\n\u00e0 Washington, les Suisses \u00e9taient surtout int\u00e9ress\u00e9s par la perspective d'un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, Trump est Maurer estiment tous 2 qu'il faut le conclure avant l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:19) [90%] : \r\nJe pense, il est un tr\u00e8s, c'est que nous sommes les premiers et nous naturellement aussi concr\u00e8tement la pas avanc\u00e9, on peut pas non plus s'attendre \u00e0 ce niveau qu'on qu'on qu'on avance concr\u00e8tement, je pense que ce qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait d'avoir disons \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de base du plus haut de la plus haute, personne, ici aux \u00c9tats-Unis pour continuer nos travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:25) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident Maurer gardera une certitude de cette rencontre, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain nous aiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:32) [88%] : \r\nIl a dit : pourquoi tout le monde admire la Suisse, et \u00e7a c'est, c'est un signal tr\u00e8s positif pour non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:34 > 0:04:41) [88%] : \r\nVous les Maurer a repris son avion, les diplomates suisses continueront leur travail de messager dans l'ombre, entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:43 > 0:05:06) [90%] : \r\nEt la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9e lors de cette rencontre puisque la Suisse est pr\u00eate \u00e0 repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains dans ce pays et ce des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens \u00e0 Washington, un autre pays, joue les interm\u00e9diaires dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, la Norv\u00e8ge, confirme ce matin la tenue sous ses auspices de discussions entre des repr\u00e9sentants du gouvernement de Nicolas Maduro et de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Marc je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:08 > 0:05:41) [92%] : \r\nUne porte de sortie, c'est ce que tente de trouver la Norv\u00e8ge qui annonce des contacts pr\u00e9liminaires sur son sol, avec les repr\u00e9sentants des principaux acteurs politiques v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens une phase exploratoire pour trouver une solution \u00e0 la crise, pr\u00e9cise le gouvernement norv\u00e9gien le communiqu\u00e9 d'Oslo a travers\u00e9 l'Atlantique \u00e0 la vitesse de l'\u00e9clair mais \u00e0 Caracas, la nouvelle commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 transpirer le ministre Rodriguez est partis remplir une mission tr\u00e8s importante \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays, puis c'est son opposant Direct, le pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9 par le Parlement, Juan gouaille d'eau qui a confirm\u00e9 la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:05:49) [78%] : \r\nS'il a eu bien oui, il y a un envoy\u00e9 en Norv\u00e8ge o\u00f9 on appelle je l'ai dit et je le r\u00e9p\u00e8te, r\u00e9p\u00e8te on \u00e9tait bon ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:05:53) [81%] : \r\nEt maintenant, il est un bien, et je le dirai jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:54 > 0:05:57) [91%] : \r\nNous ne participerons pas \u00e0 une n\u00e9gociation Elsa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:58 > 0:06:24) [94%] : \r\nRien de jouer sur le fond, mais d\u00e9j\u00e0 un ton nouveau pour 2 personnages qui s'appuyait jusque-l\u00e0 exclusivement sur la surench\u00e8re verbale un tout petit pas vers une baisse de la tension, m\u00eame si les discussions ne font que commencer et que le chemin \u00e0 parcourir est long d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, dans ce contexte, l'arriv\u00e9e d'un nouvel avion cargo en provenance de P\u00e9kin, charg\u00e9 de mat\u00e9riel m\u00e9dical \u00e0 tout autant retenu l'attention d'une population, \u00e9touff\u00e9 par les privations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:26 > 0:06:43) [96%] : \r\nTa\u00efwan devient le 1er pays du continent asiatique \u00e0 l\u00e9galiser le mariage entre personnes du m\u00eame sexe, le parlement ta\u00efwanais a vot\u00e9 large majorit\u00e9 une loi permettant aux couples homosexuels de se marier une victoire pour les associations de d\u00e9fense des droits de LGBT apr\u00e8s des ann\u00e9es de mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:45 > 0:07:05) [98%] : \r\nCette d\u00e9cision survient le jour de la journ\u00e9e mondiale contre l'homophobie et la transphobie en Suisse romande, les repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 LGBT ont donn\u00e9 rendez- vous aux m\u00e9dias ce matin \u00e0 Lausanne pour d\u00e9noncer les discriminations et les violences homophobes, Julien Chiffelle, vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse que demande la communaut\u00e9 LGBT de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:07 > 0:08:01) [91%] : \r\nEh bien, leur demande se base sur un constat sans chiffre, on ne peut pas agir et aujourd'hui les statistiques en mati\u00e8re d'agressions contre la communaut\u00e9 LGBT sont encore tr\u00e8s partiels, alors ce matin les repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 LGBT demande 2 choses : la premi\u00e8re, c'est que les polices cantonales comptabilise les agressions \u00e0 caract\u00e8re homophobe 2\u00e8me point que les policiers soient mieux form\u00e9s pour mieux identifier ces d\u00e9lits d'\u00e9motion dans ce sens, vont \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es dans 13 cantons suisses alors nous avons contact\u00e9 plusieurs polices cantonales, elle voit difficilement comment est-ce qu'on pourrait appliquer ce type d'exigence, pas toujours facile de savoir si un acte est \u00e0 caract\u00e8re homophobe ou pas et \u00e7a voudrait dire que pour chaque d\u00e9p\u00f4t de plainte, les policiers devraient demander \u00e0 la victime, son orientation sexuelle, reste que la Suisse est mal class\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 des personnes LGBT droits des personnes LGBT un nouveau classement europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 lundi, la Suisse est class\u00e9 vingt-septi\u00e8me et elle a perdu 5 places.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:02 > 0:08:03) [99%] : \r\nJulien Chiffelle merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:04 > 0:08:17) [91%] : \r\nSouscrire une assurance- maladie compl\u00e9mentaire pour ses enfants, c'est un choix que font toujours plus de parents suisses les assurances maladies et les h\u00f4pitaux de B\u00e2le et de Z\u00fcrich, confirme l'augmentation de ce type de contrat, Chlo\u00e9 Steulet, avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:19 > 0:09:03) [95%] : \r\nPouvoir offrir \u00e0 son enfant une chambre d'h\u00f4pital avec un ou 2 lits maximum, c'est le choix que font de plus en plus de parents une possibilit\u00e9 qu'offrent l'assurance compl\u00e9mentaire priv\u00e9e ou semi- priv\u00e9e, contrairement au mod\u00e8le de l'assurance de base, jetons un oeil \u00e0 la situation dans 2 des plus grands h\u00f4pitaux pour enfants de Suisse \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire p\u00e9diatrique de B\u00e2le, les assurances compl\u00e9mentaires priv\u00e9es ont augment\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re ces derni\u00e8res ann\u00e9es, passant de 3,9 pourcent en 2011 \u00e0 15 pourcent en 2018, la situation est la m\u00eame \u00e0 l'h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Z\u00fcrich, le nombre d'enfants avec une assurance compl\u00e9mentaire, a presque doubl\u00e9 en 8 ans, passant de 10,8 pourcent en 2011 \u00e0 pr\u00e8s de 20 pourcent en 2018 explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:03 > 0:09:20) [82%] : \r\nUn attend c'\u00e9tait une paix, une des raisons est que ces mod\u00e8les d'assurance sont tr\u00e8s attractifs, une autre explication et que les familles s'informent mieux et r\u00e9fl\u00e9chissent aux avantages que ces assurances compl\u00e9mentaires apportent \u00e0 leurs enfants, faut aller tous sortis, on me fut et qui ne peut pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:21 > 0:09:41) [91%] : \r\nCes mod\u00e8les sont tr\u00e8s attractifs, parce qu'une assurance compl\u00e9mentaire pour un enfant et bien plus avantageuses que pour un adulte en plus, les assureurs y ajoute des propositions attrayantes comme des places de Parking gratuites des menus sur mesure et des soins m\u00e9dicaux flexible, les parents sont de plus en plus sensible, selon ce sp\u00e9cialiste de Comparis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:41 > 0:09:50) [85%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que dans, il faut alors l'homme je pense que c'est surtout une question \u00e9motionnel, les parents ont moins d'enfants que par le pass\u00e9, mais veulent le meilleur pour leurs enfants, c'est dire nous autres aspects Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:51 > 0:09:55) [96%] : \r\nMais quelle que soit l'option choisie par les parents, les traitements m\u00e9dicaux restent les m\u00eames pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:57 > 0:10:27) [91%] : \r\nLe PDC valaisan a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales lors de son congr\u00e8s, hier soir, a fui la d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Marianne Maret et le Haut-Valaisan sortant B\u00e9atrice d'air ont \u00e9t\u00e9 choisis pour tenter de conserver les 2 si\u00e8ges PDC au Conseil des \u00c9tats en octobre prochain, la Suisse disputera la finale de l'Eurovision samedi \u00e0 Tel-Aviv, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 5 ans, le jeune Bernois Lucas a convaincu les votants hier soir avec sa chanson chez Gott mit retour sur la soir\u00e9e avec Fr\u00e9d\u00e9ric et Andr\u00e9a Green Jerry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:29 > 0:10:38) [85%] : \r\nNe reste que 2 places \u00e0 attribuer pour la finale enfin Ernest fortune suspense dans le box des commentateurs suisse de voir ce drapeau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:43 > 0:11:31) [86%] : \r\nJean-Marc Richard et la d\u00e9l\u00e9gation peuvent laisser \u00e9clater leur joie, la Suisse, ne s'\u00e9tait pas qualifi\u00e9 depuis 2014, c'est immense mur vid\u00e9o rouge chor\u00e9graphies soign\u00e9es et rythmes entra\u00eenants la prestation du bernois Lucas a s\u00e9duit le public et les votants il a co- \u00e9crit sa chanson en collaboration avec une \u00e9quipe nationale et internationale, encore peu connu en Suisse romande, Lucas, elle est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre outre- Sarine pour la grande finale, il devra se d\u00e9marquer parmi 26 concurrents Lucas y retrouvera le Fran\u00e7ais Bilal la sc\u00e8ne dont le look androgyne avait cr\u00e9\u00e9 la controverse en France, les Islandais veulent cr\u00e9er la surprise avec la techno sadomasochiste de Atari, un groupe qui se pr\u00e9sente en opposition \u00e0 la politique de Benyamin N\u00e9tanyahou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:35 > 0:11:42) [92%] : \r\nCette \u00e9dition \u00e0 son grand favori beaucoup plus conventionnelle avec Duncan Laurence qui vient d\u00e9fendre les couleurs des Pays-Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:46 > 0:11:55) [91%] : \r\nLucas il peut esp\u00e9rer faire un bon score en se pla\u00e7ant dans le top 10 et pourquoi pas viser m\u00eame la victoire finale qui \u00e9chappe \u00e0 la Suisse depuis 1908 ans tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:59 > 0:12:12) [90%] : \r\nPari remport\u00e9 pour Roger Federer, il a r\u00e9ussi \u00e0 passer 2 tours en une seule journ\u00e9e hier au Masters 1000 de Rome, priv\u00e9s de rencontre mercredi \u00e0 cause de la pluie, le B\u00e2lois a d\u00fb jouer 2 matchs de suite hier r\u00e9cit Fabrice attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:14 > 0:12:31) [93%] : \r\nUne victoire tranquille 6 3 6 4 le matin face au Portugais Sousa en 16\u00e8me de finale est un match compliqu\u00e9 l'apr\u00e8s- midi face \u00e0 Borna Coric Roger Federer est rest\u00e9 pr\u00e8s de 4 heures sur la terre battue italienne et son 8\u00e8me de finale contre le croate, \u00e7a n'a pas tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9, men\u00e9s 4 \u00e0 0 apr\u00e8s 19 minutes Roger Federer perd le 1er set 6 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:33 > 0:12:46) [85%] : \r\nJe savais que tu aux riches allait \u00eatre plus compliqu\u00e9e et plus difficile parce que voil\u00e0, il a des bouts de plus grande capacit\u00e9 sur le service, les retour les jeunes gens bateau je sentais \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9but parce que les conditions \u00e9taient difficiles Borna il l'a pas fait beaucoup d'erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:47 > 0:12:54) [92%] : \r\nPas beaucoup de fautes, effectivement, mais Federer fait parler son exp\u00e9rience le Suisse revient dans le match et remporte le 2\u00e8me set si sa carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:58 > 0:13:09) [89%] : \r\nLa manche d\u00e9cisive est compl\u00e8tement folle, les 2 hommes se rendent coup pour coup, impossible de les d\u00e9partager, c'est tout tie-break que se joue cette rencontre Roger Federer est malmen\u00e9e mais il \u00e9carte 2 balles de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:22) [94%] : \r\nLe B\u00e2lois remporte ce tie-break 9 7 pour son retour \u00e0 Rome apr\u00e8s 3 ans d'absence, il peut se montrer satisfait de sa performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:24 > 0:13:34) [88%] : \r\nCette \u00e9norm\u00e9ment proche \u00e0 la fin, il fallait aussi avoir un peu chanceux, mais j'ai quand m\u00eame pris des bonnes d\u00e9cisions tout \u00e0 la fin, alors s\u00fbrement tr\u00e8s tr\u00e8s content et je me r\u00e9jouis beaucoup pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:35 > 0:13:39) [89%] : \r\nEt demain, c'est aujourd'hui, Federer affrontera le Grec Tsitsipas cet apr\u00e8s- midi en quart de fil hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:42 > 0:13:53) [90%] : \r\nOn se rend au festival de Cannes marqu\u00e9e cette ann\u00e9e par un anniversaire : les 25 ans du film culte, la Cit\u00e9 de la peur, de quoi faire danser la Croisette chez Renault et juillet Var.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:59 > 0:14:08) [73%] : \r\nBonjour, si je vous dis, la Cit\u00e9 de la peur, vous me r\u00e9pondez quoi \u00e0 ceux-ci se porte, je r\u00e9ponds gencives de corps des bonnes gens usent de porc c'est tu danser la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:08 > 0:14:12) [77%] : \r\nRio, ce n'est pas en force, Strauss.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:14 > 0:14:20) [76%] : \r\nOui, il y a 2 r\u00e9pliques, dont je suis fan a rembourser les invitations mais surtout je suis contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:21 > 0:14:25) [73%] : \r\nGilles Jeanson la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:27 > 0:14:33) [80%] : \r\nOn attend pas votre \u00e7a passe sont encore plus dr\u00f4le dans l'a\u00e9roport, mais toutes les r\u00e9pliques tu le dit le film, y a que \u00e7a et oublions le film pour ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:35 > 0:14:36) [91%] : \r\nParlez-moi de vous plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:37 > 0:14:43) [81%] : \r\nParlez-moi de vous plut\u00f4t Odile moi c'est Odile plut\u00f4t c'est mimique mais non plut\u00f4t solutionne Mickey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:43 > 0:15:14) [87%] : \r\nDominique et c'est dingo, excusez-moi, commissaire puisque je dis c'est ce film toute cette pression, il y a 25 ans sortait la Cit\u00e9 de la peur, film des Nuls, un gros film culte fran\u00e7ais c'est le gros \u00e9v\u00e9nement aussi populaire de cette 72\u00e8me \u00e9dition du festival de Cannes, alors il y a eu plein d'\u00e9v\u00e9nements, dont la flashmob cet apr\u00e8s- midi, mais l'a \u00e9clat\u00e9 ce soir en pr\u00e9sence, h\u00e9 bien de l'\u00e9quipe du film c'est : vous avez pas trop froid, c'est une nouvelle version donc restaurer en 4 cas de 3 heures 40 je sais pas si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:14 > 0:15:14) [92%] : \r\nVous avez des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:16 > 0:15:21) [88%] : \r\nVotre phrase culte avoue du film c'est quoi tu vas whisky ou s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:21 > 0:15:24) [63%] : \r\nCe doux ou de ce il est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:24 > 0:15:53) [88%] : \r\n\u00e9mouvante, 25 ans apr\u00e8s, c'est ce que j'ai \u00e9tais on est en train de dire c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est \u00e7a fait dr\u00f4le de voir tous ces gens qui ont l'air de conna\u00eetre tout par coeur et de les retrouver avec pens\u00e9es pour ceux qui sont plus l\u00e0 \u00e9videmment la Berberian Bruno Carette tout \u00e7a, mais m\u00eame si Bruno dans le film, on voit que l'espace d'un instant, mais au museau, mais voil\u00e0 c'est, c'est une belle aventure en tout cas ses 25 bougies ne pouvait \u00eatre flic qu'ici \u00e0 Cannes dans la section classique entre un Bu\u00f1uel et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:15:54 > 0:15:56) [69%] : \r\nVu la tri Rather j'ai oubli\u00e9 d'\u00e9teindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:01 > 0:16:48) [92%] : \r\nEn Suisse, un match de football sur 3 est le th\u00e9\u00e2tre de violences : des images devenues comme celle de dimanche dernier, o\u00f9 l'on a vu des supporters de Grasshopper interrompe le match de leur \u00e9quipe \u00e0 Lucerne, sur le terrain, menac\u00e9 les joueurs obtenir qu'ils retirent leur maillot sc\u00e8ne impensable dans d'autres championnats europ\u00e9ens, pourquoi la Suisse ne parvient-elle pas \u00e0 \u00e9radiquer la violence dans les stades, quelles solutions pour contenir le hooliganisme, on en d\u00e9bat avec Laurent Favre, responsable des sports au quotidien Le Temps et Jo\u00ebl Robert, r\u00e9dacteur en chef adjoint RTS Sports bonjour \u00e0 vous 2 et merci de participer \u00e0 ce rendez- vous de la presse Laurent femme on commence avec vous, le pr\u00e9sident de Grasshopper contrainte avec les ultras de son club en plein match c'est le symbole de l'impuissance des clubs face au hooliganisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:49 > 0:17:14) [93%] : \r\nC'est en tout cas le symbole de l'impunit\u00e9 de certains de C, hooligans qui se permettent de descendre sur le terrain, d'\u00eatre \u00e0 visage d\u00e9couvert et de parler d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec un pr\u00e9sident de club en l'occurrence le pr\u00e9sident de Grasshopper est en poste depuis un mois seulement, il manque peut-\u00eatre d'exp\u00e9rience de ce genre de choses, \u00e7a lui a \u00e9t\u00e9 pas mal reproch\u00e9 de d'accepter de n\u00e9gocier, ce qui lui semblait sur le moment, l\u00e0, la meilleure solution pour r\u00e9gler le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:14 > 0:17:23) [88%] : \r\nJo\u00ebl Robert, vous avez \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 de cette n\u00e9gociation plein match entre un pr\u00e9sident de club et et l\u00e0 la concession faite aux ultras, les joueurs acceptent de retirer leurs maillots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:24 > 0:17:56) [89%] : \r\nOui, compl\u00e8tement, j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 tout d'abord, \u00e9videmment par les pseudo- supporters et leurs agissements a mais aussi \u00e9videmment par les n\u00e9gociations jamais dans un championnat \u00e9tranger, vous ne verrez le pr\u00e9sident d'un club CD comme cela aux revendications de quelques-uns, parce qu'il n'y a pas que des mauvais supporters \u00e0 Grasshopper, faut pas non plus oublier l\u00e0 franchement, c'est une grosse d\u00e9faite pour les supporters de de gr\u00e2ce p\u00e8re l'institution doit \u00eatre au-dessus de tout et en c\u00e9dant du terrain le club a perdu face \u00e0 ces supporters-l\u00e0 et franchement pour Grasshopper qui est une institution suisse, c'est une grosse d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:56 > 0:18:12) [91%] : \r\nLes chiffres d'hooligans y sont sont \u00e9difiants sur 156 matchs de Super League il y a usage d'engins pyrotechniques dans 76 pourcent des matchs de la casse dans 42 pourcent des cas des agressions contre la police dans 16 pourcent des matchs Laurent Fabius que la Suisse est un cas \u00e0 part en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:13 > 0:18:46) [94%] : \r\nAlors je crois qu'on peut dire \u00e7a, parce que chaque pays a ses ses probl\u00e8mes avec ses supporters en Suisse, \u00e7a reste un pays o\u00f9 on voit des choses qu'on ne voit plus \u00e0 l'\u00e9tranger depuis une vingtaine d'ann\u00e9es comme des bagarres autour des des gares ou sur les abords du stade ou m\u00eame comme \u00e7a s'est produit tr\u00e8s r\u00e9cemment pr\u00e8s Zurich des des supporters qui arr\u00eate un train pour pour descendre et se sont retrouv\u00e9s en rase campagne pour une une bataille rang\u00e9e avec une une autre \u00e9quipe rivale avec laquelle ils avaient pris rendez- vous, \u00e7a, \u00e7a n'existe plus qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:46 > 0:18:57) [91%] : \r\nJo\u00ebl Robert, vous confirmez ce genre de bagarre dans les stades ou aux abords des stades dans les trains sp\u00e9ciaux qui am\u00e8ne les supporters et \u00e7a ne se voit plus dans ailleurs en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:57 > 0:19:40) [92%] : \r\nOui, c'est vrai, \u00e7a n'arrive pratiquement plus, \u00e9videmment, il y a encore quelques quelques bagarres mais c'est beaucoup moins flagrante en Suisse, ce que dit Laurent Favre est absolument juste, l'impunit\u00e9 est absolument incroyable et c'est \u00e7a pour moi le le noeud du probl\u00e8me, il faut vraiment que les institutions politiques prennent conscience de ce ph\u00e9nom\u00e8ne de ce danger, parce qu'il y a danger dans les stades, autour des stades, dans les villes, dans les transports publics, il y a des dangers partout, moi je vous dis franchement je suis papa de 2 jeunes filles, j'h\u00e9site \u00e0 les prendre pour aller voir certains matchs, j'ai peur que quelques allum\u00e9s quelques hurluberlus mais compl\u00e8tement en danger la bonne tenue d'une rencontre sportive si vous allez voir du foot ou d'autres sports, c'est pour prendre du plaisir, c'est pas pour avoir des risques de prendre une fus\u00e9e de dans les yeux ou m\u00eame pire, d'\u00eatre en danger d'abord sa vie mise en danger par quelques abrutis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:40 > 0:19:51) [91%] : \r\nAlors ces abrutis ces allum\u00e9s comme vous dites, on les conna\u00eet, on les r\u00e9pertorie Laurent Favre, ils sont recens\u00e9s la l'Office f\u00e9d\u00e9ral la police estime qu'ils sont 1592 pour les reconna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:51 > 0:19:52) [80%] : \r\nC'est dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:52 > 0:20:49) [89%] : \r\nC'est beaucoup, 1500 et m\u00eame plus de 700 \u00e9tait interdite de d\u00e9placement, interdit d'aller \u00e0 l'Euro 2016 en France, il y a quelques ann\u00e9es, donc c'est vraiment une masse de population tout de m\u00eame cons\u00e9quente apr\u00e8s la police, a tendance un peu dans le dans le dans le m\u00eame sac plusieurs r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 Des hooligans qui qui qui recherchent la violence pour elles-m\u00eames qui l'organise, qui la pr\u00e9pare et qui, pour qui le football est souvent un pr\u00e9texte et, d'autre part, une violence plus occasionnel de de r\u00e9els supporters qui s'autoproclame supporters ultras et qui, eux, peuvent d\u00e9clencher des des bagarres ou de d\u00e9j\u00e0 de 2 si\u00e8ges de projectiles ou dur chose sur la base des frustrations de mauvais r\u00e9sultats, voir le le d\u00e9clin, la d\u00e9ch\u00e9ance de leur \u00e9quipe, comme c'est le cas pour Grasshopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:49 > 0:21:03) [88%] : \r\nJo\u00ebl Robert sont parle Des hooligans allez les purs et durs, ceux qui sont recens\u00e9s par l'Office fait dans la police, la plupart d'entre eux, en fait, sont sous le coup d'une interdiction de stade ou de p\u00e9rim\u00e8tre de stade, mais ces interdictions ne sont pas appliqu\u00e9es pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:04 > 0:22:09) [89%] : \r\nC'est, je pense qu'il n'y a pas de volont\u00e9 politique pour appliquer tout \u00e7a faut savoir que pour l'Euro 2008 et les Mondiaux de hockey qui ont suivi, en 2009, il y a eu vraiment des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes par rapport hooligans ensuite ces r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 all\u00e9g\u00e9es, ce sont les cantons qui sont responsables de cela, il y avait des concours d'art \u00e9videmment mais si vous me passez l'expression, c'est facile d'\u00eatre hooligans en Suisse, j'ai un exemple qui va \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur, il y a quelques ann\u00e9es, un supporter de Sion, hooligans et ont pas peur des mots est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel pour avoir commis des d\u00e9pr\u00e9dations autour du stade, il \u00e9tait cagoul\u00e9s, il est arr\u00eat\u00e9 par la police, il a \u00e9t\u00e9 puni 1600 francs d'amende, il a fait recours contre cette amende l'amende est baiss\u00e9 \u00e0 500 francs il y a eu 3 ans d'interdiction de stade, il a fait recours contre cette interdiction, heureusement pour la population, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 mais durant tout ce laps de temps, cet homme- l\u00e0 a pu continuer ses m\u00e9faits, c'est dire l'impunit\u00e9 autour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse est absolument flagrant, il faut que ces gens-l\u00e0 sont reconnus sont affich\u00e9s et des obligations lors des jours de match et que les politiques prennent enfin \u00e0 bras le corps ce probl\u00e8me parce que s'ils ne le font pas, si la classe politique le fait pas ce ph\u00e9nom\u00e8ne empirer et j'en suis certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:09 > 0:22:15) [93%] : \r\nLaurent Fabius les lois existent les mesures existent, on ne les applique pas, c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:15 > 0:22:37) [93%] : \r\nC'est un des probl\u00e8mes, en effet, l'autre probl\u00e8me c'est le c'est le f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est les supporters de Grasshopper se comportent mal \u00e0 Lucerne pour la police z\u00fcrichois, ce que nous avons interrog\u00e9 mardi, c'est la faute \u00e7a regarde la police lucernoise pour les Lucernois, \u00e7a regarde la police z\u00fcrichoises donc on se renvoie un peu la balle et \u00e7a contribue \u00e0 minimiser le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:38 > 0:22:52) [90%] : \r\nJo\u00ebl Robert on a vu aussi pour l'affaire de Grasshopper, le pr\u00e9sident du club lanc\u00e9 un appel \u00e0 l'aide pratiquement au aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales Viola, maire la Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il qu'il ne revenait au club de faire le m\u00e9nage chez eux, tout le monde se renvoie la balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:52 > 0:23:34) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, tout le monde se renvoie la balle, mais je pense que la prise de conscience doit \u00eatre au niveau f\u00e9d\u00e9ral, d'ailleurs Madame amer que la notre ministre des Sports va rencontrer prochainement le nouveau pr\u00e9sident de l'ASF, qui sera \u00e9lu demain pour trouver des solutions et le f\u00e9d\u00e9ralisme dont de nombreux cas absolument fantastique, mais dans ce cas-l\u00e0 pose probl\u00e8me : il n'y a pas de loi g\u00e9n\u00e9rale qui chapeaute tout cela il y a des cantons qui ont pris des mesures plus plus drastiques, par exemple, Saint-Gall le canton de Saint-Gall et tr\u00e8s actif dans la lutte contre ce hooliganisme mais d'autres cantons d'autres clubs sont beaucoup trop laxiste et le probl\u00e8me vient de l\u00e0, vous imaginez qu'en 2019, un petit groupe, un train \u00e0 l'heure \u00e0 ce campagne et se battre \u00e0 grands coups de batte de base- ball ou de ou de barres de fer, on croit revenu au si\u00e8cle dernier, c'est quand m\u00eame assez impensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:34 > 0:23:44) [91%] : \r\nAlors sur les solutions justement Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion propose carr\u00e9ment l'interdiction des d\u00e9placements de supporters visiteurs \u00e7a serait une une solution pour vous, Laurent Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:45 > 0:24:13) [89%] : \r\nJe compense un point de vue parce que les d\u00e9placements de supporters en engendre des frais importants pour les clubs, mais moi je n'y serait pas favorable, principalement parce que ce vous s\u00e9parer plus le bon grain de l'ivraie avec ce genre de mesures, il y a quand m\u00eame quantit\u00e9 de d'amateurs de football qui souhaitent se d\u00e9placer encourager leur \u00e9quipe, l'\u00e9quipe qui en serait emp\u00each\u00e9 c'est ce qui se passe en France, notamment s'o\u00f9 les pr\u00e9fets d\u00e9livrent des des interdictions, qui sont souvent abusive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:13 > 0:24:22) [95%] : \r\nAlors si on prend l'exemple de l'Angleterre, Jo\u00ebl Robert on a r\u00e9ussi \u00e0 contenir le hooliganisme en en supprimant les places debout dans les stades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:23 > 0:25:33) [91%] : \r\nQu'est-ce que vous en pensez oui sur baisse c'est une solution encore une fois, je pense qu'il faut une globalit\u00e9 solution mais vous savez, en Suisse aussi les derniers stades, notamment celui de B\u00e2le, par exemple, n'a que des places assises, mais quand il y a le FC B\u00e2le qui joueront enl\u00e8ve places assises pour que les supporters puissent aller dans des places debout, donc c'est assez paradoxal quand m\u00eame, mais c'est vrai qu'en Angleterre, avec du stade ultramoderne avec des cam\u00e9ras de surveillance partout avec un personnel form\u00e9 dans les stades il n'y a pratiquement plus aucun probl\u00e8me, vous n'avez pas une seule torche allum\u00e9e aucun fumig\u00e8ne dans les matchs de coupe d'Europe et on en a vu ces derniers temps avec Chelsea et Tottenham, Liverpool et compagnie, alors qu'en Suisse, dans n'importe quel stade, vous avez des dizaines et des dizaines de torche qui sont allum\u00e9s, il y a un autre respect et en Angleterre aussi, les punitions sont beaucoup plus s\u00e9v\u00e8res, les spectateurs qui se font attraper sont bannis des stades chaque club c'est exactement qui se trouve \u00e0 quelle place il y a une surveillance beaucoup plus accrue \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade et cette, cette fa\u00e7on de faire, \u00e9videmment, est \u00e0 suivre pour pour la Suisse mais en Suisse, il n'y a pas de vrai stades de foot de stade ultramoderne \u00e0 part 2 ou 3, les autres sont v\u00e9tustes, comment voulez-vous qu'\u00e0 la Pontaise \u00e0 Sion ou \u00e0 Lugano, vous avez les m\u00eames conditions, les m\u00eames cons\u00e9quences si vous allez \u00e0 \u00e0 Tottenham ou \u00e0 Liverpool, les stades sont 109.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:33 > 0:25:48) [93%] : \r\nLaurent Favre, les Anglais par exemple oblige aussi les Les hooligans \u00e0 se pr\u00e9senter, un poste de police, les jours de match pour \u00e9viter qu'ils aillent semer la pagaille dans dans le dans les stades en Suisse, seuls 12 personnes sont soumises \u00e0 ce genre d'obligations alors qu'il y a 1500 hooligans fich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:48 > 0:26:14) [88%] : \r\nAlors l\u00e0 il faudrait interroger les services de police, savoir s'ils ont vraiment les moyens de mettre en en mesure cette cette politique dans le cas de de Grasshopper r\u00e9cemment le le n\u00e9o- nazi dont dont on parle, revenait tout juste, tout juste de 3 ans d'interdiction de stade, donc il est possible que dans son cas le la justice \u00e9tait appliqu\u00e9e correctement, mais malgr\u00e9 tout, il a pu revenir apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:14 > 0:26:32) [90%] : \r\nPour terminer peut-\u00eatre Jo\u00ebl Robert, ce manque de volont\u00e9 des clubs est quand m\u00eame assez surprenant, les clubs c'est c'est compliqu\u00e9 en termes d'image, c'est cette violence, ils perdent aussi des spectateurs les, les, les, les familles ne ne ne veulent plus venir, pourquoi il n'y a pas une davantage de volont\u00e9 de r\u00e9agir comme ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:32 > 0:27:33) [88%] : \r\nBon, je pense que nous le nerf du probl\u00e8me pardon est quand m\u00eame financier pas mais toutes ces mesures en oeuvre et aura, enfin, on a parl\u00e9, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher et les clubs en Suisse pr\u00e9f\u00e8re mettent leur argent pour un \u00e9tranger pour un entra\u00eeneur pour plusieurs entra\u00eeneurs, parfois durant la m\u00eame saison plut\u00f4t que d'\u00e9radiquer le le probl\u00e8me parce que le r\u00e8glement de la suite football, il est clair, le r\u00e8glement virgule 3 pr\u00e9cise qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, tout doit \u00eatre mis en oeuvre par les clubs et quelles que soient les moyens pour qu'ils mettent de l'argent, la presque c'est au contribuable de payer encore une fois, les incivilit\u00e9s de quelques individus, parce que ce ne sont que quelques personnes qui sont vraiment ing\u00e9rable et qui causent des troubles et il faut aussi pr\u00e9ciser qu'entre clubs et supporters c'est toujours \u00e9t\u00e9 un peu l'amour- haine le club a besoin de supporters et les supporters croient que le club leur appartient, je pense qu'il faudrait une fois pour toutes recadr\u00e9es bien les choses dans un club il y a un directoire qui dirige un supporter qui un partenaire qui donne de l'argent et qui finance le club il y a des autorit\u00e9s politiques qui mettent en oeuvre, tout cela pour que les conditions de jeu r\u00e9gulier soient r\u00e9unies le malheureusement on est loin de ce de ce cas-l\u00e0, qui serait pour moi un cas id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:33 > 0:27:52) [92%] : \r\nJo\u00ebl Robert, merci, r\u00e9dacteur en chef adjoint RTS Sports Laurent Favre, vous \u00eates responsable des sports au quotidien Le Temps, merci \u00e0 vous 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce rendez- vous de la presse, merci \u00e0 vous, comme chaque vendredi nous retrouvons tout beau, la chronique d'Aur\u00e9lie Cuttat, qui revient sur ces infos qui font du bien qui vous ont peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 aujourd'hui l'Everest \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:53 > 0:27:57) [75%] : \r\nEt de 5 et de 6 et, de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:05 > 0:28:19) [78%] : \r\nViens gravir cette fois le Sal\u00e8ve et je d\u00e9clare que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose que si j'avais gravi une fois les reste, pas peu fier, on a l'Everest, on le voit, oui, on regarde la juste derri\u00e8re le Bouveret la vois allez passe- moi les nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:22 > 0:28:35) [88%] : \r\nCette semaine, un sherpa, presque aussi bon grimpeur que moi vient de gravir l'Everest pour la 23\u00e8me fois, il s'appelle Camille Rita, il a 49 ans, et il vient de battre son propre record, le comble, c'est qu'il s'en moque compl\u00e8tement des records.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:35 > 0:28:40) [96%] : \r\nLui, il dit qu'il ne fait que travailler, je me demande s'il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi l'ascension du Sal\u00e8ve lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:43 > 0:28:55) [87%] : \r\nAlors moi je j'ai toujours tous les d\u00e9chets en haut des montagnes, comme \u00e7a je redescends vraiment l\u00e9g\u00e8re comme l'air, et puis \u00e7a, \u00e7a \u00e9vite de polluer les villes qui sont d\u00e9j\u00e0 beaucoup pollu\u00e9 vente bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:56 > 0:29:49) [90%] : \r\nEn tout petit derri\u00e8re moi tu vois cette femme qui nettoie l'Everest, elle s'appelle Marion Dupuis et le guide de haute montagne, elle habite au Tibet depuis 15 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 gravi 3 fois l'Everest et elle vient de recevoir le prix Terre de femmes pour son projet Clean \u00e0 Brest en 3 ans, son projet a permis de nettoyer l'Everest de 8,5 tonnes de d\u00e9chets principalement des d\u00e9chets d'emballages, mais aussi des vieilles tantes des Vieux crampons que les gens abandonnent au camp de base de l'Everest, au printemps, on peut trouver jusqu'\u00e0 2000 personnes qui attendent de pouvoir \u00e9ventuellement gravir l'Everest, le principe de son projet se cache forte trash, c'est-\u00e0-dire que les sherpas et les alpinistes sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au kilo de d\u00e9chets qu'ils descendent des camps de base, le mod\u00e8le implique des communaut\u00e9s locales et il pourrait \u00eatre facilement reproduits sur d'autres sommets de l'Himalaya, qui eux aussi souffrent de trach\u00e9e aigu\u00eb, bon les poubelles, c'est une chose mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:50 > 0:29:53) [88%] : \r\nLes alpinistes y produisent aussi d'autres d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:53 > 0:30:21) [89%] : \r\nSi tu vois ce que je veux dire, sur la face tib\u00e9tain de l'Everest, les Chinois essaient de g\u00e9rer la masse de Kaka des alpinistes et la d\u00e9cision vient d'\u00eatre prise d'installer des toilettes s\u00e8ches jusqu'au camp de base de 7000 m\u00e8tres ensuite le caca sera redescendu en plaine et puis offert aux agriculteurs en guise d'engrais, cadeau de rien, le but 1er c'est d'\u00e9viter de polluer le ch\u00e2teau d'eau quel Himalaya qui abreuvent pr\u00e8s de 2 milliards de non- alpiniste l\u00e0- bas en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:24 > 0:30:26) [87%] : \r\nUn bon petit go\u00fbt hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:27 > 0:30:44) [86%] : \r\nUn monde Basile est l\u00e0 au fond l\u00e0 mais j'je peux pour redescendre un peu le vertige non mais toi, tu peux y aller, je je vais je restais c'est un petit peu plus longtemps profit\u00e9 d'admirer un peu le lac de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:50 > 0:31:14) [90%] : \r\nEt on reste au Sal\u00e8ve ce soir avec couleur locale, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve, \u00e0 presque 90 ans, il est un symbole de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re aujourd'hui les autorit\u00e9s franco- suisse, sign\u00e9 un accord sur le d\u00e9veloppement du site, vous le d\u00e9couvrirez Les vous d\u00e9couvrirez les croquis des stations de d\u00e9part et d'arriv\u00e9e, dont le mythique b\u00e2timent de l'architecte braillard, construit en 1932.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:15 > 0:31:24) [96%] : \r\nMerci \u00e0 vous, nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut d\u00e8s ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouverez Jennifer Covo, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:32 > 0:31:35) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:00 > 0:32:02) [78%] : \r\nBen \u00e0 toi, \u00e7a doit vous d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:12 > 0:32:32) [74%] : \r\nQu'on mette quoi St\u00e9phane mais pourquoi St\u00e9phane Denis ah, mais pourquoi pas, qui a le m\u00eame nom que Thomas pas o\u00f9 c'\u00e9tait Julia ces jumelles charri\u00e9s par rapport aux sant\u00e9 et les 2 on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:33 > 0:32:35) [85%] : \r\n\u00e7a va lui faire baiser dans en Suisse en ce moment il est jamais on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:35 > 0:32:44) [88%] : \r\nSuisse, donc, mais moi je peux faire tout ce que tu veux, bon allez St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:45 > 0:32:47) [77%] : \r\nPotron pseudo pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:49 > 0:32:51) [86%] : \r\nEt mais il est hyper loin cet \u00e9cran non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:53 > 0:33:00) [87%] : \r\nLe vous je je regarde, je dis : mais c'est pas tout \u00e0 fait comme d'hab, je te jure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:02 > 0:33:12) [81%] : \r\nAh oui, c'est juste et mais il y avait aussi un autre truc, on avait comment je ne sais plus ce que c'\u00e9tait, ce pas avec Julien donc c'est pas \u00e7a, il y avait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:20 > 0:33:23) [80%] : \r\nMais tu t'en souviens cette donc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:46 > 0:33:51) [57%] : \r\nPiano panier piano panier piano panier piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:52 > 0:33:55) [62%] : \r\nPanier piano panier Pia non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:56 > 0:33:58) [79%] : \r\nPiano panier plein d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:07 > 0:34:10) [90%] : \r\n\u00e7a va, on peut mieux poser la question, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:13 > 0:34:14) [92%] : \r\nTu changes pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:23 > 0:34:28) [71%] : \r\nOui, ben pas manqu\u00e9 y a d'ailleurs, tiens, il va manquer ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:43 > 0:34:45) [98%] : \r\nC'est nul, c'est nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:17 > 0:38:46) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour la fin de semaine sera perturb\u00e9 une masse d'air instable va dicter le ton ces prochains jours, probablement jusqu'en milieu de semaine prochaine, la d\u00e9pression est assez profonde, hein, elle est actuellement sur les Pyr\u00e9n\u00e9es, alors nous avons connu ce matin quelques moments de soleil encore en Suisse romande, il peut d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e, au sud du pays, mais les premi\u00e8res averses vont toucher notamment l'ouest l\u00e9manique et puis \u00e9galement le plateau des averses, parfois \u00e0 caract\u00e8re orageux, vous le voyez sur le Jura ailleurs dans les r\u00e9gions ne nous pourrions conna\u00eetre quelques moments de soleil aujourd'hui et puis sur le quart Nord-Est ensoleill\u00e9 qui semble encore bien pr\u00e9sent en soir\u00e9e allant toujours des pr\u00e9cipitations attendues au sud du pays, \u00e9galement sur l'ouest du pays et puis tranquillement la n\u00e9bulosit\u00e9 devrait augmenter \u00e9galement en Suisse al\u00e9manique et sur le quart Nord-Est, les temp\u00e9ratures, alors elles sont tout juste Justin dans des normes de saison 17 degr\u00e9s autour du Liban 16 degr\u00e9s sur le plateau 15 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 15 degr\u00e9s \u00e9galement au Tessin, l\u00e0 c'est un petit peu en dessous, mais c'est en raison de ses nombreuses pr\u00e9cipitations et puis 15 degr\u00e9s \u00e9galement, dans les Grisons concernant les vents, alors il y a encore un petit courant destin aujourd'hui \u00e7a va piloter dans la journ\u00e9e au sud du pays, avec des vents de 15 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure en altitude assez humide pour samedi matin toujours des pr\u00e9cipitations au sud du pays, les pr\u00e9cipitations qui devrait nous \u00e9pargner sur le reste du territoire encore en matin\u00e9e peut-\u00eatre quelques rayons de soleil, vous voyez dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs en Valais central et sur le quart nord- est toujours un peu plus de soleil \u00e7a va m\u00eame se d\u00e9gager dans la journ\u00e9e, \u00e7a sera une belle journ\u00e9e en Suisse al\u00e9manique et sur le quart Nord-Est sur les Pr\u00e9alpes \u00e9galement avec parfois quelques orages, vous le voyez \u00e9galement sur le nord du plateau toujours des orages attendus samedi apr\u00e8s- midi sur le Jura puis peut-\u00eatre quelques gouttes de pluie autour du d\u00e9ment, mais rien n'est moins s\u00fbr pour les temp\u00e9ratures le matin 9 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 9 degr\u00e9s autour du 9 degr\u00e9s sur le plateau, l'apr\u00e8s- midi 13 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 13 degr\u00e9s au Haut-Valais 17 19 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, Michel degr\u00e9s autour du m'enl\u00e8ve en somme toute comme aujourd'hui des vents d'altitude toujours cette masse d'air instable qui nous vient du sud 15 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure cette humidit\u00e9, on va la rencontrer effectivement aussi pour cette journ\u00e9e de dimanche, \u00e7a s'annonce assez Moussa dans l'\u00e9quipe des averses, ce ne sont pas des pr\u00e9cipitations continues, hein, ce sont des averses tout au long de la journ\u00e9e, peut-\u00eatre un peu de soleil attend dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et des temp\u00e9ratures, vous l'avez vu encore en baisse pour la journ\u00e9e de dimanche, nous sommes aujourd'hui le 17 mai les Pascal, si vous le souhaitez, moi je vous donne rendez- vous ce soir, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905835532", "durationSec": 99, "title": "FRIGO ASSURANCE ENFANTS_RTS000001835898", "excerpt": "Les parents souscrivent de plus en plus d'assurance maladie compl\u00e9mentaire pour leurs enfants. Les h\u00f4pitaux p\u00e9diatriques de B\u00e2le et Zurich ont constat\u00e9 une nette augmentation depuis 2011.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "P\u00c9DIATRIE", "ASSURANCE MALADIE", "M\u00c9DECINE COMPL\u00c9MENTAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1836171"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835533", "durationSec": 128, "title": "MI CANNES 25 ANS CITE DE LA PEUR_RTS000001837636", "excerpt": "Le Festival de Cannes c\u00e9lebre les 25 ans du film culte \"La Cit\u00e9 de la peur\". Alain Chabat, G\u00e9rard Darmon, Dominique Farrugia et Chantal Lauby \u00e9taient pr\u00e9sents pour la projection du film sur la plage.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "ANNIVERSAIRE PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835534", "durationSec": 34, "title": "MI JOURNEE CONTRE HOMOPHOBIE_RTS000001837635", "excerpt": "En Suisse romande, les repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 LGBT ont tenu une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale((clip)) contre l'homophobie et la transphobie, pour d\u00e9noncer les discriminations et les violences homophobes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOMOPHOBIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835535", "durationSec": 34, "title": "MI MARIAGE HOMO TAIWAN_RTS000001837658", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nTa\u00efwan devient le premier pays asiatique \u00e0 l\u00e9galiser le mariage entre personnes du m\u00eame sexe... Le parlement ta\u00efwanais a vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 une loi permettant aux couples homosexuels de se marier. Une victoire pour les associations de d\u00e9fense des droits des LGBT, apr\u00e8s des ann\u00e9es de mobilisation."}, {"internalArchiveId": "AA1905835536", "durationSec": 91, "title": "MI MATCH FEDERER ROME_RTS000001837531", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a r\u00e9ussi \u00e0 passer deux tours en une seule journ\u00e9e au Masters 1000 ATP de Rome. Sa victoire en quarts contre le Croate Borna Coric a \u00e9t\u00e9 laborieuse, battu 2-6 6-4 7-6 apr\u00e8s pr\u00e8s de 4 heures de match. Itw Roger Federer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835537", "durationSec": 26, "title": "MI RV PRESSE_RTS000001837464", "excerpt": "Le jeune chanteur bernois Lucas Haenni a pass\u00e9 le cap des demi-finales et disputera la finale de l'Eurovision pour la Suisse. Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 5 ans. Le commentateur suisse Jean-Marc Richard a saut\u00e9 de joie dans sa cabine."}, {"internalArchiveId": "AA1905835538", "durationSec": 92, "title": "MI SUISSE EUROVISION_RTS000001837691", "excerpt": "Aur\u00e9lie Cuttat pr\u00e9sente sa chronique de Nouvo News Tout Bo depuis le Sal\u00e8ve et \u00e9voque l'Everest et ses d\u00e9chets.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRINGERI, Andrea", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEL AVIV"], "thematicThemes": ["CONCOURS EUROVISION DE LA CHANSON"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835539", "durationSec": 178, "title": "MI TOUTBO 1705_RTS000001837591", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump lors d'une r\u00e9union qui a dur\u00e9 moins d'une heure. C'est la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait droit aux honneurs de la Maison-Blanche. Ueli Maurer esp\u00e9rait faire progresser les n\u00e9gociations sur un accord de libre-\u00e9change avec les Etats-Unis, mais il a surtout \u00e9t\u00e9 question de l'Iran, lors de cet entretien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905835540", "durationSec": 80, "title": "MI VENEZUELA NEGOCIATIONS_RTS000001837679", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905835541", "durationSec": 111, "title": "MI VISITE MAURER TRUMP 2_RTS000001837548", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1836145"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905835655", "summary": "Arriv\u00e9e v\u00e9hicule avec drapeau suisse et am\u00e9ricain. Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration serrant la main \u00e0 Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00e0 son arriv\u00e9e. Itw Ueli Maurer. Conf\u00e9rence de presse de Ueli Maurer. Itw Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat. Ueli Murer et Donald Trump sur le pas de la porte de la Maison-Blanche.", "id": "1836145", "visualThemes": ["POIGN\u00c9E DE MAIN"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835681", "summary": "Chambre d'h\u00f4pital pour enfants. Peluches sur un lit. Itw Michael Grotzer, directeur m\u00e9dical \u00e0 l'h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Zurich. Itw Felix Schneuwly, responsable sant\u00e9 Comparis. Ext Kinderspital Zurich.", "id": "1836171", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "P\u00c9DIATRIE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835697", "summary": "Pour le rdv de la presse : \nPlateau : itw Laurent Favre, responsable des sports \"Le Temps\"\nDuplex Lausanne : itw Joel Robert, r\u00e9dacteur en chef adjoint RTS Sports.", "id": "1836187", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1785072", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049081", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1826821", "internalArchiveId": "AA1904826367", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Franz Wuffli - La rencontre Trump-Maurer", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Franz Wuffli, conseiller diplomatique d\u00bfUeli Maurer, qui nous raconte les coulisses de la rencontre entre Donald Trump et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "durationSec": 298, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10440394", "imageURL": "http://www.rts.ch/9855297.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "alternativeTitle": ["La rencontre Trump-Maurer", "120 secondes"], "alternativeSummary": ["Franz Wuffli, conseiller diplomatique d\u2019Ueli Maurer, nous raconte les coulisses de la rencontre entre Donald Trump et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "120 secondes"], "variantIds": ["ece-10440394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T10:38:48Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048553\r\nDate de transcription : 19-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:47) [93%] : \r\nL'invit\u00e9 de Vincent Veillon, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration roulis Maurer a donc \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, la rencontre a eu lieu dans un contexte de relations tendues entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, et alors que les \u00e9changes diplomatiques entre les 2 pays transitent par la Suisse depuis presque 40 ans, c'\u00e9tait une surprise, la visite se n'ayant \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 que tr\u00e8s peu de temps auparavant c'\u00e9tait surtout une premi\u00e8re le dernier pr\u00e9sident suisse re\u00e7us dans le bureau ovale \u00e9tait Ren\u00e9 Felber c'\u00e9tait en 92 et c'\u00e9tait en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident du comit\u00e9 des Ministres du Conseil de l'Europe et pas en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on en parle avec vous Franz Wuffli, bonjour, bonjour monsieur, vous faisiez partie de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Washington, vous \u00eates l'un des conseillers diplomatiques de Maurer, alors je l'ai dit, cette visite, c'\u00e9tait une surprise depuis combien de temps et ce qu'\u00e9tait planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:01:04) [83%] : \r\nAlors c'est mardi oui mardi apr\u00e8s- midi, qu'on ait semaine \u00e7a la secr\u00e9taire particuli\u00e8re de Monsieur Thuram, elle a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 monsieur mahoraises pour lui ordonner de venir imm\u00e9diatement \u00e0 Washington, c'\u00e9tait un peu chaud, notez s'mais on a, on a r\u00e9ussi \u00e0 sort qu'en Is\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:04 > 0:01:07) [89%] : \r\nDonc 2 jours \u00e0 l'avance monsieur Maurer n'avait rien de planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:07 > 0:01:21) [89%] : \r\nAh si, si, on a du annuler pas mal de rendez- vous, mais surtout on a d\u00fb se se bagarrer pour trouver des des billets d'avion un vol Direct depuis C\u00e9dric pour Washington \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 complet, alors on a d\u00fb passer par Rome, vous vous \u00eates chez les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:21 > 0:01:23) [89%] : \r\nVous n'avez pas utilis\u00e9 un avion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:23 > 0:01:26) [74%] : \r\nNon, le Falcon \u00e9tait malheureusement et je r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:26 > 0:01:28) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors, comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:28 > 0:01:55) [79%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bien monsieur, elle a d\u00fb commencer par faire le ring-ce comme tous les dirigeants \u00e9trangers qui sont re\u00e7us par monsieur que c'est Ring qui la Brink s vous mettre \u00e0 genoux et embrasse la grosse banque Monsieur 30 c'est une tradition que Monsieur Thuram pas initi\u00e9 apr\u00e8s Taylor visite monsieur Macron dans les derni\u00e8res oui et puis nous avons fait une petite visite du Westling Ringer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:55 > 0:01:59) [87%] : \r\nC'est l'aile l'aile de la Maison Blanche dans laquelle se trouve le fameux bureau ovale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:59 > 0:02:17) [85%] : \r\nOui Monsieur Trump a montr\u00e9 \u00e0 Monsieur Mao plusieurs photos de lui, jeune je, je, et puis il a aussi montr\u00e9 des photos de la foule impressionnante qui \u00e9tait pr\u00e9sent lors son investiture et puis, il a aussi offert des petits cadeaux c'est Mao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:02:21) [79%] : \r\nCes fameux petits cadeaux qui tissent les Liens diplomatiques adresse alors qu'est-ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:21 > 0:02:40) [82%] : \r\nAlors il une jolie casquette et puis une petite est biblioth\u00e8que miniatures en bois \u00e0 monter sans m\u00eame, il a dit c'est typique de chez vous, pas tr\u00e8s bien compris et puis on a du enlever les chaussures et on a pu entrer \u00e9tant il a au volant fesses d'accord et donc l\u00e0 je me suis pas \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s excit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:40 > 0:02:42) [81%] : \r\nTa\u00efb a, on imagine bien, c'est un peu le Saint des saints quand m\u00eame pour un dirigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:42 > 0:02:48) [72%] : \r\n\u00e9cran g\u00e9ant et la moquette tr\u00e8s douce tr\u00e8fle a fait et vous avez donc poil passe entre les doigts des pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:48 > 0:03:01) [82%] : \r\n\u00e7a fait des frottis comme \u00e7a dans le marigot est forte et dans le dos, vous avez donc parl\u00e9 de l'Iran, j'imagine m\u00eame si monsieur Morin, la, la, la, pas voulu commenter le dossier en d\u00e9clarant sur CNN, je cite, Aitken Nothing, c'est tout, d'ici chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:01 > 0:03:32) [89%] : \r\nOui, il parle tr\u00e8s bien anglais, oui, oui Monsieur Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de Monsieur Thuram nous a dit : allez dire aux dirigeants iraniens que les \u00c9tats-Unis vont d\u00e9truire leur pays puis offrir le territoire de l'Iran \u00e0 l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl et qu'est ce que vous avez r\u00e9pondu, on a r\u00e9pondu que c'est vrai, la guerre c'est une solution toujours favorable pour l'\u00e9conomie de nos 2 pays, mais c'est pas toujours la meilleure solution, mais malheureusement Mansier sur son t\u00e9l\u00e9phone, alors il a pas \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:32 > 0:03:38) [93%] : \r\nD'accord, \u00e7a c'\u00e9tait pour le volet diplomatique dans le volet \u00e9conomique, vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 un potentiel accord de libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:38 > 0:04:00) [86%] : \r\nOui, on avait pris avec nous un dossier avec des propositions qu'on a laiss\u00e9 \u00e0 Monsieur sur son bureau, dit exact quitter Task mais on nous a expliqu\u00e9 que, probablement, il va malheureusement par la lire, parce que le temps s'est fait plus qu'une demi- page, \u00e7a oui et puis Monsieur Trump \u00e0 allumer la t\u00e9l\u00e9vision, et nous avons plus pu parler \u00e0 cause du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:00 > 0:04:04) [91%] : \r\nC'\u00e9tait donc la la la fin de l'entretien apr\u00e8s un peu moins de 3 quarts d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:04 > 0:04:24) [83%] : \r\nOui Monsieur trempe nous a dit Foca haute et puis il a commenc\u00e9 de se d\u00e9shabiller para\u00eet qui regarde toujours Fox News nu assis sur son bureau ou je sais pas, on n'a pas pu rester regardez et puis alors nous sommes partis, et nous avons pris l'avion, heureusement il y avait encore des places dans le vol Direct pour assurer stock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:24 > 0:04:29) [95%] : \r\nSi on r\u00e9sume, pr\u00e8s de 20 heures d'avion aller-retour pour une quarantaine de minutes d'entretien, quel bilan vous tirez de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:29 > 0:04:42) [88%] : \r\nNon, c'est un bilan tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s positif, hein, apr\u00e8s plus de 10 ann\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le 1er succ\u00e8s politique pour Monsieur hein, maintenant il peut prendre sa retraite, oui, et c'est en \u00e7a que c'est un bilan pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:42 > 0:04:49) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien prendre vous conseiller diplomatique du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je vous remercie pour ce d\u00e9briefing, la visite de Maurer \u00e0 Washington, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:49 > 0:04:53) [85%] : \r\nJe vais aller faire une petite sieste parce que la \u00e9conomique classe United vraiment pas confortable.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:54Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905832918", "durationSec": 4203, "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "speechToTexts": "UMID : ZT049083\r\nDate de transcription : 23-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [97%] : \r\nApr\u00e8s la apr\u00e8s ma carri\u00e8re d'athl\u00e9tisme je vais commencer \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:20) [96%] : \r\n\u00e0 penser \u00e0 fonder une famille \u00e0 construire, \u00e0 construire autour de de \u00e7a en fait \u00e0 avoir des enfants et puis transmettre \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s ce que moi j'ai ce que moi j'ai appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:22 > 0:00:23) [97%] : \r\nOui, j'ai le temps mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:24 > 0:00:34) [89%] : \r\n\u00e0 Tokyo, j'aurai 30 ans, et puis c'est alors \u00e7a reste, \u00e7a reste jeune homme guin\u00e9ens pour fonder une famille, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:36 > 0:00:58) [91%] : \r\nMais voil\u00e0, moi j'ai pas envie de datant de 35 ans pour avoir des enfants et puis je vois ce que ce que c'est de voir la d'\u00eatre sportive de haut niveau sportif professionnel combien d'je passe combien de jours je passe en dehors de de la maison \u00e0 l'\u00e9tranger et tout \u00e7a, et si je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:00 > 0:01:38) [87%] : \r\nCombiner les 2 Beispiel garder mon niveau mon niveau d'athl\u00e8te professionnel match du devoir continuer \u00e0 m'entra\u00eener sur le niveau que j'ai actuellement et puis \u00e7a pour moi ce n'est pas compatible avec une vie de une vie de famille est un \u00eatre maman donc enfin mon concept de la famille de la mer ne rendent pas en corr\u00e9lation avec avec la la vie d'athl\u00e8te le la pr\u00e9carit\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s peur, en fait, je me dis que je suis assez et puis, et puis j'ai trouv\u00e9 quelque chose qui me plaira et puis qui me qui me comblera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:40 > 0:01:57) [85%] : \r\nC'est, c'est c'est l'homme du match de la foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:56 > 0:03:11) [94%] : \r\nC'est une oui oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:30 > 0:03:49) [85%] : \r\nVide de la chanteuse doit pas pour conclure cette balade avec l'\u00e2ge, prend gu\u00e8re dans la for\u00eat de Jean-Jean pr\u00e8s de Nyon et vous pouvez retrouver les photos la play-list musicale et le Podcast, surtout de cette s\u00e9quence sur RTS penser haches, barres obliques sur les pas la semaine prochaine, Karim Vasari ne marchera aux c\u00f4t\u00e9s d'un autre champion, le Valaisan cuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:51 > 0:03:58) [85%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie suisse FC R Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:58 > 0:04:04) [88%] : \r\nSur l'A16 Boncourt Del\u00e9mont les pendulaires roule par \u00e0-coups \u00e0 l'approche du tunnel du Mont Terri en direction de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:04 > 0:04:09) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:11 > 0:04:40) [92%] : \r\nEncore un peu de soleil ce matin et puis, les nuages vont gagner du terrain, les pluies arrivent cet apr\u00e8s- midi, surtout en montagne, et surtout sur le versant sud des Alpes valaisannes les temp\u00e9ratures minimum 2 \u00e0 5 degr\u00e9s ce matin maximum 16 cet apr\u00e8s- midi 20 en Valais, avec un l\u00e9ger Fun, sachez que ce week- end, le ciel sera changeant beaucoup de nuages, quelques \u00e9claircies et des averses intermittentes l'apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec ordinaire les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:41 > 0:04:44) [89%] : \r\nVendredi 17 mai bienvenue, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:46 > 0:06:01) [92%] : \r\nUne de cette matinale un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate surprise et in\u00e9dit dans le Saint des saints du pouvoir am\u00e9ricain Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donc rencontr\u00e9 hier son homologue am\u00e9ricain Donald Trump dans le bureau ovale, 40 minutes de discussion amicale et constructive nous dit-on, pour \u00e9voquer l'accord de libre- \u00e9change, et peut-\u00eatre surtout la situation avec l'Iran, c'est en tout cas \u00e0 peu pr\u00e8s les seules choses qui ont filtr\u00e9, mais on va tenter le d\u00e9cryptage de cette rencontre avec un fin connaisseur des 2 pays, le politologue am\u00e9ricano- suisse Daniel Warner sera avec nous apr\u00e8s ce journal, une femme \u00e9cologiste quasi inconnu jusqu'ici va-t-elle faire son entr\u00e9e au gouvernement lucernois actuellement, 100 pour 100, bourgeois et 100 pourcent masculin, c'est en tout cas l'enjeu du 2\u00e8me tour des \u00e9lections dans le canton de Lucerne, ce dimanche 3 candidats de si\u00e8ges, on verra si les Verts confirment leur bonne sant\u00e9 \u00e0 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Delphine Gendre a fait le point pour nous, ce sera d'ici une petite l'antenne 2 minutes et puis notre invit\u00e9e ce matin, se passionne pour la nature et l'environnement depuis son plus jeune \u00e2ge au Val-de-Travers aujourd'hui, elle est une climatologue et glaciologue reconnu bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles, les changements climatiques n'ont plus de secret pour elle, elle veut sensibiliser la population, C\u00e9lia sapart est notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et demie, voil\u00e0 pour les titres de cette Matinale place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:06:02 > 0:06:04) [84%] : \r\nEt place \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:35) [92%] : \r\nBonjour, il a eu les honneurs du bureau ovale, il s'est exprim\u00e9 sur CNN, Ueli moi horaire n'en dira pas plus sur ce qui attend Donald Trump de la Suisse dans le dossier iranien, notamment ici la politique des bons offices avait des limites, une candidature atypique pour d\u00e9fendre ses si\u00e8ges \u00e0 Berne en octobre prochain, c'est le pari du PDC du Valais Romand qui l'Once pour la premi\u00e8re fois une femme dans la course aux \u00c9tats la pyramide du Louvre, entre autres, c'\u00e9tait lui, Yao Ming Pei ou le mariage du classicissima de la modernit\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e2ge de 102 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:38 > 0:06:57) [88%] : \r\n\u00e9changer 40 minutes avec Donald Trump dans le bureau ovale de la Maison Blanche o\u00f9 Lima horaire l'fait une rencontre exceptionnelle pour un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Rapha\u00ebl Grand ou vous qui \u00eates \u00e0 Washington un entretien \u00e0 la tonalit\u00e9 jug\u00e9e amicale et constructive par Ueli Maurer, mais sans forc\u00e9ment d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes en tout cas sur les questions \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:57 > 0:07:06) [94%] : \r\nOui, Ueli Maurer aura tent\u00e9 d'\u00e9voquer avec Donald Trump ce projet encore lointain d'accord de libre- \u00e9change, mais le passage dans le bureau ovale, n'aura pas d\u00e9bouch\u00e9 sur des avanc\u00e9es concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:06 > 0:07:22) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une discussion tr\u00e8s ouvert, pas compliqu\u00e9 mais c'est Trump est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s c'est agr\u00e9able et a connu la Suisse, tr\u00e8s bien, je pense, et on a discut\u00e9, tout d'abord la situation \u00e9conomique entre les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:23 > 0:07:57) [92%] : \r\nVoil\u00e0 des discussions, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, le libre- \u00e9change, cher \u00e0 la Suisse n'\u00e9tait pas une priorit\u00e9, d'ailleurs, les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent dans le bureau ovale, il y avait par contre John Bolton, le conseiller la s\u00e9curit\u00e9 nationale, un faucon qui pr\u00f4ne la mani\u00e8re forte avec l'Iran, hier \u00e0 Washington, Ueli Maurer \u00e9tait surtout ce pr\u00e9sident suisse venu discuter de l'Iran avec Donald Trump au moment o\u00f9 la tension monte au Moyen-Orient, la presse am\u00e9ricaine avait fait le d\u00e9placement \u00e0 l'ambassade de Suisse pour rencontrer ce Ueli Maurer, peut-\u00eatre l'une des sources les mieux renseign\u00e9 sur l'\u00e9tat des relations entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran une source qui est rest\u00e9 muette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:57 > 0:08:13) [80%] : \r\nCes mandats confidentiel on Asie ce qui bien s\u00fbr, \u00e7a aussi, mais pour le moment, \u00e7a c'est confidentiel, la Suisse est un pays pas global, nous sommes neutres, on joue pas dans la politique mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:13 > 0:08:19) [84%] : \r\nO\u00f9 les Maurer qc montre donc extr\u00eamement prudents Rapha\u00ebl sur le r\u00f4le de la Suisse dans la crise iranienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:19 > 0:08:54) [92%] : \r\nEffectivement, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration clairement sur la d\u00e9fensive, alors oui, les bons offices de la Suisse, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s \u00e0 la Maison Blanche, oui la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran et aussi au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais le timing de ces discussions, la confidentialit\u00e9 de l'entretien tout \u00e7a laisse penser qu'il y a eu dans le bureau ovale, un peu plus que des discussions amicales, on devinait tout de m\u00eame la satisfaction de cette petite Suisse porter le temps d'une rencontre sur le devant de la sc\u00e8ne internationale mais Ueli Maurer, \u00e0 l'image de la diplomatie suisse s'est montr\u00e9 prudent, discret, si l'entretien avec Trump s'est limit\u00e9 aux courtoisie, comme le dit Ueli Maurer, alors c'est sans doute un rendez- vous manqu\u00e9 pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:54 > 0:09:04) [93%] : \r\nIl va falloir en tout cas, assumer les attentes n\u00e9es de cette visite, estime Manuel Tornare, le conseiller national socialiste genevoise si\u00e8ge au sein de la commission de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:09:04 > 0:09:49) [88%] : \r\nQue de pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident suisse rencontre, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien ce qu'il faut toujours avoir ce genre de rencontre, c'est bien pour la Suisse, c'\u00e9tait pour lui quasi nul, coop\u00e9ration avec les \u00c9tats-Unis, mais que la Suisse joue les go-between entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, elle venait de l\u00e0, les \u00c9tats-Unis, bon c'est un peu le r\u00f4le historique de la Suisse 1 2 jours est toujours un peu les interm\u00e9diaires, c'est notre mission, il faut pas se planter simplement clos passionnante et que le pr\u00e9sident Maurer ne disent pas trop ce qui s'est dit au dans le bureau ovale, \u00e7a je peux comprendre, je pense qu'il faut pas trop d\u00e9voiler dans ce cas de figure sera de mauvaises choses, mais maintenant, encore une fois, il faut que la Suisse soit \u00e0 la hauteur de cette mission comme et je pense que ce sera bien pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:49 > 0:09:50) [94%] : \r\nManuel Tornare avec Val\u00e9rie ah ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:50 > 0:09:59) [89%] : \r\nEt on va continuer d'en parler apr\u00e8s ce journal avec Daniel Warner qui est politologue suisse et am\u00e9ricain o\u00f9 Am\u00e9ricains et Suisses, je sais pas ce qu'il m'en 1er il sera avec nous apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:59 > 0:10:19) [94%] : \r\nLa politique des bons offices de la Suisse \u00e0 l'oeuvre discr\u00e8tement en tout cas dans le dossier iranien, mais hors jeu au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est en effet une m\u00e9diation avec la Norv\u00e8ge, qui s'est mise en place, alors que la Suisse avait propos\u00e9 ses services, des discussions ont eu lieu cette semaine \u00e0 Oslo entre des repr\u00e9sentants du pouvoir v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien et de l'opposition, c'est ce qu'affirme en tout cas, la t\u00e9l\u00e9vision publique norv\u00e9gienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:19 > 0:10:23) [96%] : \r\nDonald Trump, qui ne s'est pas content\u00e9 de discuter avec Ueli Maurer hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:23 > 0:11:05) [91%] : \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a aussi pr\u00e9sent\u00e9 son plan migratoire fond\u00e9e sur le m\u00e9rite et qui veut int\u00e9grer davantage de travailleurs qualifi\u00e9s, il a d\u00e9nonc\u00e9 le mod\u00e8le actuel selon lui par les demandes d'asile de fantaisiste, sont, on propose de faire passer la proportion de l'immigration hautement qualifi\u00e9s, de 12 \u00e0 57 pourcent mais son plan un peu d'chanceux d'\u00eatre vot\u00e9e par le Congr\u00e8s somme exorbitante pour les en budget trop serr\u00e9 pour les autres, les 6 milliards de francs propos\u00e9e hier par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd pour l'achat d'avions de combats font d\u00e9bat, les Suisses se prononceront fin 2020 quasi- unanimit\u00e9 en revanche \u00e0 Berne de voir cet achat s\u00e9par\u00e9 du syst\u00e8me de d\u00e9fonce solaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi annonc\u00e9 une modernisation des forces terrestres d'ici 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:05 > 0:11:10) [92%] : \r\nEt puis politique suisse toujours est-ce qu'une association sportive doit s'impliquer dans les d\u00e9bats politiques justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:10 > 0:11:22) [90%] : \r\nLa question se pose plus que jamais au sein du Club alpin suisse 6 dirigeants aimeraient en effet soutenir l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour les glaciers, lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re avec le risque, \u00c9tienne coch\u00e8re d'allumer des conflits internes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:47) [93%] : \r\nComme beaucoup d'associations sportives, le Club alpin suisse \u00e9vite d'habitude de se frotter de trop pr\u00e8s aux questions politiques, la neutralit\u00e9 partisanne est inscrite dans les statuts de cette organisation, qui compte parmi ses 150000 membres des gens de droite comme de gauche, mais aujourd'hui, certains estiment qu'il faut sortir de la retenue habituelle puisque le r\u00e9chauffement climatique menace radicalement les activit\u00e9s de l'association, c'est le cas de la pr\u00e9sidente centrale du Club alpin Fran\u00e7oise Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:47 > 0:12:05) [90%] : \r\nIl a la fonte des glaciers, la fonte du permafrost, les chutes de pierres, le Club alpin suisse est directement par ces changements, et en ce qui concerne surtout si les cabanes, les randonn\u00e9es en montagne, etc, malgr\u00e9 le fait que nous aussi on participe \u00e0 ce r\u00e9chauffement les mains maintenant s'engager pour cette initiative des glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:05 > 0:12:14) [98%] : \r\nAlors r\u00e9duire le CO2 quand on part en excursion d'accord mais soutenir un texte interdisant les carburants fossiles d'ici 30 ans, cela pourrait ne pas plaire \u00e0 tous les membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:12:14 > 0:12:30) [95%] : \r\nJe pense que la plupart sont quand m\u00eame conscientes de la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger la nature, mais on a aussi d'autres gens qui pensent diff\u00e9remment, donc pour nous c'est important de sentir aussi d'ailleurs dans ces discussions, quelle est la position des gens et puis peut-\u00eatre de l'influence, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 ces discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:30 > 0:12:52) [94%] : \r\nLes divisions ne sont pas rares au Club alpin qui s'\u00e9tait par exemple d\u00e9chir\u00e9 en 2011 sur la question de l'h\u00e9liski certaines sections avait alors menac\u00e9 de faire scission face aux d\u00e9cisions du comit\u00e9 central, cette fois, celui-ci s'en remet donc \u00e0 la d\u00e9cision de son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 15 juin prochain \u00e0 ce stade, la plupart des sections contact\u00e9 \u00e9tudie encore la question mais salue en tout cas, cette mani\u00e8re d'engager la discussion interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:13:03) [93%] : \r\nMaintenir ses 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats en octobre prochain, telle est l'ambition du PDC du Valais Romand avec sa candidate Marianne Maret le parti mise sur son atout femme Julie Rosie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:03 > 0:13:52) [91%] : \r\nIls \u00e9taient 8 sont r\u00e9unies, a fui pour pl\u00e9bisciter Lachhab les hy\u00e8nes Marianne Maret 61 ans, dont 22 d'engagement politique en terre valaisane mais sans exp\u00e9rience \u00e0 Berne une candidature atypique, elle a reconnu elle- m\u00eame, c'est la premi\u00e8re fois que le parti, lance une femme dans la course aux \u00c9tats et c'est ainsi que la plus grande force politique du canton compte garder jalousement les 2 si\u00e8ges qu'elle occupe depuis plus de 150 ans \u00e0 la Chambre haute, un atout femme pour faire face au candidat des partis minoritaires plus d\u00e9cid\u00e9 que jamais \u00e0 faire vaciller la citadelle PDC le PDC du Valais Romand, qui lance \u00e9galement 6 candidats au Conseil national, dont 2 femmes, le parti part \u00e0 la conqu\u00eate des f\u00e9d\u00e9rales sans ses locomotives d'il y a 4 ans, aucun \u00e9lu de 2015, ne se repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:53 > 0:14:03) [92%] : \r\nLe Valais dont l'h\u00f4pital cantonal a replong\u00e9 long dernier dans les chiffres rouges avec une perte d'exploitation de 6 millions de francs, apr\u00e8s un b\u00e9n\u00e9fice de 3 millions et demi un an plus t\u00f4t, mais l'activit\u00e9 ambulatoire a progress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:04 > 0:14:07) [97%] : \r\nL'avenir de l'h\u00f4pital cantonal neuch\u00e2telois se pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:07 > 0:14:40) [93%] : \r\nC'est le 1er novembre prochain qu'il entamera sa mue pour devenir un r\u00e9seau hospitalier, le Conseil d'\u00c9tat, on a pr\u00e9cis\u00e9 les contours hier afin d'appliquer l'initiative qui demande des 2 h\u00f4pitaux s\u00fbr autonomes et compl\u00e9mentaires il nommera un conseil d'administration d'ici cet \u00e9t\u00e9, et quand on parle sant\u00e9 chiffrent les assureurs ne sont jamais tr\u00e8s loin, 30 millions de francs, c'est la somme qui assurait va reverser cette ann\u00e9e \u00e0 une partie de ses assur\u00e9s de la caisse maladie sont notamment concern\u00e9s les Genevois les Vaudois et les Jurassiens, un geste de bonne volont\u00e9, Romain Bardet et, surtout, une premi\u00e8re dans l'histoire d'Assura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:40 > 0:15:26) [92%] : \r\n2018, une bonne ann\u00e9e pour l'assureur bas\u00e9 \u00e0 puis dans le canton de Vaud le montant des primes encaiss\u00e9es a progress\u00e9 de 12 pourcent et pour la premi\u00e8re fois, assurera a d\u00e9pass\u00e9 le 1000000 d'assur\u00e9s, c'est aujourd'hui la 3\u00e8me caisse maladie du pays et le num\u00e9ro 1 en Suisse romande dans certains cantons, les d\u00e9penses ont \u00e9t\u00e9 moins importantes que pr\u00e9vu, assura reversera donc 40 francs par adulte dans le canton du Jura 50 dans le canton de Vaud et 100 francs \u00e0 Gen\u00e8ve, rien ne l'oblige \u00e0 le faire, mais la loi l'y autorise, \u00e0 condition de rester au-dessus d'un certain seuil de solvabilit\u00e9, ce qui est le cas, le geste est donc symbolique et c'est un argument pour l'assureur, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9put\u00e9e pour ses primes comparativement basse dans l'assurance obligatoire des soins des primes qui ont aussi connu de fortes hausses, ce fut le cas en 2016, avec une augmentation moyenne de plus de 9 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:27 > 0:15:34) [94%] : \r\nCette question en France, la gauche est-elle capable de se renouveler et de s'unir en vue des \u00e9lections europ\u00e9ennes, en tout cas, elle tente de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:34 > 0:15:51) [92%] : \r\nAncienne ministre de Fran\u00e7ois Hollande, Christiane Taubira se trouvait hier soir \u00e0 Rouen pour soutenir la liste port\u00e9e par Rapha\u00ebl Glucksmann, qui regroupe toute une partie de la gauche, dont le Parti socialiste, notre correspondante Ariane Hasler a assist\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9union publique, alors que les sondages ne cr\u00e9ditent l'essayiste que de 5 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:51 > 0:16:12) [88%] : \r\nHier soir, c'est Christiane Taubira marteler des messages d'espoir flirtant un peu avec la m\u00e9thode Cou\u00e9, c'est la fin de la gueule de bois, nous ne sommes plus convalescent, elle souligne aussi la n\u00e9cessit\u00e9 d'alliance large \u00e0 gauche, \u00e0 l'image de cette liste, envie d'Europe port\u00e9 par Rapha\u00ebl Glucksmann qui m\u00eale politiciens Soci\u00e9t\u00e9 civile socialiste et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:13 > 0:17:13) [90%] : \r\nL'Union ne se fait pas tout seul, l'union se fait avec la volont\u00e9 r\u00e9ciproque, donc moi ce que j'esp\u00e8re c'est une c'est vraiment sans r\u00e9serve que je soutiens, c'est tout ce que j'esp\u00e8re c'est que nous soyons sur une trajectoire de remobilisation de la gauche dans une r\u00e9organisation des solidarit\u00e9s, de gauche et de 2 ombres cr\u00e9ation des capacit\u00e9s de la gauche \u00e0 acc\u00e9der aux responsabilit\u00e9s, parce que nous avons de beaux id\u00e9aux portant avec fiert\u00e9, mais ce qui compte vraiment, c'est la fa\u00e7on dont nous pouvons transformer, am\u00e9liorer la vie des gens et pour cela il faut avoir entre les mains les instruments d'action publique d'action gouvernementale, donc ce qui est important, c'est vraiment que la gauche arrive \u00e0 additionner \u00e0 nouveau ses forces ces Intelligence, son imagination, sa cr\u00e9ativit\u00e9, de fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre capable d'influer sur la vie des gens, c'est un devoir pour la gauche, il est urgent qu'elle revienne aux responsabilit\u00e9s, elle ne pourra pas le faire chapelle par chapelle et ne pourra le faire que solidaire et unie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:13 > 0:17:20) [85%] : \r\nSolidaire et unie, pour l'heure, elle en est loin : Ariane Hasler rtsinfo Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:20 > 0:17:45) [93%] : \r\nIls sont, reportage \u00e0 \u00e9couter dans tout un monde juste apr\u00e8s le journal de 8 heures en Pologne, le Parlement a renforc\u00e9 sa l\u00e9gislation contre les actes p\u00e9dophiles, il a r\u00e9agi hier apr\u00e8s la diffusion d'un documentaire TV accablant sur la p\u00e9dophilie au sein de l'\u00e9glise catholique qui s'est depuis excus\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par le parti conservateur au pouvoir, les nouvelles dispositions pr\u00e9voient notamment la prison \u00e0 vie pour les p\u00e9dophiles les plus dangereux, elle supprime aussi la prescription pour les cas les plus graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:45 > 0:17:50) [90%] : \r\nIl avait construit la pyramide du Louvre mais aussi le b\u00e2timent de la Banque de Chine a encore Guillaume une paille est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:50 > 0:18:00) [95%] : \r\nIl est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi \u00e0 l'\u00e2ge de 102 ans un architecte d\u00e9cor\u00e9 de nombreux prix Anouk Henry qui a su marier modernit\u00e9 et classicisme dont des projets audacieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:00 > 0:18:56) [91%] : \r\nOui, des b\u00e2timents embl\u00e9matiques comme la Biblioth\u00e8que Kennedy \u00e0 Boston, l'h\u00f4tel Cheng, \u00e7a n'a \u00e0 P\u00e9kin ou encore le Centre des congr\u00e8s, \u00e0 New York, il a aussi laiss\u00e9 sa marque \u00e0 Berlin en construisant, en 2003, une annexe au Mus\u00e9e historique allemand et \u00e0 Doha avec le Mus\u00e9e d'art islamique n\u00e9e en 2001 le 26 avril 2000 pardon 1917 \u00e0 Canton, issu d'une famille chinoise fortun\u00e9s Yao Ming Pei par de l'\u00e2ge de 18 ans \u00e9tudier aux \u00c9tats-Unis en 1954 il est naturel est naturalis\u00e9 am\u00e9ricain, un an avant de cr\u00e9er sa propre agence en 1983 c'est une ann\u00e9e marquante pour l'architecte, alors qu'il est encore relativement peu connu en France, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Mitterrand fait appel \u00e0 lui pour repenser le mus\u00e9e du Louvre ce projet audacieux va d\u00e9cha\u00eener de violentes passion puis il verra finalement le jour en 1988 Yo Ming Pei a re\u00e7u des prix les plus les plus prestigieux, notamment le prix Pritzker, consid\u00e9r\u00e9 comme le Nobel d'architecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:56 > 0:19:29) [90%] : \r\nRome Sweet Rome Federer se sent comme chez lui au Foro Italico o\u00f9 le B\u00e2lois a pass\u00e9 2 tours en un jour, hier, d'abord en battant le Portugais Joao Sousa puis en \u00e9liminant le croate Borna Coric, non sans avoir sauv\u00e9 au passage 2 balles de match il affrontera aujourd'hui en quart de finale, le Grec Stefano Tsitsipas enfin, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 2014 La Suisse participera demain soir \u00e0 Tel-Aviv \u00e0 la finale de l'Eurovision de la chanson gr\u00e2ce aux Bernois Luca H\u00e4nni qui int\u00e8gre interpr\u00e9tera Gott mit un morceau de pop art NBA orientale, ils ont si si \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:29 > 0:19:34) [85%] : \r\nAlors chardonnerets pour le journal, merci, vous restez avec nous, la matinale du vendredi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:34 > 0:19:40) [92%] : \r\nContinue et justement \u00e7a continue en parlant d'Eurovision avec vous Anne-Laure Gannac pour la chronique Culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:40 > 0:19:58) [95%] : \r\nExactement, donc la finale se tiendra demain qu'on vient de l'apprendre \u00e0 Tel-Aviv dans une ambiance quelque peu tendue, hein, je ne parle pas seulement de la concurrence entre la Su\u00e8de et les Pays-Bas qui sont quand m\u00eame les favoris donc \u00e0 la veille de cette nouvelle \u00e9dition, et puis on va tenter de r\u00e9pondre \u00e0 une question a priori tr\u00e8s simplement c'est quoi l'Eurovision pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:58 > 0:20:01) [85%] : \r\nMais dans une demi- heure et puis Vincent Veillon est avec nous aussi, pour 120 secondes on parle de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:01 > 0:20:10) [89%] : \r\nQuoi, ce matin, vous voyez, notre invit\u00e9 ce matin est l'un des conseillers diplomatiques de notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, il \u00e9tait du voyage, cette semaine \u00e0 Washington et il nous on racontera les coulisses magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:10 > 0:20:13) [98%] : \r\nVous revenez aux alentours de 8 heures moins 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:16 > 0:21:10) [90%] : \r\nRomaine Morard et justement \u00e0 7 heures et quart, on va revenir sur cette re rencontre rencontre qu'quelque chose d'historique puisque Ueli Maurer est le 1er pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 \u00eatre officiellement invit\u00e9e et re\u00e7ue comme telle dans le Saint des saints du pouvoir am\u00e9ricain le bureau ovale, son entretien avec Donald Trump hier \u00e0 Washington, a dur\u00e9 40 minutes Rapha\u00ebl qu'on nous le disait \u00e0 peu d'\u00e9l\u00e9ments ont filtr\u00e9 de cette discussion, mais au-del\u00e0 des aspects \u00e9conomiques avanc\u00e9es par la Suisse, c'est bien la crise au Moyen-Orient qui a manifestement \u00e9t\u00e9 au coeur de cette rencontre, on le rappelle, la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran, alors on parle avec vous Daniel Warner bonjour monsieur, bonjour, je le disais, vous \u00eates politologue am\u00e9ricano- suisse, vous connaissez tr\u00e8s bien, les 2 pays ce t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, demand\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est extr\u00eamement rare, hein, pour un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est ce que \u00e7a vous a surpris, vous qui connaissez si bien les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:10 > 0:22:09) [80%] : \r\nOui, un petit peu, \u00e7a m'a surpris au point vu des Am\u00e9ricains, j'ai regard\u00e9 hier soir \u00e0 CNN, j'ai lu le New York Times Imansi entrer il peut-on de la visite de pr\u00e9sident Maurer pas compte en Suisse, on voit c'\u00e9tait quelque chose d'extr\u00eamement important, mais quand m\u00eame il y a une certaine nostalgie, l'Europe devra suisse dans les eaux, crise d'otages avec mes grands avec 1979 aussi l'Euro d'\u00c9ric France mourant et mes tubes \u00e9quipes qui ont sorti les otages, mais dans de presse am\u00e9ricaine il y a tr\u00e8s peu de cette histoire prince contre ce qu'on essaye de comprendre, c'est pourquoi monsieur trempe qu'est-ce qui joue maintenant c'est un petit peu de mise en sc\u00e8ne, on voit Djemba obtenait et Demba Ba SARL avec Monsieur where on voit entreprises am\u00e9ricaines, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on dit que Bolton Werba gu\u00e8re, on dit que Monsieur trempe veut pas membre congr\u00e8s et pose des questions, donc pour le moment, je crois, c'est un petit peu, qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:09 > 0:22:30) [91%] : \r\nDaniel Warner justement \u00e0 vous entende, vous parlez effectivement il y avait John Bolton et non pas des n\u00e9gociateurs pour un \u00e9ventuel accord de libre- \u00e9change durant cette r\u00e9union, \u00e0 vous entendre, l'objectif de Donald Trump n'avait pas grand- chose \u00e0 voir si je si je vous comprends bien, avec avec des n\u00e9gociations \u00e9conomiques mais c'\u00e9tait bien \u00e0 la crise en Iran, qui \u00e9tait au centre de cette rencontre et la raison pour laquelle Donald Trump a invit\u00e9 o\u00f9 les Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:31 > 0:23:23) [83%] : \r\nOui exactement \u00e0 bon c'\u00e9tait une ce prise gravitation et rien concret est sorti de Ventoux ou \u00e0 ou arrangement entre ma Suisse et il a eu cette ann\u00e9e pour le libre- \u00e9change et je crois qu'il faut faire attention parce que, dans de presse am\u00e9ricaine, maintenant on parle tout le temps de guerre contre Iran et \u00e0 perdre fait quoi Jean d'Arc quand m\u00eame sur telle m\u00e9moire de Gao foule tranquille dans les ann\u00e9es 60 quand on a dit que David Kong ont attaqu\u00e9 une am\u00e9ricaine pr\u00e8s de Vietnam alors maintenant on dit il y a des photos des missiles dans les bateaux iranienne dans d'on n'est pas s\u00fbr si c'est vrai, on a vu qu'ils ont retir\u00e9 certaines Dahab d\u00e9ploiement am\u00e9ricaine de Bagdad et dit coh\u00e9rent, on va attaquer les \u00c9tats-Unis alors est-ce que c'est vrai ou pas, c'est le congr\u00e8s qui va poser des questions, mais on sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:23 > 0:23:51) [90%] : \r\nEn effet, Daniel Warner cette cette visite elle intervient \u00e0 un moment o\u00f9 le le le la la tension en tout cas est extr\u00eame entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, avec aussi la tension \u00e0 l'int\u00e9rieur du gouvernement am\u00e9ricain, est ce que les \u00c9tats-Unis pourraient avoir besoin de de la Suisse, qui je le rappelle, en repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran de depuis 40 ans, depuis 1979 est ce que Donald Trump pourrait avoir besoin de la Suisse, peut-\u00eatre pour apaiser les tensions, pour faire passer des messages ou c'est pr\u00e9tentieux de, de, de, de penser \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:51 > 0:24:50) [81%] : \r\nNon, c'est pas pr\u00e9tentieux, mais je vais donner un autre sc\u00e9nario, si vous me permettez, supposons que trompe dit je reste perdre les zones d'action en 2020 la meilleure fa\u00e7on de gagner d'\u00eatre pr\u00e9sident, c'est d'avoir une guerre ou une tension militaire parce que comme \u00e7a, de peuple am\u00e9ricain vont voter pour moi parce que moi j'ai l'exp\u00e9rience tancer cette \u00e0 Sion, alors oui, il y a m\u00eame une film qui se perd web de drogue cible, dire que le pr\u00e9sident cr\u00e9er une Sion de tension parce que comme \u00e7a, il est plus propice maire alors moment moi j'ai prennent preuve ils sont tellement au gr\u00e9 dit on n'a pas, preuve que vraiment Iran cherche sa voie, des tensions, pour le moment, c'est surtout les Am\u00e9ricaines qui, dit-on, ne sera agress\u00e9 par l'Iran, on Monsieur Bolton a m\u00eame fait comprendre que les Am\u00e9ricaines va envoyer 100 ou 20000 troupes alors les am\u00e8ne les militaires d\u00e9s attention mais quand m\u00eame, c'est les Am\u00e9ricaines, qui cr\u00e9e une certaine tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:50 > 0:25:21) [91%] : \r\nMais vous avez raison, c'est assez flou, le New York Times citait aussi Donald Trump, qui disait de son c\u00f4t\u00e9 qu'il ne veut pas de, de, d'une guerre avec l'Iran, je l\u00e0 la Suisse dans dans tout \u00e7a, est ce qu'elle a les capacit\u00e9s, la possibilit\u00e9 de jouer un r\u00f4le parce que oui, \u00e7a fait 40 ans qu'on repr\u00e9sente les \u00c9tats-Unis mais c'est parfois simplement un r\u00f4le de de de bo\u00eetes aux lettres, est ce que, vraiment, on a la capacit\u00e9, la diplomatie suisse et est-ce que c'est ce qu'on peut nous demander de passer des messages, pourquoi pas au pr\u00e9sident Rohani est-ce qu'il va y avoir des suites dans ce sens l\u00e0, selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:21 > 0:26:06) [86%] : \r\nOui, on peut toujours enfin pourra tourner trompe toujours passer des messages, vous avez raison mais il faut pas croire qu'il y a pas des autres pays, ou m\u00eame entre les Am\u00e9ricaines et des Iraniennes et \u00e0 ce qu'on a parl\u00e9 Bakhsh non je crois que quand m\u00eame il y a des discussions maintenant et certainement des pays europ\u00e9ennes qui ont continu\u00e9 d'avoir l'arrangement avec des des des choses nucl\u00e9aire avec ou l'Iran, ils vont dire \u00e0 monsieur trempe il faut pas Hawa\u00ef parce que nous sommes pas derri\u00e8re vous, vis-\u00e0-vis de ces tensions, mais je crois toujours que la Suisse endroit on va jouer son retour au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l\u00e0- aussi, mais est-ce que vraiment la trempe \u00e9coute le d\u00e9ploiement si hier, on a parl\u00e9 des choses \u00e9conomiques mais monsieur 30 n'est pas que comme qui est tr\u00e8s fin dans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:07 > 0:26:41) [92%] : \r\nQuoi qu'il en soit, on entend bien, avec ce que vous dites et puis c'est vrai et ce qui ressort \u00e0 la lecture de la presse ce matin o\u00f9 tout, tout le monde n'a pas un petit peu le la, la, le m\u00eame avis sur ce qui s'est pass\u00e9 hier, on sent que c'est encore assez flou, mais est-ce qu'on peut dire que, quoi qu'il en soit, cette rencontre est une bonne chose, rencontre entre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Donald Trump pendant 40 minutes, on sait que c'est aussi comme \u00e7a que se cr\u00e9e parfois se d\u00e9bloque des situations en tout cas on cr\u00e9e en 1er un 1er rapport il y a aussi ce nouvel ambassadeur \u00e0 Washington pour la Suisse Jacques Pete qui va, qui va arriver, est ce que \u00e7a peut tout \u00e7a peut peut changer un petit peu le le la la dynamique des relations entre Berne et Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:41 > 0:27:02) [85%] : \r\nOui, c'est une bonne question, moi je esp\u00e8re que oui donc Jacques Pilou, c'est quelqu'un qui a beaucoup d'exp\u00e9rience dans les n\u00e9gociations, mais moi j'attends toujours qu'il y en a pas ceux, heure am\u00e9ricaine \u00e0 Gen\u00e8ve, donc, pour, au moment, on dit c'est le congr\u00e8s qui le bloque, mais c'est quand m\u00eame un petit peu triste que \u00e7a fait presque 2 ans qu'on n'a pas d'impasse d'heure am\u00e9ricaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:02 > 0:27:18) [94%] : \r\nCe qui remet un petit peu peut-\u00eatre les les choses en place merci en tout cas, Daniel Warner de nous avoir donn\u00e9 votre, votre avis sur cette rencontre hier entre Donald Trump rencontre surprise entre Donald Trump et Ueli Maurer, je rappelle que vous \u00eates politologue am\u00e9ricano- suisse, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous messieurs merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:18 > 0:27:20) [90%] : \r\nMais ces bandes jaunes et \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:24 > 0:27:53) [89%] : \r\nLa Matinale va partir pour Lucerne maintenant on saura ce dimanche si la fameuse vague verte en tout cas c'est comme \u00e7a qu'on l'a appel\u00e9 se confirme dans le plus grand cantons de Suisse centrale pour le 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales, il reste 2 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au gouvernement de si\u00e8ges et 3 candidats Delphine Gendre bonjour bonjour vraiment parler avec vous, Delphine parmi les 3 candidats, il y a une femme, \u00e9cologiste, elle est bien plac\u00e9e pour faire son entr\u00e9e au gouvernement et par du coup damer le pion \u00e0 un sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:53 > 0:28:19) [92%] : \r\nOui, c'est peu dire, hein, qu'elle a cr\u00e9\u00e9 la surprise le 31 mars lors du 1er tour Korintha B\u00e4rtsch 34 ans, seule femme en lice et jusque-l\u00e0 quasi inconnu, pourtant elle a termin\u00e9 loin devant le sortant Marcel Schwerzmann cette scientifique a r\u00e9ussi \u00e0 bousculer les pronostics dans un canton r\u00e9put\u00e9 conservateur, o\u00f9 le gouvernement ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9tait 100 pour 100, bourgeois et 100 pourcent masculin, mais visiblement, les vents lui sont favorables, \u00e9coutez ce qu'elle nous disait au soir du 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:19 > 0:28:34) [81%] : \r\nQuand se Canal l'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 une baisse, l'image de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les gens veulent une meilleure politique de protection du climat, mais les Lucernois veulent aussi de donneront une femme une gouvernement et puis enfin, ils veulent de nouveau que les id\u00e9es gauche verte soit repr\u00e9sent\u00e9, ce que l'UNEF pr\u00e9torienne recueillir Bill.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:34 > 0:28:43) [92%] : \r\nLes Lucernois veulent une femme de gauche, c'est ce qu'elle disait, en tout cas au sort du du 1er tour, Delphine, vous diriez que cette analyse va se confirmer pour le 2\u00e8me tour dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:43 > 0:29:04) [91%] : \r\nOui, c'est bien possible, les socialistes ont retir\u00e9 leur candidat pour faire bloc derri\u00e8re elle Korintha B\u00e4rtsch convint aussi une partie de l'\u00e9lectorat f\u00e9minin quant \u00e0 ses adversaires, les 2 conseillers d'\u00c9tat sortants, Marcel Schwerzmann et Paul Winiker h\u00e9 bien ils la prennent tr\u00e8s au s\u00e9rieux et il regrette que la campagne a \u00e9t\u00e9 biais\u00e9 par les th\u00e9matiques climatiques et f\u00e9ministe, Paul Winiker, conseiller d'\u00c9tat UDC sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:04 > 0:29:30) [91%] : \r\nOn a discut\u00e9 pratiquement que le climat, mais on n'a pas discut\u00e9 le succ\u00e8s du canton de Lucerne, on n'a pas discut\u00e9 le succ\u00e8s de l'\u00e9conomie, on Suisse c'est un peu bizarre parce que quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, on parle du travail de de l'\u00e9conomie et chez nous c'est c'est pas n\u00e9cessaire de parler 2 \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s importants, \u00e7a m'\u00e9tonne un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:30 > 0:29:32) [83%] : \r\nEt c'est \u00e0 votre d\u00e9savantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:33 > 0:29:50) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait parce que comme un membre du du gouvernement, on est quand m\u00eame responsable pour la situation existante et la situation existante, tr\u00e8s tr\u00e8s bonne au point de vue \u00e9conomie mais c'est \u00e7a, \u00e7a 500 on ne discute pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:50 > 0:29:58) [89%] : \r\nOui, chez nous, l'\u00e9conomie et l'emploi, ce n'est pas sans th\u00e8me, on entend r\u00e9guli\u00e8rement ce reproche \u00e0 droite, Delphine, d'ailleurs on l'a, on l'avait entendu au lendemain des \u00e9lections \u00e0 Z\u00fcrich \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:59 > 0:30:15) [94%] : \r\nOui, absolument, c'est la m\u00eame rh\u00e9torique, m\u00eame si l'UDC lucernoise fait moins figure de locomotive qu'\u00e0 Z\u00fcrich, il n'y a pas la m\u00eame remise en question \u00e0 Lucerne, la premi\u00e8re force politique c'est le PDC le parti du centre n'a pas voulu se mouiller pour ce 2\u00e8me tour \u00e9coutez Marcel Schwarzman le candidat ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:15 > 0:30:39) [90%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 parce que cette ann\u00e9e, le PDC a cit\u00e9 en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de laisser le libre choix de vote \u00e0 ses \u00e9lecteurs, \u00e7a veut dire qu'il ne soutient aucun des 3 candidats au prix fort Fearson naturellement son droit il y a 4 ans, le PDC s'\u00e9tait engag\u00e9 en faveur de la candidate de la gauche, nous en prenons acte saute sur cr\u00e9neau Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:39 > 0:30:46) [92%] : \r\nLe PDC qui ne s'engage pas clairement, on l'entend pour la candidate verte, ni pour le camp bourgeois Delphine qu'est ce qu'il faut comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:46 > 0:31:05) [94%] : \r\nBien que le PDC n'arrive pas \u00e0 choisir entre la continuit\u00e9 un gouvernement bourgeois et masculin et la concordance avec l'entr\u00e9e d'une force de gauche pourtant \u00e0 en croire les r\u00e9sultats du 1er tour et les Lucernois, eux, ont envie d'changement : il ne faut pas oublier non plus la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 men\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tr\u00e8s critiqu\u00e9e et elle p\u00e8se dans le bilan des 2 sortants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:05 > 0:31:29) [90%] : \r\nEn tout cas le r\u00e9sultat de ce 2\u00e8me tour c'est dimanche, et ce sera \u00e0 suivre dans notre \u00e9mission sp\u00e9ciale, je vous rappelle qu'on vote ce week- end, \u00e9missions sp\u00e9ciales radio t\u00e9l\u00e9 \u00e9galement sur RTS info \u00e0 suivre donc sur nos antennes, merci beaucoup, Delphine Gendre \u00e0 7 heures 27 on va partir en Italie pour signature, on retrouve notre correspondant \u00e0 Rome, l'Italie, des divergences compl\u00e9mentaires \u00c9ric Joseph c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:30 > 0:33:09) [91%] : \r\nOui, durant la guerre froide, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Aldo Moro avait invent\u00e9 une formule pour r\u00e9sumer la volont\u00e9 de se rapprocher des communistes, sans toutefois ne jamais se fondre dans une alliance, il avait parl\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir, je cite, des convergences parall\u00e8les dans une Italie qui a toujours su imaginer des solutions politiques originales, le gouvernement de Giuseppe a lui aussi invent\u00e9 de fait un autre oxymore celui des divergences compl\u00e9mentaires, il y a en effet pas un jour o\u00f9 les 2 alli\u00e9s de la majorit\u00e9, la Ligue et les 5 \u00e9toiles ne ne se divise, ne s'insultent sur tous les sujets, l'\u00e9conomie, la politique \u00e9trang\u00e8re, la fiscalit\u00e9 et j'en passe, depuis longtemps, cet attelage aurait d\u00fb exploser et pourtant le gouvernement des populistes et des souverainistes tiens alors d'o\u00f9 vient ce miracle l'int\u00e9r\u00eat commun d'\u00eatre au pouvoir, bien s\u00fbr, la faiblesse de l'opposition aussi, mais surtout, ces divergences sont compl\u00e9mentaires parce qu'elle permet \u00e0 la Ligue et aux 5 \u00e9toiles d'occuper presque tout l'espace politique, celui de la majorit\u00e9 et de l'opposition quand Matteo Salvini, m\u00e8ne une politique de fermet\u00e9 face aux migrants, les 5 \u00e9toiles le critique quand les 5 \u00e9toiles introduisent le revenu de citoyennet\u00e9 Matteo Salvini, dit qu'il ne le voulait par mais il a d\u00fb faire des concessions, tour \u00e0 tour, les 2 parties assume ainsi le r\u00f4le d'opposition par rapport aux mesures gouvernementales et au bout d'un an du de pouvoir, le gouvernement comptait est ainsi encore soutenu par une majorit\u00e9 d'Italiens quand les 5 \u00e9toiles baisse dans les sondages, c'est la ligue qui monte et vice versa, dans ce contexte, l'enjeu principal des europ\u00e9ennes du 26 mai sera de voir si cette strat\u00e9gie des divergences compl\u00e9mentaire \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'avantages \u00e0 l'un ou \u00e0 l'autre des 2 partenaires gouvernementaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:09 > 0:33:27) [90%] : \r\n\u00c9ric Joseph, pour ce commentaire que vous pouvez retrouver sur notre site internet RTS Point CH barres oblique signature merci beaucoup \u00c9ric \u00e0 7 heures 29 Ludovic Rocchi m'a rejoint, bonjour Ludovic bonjour Romaine, ce matin, vous recevez C\u00e9lia sapart, C\u00e9lia sapart les climatologue et glaciologue et elle est d'origine neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:27 > 0:34:03) [90%] : \r\nOui enfin du Val-de-Travers, cette chercheuse poss\u00e8de un CV \u00e0 vous donner le vertige Romaine \u00e9tude au Royaume-Uni, en France, aux \u00c9tats-Unis, aux Pays-Bas, en Belgique, C\u00e9lia sapart a surtout particip\u00e9 \u00e0 plusieurs exp\u00e9ditions polaires et d\u00e9velopper une m\u00e9thode de mesure et de datation des gaz \u00e0 effet de serre alors cette chercheuse d\u00e9sormais bas\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles est une Bulgarie that rises passionn\u00e9e, elle va notamment nous expliquer que si la neige est ici en mai, c'est bien parce que tout l\u00e0- haut au p\u00f4le Nord, \u00e7a ne va plus du tout, alors on met nos Bonnet romaine et on la retrouve tutsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:03 > 0:34:07) [95%] : \r\nOui, les explications, ce sera juste apr\u00e8s le journal et la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:09 > 0:34:35) [93%] : \r\nEncore un peu de soleil ce matin et puis, les nuages vont gagner du terrain, les pluies arriveront cet apr\u00e8s- midi avec des averses, surtout en montagne, c\u00f4t\u00e9 mercure 2 \u00e0 5 degr\u00e9s ce matin 16 cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 20 en Valais, avec un l\u00e9ger Fun sachez encore que ce week- end, le ciel sera changeant passablement de nuages quelques \u00e9claircies par moments en pleine et puis des pluies intermittentes dans l'apr\u00e8s- midi il fera 16 degr\u00e9s maximum 19 va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:37 > 0:34:41) [83%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre le il est 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:43 > 0:36:38) [93%] : \r\nL'essentiel de l'info Marielle savoir et rencontre historique hier dans le bureau ovale entre Ueli Maurer et Donald Trump, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et son homologue am\u00e9ricain ont notamment abord\u00e9 le r\u00f4le diplomatique de la Suisse dans la crise avec l'Iran, mais leurs discussions sont rest\u00e9s confidentiels, un peu plus tard dans la soir\u00e9e, Donald Trump a pr\u00e9sent\u00e9 son nouveau projet de politique migratoire, il promet un syst\u00e8me fond\u00e9 sur le m\u00e9rite, qui int\u00e8gre beaucoup plus de travailleurs hautement qualifi\u00e9s, les immigrants devront aussi passer un test d'\u00e9ducation civique Alpiq concr\u00e9tise son d\u00e9sengagement strat\u00e9gique du charbon, le producteur et fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 argovien avant ces 2 centrales en R\u00e9publique tch\u00e8que, montant de la transaction : 310 millions de francs suisses l'autorit\u00e9s tch\u00e8que de la concurrence doit encore approuver cette session : pas question d'interdire les vols de courte distance \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, renoncer aux liaisons Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich ou Z\u00fcrich Lugano ne permettrait pas de lutter efficacement contre le r\u00e9chauffement climatique, il rejette de motions en ce sens d\u00e9pos\u00e9e par la gauche, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne participent \u00e0 une m\u00e9diation en Norv\u00e8ge objectif r\u00e9soudre la crise qui ravage leur pays mais, selon leur leader Juan Guaido aucune r\u00e9elle n\u00e9gociation n'est en cours avec le gouvernement socialiste de Nicolas Maduro la Pologne renforce sa l\u00e9gislation contre les actes p\u00e9dophiles les peines seront plus lourde et la prescription sera supprim\u00e9e pour les cas les plus graves, une d\u00e9cision li\u00e9e \u00e0 un documentaire sur la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise catholique polonaise, sa diffusion a provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable onde de choc dans le pays en tennis Roger Federer se qualifie pour les quarts de finale du Masters 1000 de Rome gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire sur le fil hier contre le croate Borna Coric, il affronte aujourd'hui le Grec Stefanos Tsitsipas et puis, lui, s'est qualifi\u00e9 pour la finale de l'Eurovision et ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 \u00e0 un repr\u00e9sentant de la Suisse depuis 5 ans, le Bernois Luca H\u00e4nni tentera de l'emporter samedi \u00e0 Tel-Aviv avec sa chanson Seagate mis il sera face \u00e0 25 autres candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:43 > 0:37:01) [94%] : \r\nAu moment de prendre sa retraite, Vincent a une id\u00e9e originale, faire un grand voyage \u00e0 v\u00e9lo sans destination pr\u00e9cise pour remettre en mains propres, des lettres manuscrites de la Bretagne et la Suisse, suivez son incroyable p\u00e9riple tant Passe-moi les jumelles ce soir sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:04 > 0:37:12) [95%] : \r\n\u00e0 7 heures 32 on retrouve C\u00e9lia sapart les glaciologue d'origine neuch\u00e2teloise entre 2 exp\u00e9ditions en Arctique, elle est l\u00e0 pour nous Ludovic Rocchi c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:12 > 0:37:14) [94%] : \r\nBonjour, C\u00e9lia sapart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:16 > 0:37:40) [92%] : \r\nBonjour, alors on vous accueille en Direct de Bruxelles avec un tout petit d\u00e9calage satellitaire, merci d'\u00eatre l\u00e0, hein, Bruxelles est d\u00e9sormais votre base vous vous \u00eates chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles alors avant d'aborder ce qui me fait peur \u00e0 tout \u00e7a, le le r\u00e9chauffement climatique, j'ai, j'ai envie de vous demander d'o\u00f9 vous est venue cette passion pour les glaces \u00e9ternelles, m\u00eame si elles sont un peu moins \u00e9ternel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:42 > 0:38:05) [91%] : \r\nJe pense qu'en venant dans une r\u00e9gion comme acquise qu'comprenne la Sib\u00e9rie suisse ma passion pour les glaces est venue assez naturellement dans mon enfance et j'ai eu la chance aussi de d\u00e9couvrir le film du monde du silence toutes les aventures de Cousteau, qui a, qui est parti avec sa Calypso dans les glaces et donc c'est vraiment d\u00e8s mon enfance que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 cette passion pour le les voyages pour le pour les oc\u00e9ans et pour le Grand Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:05 > 0:38:24) [88%] : \r\nEst ce que vous le dites \u00e0 vous venez de la de la Sib\u00e9rie, de la Suisse, enfin, et le Val-de-Travers, vous savez que ce qui a fait la fortune de votre r\u00e9gion 19\u00e8me c'est, c'est c'est la glace les glaci\u00e8res naturel du Val-de-Travers on mettait la glace dans des trains qui partait \u00e0 Paris pour pour boire l'absinthe \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:24 > 0:38:26) [81%] : \r\nPour voir l'absinthe, effectivement je tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:27 > 0:38:28) [66%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:29 > 0:38:38) [93%] : \r\nEt donc, avait fait effectivement et il reste encore une glaci\u00e8re en tout cas dans la r\u00e9gion, qui n'est pas facile \u00e0 trouver, mais nous avons encore un petit peu de glace qui reste au Val-de-Travers aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:38 > 0:38:57) [91%] : \r\nAlors bon, vos recherches scientifiques redressement s\u00e9rieux vous ont amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper une m\u00e9thode qui, non seulement \u00e0 affine la la mesure des des gaz \u00e0 effet de serre, mais surtout permet de les dater et si j'ai bien compris, vous vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que d\u00e9j\u00e0 les Romains ont particip\u00e9 au r\u00e9chauffement climatique, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:59 > 0:39:20) [93%] : \r\nOui en fait c'est pas vraiment une m\u00e9thode qui permet de dater les gaz \u00e0 effet de serre, c'est une m\u00e9thode qui permet de d\u00e9terminer comment ces gaz \u00e0 effet de serre sont \u00e9mis donc par, par exemple, de savoir si les gaz \u00e0 effet de serre, enfin les \u00e9missions \u00e0 un certain moment, elle venait plut\u00f4t de la combustion, donc des feux de for\u00eat, ou plut\u00f4t des mar\u00e9cages ou plut\u00f4t de la m\u00e9tallurgie, ce qui \u00e9tait le cas \u00e0 l'\u00e9poque romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:20 > 0:39:37) [94%] : \r\nMais est-ce qu'il est encore temps est-ce que c'est utile d'affiner la la mesure de de finir de constater l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts alors qu'en fait on l'a compris, je crois, et maintenant il s'agit surtout de d'arr\u00eater ce ce r\u00e9chauffement et qui est accentu\u00e9 dans dans l'Arctique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:39 > 0:40:23) [93%] : \r\nMais le diagnostic est quelque chose est d'absolument essentiel et c'est vraiment tr\u00e8s important aujourd'hui de comprendre quelles sont les sources \u00e0 effet de serre majeur et surtout comment est-ce qu'elles vont \u00e9voluer dans le futur, dans une des raisons pour lesquelles on \u00e9tudie finalement les gaz \u00e0 effet de serre dans le pass\u00e9, donc en mesurant leur concentration et leur leurs emprunts, donc c'est cette mesure sp\u00e9cifique en fait dans nos laboratoires, c'est en fait de comprendre comment les gaz \u00e0 \u00e0 effet de serre \u00e9voluent de mani\u00e8re naturelle d\u00e9j\u00e0 afin de pouvoir pr\u00e9voir comment est-ce qu'ils vont \u00e9voluer dans le futur, dans ce contexte de changement climatique, sachant qu'on a en plus aujourd'hui d'immenses aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 humaine, donc si on veut \u00eatre capable en fait de de reconstruction de de pr\u00e9voir le climat est aussi capable de s'y adapter, il faut absolument comprendre tr\u00e8s en profondeur les cycles des gaz \u00e0 effet de serre donc les \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:23 > 0:40:46) [87%] : \r\nVous qui \u00eates all\u00e9 plusieurs fois sur place alors des exp\u00e9ditions polaires, vous, vous avez constat\u00e9 Les d\u00e9g\u00e2ts vous \u00eates impr\u00e9gn\u00e9 de \u00e7a, mais en m\u00eame temps vous me disiez vous \u00e9tiez assez optimiste sur sur les moyens de de combattre le le r\u00e9chauffement, c'est disons qu'est qu'est vous \u00eates partagez quoi entre le le terrible constat et et en m\u00eame temps vous dire qu'on va y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:40:48 > 0:42:07) [94%] : \r\nEffectivement, je pense que le constat, surtout quand on va dans le Grand Nord, j'ai, j'ai eu la chance de traverser l'oc\u00e9an Arctique et tout, et de voir les la la banquise qui fond de mani\u00e8re extr\u00eamement rapide et tout, c'est vraiment quelque chose d'assez choquant d'y aller, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, on voit des changements qui sont vraiment drastiques, donc \u00e7a c'est vraiment effectivement un constat qui est, qui est assez catastrophique mais, par contre, ce que je vois aussi en notamment en faisant beaucoup d'exercice de vulgarisation en allant dans les \u00e9coles en allant dans les entreprises en allant aussi je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 ce qui se passe au niveau politique, on voit que le changement est vraiment en marche, et je pense qu'on a une r\u00e9elle r\u00e9volution environnementale qui est en train de se faire et quand on voit surtout l'investissement, la motivation des jeunes et aussi \u00e0 quel point ils comprennent le probl\u00e8me et ils ont envie de comprendre, ils ont envie de trouver des solutions, \u00e7a fait 15 ans que je donne des conf\u00e9rences dans les \u00e9coles et l'\u00e9volution est absolument incroyable, et donc \u00e7a, \u00e7a me donne confiance en l'avenir et \u00e7a me donne confiance sur le fait que je pense qu'il y a vraiment quelque chose qui est en train de se faire aussi au niveau politique on entend parfois des discours disant tr\u00e8s catastrophiste tr\u00e8s n\u00e9gative, en disant avoir de toute fa\u00e7on c'est la fin, il n'y a rien qui se passe, mais c'est que, tout \u00e0 fait faux, je pense qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui sont en train de se passer, mais aujourd'hui, le probl\u00e8me c'est l'urgence de la probl\u00e9matique et il faut vraiment que les choses se passent de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide et malheureusement les les machines politiques sont relativement lente, donc l\u00e0 il y a un peu un probl\u00e8me et je pense qu'en investissant aussi dans la recherche dans l'innovation, il y a beaucoup de choses qui vont qui vont, qui font se produire et qui vont \u00eatre tr\u00e8s positifs dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:07 > 0:42:56) [91%] : \r\nAlors vous l'avez dit, vous allez beaucoup dans les \u00e9coles, si, si vous \u00eates d'accord, on va s'arr\u00eater sur 2 \u00e9l\u00e8ves en particulier, \u00e0 commencer par l'\u00e9l\u00e8ve Poutine acteur majeur, hein, dans l'Arctique, le mois dernier il monnaie le le traditionnel forum sommet international de l'Arctique, o\u00f9 il a, il a confirm\u00e9 la la la ru\u00e9e sur le nord de la Russie, qui veut investir massivement militairement, \u00e9conomiquement, il y a, il y a, notamment, de l'exploitation de gaz liquide la la la grande voix du Maritima du du Nord-Est et puis en m\u00eame temps il constatait lui- m\u00eame, il a insist\u00e9 pour dire que \u00e7a serait sauf 4 fois plus vite dans l'Arctique et en Russie 2 fois et demi plus vite que dans le reste du monde, donc vous vous dites quoi, qu'on peut compter sur les Russes pour lutter conte le r\u00e9chauffement oui sont d'abord int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 aller prendre le gaz d\u00e9ployer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:58 > 0:44:50) [90%] : \r\nMais quand quand quand je vois les les projets qui qui sont mis en avant et qui ont \u00e9t\u00e9 mis en avant si durant le le forum de l'Arctique, le mois dernier, je pense qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de soucis \u00e0 se faire mais j'ai surtout si des grandes questions au niveau de la faisabilit\u00e9 parce qu'en fait, est ce que ce qui va, quand on \u00e9coute les discours politiques ce qu'ils ont l'air d'oublier, c'est que c'est une zone, effectivement, qui subit des, des, des, des toiles et des \u00e9l\u00e9vations temp\u00e9rature r\u00e9chauffement extr\u00eamement important, donc l'Arctique, c'est la zone du monde qui se r\u00e9chauffe le plus vite aujourd'hui, et surtout les zones dont il parle, ce sont des zones de permafrost, donc ce sont ces Jeux qui sont gel\u00e9s, normalement de mani\u00e8re permanente et ses permafrost mais sur la le la terre sur le continent, mais aussi au niveau c\u00f4tiers et donc quand on entend qu'ils ont l'id\u00e9e de d\u00e9velopper, d'immenses zones portuaires tout \u00e0 bord, je me pose la question de la faisabilit\u00e9, notamment du fait que comment est-ce qu'on peut, sur des zones de permafrost qui sont en train compl\u00e8tement de s'\u00e9roder, cr\u00e9er des des ports de cette ampleur et aussi il faut savoir qu'on a d'immenses zones, notamment au niveau de la Sib\u00e9rie orientale, donc des zones c\u00f4ti\u00e8res, qui sont extr\u00eamement peu profonde, voil\u00e0 seulement 10, 20, 30, 50 m\u00e8tres de profondeur au niveau au niveau c\u00f4tiers et donc je me demande comment est-ce qu'on peut imaginer faire passer des grands cargos et aussi une chose importante \u00e0 \u00e0 mettre en avant, c'est quand on dit qu'effectivement ce fameux passage du Nord-Est en eau, donc, qui va de de l'Europe du nord jusqu'au Detroit de B\u00e9ring, en passant par l'Est, donc, en passant par la Sib\u00e9rie, c'est un passage qui effectivement s'ouvre aujourd'hui, mais il reste un passage extr\u00eamement dangereuse et donc je pense que faire passer des cargos avec des combustibles \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans des conditions de glace dans des conditions, on peut avoir des temp\u00eates vraiment extr\u00eame, \u00e7a reste quelque chose d'extr\u00eamement risqu\u00e9 au niveau humain et au niveau environnemental, car si on a des des probl\u00e8mes avec ses cargos et bien ce fioul et va se d\u00e9verser notamment de de sur les c\u00f4tes de ces c\u00f4tes qui sont d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement ab\u00eem\u00e9s donc donc c'est pas il fallait soucis sur ses projets non je pense que, premi\u00e8rement, ce n'est pas \u00e0 faire et je pense que les investissements pour le faire, ce devrait \u00eatre \u00e9norme et j'ai vraiment des doutes sur cette faisabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:50 > 0:45:10) [86%] : \r\nEt puis alors il y a, il y a l'autre \u00e9l\u00e8ve s'\u00e9l\u00e8ve Trump, l\u00e0 il a carr\u00e9ment fait disons mis en \u00e9chec, hein, le le dernier Conseil de l'Arctique et qui a p\u00e8re gouvernementales, c'\u00e9tait au d\u00e9but du mois, en refusant que le changement climatique soit soit mis dans la d\u00e9claration finale, \u00e7a, \u00e7a vous inqui\u00e8te beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:13 > 0:45:42) [92%] : \r\nC'est sur ce qu'il fait lui- m\u00eame, \u00e7a m'inqui\u00e8te beaucoup, mais finalement quand je vois la r\u00e9ponse des autres \u00c9tats, notamment de la Commission europ\u00e9enne par rapport \u00e0 ces agissements, je pense qu'en fait, il a aussi jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare et il a aussi entra\u00een\u00e9 d'\u00e9normes r\u00e9action et une \u00e9norme prise de conscience, mais aussi du du grand public, mais des, des, des, des politiques autour de tout \u00e7a, donc je pense que finalement il y a des choses positives qui vont sortir de \u00e7a, mais effectivement ce qu'il fait lui- m\u00eame quelque chose de, de, d'\u00e9videmment dramatique pour le r\u00e9chauffement climatique et puis c'est pour la lutte conter r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:42 > 0:46:02) [92%] : \r\nEt puis alors il y a le r\u00f4le de la Suisse qui, qui est d'ailleurs bon maintenant ce Conseil de l'Arctique a aussi une initiative qui vient d'\u00eatre lanc\u00e9e ici l'initiative dite pour les glaciers, j'imagine que vous la soutenez mais l'objectif est tr\u00e8s ambitieux, \u00e7a fait plus de de d'\u00e9nergies fossiles d'ici 2050, \u00e7a vous \u00e7a vous semble faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:46:04 > 0:46:53) [92%] : \r\nJe pense que c'est faisable si on prend vraiment tous les diff\u00e9rents acteurs de la probl\u00e9matique tous ensemble, donc c'est vraiment une, quelque chose qui doit se passer de mani\u00e8re tr\u00e8s collective et je pense qu'il a, il faut, il faut vraiment pour arriver \u00e0 un but pareil, il faut vraiment aller au niveau de la d\u00e9cision politique au niveau du collectif au niveau de la population et il faut vraiment aussi essayer de faire changer les mentalit\u00e9s, notamment sur la consommation, et notamment sur la la relocalisation de la consommation et de la production car, finalement, en Suisse, on les \u00e9missions en dessus de la Suisse, donc si une bulle par- dessus la Suisse, elles ne sont pas si gigantesque \u00e7a on entend souvent des Suisses, dire oui mais non, nous on est un tout petit pays ce qu'on fait, c'est pas si important que \u00e7a, mais faut pas oublier que la Suisse, elle aimait \u00e9norm\u00e9ment de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment du fait de tous les accords de libre- \u00e9change et donc ces, ces \u00e9missions sont tr\u00e8s importantes \u00e9galement, donc il faut absolument travailler sur \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:54 > 0:46:55) [91%] : \r\nMerci, C\u00e9lia sapart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:00 > 0:47:25) [91%] : \r\nLa Matinale C\u00e9lia sapart, vous \u00eates notre invit\u00e9 en Direct de Bruxelles, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure, nous passerons or vu la la presse du jour, mais \u00e0 7 heures 42 c'est l'heure de la chronique Culture votre chronique Culture bonjour Anne-Laure Gannac Argent Roman et vous allez nous parler d'un d'un \u00e9v\u00e9nement que bon beaucoup aiment critiquer et qu'on regarde parfois un peu honteusement qui fait le base souvent, vous allez nous parler de l'Eurovision, Anne-Laure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:25 > 0:48:10) [91%] : \r\nEh oui, dont on peut se demander ce que c'est, un temps, la nature de l'\u00e9v\u00e9nement est r\u00e9guli\u00e8rement troubl\u00e9 par ce qui se joue en coulisse cette ann\u00e9e tout particuli\u00e8rement un nombre d'artistes ont appel\u00e9 \u00e0 son boycott pour d\u00e9noncer la politique d'Isra\u00ebl la campagne promotionnelle de l'\u00e9v\u00e9nement, montrant des images de J\u00e9rusalem a pris des allures de propagande qui n'ont rien arrang\u00e9, on peut aussi \u00e9voquer les scandales nationaux un autour des candidats en Italie autour du rappeur italo- \u00c9gyptien dont Matteo Salvini s'est demand\u00e9 le temps d'un tweet s'il \u00e9tait bien repr\u00e9sentatifs de la culture italienne ou en France autour du concurrent Bilal Hassani qui ajoute \u00e0 son nom arabe, une identit\u00e9 Queer ce qui lui a valu pas mal de menaces de mort, il y a donc de quoi s'interroger c'est quoi l'Eurovision de la musique, de la politique ou le th\u00e9\u00e2tre de nos hyst\u00e9rie contemporaine on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:10 > 0:48:14) [82%] : \r\nC'est d\u00e9crit comme \u00e7a, Anne-Laure on est, on est loin d'un banal t\u00e9l\u00e9- crochet, ce qu'il devait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:14 > 0:48:24) [92%] : \r\nPourtant \u00e0 l'origine, on rappelle que l'Eurovision est une invention suisse en au m\u00eame titre que le velcro de ou le cellophane autant de cr\u00e9ation tout \u00e0 fait inoffensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:24 > 0:48:28) [77%] : \r\nSylvain, on le d\u00e9couvre un peu dans ce c'est vrai Bruxelles appr\u00e9cieront les r\u00e9visions et il serait quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:28 > 0:48:53) [88%] : \r\nMais oui, et puis donc ce sont des cr\u00e9ations inoffensive, alors peut-\u00eatre \u00e0 l'exception du cellophane, hein, \u00e7a peut rendre fou, mais qui ont chang\u00e9, vous avez quand \u00e7a colle que ou et \u00e7a fait oui, mais qui ont chang\u00e9 la vie de l'individu moderne alors les mauvaises langues vont vous dire que l'Eurovision peu moins changer la vie que la vue \u00e0 force de rayons multicolores et de costumes qui font regretter de ne pas avoir investi dans le march\u00e9 de la paillette d\u00e8s les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:53 > 0:48:57) [92%] : \r\nEst ce que vous voulez dire, c'est que l'Eurovision, c'est un spectacle un peu kitsch voire ringard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:57 > 0:50:07) [91%] : \r\nAlors kitsch sans nul doute mais allez dire \u00e0 Jeff Koons se Pierre et Gilles ou ou Moura Khamis que le kitsch et ringard, vous voulez ferait bien pouffer ceci dit font-ils vraiment du kitsch avec leurs Oeuvres inabordables a une caract\u00e9ristique du Kit n'est-il pas son accessibilit\u00e9, auquel cas l'Eurovision, h\u00e9 bien c'est le kitsch authentique, si j'ose l'oxymore parce que le kitsch, c'est quoi, h\u00e9 bien c'est la surcharge des formes, des couleurs, le brassage des cultures et des genres et \u00e0 ce titre, h\u00e9 bien un produit typique de l'industrie culturelle mondialis\u00e9 ou comme on le voit dans l'Eurovision les singularit\u00e9s culturelles ou sexuelles peuvent d'autant mieux s'exprimer, qu'elles se fondent dans une sc\u00e9nographie qui nous situe \u00e0 la fois partout et nulle part et dans des rythmes pop capable de s\u00e9duire tout le monde car ne s'adressant \u00e0 personne, bref, par sa fa\u00e7on comme \u00e7a d'entrem\u00ealer les enjeux soci\u00e9taux et g\u00e9opolitiques de se doter des apparences de grande f\u00eate universelle est ouverte \u00e0 toutes les diff\u00e9rences, mais tout en \u00e9tant le th\u00e9\u00e2tre de tensions et de comp\u00e9tition par sa mani\u00e8re aussi d'entre nous d'entretenir chaque ann\u00e9e, le d\u00e9bat autour du bon et du mauvais go\u00fbt, h\u00e9 bien non seulement l'Eurovision n'est pas ringard, mais c'est peut-\u00eatre l'\u00e9v\u00e9nement culturel vou\u00e9 \u00e0 une \u00e9ternelle contemporan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:07 > 0:50:45) [88%] : \r\nEn tout cas la finale Anne-Laure c'est demain, \u00e7a vous pla\u00eet, vous allez la regarder alors mais bien s\u00fbr, en tout cas les femelles Romaine, mais, mais, pour vous savez, moi je suis ouverte, hein, je connais m\u00eame j'en connais m\u00eame qui sont all\u00e9s \u00e0 des finale de l'Eurovision, donc voil\u00e0 ce sera \u00e0 suivre demain soir en Direct sur RTS de la RTS hein d\u00e8s 21 heures comment\u00e9es par Jean-Marc Richard qui est sur place et qui sera l'invit\u00e9 demain de la Matinale de M\u00e9tro 7 heures 46 c'est l'heure de la presse, c'est l'heure de Val\u00e9rie Drou Val\u00e9rie, c'est \u00e9videmment l'\u00e9v\u00e9nement dont on a parl\u00e9 aussi ce matin, l'\u00e9v\u00e9nement incontournable, surtout pour la presse al\u00e9manique d'ailleurs la visite \u00e9clair d'o\u00f9 les Maurer \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:50:45 > 0:51:52) [89%] : \r\nLes 2 hommes sont en grande photo sur toutes les unes des quotidiens d'outre- Sarine le Blick, s'exclame Donald Trump The Town Accord de libre- \u00e9change avec la Suisse, il a propos\u00e9 Iton \u00e0 2 conditions : il doit profiter aux 2 parties et il faut aller plus vite que l'Union europ\u00e9enne plus mesur\u00e9 le Tages-Anzeiger dit que les chances de conclusion d'un accord libre- \u00e9change ont augment\u00e9, il s'est mont\u00e9 montr\u00e9 tr\u00e8s ouvert, a dit Ueli Maurer, 2 hommes en tout cas, commente la Luzerner Gauer Zeitung qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, un fils de paysan devient une ville d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a donc les Maurer et celui d'un milliardaire de l'autre, mais politiquement, ils veulent la m\u00eame chose de bonnes affaires pour leur pays, les affaires avant la morale, insiste l'\u00e9dito, plusieurs journaux \u00e9voquent aussi l'aspect historique quel conseiller ou conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale rencontr\u00e9 quel pr\u00e9sident et un historien rappelle dans le Tages-Anzeiger que pendant longtemps, c'\u00e9tait impensable que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux voyage c'est un cadavre qui a tout chang\u00e9, dit Sacha Zala celui de John F. Kennedy, il a bien fallu envoyer en Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux obs\u00e8ques une absence aurait \u00e9t\u00e9 plus difficile \u00e0 organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:52 > 0:51:57) [93%] : \r\nDes inqui\u00e9tudes pour l'Europe maintenant, ce sont celles d'Angela Merkel et sauf \u00e0 lire aussi dans la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:57 > 0:52:32) [90%] : \r\nOui, la chanceli\u00e8re allemande est en grande interview dans le Bund la base leur Zeitung et le Tages-Anzeiger une Europe, dit-elle, qui doit se repositionner dans un monde en mutation, les certitudes de l'apr\u00e8s- guerre n'existe plus et elle \u00e9voque aussi la question environnementale, elle est convaincue que l'Europe n'a pas sous- estimer l'urgence climatique l'objectif 2030, de l'union de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 40 pourcent par rapport aux niveaux de 1990 cet objectif est exemplaire, dit-elle, mais les jeunes avec leur manifestation montre qu'il faut, \u00e0 leur avis, une action encore plus d\u00e9cisive et c'est une bonne chose, estime-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:32 > 0:52:40) [90%] : \r\nC\u00e9lia sapart, glaciologue qu'est-ce que vous en pensez quand vous entendez, Angela Merkel, dire que l'Europe n'a pas sous- estimer le l'urgence climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:52:42 > 0:53:01) [94%] : \r\nJe pense que l'Europe n'a pas forc\u00e9ment sous- estim\u00e9 les objectifs, mais elle a sans doute sous- estim\u00e9 la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle il faut r\u00e9agir parce que c'est aujourd'hui nous vivons vraiment dans un dans un \u00e9tat d'urgence, par rapport \u00e0 l'environnement et donc je pense qu'il a vraiment beaucoup de choses qui doivent se faire, et tr\u00e8s rapidement et c'est \u00e7a le probl\u00e8me principal, mais je pense que les prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes vont jouer un r\u00f4le r\u00f4le-cl\u00e9 dans dans ce dans ce contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:01 > 0:53:15) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire que vous pensez que les, les, les Verts, les \u00e9cologistes alors s'appelle pas tous pareil selon les les pays vont remporter vont surfer sur cette cette vague verte, comme on l'appelle, ou en tout cas sur les les inqui\u00e9tudes par rapport \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:53:17 > 0:53:45) [88%] : \r\nJe pense que c'est pas forc\u00e9ment une vague verte parce qu'il faut aussi avoir des d'excellentes connaissances on en \u00e9conomie n'ce qui n'est pas mon cas, pour arriver \u00e0 vraiment atteindre ses objectifs, c'est pas, c'est faux : il ne faut pas non plus \u00eatre id\u00e9aliste, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et c'est une probl\u00e9matique qui font vrai c'est pour \u00e7a que les choses vont assez lentement et mais je, je pense que, selon qui vont enfin ceux qui sont des personnes qui vont repr\u00e9senter les diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques \u00e0 la la Commission europ\u00e9enne au niveau du DJ climat \u00e7a va vraiment faire changer les choses assez de mani\u00e8re assez importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:45 > 0:53:55) [93%] : \r\nOn parle encore d'environnement toujours dans la presse, C\u00e9lia sapart ce matin avec cette affirmation, dans les pages opinions du temps oui, la Banque nationale suisse r\u00e9chauffe massivement le climat Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:53:55 > 0:54:45) [90%] : \r\nElle est sign\u00e9e cette opinion des 2 copr\u00e9sidents de l'association, artisan de la transition, Susana Jourdan et Jacques Mirren invite depuis 2005, cette association a montr\u00e9 dans 2 rapports successifs que via ses actions dans l'industrie des \u00e9nergies fossiles, aux \u00c9tats-Unis, la BNS responsables d'autant d'\u00e9missions de CO2 que la Suisse toute enti\u00e8re, ils r\u00e9pondent en fait \u00e0 une tribune pr\u00e9c\u00e9dent de Jean-Pierre Danthine, ancien vice- pr\u00e9sident de la banque qui remettait en question leur d\u00e9marche, \u00e9voquant des approximations de leurs calculs en fait le point d'achoppement, et la question de savoir qui est responsable de ces \u00e9missions, \u00e0 ce que ce sont les usagers qui prennent la voiture, l'avion utilisent l'\u00e9lectricit\u00e9 ou alors les entreprises impliqu\u00e9es dans l'\u00e9nergie fossile, ou encore les actionnaires et ceux qui financent ces soci\u00e9t\u00e9s pour l'association, il faudrait agir aux 2 extr\u00e9mit\u00e9s en amont pour les financements et en aval, pour les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:45 > 0:55:02) [90%] : \r\nQui est magnifique, c'est qu'on a une sp\u00e9cialiste justement du r\u00e9chauffement climatique de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, C\u00e9lia sapart qui est responsable de ces \u00e9missions, voitures, avions, \u00e9lectricit\u00e9, l\u00e0 on vit dans une p\u00e9riode o\u00f9 prendre l'avion est devenu quasiment honteux, on arrive \u00e0 dire qui est responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:55:04 > 0:55:34) [90%] : \r\nJe pense qu'il faut pas penser en tant que responsabilit\u00e9 il faut plut\u00f4t penser de mani\u00e8re optimiste on prend r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on peut faire, donc moi je j'aime pas trop parler justement, on va dire ou dire aux gens : vous \u00eates responsable, vous ne devez pas faire si vous ne devez pas faire \u00e7a, je pense que ce qui est tr\u00e8s important, c'est de se de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble, de mani\u00e8re collective dont comprenant \u00e9videmment tous les diff\u00e9rents partis dont la population parce que c'est eux qui ont donn\u00e9 des comportements qui vont devoir aussi \u00e9voluer et de r\u00e9fl\u00e9chissent de r\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re collective \u00e0 tout ce qu'on peut faire et de arr\u00eater de penser tout le temps \u00e0 ce qu'on ne peut pas faire c'est d\u00e9culpabilisant mais est tr\u00e8s n\u00e9gatif qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:34 > 0:55:53) [86%] : \r\nLa question, elle est, elle est tr\u00e8s claire madame part parce qu'on si on dit que la Banque nationale suisse est responsable et qu'on regarde o\u00f9 elle doit investir et choisir les Les au fond les industries qui sont le moins polluantes, c'est lesquels est ce qu'il faut faire attention aux industries de voiture, c'est les avions, c'est l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est l'\u00e9nergie fossile, vous diriez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:55:54 > 0:56:06) [92%] : \r\nJe pense que les transports aujourd'hui, c'est un, c'est un probl\u00e8me majeur et c'est une des une des sources de, de, de gaz \u00e0 effet de serre qui continue \u00e0 augmenter alors qu'elle devait \u00eatre en train d'd\u00e9cro\u00eetre, donc \u00e7a c'est sans doute une des directions dans lesquelles il faut aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:06 > 0:56:15) [90%] : \r\nLa sant\u00e9 on parle environnement pensent si l'on parle aussi de sant\u00e9 dans la presse, la sant\u00e9, qui est devenu un nouveau Champ de bataille pour le directeur du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:56:15 > 0:56:44) [93%] : \r\nYves Daccord l'explique dans une interview accord\u00e9e au Journal du Jura, \u00e0 l'issue d'une conf\u00e9rence \u00e0 Tramelan, il explique que 90 pourcent des conflits sont des guerres internes aujourd'hui \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res du pays concern\u00e9, ces conflits qui ont pour but principal de contr\u00f4ler les populations civiles et pour y parvenir, poursuit-il, les bellig\u00e9rants n'h\u00e9site pas \u00e0 s'en prendre aux acteurs humanitaires et \u00e0 ceux de la sant\u00e9 pour les emp\u00eacher de travailler et d'aider l'\u00e9paule pour les populations, comme par exemple en bombardant des h\u00f4pitaux et c'est en \u00e7a que la sant\u00e9, dit-il, est devenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:44 > 0:56:50) [93%] : \r\nUn Champ de bataille et on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec la fascination de l'humain pour les miroirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:56:50 > 0:57:35) [92%] : \r\nOui, souvenez-vous de Narcisse d\u00e9crit par eux vide comme hypnotis\u00e9 par son reflet dans un \u00e9tang, amoureux de son image, il en mourra, elle tentera m\u00eame de se regarder dans les eaux du Styx une fois dans l'au-del\u00e0 alors la Luzerner Zeitung d\u00e9cortique aujourd'hui cette fascination, en \u00e9cho \u00e0 une Exposition \u00e0 Z\u00fcrich sur le miroir dans l'art sous toutes ses formes et le journal joue le jeu jusqu'au bout, la page est partag\u00e9e en 2, alors il y a un article dans la partie sup\u00e9rieure sur le miroir en g\u00e9n\u00e9ral la fascination et la partie inf\u00e9rieure traite elle de l'usage du miroir, dans les films d'horreur quand on ne voit pas son reflet ou quand on voit appara\u00eetre un mort par exemple, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, et la cet article, il est \u00e0 l'envers, donc comme dans un miroir, il faut tourner la pens\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s pervers, c'est tr\u00e8s bien fait, bravo \u00e0 la Luzerner Zeitung \u00e0 sa page Piazza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:36 > 0:57:47) [92%] : \r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie pour la presse, il est 7 heures 53 on est vendredi que on donc on a naturellement Vincent Veillon et votre invit\u00e9, c'est la chronique 120 secondes Vincent c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:47 > 0:57:51) [91%] : \r\n100 20 secondes avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:51 > 0:58:34) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, a donc \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, la rencontre a eu lieu dans un contexte de relations tendues entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, et alors que les \u00e9changes diplomatiques entre les 2 pays transitent par la Suisse depuis presque 40 ans, c'\u00e9tait une surprise, la visite se n'ayant \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 que tr\u00e8s peu de temps auparavant c'\u00e9tait surtout une premi\u00e8re le dernier pr\u00e9sident suisse re\u00e7us dans le bureau ovale \u00e9tait Ren\u00e9 Felber c'\u00e9tait en 92 et c'\u00e9tait en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident du comit\u00e9 des Ministres du Conseil de l'Europe et pas en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on en parle avec vous Franz Wuffli, bonjour, bonjour monsieur, vous faisiez partie de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Washington, vous \u00eates l'un des conseillers diplomatiques de Dolly Maurer, alors je l'ai dit, cette visite, c'\u00e9tait une surprise depuis combien de temps ce qui a \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:58:34 > 0:58:52) [87%] : \r\nAlors c'est mardi oui mardi apr\u00e8s- midi, qu'on est semaine \u00e7a la secr\u00e9taire particuli\u00e8re de monsieur Thuram, elle a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 monsieur mahoraises pour lui ordonner de venir imm\u00e9diatement \u00e0 Washington, c'\u00e9tait un peu chaud, notez, mais on a, on a r\u00e9ussi \u00e0 s'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:52 > 0:58:55) [91%] : \r\nDonc 2 jours \u00e0 l'avance monsieur Maurer n'avait rien de planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:58:55 > 0:59:09) [87%] : \r\nAh si, si, on a du annuler pas mal de rendez- vous, mais surtout on a d\u00fb se se bagarrer pour trouver des des billets d'avion, hein, le vol Direct et puis C\u00e9dric et pour Washington \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 complet, alors on a d\u00fb passer par Rome, vous vous \u00eates chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:59:09 > 0:59:11) [93%] : \r\nVous avez pas utilis\u00e9 un avion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:59:11 > 0:59:14) [83%] : \r\nNon, le Falcon \u00e9tait malheureusement d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:59:14 > 0:59:16) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors, comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:59:16 > 0:59:43) [78%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bien monsieur maori d\u00fb commencer par faire le ring-ce comme tous les dirigeants \u00e9trangers qui sont re\u00e7us par monsieur Charles que celle rink la Brink s vous mettre \u00e0 genoux et embrasse la grosse banque monsieur 30 c'est une tradition que Monsieur Trump a initi\u00e9 apr\u00e8s alors Taylor visite monsieur Macron ann\u00e9e derni\u00e8re oui et puis nous avons fait une petite visite du Westling.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:59:43 > 0:59:47) [84%] : \r\nC'est l'elle l'aile de la Maison Blanche dans laquelle se trouve le fameux bureau ovale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:59:47 > 1:00:04) [84%] : \r\nOui mais Monsieur Trump a montr\u00e9 \u00e0 monsieur Mao plusieurs photos de lui, jeune je, je, et puis il a aussi montr\u00e9 des photos de la foule impressionnante qui \u00e9tait pr\u00e9sent lors de son investiture, et puis il a aussi offert des petits cadeaux \u00e0 Monsieur Mao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:04 > 1:00:09) [83%] : \r\nCes fameux petits cadeaux qui tissent les Liens diplomatiques avec alors qu'est-ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:09 > 1:00:28) [83%] : \r\nAlors il une jolie casquette et puis une petite est biblioth\u00e8que miniatures en bois \u00e0 monter sans m\u00eame, il a dit c'est typique de chez vous, pas tr\u00e8s bien compris et puis on a du enlever les chaussures et on a pu entrer \u00e9tant au volant fesses d'accord et donc la suppression \u00e0 regarder de tr\u00e8s pr\u00e8s, tr\u00e8s excite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:28 > 1:00:30) [80%] : \r\nTa\u00efb a, on imagine bien, c'est peu, le Saint des saints quand m\u00eame pour un dirigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:30 > 1:00:36) [72%] : \r\n\u00e9cran g\u00e9ant la moquette tr\u00e8s douce tr\u00e8fle a fait et vous avez donc poil passe entre les doigts de pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:36 > 1:00:49) [81%] : \r\n\u00e7a fait des frottis comme \u00e7a dans le baril dop\u00e9 forte et dans le dos, vous avez donc parl\u00e9 de l'Iran, j'imagine m\u00eame si monsieur Morin la n'a pas voulu commenter le dossier en d\u00e9clarant sur CNN, je cite, Aitken Nothing, c'est tout, d'ici chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:49 > 1:01:20) [87%] : \r\nBah, il parle tr\u00e8s bien anglais, oui, oui Monsieur Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de monsieur Thuram nous a dit : allez dire aux dirigeants iraniens que les \u00c9tats-Unis vont d\u00e9truire leur pays puis offrir les territoires de l'Iran \u00e0 l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl et qu'est ce que vous avez r\u00e9pondu, on a r\u00e9pondu que c'est vrai, la guerre c'est une solution toujours favorable pour l'\u00e9conomie de nos 2 pays, mais c'est pas toujours la meilleure solution, mais malheureusement Mansier sur sans t\u00e9l\u00e9phone, alors il a pas \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:20 > 1:01:26) [93%] : \r\nD'accord, \u00e7a c'\u00e9tait pour le volet diplomatique dans le volet \u00e9conomique, vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 un potentiel accord de libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:01:26 > 1:01:48) [85%] : \r\nOui, on avait pris avec nous un dossier avec des propositions qu'on a laiss\u00e9 \u00e0 monsieur Thuram sur son bureau, dit exact quitter Task mais on nous a expliqu\u00e9 que, probablement, il va malheureusement par la lire, parce que le temps s'est fait plus qu'une demi- page, \u00e7a oui et puis Monsieur Trump \u00e0 allumer la t\u00e9l\u00e9vision, et nous avons plus pu parler \u00e0 cause du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:48 > 1:01:52) [91%] : \r\nC'\u00e9tait donc la la la fin de l'entretien apr\u00e8s un peu moins de 3 quarts d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:01:52 > 1:02:10) [85%] : \r\nOui monsieur trempe nous a dit \u00eatre Foca haute et puis il a commenc\u00e9 de se d\u00e9shabiller para\u00eet qui regarde toujours Fox News nu assis sur son bureau ou je sais pas, on n'a pas pu rester regardez et puis alors nous sommes partis, et nous avons pris l'avion, heureusement il y avait encore des places dans le vol Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:02:10 > 1:02:17) [95%] : \r\nC'est pour la Syrie, donc si on r\u00e9sume, pr\u00e8s de 20 heures d'avion aller-retour pour une quarantaine de minutes d'entretien, quel bilan vous tirez de s'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:02:17 > 1:02:30) [91%] : \r\nNon, c'est un bilan tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s positif, hein, apr\u00e8s plus de 10 ann\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le 1er succ\u00e8s politique pour Monsieur hein, maintenant il peut prendre sa retraite et c'est en \u00e7a que c'est un bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:02:30 > 1:02:37) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien prendre vous conseiller diplomatique du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je vous remercie pour ce d\u00e9briefing, la visite de les Maurer \u00e0 Washington, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:02:37 > 1:02:41) [84%] : \r\nJe vais aller faire une petite sieste parce que la \u00e9conomique classe United vraiment pas confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:02:43 > 1:02:55) [91%] : \r\n30 souffler merci \u00e0 vous, merci aussi \u00e0 vous, C\u00e9lia sapart d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je rappelle que vous \u00eates glaciologue actuellement \u00e0 \u00e0 Bruxelles mais d'origine ne soit neuch\u00e2telois, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:02:57 > 1:02:59) [92%] : \r\nMerci beaucoup, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous enfin au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:03:01 > 1:03:07) [87%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:12 > 1:03:19) [84%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie suisse FC R Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:19 > 1:03:33) [93%] : \r\nEt prudence si vous circulez sur le contournement nord de Lausanne, des objets jonchent les voies de circulation entre la Bl\u00e9cherette vaine en direction de Vevey et puis sur l'autoroute, Lausanne Gen\u00e8ve on roule en accord\u00e9on entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:33 > 1:03:38) [96%] : \r\nInfo trafic RTS on collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:39 > 1:04:11) [91%] : \r\nTu n'as m\u00e9t\u00e9o de ce jour et du week- end, aujourd'hui encore un peu de soleil ce matin, ensuite les nuages arrivent les averses aussi, surtout en montagne, c\u00f4t\u00e9 mercure 2 \u00e0 5 degr\u00e9s actuellement jusqu'\u00e0 16 cet apr\u00e8s- midi 20 en Valais et puis pour samedi et dimanche, un ciel changeant beaucoup de nuages, quelques \u00e9claircies possibles en plaine et des pluies intermittentes durant l'apr\u00e8s- midi, samedi et dimanche, il ne fera pas plus de 16 degr\u00e9s 19 en Valais la m\u00e9t\u00e9o avec Aur\u00e9lie les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:12 > 1:04:19) [87%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Romaine, on a beaucoup parl\u00e9 d'\u00c9tats-Unis ce matin avec la Suisse o\u00f9 vous allez, parlez-vous, \u00c9tats-Unis, Chine dans tout un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:04:19 > 1:04:46) [92%] : \r\nBah, \u00c9tats-Unis, Chine, qui sont en pleine guerre commerciale, on le sait, mais en fait on va surtout parler des autres, parce qu'apparemment vous savez on dit d'habitude que les guerres commerciales ne font jamais de gagnants bah l\u00e0 en tout cas \u00e0 premi\u00e8re vue, on a l'impression que certaines r\u00e9gions du monde, certains secteurs d'activit\u00e9 semble tirer leur \u00e9pingle du jeu, alors on verra si c'est durable, on verra si d'ailleurs, c'est bien le cas, on va v\u00e9rifier \u00e7a avec notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure C\u00e9dric Tille qui sera en Direct avec nous tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:04:49 > 1:05:13) [92%] : \r\nFoued Boukari d\u00e9sert de campagne pour Donald Trump et sa r\u00e9forme de l'immigration projet fond\u00e9 sur le m\u00e9rite, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui s'est inspir\u00e9, vous l'entendrez du mod\u00e8le canadien, il est accus\u00e9 d'avoir lanc\u00e9 des jeux clandestins dans toute la Suisse, le parrain turc d'une vaste mafia est sous les verrous, un d\u00e9lit, estim\u00e9 \u00e0 20 millions de francs dans ce journal, nous irons aussi \u00e0 Bratislava pour les championnats du monde de hockey sur glace o\u00f9 la Suisse affronte demain la Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:16 > 1:05:39) [95%] : \r\nC'est un moment important de son mandat, Donald Trump, c'est qu'il est attendu au tournant sur le sujet de l'immigration, notamment pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a expos\u00e9 hier soir en projet de refonte de la politique migratoire des \u00c9tats-Unis, la r\u00e9forme pr\u00e9voit un renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res et surtout un syst\u00e8me favorisant la main d'oeuvre qualifi\u00e9e Anouk Henry en quoi consiste sa proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:05:39 > 1:05:57) [91%] : \r\nEh bien favoriser l'arriv\u00e9e d'immigrants qualifi\u00e9s, plut\u00f4t que des demandes d'asile jug\u00e9e fantaisiste par le pr\u00e9sident en se basant sur un syst\u00e8me de points en fonction de leurs atouts au niveau d'\u00e9ducation, offres d'emploi, ils devront \u00eatre financi\u00e8rement ind\u00e9pendant et parler anglais, un mod\u00e8le que Donald Trump dit avoir copi\u00e9 sur le Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:57 > 1:06:05) [91%] : \r\nEt le pr\u00e9sident am\u00e9ricain toujours tenu une ligne tr\u00e8s dure sur l'immigration, alors pourquoi, soudain, se montrer accueillants envers un une partie de ces migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:06:05 > 1:06:32) [93%] : \r\nAlors il faut d'abord pr\u00e9ciser qu'il n'a pas pour autant renonc\u00e9 \u00e0 rendre les fronti\u00e8res totalement imperm\u00e9able, ni \u00e0 son mur \u00e0 la fronti\u00e8re sud mais ce projet est une fa\u00e7on de r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes des milieux \u00e9conomiques et de favoriser la comp\u00e9titivit\u00e9, la politique migratoire de Donald Trump a r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e notamment par la Silicon Valley Vall\u00e9e qui embauche des ing\u00e9nieurs \u00e9trangers alors hier soir, le pr\u00e9sident a affirm\u00e9 que cette discrimination envers les g\u00e9nies et les gens brillants serait r\u00e9solu une fois le projet approuv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:06:32 > 1:06:45) [70%] : \r\nOui, c'est ce que m'Net gen Chine oui, James Crumley Against Brilliance oui oui, elle est mort Wells Wyatt esp\u00e8re allou\u00e9s aux petits qui ce n'pas celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:06:45 > 1:07:01) [94%] : \r\nMais il sera difficile de faire approuver son projet justement qui s'inscrit dans un dossier, vous l'avez dit tr\u00e8s conflictuel, les d\u00e9mocrates donc imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une proposition injuste mais il pourrait aussi faire des d\u00e9\u00e7us chez les r\u00e9publicains, qui milite pour une diminution du nombre de permis attribu\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:07:01 > 1:07:58) [93%] : \r\nLes pr\u00e9cisions d'Anouk Henry Ueli Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier par son homologue am\u00e9ricain, par Donald Trump \u00e0 Washington, l'entrevue a dur\u00e9 40 minutes, il s'agit de la premi\u00e8re visite officielle d'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Maison Blanche, les 2 dirigeants ont \u00e9voqu\u00e9 les relations \u00e9conomiques entre les 2 pays, il a surtout \u00e9t\u00e9 question du mandat de puissance protectrice de la Suisse rempli pour les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran, la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 hier par Donald Trump et et ou Lima, horreur, mais c'est en Norv\u00e8ge que se tient cette semaine une m\u00e9diation pour tenter de r\u00e9soudre la crise des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne sont en ce moment \u00e0 Oslo, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier l'opposant Juan Guaino, tout en soulignant qu'il n'y a pas, pour l'heure de n\u00e9gociations avec le gouvernement de Nicolas Maduro, c'est la 2\u00e8me fois, dit-il, que le gouvernement norv\u00e9gien invite des repr\u00e9sentants des 2 camps, la Suisse avait aussi propos\u00e9 ses services, mais le choix de la Norv\u00e8ge n'\u00e9tonne pas Ren\u00e9 chevaux qu'professeur et directeur du Global studieuse Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT34 (1:07:58 > 1:08:38) [87%] : \r\nLes Norv\u00e9giens sont plus entreprenant que les Suisses d'abord, ils mettent plus d'argent \u00e0 disposition pour ce genre d'activit\u00e9 et peut-\u00eatre aussi que les Am\u00e9ricains ont plus confiance dans la Norv\u00e8ge puisqu'elle fait partie de l'Otan, par exemple, s'attendaient plut\u00f4t \u00e0 ce que ce soit la Suisse qui obtiennent cela mais peut-\u00eatre que, au fond un peu traditionnellement se dit les les Suisses, c'est les bons offices, c'est les bons h\u00f4teliers vraiment neutre, ce qui porte bien les messagers qui les trafics pas au passage ou qui ne lisent pas trop alors que voil\u00e0 on, c'est un petit peu habitu\u00e9s \u00e0 ce que les Norv\u00e9giens, soit un peu plus politique que les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:08:38 > 1:09:35) [92%] : \r\nLe professeur Ren\u00e9 vois qu'interrog\u00e9 par C\u00e9dric bidon, interdire les vols entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich ou entre Z\u00fcrich et Lugano ne permettrait pas de lutter efficacement contre le r\u00e9chauffement climatique, c'est l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour qui c'est liaisons a\u00e9riennes pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat touristique et \u00e9conomique pour le Tessin et la Suisse romande, selon le gouvernement, en cas de suppression des vols int\u00e9rieurs, les passagers ne ferait que se tourner vers d'autres lignes, il rejette donc la proposition soutenue par les conseill\u00e8res nationales Samira Marty et les Amazones dans 2 motions les finances de l'h\u00f4pital du Valais replonge une perte d'exploitation de 6 millions de francs l'an dernier, contre un b\u00e9n\u00e9fice de 3 millions et demi de francs un an plus t\u00f4t, des r\u00e9sultats pr\u00e9sent\u00e9s hier c\u00f4t\u00e9 soins l'\u00e9tablissement enregistre une progression de l'activit\u00e9 ambulatoire alors l'h\u00f4pital du Valais, loin de se trouver dans la situation qui avait \u00e9t\u00e9 la sienne il y a quelques ann\u00e9es, mais c'est la situation actuelle reste tout de m\u00eame sous observation, selon Dominique Arlettaz pr\u00e9sident du conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:09:35 > 1:10:02) [93%] : \r\nAlors il y a plusieurs craint qu'il y a bien s\u00fbr garder l'\u00e9quilibre financier puisqu'il y a une pression forte sur tous les h\u00f4pitaux en mati\u00e8re tarifaire r\u00e9ussir ses projets d'investissement et puis c'est attirer et garder les bonnes comp\u00e9tences m\u00e9dico- soignantes dans nos h\u00f4pitaux, c'est devenu difficile dans un canton p\u00e9riph\u00e9riques comme le Valais je pense pas que soit devenu difficile, c'est vrai qu'on a aujourd'hui dans toute la Suisse une p\u00e9nurie dans les m\u00e9tiers de la sant\u00e9, on parle beaucoup de la p\u00e9nurie des m\u00e9decins mais aussi dans les professions soignantes donc pour y r\u00e9pondre.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GENDRE, Delphine", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROCCHI, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/886", "id": "886", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1782674", "comment": "d\u00e9calage labial", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048553", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1750892", "internalArchiveId": "AA1812750613", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 12 Facteur \u00e0 v\u00e9lo (premi\u00e8re partie)", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 3589, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10440011", "imageURL": "http://www.rts.ch/10435783.image", "alternativeTitle": ["Le facteur humain, premi\u00e8re partie", "Passe-moi les jumelles"], "alternativeSummary": ["\"Passe-moi les jumelles\" est une \u00e9mission d'\u00e9vasion qui permet, le temps de deux reportages, de toucher \u00e0 l\u2019essentiel en privil\u00e9giant la rencontre, en renouant avec les d\u00e9lices de la lenteur, accordant ainsi aux silences et aux \u00e9motions la place d\u2019exister."], "variantIds": ["ece-10440011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-25T11:48:57Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:07:08\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:00:07:12  10:00:11:00\r\n{\\an1}-Une nuit en montagne\r\nn'est jamais noire.\r\n\r\n10:00:11:05  10:00:15:11\r\n{\\an1}Le glacier semble rendre\r\nun peu de l'\u00e9clat re\u00e7u le jour.\r\n\r\n10:00:15:16  10:00:21:18\r\n{\\an1}Opalescent repaire de fant\u00f4mes\r\nbronzant plus pr\u00e8s des \u00e9toiles.\r\n\r\n10:00:21:23  10:00:28:17\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:00:28:22  10:00:49:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:55:19  10:00:58:04\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:00:58:09  10:01:04:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:04:13  10:01:24:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:27:11  10:01:29:16\r\n{\\an1}-Bonsoir, bienvenue.\r\n\r\n10:01:29:21  10:01:34:06\r\n{\\an1}On est ce soir pour cette avant-\r\nderni\u00e8re \u00e9mission aux Diablerets,\r\n\r\n10:01:34:11  10:01:36:23\r\n{\\an1}entre le canton de Vaud et le Valais.\r\n\r\n10:01:37:04  10:01:40:12\r\n{\\an1}On vous propose un reportage\r\nsur un facteur \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:01:41:06  10:01:43:02\r\n{\\an1}-On approche de la ville.\r\n\r\n10:01:47:13  10:01:48:19\r\n{\\an1}-Merci !\r\n\r\n10:01:49:00  10:01:51:01\r\n{\\an1}Je reconnais son \u00e9criture.\r\n\r\n10:01:54:16  10:01:56:13\r\n{\\an1}-Nous allons descendre\r\n\r\n10:01:56:18  10:02:00:16\r\n{\\an1}sur les Lapis de Tsanfleuron\r\npour un bivouac rudimentaire.\r\n\r\n10:02:00:21  10:02:02:17\r\n{\\an1}On va dormir sous tente.\r\n\r\n10:02:04:22  10:02:09:16\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:02:09:21  10:02:14:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:15:02  10:02:20:03\r\n{\\an1}C'est un personnage tr\u00e8s atypique\r\nqu'on vous propose dans ce reportage.\r\n\r\n10:02:20:08  10:02:23:18\r\n{\\an1}Vincent Berthelot,\r\nun enseignant \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:02:23:23  10:02:28:22\r\n{\\an1}Il a compris que dans le voyage, ce\r\nn'est pas la destination qui compte,\r\n\r\n10:02:29:03  10:02:30:22\r\n{\\an1}mais le chemin \u00e0 parcourir.\r\n\r\n10:02:31:03  10:02:34:11\r\n{\\an1}Il livre des courriers\r\nque les gens lui l\u00e8guent.\r\n\r\n10:02:34:16  10:02:36:08\r\n{\\an1}Il le fait \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:02:36:12  10:02:41:17\r\n{\\an1}Notre r\u00e9alisateur a emprunt\u00e9 le m\u00eame\r\nmode de transport pour le suivre.\r\n\r\n10:02:50:20  10:02:53:11\r\n{\\an1}Musique l\u00e9g\u00e8re \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:02:53:16  10:03:04:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:04:21  10:03:28:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:28:15  10:03:31:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:40:04  10:03:42:22\r\n{\\an1}-Hol\u00e0, y a du monde dans la maison ?\r\n\r\n10:03:43:03  10:03:44:21\r\n{\\an1}-Je te paie un petit jus ?\r\n\r\n10:03:45:02  10:03:47:06\r\n{\\an1}-Un peu, je suis venu pour \u00e7a.\r\n\r\n10:03:47:11  10:03:50:06\r\n{\\an1}-Je croyais que t'\u00e9tais venu\r\npour me voir.\r\n\r\n10:03:50:11  10:03:53:10\r\n{\\an1}-Aussi.\r\n-On se fait toujours des illusions.\r\n\r\n10:03:55:03  10:04:00:11\r\n{\\an1}Tu te souviens quand je t'ai dit que\r\nj'aurais \u00e9ventuellement une lettre\r\n\r\n10:04:00:15  10:04:03:08\r\n{\\an1}pour quelqu'un\r\ndes Monts du Lyonnais ?\r\n\r\n10:04:03:12  10:04:05:08\r\n{\\an1}-Tu veux me faire monter ?\r\n\r\n10:04:05:12  10:04:08:17\r\n{\\an1}-Bon, c'est idiot,\r\nc'est un tout petit patelin.\r\n\r\n10:04:08:22  10:04:11:08\r\n{\\an1}Et tu m'as dit: \"Dis-moi le nom !\"\r\n\r\n10:04:11:12  10:04:12:18\r\n{\\an1}-Oui...\r\n\r\n10:04:12:23  10:04:14:13\r\n{\\an1}-Je t'ai dit Brullioles.\r\n\r\n10:04:14:18  10:04:16:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Tu m'as dit: \"J'y passe.\"\r\n\r\n10:04:17:03  10:04:20:05\r\n{\\an1}-Oui, si tu me donne\r\nun courrier, j'y passe.\r\n\r\n10:04:20:10  10:04:22:08\r\n{\\an1}-Tu y es pass\u00e9 ou pas ?\r\n\r\n10:04:22:12  10:04:26:10\r\n{\\an1}-C'est parce que tu me donnes\r\nun courrier que j'y passe.\r\n\r\n10:04:26:14  10:04:28:19\r\n{\\an1}-D'accord, mais il est pas fait.\r\n\r\n10:04:29:00  10:04:30:09\r\n{\\an1}-Oh !\r\n\r\n10:04:30:13  10:04:34:07\r\n{\\an1}-J'avais pas compris que tu venais\r\nle chercher maintenant.\r\n\r\n10:04:34:11  10:04:39:07\r\n{\\an1}-Je reviendrai la semaine prochaine,\r\nmais c'est le dernier d\u00e9lai.\r\n\r\n10:04:39:11  10:04:41:02\r\n{\\an1}-Tu auras un courrier.\r\n\r\n10:04:41:07  10:04:43:17\r\n{\\an1}Musique l\u00e9g\u00e8re \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:04:43:22  10:04:47:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:48:00  10:05:06:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:06:14  10:05:13:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:16:14  10:05:18:13\r\n{\\an1}-La voil\u00e0, cette lettre.\r\n\r\n10:05:18:18  10:05:23:09\r\n{\\an1}C'est uniquement du jeu,\r\nc'est juste du jeu; on est d'accord.\r\n\r\n10:05:23:13  10:05:24:21\r\n{\\an1}R\u00e9gis !\r\n\r\n10:05:25:02  10:05:28:06\r\n{\\an1}Y a son t\u00e9l\u00e9phone,\r\ny a tout, hein !\r\n\r\n10:05:28:11  10:05:31:17\r\n{\\an1}Je lui dis que c'est\r\nune lettre de Jacqueline ?\r\n\r\n10:05:31:22  10:05:33:07\r\n{\\an1}-Non, tu dis...\r\n\r\n10:05:33:11  10:05:37:10\r\n{\\an1}Tu peux dire que t'as une lettre\r\npour lui, c'est tout.\r\n\r\n10:05:37:14  10:05:40:01\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n-Et tu regardes sa t\u00eate !\r\n\r\n10:05:40:06  10:05:42:19\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0\r\nd'arriver l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:05:43:00  10:05:44:09\r\n{\\an1}Bonjour !\r\n\r\n10:05:45:11  10:05:47:07\r\n{\\an1}Quand j'ai fini de bosser,\r\n\r\n10:05:47:11  10:05:50:09\r\n{\\an1}c'est la retraite,\r\nqu'est-ce que je fais ?\r\n\r\n10:05:50:13  10:05:55:05\r\n{\\an1}Je me suis dit qu'il fallait que\r\nje fasse un voyage, c'\u00e9tait l'id\u00e9e.\r\n\r\n10:05:56:20  10:05:59:06\r\n{\\an1}Mais mon habitude de voyager en v\u00e9lo\r\n\r\n10:05:59:11  10:06:03:03\r\n{\\an1}m'a montr\u00e9 que la destination\r\nn'est pas int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:06:03:08  10:06:05:23\r\n{\\an1}Ce qui est int\u00e9ressant,\r\nc'est le voyage.\r\n\r\n10:06:06:04  10:06:08:22\r\n{\\an1}C'est le chemin qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:06:09:03  10:06:13:15\r\n{\\an1}Je me centre sur le chemin,\r\net non pas sur une destination.\r\n\r\n10:06:13:20  10:06:17:13\r\n{\\an1}Il faut que je me dessaisisse\r\nde l'endroit o\u00f9 je vais.\r\n\r\n10:06:17:18  10:06:21:05\r\n{\\an1}Il faut que je le confie \u00e0 d'autres.\r\n\r\n10:06:21:10  10:06:29:19\r\n{\\an1}Musique calme \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:46:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:54:18  10:06:57:04\r\n{\\an1}-Dans le courrier, j'ai dit\r\n\r\n10:06:57:09  10:06:59:11\r\n{\\an1}que t'avais \u00e9t\u00e9 mon professeur,\r\n\r\n10:06:59:16  10:07:02:14\r\n{\\an1}et depuis que je suis rentr\u00e9e\r\nau coll\u00e8ge,\r\n\r\n10:07:02:19  10:07:04:19\r\n{\\an1}on s'est toujours crois\u00e9s.\r\n\r\n10:07:05:00  10:07:09:00\r\n{\\an1}Et du coup, y a une relation\r\nde confiance aussi.\r\n\r\n10:07:09:05  10:07:11:19\r\n{\\an1}Je suis quelqu'un de tr\u00e8s sauvage.\r\n\r\n10:07:12:00  10:07:14:04\r\n{\\an1}J'aurais pas donn\u00e9...\r\n\r\n10:07:14:09  10:07:19:05\r\n{\\an1}M\u00eame en sachant que la personne\r\nn'allait pas l'ouvrir.\r\n\r\n10:07:19:10  10:07:22:15\r\n{\\an1}-Vincent, il fait le facteur,\r\nmais \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:07:22:20  10:07:25:20\r\n{\\an1}-Avec mon v\u00e9lo,\r\nj'emm\u00e8ne les courriers.\r\n\r\n10:07:26:01  10:07:31:00\r\n{\\an1}J'ai des anciennes \u00e9l\u00e8ves\r\net associ\u00e9es qui contribuent.\r\n\r\n10:07:31:05  10:07:33:17\r\n{\\an1}C'est comme une...\r\n-Transmission.\r\n\r\n10:07:33:22  10:07:37:03\r\n{\\an1}-Comme une transmission.\r\nElle rigole\r\n\r\n10:07:37:08  10:07:41:11\r\n{\\an1}-Encore une tour de construction.\r\n-Encore une tour !\r\n\r\n10:07:41:16  10:07:43:18\r\n{\\an1}En route, c'est parti !\r\n\r\n10:07:43:23  10:07:48:10\r\n{\\an1}Le petit gar\u00e7on dit quelque chose\r\n-Je suis le grand-p\u00e8re d'Ars\u00e8ne.\r\n\r\n10:07:48:14  10:07:50:03\r\n{\\an1}-Oh, il sait.\r\n\r\n10:07:50:08  10:07:51:17\r\n{\\an1}-Michel !\r\n\r\n10:07:51:22  10:07:54:04\r\n{\\an1}Ah, tu l'as.\r\n-Super !\r\n\r\n10:07:56:02  10:07:59:09\r\n{\\an1}Pour le maire\r\nde Chaumont-sur-Tharonne.\r\n\r\n10:07:59:13  10:08:03:06\r\n{\\an1}Et y a une histoire de sculpture...\r\n-A bient\u00f4t !\r\n\r\n10:08:07:18  10:08:11:02\r\n{\\an1}-Je lui envoie des mails,\r\nmais dans la lettre,\r\n\r\n10:08:11:07  10:08:13:15\r\n{\\an1}j'ai pas dit la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:08:13:20  10:08:17:14\r\n{\\an1}Y a de fortes chances\r\nque tu les trouves pas chez eux.\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:19:00\r\n{\\an1}-Je chercherai.\r\n\r\n10:08:19:05  10:08:22:21\r\n{\\an1}-Reto est chez lui.\r\n-Tu vois Reto dans son immeuble ?\r\n\r\n10:08:23:02  10:08:25:07\r\n{\\an1}-Ca, c'est son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:26:20\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:08:27:01  10:08:28:12\r\n{\\an1}-T'as vu ?\r\n\r\n10:08:28:17  10:08:30:11\r\n{\\an1}Sans timbre, \u00e9videmment.\r\n\r\n10:08:30:16  10:08:32:02\r\n{\\an1}-On va s'en passer.\r\n\r\n10:08:35:22  10:08:40:02\r\n{\\an1}En fait, Redon,\r\nc'est dans le sud de la Bretagne.\r\n\r\n10:08:40:07  10:08:45:07\r\n{\\an1}Quand j'ai crois\u00e9 Marianne\r\n\u00e0 vingt ans, j'ai choisi d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:08:45:11  10:08:48:17\r\n{\\an1}Je sais pas s'il y a\r\nbeaucoup de territoires\r\n\r\n10:08:48:22  10:08:53:09\r\n{\\an1}o\u00f9 j'aurais pu trouver autant\r\nde courrier aussi facilement...\r\n\r\n10:08:53:13  10:08:57:11\r\n{\\an1}Que les gens aient envie\r\nde m'en donner sans se m\u00e9fier.\r\n\r\n10:08:58:14  10:09:02:16\r\n{\\an1}Ici, y a des liens entre\r\nles personnes qui permettent \u00e7a.\r\n\r\n10:09:06:22  10:09:12:11\r\n{\\an1}Ces liens ont permis que je conduise\r\nun projet qui me rende aussi joyeux.\r\n\r\n10:09:15:00  10:09:19:11\r\n{\\an1}Y en a qui ont un vrai d\u00e9sir\r\nd'\u00e9crire des trucs.\r\n\r\n10:09:19:15  10:09:23:07\r\n{\\an1}Si je leur propose,\r\nje vois bien que \u00e7a marche.\r\n\r\n10:09:23:11  10:09:28:05\r\n{\\an1}Avec des \u00e9motions, dans les lettres,\r\nc'est s\u00fbr, c'est vraiment...\r\n\r\n10:09:28:10  10:09:31:20\r\n{\\an1}Et moi, \u00e7a fait ma route;\r\nc'est mon hasard.\r\n\r\n10:09:32:01  10:09:35:20\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s j'organise,\r\nil faut que je tienne ma parole.\r\n\r\n10:09:39:12  10:09:42:10\r\n{\\an1}Deux Bourg-Saint-Christophe.\r\n\r\n10:09:42:14  10:09:44:05\r\n{\\an1}Ah oui, c'est vrai.\r\n\r\n10:09:44:10  10:09:46:11\r\n{\\an1}Bourg-Saint-Christophe.\r\n\r\n10:09:48:18  10:09:50:09\r\n{\\an1}Suisse, Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:09:50:13  10:09:52:09\r\n{\\an1}Non, Lausanne.\r\n\r\n10:09:52:13  10:09:55:09\r\n{\\an1}-Regarde, Ars\u00e8ne, c'est bizarre.\r\n\r\n10:09:55:13  10:09:56:18\r\n{\\an1}-Vevey.\r\n\r\n10:09:56:23  10:09:59:02\r\n{\\an1}C'est un Lausanne d\u00e9tourn\u00e9.\r\n\r\n10:09:59:07  10:10:01:22\r\n{\\an1}Ils me disent Lausanne,\r\nmais en fait,\r\n\r\n10:10:02:03  10:10:04:20\r\n{\\an1}c'est Vevey,\r\nc'est pas au m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:10:05:01  10:10:07:14\r\n{\\an1}Lausanne, qui est en fait Vevey.\r\n\r\n10:10:07:19  10:10:11:04\r\n{\\an1}-Je pense que Vincent\r\naime bien avoir\r\n\r\n10:10:11:09  10:10:14:00\r\n{\\an1}des id\u00e9es un petit peu innovantes.\r\n\r\n10:10:15:09  10:10:19:17\r\n{\\an1}Y a le th\u00e9\u00e2tre, y a eu les voyages\r\nen Roumanie avec les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:10:19:22  10:10:23:02\r\n{\\an1}Y a eu pas mal de choses,\r\nm\u00eame dans le sport.\r\n\r\n10:10:23:07  10:10:27:14\r\n{\\an1}Tu le vis \u00e0 fond,\r\net apr\u00e8s y a autre chose.\r\n\r\n10:10:27:19  10:10:33:13\r\n{\\an1}-Et maintenant, je suis \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9\r\nje vis les choses \u00e0 fond, lentement.\r\n\r\n10:10:33:18  10:10:35:04\r\n{\\an1}C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:10:35:09  10:10:38:15\r\n{\\an1}-Oui, mais l'intensit\u00e9\r\nest aussi forte.\r\n\r\n10:10:38:20  10:10:41:02\r\n{\\an1}-C'est m\u00eame plus fort.\r\n\r\n10:10:41:07  10:10:43:01\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:10:43:06  10:10:47:00\r\n{\\an1}-Je vais avoir\r\nune grande travers\u00e9e du d\u00e9sert.\r\n\r\n10:10:47:05  10:10:50:09\r\n{\\an1}Quatre jours de v\u00e9lo\r\navec un courrier.\r\n\r\n10:10:50:13  10:10:52:17\r\n{\\an1}-Par contre,\r\napr\u00e8s, c'est dense.\r\n\r\n10:10:52:22  10:10:56:07\r\n{\\an1}-Oui, et j'arrive en Suisse\r\navec mes 18 courriers.\r\n\r\n10:10:56:11  10:10:58:06\r\n{\\an1}-Et t'as de la pente, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:10:58:11  10:11:00:18\r\n{\\an1}-J'ai peur\r\nd'avoir un peu de mont\u00e9e.\r\n\r\n10:11:00:23  10:11:04:18\r\n{\\an1}Musique l\u00e9g\u00e8re au piano\r\n\r\n10:11:04:23  10:11:28:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:29:04  10:11:52:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:52:12  10:11:54:10\r\n{\\an1}On approche de la ville.\r\n\r\n10:11:54:14  10:11:58:20\r\n{\\an1}Musique l\u00e9g\u00e8re au piano\r\n\r\n10:11:59:01  10:12:30:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:33:00  10:12:34:21\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:12:46:21  10:12:48:10\r\n{\\an1}-Les Gaudi\u00e8res.\r\n\r\n10:12:48:14  10:12:50:12\r\n{\\an1}Je suis aux Gaudi\u00e8res ?\r\n\r\n10:13:04:15  10:13:06:04\r\n{\\an1}Bonjour !\r\n\r\n10:13:06:09  10:13:07:15\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n10:13:07:20  10:13:11:11\r\n{\\an1}-Je cherche Enora Palvadeau,\r\nLes Gaudi\u00e8res, \u00e0 Mettray.\r\n\r\n10:13:11:15  10:13:13:13\r\n{\\an1}-Quel num\u00e9ro ?\r\n-J'en ai pas.\r\n\r\n10:13:13:18  10:13:16:22\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre dans les maisons,\r\nl\u00e0-bas.\r\n\r\n10:13:17:03  10:13:18:23\r\n{\\an1}L\u00e0-bas, y a une dame\r\n\r\n10:13:19:04  10:13:20:19\r\n{\\an1}qui a plein de chiens.\r\n\r\n10:13:21:00  10:13:23:04\r\n{\\an1}-Elle a quel \u00e2ge, cette dame ?\r\n\r\n10:13:23:09  10:13:24:13\r\n{\\an1}-Je sais pas.\r\n\r\n10:13:24:18  10:13:27:16\r\n{\\an1}-Pour moi,\r\nc'est quelqu'un qui a 30 ans.\r\n\r\n10:13:27:21  10:13:32:05\r\n{\\an1}-Ca pourrait \u00eatre dans la\r\ngrande maison qui est au carrefour.\r\n\r\n10:13:32:10  10:13:33:18\r\n{\\an1}Je sais qu'il y a\r\n\r\n10:13:33:23  10:13:36:11\r\n{\\an1}de la colocation.\r\n-Je vous remercie.\r\n\r\n10:13:45:02  10:13:46:11\r\n{\\an1}-Bonsoir !\r\n\r\n10:13:50:06  10:13:51:15\r\n{\\an1}Enora Palvadeau.\r\n\r\n10:13:52:18  10:13:54:10\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n10:13:54:14  10:13:56:23\r\n{\\an1}-Tu me reconnais ?\r\n-Tout \u00e0 fait !\r\n\r\n10:13:57:04  10:13:58:19\r\n{\\an1}Quelle surprise !\r\n\r\n10:13:59:00  10:14:00:11\r\n{\\an1}-Pour moi aussi.\r\n\r\n10:14:00:15  10:14:02:15\r\n{\\an1}J'ai quelque chose pour toi.\r\n\r\n10:14:02:20  10:14:04:09\r\n{\\an1}-Oh l\u00e0 l\u00e0, merci !\r\n\r\n10:14:04:13  10:14:07:08\r\n{\\an1}C'est ma soeur,\r\nje reconnais son \u00e9criture.\r\n\r\n10:14:07:12  10:14:09:08\r\n{\\an1}G\u00e9nial...\r\n\r\n10:14:09:12  10:14:12:09\r\n{\\an1}-J'ai eu un peu de mal \u00e0 trouver.\r\n\r\n10:14:12:13  10:14:14:04\r\n{\\an1}-C'est pas simple.\r\n\r\n10:14:14:09  10:14:17:09\r\n{\\an1}Y a pas de num\u00e9ro, y a rien.\r\n\r\n10:14:17:13  10:14:18:23\r\n{\\an1}-Je t'embrasse.\r\n\r\n10:14:19:04  10:14:20:08\r\n{\\an1}-Ben oui !\r\n\r\n10:14:21:02  10:14:22:07\r\n{\\an1}Ben merci.\r\n\r\n10:14:22:11  10:14:23:19\r\n{\\an1}-C'est incroyable,\r\n\r\n10:14:24:00  10:14:25:17\r\n{\\an1}on s'est connus au coll\u00e8ge.\r\n\r\n10:14:25:22  10:14:28:21\r\n{\\an1}-Vous restez un peu ?\r\n-C'est possible ?\r\n\r\n10:14:29:02  10:14:30:10\r\n{\\an1}-Oui !\r\n\r\n10:14:31:18  10:14:33:20\r\n{\\an1}-Mon stock de courrier...\r\n\r\n10:14:40:13  10:14:43:06\r\n{\\an1}Et comment t'as atterri ici ?\r\n\r\n10:14:43:11  10:14:45:08\r\n{\\an1}-Compl\u00e8tement par hasard.\r\n\r\n10:14:45:12  10:14:50:05\r\n{\\an1}J'ai fait une formation\r\nen traction animale et en d\u00e9bardage.\r\n\r\n10:14:50:10  10:14:51:16\r\n{\\an1}-C'est super !\r\n\r\n10:14:51:21  10:14:53:03\r\n{\\an1}-Et ici,\r\n\r\n10:14:53:08  10:14:55:15\r\n{\\an1}une commune cherchait quelqu'un\r\n\r\n10:14:55:20  10:14:59:12\r\n{\\an1}pour emmener les enfants\r\nen attelage \u00e0 la cantine.\r\n\r\n10:14:59:17  10:15:03:04\r\n{\\an1}J'ai aussi\r\ndes poulaillers dans les \u00e9coles\r\n\r\n10:15:03:09  10:15:05:04\r\n{\\an1}et des daims, voil\u00e0.\r\n\r\n10:15:05:09  10:15:09:04\r\n{\\an1}-C'est quoi comme cheval ?\r\n-Un percheron.\r\n\r\n10:15:09:09  10:15:10:15\r\n{\\an1}-Ca fait envie.\r\n\r\n10:15:10:20  10:15:14:15\r\n{\\an1}Plut\u00f4t que de voir des camions,\r\ndes chevaux c'est mieux.\r\n\r\n10:15:14:20  10:15:16:16\r\n{\\an1}-Les enfants sont contents.\r\n\r\n10:15:16:21  10:15:18:02\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n\r\n10:15:18:07  10:15:21:11\r\n{\\an1}-Vincent.\r\n-C'est Quentin, mon colocataire.\r\n\r\n10:15:21:15  10:15:23:11\r\n{\\an1}Alors Vincent...\r\n\r\n10:15:23:16  10:15:26:03\r\n{\\an1}C'est quelqu'un qui \u00e9tait prof.\r\n\r\n10:15:26:08  10:15:29:16\r\n{\\an1}Je sais plus de quoi.\r\n-Je travaillais \u00e0 la SEGPA.\r\n\r\n10:15:29:21  10:15:33:15\r\n{\\an1}Il fait des tours de France\r\navec des courriers,\r\n\r\n10:15:33:20  10:15:36:17\r\n{\\an1}et il les distribue partout \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:15:36:22  10:15:41:02\r\n{\\an1}-Tu savais que t'aurais une lettre ?\r\n-Ah, pas du tout !\r\n\r\n10:15:42:16  10:15:44:11\r\n{\\an1}Elle a l'air d'\u00eatre...\r\n\r\n10:15:44:15  10:15:47:21\r\n{\\an1}Oh l\u00e0 l\u00e0, oui, y a du monde, l\u00e0.\r\n\r\n10:15:49:13  10:15:52:02\r\n{\\an1}Elle a \u00e9crit un roman.\r\n\r\n10:15:53:19  10:15:55:16\r\n{\\an1}-Ah oui, carr\u00e9ment !\r\n\r\n10:15:56:14  10:15:57:21\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:16:01:12  10:16:04:08\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:16:04:12  10:16:11:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:11:11  10:16:20:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:20:07  10:16:29:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:29:11  10:16:32:01\r\n{\\an1}C'est une lettre de ma soeur.\r\n\r\n10:16:33:06  10:16:35:16\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:16:35:21  10:16:58:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:01:09  10:17:03:04\r\n{\\an1}Le t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:17:04:02  10:17:05:11\r\n{\\an1}All\u00f4 ?\r\n\r\n10:17:05:15  10:17:08:09\r\n{\\an1}-Vous faites quoi, ce soir ?\r\n\r\n10:17:09:05  10:17:12:09\r\n{\\an1}-Ben ce soir, je sais pas encore.\r\n\r\n10:17:14:00  10:17:18:01\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, on est l\u00e0,\r\non va prendre le temps d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:17:18:06  10:17:22:06\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on va chercher un h\u00e9bergement.\r\n\r\n10:17:22:11  10:17:25:09\r\n{\\an1}-Ce serait cool que vous restiez l\u00e0.\r\n\r\n10:17:25:13  10:17:27:17\r\n{\\an1}On a tout ce qu'il faut ici.\r\n\r\n10:17:27:22  10:17:29:21\r\n{\\an1}-C'est gentil, merci.\r\n\r\n10:17:34:10  10:17:38:03\r\n{\\an1}Dans le quotidien,\r\non dit beaucoup de choses\r\n\r\n10:17:38:08  10:17:40:18\r\n{\\an1}qui sont un peu encombrantes,\r\n\r\n10:17:40:23  10:17:43:22\r\n{\\an1}et qui masquent\r\nle fait qu'on s'aime.\r\n\r\n10:17:44:03  10:17:46:06\r\n{\\an1}Et l\u00e0, avec le courrier,\r\n\r\n10:17:46:11  10:17:49:22\r\n{\\an1}tu peux pas t'emmerder\r\navec les trucs encombrants.\r\n\r\n10:17:52:00  10:17:53:18\r\n{\\an1}Tu peux pas dire:\r\n\r\n10:17:53:23  10:17:55:20\r\n{\\an1}\"Passe-moi le sel.\"\r\n\r\n10:17:56:01  10:17:57:13\r\n{\\an1}Tu dis pas \u00e7a.\r\n\r\n10:17:57:18  10:18:02:20\r\n{\\an1}Quand tu prends ton courrier,\r\nt'es d\u00e9barrass\u00e9 de ces scories-l\u00e0.\r\n\r\n10:18:03:01  10:18:06:21\r\n{\\an1}T'es d\u00e9barrass\u00e9\r\ndes mots du quotidien,\r\n\r\n10:18:07:02  10:18:10:02\r\n{\\an1}et tu peux aller\r\naux mots de l'essentiel.\r\n\r\n10:18:10:07  10:18:13:22\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:18:14:03  10:18:33:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:33:22  10:18:37:22\r\n{\\an1}Dans ce monde sans tr\u00eave\r\n\r\n10:18:38:03  10:18:40:15\r\n{\\an1}Qui cr\u00e8ve, qui r\u00eave ?\r\n\r\n10:18:40:20  10:18:43:14\r\n{\\an1}Dans ce monde emmenez-moi\r\n\r\n10:18:43:19  10:18:47:09\r\n{\\an1}J'ai pris la route droite,\r\nla route d\u00e9fendue\r\n\r\n10:18:47:13  10:18:50:19\r\n{\\an1}La route maladroite\r\ndans ce monde tordu\r\n\r\n10:18:51:00  10:18:54:10\r\n{\\an1}En allant tout droit,\r\ntout droit, tout droit\r\n\r\n10:18:54:14  10:18:56:06\r\n{\\an1}Je m'suis retrouv\u00e9\r\n\r\n10:18:56:11  10:18:57:19\r\n{\\an1}Derri\u00e8re moi\r\n\r\n10:18:58:00  10:19:00:19\r\n{\\an1}Qui erre, qui esp\u00e8re,\r\ndans ce monde myst\u00e8re ?\r\n\r\n10:19:01:00  10:19:05:07\r\n{\\an1}Qui erre, qui esp\u00e8re,\r\ndans ce monde ? Emmenez-moi\r\n\r\n10:19:07:12  10:19:22:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:25:14  10:19:27:00\r\n{\\an1}Merde !\r\n\r\n10:19:28:11  10:19:30:06\r\n{\\an1}J'ai pas mis la rondelle.\r\n\r\n10:19:30:11  10:19:31:19\r\n{\\an1}Elle est par terre.\r\n\r\n10:19:32:15  10:19:33:20\r\n{\\an1}(Merde...)\r\n\r\n10:19:46:08  10:19:47:22\r\n{\\an1}Non, j'ai rien...\r\n\r\n10:19:48:03  10:19:51:00\r\n{\\an1}On est dans un conte,\r\non est dans un conte.\r\n\r\n10:19:51:05  10:19:55:22\r\n{\\an1}Alors apr\u00e8s, sur ce chemin, il peut\r\nse passer des trucs incroyables.\r\n\r\n10:19:56:03  10:19:58:16\r\n{\\an1}Des fois,\r\ny a des gens qui aident.\r\n\r\n10:19:58:21  10:20:01:01\r\n{\\an1}Y a des trucs qui perturbent.\r\n\r\n10:20:01:06  10:20:02:23\r\n{\\an1}On r\u00e9sout le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:20:07:03  10:20:11:01\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, dans un conte,\r\nc'est qu'il y a une qu\u00eate.\r\n\r\n10:20:11:06  10:20:14:04\r\n{\\an1}Je sais pas quelle est ma qu\u00eate.\r\n\r\n10:20:17:06  10:20:20:14\r\n{\\an1}La qu\u00eate,\r\nc'est d'\u00eatre vivant, en fait.\r\n\r\n10:20:26:03  10:20:45:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:46:02  10:20:49:04\r\n{\\an1}La chauss\u00e9e Saint-Victor.\r\n\r\n10:20:49:09  10:20:55:08\r\n{\\an1}Dix kilom\u00e8tres avant, des fois plus,\r\nje commence \u00e0 penser \u00e0 mon truc.\r\n\r\n10:20:57:04  10:20:59:13\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 une esp\u00e8ce d'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n10:20:59:18  10:21:02:18\r\n{\\an1}Je me fais des images\r\navec ce qu'on m'a dit\r\n\r\n10:21:02:23  10:21:05:05\r\n{\\an1}de la personne chez qui je vais.\r\n\r\n10:21:05:10  10:21:08:22\r\n{\\an1}Je connais la personne\r\nqui m'a donn\u00e9 le courrier.\r\n\r\n10:21:09:03  10:21:12:23\r\n{\\an1}J'arrive, \u00e7a se passe\r\npas du tout comme j'ai pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:21:13:04  10:21:17:11\r\n{\\an1}C'est trop super \u00e0 chaque fois,\r\nm\u00eame quand des fois \u00e7a frotte.\r\n\r\n10:21:17:15  10:21:20:17\r\n{\\an1}M\u00eame quand \u00e7a frotte,\r\nc'est vraiment dr\u00f4le.\r\n\r\n10:21:20:22  10:21:22:15\r\n{\\an1}Il sonne\r\n\r\n10:21:26:10  10:21:38:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:38:23  10:21:41:23\r\n{\\an1}-Bonjour, je suis bien\r\nchez Michel Paillard ?\r\n\r\n10:21:42:04  10:21:43:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:21:43:16  10:21:47:07\r\n{\\an1}-J'ai un courrier\r\n\u00e0 vous remettre en mains propres.\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:50:07\r\n{\\an1}De la part d'Hubert Moison.\r\n-Ben alors !\r\n\r\n10:21:50:11  10:21:52:02\r\n{\\an1}Vous venez de Redon ?\r\n\r\n10:21:52:07  10:21:53:19\r\n{\\an1}-Oui; pas aujourd'hui.\r\n\r\n10:21:54:00  10:21:56:15\r\n{\\an1}-Je me doute, je fais du v\u00e9lo.\r\n-Je sais.\r\n\r\n10:21:56:20  10:22:01:16\r\n{\\an1}Donc, voil\u00e0, un courrier avec\r\ndes choses qui vont vous int\u00e9resser.\r\n\r\n10:22:01:21  10:22:03:20\r\n{\\an1}En fait, voil\u00e0 le courrier.\r\n\r\n10:22:04:01  10:22:07:10\r\n{\\an1}-La prochaine fois...\r\nSi y a une prochaine fois...\r\n\r\n10:22:07:14  10:22:11:13\r\n{\\an1}Vous aviez mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n-Il est derri\u00e8re.\r\n\r\n10:22:11:18  10:22:13:15\r\n{\\an1}C'est un pari que je fais.\r\n\r\n10:22:13:20  10:22:16:05\r\n{\\an1}On devait arriver un peu plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:22:16:10  10:22:18:21\r\n{\\an1}J'ai eu de la casse, faut r\u00e9parer.\r\n\r\n10:22:19:02  10:22:20:18\r\n{\\an1}On s'en sort \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:22:20:23  10:22:23:22\r\n{\\an1}On a des solutions,\r\non a de quoi camper.\r\n\r\n10:22:24:03  10:22:26:09\r\n{\\an1}On voyage, on voit ce qui passe.\r\n\r\n10:22:26:13  10:22:29:10\r\n{\\an1}-Normalement,\r\non a autre chose de pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:22:29:14  10:22:31:03\r\n{\\an1}-A quelle heure ?\r\n\r\n10:22:31:08  10:22:33:08\r\n{\\an1}-On doit aller \u00e0 Tours.\r\n\r\n10:22:33:12  10:22:35:05\r\n{\\an1}-Ah... Bon.\r\n\r\n10:22:35:10  10:22:37:21\r\n{\\an1}Et l\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0 le courrier.\r\n\r\n10:22:38:02  10:22:40:11\r\n{\\an1}-Oui, c'est bien, c'est sympa.\r\n\r\n10:22:48:09  10:22:49:23\r\n{\\an1}Oh, ben alors...\r\n\r\n10:22:50:04  10:22:52:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait nos instits, \u00e7a.\r\n\r\n10:22:52:17  10:22:54:23\r\n{\\an1}-C'\u00e9taient vos instits ?\r\n\r\n10:22:55:04  10:22:57:05\r\n{\\an1}-Le CE 1,\r\n\r\n10:22:57:10  10:22:59:16\r\n{\\an1}le CE 2 et le CEM.\r\n\r\n10:22:59:21  10:23:01:06\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:23:01:11  10:23:03:01\r\n{\\an1}-Je me souviens de \u00e7a.\r\n\r\n10:23:03:06  10:23:04:18\r\n{\\an1}-C'est des filles, l\u00e0.\r\n\r\n10:23:04:23  10:23:06:12\r\n{\\an1}-Au second rang...\r\n\r\n10:23:06:17  10:23:09:16\r\n{\\an1}Juliette Moison quoi \u00e9tait ma maman.\r\n\r\n10:23:11:22  10:23:13:15\r\n{\\an1}C'est une surprise.\r\n\r\n10:23:13:20  10:23:17:01\r\n{\\an1}Vous avez m\u00e9rit\u00e9 de boire un pot.\r\n\r\n10:23:17:06  10:23:18:19\r\n{\\an1}-Avec plaisir.\r\n\r\n10:23:21:01  10:23:22:20\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 mut\u00e9 \u00e0 Angers.\r\n\r\n10:23:23:01  10:23:24:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, \u00e0 Blois.\r\n\r\n10:23:24:13  10:23:26:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, j'ai \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:23:26:11  10:23:27:22\r\n{\\an1}\u00e0 Romorantin.\r\n\r\n10:23:28:03  10:23:31:06\r\n{\\an1}Et en fin de carri\u00e8re,\r\n\u00e0 Fontenay-le-Comte.\r\n\r\n10:23:31:11  10:23:33:06\r\n{\\an1}-Y a du monde qui arrive,\r\n\r\n10:23:33:11  10:23:36:21\r\n{\\an1}qui se demande\r\nce que sont ces v\u00e9los bizarres.\r\n\r\n10:23:37:02  10:23:40:09\r\n{\\an1}-Oui, s\u00fbrement.\r\n-On va lui poser la question.\r\n\r\n10:23:40:13  10:23:42:23\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n-Bonsoir, Madame.\r\n\r\n10:23:43:04  10:23:45:16\r\n{\\an1}-Tu dois te demander...\r\n\r\n10:23:45:21  10:23:47:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:23:47:11  10:23:49:03\r\n{\\an1}-Vincent est venu\r\n\r\n10:23:49:08  10:23:52:10\r\n{\\an1}nous apporter\r\nun courrier de la part de Hubert.\r\n\r\n10:23:52:14  10:23:55:05\r\n{\\an1}-Oh, c'est pas vrai !\r\nElle rit\r\n\r\n10:23:57:05  10:23:59:11\r\n{\\an1}O\u00f9 il a eu cette photo ?\r\n\r\n10:24:00:11  10:24:02:03\r\n{\\an1}Oh l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:24:02:08  10:24:05:06\r\n{\\an1}-C'est des enseignants\r\nqui nous ont marqu\u00e9s.\r\n\r\n10:24:05:11  10:24:07:01\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:24:07:06  10:24:09:19\r\n{\\an1}-Ils avaient une personnalit\u00e9.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:24:11:03  10:24:12:13\r\n{\\an1}Marie-No\u00eblle...\r\n\r\n10:24:12:18  10:24:16:18\r\n{\\an1}Je vous dirai pas son surnom.\r\n-J'aimerais bien le savoir.\r\n\r\n10:24:16:23  10:24:19:12\r\n{\\an1}C'est trop tard, faut me le dire !\r\n\r\n10:24:19:17  10:24:21:20\r\n{\\an1}-On l'appelait Chichi gazeux.\r\n\r\n10:24:22:01  10:24:23:10\r\n{\\an1}-Chichi gazeux ?\r\n\r\n10:24:23:14  10:24:26:17\r\n{\\an1}-Ne me demandez pas pourquoi !\r\n-J'oserais pas.\r\n\r\n10:24:26:22  10:24:29:20\r\n{\\an1}-Les parents n'avaient pas le droit\r\n\r\n10:24:30:01  10:24:33:16\r\n{\\an1}d'entrer dans la cour d'\u00e9cole\r\npour r\u00e9clamer.\r\n\r\n10:24:33:21  10:24:36:09\r\n{\\an1}Vous l'avez connue,\r\ncette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n10:24:36:13  10:24:39:07\r\n{\\an1}-J'ai travers\u00e9 les \u00e9poques\r\ndans l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:24:39:11  10:24:42:13\r\n{\\an1}Je suis n\u00e9 dans une \u00e9cole, carr\u00e9ment.\r\n\r\n10:24:42:18  10:24:44:06\r\n{\\an1}Donc...\r\n\r\n10:24:53:17  10:24:57:09\r\n{\\an1}Quand je viens\r\navec mon esp\u00e8ce de clown facteur,\r\n\r\n10:24:57:13  10:25:00:14\r\n{\\an1}je suis trop improbable,\r\nquand j'arrive.\r\n\r\n10:25:00:19  10:25:03:22\r\n{\\an1}C'est assez bizarre,\r\ncomment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n10:25:04:03  10:25:05:20\r\n{\\an1}Au premier contact,\r\n\r\n10:25:06:01  10:25:09:05\r\n{\\an1}si t'\u00e9coutes\r\nque ce que tu vois en surface,\r\n\r\n10:25:09:10  10:25:12:02\r\n{\\an1}tu te dis que \u00e7a va \u00eatre vite fait.\r\n\r\n10:25:12:07  10:25:14:19\r\n{\\an1}Non, c'est vraiment pas \u00e7a.\r\n\r\n10:25:15:00  10:25:17:00\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s rare comme \u00e7a.\r\n\r\n10:25:19:00  10:25:23:19\r\n{\\an1}Dans la vie civile, on a tout un tas\r\nde masques qui tombent jamais,\r\n\r\n10:25:24:00  10:25:27:19\r\n{\\an1}et qui au contraire\r\nde nous faire entrer en relation,\r\n\r\n10:25:28:00  10:25:30:00\r\n{\\an1}nous emp\u00eachent d'y entrer.\r\n\r\n10:25:30:05  10:25:34:09\r\n{\\an1}C'est un petit personnage\r\nqui permet d'entrer en relation.\r\n\r\n10:25:34:13  10:25:38:15\r\n{\\an1}Musique douce \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:25:38:20  10:25:43:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:49:11  10:25:57:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:01:12  10:26:04:11\r\n{\\an1}Je suis mobilis\u00e9\r\npour garder l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:26:04:15  10:26:06:21\r\n{\\an1}Quand \u00e7a part, autrement...\r\n\r\n10:26:07:02  10:26:18:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:20:20  10:26:22:06\r\n{\\an1}-Ca, c'est sympa.\r\n\r\n10:26:23:06  10:26:26:19\r\n{\\an1}On trouve que\r\nc'est le plus beau coin.\r\n\r\n10:26:27:00  10:26:28:05\r\n{\\an1}-Ah ouais...\r\n\r\n10:26:31:12  10:26:33:23\r\n{\\an1}-Vous prenez la premi\u00e8re \u00e0 droite.\r\n\r\n10:26:34:04  10:26:36:05\r\n{\\an1}-Lui, il m'a calcul\u00e9 par l\u00e0.\r\n\r\n10:26:38:05  10:26:40:19\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, eh ben je vous laisse l\u00e0.\r\n\r\n10:26:41:00  10:26:43:19\r\n{\\an1}-Ecoute, Marie-Annick,\r\nc'\u00e9tait un bonheur.\r\n\r\n10:26:44:00  10:26:46:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un plaisir pour nous,\r\n\r\n10:26:46:13  10:26:49:12\r\n{\\an1}une surprise,\r\nmais une belle surprise.\r\n\r\n10:26:49:17  10:26:50:20\r\n{\\an1}-Tant mieux.\r\n\r\n10:26:51:01  10:26:52:22\r\n{\\an1}-Un jour o\u00f9 vous repassez...\r\n\r\n10:26:53:03  10:26:57:00\r\n{\\an1}Et on se verra peut-\u00eatre \u00e0 Redon.\r\n-C'est pas improbable.\r\n\r\n10:26:57:05  10:26:59:01\r\n{\\an1}-Ce serait sympa.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:26:59:06  10:27:01:19\r\n{\\an1}Et je porte ton courrier \u00e0 Chantal.\r\n\r\n10:27:02:00  10:27:04:14\r\n{\\an1}Allez, \u00e0 bient\u00f4t !\r\n-Bonne route.\r\n\r\n10:27:10:02  10:27:11:16\r\n{\\an1}Au revoir.\r\n\r\n10:27:18:12  10:27:23:02\r\n{\\an1}Musique douce \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:27:23:07  10:27:25:17\r\n{\\an1}...\r\nIl frappe \u00e0 la porte\r\n\r\n10:27:25:22  10:27:31:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:33:17  10:27:36:01\r\n{\\an1}-Merci.\r\n-Je t'en prie.\r\n\r\n10:27:39:10  10:27:53:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:53:10  10:27:55:18\r\n{\\an1}Bonjour,\r\nj'ai un courrier pour vous\r\n\r\n10:27:55:23  10:27:57:22\r\n{\\an1}de la part de Gilles Daneau.\r\n\r\n10:27:59:03  10:28:01:07\r\n{\\an1}-Je l'adore, celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:28:03:16  10:28:06:06\r\n{\\an1}-Bon courage, bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n10:28:06:11  10:28:10:01\r\n{\\an1}Musique douce \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:28:10:06  10:28:13:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:13:06  10:28:17:04\r\n{\\an1}J'ai un courrier pour vous\r\nde Agathe Nicolas.\r\n\r\n10:28:17:09  10:28:22:01\r\n{\\an1}Le chien aboie\r\n\r\n10:28:22:06  10:28:25:15\r\n{\\an1}Bonjour, voil\u00e0 un petit courrier.\r\n\r\n10:28:25:20  10:28:29:16\r\n{\\an1}-Formidable, je reconnais l'\u00e9criture.\r\n\r\n10:28:29:21  10:28:35:13\r\n{\\an1}Musique douce \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:28:35:18  10:28:40:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:40:23  10:28:44:02\r\n{\\an1}...\r\nDes avions passent dans le ciel\r\n\r\n10:28:44:07  10:28:48:20\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:28:49:01  10:29:05:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:05:23  10:29:14:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:15:04  10:29:19:04\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:29:19:09  10:29:21:18\r\n{\\an1}-On va bient\u00f4t sortir du bois.\r\n\r\n10:29:21:23  10:29:23:04\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:29:23:09  10:29:27:03\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:29:27:08  10:29:28:13\r\n{\\an1}...\r\nAh...\r\n\r\n10:29:28:18  10:29:38:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:38:21  10:29:41:20\r\n{\\an1}Rien sur la bo\u00eete... On va chercher.\r\n\r\n10:29:42:01  10:29:52:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:54:11  10:29:55:15\r\n{\\an1}Bonjour !\r\n\r\n10:29:58:11  10:30:03:00\r\n{\\an1}Je suis \u00e0 la recherche\r\nde V\u00e9ronique et Pascal Goubert.\r\n\r\n10:30:03:05  10:30:05:05\r\n{\\an1}-Vous y \u00eates presque.\r\n\r\n10:30:05:10  10:30:07:17\r\n{\\an1}C'est la maison, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:30:07:22  10:30:09:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:30:09:21  10:30:11:22\r\n{\\an1}-Avec plaisir.\r\n-On s'arr\u00eate pas\r\n\r\n10:30:12:03  10:30:16:11\r\n{\\an1}\u00e0 cause des moustiques.\r\n-M\u00eame avec cette temp\u00e9rature ?\r\n\r\n10:30:16:15  10:30:19:20\r\n{\\an1}-On vous souhaite\r\nune bonne apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:30:20:01  10:30:22:08\r\n{\\an1}-Bonne continuation.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:30:23:22  10:30:26:19\r\n{\\an1}Musique douce \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:30:27:00  10:30:39:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:40:02  10:30:41:20\r\n{\\an1}Ah, y a des chiens !\r\n\r\n10:30:42:01  10:30:43:13\r\n{\\an1}Oh, ben oui !\r\n\r\n10:30:43:18  10:30:45:09\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n\r\n10:30:45:13  10:30:49:09\r\n{\\an1}Le chien aboie\r\n\r\n10:30:49:13  10:30:51:10\r\n{\\an1}Une sonnette tinte\r\n\r\n10:30:53:21  10:30:55:19\r\n{\\an1}Le chien aboie\r\n\r\n10:30:57:05  10:31:00:01\r\n{\\an1}...\r\nY plus de chiens que d'hommes.\r\n\r\n10:31:00:06  10:31:01:18\r\n{\\an1}Bon...\r\n\r\n10:31:04:02  10:31:09:03\r\n{\\an1}Nos destinataires sont absents,\r\nalors je me posais une question.\r\n\r\n10:31:09:08  10:31:10:20\r\n{\\an1}Ils vont revenir ?\r\n\r\n10:31:11:01  10:31:15:02\r\n{\\an1}Vous \u00e9changeriez deux tasses de th\u00e9\r\ncontre des histoires ?\r\n\r\n10:31:15:07  10:31:19:09\r\n{\\an1}-Je disais justement \u00e0 mon camarade\r\nque j'avais pas de caf\u00e9,\r\n\r\n10:31:19:13  10:31:22:06\r\n{\\an1}mais que j'avais du th\u00e9\r\n\u00e0 vous proposer.\r\n\r\n10:31:22:11  10:31:24:11\r\n{\\an1}-C'est extra.\r\n-Avec plaisir.\r\n\r\n10:31:24:15  10:31:27:12\r\n{\\an1}-C'est r\u00e9ciproque.\r\n-Je vous en prie, venez.\r\n\r\n10:31:35:19  10:31:37:21\r\n{\\an1}-Tha\u00efs, je connaissais pas\r\n\r\n10:31:38:02  10:31:39:10\r\n{\\an1}ce pr\u00e9nom.\r\n\r\n10:31:39:14  10:31:41:08\r\n{\\an1}-C'est pas tr\u00e8s commun.\r\n\r\n10:31:41:12  10:31:44:15\r\n{\\an1}-Ca vient d'o\u00f9 ?\r\n-C'est grec.\r\n\r\n10:31:44:20  10:31:50:02\r\n{\\an1}La maison a \u00e9t\u00e9 construite par les\r\ngrands-parents de mes grands-parents\r\n\r\n10:31:50:07  10:31:53:12\r\n{\\an1}qui ont fait construire\r\nen premier cette maison-ci.\r\n\r\n10:31:53:17  10:31:57:22\r\n{\\an1}Pascal et V\u00e9ro, en fait,\r\nc'est mon oncle et ma tante.\r\n\r\n10:31:58:03  10:32:01:11\r\n{\\an1}-On a une chance\r\nde les voir ce soir.\r\n\r\n10:32:01:15  10:32:05:01\r\n{\\an1}-Vous vous organisez comment\r\npour l'h\u00e9bergement ?\r\n\r\n10:32:05:06  10:32:06:22\r\n{\\an1}Vous vous arr\u00eatez...\r\n\r\n10:32:07:03  10:32:08:19\r\n{\\an1}-J'ai une tente.\r\n\r\n10:32:09:00  10:32:13:01\r\n{\\an1}Je suis autonome, quoi qu'il arrive,\r\nje trouve une solution.\r\n\r\n10:32:13:06  10:32:15:17\r\n{\\an1}Je suis assez souvent h\u00e9berg\u00e9.\r\n\r\n10:32:15:22  10:32:19:19\r\n{\\an1}J'arrive avec des courriers\r\nimportants mais pas urgents,\r\n\r\n10:32:20:00  10:32:22:14\r\n{\\an1}c'est un s\u00e9same; voil\u00e0 l'histoire.\r\n\r\n10:32:22:19  10:32:24:10\r\n{\\an1}C'est le fil rouge.\r\n\r\n10:32:24:14  10:32:27:10\r\n{\\an1}-Il doit y en avoir...\r\n-A chaque courrier.\r\n\r\n10:32:27:14  10:32:30:05\r\n{\\an1}Un paquet de petites histoires.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:32:30:10  10:32:33:23\r\n{\\an1}-Un quotidien se cr\u00e9e,\r\ntous les jours avec le v\u00e9lo ?\r\n\r\n10:32:34:04  10:32:37:06\r\n{\\an1}Et le fait de rencontrer\r\ndes gens diff\u00e9rents ?\r\n\r\n10:32:37:11  10:32:41:05\r\n{\\an1}-Oui, je finis par avoir\r\ndes routines; y a des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:32:41:10  10:32:45:22\r\n{\\an1}Y en a une qui est simple, c'est\r\nune r\u00e8gle qui consiste \u00e0 dire oui.\r\n\r\n10:32:46:03  10:32:48:04\r\n{\\an1}-A tout ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:32:48:21  10:32:50:03\r\n{\\an1}Heu...\r\n\r\n10:32:50:08  10:32:54:11\r\n{\\an1}Oui, faut dire oui, en fait;\r\nsi on dit oui, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n10:32:54:16  10:32:58:02\r\n{\\an1}Quand je rencontre des gens\r\nqui disent oui, et ici,\r\n\r\n10:32:58:07  10:33:00:03\r\n{\\an1}\u00e7a a l'air d'\u00eatre le cas,\r\n\r\n10:33:00:08  10:33:03:00\r\n{\\an1}\u00e7a se passe toujours bien,\r\nc'est sympa.\r\n\r\n10:33:03:05  10:33:06:06\r\n{\\an1}C'est une petite r\u00e8gle de th\u00e9\u00e2tre,\r\nen fait.\r\n\r\n10:33:06:11  10:33:10:02\r\n{\\an1}Si vous voulez faire du th\u00e9\u00e2tre,\r\nconstruire des choses,\r\n\r\n10:33:10:07  10:33:12:19\r\n{\\an1}vous dites oui \u00e0 ce qui se pr\u00e9sente.\r\n\r\n10:33:13:00  10:33:16:22\r\n{\\an1}Vous savez pas ce qui va\r\nse pr\u00e9senter, mais vous dites oui,\r\n\r\n10:33:17:03  10:33:19:15\r\n{\\an1}et il va se construire quelque chose.\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:23:13\r\n{\\an1}C'est difficile, dans la vie,\r\non a tendance \u00e0 dire non.\r\n\r\n10:33:23:18  10:33:25:05\r\n{\\an1}Je dis non aussi.\r\n\r\n10:33:25:10  10:33:28:12\r\n{\\an1}Dans cette tourn\u00e9e,\r\nj'apprends \u00e0 dire oui.\r\n\r\n10:33:31:08  10:33:33:08\r\n{\\an1}Y a des chiens, toujours.\r\n\r\n10:33:33:12  10:33:35:15\r\n{\\an1}-Bonsoir !\r\nLes chiens aboient\r\n\r\n10:33:35:20  10:33:37:02\r\n{\\an1}-On leur fait peur.\r\n\r\n10:33:37:07  10:33:40:20\r\n{\\an1}Je suis bien\r\nchez Pascal et V\u00e9ronique Goubert ?\r\n\r\n10:33:41:01  10:33:44:15\r\n{\\an1}On m'a remis ce courrier pour vous.\r\n-Et vous \u00eates ?\r\n\r\n10:33:44:20  10:33:47:10\r\n{\\an1}-Vincent Berthelot,\r\nj'arrive de Redon.\r\n\r\n10:33:47:14  10:33:49:11\r\n{\\an1}-C'est pas vrai, de Redon ?\r\n\r\n10:33:49:15  10:33:50:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:33:51:03  10:33:53:10\r\n{\\an1}-Berthelot...\r\n-Ca vous dit rien ?\r\n\r\n10:33:53:14  10:33:56:14\r\n{\\an1}-Je connais des Berthelot,\r\nje suis nantaise.\r\n\r\n10:33:56:19  10:34:01:06\r\n{\\an1}-C'est pas surprenant, je suis juste\r\nun messager, en l'occurrence.\r\n\r\n10:34:01:11  10:34:03:16\r\n{\\an1}-Alors attendez... Michel...\r\n\r\n10:34:03:21  10:34:05:21\r\n{\\an1}Ah, Michel !\r\n\r\n10:34:06:02  10:34:07:19\r\n{\\an1}Oui, avec... Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:34:08:00  10:34:10:09\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:34:10:13  10:34:11:13\r\n{\\an1}Allez-y !\r\n\r\n10:34:11:18  10:34:14:00\r\n{\\an1}On va juste calmer les chiens.\r\n\r\n10:34:14:05  10:34:15:12\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:34:15:17  10:34:18:04\r\n{\\an1}Bonjour, les chiens, bonjour.\r\n\r\n10:34:18:09  10:34:23:01\r\n{\\an1}-Entrez, et on va refermer la porte.\r\nLes chiens aboient doucement\r\n\r\n10:34:23:06  10:34:25:02\r\n{\\an1}Je la laisse vous sentir.\r\n\r\n10:34:25:07  10:34:26:16\r\n{\\an1}Allez-y !\r\n\r\n10:34:26:21  10:34:28:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:34:28:08  10:34:29:19\r\n{\\an1}-Asseyez-vous.\r\n\r\n10:34:30:00  10:34:32:20\r\n{\\an1}Il nous dit quoi de beau,\r\nce cher Michel ?\r\n\r\n10:34:33:01  10:34:35:19\r\n{\\an1}-Je l'ignore,\r\nje ne suis que le messager.\r\n\r\n10:34:36:00  10:34:38:01\r\n{\\an1}Je peux pas...\r\n\r\n10:34:40:11  10:34:42:20\r\n{\\an1}Le chien grogne\r\nNon, tais-toi.\r\n\r\n10:34:43:01  10:34:44:15\r\n{\\an1}L'autre chien aboie\r\n\r\n10:34:44:20  10:34:48:11\r\n{\\an1}...\r\nTu sautes par-dessus, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:34:48:16  10:34:50:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:50:16  10:34:53:09\r\n{\\an1}C'est trop silencieux,\r\n\u00e7a te fait peur.\r\n\r\n10:34:53:13  10:34:55:08\r\n{\\an1}Monte l\u00e0, assieds-toi l\u00e0.\r\n\r\n10:34:55:12  10:34:57:07\r\n{\\an1}-Faut qu'on se parle.\r\n\r\n10:34:57:11  10:35:00:06\r\n{\\an1}-Tais-toi.\r\n-Quand on parle, c'est mieux ?\r\n\r\n10:35:00:11  10:35:02:02\r\n{\\an1}Le chien aboie\r\n-Oui.\r\n\r\n10:35:02:07  10:35:03:18\r\n{\\an1}Tais-toi.\r\n\r\n10:35:03:23  10:35:06:18\r\n{\\an1}Ca peut l'inqui\u00e9ter,\r\nce silence, oui.\r\n\r\n10:35:06:23  10:35:08:23\r\n{\\an1}Le chien aboie\r\n\r\n10:35:09:04  10:35:14:02\r\n{\\an1}Musique l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:35:14:07  10:35:16:13\r\n{\\an1}V\u00e9ronique rit\r\n\r\n10:35:16:18  10:35:18:12\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:35:20:12  10:35:21:20\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:35:22:01  10:35:23:15\r\n{\\an1}Alors, l\u00e0...\r\n\r\n10:35:23:20  10:35:27:01\r\n{\\an1}-Monsieur est facteur temporaire,\r\n\r\n10:35:27:06  10:35:29:12\r\n{\\an1}il nous a apport\u00e9 une lettre.\r\n\r\n10:35:30:22  10:35:32:12\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:35:32:17  10:35:34:10\r\n{\\an1}Vincent, bonsoir.\r\n\r\n10:35:34:14  10:35:35:20\r\n{\\an1}-Heu...\r\n\r\n10:35:36:01  10:35:37:09\r\n{\\an1}-T'es perdu.\r\n\r\n10:35:37:13  10:35:39:22\r\n{\\an1}Vincent est parti y a neuf jours\r\n\r\n10:35:40:03  10:35:42:20\r\n{\\an1}de Meudon, il s'en va en Suisse.\r\n-G\u00e9nial.\r\n\r\n10:35:43:01  10:35:46:05\r\n{\\an1}-Le plus rigolo,\r\nc'est qu'il s'arr\u00eate \u00e0 Vevey.\r\n\r\n10:35:46:10  10:35:50:02\r\n{\\an1}-Je le pousserais bien jusque l\u00e0-bas.\r\n-Ils y vont.\r\n\r\n10:35:50:07  10:35:53:11\r\n{\\an1}Ils avaient d\u00e9j\u00e0 une lettre\r\nd\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Vevey.\r\n\r\n10:35:53:16  10:35:56:08\r\n{\\an1}-C'est s\u00fbr, \u00e7a va \u00eatre estomaquant.\r\n\r\n10:35:56:12  10:35:58:23\r\n{\\an1}-J'ai jamais entendu ce mot.\r\n\r\n10:35:59:04  10:36:00:13\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:36:00:18  10:36:02:11\r\n{\\an1}-Estomaqu\u00e9, \u00e7a veut dire\r\n\r\n10:36:02:16  10:36:04:13\r\n{\\an1}ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n10:36:04:18  10:36:07:18\r\n{\\an1}Dans le monde d'aujourd'hui\r\no\u00f9 tout va vite,\r\n\r\n10:36:07:23  10:36:11:12\r\n{\\an1}utiliser un syst\u00e8me comme \u00e7a,\r\narcha\u00efque, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:36:11:17  10:36:14:05\r\n{\\an1}Musique douce au piano\r\n\r\n10:36:14:10  10:36:19:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:19:10  10:36:36:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:38:06  10:36:41:11\r\n{\\an1}-Je vous ai mis\r\nle nom du bar o\u00f9 il travaille.\r\n\r\n10:36:41:16  10:36:42:23\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:36:43:04  10:36:44:13\r\n{\\an1}-Je vous la donne\r\n\r\n10:36:44:18  10:36:47:07\r\n{\\an1}avec tous nos bisous pour eux.\r\n\r\n10:36:47:11  10:36:49:10\r\n{\\an1}-C'est le Bla Bla ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:36:49:14  10:36:52:14\r\n{\\an1}Je connais pas l'adresse.\r\n-Je mets Vevey.\r\n\r\n10:36:52:19  10:36:54:22\r\n{\\an1}Musique douce au piano\r\n\r\n10:36:55:03  10:37:16:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:16:10  10:37:31:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:33:15  10:37:35:13\r\n{\\an1}Je sais pas trop o\u00f9 c'est.\r\n\r\n10:37:35:18  10:37:38:11\r\n{\\an1}Musique douce au piano\r\n\r\n10:37:38:15  10:37:46:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:46:11  10:37:48:19\r\n{\\an1}La musique s'estompe lentement\r\n\r\n10:37:56:15  10:37:58:16\r\n{\\an1}Vincent sifflote\r\n\r\n10:37:58:21  10:38:03:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:03:18  10:38:06:01\r\n{\\an1}Messieurs-Dames, bonjour !\r\n\r\n10:38:07:17  10:38:11:02\r\n{\\an1}Je cherche l'auto-\u00e9cole\r\nqui est ici dans la rue.\r\n\r\n10:38:11:07  10:38:13:08\r\n{\\an1}-C'est de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:38:13:12  10:38:15:06\r\n{\\an1}-Je redescends l\u00e0-bas...\r\n\r\n10:38:15:11  10:38:17:11\r\n{\\an1}-200 m apr\u00e8s sur votre droite.\r\n\r\n10:38:17:16  10:38:19:15\r\n{\\an1}-C'est un tout petit magasin.\r\n\r\n10:38:19:20  10:38:22:04\r\n{\\an1}-A c\u00f4t\u00e9 d'un salon de toilettage.\r\n\r\n10:38:22:09  10:38:24:05\r\n{\\an1}-Je pourrai y passer !\r\n\r\n10:38:24:10  10:38:26:05\r\n{\\an1}Merci, Messieurs-Dames.\r\n\r\n10:38:26:10  10:38:41:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:41:05  10:38:49:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:50:01  10:38:51:09\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n\r\n10:38:51:13  10:38:53:20\r\n{\\an1}-Je te mets jusqu'\u00e0 fin juin.\r\n\r\n10:38:54:01  10:38:56:10\r\n{\\an1}Et tu reviens fin juin.\r\n\r\n10:38:57:09  10:38:58:20\r\n{\\an1}Ta journ\u00e9e...\r\n\r\n10:38:59:19  10:39:02:11\r\n{\\an1}Comme \u00e7a,\r\nle premier juillet, on y va.\r\n\r\n10:39:02:15  10:39:06:05\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n-Bonne journ\u00e9e; bonjour.\r\n\r\n10:39:06:10  10:39:08:13\r\n{\\an1}Je suis un messager \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:39:08:18  10:39:13:06\r\n{\\an1}Je transporte des courriers\r\nimportants mais pas urgents,\r\n\r\n10:39:13:11  10:39:15:17\r\n{\\an1}et j'en ai un ici pour Erica.\r\n\r\n10:39:15:22  10:39:19:03\r\n{\\an1}-Elle est pas l\u00e0,\r\nmais je peux lui prendre.\r\n\r\n10:39:19:08  10:39:22:22\r\n{\\an1}-C'est possible de le lui remettre\r\nen mains propres ?\r\n\r\n10:39:23:03  10:39:25:19\r\n{\\an1}J'ai le temps,\r\nj'ai beaucoup de temps.\r\n\r\n10:39:26:00  10:39:28:03\r\n{\\an1}-Elle vient pas aujourd'hui.\r\n\r\n10:39:28:08  10:39:29:21\r\n{\\an1}-J'irai chez elle.\r\n\r\n10:39:30:02  10:39:31:16\r\n{\\an1}-Elle n'habite plus...\r\n\r\n10:39:31:21  10:39:33:11\r\n{\\an1}-C'est un courrier\r\n\r\n10:39:33:16  10:39:35:09\r\n{\\an1}de sa soeur Nathalie.\r\n\r\n10:39:35:13  10:39:38:10\r\n{\\an1}-Erica,\r\nj'ai un monsieur \u00e0 l'auto-\u00e9cole\r\n\r\n10:39:38:14  10:39:42:11\r\n{\\an1}qui voudrait te remettre\r\nen mains propres une lettre\r\n\r\n10:39:42:15  10:39:45:01\r\n{\\an1}de la part de Nathalie, ta soeur.\r\n\r\n10:39:48:06  10:39:49:14\r\n{\\an1}Oui.\r\n\r\n10:39:50:11  10:39:55:17\r\n{\\an1}Je sais pas, il a une enveloppe et il\r\nveut te la remettre en mains propres.\r\n\r\n10:39:55:22  10:39:57:22\r\n{\\an1}-Vous pouvez la regarder.\r\n\r\n10:39:58:03  10:39:59:17\r\n{\\an1}Regardez derri\u00e8re.\r\n\r\n10:39:59:22  10:40:01:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:40:01:11  10:40:04:06\r\n{\\an1}-Bonjour; Erica, je suppose ?\r\n\r\n10:40:04:11  10:40:05:17\r\n{\\an1}-Ben oui.\r\n\r\n10:40:05:22  10:40:08:21\r\n{\\an1}-Je suis un messager en v\u00e9lo.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:40:09:02  10:40:12:14\r\n{\\an1}J'am\u00e8ne des messages importants\r\nmais pas urgents.\r\n\r\n10:40:12:19  10:40:15:14\r\n{\\an1}J'en ai un de Nathalie\r\n\u00e0 vous remettre.\r\n\r\n10:40:15:19  10:40:18:04\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n-C'est un plaisir.\r\n\r\n10:40:18:09  10:40:22:02\r\n{\\an1}-C'est quoi, la d\u00e9marche ?\r\n-Ben, je fais de la po\u00e9sie.\r\n\r\n10:40:22:07  10:40:24:23\r\n{\\an1}-De la po\u00e9sie ?\r\n-Emmener des courriers\r\n\r\n10:40:25:04  10:40:27:07\r\n{\\an1}en v\u00e9lo aujourd'hui, \u00e7a en est.\r\n\r\n10:40:27:11  10:40:29:20\r\n{\\an1}-C'est une bonne surprise.\r\n\r\n10:40:30:18  10:40:32:13\r\n{\\an1}On va traverser ici.\r\n\r\n10:40:37:19  10:40:40:12\r\n{\\an1}Vous pouvez mettre votre v\u00e9lo devant.\r\n\r\n10:40:40:17  10:40:42:22\r\n{\\an1}C'est la maison qui est l\u00e0.\r\n\r\n10:40:43:03  10:40:47:16\r\n{\\an1}-Alors je vais l'attacher quand m\u00eame\r\net prendre tous les courriers.\r\n\r\n10:40:47:21  10:40:51:03\r\n{\\an1}Sans \u00e7a, je n'ai plus\r\nde raison de voyager.\r\n\r\n10:40:51:08  10:40:53:09\r\n{\\an1}Elle frappe \u00e0 la porte\r\n\r\n10:40:57:23  10:40:59:08\r\n{\\an1}Bonjour !\r\n\r\n10:40:59:12  10:41:01:05\r\n{\\an1}-Marie, enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:41:01:10  10:41:02:11\r\n{\\an1}-Moi aussi.\r\n\r\n10:41:02:16  10:41:04:14\r\n{\\an1}-Messager !\r\n\r\n10:41:04:19  10:41:06:04\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:41:06:09  10:41:08:10\r\n{\\an1}Je voulais l'ouvrir avec toi.\r\n\r\n10:41:08:14  10:41:10:20\r\n{\\an1}C'est un courrier de Nathalie.\r\n\r\n10:41:11:01  10:41:13:02\r\n{\\an1}Monsieur a pris des courriers.\r\n\r\n10:41:13:07  10:41:18:00\r\n{\\an1}Du coup, son trajet se fait\r\ngr\u00e2ce au courrier qu'il am\u00e8ne.\r\n\r\n10:41:18:05  10:41:21:05\r\n{\\an1}-La route, c'est jusqu'en Suisse.\r\n\r\n10:41:21:10  10:41:25:00\r\n{\\an1}Je distribue du courrier en Suisse.\r\n-Eh ben !\r\n\r\n10:41:25:05  10:41:28:07\r\n{\\an1}-Lausanne, Fribourg...\r\n-Vous \u00eates de l\u00e0-bas ?\r\n\r\n10:41:28:11  10:41:31:02\r\n{\\an1}-Non, de Bretagne;\r\nje connais Nathalie.\r\n\r\n10:41:31:07  10:41:33:11\r\n{\\an1}-Elle met: \"Mon ami Vincent.\"\r\n\r\n10:41:33:15  10:41:38:00\r\n{\\an1}-C'est mieux que tu fasses comme \u00e7a,\r\nva vers le haut.\r\n\r\n10:41:38:05  10:41:40:14\r\n{\\an1}-J'ai pas envie de l'ab\u00eemer.\r\n\r\n10:41:40:19  10:41:43:11\r\n{\\an1}-Je comprends,\r\nj'ai pris soin d'elle.\r\n\r\n10:41:47:04  10:41:49:00\r\n{\\an1}-Une grande lettre !\r\n\r\n10:41:49:05  10:41:50:13\r\n{\\an1}-T'as vu ?\r\n\r\n10:41:50:18  10:41:52:21\r\n{\\an1}Derri\u00e8re, elle a \u00e9crit:\r\n\r\n10:41:53:02  10:41:56:17\r\n{\\an1}-\"Souvenirs d'enfance...\"\r\n-\"Changeant l'existence.\"\r\n\r\n10:41:58:14  10:42:00:02\r\n{\\an1}C'est pour toi.\r\n\r\n10:42:01:04  10:42:05:01\r\n{\\an1}-\"Une carte rien que pour toi,\r\nMarie, pour te dire merci\r\n\r\n10:42:05:06  10:42:08:12\r\n{\\an1}de ch\u00e9rir ma petite soeur,\r\net de ta bonne humeur\r\n\r\n10:42:08:17  10:42:10:08\r\n{\\an1}dans la famille.\"\r\n\r\n10:42:10:12  10:42:12:15\r\n{\\an1}C'est une sacr\u00e9e lettre, hein.\r\n\r\n10:42:12:20  10:42:15:18\r\n{\\an1}-Il faut la lire \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e,\r\npeut-\u00eatre.\r\n\r\n10:42:15:23  10:42:17:07\r\n{\\an1}-Oui, je vais...\r\n\r\n10:42:17:11  10:42:19:19\r\n{\\an1}Prendre le temps de la lire.\r\n\r\n10:42:20:00  10:42:22:02\r\n{\\an1}Emue\r\nJe suis contente que...\r\n\r\n10:42:22:07  10:42:24:00\r\n{\\an1}Ca nous soit adress\u00e9.\r\n\r\n10:42:24:05  10:42:28:00\r\n{\\an1}La communication n'\u00e9tant\r\npas toujours facile, en fait.\r\n\r\n10:42:29:05  10:42:30:20\r\n{\\an1}En dehors de...\r\n\r\n10:42:33:20  10:42:35:22\r\n{\\an1}-Ben alors, mon petit coeur !\r\n\r\n10:42:42:18  10:42:46:05\r\n{\\an1}-Merci beaucoup\r\nd'avoir fait la route jusqu'ici.\r\n\r\n10:42:47:06  10:42:49:08\r\n{\\an1}J'ai h\u00e2te de lire la lettre.\r\n\r\n10:42:49:12  10:42:52:18\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re lettre\r\nque ma soeur m'\u00e9crit.\r\n\r\n10:42:52:23  10:42:54:22\r\n{\\an1}J'ai 35 ans, donc voil\u00e0.\r\n\r\n10:42:55:03  10:42:58:11\r\n{\\an1}-Je crois qu'il y avait\r\nd\u00e9j\u00e0 eu d'autres lettres.\r\n\r\n10:42:58:15  10:43:00:14\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'elle en parle.\r\n\r\n10:43:00:19  10:43:02:10\r\n{\\an1}Elle m'en a parl\u00e9.\r\n\r\n10:43:02:14  10:43:07:04\r\n{\\an1}-Ah oui, c'est vrai, en fait c'est\r\nmoi qui lui ai \u00e9crit une lettre.\r\n\r\n10:43:07:09  10:43:09:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:43:09:06  10:43:12:11\r\n{\\an1}-C'est moi qui lui ai \u00e9crit\r\ny a vingt ans.\r\n\r\n10:43:12:16  10:43:15:14\r\n{\\an1}A peu pr\u00e8s.\r\n-Ca doit \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n10:43:15:19  10:43:19:20\r\n{\\an1}-Du coup, au final, elle m'a dit\r\nqu'il y avait des choses\r\n\r\n10:43:20:01  10:43:23:21\r\n{\\an1}qu'elle avait comprises,\r\nmais avec le recul.\r\n\r\n10:43:24:02  10:43:25:15\r\n{\\an1}Oui, avec le recul.\r\n\r\n10:43:25:20  10:43:27:19\r\n{\\an1}On n'en a pas trop parl\u00e9.\r\n\r\n10:43:28:00  10:43:32:11\r\n{\\an1}C'est pas toujours facile, en fait,\r\ndans les f\u00eates de famille...\r\n\r\n10:43:32:16  10:43:34:06\r\n{\\an1}-La parole peut pas...\r\n\r\n10:43:34:11  10:43:37:00\r\n{\\an1}-Y a des choses dont on parle pas,\r\n\r\n10:43:37:05  10:43:40:00\r\n{\\an1}et des situations\r\no\u00f9 on veut pas arriver.\r\n\r\n10:43:40:05  10:43:44:16\r\n{\\an1}C'est plus intime que \u00e7a,\r\ndu coup le courrier va permettre\r\n\r\n10:43:44:21  10:43:49:16\r\n{\\an1}de se poser, de dire les choses,\r\net peut-\u00eatre de les comprendre.\r\n\r\n10:43:49:21  10:43:51:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:43:51:13  10:43:53:17\r\n{\\an1}Je savais qu'il \u00e9tait charg\u00e9.\r\n\r\n10:43:53:22  10:43:56:07\r\n{\\an1}Il \u00e9tait lourd dans ma sacoche.\r\n\r\n10:43:56:11  10:43:59:04\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a\r\nque je suis touch\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:43:59:09  10:44:00:22\r\n{\\an1}-D'amour et d'\u00e9motion.\r\n\r\n10:44:01:03  10:44:03:09\r\n{\\an1}-C'est super, ce que vous faites.\r\n\r\n10:44:03:13  10:44:05:01\r\n{\\an1}-Oui, c'est chouette.\r\n\r\n10:44:05:06  10:44:08:00\r\n{\\an1}Sur la terrasse,\r\non va se mettre dehors.\r\n\r\n10:44:08:05  10:44:09:20\r\n{\\an1}On va boire un verre.\r\n\r\n10:44:11:09  10:44:15:23\r\n{\\an1}Musique douce au piano\r\n\r\n10:44:16:04  10:44:42:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:42:11  10:44:46:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:46:15  10:44:52:03\r\n{\\an1}-Ce qui me touche, c'est quand\r\nles gens r\u00e9ussissent \u00e0 renouer.\r\n\r\n10:44:52:08  10:44:56:09\r\n{\\an1}A retisser les choses\r\nqui avaient un peu \u00e9t\u00e9 distendues.\r\n\r\n10:44:56:13  10:44:59:19\r\n{\\an1}C'est souvent\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur des familles.\r\n\r\n10:45:00:00  10:45:04:11\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'il y a des ruptures\r\ndouloureuses, mais \u00e7a peut \u00eatre\r\n\r\n10:45:04:15  10:45:06:11\r\n{\\an1}dans d'autres espaces.\r\n\r\n10:45:06:15  10:45:09:17\r\n{\\an1}Ou des distances\r\nqui sont difficiles \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:45:09:22  10:45:11:13\r\n{\\an1}Ou des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n10:45:11:18  10:45:16:01\r\n{\\an1}Si les gens r\u00e9ussissent \u00e0\r\nreconstruire quelque chose de mieux,\r\n\r\n10:45:16:06  10:45:18:05\r\n{\\an1}c'est sympa, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:45:18:10  10:45:19:22\r\n{\\an1}Dans une vie, on...\r\n\r\n10:45:22:10  10:45:26:14\r\n{\\an1}On est quand m\u00eame tous\r\ndans une recherche de consolation.\r\n\r\n10:45:26:19  10:45:28:07\r\n{\\an1}Tout le temps.\r\n\r\n10:45:28:11  10:45:29:23\r\n{\\an1}Ca...\r\n\r\n10:45:31:06  10:45:33:12\r\n{\\an1}On est inconsolables, mais...\r\n\r\n10:45:33:17  10:45:37:03\r\n{\\an1}Mais on recherche toujours\r\ncette consolation.\r\n\r\n10:45:49:16  10:45:51:17\r\n{\\an1}Moi sans doute aussi,\r\n\r\n10:45:51:22  10:45:53:11\r\n{\\an1}j'ai eu besoin...\r\n\r\n10:45:55:08  10:45:57:05\r\n{\\an1}Comme tout le monde.\r\n\r\n10:45:57:10  10:46:00:23\r\n{\\an1}Dans nos histoires,\r\non a tous des choses \u00e0 consoler.\r\n\r\n10:46:05:20  10:46:10:05\r\n{\\an1}Et en fait, y a eu\r\nplusieurs lettres dans ma vie\r\n\r\n10:46:10:10  10:46:13:13\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 des lettres marquantes.\r\n\r\n10:46:14:22  10:46:16:23\r\n{\\an1}Oui, y en a eu.\r\n\r\n10:46:17:04  10:46:19:01\r\n{\\an1}Y en a eu plusieurs.\r\n\r\n10:46:22:19  10:46:33:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:34:01  10:46:38:09\r\n{\\an1}Bonjour Madame, Monsieur Berthelot;\r\nje viens voir Mme Thibault.\r\n\r\n10:46:42:11  10:46:47:00\r\n{\\an1}Je cherche ma tante, mais elle doit\r\n\u00eatre dans sa chambre, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:46:47:05  10:46:49:02\r\n{\\an1}-Il faut bien la chercher.\r\n\r\n10:46:49:07  10:46:52:16\r\n{\\an1}-Y a int\u00e9r\u00eat,\r\nc'est m\u00eame ma marraine, imaginez !\r\n\r\n10:46:52:21  10:46:54:23\r\n{\\an1}J'ai pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 la rater.\r\n\r\n10:46:55:04  10:46:58:22\r\n{\\an1}Je suis venu en v\u00e9lo\r\nde Bretagne pour la voir.\r\n\r\n10:46:59:03  10:47:00:13\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:47:00:18  10:47:03:00\r\n{\\an1}-224... 223...\r\n\r\n10:47:03:05  10:47:04:14\r\n{\\an1}221.\r\n\r\n10:47:05:22  10:47:07:14\r\n{\\an1}Il frappe \u00e0 la porte\r\n\r\n10:47:11:11  10:47:13:04\r\n{\\an1}-Ah, voil\u00e0 Vincent !\r\n\r\n10:47:13:09  10:47:14:19\r\n{\\an1}-Bonjour, ma tante.\r\n\r\n10:47:15:00  10:47:16:09\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 Vincent !\r\n\r\n10:47:20:04  10:47:21:13\r\n{\\an1}-Bonjour, Monique.\r\n\r\n10:47:21:18  10:47:24:02\r\n{\\an1}-T'as trouv\u00e9, tu t'es d\u00e9brouill\u00e9.\r\n\r\n10:47:24:07  10:47:26:11\r\n{\\an1}-Oui, tout seul comme un grand.\r\n\r\n10:47:26:16  10:47:28:05\r\n{\\an1}-Bonjour, Vincent.\r\n\r\n10:47:28:10  10:47:31:11\r\n{\\an1}T'as trouv\u00e9 ?\r\n-Bonjour, Monique, j'ai trouv\u00e9.\r\n\r\n10:47:31:16  10:47:33:21\r\n{\\an1}-C'est pas difficile.\r\n-Non.\r\n\r\n10:47:34:02  10:47:37:15\r\n{\\an1}Quand on sait compter jusqu'\u00e0 221,\r\non y arrive.\r\n\r\n10:47:37:20  10:47:41:07\r\n{\\an1}J'avais pas dit que je venais;\r\non te l'a dit, non ?\r\n\r\n10:47:41:11  10:47:43:20\r\n{\\an1}-J'avais dit que Vincent venait.\r\n\r\n10:47:44:01  10:47:47:13\r\n{\\an1}-Je donne peu de nouvelles;\r\nquand je vois le courrier\r\n\r\n10:47:47:18  10:47:50:04\r\n{\\an1}que j'emm\u00e8ne,\r\nje devrais en donner plus.\r\n\r\n10:47:50:09  10:47:54:23\r\n{\\an1}C'est moins souvent, mais en v\u00e9lo,\r\nc'est pas mal aussi.\r\n\r\n10:47:55:04  10:47:57:18\r\n{\\an1}-T'as tout ce courrier dans ton sac ?\r\n\r\n10:47:57:23  10:47:59:16\r\n{\\an1}-Oui, tout est l\u00e0.\r\n\r\n10:47:59:21  10:48:03:04\r\n{\\an1}Et l\u00e0, les courriers pour la Suisse.\r\n\r\n10:48:03:09  10:48:05:20\r\n{\\an1}J'en ai quand m\u00eame quelques-uns.\r\n\r\n10:48:06:01  10:48:08:13\r\n{\\an1}-Tu fais \u00e7a\r\ndepuis combien d'ann\u00e9es ?\r\n\r\n10:48:08:18  10:48:11:10\r\n{\\an1}-C'est la troisi\u00e8me tourn\u00e9e.\r\n\r\n10:48:11:14  10:48:14:03\r\n{\\an1}-Je le connais depuis qu'il est n\u00e9.\r\n\r\n10:48:14:08  10:48:15:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:48:19:06  10:48:20:19\r\n{\\an1}-Sur la table.\r\n\r\n10:48:21:00  10:48:22:18\r\n{\\an1}-N\u00e9 sur la table.\r\n\r\n10:48:22:23  10:48:25:02\r\n{\\an1}-Hein ?\r\n-N\u00e9 sur une table.\r\n\r\n10:48:25:07  10:48:27:06\r\n{\\an1}-J'ai jamais entendu \u00e7a.\r\n\r\n10:48:27:11  10:48:30:03\r\n{\\an1}-T'as jamais entendu raconter \u00e7a ?\r\n\r\n10:48:30:08  10:48:32:15\r\n{\\an1}-Dans l'appartement de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:48:36:19  10:48:38:19\r\n{\\an1}A Pouanc\u00e9.\r\n\r\n10:48:39:00  10:48:40:12\r\n{\\an1}-A Pouanc\u00e9, oui.\r\n\r\n10:48:47:07  10:48:49:15\r\n{\\an1}-Ca va, t'es propre, Isabelle !\r\n\r\n10:48:49:20  10:48:53:19\r\n{\\an1}-Ca vaut bien les douches\r\nqu'on prenait chez grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:48:54:00  10:48:55:21\r\n{\\an1}-Oh l\u00e0 l\u00e0, dans la cave ?\r\n\r\n10:48:56:02  10:48:58:02\r\n{\\an1}-Oui, en bas dans la cave.\r\n\r\n10:48:58:07  10:49:00:04\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de la baraque \u00e0 cidre.\r\n\r\n10:49:00:09  10:49:02:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait folklo.\r\n\r\n10:49:02:05  10:49:06:21\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait chacun son tour, et l'eau\r\nn'\u00e9tait pas chang\u00e9e \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n10:49:07:02  10:49:09:23\r\n{\\an1}-Non, valait mieux\r\npasser le premier !\r\n\r\n10:49:10:04  10:49:13:20\r\n{\\an1}-Valait mieux\r\npasser le premier, c'est s\u00fbr !\r\n\r\n10:49:14:01  10:49:15:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, y a eu\r\n\r\n10:49:16:00  10:49:19:12\r\n{\\an1}toute une p\u00e9riode apr\u00e8s,\r\nquand t'as perdu ta maman...\r\n\r\n10:49:19:17  10:49:22:11\r\n{\\an1}On ne s'est plus vus\r\npendant au moins...\r\n\r\n10:49:22:16  10:49:26:22\r\n{\\an1}-On venait quelques jours tandis\r\nque vous passiez l'\u00e9t\u00e9 l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:49:27:03  10:49:30:00\r\n{\\an1}-Quand on \u00e9tait petits;\r\nmoi d\u00e8s douze ans,\r\n\r\n10:49:30:05  10:49:32:19\r\n{\\an1}je ne suis plus venue\r\npasser des \u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:49:33:00  10:49:34:07\r\n{\\an1}Ta maman...\r\n\r\n10:49:34:11  10:49:36:13\r\n{\\an1}Je me sentais trop petite.\r\n\r\n10:49:36:18  10:49:41:02\r\n{\\an1}M\u00eame si j'\u00e9tais tr\u00e8s concern\u00e9e,\r\nc'\u00e9tait quand m\u00eame ma marraine.\r\n\r\n10:49:41:07  10:49:42:22\r\n{\\an1}-T'as pas d'images ?\r\n\r\n10:49:43:03  10:49:44:15\r\n{\\an1}-Non, je sais pas.\r\n\r\n10:49:44:20  10:49:49:06\r\n{\\an1}Je sais ce qu'on m'a dit,\r\nmais moi-m\u00eame j'ai pas...\r\n\r\n10:49:49:11  10:49:52:08\r\n{\\an1}-J'ai une image qui tra\u00eene,\r\ntr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:49:54:04  10:49:57:06\r\n{\\an1}Mais l'image,\r\nc'est une lettre sur la table.\r\n\r\n10:49:57:11  10:50:00:11\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s,\r\nj'ai plus jamais vu ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:50:01:15  10:50:04:11\r\n{\\an1}Et je vois cette pi\u00e8ce,\r\ncette table ronde,\r\n\r\n10:50:04:15  10:50:06:11\r\n{\\an1}ce courrier.\r\n\r\n10:50:06:16  10:50:11:01\r\n{\\an1}-Et c'est tout, mais tu sais rien\r\nrien quand tu vois cette lettre.\r\n\r\n10:50:11:06  10:50:13:07\r\n{\\an1}-A partir de l\u00e0, tout est su.\r\n\r\n10:50:13:11  10:50:16:13\r\n{\\an1}Tout est su avec l'\u00e2ge\r\nque j'avais, mais...\r\n\r\n10:50:19:00  10:50:23:01\r\n{\\an1}-Quand tu la lis, tu prends\r\ntout de suite conscience que...\r\n\r\n10:50:23:06  10:50:25:19\r\n{\\an1}-Je sais pas si je l'ai lue.\r\n\r\n10:50:26:00  10:50:27:13\r\n{\\an1}-Tu te rappelles pas.\r\n\r\n10:50:27:18  10:50:30:07\r\n{\\an1}-A cinq-six ans, je savais lire.\r\n\r\n10:50:30:11  10:50:32:10\r\n{\\an1}Je l'ai peut-\u00eatre lue.\r\n\r\n10:50:32:14  10:50:34:23\r\n{\\an1}Mais peut-\u00eatre pas, je sais pas.\r\n\r\n10:50:35:04  10:50:38:10\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait pas tr\u00e8s longue,\r\nj'aurais pu la lire.\r\n\r\n10:50:38:14  10:50:42:18\r\n{\\an1}-Quelle conscience t'as ?\r\nLa premi\u00e8re prise de conscience...\r\n\r\n10:50:42:23  10:50:47:08\r\n{\\an1}Qu'est-ce que tu vois encore\r\ncomme image \u00e0 part cette lettre ?\r\n\r\n10:50:47:12  10:50:50:00\r\n{\\an1}-Je suis dans la cour de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:50:51:03  10:50:52:20\r\n{\\an1}-Et ?\r\n\r\n10:50:53:01  10:50:57:02\r\n{\\an1}-Je suis dans la cour,\r\net je vais dire \u00e7a \u00e0 mes copains.\r\n\r\n10:50:59:19  10:51:03:09\r\n{\\an1}Je leur dis \u00e7a, je me rappelle bien.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:51:06:21  10:51:10:10\r\n{\\an1}Tout \u00e7a a un lien\r\navec ce que tu fais aujourd'hui ?\r\n\r\n10:51:10:14  10:51:11:22\r\n{\\an1}-Je sais pas.\r\n\r\n10:51:13:04  10:51:14:17\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:51:24:04  10:51:27:00\r\n{\\an1}Musique douce \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:51:27:05  10:51:33:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:40:12  10:51:42:12\r\n{\\an1}Je serai comme un sou neuf.\r\n\r\n10:51:45:07  10:51:49:23\r\n{\\an1}Avec un grand bout de d\u00e9sert, l\u00e0,\r\ncar y a pas beaucoup de courrier.\r\n\r\n10:51:52:21  10:51:57:10\r\n{\\an1}Musique douce \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:51:57:14  10:52:10:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:13:12  10:52:22:05\r\n{\\an1}Vincent sifflote l'air de la chanson\r\n\"Qui suis-je ?\" de Guy B\u00e9art\r\n\r\n10:52:22:10  10:52:26:00\r\n{\\an1}J'ai pris la route droite,\r\nla route d\u00e9fendue\r\n\r\n10:52:26:05  10:52:29:06\r\n{\\an1}La route maladroite\r\n\r\n10:52:29:11  10:52:31:09\r\n{\\an1}Dans ce monde tordu\r\n\r\n10:52:31:13  10:52:35:01\r\n{\\an1}Guy B\u00e9art\r\n-En allant tout droit, tout droit\r\n\r\n10:52:35:06  10:52:37:20\r\n{\\an1}Je m'suis retrouv\u00e9 derri\u00e8re moi\r\n\r\n10:52:38:01  10:52:39:16\r\n{\\an1}Qui erre, qui esp\u00e8re\r\n\r\n10:52:39:21  10:52:41:18\r\n{\\an1}Dans ce monde myst\u00e8re ?\r\n\r\n10:52:41:23  10:52:45:23\r\n{\\an1}Qui erre, qui esp\u00e8re\r\ndans ce monde en \u00e9moi ?\r\n\r\n10:52:46:04  10:52:48:02\r\n{\\an1}Et pourtant je me jette\r\n\r\n10:52:48:07  10:52:50:18\r\n{\\an1}Et j'aime et je me bats\r\n\r\n10:52:50:23  10:52:53:09\r\n{\\an1}Pour des mots, pour des \u00eatres\r\n\r\n10:52:53:13  10:52:55:14\r\n{\\an1}Pour cet homme qui va\r\n\r\n10:52:55:19  10:52:57:09\r\n{\\an1}Tout au fond de moi\r\n\r\n10:52:57:13  10:52:58:22\r\n{\\an1}Je crois, je crois\r\n\r\n10:52:59:03  10:53:01:08\r\n{\\an1}Je ne sais plus au juste en quoi\r\n\r\n10:53:01:12  10:53:02:19\r\n{\\an1}Qui suis-je\r\n\r\n10:53:03:00  10:53:05:18\r\n{\\an1}Qu'y puis-je\r\ndans ce monde en litige ?\r\n\r\n10:53:05:23  10:53:09:11\r\n{\\an1}Qui suis-je, qu'y puis-je\r\ndans ce monde en \u00e9moi ?\r\n\r\n10:53:12:02  10:53:15:01\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:53:15:06  10:53:21:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:22:01  10:53:28:00\r\n{\\an1}-L'Helv\u00e9tie, comme dit Ob\u00e9lix,\r\nc'est plat, compl\u00e8tement plat.\r\n\r\n10:53:28:05  10:53:31:18\r\n{\\an1}Vincent est essouffl\u00e9\r\n\r\n10:53:32:23  10:53:35:00\r\n{\\an1}-Vous \u00eates parti quand ?\r\n\r\n10:53:35:05  10:53:36:21\r\n{\\an1}-Le 23 mai.\r\n\r\n10:53:37:02  10:53:39:17\r\n{\\an1}-On n'avait encore pas les vaches !\r\n\r\n10:53:39:22  10:53:41:17\r\n{\\an1}-Je suis en retraite.\r\n\r\n10:53:41:22  10:53:45:09\r\n{\\an1}-Les Fran\u00e7ais sont \u00e0 la retraite\r\nde bonne heure.\r\n\r\n10:53:45:13  10:53:49:05\r\n{\\an1}-On veut nous faire croire\r\nqu'il faut toujours bosser,\r\n\r\n10:53:49:10  10:53:51:15\r\n{\\an1}mais je sais pas si c'est vrai.\r\n\r\n10:53:51:20  10:53:54:11\r\n{\\an1}-C'est assez fran\u00e7ais,\r\ncomme remarque.\r\n\r\n10:53:54:15  10:53:57:02\r\n{\\an1}-C'est assez fran\u00e7ais !\r\nVincent rit\r\n\r\n10:53:57:07  10:54:00:16\r\n{\\an1}J'appelle \u00e7a des p'tits-d\u00e9jeuners.\r\n\r\n10:54:02:03  10:54:03:11\r\n{\\an1}C'est une fa\u00e7on\r\n\r\n10:54:03:16  10:54:06:13\r\n{\\an1}de choper les gens.\r\nIl rigole\r\n\r\n10:54:06:18  10:54:08:23\r\n{\\an1}Bonjour !\r\n\r\n10:54:09:04  10:54:12:07\r\n{\\an1}J'arrive de Bretagne en v\u00e9lo.\r\n-Qui \u00eates-vous ?\r\n\r\n10:54:12:11  10:54:13:22\r\n{\\an1}-Un messager.\r\n\r\n10:54:14:03  10:54:18:02\r\n{\\an1}Musique douce \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:54:20:13  10:54:22:15\r\n{\\an1}Il sonne \u00e0 la porte\r\n\r\n10:54:29:17  10:54:33:01\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:54:33:06  10:54:37:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:37:21  10:54:44:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:44:14  10:54:47:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:47:14  10:54:49:05\r\n{\\an1}-On bivouaque ici ?\r\n\r\n10:54:50:16  10:54:52:04\r\n{\\an1}-Pas mal !\r\n\r\n10:54:52:09  10:54:56:07\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:54:56:11  10:55:00:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:00:12  10:55:02:07\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:55:03:21  10:55:05:06\r\n{\\an1}Tu tiens ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:55:08:06  10:55:10:13\r\n{\\an1}L'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a a l'air bon.\r\n\r\n10:55:10:18  10:55:13:21\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:55:14:02  10:55:24:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:26:14  10:55:28:01\r\n{\\an1}Nickel.\r\n\r\n10:55:33:11  10:55:35:08\r\n{\\an1}Merci, Fabien.\r\n\r\n10:55:35:12  10:55:39:09\r\n{\\an1}T'\u00e9tais notre guide\r\ndurant toute cette saison,\r\n\r\n10:55:39:13  10:55:42:10\r\n{\\an1}avec un aspirant.\r\n\r\n10:55:42:14  10:55:45:22\r\n{\\an1}On dort dans ton jardin:\r\ntu viens des Diablerets.\r\n\r\n10:55:46:03  10:55:49:05\r\n{\\an1}-C'est cool, ici, oui.\r\n-Y a des risques ?\r\n\r\n10:55:49:10  10:55:52:23\r\n{\\an1}-Oui, le glacier\r\ncommence \u00e0 \u00eatre un vieux glacier\r\n\r\n10:55:53:04  10:55:56:04\r\n{\\an1}o\u00f9 il n'y a plus\r\n\u00e9norm\u00e9ment de crevasses.\r\n\r\n10:55:56:09  10:55:59:19\r\n{\\an1}Y a deux, trois zones,\r\nsi tu les connais, \u00e7a va.\r\n\r\n10:56:00:00  10:56:01:07\r\n{\\an1}La descente\r\n\r\n10:56:01:11  10:56:05:12\r\n{\\an1}qu'on a faite, on est quasiment\r\ntout le long hors du glacier.\r\n\r\n10:56:05:17  10:56:07:00\r\n{\\an1}C'est pas risqu\u00e9.\r\n\r\n10:56:07:05  10:56:09:22\r\n{\\an1}-On t'a vu\r\ndans plusieurs des bivouacs.\r\n\r\n10:56:10:03  10:56:12:02\r\n{\\an1}Ton meilleur souvenir ?\r\n\r\n10:56:12:07  10:56:15:03\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait tout\r\ndes super courses \u00e0 faire.\r\n\r\n10:56:15:08  10:56:17:03\r\n{\\an1}Une qui m'a bien plu,\r\n\r\n10:56:17:08  10:56:22:01\r\n{\\an1}c'est la descente depuis le Titlis\r\npour aller au Biwak am Grassen.\r\n\r\n10:56:29:13  10:56:32:08\r\n{\\an1}Chalin, c'\u00e9tait aussi int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:56:32:12  10:56:36:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait technique,\r\ndes conditions d\u00e9licates.\r\n\r\n10:56:36:12  10:56:38:14\r\n{\\an1}Ils sont tous cool.\r\n\r\n10:56:38:19  10:56:40:13\r\n{\\an1}-Merci, Fabien.\r\n\r\n10:56:40:18  10:56:43:13\r\n{\\an1}Merci \u00e0 Vincent,\r\nl'aspirant qui t'a aid\u00e9.\r\n\r\n10:56:43:18  10:56:45:20\r\n{\\an1}Vous trouvez une interview\r\n\r\n10:56:46:01  10:56:48:05\r\n{\\an1}plus compl\u00e8te sur Internet.\r\n\r\n10:56:48:10  10:56:50:15\r\n{\\an1}On va se pr\u00e9parer le souper.\r\n\r\n10:56:50:20  10:56:53:18\r\n{\\an1}Une fois le soleil couch\u00e9,\r\n\u00e7a caille.\r\n\r\n10:56:53:23  10:56:56:10\r\n{\\an1}-La descente de demain est sympa.\r\n\r\n10:56:56:14  10:56:58:04\r\n{\\an1}Direction Daillon.\r\n\r\n10:57:03:01  10:57:04:06\r\n{\\an1}-Le contraste.\r\n\r\n10:57:04:11  10:57:06:07\r\n{\\an1}Blanc neige ou noir roc ?\r\n\r\n10:57:07:15  10:57:09:09\r\n{\\an1}Entre deux, l'ombre.\r\n\r\n10:57:10:15  10:57:13:10\r\n{\\an1}En montagne,\r\nla lumi\u00e8re est manich\u00e9enne,\r\n\r\n10:57:13:14  10:57:15:21\r\n{\\an1}extr\u00eame dans ses d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:57:16:02  10:57:19:10\r\n{\\an1}Les faces tendues de voile blanc\r\nsont des \u00e9crans\r\n\r\n10:57:19:14  10:57:22:22\r\n{\\an1}o\u00f9 se projettent\r\nles volutes des cumulus,\r\n\r\n10:57:23:03  10:57:25:22\r\n{\\an1}o\u00f9 scintillent\r\nles filons de glace vive.\r\n\r\n10:57:26:03  10:57:27:13\r\n{\\an1}Brutalit\u00e9\r\n\r\n10:57:27:18  10:57:30:18\r\n{\\an1}apais\u00e9e bient\u00f4t\r\npar le soleil rasant.\r\n\r\n10:57:30:23  10:57:32:20\r\n{\\an1}Des horions de lumi\u00e8re dor\u00e9e\r\n\r\n10:57:33:01  10:57:35:16\r\n{\\an1}transforment la moindre bosse\r\nen titan,\r\n\r\n10:57:35:21  10:57:38:18\r\n{\\an1}monstre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9vorer\r\nl'Olympe des cimes\r\n\r\n10:57:38:23  10:57:41:10\r\n{\\an1}avant de se noyer\r\ndans le cr\u00e9puscule.\r\n\r\n10:57:43:04  10:57:45:19\r\n{\\an1}Douceur inattendue\r\nde la nuit froide.\r\n\r\n10:57:46:00  10:57:48:19\r\n{\\an1}Clart\u00e9 lunaire\r\nqui plaque sur le glacier\r\n\r\n10:57:49:00  10:57:51:15\r\n{\\an1}son \u00e2me et sa p\u00e2le transparence.\r\n\r\n10:57:53:04  10:57:56:09\r\n{\\an1}Terre et Lune\r\nse rejoignent \u00e0 distance.\r\n\r\n10:57:56:13  10:58:00:15\r\n{\\an1}Et l'on se surprendrait \u00e0 tenter\r\ndes sauts de trois m\u00e8tres\r\n\r\n10:58:00:20  10:58:03:07\r\n{\\an1}soutir\u00e9s \u00e0 la gravit\u00e9 amoindrie.\r\n\r\n10:58:03:11  10:58:06:11\r\n{\\an1}En Pierrot terrien,\r\non \u00e9teint sa lanterne,\r\n\r\n10:58:06:15  10:58:10:10\r\n{\\an1}et l'on s'endort\r\ncomme au creux d'un crat\u00e8re lunaire.\r\n\r\n10:58:10:14  10:58:13:10\r\n{\\an1}Une nuit en montagne\r\nn'est jamais noire.\r\n\r\n10:58:13:14  10:58:17:21\r\n{\\an1}Le glacier semble rendre\r\nun peu de l'\u00e9clat re\u00e7u le jour.\r\n\r\n10:58:18:02  10:58:22:10\r\n{\\an1}Opalescent repaire de fant\u00f4mes\r\nbronzant plus pr\u00e8s des \u00e9toiles.\r\n\r\n10:58:22:14  10:58:28:02\r\n{\\an1}Musique planante\r\n\r\n10:58:28:07  10:58:31:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:32:02  10:58:46:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:47:18  10:58:49:11\r\n{\\an1}-Merci, Fabien,\r\n\r\n10:58:49:16  10:58:51:09\r\n{\\an1}pour cette saison.\r\n\r\n10:58:51:13  10:58:53:12\r\n{\\an1}-Avec plaisir.\r\n-La classe.\r\n\r\n10:58:53:17  10:58:56:20\r\n{\\an1}On arrive au terme de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:58:57:01  10:59:01:12\r\n{\\an1}La semaine prochaine, le deuxi\u00e8me\r\nreportage sur ce facteur \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:59:01:17  10:59:03:14\r\n{\\an1}Il va rencontrer\r\n\r\n10:59:03:19  10:59:05:05\r\n{\\an1}des Helv\u00e8tes.\r\n\r\n10:59:05:10  10:59:09:05\r\n{\\an1}-J'ai vu \u00e7a, je me suis dit:\r\n\"C'est une surprise !\"\r\n\r\n10:59:09:10  10:59:12:20\r\n{\\an1}-Quant \u00e0 nous, ce sera termin\u00e9\r\npour les bivouacs.\r\n\r\n10:59:13:01  10:59:16:15\r\n{\\an1}On aura une \u00e9mission\r\nen plateau du c\u00f4t\u00e9 de La Sage,\r\n\r\n10:59:16:20  10:59:18:11\r\n{\\an1}dans le Val d'H\u00e9rens.\r\n\r\n10:59:18:15  10:59:21:02\r\n{\\an1}Vous d\u00e9couvrirez le r\u00e9alisateur\r\n\r\n10:59:21:07  10:59:24:11\r\n{\\an1}des deux reportages\r\nsur le facteur \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:59:34:06  10:59:37:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT045605\r\nDate de transcription : 19-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:09 > 0:01:14) [88%] : \r\nUne nuit en montagne n'est jamais noir le glacier semble rendre un peu de l'\u00e9clat re\u00e7u le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:15 > 0:01:20) [85%] : \r\nAu palais sans rep\u00e8res de fant\u00f4mes bronzant plus pr\u00e8s des \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:27 > 0:02:42) [88%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans pas moi les jumelles on est ce soir pour cette avant- derni\u00e8re \u00e9mission de la saison, aux Diablerets, entre le canton de Vaud et le Valais sous qui du diable et on vous propose un unique, reportage sur un curieux facteur \u00e0 v\u00e9lo, on approche de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:54 > 0:03:02) [94%] : \r\nQuant \u00e0 nous, on va descendre sur les l'de Tsanfleuron pour le bivouac de cette saison sans doute le plus rudimentaire on va dormir sous tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:40) [93%] : \r\nC'est un personnage tr\u00e8s atypique qu'on vous propose dans ce reportage ce soir Vincent Berthelot, un enseignant \u00e0 la retraite qui a bien compris que dans le voyage, ce n'est pas forc\u00e9ment la destination qui compte mais le chemin \u00e0 parcourir et ce chemin, il a laiss\u00e9 au hasard pour ainsi dire, il livre des courriers important mais pas urgent que les gens lui l\u00e8gue, il le fait \u00e0 v\u00e9lo, notre r\u00e9alisateur emprunter le m\u00eame mode de transport pour le suivre, c'est un reportage d'Alexandra Chavanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:04:49) [86%] : \r\nVoil\u00e0, il y a du monde \u00e0 la maison et ce que je te paye un petit jus un peu, je suis venu pour \u00e7a, ma fille ah bon \u00e7a c'\u00e9tait terrible pour me voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:49 > 0:05:23) [81%] : \r\nAussi, aussi, on fait toujours d\u00e9sillusion oui souviens quand je t'ai dit que j'aurais \u00e9ventuellement une lettre pour quelqu'un de des monts du Lyonnais, ouais, ouais, \u00e7a faire monter, je t'ai dit bon, je te le dis mais c'est c'est un peu idiot, c'est un tout petit patelin et je, je, tu m'as dit ben dis moi non oui je dit br\u00fble viol oui tu m'a dit j'y passe bah oui, parce que tu m'as dit que tu me donnes un courrier j'ai pas \u00e7a, c'est tout, non tu passais tu me dis j'y passe \u00e0 qui passer pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:23 > 0:05:31) [89%] : \r\nMais non, c'est parce que tu me donnes un courrier que j'y passe, donc j'y passe d'accord mais alors, il est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:31 > 0:05:41) [83%] : \r\nJ'avais pas compris que tu venait le chercher maintenant bon \u00e2ge, je reviendrai \u00e0 la semaine prochaine, mais c'est le dernier d\u00e9lai la semaine prochaine, je te promets, tu vas avoir un tout petit courrier n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:17 > 0:06:18) [88%] : \r\nAlors voil\u00e0, cette lettre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:19 > 0:06:29) [77%] : \r\nC'est uniquement du jeu, hein, c'est juste du jeu on d'accord R\u00e9gis mort son t\u00e9l\u00e9phone, il y a tout un j'arrive avec une Judy ne de Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:31 > 0:06:44) [83%] : \r\nNon, tu dis derri\u00e8re, tu prends, tu peux dire, c'est que tu as une le mais c'est tout sur carte bon bien \u00e9coute, je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 l'arriv\u00e9e l\u00e0- bas bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:46 > 0:06:55) [84%] : \r\nQuand j'ai fini de bosser, c'est la retraite, qu'est ce que je fais, fallait comme que je balise cette entr\u00e9e, l\u00e0 je me dis : il faut que je fasse un voyage, \u00e7a c'\u00e9tait l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:57 > 0:07:18) [89%] : \r\nMais mon habitude de voyage en v\u00e9lo m'a montr\u00e9 que la destination n'est pas int\u00e9ressant, ce qui est int\u00e9ressant, c'est le voyage, c'est pas moi qui ait invent\u00e9 \u00e7a \u00e0 tout le monde a dit c'est le chemin qu'int\u00e9ressant, comment je fais pour que je me centre sur le chemin, et non pas sur une destination, donc il faut jouer dessaisi de l'endroit o\u00f9 je vais vous je ne confie \u00e0 d'autres ce n'est pas moi qui ont d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:55 > 0:08:01) [79%] : \r\nQue, dans le courrier que j'ai commenc\u00e9 par dire que tu avais \u00e9t\u00e9 mon professeur et qu'en plus, depuis que je suis rentr\u00e9e au coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:01 > 0:08:05) [89%] : \r\nJe pense qu'on s'est toujours croiser finalement et du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:07 > 0:08:22) [85%] : \r\nEt du coup j'ai pas a une relation de confiance aussi, enfin, il y a moi je suis, quelqu'juge quelqu'un de tr\u00e8s sauvage, donc toi j'aurais pas donn\u00e9, m\u00eame en sachant que la personne n'allait pas l'ouvrir et sous le c'est c'\u00e9tait important que je j'investisse le message est aussi ce qu'ont-ils fait le facteur mais \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:23 > 0:08:28) [90%] : \r\nAvec mon v\u00e9lo, j'emm\u00e8ne mes courriers, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir de voir des anciennes et associ\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:28 > 0:08:34) [82%] : \r\nC'est qui qui contribue parce que je sais pas, comme une transmission comme une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:40 > 0:08:44) [81%] : \r\nEncore un tour de construction autre c'est parti mon kiki, voil\u00e0, on est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:45 > 0:08:47) [82%] : \r\nLe grand- p\u00e8re d'Ars\u00e8ne : tu sais que je dois faire Larsen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:57 > 0:09:00) [81%] : \r\nJe m'en tiens et il y a une histoire de sculptures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:11 > 0:09:23) [84%] : \r\nJe lui envoie des mails, Alain Dupont, dit la m\u00eame chose, les 2 comptes d'hommes, il y a de fortes chances que tu vas pas aller trouver chez eux jeudi chercherait Reto \u00e9teint chez lui Dubois Reto dans son immeuble, dans le au 6\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:23 > 0:09:32) [69%] : \r\nChacun ouais, \u00e7a c'est son t\u00e9l\u00e9phone d'accord ouais un peu greff\u00e9 s'timbre \u00e9videmment sans membres \u00e0 son pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:36 > 0:09:44) [90%] : \r\nEn fait de Redon, c'est dans le sud de la Bretagne, un jour, ben quand j'ai crois\u00e9 Marianne quand j'avais un peu plus de 20 ans j'ai choisi de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:46 > 0:09:52) [89%] : \r\nJe ne sais pas s'il y a beaucoup de territoires, j'aurai pu trouver autant de courrier par exemple aussi facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:53 > 0:09:57) [81%] : \r\nPuis, j'aurais envie de m'en donner et qui se disent pas qui c'est cet olibrius l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:59 > 0:10:02) [86%] : \r\nOui, ici, il y a des Liens entre les personnes qui permet \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:06 > 0:10:09) [82%] : \r\nCes Liens ont permis que je conduisent un projet qui me rendent si joyeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:16 > 0:10:35) [88%] : \r\nJelena comme un vrai d\u00e9sir d'\u00e9crire des trucs, c'est finalement si je suis, je leur propose, je vois bien que \u00e7a marche avec je sais pas des des \u00e9motions dans les, dans les lettres, c'est s\u00fbr, c'est vraiment et moi \u00e7a fait ma route, c'est mon hasard moi et apr\u00e8s j'organise parce qu'il faut lui tiennent ma parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:40 > 0:10:52) [80%] : \r\nBonjour \u00e7a 2 de bourses \u00e0 Christophe ah oui c'est vrai Christophe mais je suis Gen\u00e8ve non Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:55 > 0:11:08) [74%] : \r\nVevey Vevey, c'\u00e9tait un Lausanne Detroit et il me disant non, mais quand il dirigeait l'adresse vives, oui, c'est assez pour me vendre Lausanne qui est en fait vv en vue du syst\u00e8me chose et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:08 > 0:11:27) [87%] : \r\nJe pense que Vincent aime bien avoir des id\u00e9es un petit peu innovante et Althea il y a eu les voyages en Roumanie avec les avec les \u00e9l\u00e8ves, il y a eu pas mal de choses m\u00eame dans dans le sport et tout \u00e7a, tu tu le vis \u00e0 fond pratique \u00e0 fond et puis apr\u00e8s, apr\u00e8s, il y a autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:28 > 0:11:32) [86%] : \r\nEt maintenant, je suis assez paradoxal, ajoute maintenant je je vis les choses \u00e0 fond lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:34 > 0:11:37) [89%] : \r\nJe crois que c'est \u00e7a, ouais, mais \u00e7a reste l'intensit\u00e9, elle est aussi forte quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:39 > 0:11:42) [80%] : \r\nNon, ah ben, c'est m\u00eame plus forte voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:43 > 0:12:00) [85%] : \r\nAlors j'ai j'ai un grand trou, je vais avoir une grande travers\u00e9e du d\u00e9sert l\u00e0 en totale, j'ai 4 jours de v\u00e9lo avec un courrier attentats pr\u00e9c\u00e9dents, \u00e7a oui, apr\u00e8s \u00e7a se densifie et puis j'arrive en Suisse avec mes 18 courrier, \u00e9tat de la pente, l\u00e0 je peux en avoir un peu de monter ouais pour arriver l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:05 > 0:14:36) [78%] : \r\nBonjour, monsieur H et Laurent Vadot, l'oeil hier ah mais tr\u00e8s diff\u00e9rents, et j'ai pas de num\u00e9ro, c'est \u00e0 Qu\u00e9bec dans les maisons l\u00e0- bas une interview ajouter gratos, vous le voyez, une dame, il se plaint chien qui arrive de debout \u00e0 laquelle ach\u00e8te d'Amato avait elle ou pas, j'ai pour moi, c'est quelqu'un qui a 30 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, je crois, une jeune fille de 30 ans, \u00e7a pourrait \u00e9ventuellement dans les maisons, dans la grande maison qui est juste, au Carrefour, l\u00e0 l\u00e0 dedans, je sais qu'il y a de la colocation, peut-\u00eatre je remercie vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:54 > 0:15:05) [79%] : \r\nOn un peu apr\u00e8s comme \u00e7a pour moi aussi pas non pas tout \u00e0 fait, j'ai vu merci si ma soeur Camus Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:09 > 0:15:25) [73%] : \r\nPeu un peu cool et si ce n'est pas de Simon, qui me rappelle Vadrouille actuel si jamais autant parl\u00e9 mais je t'embrasse, \u00e9coutez le m\u00e9decin toute ma m\u00e8re \u00e7a ne croyable on s'est connus au coll\u00e8ge, c'est \u00e7a, pour ce qui pas mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:32 > 0:15:33) [86%] : \r\nMon stock de courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:40 > 0:16:02) [80%] : \r\nEt commanditaires ici, \u00e7a s'est trouv\u00e9 des parade la Norv\u00e8ge est fini mais j'ai fait une formation, on traite son image et en d\u00e9bardage, c'est aussi une et si une commune d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui cherchait quelqu'un pour la commune en Atlas pour emmener les enfants \u00e0 la cantine, j'ai aussi des poulaillers dans les \u00e9coles et des dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:11 > 0:16:14) [83%] : \r\nLe devoir du camion plac\u00e9 avec faut passer devant chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:22 > 0:16:32) [83%] : \r\nAlors Vincent c'est quelqu'un qui \u00e9tait prof c'est \u00e7a, je ne sais plus, de quoi ne travaille \u00e0 c'est pas un vol un retour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:32 > 0:16:40) [79%] : \r\nIl faire du Tour de France avec des courriers et puis il va aller distribuer partout \u00e0 v\u00e9lo, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 la voir na\u00eetre avenue de ancien Dominique c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:16 > 0:18:19) [78%] : \r\nEn fait, d\u00e9sormais, l\u00e0, en promettant d'\u00eatre l\u00e0, je pense apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:23 > 0:18:28) [79%] : \r\nClaude ne ce serait cool que voici la on a tout ce qu'il faut essayer donc ce coup bon c'est gentil mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:34 > 0:18:43) [82%] : \r\nPersonne dans les, dans le quotidien, on est encombr\u00e9, avec tout un truc qui font que, on dit beaucoup de choses qui lui sont pas encombrante et masque en fait le fait qu'on sait, mais en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:45 > 0:18:47) [74%] : \r\nDonc en que ce soir candidat le courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:47 > 0:19:07) [83%] : \r\nTu peux pas t'emmerder avec les trucs encombrant merci pas dire passe- moi le sel que l'int\u00e9r\u00eat dit pas \u00e7a quand tu prends ton courrier s'est d\u00e9barrass\u00e9 de ses scories la tranquille, tu peux vraiment dire, au fond, c'est quoi, qu'est ce qu'il y a enfin d\u00e9barrass\u00e9 des maux du quotidien au bout de l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:36 > 0:20:04) [78%] : \r\nSeule une grande sans tr\u00eave qui cr\u00e8ve qui irait dans ce monde, dans les mois, j'ai pris la route droite la route d\u00e9fendu la route maladroit dans ce monde tordu en allant tout droit, tout droit, tout droit, je me sur trouver derri\u00e8re moi, qu'il y a erreur j'esp\u00e8re dans ce monde d'un myst\u00e8re qui qui esp\u00e8re dans ce monde dans moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:25 > 0:20:26) [99%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:28 > 0:20:31) [66%] : \r\nJ'commis la rondelle, elle est pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:48 > 0:20:54) [91%] : \r\nOn est dans un conte, on est dans un conte alors apr\u00e8s sur ce chemin voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:55 > 0:21:02) [84%] : \r\nIl peut se passer des trucs incroyables mais d'effort, n'y a des gens qui aident, il y a des des trucs qui perturbe en raison de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:08 > 0:21:13) [84%] : \r\nAlors le probl\u00e8me dans un compte, c'est qu'il y ait une qu\u00eate, c'est pas que les maquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:17 > 0:21:20) [83%] : \r\nLa qu\u00eate, c'est peut-\u00eatre d'\u00eatre vivant en fait la qu\u00eate, c'est du vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:46 > 0:21:48) [96%] : \r\nLa chauss\u00e9e 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:50 > 0:21:54) [88%] : \r\n10 kilom\u00e8tres avant, peut-\u00eatre m\u00eame des fois plus, je commence \u00e0 penser \u00e0 montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:57 > 0:21:59) [92%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a l\u00e0 une esp\u00e8ce de d'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:01 > 0:22:08) [92%] : \r\nJ'ai des repr\u00e9sentations le fait des images avec ce qu'on m'a dit de la personne chez qui je vais aller, je connais la personne qui m'a donn\u00e9 le courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:11 > 0:22:19) [94%] : \r\nJ'arrive, \u00e7a se passe pas du tout comme j'ai pr\u00e9vu et c'est trop super \u00e0 chaque fois, enfin m\u00eame quand, des fois \u00e7a frotte parce que des fois \u00e7a frotte et m\u00eame quand \u00e7a frotte c'est vraiment dr\u00f4le quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:37 > 0:22:38) [63%] : \r\nC'est le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:39 > 0:22:44) [81%] : \r\nBonjour monsieur, je suis bien chez Michel Vaillant oui, ben, j'ai un vous remettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:45 > 0:22:54) [72%] : \r\nProf la part du Vermont est au beurre l'ann\u00e9e de Redon aujourd'hui leur plages ne 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:54 > 0:23:05) [88%] : \r\nDu v\u00e9lo, je sais que vous en faites donc voil\u00e0 un courrier avec des petites choses, je crois qu'ils vont vous int\u00e9resser, dire oui, bon, et en fait voil\u00e0, bah le courrier, il faut commencer par \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:05 > 0:23:10) [68%] : \r\nC'est une feuille fonctionne vous en que puis je ce chiffre ben, je suis venu vous avez pas mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:10 > 0:23:26) [81%] : \r\nS'il est derri\u00e8re, mais apr\u00e8s, c'est un pari que je fais juste on devait arriver un peu plus t\u00f4t mais moi j'ai eu d'accord \u00e0 s'asseoir \u00e0 et \u00e7a ailleurs, on s'en sort \u00e0 peu pr\u00e8s, mais je suis pas tr\u00e8s on a des solutions puisque, au nom de quoi dormir camp\u00e9 notre envoy\u00e9 en voyage et qui regarde ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:26 > 0:23:39) [79%] : \r\nNormalement, nous la zone chose de pr\u00e9vu, mais \u00e0 quelle heure nomm\u00e9 tout un tour, alors vous allez \u00e0 tour bon et l\u00e0 vous avez je le courrier oui c'est bien, c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:48 > 0:23:49) [69%] : \r\nAlors, alors non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:51 > 0:24:16) [75%] : \r\nC'\u00e9tait nos institutions, c'\u00e9tait aux instituts, le CEA, le CE2 et le CME d'un coeur encore, je me souviens de \u00e7a, on leur il y a \u00e9tait au second rang joue Juliette maso qui \u00e9tait maman pr\u00e9vu l\u00e0- haut Ruth, c'est une surprise venait bien m\u00e9rit\u00e9, voire un peu quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:16 > 0:24:18) [92%] : \r\nBen avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:21 > 0:24:31) [78%] : \r\nJ'\u00e9tais limit\u00e9 Angers pr\u00e8s Angers j'fait Blois apr\u00e8s j'\u00e9tais \u00e0 Romorantin, puis pour les derni\u00e8res ann\u00e9es de carri\u00e8re, il envoyait affronter le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:32 > 0:24:40) [81%] : \r\nDu monde qui arrive, qui se demande : qu'est ce que c'est que ces v\u00e9los bizarre dans le dans l'entr\u00e9e, oui s\u00fbrement, oui, oui, on va lui poser la question : une qu'est-ce que ces tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:41 > 0:24:54) [81%] : \r\nConcernant madame soit m\u00eame fid\u00e8le Vincent venu nous apporter un courrier de la part de Hubert bon alors je prendrai \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:02 > 0:25:09) [66%] : \r\nC'est quand m\u00eame des aussi avec le r\u00e9seau marqu\u00e9 ce pourquoi il marquait ce que j'avais les Arsenal IT nationalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:13 > 0:25:17) [79%] : \r\nJe peux vous dire surnom parce que c'est trop beau, ah bon, j'aimerais bien le savoir, pourtant France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:17 > 0:25:26) [77%] : \r\nBon, maintenant, non, c'est trop tard, vous ne me dire on appelait Chigago chichi gazeux non j'oserai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:26 > 0:25:36) [89%] : \r\nGuy Marec quand, comme aujourd'hui, les parents n'avaient pas le droit d'entrer dans la cour d'\u00e9cole pour r\u00e9clamer ce soir, c'\u00e9tait, vous l'avez connu aussi cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:36 > 0:25:41) [89%] : \r\nBen je suis travers\u00e9 les \u00e9poques dans l'\u00e9cole un peu parce que moi je suis n\u00e9 dans une \u00e9cole, carr\u00e9ment oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:54 > 0:26:16) [86%] : \r\nQuand je dirais que mon esp\u00e8ce de clown, facteur je sais pas quoi je suis improbable, je suis trop improbable quand j'arrive, c'est assez bizarre comment \u00e7a fonctionne 1er contact et si tu \u00e9coutes que ce que tu vois en surface dit bon ben \u00e7a va \u00eatre vite fait et puis voil\u00e0 je donner un message ah non, c'est vraiment pas \u00e7a quoi, c'est tr\u00e8s rare comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:19 > 0:26:28) [86%] : \r\nDans la vie civile, on a tout un tas de masquer machin qui tombe jamais qui, au contraire de de nous faire entrer en relation nous emp\u00eache d'entrer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:30 > 0:26:33) [98%] : \r\nC'est un petit personnage qui permet d'entrer en relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:02 > 0:27:04) [92%] : \r\nJe suis mobilis\u00e9 pour garder l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:05 > 0:27:28) [79%] : \r\nCe qu'constat par autrement source la pour savoir on on trouve que c'est le plus beau, le plus beau quoi ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:31 > 0:27:36) [79%] : \r\nONU : la premi\u00e8re, \u00e0 droite, oui, en fait, il me propose l'Huma calcul\u00e9 par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:38 > 0:28:03) [82%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi, je vous laisse la ben \u00e9coute, Yannick, c'\u00e9tait un honneur pour moi, c'est un plaisir pour nous une surprise mais une belle surprise donc voil\u00e0 on va tant mieux et puis va un jour je ne passer mouais audience verra peut-\u00eatre \u00e0 Redon, \u00e7a c'est pas un r\u00f4le, ce serait sympa, ah oui, tout \u00e0 fait, et puis je prends ton courrier Chantal, pas de probl\u00e8me : allez \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:06 > 0:28:07) [70%] : \r\n\u00e0 la porte pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:54 > 0:28:57) [82%] : \r\nJ'ai un courrier pour vous, de la part de Gilda nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:58 > 0:31:16) [83%] : \r\nJe suis \u00e0 la recherche de V\u00e9ronique et Pascal Goubert et la 2\u00e8me, presque g\u00ean\u00e9, je suis presque c'est la maison l\u00e0- bas, la maison l\u00e0- bas, merci de votre avec enseignement on s'arr\u00eate pas, parce qu'en fait les moustiques ici sont souverains, mais ces temp\u00e9ratures oui je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:16 > 0:31:21) [96%] : \r\nOn vous souhaite une bonne apr\u00e8s- midi au revoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:42 > 0:31:44) [89%] : \r\nOh bah oui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:04 > 0:32:27) [80%] : \r\nLe destinataire sont absents, alors je me pose une question : comment ils vont revenir mais est-ce que vous et changeriez douteuse de contre des petits distributeurs et \u00e9tais justement en train de dire si camarades que j'ai pas de caf\u00e9, mais que j'avais du th\u00e9 \u00e0 vous proposer une seule c'est extra, extra ainsi que Six bless\u00e9s et c'est r\u00e9ciproque et que Vesoul au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:36 > 0:32:38) [81%] : \r\nTennis : je crois que c'\u00e9tait pas ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:45 > 0:32:53) [82%] : \r\nLa maison, elle a \u00e9t\u00e9 construite par une je crois les grands partis de mes grands- parents qui ont fait construire un 1er cette maison 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:58 > 0:33:04) [82%] : \r\nEt donc on a une chance de voir parce que les au soir normalement et vous organisez comment pour les bergers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:07 > 0:33:24) [83%] : \r\nJ'ai une tante je suis autonome donc quoi qu'il arrive, je trouve une solution, je suis assez souvent finalement j'arrive avec du courrier important mais pas urgent, c'est du, c'est un s\u00e9same voil\u00e0, voil\u00e0, l'histoire, \u00e7a c'est la la grande histoire pass\u00e9e le fil rouge oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:33:24 > 0:33:37) [77%] : \r\nN'a pas \u00e0 chaque courrier un paquet, du coup, de petites histoires \u00e0 chaque courrier est une histoire est ce qu'il y a un esp\u00e8ce de quotidien qui s'cr\u00e9er mais je voudrais que vous et en fixer de rencontrer des gens comme \u00e7a, ton diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:37 > 0:33:45) [88%] : \r\nJe finis par avoir des routines, il y a quelques r\u00e8gles par exemple la une qui est simple, c'est une r\u00e8gle qui consiste \u00e0 dire : oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:51 > 0:34:08) [87%] : \r\nOui, il faut dire oui en fait, si on dit oui, \u00e7a se passe bien, quand je rencontre des gens qui disent oui et si \u00e7a a l'air d'\u00eatre une maison, on dit : oui, \u00e7a se passe toujours bien, parce qu'il passe bien apr\u00e8s, c'est sympa, c'est une petite r\u00e8gle de th\u00e9\u00e2tre en fait si vous voulez faire du th\u00e9\u00e2tre, il vous voulez construire des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:09 > 0:34:26) [86%] : \r\nVous dites oui \u00e0 ce qui se pr\u00e9sente, vous savez pas ce qui va se pr\u00e9senter, le matin, mais \u00e7a va se pr\u00e9senter et vous dites oui va se construire quelque chose et si vous faites de \u00e7a une petite r\u00e8gle de vie, c'est pas mal, marche bien, c'est difficile dans l'Amiens tous les jours, on dit on a tendance \u00e0 dire non, moi je suis un homme qui, qui dit non, a aussi mais dans cette tourn\u00e9e, j'apprends \u00e0 dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:27 > 0:34:28) [91%] : \r\nMais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:31 > 0:34:32) [86%] : \r\nAh, il y a des chiens toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:35 > 0:34:46) [78%] : \r\nOn leur fait peur, oui, je suis bien chez place calibre ironique group\u00e9s, on m'a remis ce courrier vous tenaille et vous est appelle Vincent Berthelot j'arrive votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:49 > 0:34:59) [80%] : \r\nOui, Berthelot, moi je, \u00e7a ne vous dit rien, mais je connais des Berthelot je suis Nantais oui va se surpasser, je suis juste un message dans le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:06 > 0:35:13) [86%] : \r\nOui, avec \u00e7a, voil\u00e0, allez, allez-y, on va juste calmer les chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:13 > 0:35:19) [76%] : \r\nD\u00e9cor bonjour le chien bonjour et on le fermer la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:22 > 0:35:28) [87%] : \r\nLes jeunes, mais elle, elle n'a laiss\u00e9 vous sentir allez-y merci asseyez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:30 > 0:35:37) [73%] : \r\nAlors qu'est-ce qui nous dit de bourse Charlie Shell va, je ne sais pas, moi je suis que le message est un peu l\u00e9ger, sachez monsieur pourquoi il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:40 > 0:35:42) [67%] : \r\nMaintenant, tu es toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:50 > 0:36:06) [72%] : \r\nCette France silencieuse peur l'article le bien par l\u00e0, il faut qu'on se par t\u00eate quand on parle, c'est mieux, oui ce que \u00e7a a de quoi on parle es toi \u00e7a de l'inqui\u00e9tait qui ce silence oui rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:22 > 0:36:27) [79%] : \r\nLa alors Monsieur facteurs temporaires et nous avons fait une lette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:37 > 0:36:45) [86%] : \r\nVincent est parti \u00e0 9 jours de Redon et il s'en va jusqu'en Suisse g\u00e9nial \u00e7a et le plus rigolo, c'est qu'il s'arr\u00eate \u00e0 Vevey, h\u00e9 ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:45 > 0:36:55) [78%] : \r\nJ'allais dire que s'il est un moment, vous serez bien jusque l\u00e0- bas, mais ils vont de toute fa\u00e7on ils y aller \u00e7a d\u00e9j\u00e0 une lettre d\u00e9pos\u00e9e aveugle a-t-il ah ben l\u00e0 c'est s\u00fbr que \u00e7a va \u00eatre estomaquant l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:56 > 0:36:58) [86%] : \r\nThomas quand j'ai pas entendu encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:00 > 0:37:11) [81%] : \r\nBen oui, et ce mec, c'est de dire que cela veut dire au monde aujourd'hui, o\u00f9 tout va vite, viser un syst\u00e8me \u00e0 v\u00e9lo, \u00e7a le facteur plut\u00f4t archa\u00efque, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:39 > 0:37:52) [77%] : \r\nJe vous ai mis le nom du du bar, il travaille d'accord une belle dose avec tous nos bisous pour eux c'est le blabla alors faux agent Belfius quand m\u00eame alors germ\u00e9 pour Justin non mais faut je jamais feu Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:04 > 0:39:05) [81%] : \r\nJe suis pas bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:07 > 0:39:25) [80%] : \r\nJe cherche l'auto- \u00e9cole qui a ici dans la rue, la seconde, c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'en descends l\u00e0- bas, nous sommes tr\u00e8s pr\u00e8s, sur votre droite, vous avez beau cr\u00e9neau parce que ce n'est pas grand, c'est un tout petit moi je essaierai un tous qui n'avait pas eu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un salon de toilettage oui je pourrais passer \u00e0 alors merci messieurs avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:07 > 0:40:15) [84%] : \r\nJe suis un messager \u00e0 v\u00e9lo, je transporte des courriers important mais pas urgent et j'en ai un ici pour Erika, c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:18 > 0:40:34) [83%] : \r\nOn ach\u00e8te et c'est possible de le lui remettre en mains propres, pour moi, c'est une ann\u00e9e \u00e7a va \u00eatre d\u00e9p\u00each\u00e9 tombe, j'ai beaucoup de temps, messieurs si Cavani aujourd'hui j'irais chez elle et d'habitude, vous voulez dire que c'est un courrier de sa soeur Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:37 > 0:40:42) [73%] : \r\nLes 15 \u00e0 ce qui, \u00e0 l'auto- \u00e9cole qui voudrait te remettre un fort, une lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:53 > 0:41:00) [63%] : \r\nParle temps d'un gros plus la regarder voil\u00e0 OK, je me faire regarder la bascule merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:03 > 0:41:17) [80%] : \r\nErika, je suppose, oui, je suis un messager d'accord en v\u00e9lo, j'am\u00e8ne des messages importants, on n'est pas urgent championne Nathalie \u00e0 promettre, \u00e7a marche, merci beaucoup, non, c'est un plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:17 > 0:41:21) [84%] : \r\nD'accord, c'est quoi alors, la d\u00e9marche, ben, je suis de la po\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:41:24 > 0:41:29) [84%] : \r\nOui dans emmener des courriers en v\u00e9lo aujourd'hui, c'est la bonne, voil\u00e0 \u00e7a c'est une belle surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:43 > 0:41:50) [87%] : \r\nD'accord, alors ce que je vais faire l'attach\u00e9 quand m\u00eame et je vais aussi prendre tous les courriers, parce que sans \u00e7a, je suis plus de raison de voyager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:57 > 0:42:05) [81%] : \r\nBonjour Marie message enchant\u00e9, on le sait, mais c'est c'est voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:05 > 0:42:18) [83%] : \r\nDisent assez regarder un petit monsieur, je vous laisse avec pour louer un courrier de nacelle d'accord monsieur a pris des courriers et donc du coup son trajet se fait gr\u00e2ce au courrier, il suit la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:18 > 0:42:23) [85%] : \r\nEt je la la route, c'est toute la route jusqu'en Suisse et j'ai trouv\u00e9 du courrier en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:24 > 0:42:32) [90%] : \r\nEh ben dis donc, Lausanne la mort non je suis de Bretagne, enfin je connais Nathalie, j'ai bien aim\u00e9 mon ami Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:34 > 0:42:38) [80%] : \r\nC'est juste super comme \u00e7a que tu fais tout, j'allais vers le haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:38 > 0:42:43) [90%] : \r\nAh oui, j'ai pas envie, j'ai pas envie de la ville, ah oui, je comprends j'ai pris acte et pris soin d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:42:47 > 0:42:47) [69%] : \r\nEndettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:49 > 0:42:53) [75%] : \r\nAtelier, elle a \u00e9crit derri\u00e8re \u00e9crit y revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:53 > 0:42:59) [74%] : \r\nL'enfance forgeant existence faisait amis pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:01 > 0:43:08) [87%] : \r\nUne carte, rien que pour toi Marie forte merci de ch\u00e9rir ma petite soeur et de ta bonne humeur dans la affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:12 > 0:43:15) [86%] : \r\nLa lire \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, c'\u00e9tait moi, je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:25 > 0:43:27) [83%] : \r\nLa communication et trompe pas toujours facile en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:43 > 0:43:46) [73%] : \r\nAlors qu'merci beaucoup leurs Flahaut jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:48 > 0:43:54) [72%] : \r\nJ'ai h\u00e2te de lire la lettre, il l'en fait on c'est la premi\u00e8re l\u00e0 que ma soeur m'\u00e9crit ai 35 look voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:54 > 0:44:00) [82%] : \r\nMais je ne vois pas qui avait d\u00e9j\u00e0 eu d'autres clubs dans l'histoire, mais peut-\u00eatre que l'on parle m\u00eame en a parl\u00e9, moi c'est pour s'agisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:44:01 > 0:44:09) [81%] : \r\nBah, peut-\u00eatre que ah oui, ah oui, oui, c'est vrai, mais enfin de c'est moi qui lui ai \u00e9crit-il l'\u00eatre, je pense, je pense que \u00e7a c'est moi qui lui ai \u00e9crit elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:10 > 0:44:16) [81%] : \r\nSeuls 20 ans du coup \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a c'est donc dire nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:44:17 > 0:44:24) [81%] : \r\nAu final, dit cr\u00e9\u00e9e, o\u00f9 il y avait des choses qu'elle avait comprise, mais avec le recul, avec leur fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:44:26 > 0:44:31) [81%] : \r\nOn n'a pas trop Fr\u00e9d\u00e9ric parler c'est pas toujours facile, en fait, on d\u00e9nombre et quand on se retrouve de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:31 > 0:44:35) [76%] : \r\nOui, c'est la parole, c'est pas des choses et pour nous parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:44:35 > 0:44:49) [89%] : \r\nEt puis des situations n'a pas envie d'arriver, donc c'est le plus intime que \u00e7a et Dupuis redif, je pense que le courrier fait que \u00e7a va permettre effectivement se poser les choses, et peut-\u00eatre de comprendre en tout 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:51 > 0:44:58) [84%] : \r\nJe savais qu'il \u00e9tait charg\u00e9 oui et tellement dans ma sacoche, c'est pour \u00e7a que je suis touch\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:46 > 0:45:55) [83%] : \r\nCe qui me touche, je crois, c'est quand les gens r\u00e9ussissent \u00e0 renouer un retisser les choses qu'avait un peu \u00e9t\u00e9 distendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:57 > 0:46:04) [82%] : \r\nC'est souvent des familles, parce qu'on sait bien que c'est souvent l\u00e0 qu'il y a des ruptures douloureuses mais \u00e7a peut \u00eatre dans d'autres espaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:46:05 > 0:46:09) [85%] : \r\nBout du nez des distances qui sont difficiles \u00e0 lire ou des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:46:11 > 0:46:19) [94%] : \r\nSi les gens r\u00e9ussissent \u00e0 reconstruire, c'est quelque chose de mieux c'est, c'est c'est sympa quand m\u00eame, parce que dans une vie, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:46:22 > 0:46:29) [94%] : \r\nOn est quand m\u00eame tous dans une recherche de consolation quand m\u00eame tout le temps \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:46:31 > 0:46:37) [87%] : \r\nOn est inconsolable mais mais on recherche toujours cette consolation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:46:55 > 0:46:58) [79%] : \r\nComme tout le monde pour leur histoire on ne tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:46:59 > 0:47:00) [84%] : \r\nDes choses \u00e0 consoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:06 > 0:47:10) [86%] : \r\nEt en fait oui, plusieurs l'\u00eatre dans ma vie qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:11 > 0:47:17) [81%] : \r\nQui ont \u00e9t\u00e9 lettres marquante, oui, on a eu, on a eu plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:34 > 0:47:38) [88%] : \r\nBonjour Madame Monsieur Berthelot, je viens visiter Madame Monique Thibault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:47:39 > 0:47:45) [75%] : \r\nClaudine son plus \u00e0 la recherche au th\u00e9\u00e2tre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:45 > 0:47:59) [77%] : \r\nJe cherche ma tante mais elle donne dans sa chambre, peut-\u00eatre, si c'est votre alors je ne vient le chercher, Marie m\u00eame marraine, alors vous imaginez, j'ai pas peur rater un passeport surtout je suis venu en v\u00e9lo de Bretagne pour l'avoir, oui \u00e0 la l\u00e0 que c'est accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:47:59 > 0:48:04) [93%] : \r\n224 223 221.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:48:11 > 0:48:15) [87%] : \r\nBonjour, ma tante voil\u00e0 Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:22 > 0:48:27) [79%] : \r\nOui tout seul comme un grand et penser journal \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:29 > 0:48:36) [83%] : \r\nBonjour Monique, j'ai trouv\u00e9 bon des piscines non on sait compter jusqu'\u00e0 221 on y arrive un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:37 > 0:48:50) [84%] : \r\nJ'ai pas dit que je venais, je pense qu'il n'accepte l'ont dit avant, non, bah, j'avais dit que 20 en c'est vrai que je donne pas beaucoup de nouvelles g\u00e9ante, quand je vois les courriers que j'emm\u00e8ne je devront donner plus, moins je termine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:50 > 0:48:57) [84%] : \r\nAlors, c'est moi, c'est souvent mais en v\u00e9lo, c'est pas mal aussi, ben c'est carr\u00e9ment bien oui et car tout ce courrier l\u00e0 dans tout \u00e7a, voil\u00e0, tout est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:58 > 0:49:01) [93%] : \r\nTout est l\u00e0 et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:02 > 0:49:14) [81%] : \r\nLes courriers pour la Suisse, j'en ai quand m\u00eame quelques-uns qui avait fait plus, combien de c'est la 3\u00e8me tourn\u00e9e c'\u00e9tait 3\u00e8me conna\u00eet depuis qu'il est n\u00e9, ben ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:18 > 0:49:20) [95%] : \r\nSur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:21 > 0:49:24) [84%] : \r\nMais sur une table, n\u00e9e sur une table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:24 > 0:49:31) [81%] : \r\nADQ si oui ils sont un peu je m'entendis sentait bien entendu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans l'appartement d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:36 > 0:49:37) [96%] : \r\nUn point c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:48 > 0:50:08) [74%] : \r\nVotez prof, Isabelle savons bien avec 12 je suis grand- m\u00e8re ohlala en bas dans la cave en bas dans braqueur en ville, or transportant pr\u00e8s de la baraque, c'est donc voil\u00e0 c'\u00e9tait folklo ce que chaque enfant autour et pas changer \u00e0 chaque fois, non non elle mieux pass\u00e9 le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:10 > 0:50:12) [89%] : \r\nAOL et ne pas se prendre les gens se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:50:14 > 0:50:31) [82%] : \r\nApr\u00e8s, il y a eu toute une p\u00e9riode o\u00f9, apr\u00e8s quand elle perdu ta maman, on est en CP, vues par mois, les noms des plus parce qu'en fait on venait quelques jours tandis que vous, parce qu'il \u00e9tait l\u00e0- bas, oui, quand on \u00e9tait petit, mais rarement \u00e0 partir de 12 ans je suis rest\u00e9 soit passer des \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:50:33 > 0:50:50) [85%] : \r\nSa maman, je suis, je me sentais trop petite, m\u00eame si j'\u00e9tais tr\u00e8s concern\u00e9 parce que c'est quand m\u00eame ma marraine pour moi \u00e7a, pas d'images pas non, je sais pas, je sais ce qu'on m'a dit apr\u00e8s, voil\u00e0, mais moi m\u00eame j'ai pas, je fais ce que moi j'ai une image qui tra\u00eene qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:50:54 > 0:50:59) [88%] : \r\nMais l'image, c'est une l'sur la table et apr\u00e8s j'ai plus jamais vu ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:02 > 0:51:05) [89%] : \r\nEt je vois cette pi\u00e8ce cette table ronde, tout \u00e7a ce courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:06 > 0:51:14) [85%] : \r\nEt c'est tout, mais tu sais rien allemand au moment o\u00f9 tu vois cette laitue, hein, mais si j'ai, \u00e0 partir de l\u00e0, tout, tout est su enfin tout est s\u00fbr oui tout enfin tout su avec ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:15 > 0:51:16) [98%] : \r\nAvec l'\u00e2ge que j'avais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:19 > 0:51:25) [89%] : \r\nQuand tu la lutte quand tu la lis tu prends tout de suite conscience je sais pas si je, moi je sais pas si je l'ai lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:26 > 0:51:31) [86%] : \r\nUn rappel pas 5 6 ans est pas grand, mais je savais d\u00e9j\u00e0 lire, j'ai peut-\u00eatre lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:32 > 0:51:36) [88%] : \r\nMais peut-\u00eatre pas, je ne sais pas, elle n'\u00e9tait pas tr\u00e8s longue, j'aurais pu la lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:51:36 > 0:51:38) [74%] : \r\nEt quelle conscience \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:43 > 0:51:49) [84%] : \r\nApr\u00e8s que tu vois encore comme image par cette sur la table, tu sais dans la Grande lui colle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:53 > 0:51:56) [83%] : \r\nJe suis \u00e0 la cour de l'\u00e9cole et puis je vais discuter, enfin je veux dire \u00e7a, mes copains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:59 > 0:52:02) [89%] : \r\nMais \u00e0 l'autre, je dis \u00e7a, je me rappelle bien que je leur dis \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:07 > 0:52:12) [92%] : \r\nAlors est-ce que tu penses que tout \u00e7a sera un lien avec ce que tu fais aujourd'hui au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:52:45 > 0:52:48) [89%] : \r\nUn grand bout de d\u00e9sert apr\u00e8s la parce que beaucoup de courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:53:27 > 0:54:04) [81%] : \r\nLa route maladroit dans ce monde tordu en alentour, moi je me suis retrouv\u00e9 derri\u00e8re moi qui qui esp\u00e8re en ce monde de myst\u00e8re qui qui donc ce monde dans les mois et pourtant je me je te g\u00eane mais je me bats pour des mots pour des pour cette homme qui va tout au fond de moi, je crois, je crois, je ne sais plus o\u00f9 on juge tendent quoi est je cube je pense au monde en anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:37 > 0:54:49) [80%] : \r\nPourtant, ou non, on a encore pas les vaches pour ce show retraite fran\u00e7aise, vous \u00eates \u00e0 la retraite nous honore moi je des honorables, oui, on veut faire parfois bosser mais je me demande si c'est justifi\u00e9, moi je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:52 > 0:54:55) [67%] : \r\nCe proc\u00e8s comme un match, c'est assez fort, c'est comme on y croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:58 > 0:55:03) [81%] : \r\nMoi j'appelle \u00e7a des cours du petit d\u00e9jeuner, si je veux que je suivais les gens, c'est une fa\u00e7on d'\u00e9chapper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:09 > 0:55:12) [83%] : \r\nJe de Bretagne en v\u00e9lo, bah je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:47 > 0:55:48) [75%] : \r\nBonsoir, pour lui, voit qu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:37 > 0:56:47) [86%] : \r\nC'\u00e9tait notre guide durant toute la saison avec un aspirant l\u00e0 on dort dans ton jardin presque tu viens des Diablerets je, terrain de jeu pour un guide ces coulisses oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:48 > 0:56:59) [81%] : \r\nCe qu'il a des risques particuli\u00e8re, bref glacier qui commence \u00e0 \u00eatre un vieux glacier o\u00f9 il a plu \u00e9norm\u00e9ment de crevasses \u00e0 il y a deux 3 zones mais si tu les connais \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:00 > 0:57:21) [86%] : \r\nEt puis la descente qu'on a failli s'il en est vraiment quasiment Toulon hors du glacier, donc il y a pas de risque particulier \u00e0 ce niveau-l\u00e0, on a vu dans plusieurs des bivouacs le meilleur souvenir que je garde la saison c'est quoi c'\u00e9tait tous des super course \u00e0 faire, surtout, je pense, une qui m'a bien plu, c'est la descente aux depuis Titlis pour Obi-Wan gr\u00e2ce \u00e0 avec des rappels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:29 > 0:57:52) [89%] : \r\nChallenges, c'est aussi assez int\u00e9ressant c'\u00e9tait technique des conditions assez d\u00e9licat, ils sont tous cool quoi, il n'a aucun acheter, je pense en tout cas merci Fabien, merci aussi \u00e0 Vincent l'aspirant quitte \u00e0 aider, vous trouvez une interview plus compl\u00e8te et plus longue sur internet sur Passe-moi les jumelles Point CH nous on va se pr\u00e9parer le souper parce que, une fois que le soleil couch\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:53 > 0:57:58) [75%] : \r\nEt piscine en matin la descente qu'on va faire manquer sympa, l\u00e0 aussi, direction Daillon quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:03 > 0:58:09) [77%] : \r\nLe contraste blanc neige ou rock entre de l'ombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:10 > 0:58:30) [85%] : \r\nEn montagne, la lumi\u00e8re et manich\u00e9enne extr\u00eame dans ses d\u00e9cisions, les faces tendues de voiles blancs sont des \u00e9crans o\u00f9 se projette les volutes des cumulus o\u00f9 scintillent les finances de glace vive brutalit\u00e9 apais\u00e9 bient\u00f4t par le soleil rasant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:30 > 0:58:41) [84%] : \r\nDes horions de lumi\u00e8re dor\u00e9e transforme la moindre en citant monstres pr\u00eats \u00e0 d\u00e9vorer l'Olympe cimes avant de se noyer dans le cr\u00e9puscule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:43 > 0:58:51) [89%] : \r\nDouceur inattendue de la nuit froide clart\u00e9 lunaire qui plaque sur le glacier, son \u00e2me et \u00e7a parle de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:53 > 0:59:01) [81%] : \r\nTerre et Lune se rejoignent \u00e0 distance et l'on se surprendrait \u00e0 tenter des sauts de 3 m\u00e8tres soutirer \u00e0 la gravit\u00e9 amoindri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:03 > 0:59:09) [87%] : \r\nEn Pierrot terrien on \u00e9teint sa lanterne et l'on s'endort comme au creux d'un crat\u00e8re lunaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:11 > 0:59:16) [92%] : \r\nUne nuit en montagne n'est jamais noir le glacier semble rendre un peu de l'\u00e9clat re\u00e7u le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:18 > 0:59:22) [85%] : \r\nAu palais sans rep\u00e8res de fant\u00f4mes bronzant plus pr\u00e8s des \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:48 > 0:59:52) [91%] : \r\nMerci Fabien pour cette saison avec plaisir \u00e0 classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:53 > 1:00:03) [93%] : \r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission la semaine prochaine, on vous propose le 2\u00e8me reportage sur ce facteur \u00e0 v\u00e9lo cette fois-ci va rencontrer des Helv\u00e8tes, \u00e0 qui il rendra ses courriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:10 > 1:00:22) [90%] : \r\nQuant \u00e0 nous, ce sera termin\u00e9 pour les bivouacs, on aura une \u00e9mission en plateau la semaine prochaine, du c\u00f4t\u00e9 de la sage dans le Val d'airain et vous pourrez d\u00e9couvrir Alexandra Chavanne, r\u00e9alisateur de ces 2 reportages sur le facteur \u00e0 v\u00e9lo, bonne semaine \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:31:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904827004", "durationSec": 3098, "title": "Le facteur humain - version int\u00e9grale festival", "excerpt": "Depuis peu \u00e0 la retraite, Vincent Bertholet a souhait\u00e9 effecter un long voyage \u00e0 v\u00e9lo. Son but n'\u00e9tait pas une destination, mais le chemin pour y parvenir. Il a alors eu l'id\u00e9e de transporter des lettres pour les remettre en mains propres \u00e0 leurs destinataires. C'est ainsi qu'il a \u00e9tabli son itin\u00e9raire, au gr\u00e9 des lettres qui lui \u00e9taient confi\u00e9es. Parti de Bretagne, le r\u00e9alisateur Alexandre Lachavanne le suit, \u00e9galement \u00e0 v\u00e9lo, sur une partie de son trajet entre la Bretagne et la Suisse, \u00e0 la rencontre souvent \u00e9mouvante des r\u00e9ceptionnaires de ces courriers.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHAVANNE, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHAVANNE, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AYMON, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PLANTEVIN, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LACHAVANNE, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BAUDU, Christian", "role": "Drone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUYOMARD, Eric", "role": "Drone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CHOLLET, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHMID, Maya", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["FACTEUR", "VOYAGE", "COURRIER", "BICYCLETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904827005", "durationSec": 3098, "title": "Facteur \u00e0 v\u00e9lo, premi\u00e8re partie"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907854515", "summary": "Hivernal, enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 :\nVues a\u00e9riennes par drone Quille du Diable, glacier des Diablerets.\nVues des Alpes enneig\u00e9es.\nGlacier de Tsanfleuron\nDiverses pr\u00e9sentations de Matthieu Fournier se rendant \u00e0 ski du Sex Rouge au col du Sanetsch \u00e0 ski de randonn\u00e9e pour un bivouac sous tente.", "id": "1855005", "visualThemes": ["SKI DE RANDONN\u00c9E", "GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES", "SAVIESE", "VALAIS", "VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PLANTEVIN, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PLANTEVIN, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AYMON, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CHOLLET, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KAHLBACHER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WEBER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1768606", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045605", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1823506", "internalArchiveId": "AA1904823048", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : Liverpool - Nottingham Forest - Stade Estadio Metropolitano", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 1601, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-13T12:05:57Z", "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1785997", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049226", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1833381", "internalArchiveId": "AA1905832917", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-17T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e au Sal\u00e8ve en France \u00e0 la fronti\u00e8re avec le canton de Gen\u00e8ve pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Rafa\u00ebl Poncioni qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1061, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10441420", "imageURL": "http://www.rts.ch/10441419.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10441420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T15:57:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:30:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:30:19  00:00:33:13\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue\r\n\u00e0 \"Couleurs Locales\".\r\n\r\n00:00:33:15  00:00:35:03\r\n{\\an1}Nous sommes au Sal\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:35:05  00:00:36:18\r\n{\\an1}La \"montagne des Genevois\"\r\n\r\n00:00:36:20  00:00:39:10\r\n{\\an1}m\u00eame si elle est\r\nen territoire fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:00:39:11  00:00:43:04\r\n{\\an1}Le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique, exemple\r\nde coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re.\r\n\r\n00:00:43:06  00:00:47:09\r\n{\\an1}Ses gares de base et d'altitude\r\nseront transform\u00e9es d'ici 2022.\r\n\r\n00:00:47:11  00:00:49:13\r\n{\\an1}Une convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e ce matin.\r\n\r\n00:00:49:15  00:00:52:03\r\n{\\an1}Nous d\u00e9couvrirons les plans\r\ndans un instant.\r\n\r\n00:00:52:05  00:00:55:11\r\n{\\an1}Mais avant, les autres temps forts\r\nde cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:00:55:17  00:00:58:22\r\n{\\an1}Les r\u00e9servoirs\r\nqui servent de tampons hydrauliques\r\n\r\n00:00:59:00  00:01:02:02\r\n{\\an1}sont parfois\r\nde vraies oeuvres architecturales.\r\n\r\n00:01:02:09  00:01:06:11\r\n{\\an1}Dans la famille Ayer, on aime\r\navoir des \u00e9toiles plein les yeux.\r\n\r\n00:01:06:12  00:01:09:19\r\n{\\an1}Quand le fils a propos\u00e9\r\nde relancer un restaurant,\r\n\r\n00:01:09:21  00:01:12:14\r\n{\\an1}le clan s'est uni\r\npour r\u00e9colter les \u00e9toiles.\r\n\r\n00:01:12:16  00:01:17:19\r\n{\\an1}-On pr\u00e9pare\r\ndes cailles farcies au foie gras.\r\n\r\n00:01:18:13  00:01:20:11\r\n{\\an1}-Quelle \u00e9motion !\r\n\r\n00:01:20:13  00:01:24:14\r\n{\\an1}-Les Cent-Suisses, le fer de lance\r\nde la F\u00eate des Vignerons ont,\r\n\r\n00:01:24:16  00:01:29:03\r\n{\\an1}pour cette \u00e9dition, int\u00e9gr\u00e9 dans\r\nleurs rangs de solides guerri\u00e8res.\r\n\r\n00:01:30:06  00:01:33:07\r\n{\\an1}Mais avant,\r\nplace \u00e0 l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n00:01:37:10  00:01:40:23\r\n{\\an1}-L'H\u00f4pital du Jura\r\ntire son bilan 2018.\r\n\r\n00:01:41:01  00:01:44:01\r\n{\\an1}Il est en d\u00e9ficit\r\nde 1,4 mio de francs,\r\n\r\n00:01:44:03  00:01:47:15\r\n{\\an1}qu'il explique\r\npar des charges exceptionnelles.\r\n\r\n00:01:47:23  00:01:51:15\r\n{\\an1}-On a sorti 4 mios de frs\r\n\r\n00:01:51:17  00:01:53:08\r\n{\\an1}pour capitaliser\r\n\r\n00:01:53:10  00:01:56:11\r\n{\\an1}la caisse de pension du Jura.\r\n\r\n00:01:56:13  00:02:02:01\r\n{\\an1}Sans cette d\u00e9pense, le b\u00e9n\u00e9fice net\r\nest \u00e0 2,6 millions.\r\n\r\n00:02:02:03  00:02:10:00\r\n{\\an1}Nos activit\u00e9s sont b\u00e9n\u00e9ficiaires,\r\nce qui nous permet d'investir.\r\n\r\n00:02:10:07  00:02:13:14\r\n{\\an1}-L'H\u00f4pital du Jura\r\na un nombre record de patients\r\n\r\n00:02:13:16  00:02:18:02\r\n{\\an1}pris en charge en soins aigus,\r\net un bon taux de satisfaction.\r\n\r\n00:02:20:12  00:02:24:08\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, le Conseil consultatif\r\nsur la travers\u00e9e du lac\r\n\r\n00:02:24:10  00:02:26:23\r\n{\\an1}va suspendre ses travaux.\r\n\r\n00:02:27:01  00:02:31:14\r\n{\\an1}Le projet entre maintenant\r\ndans une phase technique.\r\n\r\n00:02:31:15  00:02:35:02\r\n{\\an1}Des discussions ont lieu\r\navec l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes\r\n\r\n00:02:35:05  00:02:38:18\r\n{\\an1}pour d\u00e9terminer le type\r\net le volume des \u00e9tudes \u00e0 mener.\r\n\r\n00:02:38:20  00:02:41:21\r\n{\\an1}Un nouveau mandat\r\npourrait \u00eatre attribu\u00e9\r\n\r\n00:02:41:23  00:02:44:14\r\n{\\an1}au Conseil consultatif\r\nult\u00e9rieurement.\r\n\r\n00:02:46:18  00:02:58:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:02:58:15  00:03:00:06\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:03:07:14  00:03:11:00\r\n{\\an1}Nous montons au Sal\u00e8ve\r\navec Stephan Bossy, bonjour.\r\n\r\n00:03:11:02  00:03:14:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates le directeur\r\ndu T\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve.\r\n\r\n00:03:14:08  00:03:18:21\r\n{\\an1}Qu'avez-vous sign\u00e9 ce matin ?\r\n\r\n00:03:19:21  00:03:22:11\r\n{\\an1}-Nous avons sign\u00e9 le nouveau contrat\r\n\r\n00:03:22:12  00:03:25:03\r\n{\\an1}du T\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve.\r\n\r\n00:03:25:05  00:03:28:20\r\n{\\an1}Il englobe de nouvelles dimensions\r\n\u00e0 donner au t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\n\r\n00:03:29:03  00:03:32:04\r\n{\\an1}-C'est la transformation\r\nde la station amont ?\r\n\r\n00:03:32:06  00:03:34:09\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a fait partie d'un ensemble.\r\n\r\n00:03:34:11  00:03:37:11\r\n{\\an1}Nous proposerons\r\nun large \u00e9ventail d'activit\u00e9s,\r\n\r\n00:03:37:13  00:03:42:03\r\n{\\an1}notamment un rooftop in\u00e9dit\r\ndans la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:03:42:05  00:03:45:16\r\n{\\an1}associ\u00e9 \u00e0 un restaurant panoramique.\r\n\r\n00:03:46:00  00:03:49:02\r\n{\\an1}-Ce t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\na eu des difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:03:49:04  00:03:52:05\r\n{\\an1}Il fut ferm\u00e9 quelques ann\u00e9es\r\nfaute de clients.\r\n\r\n00:03:52:07  00:03:57:14\r\n{\\an1}Que visez-vous\r\npar rapport aux clients ?\r\n\r\n00:03:57:21  00:04:02:02\r\n{\\an1}-Depuis que nous avons repris\r\nl'exploitation il y a cinq ans,\r\n\r\n00:04:02:04  00:04:05:02\r\n{\\an1}la fr\u00e9quentation a augment\u00e9 de 70 %.\r\n\r\n00:04:05:04  00:04:09:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les prochains\r\ntravaux de r\u00e9habilitation,\r\n\r\n00:04:09:13  00:04:13:03\r\n{\\an1}nous pr\u00e9voyons une croissance\r\nsuppl\u00e9mentaire de 15 %.\r\n\r\n00:04:13:05  00:04:20:11\r\n{\\an1}Ca veut dire\r\n350'000 personnes environ.\r\n\r\n00:04:20:19  00:04:23:13\r\n{\\an1}-C'est un beau chiffre.\r\n\r\n00:04:23:15  00:04:26:19\r\n{\\an1}Combien \u00e7a va co\u00fbter ?\r\nEt qui va payer ?\r\n\r\n00:04:26:21  00:04:32:11\r\n{\\an1}-La Soci\u00e9t\u00e9 du T\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve\r\nmettra 2,6 mios d'euros.\r\n\r\n00:04:32:13  00:04:34:09\r\n{\\an1}-Et pour le reste ?\r\n\r\n00:04:34:11  00:04:36:17\r\n{\\an1}-Pour le reste, ce sera le GLCT,\r\n\r\n00:04:36:19  00:04:41:18\r\n{\\an1}le Groupement Local\r\nde Coop\u00e9ration Transfrontali\u00e8re.\r\n\r\n00:04:41:20  00:04:44:20\r\n{\\an1}-On va aller les rencontrer,\r\nmerci beaucoup.\r\n\r\n00:04:44:21  00:04:46:11\r\n{\\an1}-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:04:51:01  00:04:54:07\r\n{\\an1}-On est \u00e0 quelle altitude ?\r\n-1'097 m.\r\n\r\n00:04:55:01  00:05:08:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:08:13  00:05:10:17\r\n{\\an1}-Bonjour, Alain Bosson.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:05:10:19  00:05:14:22\r\n{\\an1}-Vous \u00eates le pr\u00e9sident du Groupement\r\nde Coop\u00e9ration Transfrontali\u00e8re.\r\n\r\n00:05:15:00  00:05:17:21\r\n{\\an1}Pourquoi avez-vous sign\u00e9\r\nune nouvelle concession\r\n\r\n00:05:17:23  00:05:20:08\r\n{\\an1}avec cette compagnie pour 12 ans ?\r\n\r\n00:05:20:13  00:05:23:05\r\n{\\an1}-La concurrence \u00e9tait de qualit\u00e9,\r\n\r\n00:05:23:07  00:05:26:11\r\n{\\an1}mais ils sont les mieux adapt\u00e9s\r\n\r\n00:05:26:13  00:05:29:00\r\n{\\an1}pour valoriser ce site.\r\n\r\n00:05:29:02  00:05:32:23\r\n{\\an1}Ils avaient le mieux\r\ncompris notre d\u00e9marche.\r\n\r\n00:05:33:06  00:05:37:14\r\n{\\an1}-Le besoin \u00e9tait de faire quoi\r\nde cette station amont ?\r\n\r\n00:05:37:20  00:05:44:11\r\n{\\an1}-Respecter le site\r\ntout en valorisant l'\u00e9quipement.\r\n\r\n00:05:44:17  00:05:48:11\r\n{\\an1}-Ca va co\u00fbter combien,\r\net qui va payer ?\r\n\r\n00:05:48:12  00:05:52:17\r\n{\\an1}Autant les Suisses que les Fran\u00e7ais\r\nsont attach\u00e9s \u00e0 ce lieu.\r\n\r\n00:05:53:00  00:05:56:11\r\n{\\an1}-Cela co\u00fbtera 9 mios d'euros.\r\n\r\n00:05:56:13  00:06:03:05\r\n{\\an1}4 millions de subventions publiques,\r\n2 millions de subventions priv\u00e9es,\r\n\r\n00:06:03:07  00:06:07:21\r\n{\\an1}et 3 millions d'autofinancement.\r\n\r\n00:06:08:04  00:06:11:06\r\n{\\an1}-Suisses et Fran\u00e7ais\r\npayeront moiti\u00e9-moiti\u00e9 ?\r\n\r\n00:06:11:12  00:06:14:07\r\n{\\an1}-Oui, le GLCT, c'est moiti\u00e9-moiti\u00e9.\r\n\r\n00:06:14:09  00:06:16:14\r\n{\\an1}C'est lui le ma\u00eetre d'ouvrage.\r\n\r\n00:06:16:21  00:06:20:04\r\n{\\an1}-On se r\u00e9jouit de voir \u00e7a en 2022,\r\nmerci beaucoup.\r\n\r\n00:06:20:21  00:06:23:11\r\n{\\an1}On continue \u00e0 Gen\u00e8ve, on va d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:06:23:12  00:06:26:23\r\n{\\an1}les six ch\u00e2teaux d'eau\r\nqui sont dans la ville.\r\n\r\n00:06:27:01  00:06:31:13\r\n{\\an1}Ils ont une importance\r\nrelativement grande.\r\n\r\n00:06:35:11  00:06:41:18\r\n{\\an1}-Dans un r\u00e9seau d'eau,\r\non a une pompe,\r\n\r\n00:06:41:20  00:06:46:09\r\n{\\an1}des consommateurs, et entre les deux\r\non a un ch\u00e2teau d'eau\r\n\r\n00:06:46:11  00:06:49:12\r\n{\\an1}qui r\u00e9gule la pression\r\ndans le r\u00e9seau.\r\n\r\n00:06:49:14  00:06:54:09\r\n{\\an1}Quand la demande est faible, pour\r\n\u00e9viter la surpression dans le r\u00e9seau,\r\n\r\n00:06:54:11  00:06:56:19\r\n{\\an1}l'eau est envoy\u00e9e dans le ch\u00e2teau.\r\n\r\n00:06:56:21  00:06:59:01\r\n{\\an1}Et quand y a trop de demandes,\r\n\r\n00:06:59:03  00:07:01:01\r\n{\\an1}l'eau accumul\u00e9e permet\r\n\r\n00:07:01:03  00:07:04:10\r\n{\\an1}de compenser le manque de pression\r\ndans le r\u00e9seau.\r\n\r\n00:07:07:18  00:07:09:16\r\n{\\an1}Durant les ann\u00e9es 20-30,\r\n\r\n00:07:09:18  00:07:13:23\r\n{\\an1}on construit beaucoup de\r\nch\u00e2teaux d'eau de diff\u00e9rentes formes.\r\n\r\n00:07:14:01  00:07:17:20\r\n{\\an1}Y a pas deux ch\u00e2teaux\r\nqui se ressemblent.\r\n\r\n00:07:17:22  00:07:22:18\r\n{\\an1}On en a en forme de colonne, d'autres\r\nen forme de bouchon de champagne.\r\n\r\n00:07:22:20  00:07:26:21\r\n{\\an1}Y a pas de mod\u00e8le v\u00e9ritablement type.\r\n\r\n00:07:31:08  00:07:36:05\r\n{\\an1}A l'origine, le ch\u00e2teau d'eau\r\nde Jussy a une forme cylindrique.\r\n\r\n00:07:36:07  00:07:38:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s coup on agrandit le r\u00e9servoir,\r\n\r\n00:07:38:21  00:07:41:20\r\n{\\an1}et comme le r\u00e9servoir\r\nd\u00e9borde du cylindre,\r\n\r\n00:07:41:22  00:07:47:15\r\n{\\an1}y a des sout\u00e8nements qui lui donnent\r\ncette forme en \u00e9toile.\r\n\r\n00:07:47:17  00:07:51:02\r\n{\\an1}Le r\u00e9servoir d'eau de Chancy-Pougny\r\na \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n00:07:51:03  00:07:55:05\r\n{\\an1}par l'ing\u00e9nieur Robert Maillart,\r\nun virtuose du b\u00e9ton arm\u00e9.\r\n\r\n00:07:55:07  00:07:58:23\r\n{\\an1}Il faisait plus avec moins.\r\n\r\n00:07:59:01  00:08:02:20\r\n{\\an1}Ce r\u00e9servoir a une rare finesse,\r\navec son f\u00fbt \u00e9lanc\u00e9.\r\n\r\n00:08:09:22  00:08:13:02\r\n{\\an1}-Retour au Sal\u00e8ve,\r\non rencontre David Viry.\r\n\r\n00:08:13:04  00:08:17:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates le pr\u00e9sident\r\nde l'Association des amis du Sal\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:17:07  00:08:19:15\r\n{\\an1}Quelle est votre association ?\r\n\r\n00:08:19:17  00:08:21:23\r\n{\\an1}-C'est une association\r\n\r\n00:08:22:01  00:08:23:21\r\n{\\an1}de randonneurs.\r\n\r\n00:08:23:23  00:08:26:19\r\n{\\an1}Le but, c'est de faire du sport\r\net des amis.\r\n\r\n00:08:26:21  00:08:31:13\r\n{\\an1}-Y a ce projet d'am\u00e9lioration de\r\ncette station amont du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\n\r\n00:08:31:15  00:08:34:12\r\n{\\an1}Qu'en pensez-vous ?\r\nIl faut la d\u00e9velopper ?\r\n\r\n00:08:34:14  00:08:37:11\r\n{\\an1}-J'ai rien contre,\r\nmais \u00e7a nous emb\u00eate\r\n\r\n00:08:37:13  00:08:42:13\r\n{\\an1}car le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\nest un plus pour nous.\r\n\r\n00:08:42:15  00:08:45:15\r\n{\\an1}Y a des gens\r\nqui ont des probl\u00e8mes de genou,\r\n\r\n00:08:45:17  00:08:51:01\r\n{\\an1}d'autres ont peur de la descente,\r\nalors ils prennent le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\n\r\n00:08:51:03  00:08:55:11\r\n{\\an1}-Ca vous emb\u00eate car ce sera ferm\u00e9\r\nquelque temps pour les travaux.\r\n\r\n00:08:55:12  00:08:58:01\r\n{\\an1}Mais le fait\r\nde valoriser ce site,\r\n\r\n00:08:58:03  00:09:01:01\r\n{\\an1}d'attirer des familles:\r\nqu'en pensez-vous ?\r\n\r\n00:09:01:03  00:09:03:07\r\n{\\an1}-C'est une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n00:09:03:09  00:09:04:18\r\n{\\an1}C'est un atout.\r\n\r\n00:09:04:20  00:09:07:17\r\n{\\an1}-Merci, David Viry.\r\n\r\n00:09:14:03  00:09:16:22\r\n{\\an1}Vous montez parfois \u00e0 pied\r\npour venir ici ?\r\n\r\n00:09:17:00  00:09:18:18\r\n{\\an1}-Ca m'est arriv\u00e9 une fois,\r\n\r\n00:09:18:20  00:09:22:00\r\n{\\an1}mais je ne recommencerai pas\r\ncar c'est physique.\r\n\r\n00:09:22:02  00:09:24:22\r\n{\\an1}Ca grimpe d'une mani\u00e8re assez forte.\r\n\r\n00:09:24:23  00:09:29:13\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre en bonne forme physique,\r\nbien \u00e9quip\u00e9.\r\n\r\n00:09:29:15  00:09:34:20\r\n{\\an1}Le Sal\u00e8ve para\u00eet facile,\r\nmais il peut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n00:09:35:04  00:09:39:04\r\n{\\an1}-C'est une montagne fran\u00e7aise\r\nque les Genevois appr\u00e9cient.\r\n\r\n00:09:39:07  00:09:43:07\r\n{\\an1}-Pour moi y a pas de diff\u00e9rence\r\nentre la Suisse et la France.\r\n\r\n00:09:43:09  00:09:45:16\r\n{\\an1}La nature a \u00e9t\u00e9 faite ici comme \u00e7a.\r\n\r\n00:09:45:18  00:09:48:00\r\n{\\an1}Les humains ont trac\u00e9 des limites,\r\n\r\n00:09:48:03  00:09:50:16\r\n{\\an1}mais elles n'existent pas\r\ndans la nature.\r\n\r\n00:09:50:18  00:09:52:01\r\n{\\an1}-Merci, Messieurs.\r\n\r\n00:09:52:19  00:09:56:09\r\n{\\an1}La famille est notre th\u00e9matique\r\nde la s\u00e9rie de la semaine.\r\n\r\n00:09:56:11  00:09:59:09\r\n{\\an1}On s'int\u00e9resse\r\n\u00e0 la famille Ayer \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:04:08\r\n{\\an1}Papa cuisinier, et fiston\r\na d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un restaurant.\r\n\r\n00:10:09:05  00:10:13:21\r\n{\\an1}Musique lounge\r\n\r\n00:10:13:23  00:10:21:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:21:08  00:10:24:02\r\n{\\an1}-Les Ayer:\r\nla m\u00e8re, le p\u00e8re et le fils.\r\n\r\n00:10:24:05  00:10:28:18\r\n{\\an1}Leur projet est n\u00e9 il y a quatre\r\nmois: le restaurant le P\u00e9rolles.\r\n\r\n00:10:28:20  00:10:33:12\r\n{\\an1}Deux \u00e9tages, deux univers, avec\r\ndeux styles de cuisine diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:10:33:14  00:10:36:01\r\n{\\an1}Chacun a sa t\u00e2che d\u00e9finie.\r\n\r\n00:10:36:03  00:10:38:13\r\n{\\an1}Fran\u00e7oise est \u00e0 l'accueil.\r\n\r\n00:10:38:15  00:10:42:14\r\n{\\an1}Pierrot est \u00e0 la cr\u00e9ation.\r\n\r\n00:10:42:16  00:10:46:04\r\n{\\an1}Julien est surtout\r\n\u00e0 l'administration.\r\n\r\n00:10:46:05  00:10:50:06\r\n{\\an1}L'\u00e9tablissement a vu le jour\r\nsous l'impulsion de Julien\r\n\r\n00:10:50:08  00:10:55:23\r\n{\\an1}qui, apr\u00e8s un Master en management,\r\nvoulait travailler en famille.\r\n\r\n00:10:57:12  00:10:59:21\r\n{\\an1}-Mon p\u00e8re est cuisinier\r\n\r\n00:10:59:23  00:11:01:14\r\n{\\an1}depuis longtemps.\r\n\r\n00:11:01:16  00:11:05:09\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendant 25 ans\r\navec ma maman \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui.\r\n\r\n00:11:05:11  00:11:10:01\r\n{\\an1}J'ai voulu l'aider \u00e0 d\u00e9velopper\r\nson c\u00f4t\u00e9 artiste en cuisine,\r\n\r\n00:11:10:03  00:11:12:16\r\n{\\an1}lui amener mes connaissances.\r\n\r\n00:11:13:09  00:11:18:00\r\n{\\an1}-Julien, il faut changer le menu de\r\nd\u00e9gustation, on va mettre la caille.\r\n\r\n00:11:18:02  00:11:20:22\r\n{\\an1}On pr\u00e9pare\r\ndes cailles farcies au foie gras\r\n\r\n00:11:21:00  00:11:23:10\r\n{\\an1}avec des asperges et morilles.\r\n\r\n00:11:23:17  00:11:26:20\r\n{\\an1}-Un vent de fra\u00eecheur\r\nsouffle sur la brigade.\r\n\r\n00:11:27:04  00:11:29:02\r\n{\\an1}-Beaucoup de jeunes\r\n\r\n00:11:29:04  00:11:31:05\r\n{\\an1}nous accompagnent.\r\n\r\n00:11:31:07  00:11:35:14\r\n{\\an1}On a deux Fribourgeois de 27-28 ans,\r\nSouria a 22 ans.\r\n\r\n00:11:35:16  00:11:39:11\r\n{\\an1}C'est une \u00e9quipe\r\nen-dessous de 30 ans.\r\n\r\n00:11:39:13  00:11:44:20\r\n{\\an1}C'est la continuit\u00e9 du travail\r\nqu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n00:11:45:10  00:11:48:09\r\n{\\an1}-On est tous une famille.\r\n\r\n00:11:48:16  00:11:50:11\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s motivant.\r\n\r\n00:11:50:13  00:11:53:08\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe est grande, forte.\r\n\r\n00:11:53:15  00:11:57:13\r\n{\\an1}-Une int\u00e9gration r\u00e9ussie\r\npour le chef p\u00e2tissier fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:11:57:15  00:12:02:04\r\n{\\an1}Quel est votre dessert favori ?\r\n-C'est la meringue cr\u00e8me double !\r\n\r\n00:12:02:11  00:12:06:05\r\n{\\an1}-25 personnes\r\noeuvrent dans l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n00:12:06:19  00:12:08:14\r\n{\\an1}-Sans notre fils,\r\n\r\n00:12:08:16  00:12:10:18\r\n{\\an1}on n'aurait pas pris\r\n\r\n00:12:10:20  00:12:12:05\r\n{\\an1}ce nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n00:12:12:11  00:12:15:19\r\n{\\an1}-Le travail en famille,\r\nc'est pas toujours simple.\r\n\r\n00:12:16:02  00:12:19:18\r\n{\\an1}-Faut de l'indulgence, apprendre\r\n\u00e0 se conna\u00eetre sous d'autres angles.\r\n\r\n00:12:20:01  00:12:22:20\r\n{\\an1}-Mais aussi reconna\u00eetre\r\nles qualit\u00e9s de chacun.\r\n\r\n00:12:23:02  00:12:25:18\r\n{\\an1}-Mon p\u00e8re n'est pas rancunier.\r\n-Il aime son m\u00e9tier.\r\n\r\n00:12:25:20  00:12:28:19\r\n{\\an1}-Julien est un tr\u00e8s gros travailleur.\r\n-Il aime le contact.\r\n\r\n00:12:28:21  00:12:33:01\r\n{\\an1}-Mais peu patient.\r\n-Ma m\u00e8re est tr\u00e8s patiente.\r\n\r\n00:12:33:03  00:12:37:11\r\n{\\an1}-Elle va au bout des choses,\r\nm\u00eame avec peu de patience aussi.\r\n\r\n00:12:42:19  00:12:46:13\r\n{\\an1}-On s'int\u00e9resse \u00e0 la famille\r\nde la F\u00eate des Vignerons,\r\n\r\n00:12:46:15  00:12:49:07\r\n{\\an1}plus particuli\u00e8rement\r\nles Cent-Suisses,\r\n\r\n00:12:49:09  00:12:51:23\r\n{\\an1}jusqu'ici\r\nuniquement compos\u00e9 d'hommes.\r\n\r\n00:12:52:01  00:12:56:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait sans compter la vision\r\ndu nouveau metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:03:05\r\n{\\an1}-C'est jour de f\u00eate \u00e0 Vevey:\r\nla premi\u00e8re sortie des costumes.\r\n\r\n00:13:03:18  00:13:06:13\r\n{\\an1}-Quelle \u00e9motion !\r\n\r\n00:13:06:20  00:13:09:04\r\n{\\an1}-Les Cent-Suisses historiques\r\n\r\n00:13:09:06  00:13:12:05\r\n{\\an1}tiennent le haut du pav\u00e9 fi\u00e8rement.\r\n\r\n00:13:12:07  00:13:15:05\r\n{\\an1}Dans l'ombre, les petits nouveaux.\r\n\r\n00:13:15:06  00:13:18:14\r\n{\\an1}Une nouvelle troupe\r\navec les m\u00eames couleurs,\r\n\r\n00:13:18:16  00:13:23:02\r\n{\\an1}mais sans les armes, et avec\r\ndes femmes: qui l'aurait cru ?\r\n\r\n00:13:25:22  00:13:29:09\r\n{\\an1}Cent hommes et cent femmes\r\nm\u00e9lang\u00e9s \u00e0 parts \u00e9gales.\r\n\r\n00:13:29:11  00:13:33:10\r\n{\\an1}Cette troupe non arm\u00e9e\r\nmarche quand m\u00eame \u00e0 la baguette,\r\n\r\n00:13:33:11  00:13:36:09\r\n{\\an1}celle de l'Anglais Bryn Walters.\r\n\r\n00:13:38:22  00:13:43:01\r\n{\\an1}Un chor\u00e9graphe qui chuchote le tempo\r\n\u00e0 200 oreillettes.\r\n\r\n00:13:46:07  00:13:49:08\r\n{\\an1}-Y a pas de musique pour vous.\r\n\r\n00:13:49:10  00:13:52:08\r\n{\\an1}-J'entends rien !\r\n\r\n00:13:52:20  00:13:58:18\r\n{\\an1}-C'est un honneur\r\nd'\u00eatre cent-suissesse.\r\n\r\n00:13:58:20  00:14:04:09\r\n{\\an1}On porte les couleurs de la Suisse,\r\net le groupe des Cent-Suisses\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:08:08\r\n{\\an1}est tr\u00e8s important\r\ndans la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:14:08:10  00:14:12:15\r\n{\\an1}Et Daniele avait envie de faire\r\nparticiper aussi des femmes.\r\n\r\n00:14:12:17  00:14:16:17\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s bien de pouvoir\r\npartager \u00e7a avec cent hommes.\r\n\r\n00:14:17:00  00:14:20:19\r\n{\\an1}-Les Cent-Suisses:\r\nla garde rapproch\u00e9e\r\n\r\n00:14:20:21  00:14:25:01\r\n{\\an1}de la confr\u00e9rie des vignerons\r\ndepuis 200 ans.\r\n\r\n00:14:25:03  00:14:29:06\r\n{\\an1}Une troupe barbue et virile\r\nattendue tous les vingt ans.\r\n\r\n00:14:33:06  00:14:38:17\r\n{\\an1}En 1999,\r\nLuc Massy \u00e9tait cent-suisse.\r\n\r\n00:14:38:19  00:14:43:11\r\n{\\an1}Il poursuivait\r\nle roi de la f\u00eate de l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:14:43:12  00:14:46:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nil est commissaire de troupe:\r\n\r\n00:14:46:20  00:14:50:10\r\n{\\an1}les yeux de la confr\u00e9rie\r\nlors des r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n00:14:52:21  00:14:56:22\r\n{\\an1}-La nouvelle troupe a \u00e9t\u00e9 voulue\r\npar Daniele Finzi Pasca.\r\n\r\n00:14:57:00  00:14:59:01\r\n{\\an1}Cent hommes et cent femmes.\r\n\r\n00:14:59:03  00:15:01:16\r\n{\\an1}L'\u00e9galit\u00e9 dans une troupe\r\n\r\n00:15:01:18  00:15:04:00\r\n{\\an1}presque paramilitaire.\r\n\r\n00:15:04:02  00:15:06:20\r\n{\\an1}-Y a encore\r\nquelque chose de militaire ?\r\n\r\n00:15:06:22  00:15:14:06\r\n{\\an1}-Leur \u00e9volution est assez stricte,\r\npresque comme en Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n00:15:15:01  00:15:18:09\r\n{\\an1}-Certains confr\u00e8res\r\ngrincent des dents.\r\n\r\n00:15:18:11  00:15:22:00\r\n{\\an1}Le metteur en sc\u00e8ne,\r\nl'antimilitariste Finzi Pasca,\r\n\r\n00:15:22:03  00:15:24:06\r\n{\\an1}a impos\u00e9 cette nouvelle troupe\r\n\r\n00:15:24:08  00:15:27:19\r\n{\\an1}qui aura une belle place\r\ndans le spectacle.\r\n\r\n00:15:28:17  00:15:32:17\r\n{\\an1}-Leur r\u00f4le sera le fil rouge\r\nde tout le spectacle.\r\n\r\n00:15:32:19  00:15:37:10\r\n{\\an1}Ils vont intervenir plusieurs fois:\r\nils ont s\u00e9lectionn\u00e9 des gymnastes\r\n\r\n00:15:37:11  00:15:40:15\r\n{\\an1}ou des gens alertes\r\npouvant suivre le rythme.\r\n\r\n00:15:40:22  00:15:42:11\r\n{\\an1}-On est appel\u00e9s\r\n\r\n00:15:42:12  00:15:45:02\r\n{\\an1}plusieurs fois sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:15:45:04  00:15:49:18\r\n{\\an1}Si quelqu'un se trompe, \u00e7a se voit,\r\ndonc faut rester tr\u00e8s concentr\u00e9.\r\n\r\n00:15:50:01  00:15:54:08\r\n{\\an1}-Retour au bord du lac,\r\nretour \u00e0 la tradition.\r\n\r\n00:15:54:10  00:15:59:11\r\n{\\an1}Le premier cort\u00e8ge est ouvert\r\npar les fifres et tambours de B\u00e2le.\r\n\r\n00:15:59:13  00:16:03:05\r\n{\\an1}Juste derri\u00e8re,\r\nles Cent-Suisses historiques.\r\n\r\n00:16:03:07  00:16:09:10\r\n{\\an1}Les petits nouveaux, eux,\r\nse contentent de fermer la marche.\r\n\r\n00:16:14:03  00:16:16:18\r\n{\\an1}-C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:16:16:20  00:16:20:05\r\n{\\an1}Lundi, nous serons\r\nau Jardin botanique de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:16:20:07  00:16:22:18\r\n{\\an1}pour la Journ\u00e9e mondiale\r\ndes abeilles.\r\n\r\n00:16:22:20  00:16:25:14\r\n{\\an1}On parlera\r\ndes pesticides dans le miel.\r\n\r\n00:16:25:16  00:16:28:06\r\n{\\an1}En f\u00e9vrier, nous avions fait appel\r\n\r\n00:16:28:08  00:16:32:09\r\n{\\an1}\u00e0 votre connaissance\r\nd'artistes romands d'exception.\r\n\r\n00:16:32:11  00:16:36:05\r\n{\\an1}Nous nous int\u00e9resserons\r\n\u00e0 un retrait\u00e9 comptable\r\n\r\n00:16:36:07  00:16:41:01\r\n{\\an1}devenu peintre\r\nqui a un succ\u00e8s \u00e9norme.\r\n\r\n00:16:41:18  00:16:46:03\r\n{\\an1}-Je suis plus \u00e0 l'aise dans\r\nl'abstrait que dans les paysages.\r\n\r\n00:16:46:05  00:16:51:22\r\n{\\an1}Picasso disait: \"La nature est\r\ntrop belle pour qu'elle soit peinte.\"\r\n\r\n00:16:53:20  00:16:56:00\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:16:56:02  00:16:58:22\r\n{\\an1}Si vous d\u00e9couvrez\r\nune chose extraordinaire\r\n\r\n00:16:59:00  00:17:01:09\r\n{\\an1}en montagne, dites-le-nous.\r\n\r\n00:17:01:11  00:17:03:05\r\n{\\an1}A bient\u00f4t.\r\n\r\n00:17:04:11  00:17:07:23\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT:\r\nP.Pouranpir, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049082\r\nDate de transcription : 23-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:21 > 0:01:52) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Couleurs locales, nous sommes au pied du Sal\u00e8ve on dit que c'est la montagne des Genevois, m\u00eame si elle est en territoire fran\u00e7ais et derri\u00e8re nous, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique est un exemple de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re sa garde base et sa garde altitude seront transform\u00e9s d'ici \u00e0 2022, une convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e ce matin d\u00e9truiront les plans dans un instant, mais avant je vous propose, d\u00e9couvrir les autres temps forts de cette \u00e9mission, le r\u00f4le de tampons hydrauliques, leur int\u00e9gration dans nos villes et villages on fait de ces r\u00e9servoirs de v\u00e9ritables Oeuvres architecturales qui ne laisse pas indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:53 > 0:02:02) [88%] : \r\nDans la famille, ailleurs on aime avoir des \u00e9toiles plein les yeux, surtout en gastronomie apr\u00e8s papa quand fiston a propos\u00e9 de relancer un restaurant le clan s'est unique pour r\u00e9colter les \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:02 > 0:02:08) [71%] : \r\nAlors l'train pr\u00e9parer caries farci au foie gras pour le Nunavut station que les asperges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:08 > 0:02:11) [62%] : \r\nOh la, quelle est moins sur un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:11 > 0:02:19) [78%] : \r\nLes laissons suisse, le fer de lance de la F\u00eate des Vignerons c'est solide marcheront pas pour cette \u00e9dition int\u00e9gr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans leurs rangs de solides guerri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:20 > 0:02:25) [92%] : \r\nDe l'eau des \u00e9toiles hallebardes au menu du jour, mais avant, place \u00e0 l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:29 > 0:02:29) [99%] : \r\nCela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:29 > 0:02:38) [94%] : \r\nL'h\u00f4pital du Jura \u00e0 cet apr\u00e8s- midi son bilan 2018 l'\u00e9tablissement fait un d\u00e9ficit de 1,4 millions de francs qu'il explique par des charges exceptionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:38 > 0:03:01) [91%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, on a sorti 4 millions de francs suisses pour recapitaliser la caisse de pension d'un canton du Jura, donc versement unique man show, donc si on fait abstraction de ces d\u00e9penses extraordinaires hors exploitation, le b\u00e9n\u00e9fice Net est \u00e0 2 1000006 donc nos activit\u00e9s sont b\u00e9n\u00e9ficiaires, condition sine qua non pour nous permettre d'investir et de continuer de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:09) [97%] : \r\nPar ailleurs, l'h\u00f4pital du Jura se f\u00e9licite d'un nombre record de patients pris en charge en soins aigus et d'un bon taux de satisfaction des utilisateurs gagner 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:09 > 0:03:10) [71%] : \r\n18 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:33) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil consultatif sur la travers\u00e9e du lac constitu\u00e9 fin 2016 va suspendre ses travaux, le Conseil d'\u00c9tat a annonc\u00e9 aujourd'hui que le projet entr\u00e9 maintenant dans une phase technique des discussions ont actuellement lieu avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, il s'agit de d\u00e9terminer le type et le volume des \u00e9tudes \u00e0 mener dans ce cadre, le Conseil consultatif n'est plus n\u00e9cessaire, toutefois, un nouveau mandat pourrait lui \u00eatre attribu\u00e9s ult\u00e9rieurement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:58 > 0:04:10) [88%] : \r\nOn est en train de monter en direction du Sal\u00e8ve, avec St\u00e9phane Bossy, bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve alors dites-nous ce que vous avez sign\u00e9 ce matin quelle grande modification \u00e7a va apporter \u00e0 ce t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:18) [80%] : \r\nDonc, ce matin, nous avons sign\u00e9 le nouveau contrat de t\u00e9l\u00e9phone du Sal\u00e8ve effectivement qui bloque pas simplement de d'une nouvelle dimension finalement \u00e0 donner au t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:18 > 0:04:20) [91%] : \r\nC'est la transformation de la station \u00e0 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:36) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s exactement face \u00e0 \u00e7a fait partie dans dans l'ensemble et nous vous proposerons donc un large \u00e9ventail d'activit\u00e9s, notamment un mur de barrage de 20 m\u00e8tres de haut, l'espace mus\u00e9aux et un roof top in\u00e9dite dans la r\u00e9gion, associ\u00e9 \u00e0 un restaurant panoramique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:36 > 0:04:48) [86%] : \r\nAlors il faut dire que ce t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique a eu quand m\u00eame quelques difficult\u00e9s m\u00eame ferm\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es, faute de clients, aujourd'hui \u00e7a bien repris \u00e0 relire l'ascenseur mais c'est \u00e0 t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique vous qu'est-ce que vous visez justement par rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:48 > 0:05:11) [88%] : \r\nEt alors depuis que nous avons repris l'exploitation des attaques du Sal\u00e8ve il y a 5 ans d'abolition de la fr\u00e9quentation a \u00e9t\u00e9 de leur de 70 pourcent et apr\u00e8s la les travaux de r\u00e9habilitation qui auront lieu prochainement, nous pr\u00e9voyons une croissance suppl\u00e9mentaire de 15 pourcent \u00e7a veut dire qu'au maire, gr\u00e2ce \u00e0 la passerelle, \u00e7a veut dire 331 50000 ans, ce sera gr\u00e2ce \u00e0 nous reviendrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:12 > 0:05:17) [85%] : \r\nC'est un gros ch\u00e8que m\u00eame oui cette embauche ils peuvent actuellement, c'est un beau fait combien \u00e7a co\u00fbte et qui va payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:30) [82%] : \r\nAlors, la soci\u00e9t\u00e9 du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve pr\u00e9voient de participer \u00e0 hauteur de 2,6 millions d'euros et pour le reste et pour le reste, le G7 et effectivement le gel, c'\u00e9tait, rappelez l'int\u00e9ressement, le calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:31 > 0:05:36) [77%] : \r\nCoop\u00e9ration fa\u00e7on transfrontali\u00e8re, voil\u00e0, on y a justement l'\u00e9l\u00e9ment comme toutes les rencontres et merci beaucoup de Carinox.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:41 > 0:05:46) [95%] : \r\n\u00e0 quelle altitude 97097 parfait merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:58 > 0:06:09) [92%] : \r\nBonjour Alain Bosson bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Groupement de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re alors expliquez-nous un petit peu qu'est-ce qui vous a convaincu de signer, encore une nouvelle concentration avec cette compagnie pour 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:09 > 0:06:24) [90%] : \r\nBen, la concurrence \u00e9tait de de qualit\u00e9, mais ce sont ceux qui nous ont paru le les mieux adapt\u00e9es pour valoriser ce site qui avait l'offre la plus la plus compl\u00e8te, la plus adapt\u00e9e, qui avait mieux compris notre d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:28) [86%] : \r\nC'\u00e9tait quoi justement votre d\u00e9marche le besoin, c'\u00e9tait de faire quoi ce stations amont o\u00f9 nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:28 > 0:06:36) [90%] : \r\nRespecter bien s\u00fbr le site l'environnement tout en valorisant l'\u00e9quipement voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:36 > 0:06:43) [92%] : \r\n\u00e7a va co\u00fbter combien et qui va payer, parce que, on l'a dit, hein, autant les Suisses que les Fran\u00e7ais sont attach\u00e9s \u00e0 ce lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:07:07) [88%] : \r\nAlors \u00e7a va co\u00fbter environ 9 millions d'euros, 4 millions de subventions publiques, 2 millions de subventions priv\u00e9es et 3 millions d'financement c'est-\u00e0-dire recours \u00e0 l'emprunt, \u00e7a veut dire que les Suisses et les Fran\u00e7ais payent \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 moiti\u00e9, c'est \u00e7a, oui, le le gel c'\u00e9tait c'est moiti\u00e9-moiti\u00e9, quoi, c'est lui qui a investi, qui est ma\u00eetre d'ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:07 > 0:07:22) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, mais on se r\u00e9jouit de voir tout \u00e7a en 2022, merci beaucoup et puis nous on on continue \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 d\u00e9couvrir quelque chose de tr\u00e8s particulier, ce sont les 6 ch\u00e2teaux d'eau qui sont dans la ville, on les d\u00e9couvre Vu du ciel, ils ont une importance relativement grande, c'est un sujet sign\u00e9 Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:31 > 0:07:39) [92%] : \r\nDans un r\u00e9seau d'eau, on a une pompe, on a des consommateurs et entre les 2, on a ch\u00e2teaux d'eau qui r\u00e9gule la pression dans le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:40 > 0:07:53) [90%] : \r\n\u00e0 savoir que quand la demande est faible, la surpression r\u00e9seau l'eau est envoy\u00e9 dans le ch\u00e2teaux et \u00e0 l'inverse, quand il y a trop de monde l'eau accumul\u00e9e permet de compenser le manque de pression dans le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:58 > 0:08:17) [86%] : \r\nDurant les ann\u00e9es 20, 30, c'est une p\u00e9riode o\u00f9 on construit beaucoup d'ch\u00e2teaux d'eau, on essaie diff\u00e9rentes formes, il n'y a pas de ch\u00e2teaux qui se ressemblent, on a des ch\u00e2teaux en forme de colonne, d'autres en forme de de bouchons, champagne, il y a pas de de mod\u00e8les v\u00e9ritablement type les ing\u00e9nieurs se cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:21 > 0:08:25) [74%] : \r\nCh\u00e2teauroux, jusqu'ici, alors peut g\u00eaner, l\u00e0 une forme cylindrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:26 > 0:08:36) [86%] : \r\nEt apr\u00e8s coup, on va l'agrandir r\u00e9servoir et comme le r\u00e9servoir des bords du cylindre, il y a toute une s\u00e9rie de sout\u00e8nement qui donne cette forme on nettoie la c'est Ueli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:38 > 0:08:53) [87%] : \r\nLe r\u00e9servoir d'eau de chantier pour une, il est int\u00e9ressant, fait qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'ing\u00e9nieur Robert Maillard, qui \u00e9tait un virtuose du b\u00e9ton arm\u00e9 qui \u00e9tait capable de faire plus avec moins, et c'est un r\u00e9servoir qui est d'une rare finesse avec son f\u00fbt \u00e9lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:00 > 0:09:09) [92%] : \r\nRetour au Sal\u00e8ve on rencontre David Viry bonjour, bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'association des Amis du salaire, alors peut-\u00eatre d'abord 2 mots sur ce qui est votre association.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:10 > 0:09:17) [87%] : \r\nDonc conna\u00eet \u00e0 sa sont des randonneurs pour faire du sport, le but c'est de faire du sport et de faire des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:17 > 0:09:24) [83%] : \r\nIl y a ce projet d'am\u00e9lioration de ses stations amont surtout un de ce t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qu'est-ce que vous en pensez et ce coup, il faut le la d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:24 > 0:09:42) [87%] : \r\nMais aujourd'hui, j'ai rien mais pour nous, \u00e7a nous emb\u00eate parce qu'elle est t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique pour nous, c'est un plus, c'est-\u00e0-dire qu'elle, il y a des gens qui ont des probl\u00e8mes de genou et d'autres qui en perdent la descente alors ils prennent les t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique, donc \u00e7a nous emb\u00eate un peu, mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:42 > 0:09:58) [88%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui vous emb\u00eate, c'est que \u00e7a va \u00eatre peut-\u00eatre fermer quelque temps pour faire les travaux, voil\u00e0, mais l'\u00e9cran lui- m\u00eame le fait de valoriser ce site peut-\u00eatre d'attirer des familles qu'est ce que vous en pensez, oui, et l\u00e0, je pense, c'est une tr\u00e8s bonne chose, c'est un atout en tout cas un atout tr\u00e8s bien David Viry merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:04 > 0:10:29) [88%] : \r\nVous montez parfois \u00e0 pied pour pour venir ici alors Samy arriv\u00e9 une fois, mais je dois reconna\u00eetre que je ne recommencerai pas parce que c'est quand m\u00eame physique, \u00e7a prend quand m\u00eame du temps, \u00e7a grimpe d'une mani\u00e8re assez forte, et donc il faut \u00eatre en bonne forme physique bien \u00e9quip\u00e9s, on ne sait le Sal\u00e8ve para\u00eet facile mais elle peut \u00eatre dangereux, c'est une montagne fran\u00e7aise mais que les Genevois pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:29 > 0:10:40) [91%] : \r\nNon, non, \u00e7a fait partie du d\u00e9cor pour moi, il y a pas diff\u00e9rence entre la Suisse et la France, c'est la nature qui a \u00e9t\u00e9 fait ici comme \u00e7a, c'est les humains qui ont trac\u00e9 des limites, mais pour moi elle n'existe pas en fait de ma nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:40 > 0:10:56) [91%] : \r\nMerci messieurs en tout cas, on parle de famille, c'est d'ailleurs notre th\u00e9matique de la s\u00e9rie de la semaine, on s'int\u00e9resse \u00e0 la famille \u00e0 hier \u00e0 Fribourg, ce soir, papa, cuisinier et fiston a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans la cr\u00e9ation d'un restaurant, toute la famille est derri\u00e8re lui, c'est un reportage sign\u00e9 Karine r\u00e9gie d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:12 > 0:11:46) [89%] : \r\nMais ailleurs, la m\u00e8re, le p\u00e8re et le fils, tous trois signe ce nouveau projet qui a vu le jour il y a 4 mois, le restaurant Le P\u00e9rol 800 m2 sur 2 \u00e9tages, 2 univers avec 2 styles de cuisine diff\u00e9rents, chacun a sa t\u00e2che bien d\u00e9finie, Fran\u00e7oise \u00e0 l'accueil ce \u00e7a, \u00e7a le probl\u00e8me ouais Pierrot \u00e0 la cr\u00e9ation, Julien, surtout \u00e0 l'administration voulant ouais ok si l'\u00e9tablissement a vu le jour, c'est sous l'impulsion de Julien qui, apr\u00e8s un master en management en poche, il y a un an \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 convaincu de travailler en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:46 > 0:12:03) [86%] : \r\nMon p\u00e8re il est cuisinier depuis tr\u00e8s longtemps 25 ans il \u00e9tait ind\u00e9pendant avec moi \u00e0 moins \u00e0 tu de lui, lui c'est l'artiste il c'est un artiste en cuisine et l'id\u00e9e, ben je, je lui ai dit moi j'aimerai t'aider \u00e0 d\u00e9velopper encore que \u00e7a peut amener un peu moins m\u00e9connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:03 > 0:12:14) [75%] : \r\nJulien ne d\u00e9gustation faut changer l'accueil alors l\u00e0 en train de pr\u00e9parer des caries farci au foie gras pour le Nunavut station avec les asperges et morilles voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:14 > 0:12:17) [98%] : \r\nIci, un vent de fra\u00eecheur souffle sur la brigade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:17 > 0:12:39) [82%] : \r\nAvec ce nouveau d\u00e9part, mais on a aussi beaucoup de jeunes qui nous la campagne, on a une dans la brigade Bernado fribourgeois Julia si vous appeler Maxime prenant Walker 27 28 ans on a souri \u00e0 qui, \u00e0 23 ans 22 ans puis \u00e9quipe jaune en tout 30 ans quand il y a beaucoup de monde qui vous a la jeunesse quoi, puis c'est la continuit\u00e9 bah du travail qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant travailler en famille, pas parce qu'on a avec la premi\u00e8re, mais parce qu'on a tous une famille en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:39 > 0:12:44) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s motivant et puis l'\u00e9quipe est plus grande, donc voil\u00e0 \u00e7a fait s'il y a plus de force quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:44 > 0:12:48) [99%] : \r\nEt en prime une int\u00e9gration r\u00e9ussie pour le chef p\u00e2tissier fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:48 > 0:12:52) [81%] : \r\nRevenons \u00e0 votre PC francophile, c'est stressant, ce serait l\u00e0 la mort une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:53 > 0:13:11) [87%] : \r\nPas moins de 25 personnes en tout, oeuvrent dans l'\u00e9tablissement sans notre fils, peut-\u00eatre qu'on n'aurait pas pris un un nouveau d\u00e9part comme \u00e7a avec 2 restaurants mais elle travaille en famille, c'est pas toujours simple, hein, il faut de l'indulgence lire, apprendre aussi \u00e0 se conna\u00eetre d'autres armes mais aussi reconna\u00eetre les qualit\u00e9s d'chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:11 > 0:13:28) [86%] : \r\nMon p\u00e8re, je dirais, pas rancunier, il est passionn\u00e9 par son m\u00e9tier, j'ai eu un tr\u00e8s gros travailleur, il aime le contact ne peut pas s'il y a chez ma m\u00e8re tr\u00e8s patiente et puis 4, elle entreprend quelque chose, ben le Vasco, m\u00eame avec peu de patience aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:28 > 0:13:28) [79%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:34 > 0:13:46) [90%] : \r\nOn change de famille, on s'int\u00e9resse \u00e0 celle de la F\u00eate des Vignerons, plus particuli\u00e8rement, les laissant suisses jusqu'\u00e0 aujourd'hui uniquement compos\u00e9e d'hommes, c'\u00e9tait sans compter la vision du nouveau metteur en sc\u00e8ne, un reportage sign\u00e9 Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:13:54) [89%] : \r\nC'est jour de f\u00eate \u00e0 Vevey, la premi\u00e8re sortie des costumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:55 > 0:13:56) [69%] : \r\nQue les moissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:57 > 0:14:13) [88%] : \r\n\u00e9motion vite raval\u00e9 les Suisse historique tiennent le haut du pav\u00e9 fi\u00e8rement dans l'ombre les petits nouveaux, laissant suisse du XXIe si\u00e8cle, une nouvelle troupe avec les m\u00eames couleurs, mais sans les armes et avec des femmes qui l'aurait cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:16 > 0:14:27) [83%] : \r\nSans femmes sans m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 parts \u00e9gales, c'est la surprise 2019 cette troupe non arm\u00e9s marche quand m\u00eame \u00e0 la baguette, celle de l'anglais Bryn Walters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:29 > 0:14:33) [86%] : \r\nChor\u00e9graphe qui chuchote le Tempo \u00e0 200 oreillettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:33 > 0:14:36) [63%] : \r\nLa Dorner, alors l\u00e0- dessus avec Bryn qui content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:37 > 0:14:39) [94%] : \r\nMais \u00e7a fait bizarre parce il y a pas de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:48 > 0:15:07) [83%] : \r\nC'est un honneur d'\u00eatre sans Suisse, hein, c'est vrai qu'on porte, couleur de la Suisse, et puis \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un groupe laissons suisse, qui est tr\u00e8s important dans la F\u00eate des vignerons et puis Daniel et avaient envie de de faire participer \u00e9galement des femmes et puis je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, pouvoir partager \u00e7a avec son aux hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:11 > 0:15:20) [86%] : \r\nLaissons suisse, la garde rapproch\u00e9e de la confr\u00e9rie des vignerons depuis 200 ans, une troupe barbu et viril attendu tous les 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:29 > 0:15:40) [90%] : \r\nEn 1999 Luc Massy \u00e9tait Suisse il poursuivait le roi de la f\u00eate de l'\u00e9poque, aujourd'hui il est commissaire de troupes, les yeux de la confr\u00e9rie lors des r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:43 > 0:15:58) [83%] : \r\nUne nouvelle troupe qui a \u00e9t\u00e9 voulue par Daniel affubl\u00e9 Pasqua sans hommes et 100 femmes l'\u00e9galit\u00e9, si on veut bien dans une troupe, on va dire presque paramilitaire paramilitaires, il y a encore quelque chose de militaire, je pense que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:05) [77%] : \r\nLeur r\u00e9volution, tout \u00e7a c'est que m'a fait assez strict, presque comme Cor\u00e9e du Nord d'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:05 > 0:16:18) [90%] : \r\nSourire oui mais certains confr\u00e8res grince des dents, le metteur en sc\u00e8ne l'antimilitariste Finzi Pasca \u00e0 imposer cette nouvelle troupe une troupe qui aura une belle place dans le spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:19 > 0:16:31) [89%] : \r\nLors du r\u00f4le sera ce que pense le le fil rouge de tout le spectacle qui vont intervenir plusieurs fois, c'est pour \u00e7a qu'ils ont s\u00e9lectionn\u00e9 des gymnastes ou des gens tr\u00e8s alerte et puis suivent le rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:31 > 0:16:40) [89%] : \r\nOn est appel\u00e9 plusieurs fois sur sc\u00e8ne et puis c'est vrai que c'est des mouvements de groupe o\u00f9 il faut pas si quelqu'un se trompe, on voit tout de suite donc vous \u00eates rester tr\u00e8s concentr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:40 > 0:16:40) [80%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:44 > 0:17:00) [86%] : \r\nRetour au bord du lac, retour \u00e0 la tradition, le 1er cort\u00e8ge est ouvert par les fifres et tambours de balles et juste derri\u00e8re les cent Suisses historique, les petits nouveaux, les 100 suisses contemporains se contenteront de fermer la marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:05 > 0:17:26) [94%] : \r\nNous arrivons au terme de cette \u00e9mission lundi vous retrouverez Julien von Roten, qui sera au jardin botanique de Neuch\u00e2tel pour la journ\u00e9e mondiale des abeilles, il sera question notamment de pesticides dans le miel et ne ratez pas notre reportage nous avions sollicit\u00e9 au mois de f\u00e9vrier sur votre connaissance d'artistes romands d'exception, h\u00e9 bien ce soir on s'int\u00e9ressera justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:26 > 0:17:43) [90%] : \r\nUn retrait\u00e9 qui \u00e9tait avant comptable devenu peintres et en 3 ans, il a un succ\u00e8s \u00e9norme, beaucoup plus \u00e0 l'aise dans l'abstrait que dans les les paysages c'est Picasso d'ailleurs qui disait : la nature est trop belle pour qu'elle soit peintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:44 > 0:17:54) [96%] : \r\nMerci de nous avoir suivi, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s agr\u00e9able fin de semaine et si vous passez un moment \u00e0 la montagne et quelque chose d'extraordinaire, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous en faire part, tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:21:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905835710", "durationSec": 95, "title": "FRIGO CL GE VCIEL CHATEAUX EAU CLEAN_RTS000001805459", "excerpt": "Itw de l'historien Benedict Frommel sur les ch\u00e2teaux d'eau de Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TEAU D'EAU", "VUE A\u00c9RIENNE"], "sequenceIds": ["1837729"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835711", "durationSec": 157, "title": "FRIGO CL SERIE TRAVAIL EN FAMILLE AYER LE PEROLLES CF_RTS000001830435", "excerpt": "La famille Ayer a repris les 2 restaurants Le P\u00e9rolles sous l'impulsion de Julien Ayer qui a convaincu ses parents, le cuisinier Pierrot Ayer et Fran\u00e7oise Ayer de s'engager dans l'entreprise.", "remarks": "Utilisation libre uniquement en usage interne SSR SRG", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "RESTAURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835712", "durationSec": 197, "title": "FRIGO CL VD FEVI 8 LES 100 CH CF_RTS000001834021", "excerpt": "La troupe des cent-suisses \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent uniquement par des hommes. Mais, le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eate des vignerons, Daniele Finzi Pasca, a d\u00e9cid\u00e9 d'int\u00e9grer \u00e9galement 100 femmes \"les cent-Suissesses\".", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "R\u00c9P\u00c9TITION", "HOMME", "FEMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1839471"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835822", "durationSec": 376, "title": "T\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve", "excerpt": "Itw de Jacques Gygax, pr\u00e9sident du conseil d'administration HJU suite au d\u00e9ficit de 1,4 millions pour l'h\u00f4pital du Jura.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement."}, {"internalArchiveId": "AA1905837219", "title": "CL BREVES", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, le conseil consultatif sur la travers\u00e9e du lac, constitu\u00e9 fin 2016, va suspendre ses travaux.", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "BILAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905837220", "title": "CL BREVES", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RADE", "PROJET"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905837224", "summary": "Int t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve, itw Stephan Bossy, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve.\nItw Alain Bosson, groupement coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve.\nItw David Viry, pr\u00e9sident de l'association genevois des amis du Sal\u00e8ve.\nItw de randonneurs.", "id": "1837714", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["\u00c9TREMBI\u00c8RES", "SALEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905837239", "summary": "Vue a\u00e9rienne par drone des ch\u00e2teaux d'eau de Landecy, Jussy et Chancy-Pougny.\nItw Benedict Frommel, historien \u00e0 l'Office du patrimoine et des sites Etat de Gen\u00e8ve", "id": "1837729", "visualThemes": ["CH\u00c2TEAU D'EAU", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905838981", "summary": "04.05.2019 : figurants, hommes et femmes, en costume des 100 Suisses lors de la \"Proclamation de la f\u00eate\".\nLes Cent-Suisses et Cent-Suissesses en r\u00e9p\u00e9tion avec Bryn Walters, chor\u00e9graphe anglais. Itw V\u00e9ronique Deppen, figurante cent Suissesse.\nItw Luc Massy, chef de la troupe du couronnement", "id": "1839471", "visualThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "R\u00c9P\u00c9TITION"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1785073", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049082", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1823734", "internalArchiveId": "AA1904823285", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-16T23:00:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Football enregistrement"], "variantIds": ["ece-10633567"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-04T16:18:16Z", "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "medias": [{"id": "1781360", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT048288", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1825898", "internalArchiveId": "AA1904825471", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "2\u00e8me demi-finale internationale", "publicationDate": "2019-05-16T21:00:00Z", "durationSec": 7980, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10440023", "imageURL": "http://www.rts.ch/10440012.image", "alternativeTitle": ["2\u00e8me demi-finale internationale", "Eurosong"], "alternativeSummary": ["Revivez la qualification de la Suisse et toutes les chansons de la seconde demi-finale de l'Eurosong 2019, en compagnie de Jean-Marc Richard et Nicolas Tanner.", "2\u00e8me demi-finale internationale"], "variantIds": ["ece-10440023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-17T11:04:54Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T09:12:05Z", "program": {"href": "/programs/578", "id": "578", "name": "Eurosong"}, "medias": [{"id": "1782253", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048481", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1833065", "internalArchiveId": "AA1905832601", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-16T19:30:00Z", "durationSec": 1775, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10438787", "imageURL": "http://www.rts.ch/10438786.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10438787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T02:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049054\r\nDate de transcription : 22-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:10 > 0:00:12) [89%] : \r\nCes images d'abord avec Philippe revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:14) [95%] : \r\nEt r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:00:34) [89%] : \r\nFrance second mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:02:00) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, c'est la premi\u00e8re fois, quand le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est re\u00e7u dans sa qualit\u00e9, \u00e0 la Maison Blanche dans le bureau ovale, Donald Trump a accueilli Ueli Maurer, il y a un peu plus d'une heure et demie avec Philippe Revaz, nous serons en Direct \u00e0 Washington quant \u00e0 Martin Naville, directeur de la chambre de commerce, il explique pourquoi l'\u00e9quipe Trump est plus favorable \u00e0 la Suisse comme l'\u00e9tait l'\u00e9quipe Obama le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voile sa strat\u00e9gie pour les nouveaux avions de combat, le peuple pourrait voter avant la fin de 2020 de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations d\u00e9crivent la corruption suppos\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve le soup\u00e7on porte sur les Liens entre le chef de la s\u00fbret\u00e9 4 entreprises pour des mandats qui se chiffrent en millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:02 > 0:02:11) [92%] : \r\nEnfin, la Suisse joue ce soir sa place en finale de l'Eurovision, on entendra Lucas tous les espoirs reposent sur le chanteur bernois de 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:13 > 0:02:34) [94%] : \r\nC'est le bureau le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde depuis Roosevelt en 34, les grands noms de la plan\u00e8te ont d\u00e9fil\u00e9 dans le bureau ovale, jamais aucun Suisse en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'avait eu cette marque de reconnaissance diplomatique Ueli Maurer, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, il y a un peu plus d'une heure et demie, nous prenons ce soir \u00e0 la mesure de l'\u00e9v\u00e9nement, ces images d'abord avec Philippe Crova et Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:35 > 0:02:45) [97%] : \r\nL'attente a \u00e9t\u00e9 longue pour les journalistes post\u00e9s devant la Maison Blanche, comme \u00e0 son habitude, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump n'a pas r\u00e9pondu du tac-au-tac \u00e0 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:46 > 0:02:57) [86%] : \r\nPourtant, elle avait du sens dans un contexte tendu avec l'Iran \u00e9tant la Suisse a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par le pass\u00e9 pour ses bons offices l\u00e0-dessus oui, c'est l'empire elle pour lui sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:59 > 0:03:27) [89%] : \r\nDonald Trump semble fixer sobrement presque solennellement sur son objectif, un accueil historique du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli marre ce visage entre les 2 drapeaux suisses et am\u00e9ricains donnent le ton du faut la poign\u00e9e de main est amicale, Ueli Maurer semble plus d\u00e9tendu, la pause n'aura pas dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, les 2 hommes vont s'engouffrer rapidement \u00e0 l'int\u00e9rieur, direction le bureau ovale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:28 > 0:03:33) [88%] : \r\nPhilippe Revaz pas, vous \u00eates \u00e0 la Maison Blanche, qu'est ce qu'on sait pour l'instant du contenu de la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:04:28) [89%] : \r\nPour l'instant on ne sait pas grand- chose, il faut dire que \u00e7a s'est pass\u00e9 un peu, c'est une visite surprise, m\u00eame les journalistes ici est cr\u00e9dit\u00e9 n'\u00e9tait pas au courant, c'\u00e9tait derni\u00e8re minute avec une aura de myst\u00e8re hein, pas de cam\u00e9ra invit\u00e9s alors la question, bien s\u00fbr, ce n'est pas pour les beaux yeux d'un accord de libre- \u00e9change avec la Suisse, que les \u00c9tats-Unis ont invit\u00e9 en derni\u00e8re minute soudainement comme \u00e7a l'est, les Suisses, c'est bien s\u00fbr la crise iranienne qui est tr\u00e8s br\u00fblante en ce moment le pr\u00e9sident Trump est entour\u00e9 de 2 faucons son conseiller, John Bolton \u00e9tait l\u00e0 pour parler aux Suisses aujourd'hui alors est-ce que Trump a une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate et ce qu'il veut tenter un coup, faire passer un message aux Iraniens et se servir des Suisses pour \u00e7a parce qu'il voulait simplement sonder les Suisses pour savoir ce qu'ils pensent de l'\u00e9tat d'esprit, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, les Suisses font passer des messages depuis longtemps entre les 2 pays mais c'est particuli\u00e8rement crucial en cette p\u00e9riode, c'est un peu le, le grand jeu diplomatique dans lequel la Suisse dans la on fait partie, en ce moment, c'est un jeu tr\u00e8s subtil, il ne faut pas faire d'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:29 > 0:04:37) [85%] : \r\nPour un chef d'\u00c9tat, m\u00eame ceux qui l'avouent pas \u00eatre dans le bureau ovale, c'est vraiment une cons\u00e9cration, c'est au coup gagner par la diplomatie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:39 > 0:05:12) [89%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, c'est un peu, c'est un peu l'objectif ultime de toutes les repr\u00e9sentations diplomatiques ici c'est \u00eatre invit\u00e9 au Salon ovale, il en a fallu hein, franchement, \u00e7a fait longtemps qu'il d\u00e9sesp\u00e9rait d'\u00eatre invit\u00e9, pourtant il y avait beaucoup d'arguments, les bons offices en Iran il y a eu Cuba, il y aura peut-\u00eatre bient\u00f4t aussi le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la si le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, elle accepte, on sait se rendre utile, \u00e7a a fini par fonctionner et puis il faut le dire, les Am\u00e9ricains aujourd'hui une bien la Suisse, petit pays prosp\u00e8re, ind\u00e9pendant, donc tout cela a jou\u00e9 maintenant la question, c'est ce qu'on peut monnayer tout \u00e7a qu'est-ce qu'on peut obtenir en \u00e9change, manifestement il Maurer va tenter d'obtenir un accord de libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:12 > 0:05:30) [92%] : \r\nPhilippe merci cette r\u00e9ception dans le bureau ovale, c'est le point culminant, apr\u00e8s toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements il y a eu une acc\u00e9l\u00e9ration sous la pr\u00e9sidence de Donald Trump sa visite oui \u00e0 Davos, les Liens tiss\u00e9s avec Yoann Schneider- Ammann et maintenant Ueli Maurer et une forme de proximit\u00e9 grandissante City a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:32 > 0:05:54) [94%] : \r\nJanvier 2018 arriv\u00e9e spectaculaire de Donald Trump \u00e0 Davos accueillis en Stars dans la station grisonne 18 ans qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas venu en Suisse, Barack Obama n'a jamais particip\u00e9 au World Economic Forum, alors dans l'entourage du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, on affirme que ce jour- l\u00e0, les \u00c9tats-Unis ont remis la Suisse sur leur carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:55 > 0:06:01) [94%] : \r\nVous poss\u00e9dez beaucoup de nos actions, on peut donc dire que j'ai rendu les Suisses encore plus riche, je suis tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:02 > 0:06:59) [95%] : \r\n40 minutes d'entretien entre les 2 pr\u00e9sidents et au menu d\u00e9j\u00e0 l'accord de libre- \u00e9change entre les 2 pays, un dossier en cours depuis des ann\u00e9es, en 2006 Joseph Deiss tentaient de le concr\u00e9tiser mais face \u00e0 la mont\u00e9e aux barricades, des agriculteurs, c'est finalement un simple accord de coop\u00e9ration \u00e9conomique qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, les Liens se renforce aussi sur le plan politique, repr\u00e9sentante des int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran depuis 1980 la Suisse voit son r\u00f4le se renforcer encore quand Donald Trump se retire de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien en mai 2018 et c'est \u00e0 nouveau la Suisse, un an plus tard, en pleine crise politique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui s'engage \u00e0 y repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis la relation conna\u00eet toutefois quelques tensions, notamment sur le dossier fiscal avec les banques, mais \u00e0 peine Donald Trump \u00e9lu la Suisse se montre enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e de relancer les n\u00e9gociations commerciales avec le nouveau pr\u00e9sident, c'\u00e9tait lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:07:00 > 0:07:00) [99%] : \r\nQui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:01 > 0:07:07) [90%] : \r\nM'a appel\u00e9 pour demander quand on aura un quart d'heure pour tester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:07 > 0:07:18) [97%] : \r\nEt si Donald Trump a annul\u00e9 sa venue \u00e0 Davos en d\u00e9but d'ann\u00e9e pour cause de shutdown am\u00e9ricain, ce n'\u00e9tait que partie remise et cette fois c'est dans le bureau ovale, que la discussion se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:20 > 0:07:21) [99%] : \r\nMartin Naville bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:30) [93%] : \r\nBonsoir, quand on voit l'acc\u00e9l\u00e9ration des derniers mois, est ce qu'on peut dire que l'\u00e9quipe Trump est beaucoup plus favorable \u00e0 la Suisse que ne l'\u00e9tait l'\u00e9quipe Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:07:31 > 0:07:42) [86%] : \r\nOui, c'est facile pour l'\u00e9quipe Obama la Suisse ne comptaient pas tandis que pour l'\u00e9quipe, Thuram, qui est tr\u00e8s en faveur des, des, des, du du du libre march\u00e9, la France, elle compte beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:42 > 0:07:48) [86%] : \r\nLe le fait que nous soyons en dehors d'Union europ\u00e9enne ind\u00e9pendant, est ce que \u00e7a \u00e7a p\u00e8se aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:49 > 0:08:10) [86%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e7a p\u00e8se sale c'est c'est tr\u00e8s positif pour la Suisse d'\u00eatre dehors de l'ONU europ\u00e9enne puisque la discussion de l'Am\u00e9rique et l'Union europ\u00e9enne est tr\u00e8s compliqu\u00e9, l'Am\u00e9rique ne comprend pas vraiment l'Union europ\u00e9enne, alors un petit pays ind\u00e9pendant, libre 13 Innovative tr\u00e8s comp\u00e9titif, et comme M. appartient beaucoup plus facile et beaucoup plus favori aux \u00c9tats-Unis que les calculs que les l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:10 > 0:08:23) [92%] : \r\nEncore plus largement la proximit\u00e9 disons culturels, le fait que la Suisse soit un pays tr\u00e8s orient\u00e9 Business tr\u00e8s anti- \u00e9tatiste un peu \u00e9tatiste lib\u00e9rale tout \u00e7a fait un ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:24 > 0:08:48) [89%] : \r\n\u00e7a fait un tr\u00e8s grand ensemble mais c'est surtout le r\u00e9sultat qui compte, c'est le r\u00e9sultat, c'est que la Suisse et le 6\u00e8me, investisseur Direct aux \u00c9tats-Unis, le pays qui paye les meilleurs salaires donc qui fait le plus le plus de plus Value et le pays qui d\u00e9pense le plus, argent pour la rue pour la recherche et d\u00e9veloppement aux \u00c9tats-Unis et donc tout \u00e7a \u00e7a rend ce petit pays tr\u00e8s innove h\u00e2tif lib\u00e9ral tr\u00e8s tr\u00e8s favori pour le pour la politique am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:48 > 0:09:00) [92%] : \r\nQuelle est la part de l'\u00e9quation personnelle, l'ambassadeur McMullen \u00e0 Berne, tr\u00e8s au fait du monde des affaires Johann Schneider- Ammann aujourd'hui Ueli Maurer avec cette cette sorte de proximit\u00e9 am\u00e9ricaine, tout \u00e7a a compt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:34) [86%] : \r\nEh bien, tous les \u00e9l\u00e9ments compte beaucoup et je pense surtout l'ambassadeur Ed Mac Marl\u00e8ne \u00e9tait quand m\u00eame un aspect tr\u00e8s tr\u00e8s positif puisque la Suisse et les tr\u00e8s favori mais on n'est pas tr\u00e8s fort \u00e0 communiquer nos forces et je pense qu'avec McMullen qui adorent la Suisse depuis 20 ans qui vient aux \u00c9tats qui vient \u00e0 Berne et qui commence \u00e0 communiquer, \u00e0 aider les Suisses a communiqu\u00e9 les forces de la Suisse vers les \u00c9tats-Unis avaient Gannac c'est tr\u00e8s directes \u00e0 la chambre \u00e0 la Maison Blanche et surtout aussi vers le pr\u00e9sident, Johan \u00e7a certainement beaucoup aid\u00e9 \u00e0 forcer le d\u00e9veloppement Martin Naville merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:35 > 0:09:37) [94%] : \r\nMerci beaucoup et tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:38 > 0:09:40) [94%] : \r\nEt voil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:41 > 0:09:51) [94%] : \r\nDans les autres titres du jour, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voile sa strat\u00e9gie dans la grande affaire des avions de combat, le peuple suisse pourrait voter avant la fin de l'an prochain, Val\u00e9rie Gillot Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:53 > 0:10:14) [94%] : \r\nComment faire pour r\u00e9ussir \u00e0 remplacer les avions de combat de l'arm\u00e9e suisse, apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen face aux peuples il y a 5 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral adapte sa strat\u00e9gie : plus question de voter sur un type d'avion en particulier Viola, maire ne soumettra au Parlement qu'une enveloppe 6 milliards de francs maximum, sans pr\u00e9ciser non plus le nombre d'avions qui seront achet\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:15 > 0:10:24) [91%] : \r\nLe mod\u00e8le n'est pas important l'imp\u00f4t important c'est qu'on peut garantir la s\u00e9curit\u00e9 de la population s\u00e9vissent, c'est \u00e7a qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:24 > 0:10:49) [93%] : \r\nL'achat du nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense seul lui se fera en parall\u00e8le via les programmes d'armement habituel plus question non plus de demander aux pays constructeurs des nouveaux avions de compenser 100 pourcent de leur valeur par des commandes aux entreprises suisses ce taux passe \u00e0 60 pourcent une d\u00e9cision vivement critiqu\u00e9e par les milieux \u00e9conomiques qui craignent que les entreprises romandes et tessinoises restent sur le carreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:49 > 0:11:06) [91%] : \r\n2,4 milliards d'acc\u00e8s au march\u00e9 et de nouveaux contrats en moins, fait que le risque existe que la plupart des gros contrats aillent vers les grands groupes suisses qui sont capables de les absorber, tr\u00e8s vite, or la plupart de ces grands groupes sont des groupes de Suisse, Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:07 > 0:11:18) [93%] : \r\nSi le Parlement ne corrige pas le Tir, une partie de l'industrie helv\u00e9tique menacent m\u00eame de ne pas soutenir l'achat des nouveaux avions face au peuple, mais la nouvelle ministre de la d\u00e9fense ne se laisse pas impressionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:18 > 0:11:30) [87%] : \r\nCes entreprises devraient \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s de pouvoir faire des sauf cette Direct, \u00e7a veut dire travailler avec les producteurs des avions tr\u00e8s important pour regarder le Nord pour faire des innovations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:30 > 0:11:40) [96%] : \r\nAlors que le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite d\u00e9sormais aller vite, il vise une votation populaire \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:42 > 0:11:54) [93%] : \r\nAssura reverse 30 millions \u00e0 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses assur\u00e9s de l'assurance obligatoire, la d\u00e9marche est relativement rare, la FRC estime qu'il devrait \u00eatre syst\u00e9matique, sous certaines conditions, Hugues Buchard, Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:55 > 0:12:05) [96%] : \r\nPas l'ombre d'un nuage sur les comptes 2018 d'assura elle redistribuera 30 millions de francs \u00e0 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses assur\u00e9s des assur\u00e9s qui ont trop pay\u00e9 en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:06 > 0:12:24) [84%] : \r\nAujourd'hui, on observe que l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9 de nos assur\u00e9s \u00e9tait un peu plus favorable mais moi \u00e9lev\u00e9 qu'on a pr\u00e9vu, lors de la fixer assez en d\u00e9prime alors une partie de cette diff\u00e9rence, on peut maintenant reverser \u00e0 nos assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:24 > 0:12:44) [91%] : \r\nParmi les heureux \u00e9lus, 3 cantons romands, Gen\u00e8ve avec 100 francs par adulte Vaud avec 50 francs et Jura avec 40 francs reverser l'argent aux assur\u00e9s, plut\u00f4t que dans ses r\u00e9serves, c'est possible si l'assureur est solvable, mais rien ne l'y oblige, alors faut-il imposer un montant maximum de r\u00e9serve, il y a les pour et les contres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:44 > 0:13:01) [91%] : \r\nOn aimerait, c'est que, pass\u00e9 un certain seuil, et l\u00e0 on pourrait discuter en fait de \u00e0 partir de quel seuil la restitution aux assur\u00e9s soit obligatoire pour \u00e9viter en fait des situations o\u00f9 les r\u00e9serves en fait sont de 3, 4, 5 fois plus importante que le seuil le le salut, il a fallu minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:01 > 0:13:18) [88%] : \r\nSi la concurrence joue une caisse peut vraiment pas accumuler des des r\u00e9serves immenses parce que il peut pas demander des primes beaucoup trop, et puis il fallait demander des primes beaucoup trop pour accumuler des r\u00e9serves immenses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:18 > 0:13:29) [93%] : \r\nConcordia reversera aussi les primes per\u00e7ues en trop en 2018, des gestes rares au 1er janvier 2018 un peu plus de 2 tiers des assureurs d\u00e9tenait plus de r\u00e9serves que le minimum exig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:31 > 0:13:45) [92%] : \r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations donnent l'ampleur de la corruption suppos\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve le soup\u00e7on porte sur les Liens entre le chef de la s\u00fbret\u00e9 et 4 entreprises pour des mandats qui se chiffrent en millions de francs Th\u00e9o Jeanne et Fabiano citronniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:46 > 0:14:49) [92%] : \r\nTurbulences \u00e0 Cointrin mercredi, le minist\u00e8re public annonce une perquisition dans les locaux et ce matin, la Cour des comptes d\u00e9nonce des dysfonctionnements lors de proc\u00e9dures d'adjudication de communiquer, mais en m\u00eame soup\u00e7on Corruption et copinage au centre de l'affaire, le responsable de la s\u00fbret\u00e9 de l'a\u00e9roport, un ancien policier arr\u00eat\u00e9 hier matin, il aurait touch\u00e9 des centaines de milliers de francs pour donner des mandats une entreprise dirig\u00e9e par un de ses anciens associ\u00e9s, la Cour des comptes parlent de mandat de 2 millions de francs rien que l'an dernier son communiqu\u00e9 met le doigt sur 3 autres soup\u00e7ons de copinage avec des entreprises qui ont d\u00e9croch\u00e9 pour des millions de francs de mandats, le probl\u00e8me, le responsable de la s\u00fbret\u00e9 de contraints \u00e0 travailler ou est associ\u00e9 avec des dirigeants de ces entreprises, la Cour des comptes, le rappel, les rumeurs de conflit d'int\u00e9r\u00eats courait depuis plusieurs ann\u00e9es, le d\u00e9put\u00e9 Alberto Velasco, ancien administrateur de l'a\u00e9roport avait tir\u00e9 la sonnette d'alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:49 > 0:15:07) [85%] : \r\nLes \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9tait pour moi, pour nous, que ce qui \u00e9tait vraiment \u00e0 la tonne de l'indice de d'int\u00e9r\u00eat disons et puis voil\u00e0, on a relev\u00e9 cela au Conseil mais stations ensuite effectivement la direction a consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait pas mati\u00e8re \u00e0 aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:08 > 0:15:20) [96%] : \r\nLa Cour des comptes, elle aussi, met l'accent sur le manque de curiosit\u00e9 de la direction, une direction qui a pourtant obtenu cet apr\u00e8s- midi, le soutien et la confiance du bureau du conseil d'administration de l'H\u00e9rault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:22 > 0:15:35) [90%] : \r\nLa F\u00eate des Vignerons se rapprocher les commer\u00e7ants de Vevey commencent \u00e0 sentir des effets depuis la construction de l'ar\u00e8ne, certains affichent une baisse de chiffre d'affaires qui tutoie les 70 pourcent ce qui n\u00e9cessite des mesures d'accompagnement mode Richon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:37 > 0:15:48) [93%] : \r\nL'immense ar\u00e8ne de la f\u00eate et des Vignerons fi\u00e8rement \u00e9rig\u00e9e au coeur de Vevey cache une r\u00e9alit\u00e9 contrast\u00e9e en dessous, les commerces et les restaurants, souffrent d'une baisse importante de leur client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:48 > 0:15:59) [88%] : \r\nLe patron a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de licencier du personnel et puis dans les rues, elles \u00e9taient ferm\u00e9es, donc c'est l'acc\u00e8s pour les voitures tr\u00e8s difficile pour l'h\u00f4tel aucun Parking.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:59 > 0:16:10) [93%] : \r\nLe chiffre d'affaires de certains commer\u00e7ants \u00e0 baisser de 70 pourcent depuis le mois d'octobre, le public ne serait pas assez inform\u00e9s concernant les possibilit\u00e9s de circulation et de Parking en Vi\u00e9ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:10 > 0:16:35) [87%] : \r\nIl y a des panneaux qui disent qu'on ne peut plus circuler qu'il faut faire demi- tour alors qu'en fait, on peut tr\u00e8s bien on peuvent passer sur la les rues principales, mais ce n'est pas bloqu\u00e9e, on a fait plusieurs communiqu\u00e9s de presse des informations via Facebook sur notre site internet, mais c'est beaucoup d'informations et puis peut-\u00eatre, finalement, les gens n'\u00e9tudie pas, ils ont entendu une rumeur et petits, h\u00e9 ben on va faire autrement, jusqu'\u00e0 ce que la f\u00eate arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:35 > 0:16:52) [90%] : \r\nLa municipalit\u00e9 a indiqu\u00e9 que, pour la premi\u00e8re fois de l'histoire de la F\u00eate des Vignerons un soutien de 700000 francs a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 par la confr\u00e9rie pour notamment soutenir l'\u00e9conomie locale, un service gratuit de livraison \u00e0 domicile, aide, par exemple, une cinquantaine de commerces veveysan \u00e0 fid\u00e9liser leurs clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:52 > 0:17:09) [87%] : \r\nDonc on a depuis octobre r\u00e9alis\u00e9 1700 livraison, on a d\u00fb engager de coursiers suppl\u00e9mentaires on a r\u00e9organis\u00e9 tout notre planning horaire pour \u00e0 la fin, aujourd'hui, ces s\u00e9jours faire tourner 3 3 coursiers en fin de journ\u00e9e, il y a des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:09 > 0:17:19) [93%] : \r\nD\u00e8s la semaine prochaine, plus de 5500 figurants participeront aux r\u00e9p\u00e9titions de la f\u00eate leur venue est attendu avec impatience dans une vieille ville inqui\u00e8te de son proche avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:21 > 0:17:33) [92%] : \r\nNotre environnement se modifie avec des s\u00e9cheresses plus intenses dans le canton de Neuch\u00e2tel, la commune d'enjeux bloque un projet immobilier \u00e0 cause d'une p\u00e9nurie d'eau, la question pourrait se poser ailleurs Yoann Metris Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:35 > 0:17:49) [94%] : \r\nSur les contreforts du Jura 11 petits villages aux noms paradisiaque mais qui subit de plein fouet les changements climatiques, son pr\u00e9sident veut nous montrer le r\u00e9servoir communal d'eau potable ici l'or bleu ne coule plus de source.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:49 > 0:18:02) [94%] : \r\nCes 5 derni\u00e8res ann\u00e9es entre juin en novembre, on a eu 5 \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse qui sont r\u00e9currents, on arrive au mois d'octobre au mois de novembre dans des situations o\u00f9 on est tr\u00e8s limite en mati\u00e8re d'approvisionnement en eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:02 > 0:18:15) [94%] : \r\n\u00e0 telle point qu'en avril dernier, la commune a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire pour 2 ans, toute nouvelle construction sur son territoire un gros projet immobilier pr\u00e9vu sur cette parcelle a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e, faute de pouvoir assurer son approvisionnement en eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:15 > 0:18:32) [88%] : \r\nOn a vraiment envie, d\u00e9velopper le village, on a encore des terrains constructibles dans le village, au-del\u00e0 du gros projet immobilier qui est envisag\u00e9e pour en conseil communal, c'est une d\u00e9cision qui est difficile \u00e0 prendre, on l'a prise \u00e0 contrecoeur, mais on l'a prise par son tant qu'autorit\u00e9, on a des obligations et on doit les assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:32 > 0:18:52) [89%] : \r\nSelon notre enqu\u00eate on je serai la premi\u00e8re localit\u00e9 suisse a bloqu\u00e9 des constructions par manque d'eau potable, mais \u00e0 l'avenir ce probl\u00e8me risque bien de se poser ailleurs la Suisse pourrait conna\u00eetre des s\u00e9cheresses \u00e0 rallonge, moins de pluie communes et cantons vont devoir s'adapter depuis un an, Neuch\u00e2tel travaille sur un plan climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:52 > 0:19:10) [90%] : \r\nCette condition d'une bonne adduction d'eau devient de plus en plus \u00e0 importante, il n'est pas exclu qu'ici ou l\u00e0, dans le canton par manque de de source ou de ressources ou alors par des investissements qui seraient trop importants, h\u00e9 bien on renonce au d\u00e9veloppement urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:10 > 0:19:25) [91%] : \r\nPr\u00e9vert n'\u00e0 dans la campagne fribourgeoise ici en 15 ans, le nombre de piscines priv\u00e9es a explos\u00e9 tout comme sa population alors pour continuer \u00e0 se d\u00e9velopper en \u00e9vitant la p\u00e9nurie d'eau, la commune doit en acheter de plus en plus aux r\u00e9seaux voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:25 > 0:19:36) [90%] : \r\nCeci a un certain co\u00fbt, on paye beaucoup plus cher l'eau lorsqu'on l'apprend chez nos voisins comme ressource de secours que lorsqu'on prend l'eau qui est fourni par nos communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:36 > 0:19:48) [91%] : \r\nPour relancer son d\u00e9veloppement 11 de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 pomper l'eau 10 kilom\u00e8tres plus loin, dans le lac de Neuch\u00e2tel mais \u00e7a va co\u00fbter cher, un dilemme pour ce village aux finances fragiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:49 > 0:20:14) [88%] : \r\nL'Europe vote le 26 mai les 28 \u00c9tats-membres m\u00eame le Royaume-Uni puisque le break site n'est pas r\u00e9gl\u00e9 lu et repr\u00e9sente plus de 500 millions de personnes, la semaine prochaine on entendra des voix critiques sur Bruxelles, ce soir : envoyons les arguments de l'autre encan example Emmanuel Macron qui, vous le voyez, affiche sa conviction europ\u00e9enne et s'engage personnellement dans la campagne, avec ce slogan en marche pour l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:15 > 0:20:21) [77%] : \r\nAntoine Silacci, les pro- europ\u00e9ens revendiquent des r\u00e9ussites et d\u00e9courage, y compris face \u00e0 D. g\u00e9ant \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:21 > 0:20:58) [91%] : \r\nOui, un exemple avec le bras de fer qui oppose r\u00e9guli\u00e8rement l'Union et les gars, enfin vous savez, ces grandes entreprises am\u00e9ricaines du num\u00e9rique, h\u00e9 bien ce bras de fer est souvent \u00e0 l'Avantage de Bruxelles au niveau fiscal, par exemple, Apple a \u00e9t\u00e9 somm\u00e9 par la Commission de rembourser pr\u00e8s de 15 milliards de francs d'arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts au niveau juridique, c'est Google qui \u00e9tait condamn\u00e9, pas moins de 3 fois en 2 ans pour des pratiques anticoncurrentielles, enfin il y a la r\u00e9forme du droit d'auteur, un qui exige que les plateformes de diffusion comme YouTube r\u00e9tribue mieux les cr\u00e9ateurs de contenu alors toutes ces mesures ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s au tr\u00e8s puissant gaffe \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 l'action combin\u00e9e des \u00c9tats de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:58 > 0:21:04) [90%] : \r\nIl y a ce mot qui revient souvent, c'est presque un slogan \u00e0 l'Europe qui prot\u00e8ge, est ce que \u00e7a se v\u00e9rifie oui doyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:04 > 0:21:44) [93%] : \r\nPardon de quelque chose que les Suisses connaissent bien les frais de roaming compte vous utilisez votre t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'\u00e9tranger, h\u00e9 bien ces frais sont tout simplement supprim\u00e9s au sein de l'Union europ\u00e9enne depuis 2017, une autre l\u00e9gislation l\u00e9gislation touchent directement le citoyen avec l'entr\u00e9e en vigueur de la RGPP, une loi qui am\u00e9liore sensiblement la protection des donn\u00e9es personnelles, enfin, autre exemple, cette fois sur la question de l'environnement, de nouvelles normes vont faire baisser drastiquement les rejets de CO2 \u00e9mis par les v\u00e9hicules d\u00e8s 2021 2021, c'est \u00e9galement l'ann\u00e9e qui verra l'interdiction des produits en plastique \u00e0 usage unique, vous le voyez, l'Union europ\u00e9enne peut afficher un certain succ\u00e8s et parfois tr\u00e8s concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:44 > 0:21:56) [90%] : \r\nAntoine merci, vous parlez de la r\u00e9sistance face au lobby pr\u00e9cis\u00e9ment on va en voir l'illustration avec le quotidien de bon nombre d'eurod\u00e9put\u00e9s Isabelle Ory a suivi l'un d'entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:57 > 0:22:05) [93%] : \r\nNarbonne, Strasbourg ou alors Bruxelles depuis que le Fran\u00e7ais \u00c9ric Andrieu est \u00e9lu au Parlement europ\u00e9en, il ne sait plus vraiment o\u00f9 il habite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:05 > 0:22:13) [89%] : \r\nLorsqu'on se r\u00e9veille le matin, on sait pas trop finalement o\u00f9 l'ONU et pour tout vous dire, vous voyez dans il faut quelques secondes d'adaptation pour savoir o\u00f9 l'on se trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:13 > 0:22:24) [93%] : \r\nAujourd'hui il n'est pas dans sa circonscription du sud- ouest de la France bonjour il commence la semaine au si\u00e8ge bruxellois du Parlement ses assistants travaillent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:24 > 0:22:26) [69%] : \r\nOn va se voir le pour le pour, le planning.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:26 > 0:22:31) [96%] : \r\nDans le couloir, il y a encore les m\u00e2les qui ont voyag\u00e9 \u00e0 Strasbourg pour la session pl\u00e9ni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:33 > 0:22:39) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est les dossiers du rapport Pack d'\u00c9ric Andrieu donc qui l'a amen\u00e9 \u00e0 Strasbourg et qui reprend ici \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:39 > 0:22:52) [93%] : \r\nUn rapport sur l'agriculture qui remplit l'agenda de l'\u00e9lu depuis des mois, \u00c9ric Andrieu est aussi le pr\u00e9sident de la Commission sur le glyphosate, l'occasion de se frotter aux lobbies si pr\u00e9sent \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:52 > 0:23:13) [81%] : \r\nDe Saint-Jean de j'ai mis du temps \u00e0 comprendre, il y avait une strat\u00e9gie qui \u00e9taient mises en oeuvre autour de ma personne finalement en tant que pr\u00e9sident de commission \u00e0 d\u00e9crypter que tous les mails qui contenait le mot cancer parce que j'\u00e9tais un lien avec vos grand nombre d'experts de de Saint, etc et de chercheurs, mais nous ne parvenaient pas, c'est ma bo\u00eete, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait d\u00e9vi\u00e9 dans une autre bo\u00eete qui allait directement dans la poubelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:13 > 0:23:46) [86%] : \r\nUn d\u00e9tournement de mails dont l'origine reste myst\u00e9rieuse travailler malgr\u00e9 les lobbys, c'est le quotidien des eurod\u00e9put\u00e9s, non, non, Flavio, pour moi, s'allier avec moi, mais ils doivent aussi et surtout, travailler avec les autres nationalit\u00e9s pour r\u00e9ussir \u00e0 construire des majorit\u00e9s pour bien non, non, rien : c'est cet apr\u00e8s- midi, le rapport d'\u00c9ric Andrieu et soumis au vote en commission agriculture pour chaque amendement d\u00e9pos\u00e9 il indique \u00e0 son groupe politique, comment voter le texte est adopt\u00e9 avec 80 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:46 > 0:24:01) [84%] : \r\nSoulag\u00e9 parce que donc faire de la l\u00e9gislation europ\u00e9enne c'est pas, c'est pas simple, voil\u00e0, on va dire \u00e7a comme \u00e7a parce que \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence au trait\u00e9 et tout un tas de r\u00e8glements modifie le r\u00e8glement existants, c'est un un vrai travail de comment dire de Mourad voil\u00e0 de b\u00e9n\u00e9dictin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:01 > 0:24:13) [92%] : \r\nLes un travail souvent dans l'ombre, la preuve en fin de journ\u00e9e, lors du point de presse sur le vote, la salle reste quasiment d\u00e9sert \u00e0 celles et ceux qui nous suivent derri\u00e8re leur petit \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:13 > 0:24:28) [93%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose ce soir une enqu\u00eate exclusive sur les conditions faites aux ouvriers \u00e0 Gen\u00e8ve dans le nouveau d\u00e9p\u00f4t des transports publics, grands chantier les syndicats soup\u00e7onne une grave entorse qui serait faite \u00e0 la loi sur le travail, enqu\u00eate sign\u00e9e Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:30 > 0:24:41) [96%] : \r\nLe futur centre de maintenance des Transports Publics Genevois un gigantesque chantier qui doit se terminer en d\u00e9cembre prochain, mais pour certains ouvriers venus d'Italie, il restera comme un tr\u00e8s mauvais souvenir, il pr\u00e9f\u00e8re en parler sous couvert de l'anonymat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:41 > 0:24:53) [91%] : \r\nLes salaires d\u00e9j\u00e0 10 ans pour mon italien, on n'a pas de cong\u00e9s, on n'a pas de 13\u00e8me salaire on a pas de vacances, on est, on est vraiment \u00e9t\u00e9 diff\u00e9remment par rapport aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:54 > 0:25:26) [93%] : \r\nUne version des faits contest\u00e9e par l'employeur, mais ce n'est pas la seule chose qui a alert\u00e9 le syndicat Unia, selon les documents que nous nous sommes procur\u00e9 ces employ\u00e9es ont d\u00fb accepter des conditions bien particuli\u00e8res, ils ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s dans le sud de l'Italie avant de venir en Suisse, ils ont d\u00fb ouvrir un compte bancaire dans leur pays et donner acc\u00e8s \u00e0 ce compte, via une carte de d\u00e9bit remise \u00e0 une entreprise bas\u00e9e \u00e0 Brescia, une fois en Suisse, les ouvriers ont re\u00e7u un salaire qui correspond aux normes impos\u00e9es par la CCT la fiche de salaire et tout \u00e0 fait r\u00e9glementaire, seulement voil\u00e0, chaque mois, l'entreprise de Brescia retire environ 1000 euros du compte de chaque ouvrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:27 > 0:25:41) [90%] : \r\nContact\u00e9 cette entreprise italienne invoque des frais de logement, mais le probl\u00e8me c'est que, selon le syndicat, les ouvriers sont des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s et dans un telle qu'a le droit exige que le logement soit pris en charge par l'employeur, comme l'explique cet expert du droit du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:42 > 0:26:03) [90%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, vous avez un logement certes vous allez au travail \u00e0 partir de son logement et puis vous y revenez, mais c'est vrai, la rel\u00e8ve de votre vie priv\u00e9e, en revanche, lorsqu'\u00e0 cause d'une d\u00e9cision de l'employeur, parce qu'il vous envoie travailler ailleurs, vous devez prendre un 2\u00e8me logement se doublant de frais \u00e0 la charge de l'employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:03 > 0:26:11) [92%] : \r\nL'entreprise qui a engag\u00e9 les ouvriers affirme ne rien savoir de cette pratique, elle se d\u00e9fend de toute entrave aux r\u00e8gles et renvoie toute question, \u00e0 l'entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 de break.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:11 > 0:26:36) [86%] : \r\nOn d\u00e9j\u00e0 \u00e0 prendre connaissance de tout ceci, \u00eatre certain qu'il y a quelque chose effectivement qui s'appuie sur le pourquoi, parce que si \u00e7a se paie, o\u00f9 il y a un pourquoi 6 installations pourquoi cela veut dire que ces personnes-l\u00e0 sont l\u00e9s\u00e9s, je les incite \u00e0 \u00e0 ma foi d\u00e9poser plainte, quoi, et pour moi, c'est du vol si on verse un salaire \u00e0 quelqu'un, ce qui fait apr\u00e8s, \u00e7a ne me concerne pas, en principe, on est d'accord, voil\u00e0 c'est tout, donc on peut pas plus dire l\u00e0- dessus, on ne savait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:36 > 0:26:42) [91%] : \r\nLes ouvriers de leur c\u00f4t\u00e9, avaient accept\u00e9 les conditions particuli\u00e8res, mais il ne s'attendait pas, au final, \u00e0 travailler pour un salaire de 8 \u00e0 10 francs de l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:42 > 0:27:03) [80%] : \r\nMon but, c'\u00e9tait d'un meilleur les perspectives de vie et je me suis retrouv\u00e9 dans une situation qui sait, je pense, c'est pire qu'elle travaillait Nathalie c'est de en justice parce qu'un Fran\u00e7ais, Suisse, ils \u00e9taient pay\u00e9s, mieux que nous, mais nous avons fait les m\u00eames tailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:03 > 0:27:08) [93%] : \r\nOrly pour les syndicats, cette pratique est une premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame si des cas similaires ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:08 > 0:27:23) [93%] : \r\nChaque fois qu'on remet en place une r\u00e9gulation des entreprises ne tarde pas pour essayer de la contourner et c'est pour \u00e7a que le syst\u00e8me de contr\u00f4le essentiellement dans un secteur aussi sensible que que la construction doit \u00eatre en modifications dynamique permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:23 > 0:27:37) [94%] : \r\nSe pose enfin la question de la vigilance du ma\u00eetre d'oeuvre du chantier concern\u00e9s contact\u00e9 mis au courant de la pratique, les TPG affirme avoir respect\u00e9 les r\u00e8gles d'adjudication ainsi que les r\u00e8gles de contr\u00f4le des conditions de travail, ils entendent aussi prendre des mesures concernant cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:39 > 0:27:57) [95%] : \r\nCe 19 heures 30 est un peu raccourci ce soir, \u00e0 titre exceptionnel, nous ferons 30 minutes au lieu de 31 pour laisser place \u00e0 l'Eurovision, la Suisse joue sa place en finale ce soir, tous les espoirs reposent sur Luca H\u00e4nni notre compatriote Bernois de 24 ans, son portrait avec Fr\u00e9d\u00e9ric Berney et Andr\u00e9a Green jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:58 > 0:28:44) [89%] : \r\nOui, me suis dans aussi costaude que \u00e7a aussi non paroles en anglais et ambiance latino, voil\u00e0 la chanson qui repr\u00e9sente la Suisse en Isra\u00ebl lors des demi- finale de l'Eurovision, le chanteur s'appelle Luca H\u00e4nni, danseurs, chanteurs mannequins ce Bernois de 24 ans s'est fait conna\u00eetre pour avoir remport\u00e9 en 2012, le t\u00e9l\u00e9- crochet \u00e0 la recherche de la Nouvelle Star en Allemagne, \u00e2g\u00e9 de seulement 17 ans Lucas \u00e9tait encore apprentis ma\u00e7ons \u00e9ligible \u00e0 Tel-Aviv, les r\u00e9p\u00e9titions vont bon train pour esp\u00e9rer se qualifier, il faut une chor\u00e9graphie et un spectacle millim\u00e9tr\u00e9 la Suisse investi beaucoup sur ce concours, la chanson a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 parmi plus de 400 propositions par un panel de jur\u00e9s internationaux et de spectateurs test.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:47 > 0:28:53) [94%] : \r\nLa derni\u00e8re victoire commence \u00e0 dater, elle remonte \u00e0 1908 ensuite avec une jeune chanteuse canadienne, alors peu connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:57 > 0:29:26) [85%] : \r\nDepuis, les d\u00e9l\u00e9gations suisses ont connu quelques rat\u00e9s \u00e0 l'image de DJ Bobo et ses vampires qui partait favori en 2007 mais ne se sont finalement pas qualifi\u00e9 de temps Lucas et demi esp\u00e8re redonner le sourire \u00e0 la Suisse et lui faire retrouver une finale qui manque depuis 5 ans et vous sa 400 ceci au enfin, enfin autant et je crois que j'ai mes chances je suis super content que la chanson soit d\u00e9j\u00e0 bien appr\u00e9ci\u00e9 ici \u00e0 Tel-Aviv et j'ai m\u00eame crois\u00e9 des gens qui n'a chant\u00e9 \u00e7a motive et \u00e7a fait plaisir, morte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:28 > 0:29:34) [83%] : \r\nLes premiers pronostics semble favorable \u00e0 la Suisse, r\u00e9ponse dans quelques heures, sinon c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:37 > 0:30:04) [92%] : \r\nVoil\u00e0, bonne chance \u00e0 lui, et je vous rappelle cette information ou y mourir, a \u00e9t\u00e9 accueilli par Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, c'est une marque de reconnaissance jamais vu pour un Suisse dans sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les relations \u00e9conomiques des bons offices possible mais aussi une certaine proximit\u00e9 de vision sur les affaires ont jou\u00e9, selon le patron de la chambre de commerce qui parlait tout \u00e0 l'heure dans ce journal l'\u00e9quipe Trump est beaucoup plus ouverte \u00e0 la Suisse que ne l'\u00e9tait l'\u00e9quipe Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:06 > 0:30:18) [92%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut ensuite en pr\u00e9sent la fin de la s\u00e9rie anniversaire premi\u00e8re \u00e9pisode dernier \u00e9pisode pardon consacr\u00e9 aux homosexuels et demain vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:27 > 0:30:30) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:11 > 0:31:13) [85%] : \r\nSt\u00e9phane Thi\u00e9baut, comment il est, ce week- end, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:13 > 0:31:52) [86%] : \r\nVous voulez vraiment qu'on en parle various si c'est si mauvais, \u00e7a va \u00eatre un peu compliqu\u00e9, \u00e7a va \u00eatre instable, \u00e7a va \u00eatre humide alors ce qui va se passer, c'est qu'une d\u00e9pression arrive vers nous, mais elle se scinde en 2 cette d\u00e9pression, donc c'est assez difficile de savoir o\u00f9 elle sera le plus active, ce qui rend la pr\u00e9vision assez compliqu\u00e9, mais il doit y avoir des pr\u00e9cipitations de l'air un peu plus doux, certes, de l'air instable, \u00e7a va durer jusqu'\u00e0 mardi, mercredi, allez, on peut s'attendre \u00e0 une am\u00e9lioration pour jeudi, on esp\u00e8re Image du jour : c'est quoi, cette fois, alors cette fois-ci des asperges, la culture des asperges, elles ont besoin d'chaleur, c'est pour \u00e7a qu'ils sont orient\u00e9s c\u00f4t\u00e9 folk l\u00e0- bas, c'est qu'on est orient\u00e9 c\u00f4t\u00e9s sombres, la grande alors l\u00e0 toute l'asperge, un peu comme nous parler au vous avez pouss\u00e9 plus que moi vous ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:56 > 0:32:04) [78%] : \r\nMerci m'excusant c'est un place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:06 > 0:33:10) [83%] : \r\nQuel talent Darius Beam sobri\u00e9t\u00e9, il a tout quoi alors bonne journ\u00e9e demain le p\u00e8re Maurer c'est incroyable \u00e0 Canton, Driss, je prends, je prends tout, c'est oublier lui fait qu'as tu regardes bien, quoi, oui, j'ai pas fait pendant le journal, mais l\u00e0 c'est toi \u00e7a ne sent pas bon de quoi donc \u00e7a sent pas bon, pas bon non, le vote au t\u00e9l\u00e9phone, nous souhaitons Federer quoi il est pas bon l\u00e0 dans le ni par son attrait que qu'est ce que vous faites rien, mais si vous regardez bien s\u00fbr, alors \u00e7a se passe comment \u00e7a se passe pas bon \u00e7a sent pas bon Roger \u00e7a sent pas bon bah-toi rejet Batwas, on en est o\u00f9 l\u00e0 et que 3\u00e8me set, ils sont \u00e0 3 2, merci \u00e0 toi, \u00e0 bient\u00f4t ciao, service \u00e0 suivre pour Roger ou oui pour l'instant, c'est quand m\u00eame jusqu'au service, alors il a gagn\u00e9, perdu le 1er set un sont \u00e0 7 chacun oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:11 > 0:33:16) [76%] : \r\nEt puis l\u00e0, c'est en 2 cet ajustement, mais l\u00e0, dans le 3\u00e8me set, on est quand m\u00eame chacun s'il n'y a personne breaker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:17 > 0:33:20) [89%] : \r\nNon, bon, tout restait possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:21 > 0:33:25) [81%] : \r\n\u00e7a, allez les gars, sinon j'ai pas de retour, c'est normal, vous l'allumez le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:25 > 0:33:37) [81%] : \r\nFaut peut-\u00eatre \u00e0 vous, Button insularit\u00e9, c'est pas grave, excuse-moi, combien y a que cela dit parce que moi je suis en retard, il y a 4 \u00e0 2 a\u00efe, \u00e7a c'est moins bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:38 > 0:33:42) [80%] : \r\nEt donc a break\u00e9 oui 4 \u00e0 2 pour riches et il est au service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:44 > 0:34:13) [79%] : \r\nBon allez oui il m'est Darius mais pas ses vid\u00e9os en ligne ou bien non, il a pas fait \u00e7a s\u00e9rieux on verra 3 partout de tout \u00e0 tour non il assume, c'est bon, c'est une Star maison non non non non non, c'est bien s\u00fbr la met sur la place d'ailleurs, c'est pour moi je prends casque et moi je pr\u00e9f\u00e8re sa seconde mais l'ann\u00e9e prochaine au premier avril, pas de souci ou si je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:15 > 0:34:30) [82%] : \r\nSi je suis la sph\u00e8re, enfin un truc sont si tu feras l'anticyclone qui traverse \u00e7a tu mets ta voix et puis je, tu fais comme \u00e7a, c'est un lipdub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:32 > 0:34:48) [83%] : \r\nPar Mustapha que nous r\u00e9sume merci il y a moins d'une minute alors est se sait plus o\u00f9 j'en suis, c'est pas grave, Marc, 5 3 pour pour qu'au Ritz, bon c'est mort, Federer au service m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:53 > 0:34:54) [89%] : \r\nMais tie-break ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:54 > 0:35:01) [78%] : \r\nJe je crois oui, ils sont assez 6 langues c'est tie-break d'accord 30 secondes avant le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:35 > 0:38:34) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, tr\u00e8s heureux de vous retrouver la culture des asperges dans le canton de Fribourg avec ses Bacha de couleur, si c'est la b\u00e2che du c\u00f4t\u00e9 fonc\u00e9 qui est expos\u00e9, c'est que l'asperge a besoin de chaleur, un peu comme nous avons besoin de chaleur, alors on en peut plus de douceur pour cette fois semaine mais beaucoup plus d'humidit\u00e9 est toujours en courant d'ouest, on oeuvre d'Est, on le voit tr\u00e8s bien sur la Suisse aujourd'hui avec de la bise beaucoup moins forte que 6 jours pr\u00e9c\u00e9dents, mais attention, cette d\u00e9pression qui s'approche de la Suisse et qui va nous concerner, donc ces prochains jours, l'anticyclone des A\u00e7ores, lui, reste aux A\u00e7ores, on aurait bien aim\u00e9 l'invit\u00e9, mais il n'a pas vraiment envie de venir, mais attention regardez bien cette d\u00e9pression va se scinder en 2, ce qui rend extr\u00eamement difficile le fait de savoir o\u00f9 elle sera le plus active, donc c'est compliqu\u00e9 de faire des pr\u00e9visions pr\u00e9cises en ce moment, en tout cas pour ce soir, en seconde partie de nuit des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations, vous le voyez au Tessin, dans les Grisons et au sud du Valais sous forme de neige \u00e0 partir de 1000 800 m\u00e8tres et puis augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 sur le reste du territoire, vendredi matin, uniquement des pr\u00e9cipitations au sud du Tessin ailleurs \u00e7a devrait encore rester au sec mais vous l'aurez constat\u00e9 un ciel qui sera un peu plus se d\u00e9gager sur le Centre et sur l'est du pays, simplement en cours de journ\u00e9e bien cette d\u00e9pression va progresser, nous avons un allons avoir une alternance de pluies et d'averses sur le plateau autour du bassin l\u00e9manique sur le Jura, des chutes de neige, toujours \u00e0 1800 m\u00e8tres et puis vous le voyez toujours un temps on ne peut plus se d\u00e9gager sur le quart Nord-Est, les temp\u00e9ratures encore assez fra\u00eeche le matin en 2 degr\u00e9s attendus \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 4 degr\u00e9s autour du L\u00e9mant \u00e7a se r\u00e9chauffe un peu l'apr\u00e8s- midi, selon les r\u00e9gions, je vous le disais 18 20 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 16 degr\u00e9s sur le plateau 16 degr\u00e9s \u00e9galement autour du l'aimant et puis les vents ben \u00e7a va encore baisser toujours un petit peu de de bis, mais seulement 10 15 kilom\u00e8tres heure et puis du Sud-Est entre 10 et 20 kilom\u00e8tres heure vents d'altitude, la journ\u00e9e de samedi, oui c'est pas folichon folichon, vous le voyez, avec des pr\u00e9cipitations plut\u00f4t sur les sommets, alors c'est vrai, elle pourrait peut-\u00eatre d\u00e9border un peu en pleine et puis attention peut-\u00eatre surprise quelques rayons de soleil autour du l'aimant la journ\u00e9e dimanche et d\u00e9pression et ces perturbations sur les sommets, ces pr\u00e9cipitations pourraient d\u00e9border en r\u00e9gion de plaine, parfois \u00e0 caract\u00e8re orageux, vous le voyez, pour cette journ\u00e9e dimanche et puis la journ\u00e9e de lundi, \u00e7a serait un peu la suite logique de ce qu'on a connu jusque-l\u00e0 avec peut-\u00eatre un peu plus de soleil quelques \u00e9claircies suppl\u00e9mentaires et des temp\u00e9ratures qui remonte un tout petit peu mardi, les temp\u00e9ratures, vous voyez qui remonte aussi de un ou 2 degr\u00e9s selon les r\u00e9gions et puis le soleil qui pourrait se montrer quelquefois fois mardi, on va faire le r\u00e9sum\u00e9 pour ces 4 prochains jours, avec toujours cette instabilit\u00e9 qui se manifeste, ce sera encore le cas pour la journ\u00e9e de mercredi, probablement, on peut s'attendre \u00e0 un l\u00e9ger mieux pour la journ\u00e9e de jeudi, allez, on croise les doigts dans quelques instants sur cette m\u00eame sc\u00e8ne le dernier \u00e9pisode du 50\u00e8me anniversaire de l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent, qui sera consacr\u00e9e \u00e0 l'homosexualit\u00e9 mais comment faisait-on son coming out il y a 50 ans, h\u00e9 bien pour le savoir, ce sera dans cette \u00e9mission, moi j'aurai le veut plaisir de vous retrouver demain \u00e0 cette m\u00eame place, d'ici l\u00e0, vous le savez, c'est important, prenez bien soin de vous, belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905835345", "durationSec": 97, "title": "SO VD REMBOURSEMENT ASSURANCE V2_RTS000001837022", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nAssura reverse 30 millions \u00e0 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses assur\u00e9s de l'assurance obligatoire. La d\u00e9marche est relativement rare. La FRC estime qu'elle devrait \u00eatre syst\u00e9matique sous certaines conditions. Hugues Buchard, Hannah Schlaepfer"}, {"internalArchiveId": "AA1905835346", "durationSec": 106, "title": "SO VD COMMERCANTS VEVEY V2_RTS000001836887", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa F\u00eate des Vignerons se rapproche et les commer\u00e7ants de Vevey commencent \u00e0 sentir les effets. Depuis la construction de l'ar\u00e8ne, certains affichent une baisse du chiffres d'affaires qui tutoie les 70 pour cent. Ce qui n\u00e9cessite des mesures d'accompagnement. Maude Richon"}, {"internalArchiveId": "AA1905835347", "durationSec": 110, "title": "SO STRATEGIE AVIONS DE COMBAT_RTS000001837051", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nVoil\u00e0 cet entretien enrgistr\u00e9.CCC2 Dans les autres titres du jour, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voile sa strat\u00e9gie dans la grande affaire des avions de combat. Le peuple suisse pourrait voter avant la fin de l'an prochain Val\u00e9rie Gillioz, Jean-Marc Heuberger"}, {"internalArchiveId": "AA1905835348", "durationSec": 99, "title": "SO PORTRAIT LUCA HANNI_RTS000001837121", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nCe 19h30 est un peu raccourci ce soir \u00e0 titre exceptionnel, nous ferons 30 minutes au lieu de 31, pour laisser place \u00e0 l'Eurovision. La Suisse joue sa place en finale et tous les espoirs reposent sur Luca H\u00e4nni, le Bernois de 24 ans. Portrait avec Fr\u00e9d\u00e9ric Berney et Andrea Gringeri"}, {"internalArchiveId": "AA1905835349", "durationSec": 109, "title": "SO POINTS SUISSE USA_RTS000001837060", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nCette r\u00e9ception dans le bureau ovale, c'est le point culminant apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements. Il y a une acc\u00e9l\u00e9ration sous la pr\u00e9sidence de Donald Trump, sa visite au WEF \u00e0 Davos, les liens tiss\u00e9s avec Johann Schneider Amman puis maintenant Ueli Maurer et une forme de proximit\u00e9 grandissante. Cinthia Gani"}, {"internalArchiveId": "AA1905835350", "durationSec": 136, "title": "SO NE COMMUNES PENURIE EAU V2_RTS000001837069", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nNotre environnement se modifie, avec des s\u00e9cheresses plus intenses. Dans le canton de de Neuch\u00e2tel, la commune d'Enges bloque un projet immobilier, \u00e0 cause d'une p\u00e9nurie d'eau potable. La question pourrait se poser ailleurs. Johann M\u00e9try, Julien Guillaume."}, {"internalArchiveId": "AA1905835351", "durationSec": 54, "title": "SO MAURER TRUMP_RTS000001837128", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est le bureau le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde. Depuis Roosevelt en 1934, les grands noms de la plan\u00e8te ont d\u00e9fil\u00e9 dans le bureau ovale. Mais jamais aucun Suisse, en tant que Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, n'avait eu cette marque de reconnaissance diplomatique. ... Uelli Maurer a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, il y a un peu plus d'une heure et demie. Nous prenons ce soir la mesure de l'\u00e9v\u00e9nement, ces images d'abord avec Philippe Revaz et Annabelle Durand"}, {"internalArchiveId": "AA1905835352", "durationSec": 97, "title": "SO AFFAIRE AEROPORT_RTS000001837116", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations donnent l'ampleur de la corruption suppos\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. Le soup\u00e7on porte sur les liens entre le chef de la s\u00fbret\u00e9 et quatre entreprises. Pour des mandats qui se chiffrent en millions. Th\u00e9o Jeannet et Fabiano Citroni"}, {"internalArchiveId": "AA1905835353", "durationSec": 137, "title": "FRIGO STRASBOURG DEPUTE V2_RTS000001823137", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de la r\u00e9sistance contre les lobbys, on va en voir l'illustration. \u00e7a fait partie du quotidien de bon nombre d'euro dp\u00e9put\u00e9s, Isabelle Ory a suivi l'un d'entre eux"}, {"internalArchiveId": "AA1905835354", "durationSec": 192, "title": "FRIGO GE ENQUETE OUVRIERS V4_RTS000001835777", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa r\u00e9daction vous propose ce soir une enqu\u00eate exclusive sur les conditions faites aux ouvriers \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le nouveau d\u00e9p\u00f4t des Transports Publics. Les syndicats soup\u00e7onne une grave entorse qui serait faite \u00e0 loi sur le travail. L'enqu\u00eate est sign\u00e9e Jo\u00ebl Boissard"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784978", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049054", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1835774", "internalArchiveId": "AA1905835288", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Undercover - Anderson .Paak", "publicationDate": "2019-05-16T14:46:01Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T09:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049212\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:25) [90%] : \r\nCouleur 3 1 de graves aujourd'hui, l'album qui r\u00e9v\u00e9la Anderson pas qu'au grand public Malibeaux sorti 5 ans apr\u00e8s que l'artiste se soient retrouv\u00e9s sans abri avec sa femme et son fils apr\u00e8s quelques albums dont 2 sous le nom de po\u00e9sie, c'est en 2015, sur l'album de Docteur Dja, que le grand public d\u00e9couvre le talentueux Anderson sur 6 des 16 morceaux 6 mois plus tard sort Malibu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:26 > 0:02:01) [88%] : \r\nPour la pochette Anderson se tournent vers le duo d'artistes Daouid ce beau 100 2 \u00e9chos, le 1er avait r\u00e9alis\u00e9 le posters pour des concerts d'Anderson \u00e0 Los Angeles, de m\u00eame que le collage de son album pr\u00e9c\u00e9dent, le 2\u00e8me \u00e9tait un ancien directeur artistique du mythique magazine Hip-Hop The South dans les ann\u00e9es 90 en \u00e9troite collaboration avec Anderson Paak ils continuait \u00e0 un travail commenc\u00e9 sur le single de 6 hommes, un mari Wang et vous milieu cherchant \u00e0 cr\u00e9er une esth\u00e9tique Vintage chaleureuse, inspir\u00e9e des ann\u00e9es 60 et 70 \u00e0 la mani\u00e8re d'une jam musical, il balance des id\u00e9es comme celle d'Anderson Paak qui se voyait assis \u00e0 un bureau dans une chambre d'h\u00f4tel remplie de un clin d'oeil \u00e0 la pochette pour le march\u00e9 anglais de Jimi Hendrix Electric les lilas mais Cor\u00e9e Goldberg, rench\u00e9rit non non mieux au piano, pourtant ses cale\u00e7ons que je viens d'acheter, alors oui, avec une plume d'oie sur le chapeau conclut Anderson apr\u00e8s avoir choisi puis photographier les \u00e9l\u00e9ments principaux, il s'atteler \u00e0 la t\u00e2che du collage sont des d\u00e9tails amusants et des messages subliminaux un peu partout au Centre il pla\u00e7ait Anderson Paak seul afin de refl\u00e9ter le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s personnelle de ces textes, mais il est aussi sur une barque qui s'\u00e9loigne en direction du succ\u00e8s, repr\u00e9sent\u00e9 par un paquebot \u00e0 l'horizon, \u00e0 l'int\u00e9rieur de la pochette Anderson se retrouve d'un coup sous l'eau ayant attir\u00e9 les sir\u00e8nes \u00e0 lui gr\u00e2ce \u00e0 sa musique aussi une r\u00e9f\u00e9rence aux morceaux de World, il y a un orque sautant hors de l'eau, parce qu'il trouvait \u00e7a coule ou encore le coucher de soleil sur la Californie, qui se trouve \u00eatre en fait un lever de soleil dans le New Jersey, c'\u00e9tait Malibeaux de Anderson Paak un collage dont le r\u00e9sultat est bien meilleur que l'id\u00e9e originale pour la pochette Anderson portant une fili\u00e8re de l'eau comme dans Alerte \u00e0 Malibu, Hamon, mais quand m\u00eame.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5253", "id": "5253", "name": "Couleur3 en vid\u00e9o"}, "medias": [{"id": "1785925", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049212", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1835773", "internalArchiveId": "AA1905835287", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Yacine Nemra - Le saviez-vous, Yacine sait tout", "publicationDate": "2019-05-16T14:41:16Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T10:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049211\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:35) [85%] : \r\nLe saviez-vous, le chanteur B\u00e9nabar a arr\u00eat\u00e9 l'alcool, il s'appelle d\u00e9sormais Bennati roumain, le saviez-vous l'existence Pie-IX de Game of Love dans lequel tous les personnages principaux ou de terribles maux d'intestins s'appelle Game Crown Malik Rh\u00f4ne tr\u00e8s rarement ma famille qui long, douloureux si douloureux pour le Liban, le saviez-vous, il existe une version porno de la diff\u00e9rence principale et que je ne veux pas manger le chat, mais l'encul\u00e9 peut peut saviez-vous, le saviez-vous pr\u00e9c\u00e9dente quand m\u00eame un peu trop vulgaire, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour les enfants qui, alors je vais imm\u00e9diatement compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:38 > 0:01:05) [87%] : \r\nMais tous les toutous Supercoupe tous les jours, ils fabriquent des ghettos miel pour leurs copains les ours bon pot de miel, dit l'ours fait le chien et le chat et tout le monde est content et le soir au moment de se coucher le soleil mais son grand chapeau et leur dit : pour voir non pas bien et tous les animaux, r\u00e9pondent en coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:08 > 0:01:17) [86%] : \r\nMais elle, ce qui veut dire, dans leur langue respective, bonne nuit Monsieur le soleil ensuite les chats et les chiens Rahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:17 > 0:02:32) [78%] : \r\nEnsemble, dans leur grande maison bonbon ou ils dorment tous ensemble et avant de se coucher pour sortir, bonne nuit, ils font des c\u00e2lins des froufrous d'\u00e9pices, donc, et \u00e7a leur fait du bien, ils laissent leurs potes fr\u00f4ler d\u00e9licatement la fourrure toute douce de leurs copains et copines je fait de plus en plus chaud alors les enl\u00e8ve tous leurs habitants fleurissent frottent entre tout excit\u00e9 l\u00e0 les chats et ronronne, les chiens, ils ont leur qui ont de gauche \u00e0 droite alors est-ce la chemin\u00e9e dans leur esprit, chacun, ils atteignent 8 sauf cosmique vraiment son culte, quoi, merde, or, mais c'est les baisers ces animaux c'est politiquement correct, le saviez-vous, la l\u00e9gende de cabaret, Zizi Jeanmaire, un fr\u00e8re et une soeur cucul, le saviez-vous, dit mais est un rappeur, je ne vois, mais c'\u00e9tait aussi vendredi dernier, le saviez-vous, Axelle Red a rejoint le bluesman un groupe, elle s'appelle maintenant Axelle Blue payables va permettre aux le marais, pourquoi on n'a pas le saviez-vous, les parents de zizi cucul et les neiges en mer avec un chien, ils les ont appel\u00e9 Thierry et Simone les amis \u00e0 la \u00e0 la semaine prochaine d'une guerre.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5243", "id": "5243", "name": "Le papier"}, "medias": [{"id": "1785924", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049211", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1835772", "internalArchiveId": "AA1905835286", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Val\u00e9rie Paccaud - Les femmes et les bougies", "publicationDate": "2019-05-16T14:39:54Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T10:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049210\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:02:01) [88%] : \r\nElles existent dans toutes les tailles et dans toutes les couleurs, elles peuvent avoir toutes les formes et toutes les odeurs, au d\u00e9but, elles sont belles et bien dress\u00e9, mais tr\u00e8s vite elle sont Flappy et molle et fatigu\u00e9 et \u00e0 la fin, il ne reste d'elle qu'une vilaine tache en forme de pays une vilaine tache qui s\u00e8che d\u00e8s qu'on gratte comme \u00e7a du coin de l'oeil, enfin plut\u00f4t avec l'ongle en regrettant de n'avoir pas pris de protection et malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 leur fin d\u00e9cevante et attendu, accompagn\u00e9 de cette petite odeur nu le les femmes les adorent et il retourne toujours, m\u00eame les grands- m\u00e8res, il pense chaque jour, je parle bien \u00e9videmment des bougies, mais les femmes avec les bougies tr\u00e8s t\u00eate-\u00e0-t\u00eate \u00e9tait atteint qui allum\u00e9 une bougie oui non mais vous dites bougies et toutes les femmes se transforme en allume c'est quoi cette passion pour les bougies pourquoi quand, quand on est une femme, tout doit forc\u00e9ment \u00eatre accompagn\u00e9 d'une bougies, je prends un bain, j'allume une bougie je m'ouvre une bi\u00e8re, j'allume une bougie je me masturbe je me mets une bougies je mange avec un couple tient la chandelle, oui, non, l\u00e0, \u00e7a marche pas, voici par oui, bref, les femmes sont attir\u00e9es par les bougies comme les papillons de nuit par les ampoules, c'est plus fort qu'elle, jamais un homme n'allume une bougie jamais ou alors juste le 1er soir parce qu'il a envie qu'on souffle sur la sienne, non un homme c'est fait pour, oui, l'homme allume des feux, des feux de banlieue, des feuilles chemin\u00e9es des feux de joie, des feux de for\u00eat, des feux de cath\u00e9drale, les feux de l'amour et quand il a plus de Viagra bah, des feux de panne, bref il allume tellement de feu, qu'on a d\u00fb inventer le couvre- feu, une femme non non, une femme s'allume une bougie et \u00e7a on allume tellement qu'aujourd'hui dans n'importe quel magasin il y a au moins 120 m2 d\u00e9di\u00e9s, rien qu'au bougies et parfois m\u00eame c'est tout un \u00e9tage entier parce que juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des bougies les bougeoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:03 > 0:02:34) [90%] : \r\nAvec tout ce que les femmes consommant Sir chaque ann\u00e9e, on pourrait reproduire toute l'esp\u00e8ce humaine dans un \u00e9norme Mus\u00e9e Gr\u00e9vin, d'ailleurs, je suis s\u00fbr que comptent les cam\u00e9ras ont le dos tourn\u00e9, Cali il se sert de ces dragons pour allumer des bougies, bref, aujourd'hui encore, il n'y a aucune, aucune, aucune, aucune \u00e9tude scientifique qui explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne, alors on fait comme si de rien n'\u00e9tait, en fait, comme si c'\u00e9tait normal que tout va bien et on est tous condamn\u00e9s \u00e0 vivre de notre premi\u00e8re bougies d'anniversaire jusqu'\u00e0 notre dernier cierge d'enterrement sans savoir pourquoi.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5243", "id": "5243", "name": "Le papier"}, "medias": [{"id": "1785923", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049210", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1835771", "internalArchiveId": "AA1905835285", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Yannick Neveu - Invasion de fourmis", "publicationDate": "2019-05-16T14:39:34Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T10:00:18Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049209\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:10) [97%] : \r\nVoil\u00e0 quelques semaines d\u00e9j\u00e0 que le canton de Vaud est le th\u00e9\u00e2tre d'une op\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent l'objectif : rassembler un maximum de citoyens autour d'une mission commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:14) [88%] : \r\nRecenser les fourmis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:15 > 0:00:51) [94%] : \r\nJe d\u00e9clare donc aujourd'hui c'est la journ\u00e9e mondiale de compter les fourmis spoiler alerte y en a beaucoup, c'est la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des sciences naturelles, l'Universit\u00e9 de Lausanne et le Mus\u00e9e de zoologie de Lausanne, qui ont lanc\u00e9 op\u00e9ration fourmis en gros, tout un chacun peut commander un Kit gratos dedans il y a des tubes des petites fiches qu'on peut renvoyer et l'id\u00e9e, c'est donc d'en apprendre un peu plus sur cet insecte qui est partout mais dont on ne conna\u00eet finalement qu'assez peu la r\u00e9partition g\u00e9ographique, \u00e7a ne s'adresse qu'aux Vaudois et moi comme j'habite dans le canton de Fribourg, je peux pas particip\u00e9 et c'est bien dommage parce que, justement, des fourmis en ce moment, j'en ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:54 > 0:00:59) [91%] : \r\nIl y en a tellement pourquoi on a autant \u00e0 quoi \u00e7a sert d'\u00eatre millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:00 > 0:01:29) [90%] : \r\nUne petite famille de 3 ou 4 jours rien dit mais millions et pourtant Dieu sait que j'ai toujours trouv\u00e9 \u00e7a fascinant les fourmis, c'est vrai, c'est super fort c'est super organis\u00e9es super r\u00e9sistant, je me suis d'ailleurs souvent dit que si un jour elle d\u00e9cide d'enterrer la mandibule de guerre et de nous attaquer tout en m\u00eame temps, mais on aurait aim\u00e9 aucune chance, l'affaire serait replier en 5 minutes, alors quand j'ai vu d\u00e9barquer les troupes de fourmis dans mon salon, je me suis dit \u00e7a y est, \u00e7a y est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:29 > 0:01:39) [77%] : \r\nD\u00e9but de la fin, le cataclysme mais c'est un forum unique prenez-moi d'Agadez Ren\u00e9 Mohamed \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:39 > 0:01:41) [99%] : \r\nLaissez-moi juste effacer l'historique de mon ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:43 > 0:01:53) [85%] : \r\nEnfin, la banni\u00e8re mutations des humains que des biblioth\u00e8ques traverse les agents des mois de ta grand- m\u00e8re, j'ai attendu qu'elle me bouffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:55 > 0:01:56) [99%] : \r\nJ'ai attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:59 > 0:02:53) [88%] : \r\nJ'ai attendu, mais c'est comme de fourmis, elles ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'attaquer \u00e0 un vieux trognon de pomme oubli\u00e9e derri\u00e8re un canap\u00e9 du coup la je suis vex\u00e9e, l\u00e0 je me ferai moi en sacrifice pour toute l'humanit\u00e9 et je me fais snob\u00e9 par des fourmis pour un trognon de pomme alors Direct, je suis all\u00e9 acheter de l'insecticide, j'ai pris le plus puissant possible, j'en ai balanc\u00e9 des litres, un peu partout chez moi et je leur ai niquer leur petite gueule penser l\u00e0 avec leurs petites zones de merde non je d\u00e9conne, en fait, j'ai pas envie de leur faire du mal, du coup, si quelqu'un a une bonne combine pour se d\u00e9barrasser des fourmis sans les buter, merci de me le faire savoir par e-mail \u00e0 Monsieur, jardinier At RTS Pontiac et n'oubliez pas ce dimanche monsieur jardiner sera en Direct de la F\u00eate de la fraise aride Monsieur, jardinier, une p\u00e9pini\u00e8re d'astuces, le dimanche matin sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5243", "id": "5243", "name": "Le papier"}, "medias": [{"id": "1785922", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049209", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1833066", "internalArchiveId": "AA1905832602", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-16T12:45:00Z", "durationSec": 1827, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10438035", "imageURL": "http://www.rts.ch/10438034.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10438035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T02:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049055\r\nDate de transcription : 22-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:07) [73%] : \r\nQu'ce qu'on entend l\u00e0 Jean-Paul c'est Federer entendu retour sport dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:14 > 0:00:16) [76%] : \r\nJ'entendais retour sport qu'est que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:00:17 > 0:00:17) [97%] : \r\nEt alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:20 > 0:00:23) [88%] : \r\nTu m'oublies pas si tu me dis pas improvise un truc sur Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:26 > 0:00:30) [89%] : \r\nTututu tu me dis pas d'Illens dit quelque chose sur Federer, j'ai pas d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:47) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, les Suisses ne voteront que sur les avions de combat et pour une facture maximal de 6 milliards de francs, l'achat d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air ne fera pas partie du paquet le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tenu compte des critiques, il d\u00e9voilait ce matin sa nouvelle strat\u00e9gie assura va reverser pr\u00e8s de 30 millions de francs \u00e0 ses assur\u00e9s qui ont pay\u00e9 trop de primes les Jurassiens, les Vaudois et les Genevois sont concern\u00e9s, ils recevront 40 \u00e0 100 francs de l'assureur, les explications dans un instant d'Hannah Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:49 > 0:02:29) [94%] : \r\nCFF Cargo, poursuit l'automatisation de ses trains pour assurer son avenir, une strat\u00e9gie synonyme de suppressions de postes, mais aussi de conditions de travail moins p\u00e9nibles pour les m\u00e9caniciens, reportage en Suisse al\u00e9manique, retour sur le match qu'il ne fallait pas perdre hier soir \u00e0 Tourbillon le FC Sion s'impose face \u00e0 Xamax gr\u00e2ce \u00e0 un but de Bastien Toma dans les arr\u00eats de jeu, une victoire qui permet \u00e0 Sion de quitter les zones de barrages et nous recevons l'un des 2 auteurs de la F\u00eate des Vignerons Blaise Hofmann nous racontera le travail d'\u00e9criture auquel il se consacre depuis 2015 dans un livre intitul\u00e9 La f\u00eate il d\u00e9voile des secrets de fabrication de l'\u00e9v\u00e9nement qui r\u00e9unira cet \u00e9t\u00e9 400000 spectateurs \u00e0 Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:31 > 0:02:54) [97%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voile sa strat\u00e9gie sur le dossier des nouveaux avions de combat pour \u00e9viter un nouvel \u00e9chec dans les urnes, suite au refus des Gripen en 2014, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide de limiter le budget \u00e0 6 milliards de francs et de retirer le nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air du paquet soumis au Parlement et au peuple les Suisses ne voteront que sur les avions de combat, les explications de Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:04:21) [92%] : \r\nComment faire pour remplacer les avions de combat de l'arm\u00e9e suisse qui arriveront en fin de course en 2030, apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen dans les urnes en 2014, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, revient \u00e0 la charge avec un projet redimensionn\u00e9 No\u00e9 mais de compte de sera nouvellement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut soumettre \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum que l'achat des nouveaux avions et plus le renouvellement du syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air l'acquisition de ce syst\u00e8me se fera parall\u00e8lement dans le cadre d'une proc\u00e9dure ordinaire pour l'achat des nouveaux avions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit un maximum de 6 milliards de francs, cette fois, le peuple ne pourra pas voter sur le type d'appareil S. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral choisira le type et le nombre d'avions seulement apr\u00e8s la votation populaire, autre nouveaut\u00e9, contrairement au projet pr\u00e9c\u00e9dent l'achat des avions ne devra pas \u00eatre compens\u00e9e \u00e0 100 pourcent par des commandes aux entreprises suisses mais \u00e0 60 pourcent seulement la ministre de la D\u00e9fense promet de ne pas oublier la Suisse romande tabac et je l'avez-vous ces affaires compensatoires doivent profiter \u00e0 toutes les r\u00e9gions du pays concr\u00e8tement 65 pourcent de ses commandes devront \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s en Suisse al\u00e9manique, 30 pour 100 en Suisse romande et 5 pourcent au Tessin, une Italienne, je prends une choix Viola, maire veut aller vite, la Ministre transmettra son projet au Parlement d'ici septembre afin qu'en cas de r\u00e9f\u00e9rendum le peuple puisse trancher avant fin 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:23 > 0:04:42) [94%] : \r\nAssura pr\u00e9sentait ce matin son bilan 2018, avec un r\u00e9sultat Net de 61,9 millions de francs, un bilan positif qui lui permet de reverser pr\u00e8s de 30 millions \u00e0 ses assur\u00e9s qui ont pay\u00e9 trop de primes en 2018, on voit le d\u00e9tail avec vous, Hannah Schl\u00e4pfer vous \u00eates appui qui sera concern\u00e9 par cette annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:45 > 0:05:17) [93%] : \r\nMais concr\u00e8tement, pr\u00e8s de 500000 assur\u00e9s recevront de l'argent en retour, c'est presque la moiti\u00e9 des assur\u00e9s d'assura dans l'assurance maladie obligatoire, \u00e7a concerne 10 cantons dont 3 romands je le Jura Vaud et Gen\u00e8ve les Genevois qui seront les plus chanceux avec 100 francs pour un assur\u00e9 adultes, ce sera 50 francs pour les Vaudois et 40 francs pour les Jurassiens des virements unique qui que les assur\u00e9s devront recevoir directement sur leur compte en banque d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:17 > 0:05:21) [92%] : \r\nEt comment expliquer Hannah ce geste de la part d'assura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:23 > 0:06:10) [93%] : \r\nMais l'explication est simple : les primes 2018 \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9, en clair, les assur\u00e9s ont pay\u00e9 assura plus qu'ils n'ont co\u00fbt\u00e9 alors pour 2018 ce surplus n'ira pas dans les r\u00e9serves d'assura puisque l'assurance, a d\u00e9cid\u00e9 de reverser l'argent per\u00e7u en trop, c'est un geste volontaire puisque rien ne l'y oblige depuis 2015 la loi permet le permet, mais seulement si l'assureur et solvable, c'est-\u00e0-dire qu'il est suffisamment de r\u00e9serves, c'\u00e9tait le cas pour assurer en 2018 dans les 10 cantons concern\u00e9s, assura qui n'est pas un cas isol\u00e9 Concordia a aussi annonc\u00e9 qu'elle reverserait les primes pay\u00e9es en trop pour 2018 mais sur l'ensemble des assureurs, la malle en Suisse la pratique reste encore marginal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:10 > 0:06:11) [97%] : \r\nHannah Schl\u00e4pfer merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:13 > 0:06:33) [94%] : \r\nAu Br\u00e9sil, le pr\u00e9sident jaillir Bolson est confront\u00e9 \u00e0 la plus grande contestation populaire depuis son arriv\u00e9e au pouvoir des milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les grandes villes du pays pour protester contre les coupes budg\u00e9taires touchant l'\u00e9ducation, les syndicats d'enseignants d\u00e9noncent des r\u00e9ductions de 30 pourcent des d\u00e9penses dans les \u00e9coles et les universit\u00e9s, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:35 > 0:07:26) [93%] : \r\nUn roman de Simone de Beauvoir comme un \u00e9tendard hier les br\u00e9siliens sont descendus en masse dans les rues de 200 villes du pays, \u00e0 Brasilia, Rio ou Sao Paulo dans les cit\u00e9s universitaires, les m\u00eames slogans contre le pr\u00e9sident jaillir Bolson qui a d\u00e9clar\u00e9 vouloir lutter contre les id\u00e9es gauchistes des idiots qui composent le coeur des universit\u00e9s du pays, notre arme c'est l'\u00e9ducation, on a dans notre pr\u00e9sident l'exemple d'une personne mal \u00e9duqu\u00e9s et c'est comme cela que nous devons lutter par l'\u00e9ducation et non par les pistolets le gouvernement ball sonar ont class\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite, r\u00e9put\u00e9 pour ses id\u00e9es conservatrices se trouve confront\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une forte contestation, son ministre de l'\u00c9ducation a expliqu\u00e9 qu'il voulait moderniser l'\u00e9cole et l'universit\u00e9 en axant les priorit\u00e9s sur l'enseignement technologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:26 > 0:07:39) [84%] : \r\nComment un vol le sens que cassante, l'\u00e9volution de l'\u00c9ducation Br\u00e9sil ces derni\u00e8res ann\u00e9es n'a rien \u00e0 voir avec le gouvernement actuel, parce que ce n'est pas une \u00e9volution, mais plut\u00f4t une r\u00e9gression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:40 > 0:07:49) [83%] : \r\nMoi je, nous le sommes pas responsables des coupes budg\u00e9taires, le budget a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par Dilma Rousseff et Michel Temer, il aussi choqu\u00e9 mais la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:50 > 0:08:03) [92%] : \r\nL'ampleur des manifestations d'hier \u00e0 donner du r\u00e9confort aux partis de gauche, ils promettent de nouvelles manifestations et une journ\u00e9e de gr\u00e8ve largement suivi, le 14 juin le mois prochain contre une autre r\u00e9forme impopulaire, celle des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:04 > 0:08:24) [95%] : \r\n7 millions de visiteurs par an 324 m\u00e8tres de hauteur, la Tour Eiffel f\u00eate ses 100 30 ans d'existence, tr\u00e8s critiqu\u00e9 lors de sa construction en 1889 \u00e0 l'occasion de l'Exposition universelle, elle est devenue le symbole de Paris, hier soir, la Ville propri\u00e9taire du monument a offert un spectacle son et lumi\u00e8re aux habitants de la capitale et aux touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:31 > 0:08:49) [94%] : \r\nRetour en Suisse o\u00f9 CFF Cargo mise sur la digitalisation de ses 30 pour r\u00e9duire ses co\u00fbts en parall\u00e8le \u00e0 la suppression d'un tiers des effectifs annonc\u00e9e l'an dernier, l'entreprise doit r\u00e9soudre d'\u00e9normes d\u00e9fis techniques pour automatiser l'assemblage des convois dans les gares, Chlo\u00e9 Steulet, avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:51 > 0:09:07) [90%] : \r\nC'est une nouveaut\u00e9 dans le trafic marchandises le couplage automatique des trains CFF Cargo \u00e0 Dietikon est un pionnier en Europe dans ce domaine, c'est un grand soulagement pour Oscar Rain Man, qui s'occupe de l'assemblage des trains, bient\u00f4t il ne devra plus que des complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:07 > 0:09:08) [84%] : \r\nEnfin, \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:08 > 0:09:22) [88%] : \r\nAh c'est chouette l'artisan, je dois dire que ce n'est pas une mauvaise chose, mais le syst\u00e8me n'est pas encore totalement fonctionnel quant tout sort automatis\u00e9, ce sera pour nous, m\u00e9caniciens, mais \u00e9galement pour les conducteurs de locomotive un immense Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:23 > 0:09:39) [91%] : \r\nSans wagons marchandises et 25 locomotives sont automatis\u00e9es, depuis quelques jours, mais la plupart des wagons marchandises fonctionnent encore selon l'ancien syst\u00e8me, l'assemblage \u00e0 la main pour cet employ\u00e9 de 53 ans, le syst\u00e8me automatique faciliterait le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:39 > 0:09:47) [90%] : \r\nAlors \u00e9crire type apr\u00e8s 30 ou 40 ans, la plupart des m\u00e9caniciens sont fatigu\u00e9s et donc ils esp\u00e8rent pouvoir partir \u00e0 la retraite en meilleure form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:48 > 0:10:22) [94%] : \r\nCo\u00fbt du passage \u00e0 l'agencement automatique 15 millions de francs la Conf\u00e9d\u00e9ration participe \u00e0 hauteur de 9 millions h\u00e9 oui, l'innovation en cours CFF Cargo aussi le freinage automatique, un syst\u00e8me qui permettrait de contr\u00f4ler tous les syst\u00e8mes de freinage sur une tablette avec un gain de temps important \u00e0 la cl\u00e9, car CFF Cargo doit changer sa fa\u00e7on de g\u00e9rer le fret ferroviaire depuis cette ann\u00e9e, les millions de subventions ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s et l'entreprise est de plus en plus dans les chiffres rouges pour Nicolas Perrin cette automatisation NSS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:23 > 0:10:40) [86%] : \r\nG\u00e9rard, tu as tout le transport de marchandises est une branche tr\u00e8s difficile avec des marges tr\u00e8s faibles, c'est-\u00e0-dire que je pense que nous avons r\u00e9ussi dans un 1er temps \u00e0 revenir \u00e0 l'\u00e9quilibre gare avant, nous \u00e9tions toujours dans les chiffres rouges croire au et l'automatisation est un pas tr\u00e8s important dans ce sens Browns, voyez, c'est que ce soit et toute sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:41 > 0:10:45) [98%] : \r\nL'automatisation qui devrait aussi permettre d'encourager des vocations dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:47 > 0:11:21) [95%] : \r\nOn conna\u00eet d\u00e9sormais les candidats des principales formations politiques fribourgeoise pour le Conseil des \u00c9tats, l'UDC a choisi l'agriculteur Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national depuis 2015, quant aux Verts, ils ont d\u00e9sign\u00e9 l'entrepreneur Gehrard Andr\u00e9 pour d\u00e9fendre leurs couleurs lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'histoire du Jura racont\u00e9e aux enfants, c'est le titre d'une bande dessin\u00e9e, pr\u00e9sent\u00e9e ce matin, Del\u00e9mont 40 pages pour c\u00e9l\u00e9brer le 40\u00e8me anniversaire cette ann\u00e9e, du plus jeune canton suisse, le livre a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 aux \u00e9coles Il comble une lacune dans le programme scolaire primaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:21 > 0:11:46) [85%] : \r\nIl n'y avait pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de de moyens d'enseignement, parce que le plan d'\u00e9tudes Romand le notre r\u00e9f\u00e9rence notre cadre pour l'enseignement, pr\u00e9voit de travailler l\u00e0 de la p\u00e9riode de la pr\u00e9histoire au Moyen-Age pour les les 2 cris de 5 \u00e0 8, donc cet ouvrage-l\u00e0 est un ouvrage compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:47 > 0:12:00) [95%] : \r\nEn football, match de la peur hier soir \u00e0 Tourbillon entre le FC Sion et Neuch\u00e2tel Xamax, puisque l'enjeu \u00e9tait d'\u00e9viter la place de barragiste les Valaisans sorte vainqueur de cette rencontre qui a bascul\u00e9 dans le temps additionnel, Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:02 > 0:12:16) [89%] : \r\nC'est le FC Sion, qui se cr\u00e9ent les plus grosses occasions en premi\u00e8re mi- temps, notamment \u00e0 la 12\u00e8me minute avec ce Tir de fortune qui termine sur le poteau droit de Voltaire le neuch\u00e2telois Ademi r\u00e9plique \u00e0 la vingt-septi\u00e8me minutes mais il perd son duel face africaine ch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:19 > 0:12:28) [94%] : \r\n0 \u00e0 0 \u00e0 la pause, une \u00e9quipe de Xamax qui prend les choses en main en seconde p\u00e9riode, ce Tir anodin d'Ademi aurait pu faire mouche \u00e0 la 57\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:42) [92%] : \r\nOn semble se diriger vers un match nul lorsque Thomas inscrit l'unique but de cette rencontre dans les arr\u00eats de jeu, si on s'impose et prend 4 points d'avance sur sa marque \u00e0 2 journ\u00e9es de la fin, Bastien Toma et le h\u00e9ros de cette soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:46 > 0:12:57) [82%] : \r\nHeureusement pour moi qui avais venu sur moi, je reste \u00e0 contr\u00f4ler et frapper, \u00e7a ne m'a pas souri ses 3 derniers matchs du Che, 3 fois le poteau et heureusement pour ce soir pour l'\u00e9quipe que rentr\u00e9e au fond et \u00e7a fait du bien, c'est 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:57 > 0:13:01) [91%] : \r\nC'est dur, tr\u00e8s dur m\u00eame pour Neuch\u00e2tel qui aurait d\u00fb rentrer de Sion avec un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:03 > 0:13:18) [91%] : \r\nC'est cruel parce que bon, ou qu'on se bute \u00e0 la \u00e0 10 secondes de la fin, alors qu'on \u00e9tait, on \u00e9tait dans le match, donc si on peut pas le gagner au moins pas le perdre et un peu de na\u00efvet\u00e9 quand m\u00eame sur cette sur cette action l\u00e0, mais bon c'est comme \u00e7a, on ne peut pas revenir en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:20 > 0:13:24) [95%] : \r\nHier, face \u00e0 Xamax le FC Sion a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s apr\u00e8s 6 semaines sans victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:26 > 0:13:46) [93%] : \r\nEn tennis Roger Federer est de retour sur la terre battue de Rome apr\u00e8s 3 ans d'absence, au 1er tour le B\u00e2lois affronte en ce moment m\u00eame, le Portugais Joao Sousa, le B\u00e2lois vient de remporter le 1er set 6 \u00e0 4 en cas de qualification Federer devra rejouer ce soir pour rattraper le retard provoqu\u00e9 hier par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:53 > 0:14:05) [89%] : \r\nEt on volley- ball, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine participe cette semaine au Montreux Volley Masters, un moment cl\u00e9 dans la saison internationale pour pr\u00e9parer au mieux les grands rendez- vous de l'\u00e9t\u00e9, un sujet de Fabienne et Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:06 > 0:14:19) [92%] : \r\nAffronter la Turquie, la Tha\u00eflande et l'Italie, permet \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse, d'emmagasiner un maximum d'exp\u00e9rience et de souder les Liens avant un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s charg\u00e9, le s\u00e9lectionneur national, Timo Lippuner prend des notes qui lui sont tr\u00e8s utiles \u00e0 l'heure du d\u00e9briefing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:19 > 0:14:20) [75%] : \r\nDonc l\u00e0 autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:29) [82%] : \r\nAlors \u00e7a c'est bien, mais \u00e7a doit \u00eatre agressif et vite, hein, pas trop jusqu'\u00e0 assez haute pour jouer mais agressif comme \u00e7a peut marquer, m\u00eame le point avec une fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:31 > 0:14:41) [87%] : \r\n40 minutes de th\u00e9orie et c'est le d\u00e9part pour la salle d'entra\u00eenement sur les hauteurs de Montreux Tim Hollis populaire profitent de ce Volley Masters pour tirer un maximum d'enseignements et les partager avec ses prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:42 > 0:14:55) [88%] : \r\nM\u00eame les les 2\u00e8me \u00e9quipe des des grandes nations sont plus forts que les \u00e9quipes en Liga, \u00e7a veut dire gagn\u00e9 beaucoup d'exp\u00e9rience au niveau de de la vitesse de la force de la frappe et de la niveau de d\u00e9fense aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:58 > 0:15:06) [93%] : \r\nCette \u00e9quipe de Suisse et jeune, mais les choses se connaissent tr\u00e8s bien, elles \u00e9voluent dans le m\u00eame club o\u00f9 se croisent r\u00e9guli\u00e8rement en championnat depuis un an, elles ont franchi un cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:07 > 0:15:21) [95%] : \r\nJe trouve qu'elles ont beaucoup progress\u00e9 dans leur club et la plupart ont commenc\u00e9 \u00e0 prendre de plus en plus de responsabilit\u00e9s, elles prennent aussi confiance en elle et l'ensemble l'amalgame se fait de plus en plus aussi en \u00e9quipe nationale, donc une belle progression pour toutes les joueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:21 > 0:15:28) [94%] : \r\nEt les r\u00e9sultats sont l\u00e0 cet \u00e9t\u00e9 la Suisse participera aux Universiades en juillet et surtout aux championnats d'Europe en ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:30 > 0:15:39) [85%] : \r\nMais c'est la premi\u00e8re fois que l'\u00e9quipe de Suisse allait qualifi\u00e9, du coup, c'est incroyable, c'est historique, puis oui, on se r\u00e9jouit vraiment de participer aux championnats d'Europe cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:39 > 0:15:46) [92%] : \r\nAvec un r\u00eave, a pass\u00e9 le 1er tour et offrir un beau cadeau \u00e0 Timo Lippuner, l'entra\u00eeneur national, qui quittera son poste apr\u00e8s ces championnats d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:48 > 0:16:09) [90%] : \r\nLes journ\u00e9es portes ouvertes de l'Association des architectes et ing\u00e9nieurs pr\u00e9vues au mois de juin permettront d\u00e9couvrir la diversit\u00e9 des r\u00e9alisations en Suisse romande, exemple dans le village fribourgeois de Vilar, constitu\u00e9 de nombreuses fermes prot\u00e9g\u00e9es par les monuments historiques, 2 jeunes architectes ont imagin\u00e9 une construction qui s'int\u00e8gre parfaitement dans ce milieu, Mark Tschudy et Muriel Siki.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:12 > 0:16:34) [90%] : \r\nOn a toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9s par par l'int\u00e9gration de d'une maison par sa relation \u00e0 un contexte pas seulement physique mais aussi culturel et, dans ce sens l\u00e0, on est all\u00e9 chercher justement d'aller puiser l'inspiration des r\u00e9f\u00e9rences dans les constructions dans les fermes qui sont vari\u00e9s, si juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, en termes de logique de construction en termes de mat\u00e9riaux en termes d'implantation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:34 > 0:16:49) [87%] : \r\nIci, la parcelle est en forme de triangle, la maison s'y implante toute en longueur, les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s sont ceux des fermes de la tuile naturel et du bois, les propri\u00e9taires voulaient une maison sur un \u00e9tage, ce sera finalement 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:49 > 0:17:07) [81%] : \r\nAlors on a essay\u00e9 de fin de concr\u00e9tiser quand m\u00eame cette vie sur un \u00e9tage, sur 2 niveaux en fluidifiant fait l\u00e0 les espaces entre les 2 niveaux, parlez-nous Lothar par demi- niveaux qui permettent aussi acoustique monde de vivres, un seul m\u00eame et grand espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:07 > 0:17:29) [90%] : \r\nOn aime ces espaces o\u00f9 on peut acc\u00e9der facilement d\u00e9j\u00e0 une distribution des pi\u00e8ces o\u00f9 en fait il y a un seul espace et puis les gens peu apr\u00e8s leur entr\u00e9e dans les, dans les endroits comme ils veulent, avec quand m\u00eame une pi\u00e8ce centrale, on aime quand m\u00eame, c'est cette pi\u00e8ce qui r\u00e9unit le salon, la salle \u00e0 manger o\u00f9 il o\u00f9 tout est ouvert, tout est communiquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:33 > 0:17:40) [90%] : \r\nC'est une maison dans laquelle on aime les bruits de la vie, pas ou peu de cloisons, on s'entend partout et c'est ludique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:41 > 0:17:57) [89%] : \r\nJ'avais vu \u00e7a dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, et j'ai dit \u00e7a le jour o\u00f9 je construis ma maison, j'en veux un et, du coup, la premi\u00e8re fois qu'on a vu des architectes ont saisi fin avec mon mari, on a dit : ben voil\u00e0, on veut un filet dans notre maison, donc construisez-nous une maison avec un filet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:57 > 0:18:07) [94%] : \r\nOn retrouve le filet comme garde- corps pour laisser passer la lumi\u00e8re, les demi- niveaux renforce l'id\u00e9e de la maison sur un seul \u00e9tage et lui donne une certaine ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:07 > 0:18:19) [87%] : \r\nC'est vraiment une maison qui se vit en s\u00e9quences et qui vit de la relation de chaque endroit avec le suivant, et c'est vrai, visuellement, mais c'est aussi vrai phonique monter, ce qui me pla\u00eet c'est la c'est qu'en substance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:19 > 0:18:24) [97%] : \r\nUne maison moderne qui s'int\u00e8gre de mani\u00e8re \u00e9thique harmonieuse avec l'ancien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:29 > 0:18:45) [89%] : \r\nLa F\u00eate des Vignerons d\u00e9bute dans 62 jours \u00e0 Vevey, un spectacle mis en sc\u00e8ne par le Tessinois Dani\u00e8le Finzi Pasca et \u00e9crit par 2 librettistes St\u00e9phane Blok et Blaise Hofmann Blaise Hofmann, qui raconte les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement dans un livre \u00e0 la f\u00eate, il est votre invit\u00e9 Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:45 > 0:19:04) [90%] : \r\nExactement alors \u00eatre engag\u00e9e par un producteur, n\u00e9 au Moyen-Age, la confr\u00e9rie des vignerons pour \u00e9crire un spectacle qui a lieu une fois par g\u00e9n\u00e9ration depuis 1797 ce n'est pas commun, \u00e9crivez-vous, Blaise Hofmann, bienvenue \u00e0 vous aussi, est ce que vous avez ressenti un peu la la pression de la tradition si on pose des po le moment d'accepter ce mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:05 > 0:19:27) [89%] : \r\nOui un peu, mais on en fait, c'est aussi une richesse, c'est-\u00e0-dire que ces si\u00e8cles de d'archives de spectacle d'images s'inspire \u00e9norm\u00e9ment qui s'est un peu aussi une source de malentendus, parce qu'on croit toujours que cette f\u00eate et puis qu'elle est, se reproduit chaque g\u00e9n\u00e9ration pendant pendant des si\u00e8cles, l'impression que c'est toujours un peu la m\u00eame, mais en fait elle se r\u00e9invente, donc il y a une pression, mais en fait, on a tout \u00e0 cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:27 > 0:19:39) [86%] : \r\nAlors qu'on comprenne bien votre cahier des charges, vous avez \u00e9crit, en fait, tous les textes des Deschamps, tout ce qui sera dit en fait avec St\u00e9phane Blok quand je et j'oubliais de le pr\u00e9ciser, vous \u00eates de tout ce qui sera dit en fait dans cette f\u00eate ses 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:39 > 0:20:03) [88%] : \r\nTout ce qui sera chant\u00e9e tout \u00e7a \u00e7a ouais le librettiste un peu haut d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9laboration du sc\u00e9nario, tous les artistes \u00e9taient l\u00e0 pour pour lancer cette f\u00eate et puis on \u00e9crit les les champs et et puis peut-\u00eatre que notre r\u00f4le St\u00e9phane moi \u00e9tait Occident cr\u00e9er un peu le le spectacle avec des mots sur le l'esprit d'une r\u00e9gion sur une sur une population distinctes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:03 > 0:20:22) [90%] : \r\nAlors cette r\u00e9gion assez Vevey, vous, vous n'\u00eates pas veveysan vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Morges, vous racontez dans le livre qu'en 1999 lors de la derni\u00e8re F\u00eate vous aviez 21 ans, mais que vous \u00e9tiez un peu pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement, vous \u00eates fils de vigneron, c'est \u00e7a qui vous a convaincu finalement de vous lancer l\u00e0- dedans, qu'est ce qui a fait peser la balance, vous avez h\u00e9sit\u00e9 pas du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:22 > 0:20:39) [86%] : \r\nTout, non non c'est pas c'est c'est pas sur dossier, donc c'est eux qui sont venus nous nous chercher, ils ignoraient tout \u00e0 fait mais mes origines paysannes et mon p\u00e8re est \u00e9tait vigneron, donc c'est pas du tout \u00e7a, j'imagine qu'ils ont d\u00fb sentir dans mes domaines livres, bref c'est dans un attrait pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:41 > 0:20:47) [91%] : \r\nPour l'identit\u00e9 pour la terre pour cette qu\u00eate un petit peu de de suissitude, on pourrait dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:47 > 0:20:59) [87%] : \r\nAlors vos livres pr\u00e9c\u00e9dents, je vous propose qu'on en parle, justement parce que l\u00e0, vous parlez de la F\u00eate des Vignerons mais vous avez tout un pass\u00e9 d'\u00e9crivain- voyageur et on va se peut Angers, bon c'est pas la gr\u00e2ce \u00e0 quelques archives et on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:01 > 0:21:09) [88%] : \r\nJ'ai 18 ans et je pars avec 2 amis, on part dans un voyage assez festif cartes en m\u00eame temps qu'il inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:09 > 0:21:14) [79%] : \r\nEn r\u00e9publique pour, en retour, je consomme tr\u00e8s on prend acte hier \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:14 > 0:21:18) [98%] : \r\nOn se retrouve tout au sud de l'Espagne \u00e0 Alg\u00e9siras s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:19 > 0:21:41) [89%] : \r\nEt l\u00e0, quand m\u00eame, il y a cette tentation de traverser l'agonie de traverser le Detroit d'aller voir ce qui se passe au Maroc et on nous demande que m\u00eame nos nos pi\u00e8ces d'identit\u00e9 et mes 2 amis ont une carte d'identit\u00e9, moi j'ai un passeport, justement, c'est un peu alors qu'est ce que je fais pour continuer le voyage, les 3 de mani\u00e8re tr\u00e8s solidaire, moi j'ai quand m\u00eame un petit peu trop envie d'aller voir ce qui se passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Detroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:47 > 0:22:07) [84%] : \r\nBen emballages mauvais seul et puis ben voil\u00e0 c'est c'est c'est la fin, c'est-\u00e0-dire qu'on tombe dedans une drogue tout \u00e0 fait l\u00e9gal, tr\u00e8s belle, mais qui est le voyage, qui pour moi je, je l'ai toujours pratiqu\u00e9, on chauffe en augmentant les doses, un mois, 3 mois, 6 mois, une ann\u00e9e et demie et et \u00e7a part comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:07 > 0:22:13) [94%] : \r\nUn jour, il prend le train pour Zagreb 1\u00e8re \u00e9tape d'un grand voyage d'un an et demi, \u00e0 travers l'Asie et l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:14 > 0:22:19) [79%] : \r\nPorte, l\u00e0 on est, on est en terre toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:19 > 0:22:26) [92%] : \r\n\u00e0 l'ouest de la Chine en route il noircit des cahiers de notes qui deviendront son 1er livre aller simple raccourci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:26 > 0:22:26) [85%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:27 > 0:22:33) [89%] : \r\nLes gens qui \u00e9crivent que lui s'appelait, il y en a d'autres, mais il faut une certaine audace pour parler de lieux d'endroits comme il le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:34 > 0:22:46) [88%] : \r\nBlaise Hofmann, il est assez unique, un peu comme Nicolas Bouvier, c'est plus qu'une parent\u00e9 c'est un une sorte de fils spirituel d'autant plus qu'il n'a pas connu ni lu avant de voyager et n'avait jamais lu Nicolas Bouvier avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:47 > 0:22:54) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est quand m\u00eame exceptionnel, c'est le seul livre que je rembourse dit aux gens : si vous voulez, mais pas, je vous le rembourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:59 > 0:23:13) [86%] : \r\nBlaise Hofmann cette identit\u00e9 d'\u00e9crivains voyageur qu'on vient de de red\u00e9couvrir dans dans dans ce reportage, est ce que vous l'avez mise au placard durant votre travail pour la F\u00eate des vignerons, vous, vous vous en \u00eates servi dans votre travail de librettiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:13 > 0:23:54) [87%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, quel bonheur de revoir Roland Telmat chauffe ce libraire atypique, non, \u00e7a va ensemble, on part en voyage en, je me suis toujours r\u00e9joui de revenir de rentrer et j'ai l'impression qu'a qui a 2 plans, il y a le voyage g\u00e9ographique kilom\u00e9trique au voyage, \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis, forc\u00e9ment, \u00e7a, \u00e7a voyage aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur, et puis on se pose des questions sur l'identit\u00e9 et forc\u00e9ment aussi sur le, sur le rapport au lieu o\u00f9 on est n\u00e9 cette qu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, et puis, et puis j'ai l'impression que la la F\u00eate des Vignerons c'est une une continuit\u00e9 du voyage, c'est un, c'est un nouveau voyage dans le l'univers confr\u00e9rie des vignerons, etc, pays qui qui m\u00e9ritent le d\u00e9tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:54 > 0:24:05) [91%] : \r\nAlors comment est-ce que vous vous mettez votre patte finalement dans cette f\u00eate l\u00e0 vous parlez de votre int\u00e9r\u00eat pour l'identit\u00e9 pour la suissitude comment est-ce qu'elle appara\u00eet comme on vous reconna\u00eet finalement dans dans ce texte- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:05 > 0:24:44) [86%] : \r\nAlors il y a, il y a St\u00e9phane Blok aussi inquiets qui est co- librettiste et ce qui est sympathique dans ce projet c'est qu'on avait vraiment des approches tr\u00e8s tr\u00e8s compl\u00e9mentaires, po\u00e8te musicien rapporte toujours avec la composition et puis moi, j'ai ce 6 7 8 de d'historiens, cette pratique du journalisme, cette envie d'aller enqu\u00eater d'aller, d'aller men\u00e9 ma petite enqu\u00eate dans le r\u00e9el pour alimenter ce livre donc apr\u00e8s avoir apr\u00e8s m'\u00eatre document\u00e9e, j'ai beaucoup rencontr\u00e9 de de vignerons de vigneronne aussi de vignerons qui travaille dans le respect de la nature des vignerons, issu de la la mixit\u00e9 culturelle et tout \u00e7a se retrouve dans les champs, finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:44 > 0:24:58) [90%] : \r\nCe r\u00e9el vous parlez dans le livre de votre int\u00e9r\u00eat justement porte la cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0 les comment il les difficult\u00e9s \u00e9conomiques qu'ils peuvent rencontrer, mais tout \u00e7a finalement Saddam \u00e7a vient en parall\u00e8le d'une dimension plus onirique de la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:58 > 0:25:17) [89%] : \r\nOui, oui, ben, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi que que j'ai publi\u00e9 ce livre, un livre jeunesse et un un peu l\u00e0 un r\u00e9cit des coulisses, l'hiver, l'Automne et l'hiver dernier pour raconter un peu tout cet cet esprit de la f\u00eate qui ne figurera peut-\u00eatre pas dans le spectacle, mais qui est pour moi qui est pour moi fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:17 > 0:25:18) [83%] : \r\nIl y a aussi la la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:18 > 0:25:22) [88%] : \r\nSocial de de de la du monde, vignerons mais aussi de la soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:22 > 0:25:40) [91%] : \r\nIl y a la position de la femme qui vous int\u00e9resse aussi, vous avez cette phrase qui m'a fait rire moi la Vaudoise reste encore trop souvent pour beaucoup le nom d'une assurance vous pensez-vous publicit\u00e9 sur le plateau, oui pardon mais vous pensez et vous \u00e9voquez m\u00eame la possibilit\u00e9 que ce soit finalement une t\u00e2che Juan qui soit couronn\u00e9 cette ann\u00e9e lors de la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:40 > 0:26:10) [87%] : \r\nIl se pourrait, personne ne le sait, \u00e7a c'est un an, un grand secret et puis justement, c'est ce couronnement est tr\u00e8s important, on parle toujours d'un spectacle, mais au-del\u00e0, \u00e7a a vraiment rien \u00e0 voir avec le Cirque du Soleil typiquement la F\u00eate des Vignerons c'est une c\u00e9l\u00e9bration, c'est un rite il y a quelque chose de mystique, l\u00e0 derri\u00e8re, et j'ai essay\u00e9, avec ses 270 pages de r\u00e9cits d'anecdotes, de petit de petit portrait de galerie de portraits comme \u00e7a, un peu touffu et Kutcher esp\u00e8re ludique de de toucher cet esprit qui n'est justement pas un simple spectacle th\u00e9\u00e2tral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:10 > 0:26:18) [83%] : \r\nAlors vous \u00e9voquiez tout au d\u00e9but de la confr\u00e9rie des vignerons, vous vous dites : c'est en voyage en soi qu'est-ce qui vous a, vous le plus marqu\u00e9 alors au contact de ce monde- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:18 > 0:26:51) [85%] : \r\nBah \u00e9norm\u00e9ment autre chose moi je, donc j'ai grandi aussi dans les vignes, je fais les vendanges depuis l'\u00e2ge de 4 ans, donc c'est aussi \u00e7a : \u00e7a c'est entrer en r\u00e9sonance avec avec avec mon mon enfance avec mon ma lign\u00e9e, mais non, moi ce que j'avais vraiment le plus aim\u00e9, c'est cet engagement, la f\u00eate c'est la f\u00eate des figurants cet engagement le rapprochement compagne, ville qui est absolument n\u00e9cessaire aujourd'hui de voir des enfants parler avec des aides ancien qui font leur 4\u00e8me f\u00eate de voir des ouvriers tutoyer des notaires apr\u00e8s les r\u00e9p\u00e9titions, c'est \u00e7a la F\u00eate des vignerons et c'est \u00e7a qui m'a compl\u00e8tement convaincu et conquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:51 > 0:27:03) [92%] : \r\nAlors ce processus d'\u00e9criture, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 parfois quand m\u00eame pour vous un peu douloureux, on va le d\u00e9couvrir par le biais de cette petite extraits de votre livre, la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:05 > 0:27:20) [92%] : \r\nDaniel et s'est montr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, mais je constate que tr\u00e8s peu de nos pistes sont retenus : j'ai l'impression que l'\u00e9quipe artistique et la confr\u00e9rie n'exploite pas assez notre potentiel notre exp\u00e9rience, notre savoir- faire, notre v\u00e9cu dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:21 > 0:27:40) [92%] : \r\nS'il s'agissait de n'importe quel autre projet artistique j'aurais donn\u00e9 ma d\u00e9mission, ce n'est pas pour \u00eatre plong\u00e9 dans ce genre de rapport hi\u00e9rarchique que j'ai fait le choix de vivre de ma plume je donnerai ce que j'ai \u00e0 donner dans ce cadre de collaboration, je ferai entendre ma voix par les mots du livret par ce livre aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:41 > 0:27:55) [90%] : \r\nAlors, on fait plus que le comprendre entre les lignes, on vous le dit explicitement, la collaboration avec Daniel Finzi Pasca \u00e9tait compliqu\u00e9 par moments comment votre regard, votre relation avec l'UE a \u00e9volu\u00e9 depuis 2015, vous prenez le mandat jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:55 > 0:28:37) [87%] : \r\nNon, c'est un livre qui a \u00e9crit de vraiment dans le respect apr\u00e8s moi j'ai qu'une mani\u00e8re d'\u00e9crire quand j'ai \u00e9crit un r\u00e9cit de voyage, j'aime bien \u00e9corn\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 carte postale pour la f\u00eate des vignerons et si je raconte volontiers le un petit peu les coulisses des auditions des armaillis Labb\u00e9, pr\u00e9sident lors d'une soir\u00e9e assez \u00e9pique et puis ben Daniel et c'est notre patron et puis comme avec tous les patrons, parfois il y a des il y a des petites tensions et puis donc d'autant plus qu'on n'a pas tout \u00e0 fait la m\u00eame approche que lui a habitu\u00e9 \u00e0 travailler avec son \u00e9quipe, mais, mais c'est une lecture l\u00e0 d'un d'un d'un d'un court extrait du livre, elle et le toute \u00e7a prend apr\u00e8s 2 3 ann\u00e9es est en train de se concr\u00e9tiser maintenant et dans le de la coh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:38 > 0:28:38) [98%] : \r\nVous r\u00eavez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:38 > 0:28:54) [91%] : \r\nJustement un peu, c'est l'envers du d\u00e9cor sur ce point- l\u00e0, sur comment finalement le casting a \u00e9t\u00e9 fait pour choisir certains personnages qui est l'organisation comment la confr\u00e9rie des vignerons a r\u00e9agi \u00e0 \u00e7a, vous aviez compl\u00e8tement oui, sur le fait que vous d\u00e9voiler un peu les coulisses, il y a pas eu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:54 > 0:29:21) [89%] : \r\nNon, il y a y a pas, il y avait pas de scoop au niveau de du spectacle, \u00e9videmment, par contre, il y a, il y a beaucoup de petits scoops au niveau des des coulisses on apprend \u00e9norm\u00e9ment de choses, moi j'avais envie d'\u00e9crire un livre qui s'adresse alors au figureront aux personnes qui connaissent bien cette f\u00eate, mais surtout aux personnes qui qui sont \u00e9trangers et qui sont m\u00eame un petit peu hostiles \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement pour ce n'est pas un livre de propagande, mais essayer de montrer par des petites anecdotes de cet esprit qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:21 > 0:29:31) [87%] : \r\nQui vous a conquis, je crois en tout cas vous on peut le dire parce que \u00e7a a carr\u00e9ment chang\u00e9 votre vie cette aventure-l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates aujourd'hui devenus vigneron vous- m\u00eame, vous avez compris vigneron, \u00e7a c'est un gros mot, vous \u00eates l'apprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:31 > 0:29:36) [86%] : \r\nJe suis en train d'apr\u00e8s les m\u00e9tiers de la m\u00e9daille lentement avec mon avec mon p\u00e8re et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:36 > 0:29:46) [86%] : \r\nVous nous avez apport\u00e9 \u00e0 la route pas faire l'apologie, mais comme c'est quand m\u00eame en lien, c'est votre 1er 20 donc vous produisez quand m\u00eame suite \u00e0 cette cette f\u00eate des vignerons vous produisez, vous maintenant vous- m\u00eame votre vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:46 > 0:30:00) [88%] : \r\nOui, \u00e7a \u00e7a \u00e7a vraiment \u00e7a r\u00e9sonne avait quelque chose d'intime et puis c'est un petit peu un r\u00eave quand m\u00eame alli\u00e9 la la culture et la viticulture travailler derri\u00e8re un un d\u00e9cret d'ordinateur et sur le terrain avec ses mains, c'est, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s agr\u00e9able comme comme \u00e9quilibres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:00 > 0:30:05) [90%] : \r\nLa premi\u00e8re repr\u00e9sentation aura lieu le 10 juillet 18 juillet de la F\u00eate des Vignerons, vous serez ou vous, comment vous allez vivre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:05 > 0:30:28) [90%] : \r\nBen dans les gradins, on sera d\u00e9j\u00e0 les jours les les les jours avant je pense qu'on sera passablement mais c'est vrai que maintenant c'est : on est all\u00e9 visiter les ar\u00e8nes hier qui sont absolument magnifiques de l'Int\u00e9rieur, c'est les techniciens qui qui bossent \u00e9norm\u00e9ment c'est c'est Daniel et c'est toute son \u00e9quipe qui doivent va nouer la gerbe, et que le spectacle soit soit pr\u00eat \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:28 > 0:30:46) [87%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous les Hoffmann, je rappelle donc que vous \u00eates l'auteur des textes de la F\u00eate des Vignerons, vous avez \u00e9crit \u00e9galement ce livre- la f\u00eate sur les coulisses de la pr\u00e9paration de ce spectacle \u00e9galement \u00e0 lire pour enfants, donc vous avez \u00e9crit ces 3 concernant la f\u00eate, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci pour l'invitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:46 > 0:31:02) [92%] : \r\nCouleurs locales l\u00e2che les amarres ce soir du c\u00f4t\u00e9 des 3 Trois-Lacs nous montrons \u00e0 bord du Neuch\u00e2tel le seul vapeur en activit\u00e9 sur les lacs de Bienne de Morat et Neuch\u00e2tel, un \u00e9v\u00e9nement puisqu'il a fallu attendre 50 ans et une r\u00e9novation lourde du bateau pour revivre l'\u00e9poque de la vapeur sur les 3 lacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:04 > 0:31:11) [93%] : \r\nMerci de nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut ce soir Darius Rochebin en 19 30, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:19 > 0:31:23) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:46 > 0:32:05) [81%] : \r\nOui, le sujet mais magnifique, super, on l'avait Bush c'est vrai que \u00e7a, c'est le souhait c'est vrai que \u00e7a donne envie, hein, il a demand\u00e9, j'avais des billets, elle a d\u00fb sentir que je n'\u00e9tais pas pr\u00e9cipit\u00e9 pour acheter des billets TER \u00e7a et quand on vous entend comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:07 > 0:32:48) [70%] : \r\nHistorique de l'\u00c9tat US Air, non mais c'est super et je fais un qui avant malheureusement qui est dr\u00f4le d'chef maintenant qui a permis mon arr\u00eat il y a un poste une chez ainsi de de pas y aller, non c'est maintenant, oui, \u00e7a, c'est le seul oreiller peut yet, il a alors je vais pas tellement je suis, on entend, on a 4000 Max bonjour monsieur, la r\u00e9gion, mais oui, vous savez je crois soutien quoi ce statut, il faut que tu poses fin parce qu'autrement ce clairement je passe par l'attend \u00e0 mon \u00e2ge, de la France, elle, elle attach\u00e9, tu vas pas vu d'note putschistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:51 > 0:32:58) [76%] : \r\nC'est, mais il n'y a pas de c'est merci madame, merci de mais 25 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:00 > 0:33:02) [91%] : \r\nElles ont fait la bouteille quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:05 > 0:33:19) [78%] : \r\nOn sait qu'il ram\u00e8nera la bouteille m\u00eame \u00e9norme maintenant il elle la prison Viviane la prise avec en otage sachez ont d'ailleurs personne ne va nous coller du arrivera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:49 > 0:33:55) [63%] : \r\nFois-t-elle \u00e0 9 appels donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:55 > 0:33:58) [75%] : \r\nOui, c'est pas un toutes marre quoi une Goy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:02 > 0:34:17) [71%] : \r\nC'est ce que c'\u00e9tait, c'est le St\u00e9phane comment et puis, il y \u00e9toile mais \u00e7a va super soyez gentils tututu c'est ann\u00e9e oui c'est-\u00e0-dire qu'est-ce qui tue du palais de de ton micro- St\u00e9phane Roy ah oui tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:17 > 0:34:20) [84%] : \r\nOui mais personne, tu vois, j'ai, il \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:20 > 0:34:23) [75%] : \r\nG\u00e9rard Blanc n'apportait tout un peu \u00e0 j'\u00e9tais, je me suis dit \u00e7a Yahoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:23 > 0:34:28) [80%] : \r\nAu m\u00eame plus, c'\u00e9tait comme \u00e7a et on a cherch\u00e9 bah \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:28 > 0:34:32) [80%] : \r\nC'est pas fou du moment que je l'ai, je me suis juste dit : j'esp\u00e8re qu'il sera l\u00e0 compte j'arrive, Joao ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:32 > 0:34:37) [65%] : \r\nMais si elle est bien bien enroul\u00e9 et tout, donc il a fait fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:37 > 0:34:47) [84%] : \r\nOn a de sous et joue bilan mais c'est bon, tout va bien, les gars, franchement, nous ne faisons pas vous en faire pour \u00e7a, bravo j'un petit rhume, c'est un peu chiant pas trop un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:48 > 0:34:53) [58%] : \r\nL\u00e9ger au rhume furtif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:54 > 0:34:56) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9coute, c'\u00e9tait surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:18 > 0:35:19) [88%] : \r\nAvec l'accent, c'est pour le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:24 > 0:35:25) [94%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:28 > 0:35:28) [74%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:34 > 0:35:35) [67%] : \r\n10 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:51 > 0:38:54) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver de l'air plus doux de l'air plus humide, finalement, de l'air beaucoup plus instable pour cette fin de semaine, profitons de ce jeudi de transition, nous conna\u00eetrons encore un peu de soleil en cette journ\u00e9e, on va s'int\u00e9resser donc \u00e0 l'image satellite avec vous le voyez encore en courant destin qui nous concerne, sur la Suisse, cette fameuse bise encore aujourd'hui, mais on va s'int\u00e9resser \u00e9galement \u00e0 ce talweg qui s'approche de nous et qui lui va nous concerner, pour les 3 prochains jours, mais cet apr\u00e8s- midi encore, un soleil g\u00e9n\u00e9reux sur le bassin des Malik sur le Valais central, un soleil plus pr\u00e9sent, vous le voyez, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sur l'ouest du pays, un peu plus de n\u00e9bulosit\u00e9 \u00e0 l'Est de celui-ci, \u00e7a va s'inverser pour la journ\u00e9e de demain, et puis ce soir, h\u00e9 bien, nous aurons des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations notamment au Tessin, notamment dans les Grisons \u00e9galement et puis au sud du avec des chutes de neige qui sont attendus \u00e0 partir de 1800 m\u00e8tres enfin seront assez faibles assez chutes de neige, les temp\u00e9ratures pour aujourd'hui, \u00e7a reste encore en dessous des normes de saison 15 degr\u00e9s autour du bassin l\u00e9manique 15 degr\u00e9s sur le plateau 11 degr\u00e9s seulement \u00e0 1000 m\u00e8tres le Valais s'sort un peu mieux avec un un 20 degr\u00e9s et puis 19 degr\u00e9s attendus au Tessin pour cet apr\u00e8s- midi, \u00e7a sera un tout petit peu plus frais, demain, les vents alors toujours cette bizarre sur le plateau 10 20 kilom\u00e8tres heure, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec ce que nous avons connu ces jours derniers et puis un vent d'altitude en haute montagne, entre 15 et 20 kilom\u00e8tres heure qui va pivoter au sud dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, vendredi matin, toujours des pr\u00e9cipitations au Tessin en ciel assez charg\u00e9 sur cette fois-ci l'ouest du pays, l'est du pays, le matin, conna\u00eetre encore de jolis moments de soleil avec quelques nuages bien \u00e9videmment et puis, au fil de la journ\u00e9e, cette perturbation va se d\u00e9caler vers l'est du pays, avec parfois encore des chutes de neige, vous le voyez \u00e0 1800 m\u00e8tres au Tessin soleil dans les Grisons encore sur le quart Nord-Est, mais au fil de la journ\u00e9e, mais finalement elle va occuper tout le territoire, cette perturbation et nous aurons des pr\u00e9cipitations sur l'ensemble du pays, les temp\u00e9ratures pour vendredi 2 degr\u00e9s seulement \u00e0 1000 m\u00e8tres le matin 4 degr\u00e9s autour du bassin l\u00e9manique ses frais 5 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, un peu plus frais au 200 avec un 15 degr\u00e9s 18 20 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 16 degr\u00e9s autour du 16 degr\u00e9s sur le plateau concernant les vents alors toujours cette bise sur le plateau, mais \u00e7a va encore faiblir demain 10 15 kilom\u00e8tres heure et puis ce vent du sud, la Sud-Est 10 20 kilom\u00e8tres heure assez humide pour la journ\u00e9e de vendredi, samedi, vous le voyez, c'est pas folichon sur l'ensemble du territoire des pr\u00e9cipitations plut\u00f4t sur les sommets, les pr\u00e9cipitations pour la journ\u00e9e de samedi, peut-\u00eatre en tout petit peu de soleil autour du bassin l\u00e9manique, croisons les doigts et puis toujours de la neige \u00e0 1800 m\u00e8tres dimanche les pr\u00e9cipitations seront un peu plus nombreux cette fois-ci aussi en pleine bon enfin, restons prudent pour ce week- end, l'air est tellement instable qui est difficile \u00e0 l'heure actuelle, d'avoir des pr\u00e9cisions sur les, les, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o de ce week- end, \u00e7a reste tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s instable, donc, nous pourrions peut-\u00eatre avoir un peu plus de soleil que pr\u00e9vu et oui, on esp\u00e8re en tout cas nous sommes aujourd'hui le jeudi 16 mai le mois de mai, faut-il le rappeler, oui, voyez m'excuser pour ce l\u00e9ger rhume aujourd'hui je vous donne rendez- vous ce soir pour de nouvelles pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 tout \u00e0 l'heure, portez-vous bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:39:30 > 0:39:47) [75%] : \r\nLa p\u00e9riode qui ne l'\u00e9tait le manque je suis sont 4 toujours, vous savez le le le l'image ne va pas, qui vous n'pas de suite, c'est-\u00e0-dire qu'on est rest\u00e9 bloqu\u00e9, c'est \u00e7a et \u00e7a, c'est la m\u00eame chose, une m\u00e9t\u00e9o et je me suis dit et je continue \u00e0 parler de leur moi je voudrais savoir Lellouche pose pour tendresse sinon \u00e2ge.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905835172", "durationSec": 25, "title": "MI 130 ANS TOUR EIFFEL_RTS000001836483", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n7 millions de visiteurs par an... 324 m\u00e8tres de hauteur... La Tour Eiffel f\u00eate ses 130 ans d'existence. Tr\u00e8s critiqu\u00e9e lors de sa construction en 1889, \u00e0 l'occasion de l'Exposition universelle, elle est devenue le symbole de Paris... Hier soir, la Ville, propri\u00e9taire du monument, a offert un spectacle son et lumi\u00e8res aux habitants de la capitale et aux touristes, pour c\u00e9l\u00e9brer cet anniversaire."}, {"internalArchiveId": "AA1905835173", "durationSec": 89, "title": "MI AMHERD AVIONS DE COMBAT_RTS000001836563", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voile sa strat\u00e9gie sur le dossier des nouveaux avions de combat. CCC Pour \u00e9viter un nouvel \u00e9chec dans les urnes, suite au refus des Gripen en 2014, il d\u00e9cide de limiter le budget \u00e0 six milliards de francs maximum... et de retirer le nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air du paquet soumis au parlement et au peuple...Les Suisses ne voteront que sur les avions de combat. Jean-Marc Heuberger"}, {"internalArchiveId": "AA1905835174", "durationSec": 141, "title": "MI ARCHI MAISON VILLARLOD_RTS000001513527", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes journ\u00e9es portes ouvertes de l'Association des architectes et ing\u00e9nieurs, pr\u00e9vues au mois de juin, permettront de d\u00e9couvrir la diversit\u00e9 des r\u00e9alisations en Suisse Romande. Exemple dans le village fribourgeois de Villarlod... constitu\u00e9 de nombreuses fermes prot\u00e9g\u00e9es par les monuments historiques...deux jeunes architectes ont imagin\u00e9 une construction qui s'int\u00e8gre parfaitement dans ce milieu. Marc Tschudi, Muriel Siki."}, {"internalArchiveId": "AA1905835175", "durationSec": 119, "title": "MI ARCHIVES HOFMANN_RTS000001836365", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nAssura pr\u00e9sentait ce matin son bilan 2018, avec un r\u00e9sultat net de 61,9 millions de francs. Un bilan positif qui lui permet de reverser pr\u00e8s de 30 millions \u00e0 ses assur\u00e9s qui ont pay\u00e9 trop de primes en 2018. On voit le d\u00e9tail avec vous, Hannah Schl\u00e4pfer... qui sera concern\u00e9 par cette annonce? RELANCE: Comment expliquer ce geste de la part d'assura ?"}, {"internalArchiveId": "AA1905835176", "durationSec": 24, "title": "MI ASSURA CP 2_RTS000001836466", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nCFF Cargo mise sur la digi-tali-sation de ses trains, pour r\u00e9duire ses co\u00fbts. En parall\u00e8le \u00e0 la suppression d'un tiers des effectifs annonc\u00e9e l'an dernier, l'entreprise doit r\u00e9soudre d'\u00e9normes d\u00e9fis techniques... pour automatiser l'assemblage des convois dans les gares. Chlo\u00e9 Steulet avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques..."}, {"internalArchiveId": "AA1905835177", "durationSec": 119, "title": "MI CFF CARGO AUTOMATISATION_RTS000001836570", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'histoire du Jura racont\u00e9e aux enfants... C'est le titre d'une bande dessin\u00e9e, pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Del\u00e9mont. 40 pages pour c\u00e9l\u00e9brer le quaranti\u00e8me anniversaire, cette ann\u00e9e, du plus jeune canton suisse... Le livre a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 aux \u00e9coles... Il comble une lacune dans le programme scolaire primaire. SONORE"}, {"internalArchiveId": "AA1905835178", "durationSec": 39, "title": "MI LECTURE HOFMANN_RTS000001836416", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nAu Br\u00e9sil, le pr\u00e9sident Jair Bolsonaro est confront\u00e9 \u00e0 la plus grande contestation populaire depuis son arriv\u00e9e au pouvoir... CCC Des milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les grandes villes du pays, pour protester contre les coupes budg\u00e9taires touchant l'\u00e9ducation. Les syndicats d'enseignants d\u00e9noncent des r\u00e9ductions de 30% des d\u00e9penses dans les \u00e9coles et les universit\u00e9s. Annabelle Durand"}, {"internalArchiveId": "AA1905835179", "durationSec": 18, "title": "MI LIVRE HISTOIRE JURA 40 ANS_RTS000001836441", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui a battu le Neuch\u00e2tel Xamax FCS sur le score de 1 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la 34e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1905835180", "durationSec": 91, "title": "MI MANIFS BRESIL ETUDIANTS_RTS000001836503", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Suisse de volley-ball dames participe \u00e0 l'\u00e9dition 2019 du Montreux Volley Masters, ce qui leur permet d'acqu\u00e9rir de l'exp\u00e9rience avant le championnat d'Europe de volley-ball"}, {"internalArchiveId": "AA1905835181", "durationSec": 85, "title": "MI SION NEUCHATEL_RTS000001836428", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS"], "sequenceIds": ["1835909"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835182", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE LIVRE JURA_RTS000001836442"}, {"internalArchiveId": "AA1905835183", "durationSec": 120, "title": "MI TAPIS FETE V2_RTS000001836425"}, {"internalArchiveId": "AA1905835184", "durationSec": 104, "title": "MI VOLLEY SUISSE MONTREUX_RTS000001835714", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1835910"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905835419", "summary": "Sion, stade de Tourbillon : extraits match entre le FC Sion et le Neuch\u00e2tel Xamax FCS avec but marqu\u00e9 pour le FC Sion par le footballeur Bastien Toma.\nChristian Constantin, pr\u00e9sident FC Sion, exprimant sa joie \u00e0 la fin du match.\nItw Bastien Toma.\nAu ralenti, accolade entre Christian Constantin et St\u00e9phane Henchoz, entra\u00eeneur Neuch\u00e2tel Xamax FCS.\nItw St\u00e9phane Henchoz.\nFootballeurs du FC Sion exprimant leur joie face \u00e0 leurs supporters.", "id": "1835909", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN", "HENCHOZ, ST\u00c9PHANE"], "visualCorporations": ["FC SION", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835420", "summary": "Montreux : extraits match de volley-ball dames entre l'\u00e9quipe nationale de Suisse et la Tha\u00eflande.\nTimo Lippuner, entra\u00eeneur \u00e9quipe de Suisse, donnant indications \u00e0 ses joueuses durant analyse vid\u00e9o de match.\nItw Timo Lippuner.\nVolleyeuses \u00e9quipe de Suisse s'entra\u00eenant.\nItw Anne-Sylvie Monnet, directrice Volleyball Swiss Volley.\nItw M\u00e9line Pierret, volleyeuse \u00e9quipe de Suisse.", "id": "1835910", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784979", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049055", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1831931", "internalArchiveId": "AA1905831477", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Instant T : Propre et en ordre", "publicationDate": "2019-05-16T10:59:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10426066", "imageURL": "http://www.rts.ch/10426058.image", "alternativeTitle": ["Instant T : Propre et en ordre", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Une s\u00e9rie suisse \u00e0 la d\u00e9couverte des Romands qui ont eu du g\u00e9nie. L\u2019instant T o\u00f9 Andr\u00e9as et Eric de Batmaid ont eu une id\u00e9e qui a boulevers\u00e9 le march\u00e9 des femmes ou hommes de m\u00e9nage en Suisse et a fait chuter le travail au noir dans ce secteur.", "Instant T : Propre et en ordre"], "variantIds": ["ece-10426066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T09:14:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048999\r\nDate de transcription : 18-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:11) [86%] : \r\nLundi 8 septembre 2014 18 heures 32 Andreas invente Batman mais beaucoup une plateforme en ligne d'aide m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:14 > 0:00:15) [98%] : \r\nJe crois que j'ai une id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:28 > 0:01:17) [86%] : \r\nLe Var Matin, New-York, j'ai un ami qui vient me rendent visite monde m\u00e8ne appartement et ni complet et je me dis : il faut absolument quelqu'un Vienne m'aider pour \u00e7a, je vais sur internet je tape m\u00e9nage \u00e0 domicile, New York, je tombe sur un 10 Point com en 2 minutes, j'avais r\u00e9serv\u00e9, quelqu'un me dit : mais pourquoi pas \u00e7a en Suisse Andreas m'a appel\u00e9, effectivement, en regardant de plus pr\u00e8s, j'ai vu les probl\u00e9matiques du banalisation d'\u00e9conomie de cr\u00e9ation, le MarketPlace et tout \u00e7a sont des th\u00e8mes qui ont tout de suite s\u00e9duit je pensais \u00e9videmment pas monter une soci\u00e9t\u00e9 comme Matt Made avec un ami de soir\u00e9e mais c'est souvent comme \u00e7a que \u00e7a se passe en entrepreneuriat, on ne voit jamais venir la rencontre avec \u00c9ric s'est fait autour d'un beer pong \u00e0 Gen\u00e8ve pour la lors d'un anniversaire d'un ami commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:23 > 0:02:06) [87%] : \r\nMoi je crois qu'on a tous les 2 perdu mais dans d'autres m\u00e9decines plateforme o\u00f9 on peut r\u00e9server son homme ou sa femme de m\u00e9nage ont moins de 60 secondes et d\u00e9clar\u00e9 c'\u00e9tait innovation dans de l\u00e9gal et innovation dans technologies, c'est de pouvoir offrir en fin de compte, une lutte contre le travail au noir sur toute la Suisse dans notre secteur et d'offrir des multiples services \u00e0 domicile d'une autre mani\u00e8re que ce qu'on peut avoir, aujourd'hui, ce sont nos clients qui sont les employeurs et nous avons un r\u00f4le \u00e0 administratif o\u00f9 nous d\u00e9clarons au nom du client, les femmes et hommes de m\u00e9nage sur la plateforme, tout d\u00e9bute b\u00e2timent j'ai j'ai j'irai, je fais pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 3 mois, des cours de d'homme de m\u00e9nage donc aujourd'hui je suis certifi\u00e9e, homme de m\u00e9nage en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:10 > 0:02:39) [88%] : \r\nOn a fait une belle croissance et qui aujourd'hui on \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 Batman qui travaillent chaque jour sur la plateforme et nous sommes \u00e0 peu pr\u00e8s 50 personnes en Ontario pourquoi mais parce que battre Milan fait d\u00e9fini tous ces gens qui travaillent tous les jours avec nous serons plateforme et qui sont faites et h\u00e9ros de l'ombre, car pas tous nos clients, on les voit tous les jours, mais pourtant, font un travail qui est fantastique et je pense que quand on voit le sourire radieux de nos clients, coh\u00e9rente, le soir, c'est que notre travail est bien fait et qu'elles m\u00e9ritent bien leur nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:41 > 0:02:43) [87%] : \r\nTop je vais nettoyer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:43 > 0:02:54) [91%] : \r\nAu final, c'est un service gagnant pour battre mais qui est aujourd'hui une Start-Up Internet avec une croissance d\u00e9mentiel, c'est un succ\u00e8s financier social dans toute la Suisse, moi je.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:44:03Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784679", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048999", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0D4C92A4-AEFE-438B-9D18-D67CC89DABA2", "internalArchiveId": "0D4C92A4-AEFE-438B-9D18-D67CC89DABA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Turquie: d'un ma\u00eetre \u00e0 l'autre (4/5) : Le P\u00e8re et le Pr\u00e9sident", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "Le P\u00e8re et le Pr\u00e9sident\r\nRencontre avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo historien, th\u00e9ologien, \u00e9diteur mais aussi documentariste et essayiste. Avec lui nous \u00e9voquons la constitution de l'Empire ottoman, les d\u00e9buts de la Turquie moderne et la mosa\u00efque d'ethnies que repr\u00e9sente ce pays. Jean-Fran\u00e7ois Colosimo nous raconte la Turquie d'aujourd'hui et se demande si la repr\u00e9sentation opposant Kemal \u00e0 Erdogan est juste.\r\nPhoto: une affiche \u00e9lectorale dans une rue d'Istanbul le 7 mai 2019. (\u00a9 Sedat Suna/EPA/Keystone)\r\n\r\n* * Rencontre avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo historien, th\u00e9ologien, \u00e9diteur mais aussi documentariste et essayiste. Avec lui nous \u00e9voquons la constitution de l'Empire ottoman, les d\u00e9buts de la Turquie moderne et la mosa\u00efque d'ethnies que repr\u00e9sente ce pays. Jean-Fran\u00e7ois Colosimo nous raconte la Turquie d'aujourd'hui et se demande si la repr\u00e9sentation opposant Kemal \u00e0 Erdogan est juste.\u00a0Photo: une affiche \u00e9lectorale dans une rue d'Istanbul le 7 mai 2019. (\u00a9 Sedat Suna/EPA/Keystone)", "durationSec": 1798, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404651", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Turquie"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 16.05.2019", "La Turquie: d'un ma\u00eetre \u00e0 l'autre (4/5) / HV_2019-05-16T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 16.05.2019", "La Turquie: d'un ma\u00eetre \u00e0 l'autre (4/5) / HV_2019-05-16T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Le P\u00e8re et le Pr\u00e9sident\n\nRencontre avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo historien, th\u00e9ologien, \u00e9diteur mais aussi documentariste et essayiste. Avec lui nous \u00e9voquons la constitution de l\u02b9Empire ottoman, les d\u00e9buts de la Turquie moderne et la mosa\u00efque d\u02b9ethnies que repr\u00e9sente ce pays. Jean-Fran\u00e7ois Colosimo nous raconte la Turquie d\u02b9aujourd\u02b9hui et se demande si la repr\u00e9sentation opposant Kemal \u00e0 Erdogan est juste.\n\nPhoto: une affiche \u00e9lectorale dans une rue d'Istanbul le 7 mai 2019. (\u00a9 Sedat Suna/EPA/Keystone)", "Le P\u00e8re et le Pr\u00e9sident\n\nRencontre avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo historien, th\u00e9ologien, \u00e9diteur mais aussi documentariste et essayiste. Avec lui nous \u00e9voquons la constitution de l\u02b9Empire ottoman, les d\u00e9buts de la Turquie moderne et la mosa\u00efque d\u02b9ethnies que repr\u00e9sente ce pays. Jean-Fran\u00e7ois Colosimo nous raconte la Turquie d\u02b9aujourd\u02b9hui et se demande si la repr\u00e9sentation opposant Kemal \u00e0 Erdogan est juste.\n\nPhoto: une affiche \u00e9lectorale dans une rue d'Istanbul le 7 mai 2019. (\u00a9 Sedat Suna/EPA/Keystone)"], "variantIds": ["ece-10404652", "ece-10404651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T11:06:16Z", "speechToTexts": ["23.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [84%] :\r\nVacarme, c'est fini pour aujourd'hui tout de suite, c'est histoire ivres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [81%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante cette semaine la Turquie je pas une je de et o\u00f9 on attend l'agenda d'un ma\u00eetre \u00e0 l'autre, visible, mais si je le Sunday qui est pas Oblomov, hein, moi je nomme via le Net, le p\u00e8re et le pr\u00e9sident, le sultan veillent \u00e0 ce que tous les membres de sa famille mal soit sous bonne garde, pour arriver \u00e0 constituer cette Turquie moderne, il a fallu ni le pass\u00e9 mais il a dit Pape dame qui Steichen Mac avec pas h\u00e9 mec nous allons Turquie fiez islamis\u00e9e et moderniser des territoires qui nous reste, les ombres des Arm\u00e9niens, des Grecs sont emmur\u00e9s dans l'oubli et qui est mondial, il y a 2 mod\u00e8les et l'un d'eux est interdit de faire taire ceux qui disent : je suis kurde la n\u00e9gation et la doctrine officielle enseign\u00e9e de plus. \r\nAu bout de 3 ans de guerre l'arm\u00e9e grecque est mise en d\u00e9route Smyrne bient\u00f4t renomm\u00e9 Izmir est en proie aux flammes, c'est alors que la soci\u00e9t\u00e9 des nations, l'anc\u00eatre de l'ONU d\u00e9cide l'\u00e9change des populations. \r\nUn 1000000 500 1000 Grecs doivent quitter ses rivages o\u00f9 leurs a\u00efeux demeurait depuis 25 si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [88%] :\r\nL'essence de population est une terre quand ils sont n\u00e9s dans le 2 sens d'ailleurs parce que le musulman de connaissent ont \u00e9t\u00e9 aussi oblig\u00e9 de partir et cet id\u00e9al de l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 ethnique un id\u00e9al importaient de l'Europe occidentale dans un espace ottoman ou l'id\u00e9al \u00e9tait exactement le contraire, \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [98%] :\r\n\u00e7a va faire des ravages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [89%] :\r\nJe suis bien incapable de vous dire Jean-Fran\u00e7ois Colosimo le sujet que nous avions abord\u00e9 lors de notre dernier entretien \u00e9tait de toute fa\u00e7on, passionnant, parce que, et avec quelques coll\u00e8gues, on a toujours l'occasion de se dire, Arte a eu Jean-Fran\u00e7ois Colosimo a d\u00fb passer un bon moment, l\u00e0 on va sans doute en passer de de suite puisqu'on vous re\u00e7oit pour 2 \u00e9missions aujourd'hui et demain dans la perspective d'un documentaire que vous avez \u00e9crit, mais vous m'avez pr\u00e9venu hors antenne il y a d\u00e9j\u00e0 quelque temps et puis l'actualit\u00e9 aidant, \u00e9videmment, il faut se remettre dans l'est les cases d'hier, on va donc y aller par petits pas, pouvez -vous juste rappeler en 2 mots, \u00e7a va \u00eatre assez difficile d'ailleurs en 2 mois, moi, que vous ayez un esprit de synth\u00e8se assez exceptionnel, ce dont je ne doute pas votre parcours aux activit\u00e9s du moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [91%] :\r\n\u00e9coutez d'abord je voudrais vous dire que c'est moi qui suis toujours touch\u00e9e de de pouvoir passer \u00e0 l'antenne en Suisse, parce que je sais et c'est une \u00e9vidence aussi en tant qu'\u00e9diteur, lorsqu'on y envoie des auteurs nous savons l'extr\u00eame qualit\u00e9 des journalistes alors vous en fait partie, merci donc de votre invitation vous en est un autre, non vraiment c'est c'est pas une flagornerie du tout ah et deuxi\u00e8mement \u00e9coutez, ma vie est assez simple : je suis \u00e9diteur, directeur des \u00e9ditions du Cerf va grande maison dominicaine du monde francophone. \r\nEt puis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela je poursuis mon enqu\u00eate sur les m\u00e9tamorphoses de Dieu en politique au XXe si\u00e8cle, aujourd'hui \u00e0, et c'est dans ce cadre l\u00e0 qu'effectivement je me suis pench\u00e9 avec le r\u00e9alisateur Nicolas 8 mois le producteur Olivier 1000 sur le cas de la Turquie cette Turquie qui est devenue tellement inqui\u00e9tante, c'est peu, on compte 50000 peut-\u00eatre personne qui sont des journalistes, pr\u00e9cis\u00e9ment, des \u00e9crivains, des activistes des droits de l'homme, qui sont des opposants politiques qui sont aujourd'hui en prison ou soumis \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance d'un jugement tr\u00e8s incriminant pour des actes suppos\u00e9s ou des complicit\u00e9s suppos\u00e9es terrorisme, donc on a bien vu que comment monsieur Erdogan a utilis\u00e9 le coup d'\u00c9tat dont je a fait \u00eatre victime en 2016 en 2016 pour tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, je dirais, imposer son ordre ordre voici la recherche ont \u00e9tabli, disons \u00e9tabli sont d\u00e9sormais une constitution o\u00f9 il a quasiment les pleins pouvoirs, donc cette Turquie que nous aimons cette Turquie qui est proche \u00e0 cette Turquie que beaucoup de gens ont visit\u00e9 avec passion cette Turquie qui est une s\u00e9dimentation d'histoire qui est au Carrefour de cultures qui est un Est- Ouest ou un Ouest- Est d'Occident en Orient, h\u00e9 bien c'est Turquie aujourd'hui est effectivement sous l'emprise d'un d'un pouvoir qui est un pouvoir qu'on qualifiera pas de totalitaire parce que l'autre c\u00e9sarisme c'est autre chose, c'est un degr\u00e9 au-dessus, mais un pouvoir autoritaire et qui g\u00eane en fait v\u00e9ritablement le le souci d'\u00e9mancipation qui a marqu\u00e9 toute l'histoire la Turquie moderne \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, la question c'\u00e9tait de savoir \u00e9tait simple est -ce que la repr\u00e9sentation commune que nous avons qui est d'opposer, Erdogan a Kemal Kemal la\u00efciste Kemal le r\u00e9volutionnaire Kemal l'Occident liste alors que cette Erdogan appara\u00eet islamistes r\u00e9actionnaires, h\u00e9 bien \u00e0 ce que cette opposition a \u00e9t\u00e9 valable ou est -ce qu'elle n'\u00e9tait pas est ce que c'est le fruit de notre finalement fantaisie ou est -ce que cette opposition \u00e9tait fond\u00e9s et nous avons d\u00e9couvert qu'elle n'est pas fond\u00e9e que en fait il y a pas de Turquie il y a pas la Turquie de Kemal il y a pas la Turquie d'Erdogan il y a pas la Turquie, tourn\u00e9 vers l'Occident, la Turquie, tourn\u00e9 vers l'Islam etc depuis le d\u00e9part, depuis l'av\u00e8nement de la R\u00e9publique de Turquie moderne en 1923 sur les d\u00e9combres de l'Empire ottoman, nous avons une nation qui a en quelque sorte, court pour se rattraper, m\u00eame fond\u00e9 son identit\u00e9, c'est une fabrique nationale assez terrible qui a toujours exclu toutes les diff\u00e9rences toutes les dissidences alors un jour, au nom de l'id\u00e9al pr\u00e9sum\u00e9 occidentale de la la\u00efcit\u00e9 aujourd'hui au nom de l'id\u00e9al pr\u00e9sum\u00e9s au orientale de l'Islam politique 0 pourcent de religion concr\u00e8te dans le 1er cas mais une v\u00e9ritable religion politique avec Kemal et 100 pourcent de religion politique affirm\u00e9e avec Erdogan le carburant \u00e0 changer de composition, mais la machine de en quelque sorte non pas folle mais courant vers une forme d'ab\u00eeme puisque pour arriver \u00e0 constituer cette Turquie moderne, h\u00e9 bien il a fallu ni le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [89%] :\r\nIl faut peut-\u00eatre penser Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, de ce fait que les r\u00e9sultats tout r\u00e9cent de l'\u00e9lection, privant d'une certaine mani\u00e8re, Erdogan, d'une part et son parti de 2 p\u00f4les citadins important en Turquie et peut-\u00eatre et notamment vis-\u00e0-vis du parti unique impos\u00e9e par Atat\u00fcrk aussi une forme de m\u00e9tamorphose, il y a quelque chose qui est en train de ce point de vue l\u00e0 sans doute, de bouger, comment vous analysez, est ce que ce r\u00e9sultat par ailleurs peut-\u00eatre les a surpris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [91%] :\r\nAlors d'abord il y a 2 choses lui demande \u00e0 la conqu\u00eate d'Ankara et d'Istanbul, les les 2 capitales dans la capitale, l\u00e9gale et puis la capitale historique par des forces oppos\u00e9es \u00e0 Erdogan elle montre quoi, ben elle montre que Erdogan lui- m\u00eame est aujourd'hui victime de ce qui avait fait son succ\u00e8s, \u00e0 savoir la promesse \u00e9conomique qui n'est plus au rendez- vous en raison d'une politique int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure d\u00e9sastreuse d'isolement et de r\u00e9pression \u00e0 l'int\u00e9rieur et je dirais d'\u00e9chec diplomatique \u00e0 l'ext\u00e9rieur, puisqu'on a vu Monsieur Erdogan qui voulait d\u00e9fier monsieur Poutine finalement \u00eatre oblig\u00e9 de se rendre \u00e0 la raison et d'aller \u00e0 Canossa, c'est-\u00e0-dire dans son cas \u00e0 Saint-Petersbourg n'est -ce pas bon maintenant la question c'est de savoir si les forces \u00e9mergentes sont des forces lib\u00e9rales ou sont des forces nationalistes. \r\nQui en fait sont en d\u00e9saccord sur la composition du nationalisme turc et moi je pense que de ce point de vue -l\u00e0, nous ne sommes pas au bout de nos surprises, ceux qui sont arriv\u00e9s \u00e0 conqu\u00e9rir les municipalit\u00e9s \u00e0 d'Istanbul et d'Ankara, bien s\u00fbr, nous apparaissent d'un coup sympathique parce qu'il n'affiche pas l'Islam politique mais est -ce qu'ils affichent, pour autant, je dirais, la pr\u00e9tention, une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, lib\u00e9rale, etc, \u00e7a n'est pas s\u00fbr du tout parce que la Turquie reste empreinte de ce probl\u00e8me initial, c'est que c'est un pays survive, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que la Turquie amen\u00e9 des d\u00e9combres de l'Empire ottoman, elle manqu\u00e9 ne pas exister, c'\u00e9tait trait\u00e9 de S\u00e8vres en 1923 qui avait pr\u00e9vu en fait une petite Turquie enfin, sorte de d'Empire ottoman puisqu'on gardait le sultan qui \u00e9tait r\u00e9duit en fait \u00e0 l'Anatolie, c'est-\u00e0-dire les r\u00e9gions de la Turquie centrale autour d'Ankara, on avait pr\u00e9vu la cr\u00e9ation d'une v\u00e9ritable arm\u00e9e ni Grande Arm\u00e9nie d'une zone kurde promise \u00e0 devenir un jour ind\u00e9pendante qui aurait \u00e9t\u00e9 autonome, la France le l'Angleterre, l'Italie \u00e9tait cens\u00e9 v\u00e9ritablement r\u00e9genter des territoires entiers, c'est le moment o\u00f9 5 et Picot pour Laurent r\u00e9pond Paris avait d\u00e9coup\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le vent, Syrie, Irak et le foyer national juif en Palestine, enfin etc, tout le monde que nous vivons aujourd'hui que nous voyons s'effondrer puisque derri\u00e8re les fronti\u00e8res des \u00c9tats nations qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, on voit r\u00e9appara\u00eetre en fait quoi bah l'\u00e9bullition Des minorit\u00e9 qui composaient l'Empire ottoman, donc par rapport \u00e0 \u00e7a, je crains que finalement ceux qui sont en train de donc d'arriver plus ou moins au pouvoir, en tout cas qui contredisent l'h\u00e9g\u00e9monie compl\u00e8te d'Erdogan ne soient aussi finalement des gens qui veulent continuer \u00e0 \u00e9difier une nation qui serait une nation unique fond\u00e9e sur un Turc unique qui parlerait turc et qui malgr\u00e9 tout et, forc\u00e9ment, parce que c'\u00e9tait l'id\u00e9e d'Atat\u00fcrk musulmans la la\u00efcit\u00e9 chez Atat\u00fcrk Mustapha Kemal, c'est une d\u00e9finition simple n'est -ce pas, nous sommes tous turcs parce que nous sommes tous musulmans et parce que nous sommes tous musulmans, nous pouvons tous \u00eatre la\u00efque, c'est \u00e7a la la formule du k\u00e9malisme, c'est pas une formule qui ignore l'importance de la religion et le meilleur signe de tout \u00e7a, c'est que la principale institution qui fait le lien entre la Turquie et de Kemal la Turquie d'Erdogan, c'est le fameux dit dit Annette, le minist\u00e8re des cultes qui emploient des dizaines de milliers d'imams en Turquie, mais aussi en Europe, puisque les mosqu\u00e9es turques en fait sont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s par l'\u00c9tat turc, ce sont des fonctionnaires, \u00c9tat et elle a un milliard d'euros de budget, cette division des affaires religieuses qui encore une fois, \u00e0 Nice, la religion alors l'administrer au nom d'un \u00c9tat qui, si vous voulez s\u00e9culier sous Kemal \u00e9videmment \u00e7a de dit Annette, elle a connu une forme de regain d'islamisation sous Erdogan, donc il y a bien des variations, mais le principe reste et le principe c'est que Turcs musulmans sunnites, c'est la m\u00eame chose n'est -ce pas d'o\u00f9 le fait par exemple que vous avez \u00e9videmment des minorit\u00e9s ethniques qui ont sont n\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on sous Kemal et sous Erdogan mais vous avez aussi des minorit\u00e9s religieuses, les femmes \u00e0 L\u00e9vis, qu'on pourrait comparer \u00e0 des chiites, enfin etc qui \u00e9galement n'existe pas pour ce fameux minist\u00e8re des cultes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:15) [72%] :\r\nIl y a beaucoup de moi, il y a et alors donc ben allez -y donc ben dans mon salaire qui a coordonn\u00e9 coach ni sa au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo, notre invit\u00e9 d'hier Fabrice Meunier j'en profite pour rebondir sur ce que vous dites, on est rest\u00e9s \u00e0 une interrogation et \u00e0 notre micro vis-\u00e0-vis d'Atat\u00fcrk indiquant je le cite : pourquoi Atat\u00fcrk a -t-il voulu d\u00e9truire le sultanat El Khalifa d\u00e9cisions qu'il prend plut\u00f4t \u00e0 rebrousse-poil de son propre entourage si on a envie de pour rebondir sur ce que vous dites de consid\u00e9rer la place qu'occupe la religion \u00e0 ce moment -l\u00e0 et le lien entre religion et pouvoir en Turquie cette d\u00e9cision d'Atat\u00fcrk, comment vous l'interpr\u00e9tez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:20) [88%] :\r\nAtat\u00fcrk \u00e9tant militaire, c'est un militaire qui a re\u00e7u, dans les casernes, l'enseignement de l'Occident, c'est tr\u00e8s clair, parce que les casernes sont le point de frottement, \u00e0 ce moment l\u00e0, entre le monde oriental ou asiatique, regardez le Japon plus loin n'est -ce pas et cet Occident qui affirme son h\u00e9g\u00e9monie plan\u00e9taire, il affirme son h\u00e9g\u00e9monie plan\u00e9taire par rapport \u00e0 quoi par rapport \u00e0 sa ma\u00eetrise de la science et la technique, mais o\u00f9 est -ce que cette ma\u00eetrise de la science, la technique se traduit le plus fortement \u00e9videmment dans l'action militaire, donc les militaires se sont l'avant- garde du modernisme occidentalis\u00e9s dans tous les grands empires qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 doivent se r\u00e9former, encore une fois, qu'il s'agisse de l'Empire ottoman, de l'Iran, du Japon, de l'Inde, tout le monde se confrontent \u00e0 cette concurrence est -ce pas captur\u00e9 le secret occidentale et donc ces militaires, ils sont v\u00e9ritablement pourquoi, parce que avoir suivi plus humili\u00e9s parce qu'ils ne peuvent plus concurrenc\u00e9e cette puissance militaire et deuxi\u00e8mement parce que, \u00e9videmment, ce sont ceux qui se sentent le plus \u00e0 m\u00eame de la capter alors Kemal il a cette vision -l\u00e0 il a une vision tr\u00e8s jacobine, il a fait partie du comit\u00e9 Union et Progr\u00e8s, qui est un comit\u00e9 complexe mais qu'un comit\u00e9 de progressiste, donc effectivement ce comit\u00e9 Union et Progr\u00e8s dont vont ressortir Talaat Pacha et les jeunes turcs qui vont commettre le g\u00e9nocide arm\u00e9nien font heureusement Kemal lui les lois et sur les Dardanelles c'est un h\u00e9ros de guerre, il va pas avoir \u00e0 \u00e9videmment l'ombre de cette trag\u00e9die abyssal, mais malgr\u00e9 tout, il est de la m\u00eame id\u00e9ologie cette id\u00e9ologie, elle dit quoi, elle dit que l'\u00c9tat si je puis dire toi supplanter l'\u00e9glise n'est -ce pas, or le sultan, qu'est ce qui se passe pour le sultan depuis le XVIIIe si\u00e8cle, il doit faire face aux assauts des puissances occidentales, il perd des territoires, il perd la Crim\u00e9e au 18\u00e8me si\u00e8cle qui tombe aux mains des Russes c'est l\u00e0 on ressort le type de canif qui est un titre en fait de grands commandeur spirituel, \u00e9videmment, il doit tomber les balcons n'est -ce pas avec les populations, converti \u00e0 l'Islam de Bosnie Albanie etc, l\u00e0 aussi, disant non mais bon, je ne suis plus votre chef politique belge reste votre chef spirituel dans la p\u00e9ninsule arabique qui doit faire face \u00e0 la r\u00e9bellion des Saoud qu'il aura beaucoup de mal \u00e0 \u00e0 mater n'est -ce pas et donc le rayonnement du sultanat, ce titre de qualif, c'est un titre spirituel qui pr\u00e9tend encore avoir une forme de gouvernance, m\u00eame \u00e9loign\u00e9s sur des territoires perdus Mustapha Kemal il y des territoires sont perdus, il faut reconstruire une nation donc, c'est comment on passe d'un pire une nation, c'est \u00e7a qu'on essaie de voir dans ce film n'est -ce pas et comment ensuite cet empire cette nation ressuscite \u00e0 nouveau des r\u00eaves imp\u00e9riaux, \u00e7a, c'est la politique \u00e9trang\u00e8re d'Erdogan fameux retour des empires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:22) [67%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait John pas toutes une boisson des dieux billet les 5 jours, on s'en \u00e9tonne, ce qui est de ceux qui savent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:34) [80%] :\r\nL'des Kemal, on est dans le laboratoire nationaliste, laboratoire national et c'est tr\u00e8s simple : c'est l'\u00c9tat-Nation, mais c'est un territoire, un territoire qu'il va falloir nettoyer les \u00e9l\u00e9ments jug\u00e9s allo g\u00e8ne parce qu'ils sont. \r\nNon int\u00e9grable \u00e0 la nouvelle d\u00e9finition qu'on va donner du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:53) [89%] :\r\nParmi les diff\u00e9rentes mesures nouvelles extr\u00eamement rapide, on est vraiment frapp\u00e9 quand on s'approche du moment Atat\u00fcrk de voir \u00e0 quelle vitesse vont les \u00e9v\u00e9nements, mais on peut peut-\u00eatre effectivement consid\u00e9rer un pr\u00e9alable est un pr\u00e9alable large, je me suis interrog\u00e9 sur autour de la question de des Balkans, la crise des Balkans para\u00eet v\u00e9ritablement est une expression certes carte postale mais franchement transposable de d\u00e9cennie en d\u00e9cennie, y aurait -il un outil permettant de saisir de comprendre le barom\u00e8tre des explosions permanentes dans les Balkans, les facteurs religieux, les facteurs politiques plus tardivement le facteur nationaliste sont \u00e9videmment exprimer sont appel\u00e9s comme cause explicative, mais le sentiment l\u00e0 que quelque chose de plus profond, Tarango cet endroit du monde, comment vous l'analyser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:52) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois \u00e0 il faut \u00e9largir un peu le scope je suis d'accord avec vous, il faut aller un peu avant l'apparition de l'Islam, il faut se rendre compte que, en fait, l'Empire Romain d'Occident et l'Empire Romain d'Orient se divise sur les invasions barbares que Constantin cr\u00e9e sa nouvelle capitale Constantinople, aujourd'hui Istanbul que le pape reste \u00e0 Rome que Charles ben, il appara\u00eet qu'on a de r\u00e9alit\u00e9 entre Byzance, qui est un terme un peu vague et finalement l'Europe latine barbares qui na\u00eet sous Charlemagne, une opposition o\u00f9 vont se confronter de syst\u00e8mes politiques qui sont aussi de syst\u00e8mes religieux qui vont donner l'orthodoxie le catholicisme et puis ensuite au sein du catholicisme la r\u00e9forme, le protestantisme missionnaires franc venu de Charlemagne et bizarre missionnaire byzantin venus de Constantinople se confrontent sur une ligne pour la conversion des slaves et \u00e0 partir du 8\u00e8me si\u00e8cle, qui court de Riga \u00e0 Split, c'est-\u00e0-dire de ce que sont aujourd'hui les pays baltes, \u00e0 ce qu'est aujourd'hui la Croatie et autour de cette ligne, vous allez avoir en fait bah des diff\u00e9rences fortes, les Tch\u00e8ques qui sont pas aussi remontant au les Polonais qui sont catholiques, les Bi\u00e9lorusses, enfin ceux qui sont orthodoxes, les Tch\u00e8ques, qui sont plut\u00f4t catholique, les Slovaques qui sont plut\u00f4t orthodoxe et puis les Serbes et les Croates, qui font partie du m\u00eame peuple, mais les Serbes qui ont l'alphabet cyrillique et qui sont orthodoxes, les Croates qui ont l'alphabet latin et qui sont catholiques, cette ligne, elle traverse l'Ukraine en 2 n'est -ce pas l\u00e0- dessus arrivent les Ottomans qui reprennent l'ambition de Byzance, tout en \u00e9tant musulman mais qui reprennent l'ambition g\u00e9opolitique de Byzance et qui vont laisser des poches enti\u00e8res de Pr\u00e9sence musulmane, vous voyez, par exemple, lorsque Poutine reprend la Crim\u00e9e Davutoglu, qui est le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res turc et qui est l'homme qui a pens\u00e9 la politique n\u00e9o- ottomane d'Erdogan tout de suite, proteste, dit la Crim\u00e9e souvent paru \u00e7a elle n'appartient \u00e0 nous, parce que les Tatars sont nos anc\u00eatre, voyez c'est la terre de nos anc\u00eatre s', mais avant l'tant il y avait les Byzantins dont Moscou la 3\u00e8me Rome se sont aussi la d\u00e9positaire vous avez ces empilements et vous avez en fait toute une succession qui fait que Byzance converti des peuples en langue vernaculaire et leur donne un coup et l'Evangile et le sentiment ethnique la langue le sentiment national, l'\u00c9tat etc et donc on a un condens\u00e9 qui n'est pas celui de l'\u00c9tat-Nation occidentale o\u00f9 les choses vont se distinguer ensuite l\u00e0- dessus, vous avez le 1000 ottoman dans le 1000, est ottoman c'est vous appartenez \u00e0 un peuple qui est en m\u00eame temps une confession, vous pouvez pas en sortir si votre chef religieux qui vous administre et puis l\u00e0- dessus, vous allez avoir les guerres, de r\u00e9volutions nationale du 19\u00e8me si\u00e8cle, on va cr\u00e9er des pays, la Gr\u00e8ce, la Bulgarie, la Serbie, quand vous regardez l'\u00e9tat des cartes en 1914 de ces diff\u00e9rents pays, vous vous rendez compte que \u00e7a explosif parce que la Grande Gr\u00e8ce la Grande Serbie et la grande Bulgarie il y a pas assez de place pour chacune d'entre elles, et puis vous avez \u00e9videmment \u00e0 partir des ann\u00e9es 1945 les communismes le g\u00e9nie si je puis dire mal\u00e9fique de Staline et tente de comprendre quand Trotski que le communisme ne peut exister que je faisais forme nationale et donc vous allez avoir du communisme locaux qui vont \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent, pensez donc cet imbroglio, il est complet, comme il est complet, en fait, de notre c\u00f4t\u00e9 au Liban, o\u00f9 vous avez 18 communaut\u00e9s reconnues par l'\u00c9tat, mais en fait, vous avez la m\u00eame composition dans les Balkans, en fait, ce que nous vivons, pour conclure, c'est la d\u00e9composition de l'Empire ottoman qu'ont voulu les puissances europ\u00e9ennes ou plut\u00f4t qu'elles ont voulu acc\u00e9l\u00e9rer parce qu'il pas besoin des puissances europ\u00e9ennes pour que l'Empire ottoman se d\u00e9compose et cette d\u00e9composition, elle n'a pas fini et donc vous envoyez les effets \u00e0 Sarajevo, comme \u00e0 Bagdad ou \u00e0 Kirkouk, ce sont les m\u00eames effets, on a eu en fait un empire o\u00f9 une minorit\u00e9 les minorit\u00e9s en les organisant par stratification communautaire sur fond religieux de droit de territoire, de partage, etc, on a voulu cr\u00e9er des nations, la Turquie en est un exemple \u00e0 part que c'est une nation qui s'est auto- cr\u00e9\u00e9e. \r\nEt aujourd'hui, vous voyez r\u00e9appara\u00eetre \u00e0 cette mosa\u00efque, mais qui est en m\u00eame temps un maelstr\u00f6m, et \u00e9videmment, qui plus est, comme on est malgr\u00e9 tout dans un monde plut\u00f4t orientale, y compris dans les Balkans, du point de vue, la mentalit\u00e9, ce qui s'est pass\u00e9 il y a 10 si\u00e8cles, \u00e7a c'est pas parce qu'il y a 10 si\u00e8cles, \u00e7a s'est pass\u00e9 hier voir cet apr\u00e8s- midi, et donc les m\u00e9moires sont \u00e0 vif et tout le probl\u00e8me d'une \u00e9criture commune partout c'est pas c'est c'est culte ces cultures et c'est un probl\u00e8me quasiment insoluble. \r\nAvec des r\u00e9\u00e9criture permanente de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:10) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo, le fait de, de, vous \u00eates pench\u00e9e sur le cas de la Turquie en intitulant \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 d'ailleurs le titre de d\u00e9part je pense qu'il y a eu d'autres titres de de travail en cours, le documentaire Nation impossibles semble r\u00e9sumer \u00e0 lui seul, \u00e0 la fois la singularit\u00e9 et la complexit\u00e9 de la proposition Turquie histoire ancienne, mais une forme de r\u00e9solution par un objet politique moderne finalement extr\u00eamement mal adapt\u00e9, comme si la notion m\u00eame de nation pour un lieu pareil pour une pens\u00e9e pareil pour une population pareil n'\u00e9tait pas du tout adapt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:51) [83%] :\r\nVous avez m\u00eame les \u00c9tats-Nations europ\u00e9ens se sont d\u00e9velopp\u00e9s, non sans heurts, heurts entre regardez la France et l'Allemagne mais aussi heure int\u00e9rieur regard\u00e9, \u00e9videmment : comment le pouvoir centralis\u00e9 r\u00e9publicains h\u00e9ritiers du centre du pouvoir centralis\u00e9, monarchique attach\u00e9 de r\u00e9duire les diff\u00e9rences, comment on a fait des petits Bretons des petits basque 2 petits Alsaciens des Fran\u00e7ais, n'est-ce-pas, si ce n'est que \u00e7a a pris, en fait des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:23) [89%] :\r\nEt \u00e7a, c'est fait aussi assez fermement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:25) [86%] :\r\nEt \u00e7a s'est vu fermement par moments moins fermement, pardon, il a eu de r\u00e9pit et eu des alternances, mais l\u00e0 c'est diff\u00e9rent, l\u00e0, en fait, on prend un mod\u00e8le si vous voulez, et on veut le copier d'ailleurs accidentellement et aucune nuance p\u00e9jorative dans c'est-\u00e0-dire le la Turquie est un grand pays de la contrefa\u00e7on par ailleurs un non non mais donc on prend un MoDem trop et puis on veut tailler le costume \u00e0 tout prix, comme \u00e7a se passe en plus dans le si\u00e8cle o\u00f9 l'Europe elle- m\u00eame, rend l'\u00e2me en quelque sorte un point de vue spirituel, un point de vue situationnelle puisqu'elle apr\u00e8s pr\u00e9tendus civilis\u00e9s, la plan\u00e8te et comme celle de livres \u00e0 la boucherie de 14 18 sont compt\u00e9s les drames encore plus abyssaux qui vont se passer en 1939 1945. \r\nOn veut aller de mani\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, on pense que \u00e7a peut \u00eatre une exp\u00e9rience de laboratoire que c'est une fabrique, c'est ce que fait Kemal et se sont territoire Dogan, encore une fois, ce qui change, c'est la couleur, mais c'est la m\u00eame fabrique bon la m\u00eame architecte tonique, donc on va fabriquer un peu alors c'est d'autres, on va tout nier alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:30) [84%] :\r\nNous n'importe qui qui est all\u00e9 en Turquie, a vu le temps qu'ils aient fait, je crois que le minist\u00e8re turc actuel de la culture, qualifie de grands monuments anatolien, tout le monde sait que c'est un monument grecs, mais il y a plus grec autour, les gens qui sont all\u00e9s un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:46) [89%] :\r\nPlus loin, sont all\u00e9s \u00e0 Vannes, peut-\u00eatre sur le fameux lac o\u00f9 y a la tr\u00e8s belle \u00e9glise consacr\u00e9e \u00e0 la Vierge qui est arm\u00e9nienne, il y a plus d'Arm\u00e9niens, les Arm\u00e9niens, ils ont \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s lors du g\u00e9nocide qui n'est pas de la responsabilit\u00e9 de la Turquie moderne mais la Turquie moderne ne veut pas l'admettre, pourquoi, parce que beaucoup de fortune de la Turquie moderne se sont \u00e9difi\u00e9s sur la spoliation des biens arm\u00e9niens, ensuite il y a eu en 1923 l'\u00e9change d'Asie mineure de d\u00e9portation des populations mineurs Atat\u00fcrk ayant gagn\u00e9 la guerre, la socialisation se r\u00e9sout \u00e0 faire d\u00e9porter tous les Grecs qui habitent l\u00e0 \u00e0 un 1000000 600 1000 victimes pour les Arm\u00e9niens, 1 1000000 500 1000 Grecs d\u00e9port\u00e9s que d'\u00e9lus dans ce petit pays qui s'appelle la Gr\u00e8ce dont ils savent \u00e0 peu pr\u00e8s rien d'ailleurs, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on prend comme crit\u00e8re la religion parce que le grec orthodoxe parce qu'il y en a qui sont Turquie ne parle plus et qu'on ne peut pas prendre la langue de porc et \u00e0 la SDN fait \u00e7a alors, les Arm\u00e9niens sont victimes du 1er g\u00e9nocide du XXe si\u00e8cle, les Grecs de la premi\u00e8re purification ethnique, c'est \u00e7a que la Turquie ne peut pas du mal \u00e0 reconna\u00eetre et puis ensuite \u00e0 Atat\u00fcrk supprime toutes les structures traditionnelles particuli\u00e8rement les confr\u00e9ries qui vont ressortir avec Erdogan m\u00eame si Erdogan \u00e9triqu\u00e9 malice dans le sens o\u00f9 il partage pas le pouvoir avec son ennemi intime \u00e0 G\u00fclen qui est l'h\u00e9ritier de ses de ses confr\u00e8res, il voyait donc on est l\u00e0 dans une une histoire qui fait que la Turquie aujourd'hui se retrouvent \u00e0 envoyer ses troupes \u00e0 sortir de ses fronti\u00e8res nationales pour pourchasser les kurdes nous sommes pile un si\u00e8cle apr\u00e8s le g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens, comme si rien n'avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9solue et pourquoi, parce que les Turcs se sont effectivement des sunnites, mais il y a aussi des chiites, il reste des Grecs et des Arm\u00e9niens et des juifs, il y a des la du taux de population, il y a des Dom, qui sont en fait des juifs baisse Yannick converti il y a des alibis, il y a des Kurdes, des Kurdes, c'est que vous voyez entre les clans des avis, on est \u00e0 30 pourcent de la population qui n'a pas d'existence l\u00e9gale, donc bien s\u00fbr c'est un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:57) [96%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo, on va se retrouver demain pour poursuivre cet entretien, on reviendra sur le le documentaire : documentaire \u00e9crit d\u00e9j\u00e0 il y a un certain temps mais on sent de toute fa\u00e7on que si vous n'avez plus exactement les lignes du documentaire en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:14) [81%] :\r\nDe Macbeth suspect avait, je veux dire, je suis \u00e0 peu \u00e0 peu plus d\u00e9gag\u00e9 que de cette ambiance et \u00e7a voulait dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:21) [94%] :\r\nEn tout cas demain merci d\u00e9j\u00e0 de cette premi\u00e8re visite, merci \u00e0 vous. \r\nVendredi, histoire vivante est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 face au 1er ministre sortant, Narendra Modi, aux \u00e9lections l\u00e9gislatives indiennes Raul Gandhi et le nouveau porte- flambeau de la c\u00e9l\u00e8bre dynastie des Nehru-Gandhi mais quelle force irr\u00e9sistible a propuls\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration cette puissante famille dans l'ar\u00e8ne politique, l'\u00e9trange destin des Nehru-Gandhi un dossier \u00e0 d\u00e9couvrir ce vendredi dans la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:31) [87%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet avec aujourd'hui la participation de Jean-Philippe Salem Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel s'acquiert r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Colosimo, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "historien, th\u00e9ologien et essayiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-623DF324-23EF-47CA-891D-C7E91B1117A0", "internalArchiveId": "623DF324-23EF-47CA-891D-C7E91B1117A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Insolite 16.05.2019", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "durationSec": 56, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404329", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196921.image", "alternativeTitle": ["Option Insolite", "Option Insolite / 09-12_2019-05-16T11:30:00_option-insolite", "Option Insolite / 09-12_2019-05-16T11:30:00_option-insolite"], "variantIds": ["ece-10404332", "ece-10404329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T07:59:44Z", "speechToTexts": ["23.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nDe ce lit. \r\nAlors vous avez peut-\u00eatre entendu parler de ce petit impr\u00e9vu dans le dernier \u00e9pisode de Game Thrones h\u00e9 oui, vous savez le petit gobelet de caf\u00e9, d'une grande marque qui tr\u00f4nait sur une table, enfin il tr\u00f4nait il \u00e9tait plus ou moins bien dissimul\u00e9e au beau milieu d'une s\u00e9quence et pas besoin d'\u00eatre une Corneille \u00e0 3 yeux pour s'apercevoir de ce surprenant d\u00e9tail c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a claquait plut\u00f4t aux yeux gobelet entre les coupes remplies de vin de Dordogne et si c'est pass\u00e9 inaper\u00e7u pour certains en tout cas les fans qui ne rate rien en sont m\u00eame offusqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux d\u00e9non\u00e7ant un grossier placement de produit pour le moment, la cha\u00eene HBO, qui produit et diffuse la s\u00e9rie culte, n'a toujours pas r\u00e9agi \u00e0 cette f\u00e2cheuse erreur de tournage, erreur ou pas, le c\u00e9l\u00e8bre revendeurs de caf\u00e9 en question, ce sera fait une sacr\u00e9e pub quand m\u00eame quand on sait que des millions de gens \u00e9taient devant leur \u00e9cran pour voir le dernier \u00e9pisode de Game of Thrones. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T09:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BF5C0758-CEC3-402F-83EF-4FAC64888FF5", "id": "BF5C0758-CEC3-402F-83EF-4FAC64888FF5", "name": "Option insolite"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Iffen, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D216606-AB9C-4980-8CFC-DC2DB65DB4A1", "internalArchiveId": "7D216606-AB9C-4980-8CFC-DC2DB65DB4A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise : \"Chanson populaire\" par Benoit Poelvoorde", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\r\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "durationSec": 290, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404301", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise : \"Chanson populaire\" par Benoit Poelvoorde", "Option Surprise : \"Chanson populaire\" par Benoit Poelvoorde / 06-09_2019-05-16T07:31:58_option-surprise", "Option Surprise : \"Chanson populaire\" par Benoit Poelvoorde / 06-09_2019-05-16T07:31:58_option-surprise"], "alternativeSummary": ["Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30."], "variantIds": ["ece-10404304", "ece-10404301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T06:23:55Z", "webPublicationDate": "2019-05-16T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17C94C7F-451A-4860-ABA9-63FDEF91DA7C", "internalArchiveId": "17C94C7F-451A-4860-ABA9-63FDEF91DA7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences et de la sant\u00e9", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "C\u00e9cile Gu\u00e9rin pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nAu programme: un pansement in\u00e9dit pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer le cartilage, des arbres qui poussent trop vite et un nouvel oiseau pr\u00e9historique.", "durationSec": 434, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404558", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'actu des sciences et de la sant\u00e9 / CQFD_2019-05-16T10:04:15_l-actu-des-sciences-et-de-la-sante", "CQFD du 16.05.2019"], "alternativeSummary": ["C\u00e9cile Gu\u00e9rin pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\n\nAu programme: un pansement in\u00e9dit pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer le cartilage, des arbres qui poussent trop vite et un nouvel oiseau pr\u00e9historique."], "variantIds": ["ece-10404558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T09:11:23Z", "speechToTexts": ["23.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nAlors pour d\u00e9buter, C\u00e9cile Gu\u00e9rin, vous allez nous parler dans pansement in\u00e9dit pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer nos articulations douloureuses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nEh oui, l'enjeu est important parce que les maladies du cartilage, aussi bien lorsqu'on a un traumatisme, un accident que quand on a de l'arthrose sont difficiles \u00e0 soigner le cartilage adulte contrairement \u00e0 Los ne se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re peu enfin tr\u00e8s peu ou cicatrise mal ses voeux en fait un amortisseur assez g\u00e9nial qui facilite le mouvement et la mobilit\u00e9 des au niveau de l'articulation de toutes les articulations, enfin toutes les articulations et mais que quand ce cartilage d\u00e9g\u00e9n\u00e8re au niveau des genoux, des \u00e9paules la douleur et l'inflammation li\u00e9e aux contacts entre les os et vive et les traitements actuels sont tr\u00e8s limit\u00e9es, on peut injecter des anti- inflammatoires dans l'articulation de l'acide hyaluronique pour lubrifier l'articulation et limiter la douleur mais on essaye d'injecter des cellules souches de cartilage prises ailleurs, mais pas une solution encore id\u00e9al souvent, en fait, on doit passer \u00e0 une proth\u00e8se alors les chercheurs, les m\u00e9decins veulent trouver des alternatives th\u00e9rapeutiques, c'est un \u00e9norme march\u00e9, hein, je vous le signale au passage, et dans le laboratoire de nano- m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative Nadia Jessel \u00e0 Strasbourg, \u00e0 travailler avec des chirurgiens orthop\u00e9diques de France, d'Espagne, de Belgique, pour d\u00e9velopper un pansement \u00e0 cartilage, ils viennent de publier dans Nature communications les d\u00e9tails de cette innovation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [89%] :\r\nPansement \u00e0 cartilage en de la m\u00eame peine \u00e0 imaginer \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a consiste en quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\nEn fait c'est un implant constitu\u00e9 de 2 parties, il y a une partie assez fine, qui est en contact avec l'os, une membrane polym\u00e8re avec qui contient des facteurs de croissance, pour justement, aider l'os se soigner avec moins douloureux r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer mais c'est l'autre couche qui est int\u00e9ressante sur le pansement qui est en contact Direct avec le cartilage et l\u00e0 elle contient un hydrog\u00e8ne un petit jaloux, il y a des cellules souches de la moelle osseuse et encore cet acide hyaluronique et comme \u00e7a \u00e7a va permettre en fait de fabriquer un nouveau cartilage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [87%] :\r\nDonc les les cellules souches effectivement issues de la moelle osseuse, on appelle un fabrique vraiment un nouveau cartilage face \u00e0 se forme petit \u00e0 petit ou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [89%] :\r\nC'est l'id\u00e9e, \u00e0 voir si \u00e7a marchera si bien que cela jusque l\u00e0 pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer le cartilage les injections de cellules souches venant d'autres cartilage par exemple du nez etc donnent des r\u00e9ponses qui ne sont pas encore id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [92%] :\r\nOn avait parl\u00e9 de quelques-unes d'ailleurs dans ses cuves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [90%] :\r\nOui, beaucoup, beaucoup de personnes travaillent sur ce sur ce domaine pour ce pansement \u00e0 cartilage les \u00e9tudes cliniques sur les animaux ont donn\u00e9 de bons r\u00e9sultats, mais seul l'essai clinique sur les humains apportera une r\u00e9ponse en attendant mieux, bien m\u00e9nager vos cartilage aux articulations, parce que c'est presque donc \u00e7a : pas de sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [80%] :\r\nPas de sport, c'est \u00e7a, ah bah voil\u00e0 la rendez- accorder la bonne voyez par exemple de Bastien qui a d\u00fb descendre 4 \u00e0 4 les escaliers pour arriver exactement une demi- seconde avant que ce soit l'h\u00e9 ben c'est fait mon sport, j'ai la f\u00eate bousill\u00e9 mes cartilage, il a fait son son aller du cartilage des humains, on va passer, C\u00e9cile au CERN des armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [88%] :\r\nEh oui, les Serbes qui sont des t\u00e9moins unique de la croissance de l'route directement li\u00e9e \u00e0 son environnement et au climat de de de chaque ann\u00e9e, les chercheurs du WSL, l'institut de recherche suisse sur la for\u00eat, ausculte les sc\u00e8nes des armes pour \u00e9tudier le r\u00f4le de la for\u00eat en interaction avec le climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [88%] :\r\nOui, parce qu'il faut se rappeler que le CERN est plus ou moins large selon les conditions atmosph\u00e9riques Natixis incessant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [87%] :\r\nIl a fait froid et cela fait chaud, etc, on a longtemps pr\u00e9sent\u00e9 la for\u00eat comme un puits de carbone, capables de stocker le dioxyde de carbone de l'air \u00e0 volont\u00e9, alors je vous rassure, c'est le cas, toujours mais ce r\u00f4le doit \u00eatre nuanc\u00e9 en effet compte le climat se r\u00e9chauffe, la hausse des temp\u00e9ratures augmentent la croissance Desarbres augmente \u00e9galement, on pourrait dire qu'qui stockent davantage de carbone, donc \u00e7a semble vertueux, sauf que quand les a poussent trop vite et bien, ils vivent moins longtemps, et du coup quand il meurt plus t\u00f4t et bien le carbone repart dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [85%] :\r\nComment est -ce qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir \u00e7a et \u00e0 \u00e9tudier \u00e7a tout simple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [81%] :\r\nAlors ils sont aller ausculter de tr\u00e8s tr\u00e8s vieux arbres pour leur \u00e9tude, les scientifiques qui est, c'est une \u00e9quipe \u00e0 la fois d'allemand, espagnol, de Suisse et de Russes ont pr\u00e9lev\u00e9 1100 \u00e9chantillons sur des pains de montagne, vivants et morts des Pyr\u00e9n\u00e9es espagnoles et 660 et ce sont Santillo sur des m\u00e9l\u00e8zes de Sib\u00e9rie, ces for\u00eats en haute altitude sont vraiment peu perturb\u00e9e depuis des mill\u00e9naires, et gr\u00e2ce au CERN, les chercheurs ont reconstitu\u00e9 la vie, la croissance des armes qui jeunes se sont d\u00e9velopp\u00e9es ben aux p\u00e9riodes pr\u00e9- pr\u00e9industrielle et industrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [87%] :\r\nAh oui, c'est vrai qu'avec la il y a une grande diff\u00e9rence, un bailleur, les armes ont d\u00fb leur raconter quelque chose du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [83%] :\r\nEh bien oui, ils leur ont parl\u00e9 en italien figurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [76%] :\r\nJe vais le faire en \u00e9tant l'accent \u00e0 la faute, il vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [88%] :\r\nLa sono va piano va Lantana et des Stanko voil\u00e0 en altitude en fait dans les conditions de froid extr\u00eames : les arbres poussent tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, mais ils vivent plus longtemps, il stoppe donc le carbone sur plusieurs si\u00e8cles, en revanche, les armes dont la croissance est rapide pendant leur jeunesse, surtout les 25 premi\u00e8res ann\u00e9es il meurt plut\u00f4t que leurs cong\u00e9n\u00e8res plus lent et donc le temps de r\u00e9sidence du carbone est \u00e9court\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [96%] :\r\nAlors est -ce que c'est toujours une bonne solution de planter des arbres pour prot\u00e9ger le climat du coup, on peut se poser la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [88%] :\r\nSi oui, \u00e7a, enfin disons, \u00e7a ne remet pas en cause cette \u00e9tude ne remet pas en cause cela les arbres ont d\u00e9j\u00e0 d'autres fonctions un que de stocker du carbone, il le stock rond toujours mais les projets de de reboisement pour freiner le le r\u00e9chauffement climatique, doivent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es en en int\u00e9grant le fait que comptent les arts poussent plus vite et bien, ils meurent plus t\u00f4t et donc le puits de carbone n'est pas de la m\u00eame quantit\u00e9 Sarah oui puis \u00e7a d\u00e9pend aussi des essentiel des essences d'arbres qui capte beaucoup plus le carbone alors je pense pas, alors on a une petite, mais par exemple la comme la les mangroves oui la laquelle juste pour les for\u00eats d'Alltel du \u00e9tudes froides en Occident, mais c'est vrai qu'il faudrait faire les m\u00eames \u00e9tudes sous les tropiques ou Oulens coll\u00e9 il y a des esp\u00e8ces qui capte plus de carbone que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [87%] :\r\nVous avez compris, Bastien et surtout qu'on croit : croissance lente rester \u00e0 oui va aller doucement, c'est \u00e7a ira mieux, bon ceci on va terminer un petit peu plus s\u00e9rieusement et avec un petit peu de l'histoire mais l'histoire vraiment tr\u00e8s ancienne avec un nouvel oiseau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [86%] :\r\nOui, un prix et pr\u00e9historique, un moins haut, alors, on conna\u00eet bien pts \u00c9ric Loizeau de la p\u00e9riode jurassique d\u00e9couvert \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, en Bavi\u00e8re, h\u00e9 bien, il n'\u00e9tait pas le seul des chercheurs bavarois et un pal\u00e9ontologue de l'universit\u00e9 de de Fribourg, viennent de d\u00e9couvrir un autre oiseau pr\u00e9historique toujours dans des fouilles du sud de l'Allemagne, qu'ils ont baptis\u00e9 Halte MON Avis peu je lis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [86%] :\r\nD'accord, souriant, oui, je crois que plus les \u00e7a vient du du nom de son d\u00e9couvreur \u00e0 qui \u00e7a fait Pochal je crois, d'avoir des \u00e9lus, c'est Alex avis \u00e7a vient de la r\u00e9gion, la relation avec Mouna, c'est l'ancien nom de la ville qui est tout pr\u00e8s de l'endroit o\u00f9 ils ont trouv\u00e9 ce cet oiseau alors comme ce qui se pr\u00e9sente cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [87%] :\r\nAlors je peux pas tellement vous d\u00e9crire parce que les chercheurs n'ont trouv\u00e9 que l'aile droite, hein, dans les s\u00e9diments, mais ce qui est fou c'est que juste \u00e0 partir de cette aile droite des hauts et des attaches des muscles sur cette elle se passe, ils ont du cartilage ou pas, les chercheurs, on en d\u00e9duit que l'oiseau en question \u00e9tait plus grand qu'Archaeopteryx et qu'il avait une meilleure capacit\u00e9 de voler comme quoi au jeu de l'\u00e9volution bien le vol aurait progress\u00e9 relativement rapidement, moi je me dis que ce volatile \u00e0 Chmona vice- peu je lis qui vivait il y a 150 millions d'ann\u00e9es en Bavi\u00e8re compte la Bavi\u00e8re ressembler aux Bahamas par \u00e7a donne envie de voler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e9tonnant d'ailleurs parce que les, les, les, m\u00eame tous les tous les fossile d'Archaeopteryx qu'on a trouv\u00e9, on les a trouv\u00e9s en juin qu'en Bavi\u00e8re, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien ainsi, d'oiseaux, c'est assez particulier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T09:42:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-922E4FA0-B8D3-4653-9458-C34589E467AB", "internalArchiveId": "922E4FA0-B8D3-4653-9458-C34589E467AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La saveur des mots", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "Saperlipopette, concombre, libellule ou perlimpinpin: pourquoi certains mots nous plaisent-ils tant? Pourquoi certains d'entre eux ont-ils une saveur particuli\u00e8re? Peut-\u00eatre parce qu'ils agissent comme une madeleine de Proust, parce qu'ils s'adressent \u00e0 notre sensibilit\u00e9, ou simplement de par leur sonorit\u00e9 particuli\u00e8re, certains mots nous semblent plus exquis que d'autres. Nous \u00e9voquons le go\u00fbt des mots en compagnie de l'\u00e9crivain Belinda Cannone, professeure de litt\u00e9rature compar\u00e9e et co-directrice de l'ouvrage \"Dictionnaire des mots parfaits\" qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Thierry Marchaisse.\r\n\r\n* * Saperlipopette, concombre, libellule ou perlimpinpin: pourquoi certains mots nous plaisent-ils tant? Pourquoi certains d'entre eux ont-ils une saveur particuli\u00e8re? Peut-\u00eatre parce qu'ils agissent comme une madeleine de Proust, parce qu'ils s'adressent \u00e0 notre sensibilit\u00e9, ou simplement de par leur sonorit\u00e9 particuli\u00e8re, certains mots nous semblent plus exquis que d'autres. Nous \u00e9voquons le go\u00fbt des mots en compagnie de l'\u00e9crivain Belinda Cannone, professeure de litt\u00e9rature compar\u00e9e et co-directrice de l'ouvrage \"Dictionnaire des mots parfaits\" qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Thierry Marchaisse.", "durationSec": 1553, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404666", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 16.05.2019", "Tribu du 16.05.2019", "La saveur des mots / TRI_2019-05-16T11:04:15_tribu", "La saveur des mots / TRI_2019-05-16T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Saperlipopette, concombre, libellule ou perlimpinpin: pourquoi certains mots nous plaisent-ils tant? Pourquoi certains d\u02b9entre eux ont-ils une saveur particuli\u00e8re? Peut-\u00eatre parce qu\u02b9ils agissent comme une madeleine de Proust, parce qu\u02b9ils s\u02b9adressent \u00e0 notre sensibilit\u00e9, ou simplement de par leur sonorit\u00e9 particuli\u00e8re, certains mots nous semblent plus exquis que d\u02b9autres. Nous \u00e9voquons le go\u00fbt des mots en compagnie de l\u02b9\u00e9crivain Belinda Cannone, professeure de litt\u00e9rature compar\u00e9e et co-directrice de l\u02b9ouvrage \"Dictionnaire des mots parfaits\" qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Thierry Marchaisse.", "Saperlipopette, concombre, libellule ou perlimpinpin: pourquoi certains mots nous plaisent-ils tant? Pourquoi certains d\u02b9entre eux ont-ils une saveur particuli\u00e8re? Peut-\u00eatre parce qu\u02b9ils agissent comme une madeleine de Proust, parce qu\u02b9ils s\u02b9adressent \u00e0 notre sensibilit\u00e9, ou simplement de par leur sonorit\u00e9 particuli\u00e8re, certains mots nous semblent plus exquis que d\u02b9autres. Nous \u00e9voquons le go\u00fbt des mots en compagnie de l\u02b9\u00e9crivain Belinda Cannone, professeure de litt\u00e9rature compar\u00e9e et co-directrice de l\u02b9ouvrage \"Dictionnaire des mots parfaits\" qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Thierry Marchaisse."], "variantIds": ["ece-10404667", "ece-10404666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T10:29:08Z", "speechToTexts": ["23.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [82%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu on les go\u00fbte avec autant de plaisir qu'une friandise, on les utilise tout le temps ou alors tr\u00e8s rarement, mais \u00e0 chaque fois avec d\u00e9lice, nous allons parler ce matin de la saveur des mots cadence bouquiniste grotesque saperlipopette ou encore venez disons un dictionnaire vient de sortir qui \u00e9num\u00e8re les mots pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des \u00e9crivains bonjour Belinda Cannone, bonjour, vous \u00eates, romanci\u00e8re, essayiste et vous avez co- dirig\u00e9 avec Christian doux mais ce Dictionnaire des mots parfaits, c'est paru aux \u00e9ditions \u00e0 Thierry Marchaisse pourquoi cette envie de faire parler les \u00e9crivains de leur mot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est sacr\u00e9ment intime comme d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, mais vous savez, les mots parfaits viennent clore une entreprise qui a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0, il y a 3 ans, avec les mots manquants et puis avec les mots en trop et donc les mots parfaits, \u00e7a vient parachever ce cette grande exploration de ce que sont les mots pour les \u00e9crivains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [86%] :\r\nPourquoi est -ce que quelle est la r\u00e9ponse qui dedans il y a quantit\u00e9 de ces mots va pas toutes les donn\u00e9es si mais c'est quoi la raison qui fait qu'ils aiment, partie au moins, mots c'est parce qu'il est rare ou c'est parce qu'il l'utilise beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 vous il y a des tas de cas de figure, finalement, il y a des mots qui sont rares, il y a m\u00eame un ou 2 mots qui sont invent\u00e9s mais il y a aussi des mots qui rappelle les souvenirs d'enfance, quelque chose qui est li\u00e9e \u00e0 une intimit\u00e9, mais il y a des mots qui sont tr\u00e8s fr\u00e9quemment utilis\u00e9s, certains \u00e9crivains disent : ben voil\u00e0, moi, \u00e0 la fin d'un livre, je v\u00e9rifie combien de fois je n'ai pas pu m'emp\u00eacher d'utiliser de tels mots il y a des mots qui au contraire sont sont frappants parce que on on a du mal \u00e0 les caser moi- m\u00eame par exemple j'ai \u00e9voqu\u00e9 la mous pampilles et je je n'arrive \u00e9videmment jamais le cas et d'ailleurs je n'essaye m\u00eame pas, donc vous voyez, il y a des mondes toutes sortes de configuration, qui explique que les mots sont quand on dit parfait, bien s\u00fbr, on veut dire ils sont particuli\u00e8rement chers au coeur et o\u00f9 il y a \u00e0 l'esprit d'un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [83%] :\r\nVous dites : certains \u00e9crivains relisent leurs manuscrits pour voir combien de fruits utilise un mot, c'est le cas du 1er mot c'est ad\u00e9quat, je crois et et nous auditeurs nous dira : mais j'ai, j'aime tellement apr\u00e8s je me je dois leur voir o\u00f9 il appara\u00eet puisque la remplacer et chaque fois, c'est une sorte de petit Cr\u00e8vecoeur parce que je l'aime tellement ce mot je prenne mettent quasiment \u00e0 \u00e0 toutes mes phrases. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, et par exemple aussi certains auteurs remarquent comme 2 des mots sont parfaits pour un autre exemple quelqu'un remarque combien le mot ombres et arrive souvent dans le dans le vocabulaire, Victor Hugo, donc \u00e7a n'est pas enfin tous les \u00e9crivains ont des mots auxquels ils sont attach\u00e9s, en r\u00e9alit\u00e9, je pense que tout un chacun \u00e0 des mots pas forc\u00e9ment \u00e9crivain, je veux dire \u00e0 des mots qui lui sont chers et qu'il qu'il emploie avec particuli\u00e8rement de plaisir seulement \u00e9videmment un \u00e9crivain, c'est quelqu'un dans le mat\u00e9riau de travail et quotidien et et le mot justement, donc c'\u00e9tait int\u00e9ressant de leur demander \u00e0 eux particuli\u00e8rement dans et la mati\u00e8re premi\u00e8re, comment il comment il se comportait ou comment il se sentait par rapport \u00e0 certains mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [85%] :\r\nC'est, c'est un mot qui ont qui en tout cas de toutes mani\u00e8res, provoquent une sorte d'\u00e9motion lorsqu'on le prononce ou qu'on l'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [93%] :\r\nOui, oui, je crois bien s\u00fbr c'est c'est c'est \u00e7a le mot en tout cas le mot parfait c'est celui -l\u00e0, c'est celui qui nous \u00e9meut particuli\u00e8rement qui qui vient r\u00e9sonner en nous d'une mani\u00e8re particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [83%] :\r\nAlors prenons votre exemple parce que vous \u00eates \u00e9crivaine aussi Belinda Cannone, vous \u00eates m\u00eame co- directrice de cet ouvrage -l\u00e0 mais aussi \u00e9crivaine et essayiste, alors vous n'avez pas du vous avez de morts hein je crois le mot pampilles d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre expliquer parce qu'avec un plein de gens qui se qui connaissent pas ce que \u00e7a veut dire le mot pompiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [88%] :\r\nMais justement, moi m\u00eame quand j'ai d\u00e9couvert qu'il existait un mot pour d\u00e9crire cet objet \u00e7a va absolument stup\u00e9fi\u00e9 une pampilles c'est surtout vous savez dans les certains lustres sont compos\u00e9s de sortes de gouttes de cristal ou de verre, donc, c'est cette esp\u00e8ce de cette petite objet qui a une forme de gouttes allong\u00e9 et qui bon, qui donc figure surtout sur les lustres mais c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment de la de la de la f\u00eate des v\u00eatements, il peut y avoir des pampilles en passementerie, il peut y avoir aussi des pampilles, on peut parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [86%] :\r\nTant pis pour de bout d'oreille ou des choses comme \u00e7a, donc vous voyez, c'est un petit mot qui d\u00e9crit un objet absolument inutile un objet de d\u00e9coration \u00e9norme, j'ai de luxe et savoir qu'il y a que la langue propose m\u00eame pour sa propose un mot \u00e7a me fascine et puis les jolies pampilles, vous entendez comme Sony c'est brille vraiment tr\u00e8s oui il est brille donc voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait un de mes 3 mots parfaits pampilles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [86%] :\r\nIl a un autre qui est assez rigolo qui nous parle assez bien nous qui tirons pas mal de l'acte en Suisse romande, c'est le mot, expliquait -il oui pourquoi il vous pourquoi ils vous comme \u00e7a, c'est donc cet cet oiseau qu'on retrouve sur les lacs notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [89%] :\r\nOui, h\u00e9 ben, un jour je j'\u00e9tais \u00e0 Annecy je crois et j'ai vu passer cet oiseau tellement bizarre qui flottait sur le la qui passait sur le lac, le lac bien vers d'Annecy et la pente, la foule que c'est un oiseau qui est un oiseau d'eau donc un oiseau aquatique est tout noir, qui ressemble \u00e0 une poule d'eau toute noire, sauf qu'il a un b\u00e8gue blanc et une sorte de t\u00e2ches curieuse sur le le le sommet du cr\u00e2ne et du coup, on a l'impression qu'il est tout noir avec une petite semelle blanche sur le sommet du cr\u00e2ne, donc \u00e7a m'a vraiment intrigu\u00e9 cet oiseau, j'ai tout de suite demand\u00e9 ce que c'\u00e9tait, on m'a dit que c'est une foule qu'en effet c'est une foule que Marc roule et et je je j'en ai parl\u00e9 dans le dictionnaire parce que une foule que c'est un c'est c'est pareil vous voyez cette ann\u00e9e un oiseau qu'on pourrait ne pas remarquer qu'il y a un nom, un nom un peu \u00e9trange, parce que foulque que le elle est le qui suivent sont un peu rare fran\u00e7ais et et c'est un oiseau, enfin ce que j'ai voulu dire en tout cas dans le dictionnaire, \u00e0 propos de ce mot, c'est qu'il y a des gens qui passent dans le monde sans le voir sens sans et sans le nommer, donc, et la foule que cette c'est typique, c'est un oiseau que peu de gens connaissent alors qu'en fait il y en a pas mal et on a aussi sur des rivi\u00e8res enfin sur beaucoup de plans d'eau et et voil\u00e0, et on peut passer dans le monde sans le voir et donc sans le nommer, et les \u00e9crivains sont ceux qui au contraire s'attache \u00e0 mettre des mots sur tout, le tout sur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [88%] :\r\n\u00e7a rejoint un petit peu votre entreprise install\u00e9e, les mots qui n'existent pas, vous \u00eates fascin\u00e9 par les mots qui existe pour des choses comme dit pour pampilles qu'on qu'on qu'on prenne le temps que la langue fran\u00e7aise prenne le temps de d\u00e9crire ce qui vous para\u00eet presque insignifiant, \u00e7a vous pla\u00eet, c'est : vous avez \u00e9crit que vous parlez de de soif de nommer le monde c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui vous fascine, ce besoin de, de, de dire, de dire correctement les choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [89%] :\r\nC'est pas tellement correctement, c'est de dire les choses et je crois que c'est vraiment la fonction des \u00e9crivains de de dire le ce n'est pas un hasard si le 1er dictionnaire c'\u00e9tait le dictionnaire des mots manquants parce que je crois qu'avec les mots manquants, on touche vraiment \u00e0 la \u00e0 la l'essence m\u00eame de ce que c'est que le geste de l'\u00e9crivain, il y a des choses, il omet dans le monde des choses qui n'ont pas de de Devos de de mots de mots pour \u00eatre dit je donnais l'exemple pour le les moments quand j'ai donn\u00e9 l'exemple de du mot qui d\u00e9signerait un parent qui a perdu son enfant, vous savez, on a, on a un mot pour dire le parent qui a perdu son nom le l'enfant qui a perdu son parrain, c'est un orphelin et si vous regardez le la situation inverse le parent qui a perdu son enfant, ce qui est une situation humaine, chaos fondamental, enfin qui accompagnent toute l'histoire de l'humanit\u00e9, h\u00e9 bien il n'y a pas de mot pour le d\u00e9signer et il y a pas de mots dans aucune langue que je sache, \u00e0 part semble -t-il l'h\u00e9breu, alors vous vous rendez compte de cette esp\u00e8ce de manque lexical incroyable, et quand j'ai appris \u00e7a, un jour, quelqu'un m'a fait remarquer ce manque, j'ai tout de suite, j'ai eu l'id\u00e9e qu'on pouvait demander aux \u00e9crivains de, de, de d\u00e9crire cet espace de sens qui n'\u00e9taient couverts dans la langue par aucun mot, alors \u00e9videmment, l\u00e0 c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est vraiment un mot qui manque, mais en r\u00e9alit\u00e9, les \u00e9crivains sont l\u00e0 pour dire tout ce qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ou tout ce qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit donc ce rapport que j'ai pris la sous le sous l'aspect d'un mot, en r\u00e9alit\u00e9, c'est toute la d\u00e9marche des \u00e9crivains qui est concern\u00e9 par cela et par les banques et par la perfection ou bien par ce qui nous d\u00e9pla\u00eet et qui est en trop, un qui n'est qu'on qu'on \u00e9limine de notre vocabulaire, mais vous voyez le rapport des \u00e9crivains avec les mots, c'est justement de venir dire ce qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ou bien de de se servir de la langue de ce r\u00e9servoir merveilleux merveilleusement riche de la langue pour d\u00e9crire, contribuer \u00e0 la description du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [85%] :\r\nEst ce que le mot a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, est ce que la personne qui a travaill\u00e9 sur cette question l\u00e0 de des 2 parents qui perdent un enfant, ce qui est un mot qui \u00e9tait trouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:52) [91%] :\r\nProposant parce qu'on n'a pas demand\u00e9, on n'a pas demand\u00e9 quand on a fait ce dictionnaire c'est un constat du monde 20 oui c'est, c'est une description du manque, si je puis dire, mais on ne cherche pas \u00e0 le remplacer ou \u00e0 le combler ce manque d'abord parce que c'est la mort, la langue ne fonctionne pas comme \u00e7a, c'est pas parce que quelqu'un d\u00e9cide d'utiliser un mot que tout \u00e0 coup il va entrer dans l'usage commun donc c'\u00e9tait plut\u00f4t d\u00e9crire ce qui manque, s'il nous semblait qu'en d\u00e9crivant ce qui manque, de la m\u00eame fa\u00e7on qu'en d\u00e9crivant ce qui est parfait, hein, d'ailleurs, on s'embrasse, serait le portrait d'un \u00e9crivain, c'est-\u00e0-dire chaque \u00e9crivain se r\u00e9v\u00e8le extraordinairement \u00e0 travers son usage des mots et c'\u00e9tait un peu \u00e7a l'id\u00e9e, c'est pourquoi on a convi\u00e9 que des \u00e9crivains, c'\u00e9tait de fabriquer des dictionnaires tr\u00e8s subjectif dans lesquels les \u00e9crivains dirait leur rapport intime \u00e0 la langue et on a fait le pari que, ce faisant, il r\u00e9v\u00e9lerait quelque chose de tr\u00e8s profond sur leur vision du monde sur leur univers sur leur mani\u00e8re d'aborder et le monde et la langue, enfin, je dirais, et le Monde r\u00e9v\u00e9lait par leur usage de la langue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [80%] :\r\nVous \u00e9crivez Belinda Cannone, que le mot parfait pour vous, c'est le mot est non \u00e9mouss\u00e9 qui a encore une, c'est comme si il y avait, voil\u00e0 qu'il avait m\u00eame c'\u00e9tait beaucoup utilis\u00e9, qui l\u00e0 encore une sorte de une saveur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, pour en revenir mots enfin puisque c'est moi qui suis l\u00e0 pour vous en parler, par exemple, j'ai utilis\u00e9, j'ai aussi fait un 3\u00e8me homme encore qui \u00e9tait le mot lever le lever, c'est un mot tr\u00e8s ordinaire, on le dit fr\u00e9quemment : tout le monde, du fric en suspendant se lever \u00e0 se lever, j'ai mang\u00e9 un croissant, par exemple, donc vous voyez m\u00eame lev\u00e9, c'est un mot tr\u00e8s simple 13 ordinaire contrairement \u00e0 pampilles ou mais pour moi par exemple qui est qui, beaucoup travaill\u00e9 autour du d\u00e9sir et de la question du d\u00e9sir du d\u00e9sir de vivre et de cette \u00e9nigme 7 merveilles du d\u00e9sir de vives lev\u00e9e est un mot qui est, qui est compl\u00e8tement qui est qui et qui me touche tr\u00e8s profond\u00e9ment et qui, bien qu'il soit tr\u00e8s utilis\u00e9 n'est pas encore \u00e9mouss\u00e9, c'est-\u00e0-dire que ce sont ces harmoniques \u00e7a saveur oui, comme vous l'avez dit, sont encore intactes seront toujours intacte pour moi parce que c'est le mot m\u00eame du d\u00e9sir de vivres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [89%] :\r\nBelinda Cannone nous parlons de ces mots parfaits de ces mots qu'on aime avoir en bouche, on vous retrouve juste apr\u00e8s Luis Prima. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:42) [66%] :\r\n\u00e9cras\u00e9 Oise Wendy ou postale, la pi\u00e8ce phare de Gue\u00ef o\u00f9 7 oui Coentrao ami pas de peine monnaye de World Sa\u00efd de \u00e9t\u00e9 mais aussi d'de soins du haut et avoir un d\u00e9c\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre chaos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:20) [70%] :\r\nNon, Carlos Gratiot anglaise nomme une fantasmer MonaS. redonne Daniel Baal, la seule voie belles et qui est appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre une cha\u00eene jaune l\u00e0 et maintenant sa nature vainqueur, un homme a 15 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [87%] :\r\nJe vais pas dire le titre de la chanson pas, je sais que je veux pas y arriver, vous connaissez certainement \u00e0 ce titre, il existe aussi en France et c'est donc tir\u00e9 de du film Mary Poppins, sortira en 64 et ce mot qu'on utilise comprenant ce qu'on ne sait pas quoi dire, esp\u00e8ce de mots magiques, c'est vrai qu'on a aussi, en fran\u00e7ais, des mots extraordinaire des mots qui passent machin ou truc qui sert \u00e0 tout : \u00e7a existe dans d'autres langues aussi qui sont des mots qui sont dr\u00f4lement pratique dans la vie, alors c'est pas ce mot l\u00e0, il est beaucoup plus compliqu\u00e9, mais l\u00e0 aussi, une certaine saveur de ces mots fourre-tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:27) [87%] :\r\nMais oui faut rendez compte dans le dictionnaire, par exemple, quelqu'un a d\u00e9crit le mot chose la chose, vous vous rendez compte, si on n'avait pas chose on ne pourrait plus parler, ou bien \u00e0 notre terre, a d\u00e9crit le mot est donn\u00e9 comme mot parfaits, le mot la conjonction et on pourrait pas parler si on n'avait pas cette conjonction dans les mots parfaits, il y a aussi des mots qui sont tellement, tellement utile il pour d\u00e9crire le manque qu'ils avaient une place, il m\u00e9ritait une place dans notre dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:57) [89%] :\r\nSi on regarde les enfants et, lorsqu'ils apprennent le langage et m\u00eame tr\u00e8s jusqu'\u00e0 10 ans, et comme \u00e7a il y a une esp\u00e8ce de de plaisir charnel \u00e0 jouer avec un mot qui d\u00e9couvrent pendant plusieurs jours, je me souviens d'une fille qui avait appris le mot borborygmes dans une chanson qui passait, c'\u00e9tait du Thomas Fersen et qui le r\u00e9p\u00e9ter comme \u00e7a avec un plaisir et un sourire : c'\u00e9tait vraiment au autrement alors qu'elle d'un train de de manger une glace pendant plusieurs jours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:22) [90%] :\r\nOn la comprend borborygme mais oui aussi, un autre de nos auteurs Val\u00e9rie Jannati a parl\u00e9 du mot \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, elle raconte comment elle d\u00e9couvre soudain le mot \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, qui est un joli nom aussi avec si tous ces ouvertures et qui roule et qui souffle, bien s\u00fbr, il y a aussi tous ces mots qui qui nous paraissent c'est un peu, c'\u00e9tait un peu mon pampilles d'ailleurs mais tous ces mots qui nous paraissent tout \u00e0 coup, fascinant est a fascin\u00e9, \u00e0 la fois par leur sonorit\u00e9 et par le fait tout simplement qu'ils existent et qu'ils d\u00e9crivent quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:54) [92%] :\r\nEt ce qui est aussi un plaisir physiologique, un peu \u00e0 prononcer certains mots avec le lait, les mouvements de la langue ou de la bouche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:01) [87%] :\r\nOui, souvent, les auteurs ont fait cela, ils ont d'abord parl\u00e9 de la mani\u00e8re dont le mot parce qu'un mot sonne aussi, il a une \u00e0 des associations de de de consonnes, de voyelles qui qui le rendent agr\u00e9able \u00e0 entendre ou qu'qui le rendent surprenant comme borborygmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:18) [86%] :\r\nEt ce qu'il y a aussi de on a pas un peu tout \u00e0 l'heure mais cette jouissance de dire le mot exact o\u00f9 le mot juste, par exemple, si on prend je pas Mir, mais qu'il n'est pas dans la liste, a m\u00eame Mir m'\u00e9cologie pour la science des fourmis se dira : Tiens, c'est c'est presque rassurant un peu comme un doute, c'est-\u00e0-dire il y a un mot qui d\u00e9crit cette chose bien pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:36) [88%] :\r\nOui, je crois, hein, c'est ce que c'est ce que vous dites merci de m'avoir appris cette science des fourmis, c'est que sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:42) [87%] :\r\nJ'ai eu tr\u00e8s r\u00e9cemment et c'est pour \u00e7a que je me permet de d'\u00e9taler ma science maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:46) [90%] :\r\nOui, oui, oui, oui, mais je, je pense qu'il y a quelque chose de rassurant en effet dans le dans l'id\u00e9e que nous disposons, si nous le voulons, nous disposons de tas de mots pour d\u00e9crire la totalit\u00e9 du monde, de toute fa\u00e7on une langue d\u00e9crit toujours la totalit\u00e9 du monde, la question c'est : jusqu'\u00e0 quel point avec quel degr\u00e9 de pr\u00e9cision : on peut toujours dire qu'on voit un Champ de c\u00e9r\u00e9ales et on aura d\u00e9crit la totalit\u00e9 du Champ mais on peut peut-\u00eatre aussi dire que c'est un Champ de bl\u00e9 ou un Champ de seigle et on peut, on peut pr\u00e9ciser \u00e0 pr\u00e9ciser donc les langues d\u00e9crivent toujours la totalit\u00e9 du monde, mais avec plus ou moins le filet de la langue et plus ou moins serr\u00e9s, plus ou moins pr\u00e9cis et mais c'est vrai, moi par exemple j'ai toujours aim\u00e9 mais je crois que, supr\u00eame en pas la seule, j'ai toujours aim\u00e9 d\u00e9couvrir, m\u00eame si je m'en souvenais pas pr\u00eat la l'ensemble du vocabulaire qui concerne une activit\u00e9 ou un objet me souviens un jour avoir d\u00e9couvert le vocabulaire de l'or, vous savez, l'instrument de musique, tout \u00e0 coup il y a des petits tas de mots, des centaines de mots pour d\u00e9crire les partis de l'orgue et les les mani\u00e8res dont elle il sonne, etc, enfin voil\u00e0, c'est toujours tr\u00e8s fascinant d'entrer dans le d\u00e9tail d'une d'une langue particuli\u00e8re de la langue d'un objet ou d'une activit\u00e9 de du lexique d'un objet ou d'une activit\u00e9, c'est, c'est c'est extraordinaire qu'on est tous ces maux, oui, je pense que les \u00e9crivains sans s'en \u00e9meuvent plus particuli\u00e8rement d'ailleurs parce que, encore une fois, c'est leur outil, c'est l'homme, c'est leur mat\u00e9riau de travail et donc ils sont \u00e9merveill\u00e9s par la langue, je crois, c'est la condition pour \u00eatre \u00e9crivain, il m'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:20) [85%] :\r\nEt il semble qu'il y a aussi des langues qui d\u00e9crivent davantage que d'autres, hein, j'avais fait une \u00e9mission avec Heinz Wismann sous l'influence de, de, de la langue sur la pens\u00e9e et l'huile, et donc il parle allemand et fran\u00e7ais, il disait en allemand, tout est tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est-\u00e0-dire que les mots vont d\u00e9crire de mani\u00e8re chirurgicale, or en fran\u00e7ais, c'est un syst\u00e8me o\u00f9, des fois pas comme le mot chose mais comme d'autres, moi aussi, o\u00f9 \u00e7a flotte beaucoup plus si en fait tout le contexte important et et \u00e7a laisse place aussi une certaine po\u00e9sie, c'est vrai qu'on peut aimer les mots chirurgicaux comme on peut aimer le mode ultra- flasque, j'allais dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:52) [89%] :\r\nOui, parce que justement, quand ils sont tr\u00e8s larges, ils peuvent attraper plus peut-\u00eatre, mais c'est vrai que les mots, les mots allemands c'est fascinant et puis leur invention verbale les mots- valises, un mot avec le qui ne s'arr\u00eate pas Association oui, une association de 2 mots en un seul qui cr\u00e9e un nouvel objet, donc bien s\u00fbr, les langues ont des usages tr\u00e8s particuliers, enfin des femmes fabriquent tr\u00e8s particulier de particuli\u00e8re de leur lexique ou bien l'anglais qui est beaucoup plus pr\u00e9cis que le fran\u00e7ais, mais qui est beaucoup moins abstrait par exemple voil\u00e0 donc toutes les langues des fa\u00e7on particuli\u00e8re de de d'utiliser d'inventer leur lexique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:28) [90%] :\r\nIl y a une entr\u00e9e dans votre dictionnaire, c'est l'entr\u00e9e Baltimore, alors je l'ai parcouru rapidement mais \u00e7a m'a fait penser qu'on a aussi une une app\u00e9tence particuli\u00e8re je trouve en tout cas moi personnellement, je sais pas ce 4 mois mais de dire certains noms de lieux, je pensais par exemple l\u00e0, Nebraska Samarcande Tombouctou alors non seulement \u00e7a sonne bien, mais il y a comme une esp\u00e8ce de de projection de r\u00eave qui s'associent \u00e0 ce \u00e0 ce mot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:52) [88%] :\r\nAbsolument, oui, c'est vrai, on n'en a pas encore parl\u00e9 de \u00e7a, de la mani\u00e8re qu'ont certains mots de nous faire r\u00eaver, alors \u00e9videmment les les mots de lieux le fonds particuli\u00e8rement l'auteur Jean-Philippe Domecq quand il parle de Baltimore, quand il \u00e9voque Baltimore dit mais je, je sais pas pourquoi \u00e0 Baltimore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:08) [82%] :\r\nMais c'est vrai que \u00e7a en a voil\u00e0, m\u00eame si personne et Baltimore, enfin peut-\u00eatre passer quelques-uns sont les b\u00e2timents mais c'est pas une c'est pas tr\u00e8s touristique disons comme comme \u00e7a, voil\u00e0, il y a une tr\u00e8s belle s\u00e9rie un \u00e9videmment \u00e0 Samarcande mais par exemple, pas tout le monde est all\u00e9 non plus sa marque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:23) [86%] :\r\nNon mais on a lu, on a lu enfin marquante c'est un, c'est un lieu qui est associ\u00e9 \u00e0 des des r\u00eaveries plus litt\u00e9raire, sans doute, c'est l'Orient etc, Baltimore, \u00e9videmment, et \u00e7a ne fait pas r\u00eaver, parce qu'on aurait des repr\u00e9sentations m\u00eame flou du lieu, c'est vraiment les sonorit\u00e9, vous vouliez dire quoi sur les listes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:42) [87%] :\r\nNon, je disais : ah non, je parlais de danger jusqu'\u00e0 une s\u00e9rie magnifique qui s'appelle sur \u00e9coute ce qui se passe \u00e0 Baltimore et qui peut donner envie d'aller \u00e0 Baltimore, parce que c'est une des meilleures s\u00e9ries \u00e0 mon sens ce qui existe et est -ce qu'il y a des mots parce L\u00e9onard on est -ce que c'est une mani\u00e8re, en faisant ce Dictionnaire des mots parfaits de de lutter et d'une certaine mani\u00e8re compte certains anglicismes qui peut, disent certains, envahissent un peu le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:04) [91%] :\r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait pas notre projet, mais notre intention, mais \u00e9videmment qu'on met \u00e0 l'honneur la langue fran\u00e7aise et sa richesse voil\u00e0 donc c'est un peu dommage, hier j'ai entendu un jeune homme expliquer ce sur quoi il travaillait et il il \u00e9tait dans un salon et il s'occupait des trains dans le make-up alors je lui ai dit : tu veux dire des courants dans le maquillage, il m'a dit : oui mais c'est pas comme \u00e7a qu'on dit dans le m\u00e9tier, voil\u00e0 donc bien entendu, nous pouvons nous aimons la langue fran\u00e7aise nous je veux dire en tout cas au moins, les \u00e9crivains et sans doute les locuteurs fran\u00e7ais ou francophones et nous, nous avons \u00e0 coeur \u00e9videmment de de l'honorer cette langue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [84%] :\r\nEt ce qui m'ont pas peu des gros mots quand m\u00eame dans le dictionnaire parce qu'en termes d'\u00e9motions et parfois de jouissance \u00e0 dire le gros mot quand m\u00eame, c'est une place particuli\u00e8re, c'est vrai, il y a saperlipopette, mais disons que c'est de J\u00e9r\u00f4me mais d'ailleurs un Lausannois enfin valaisan install\u00e9 \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:03) [88%] :\r\nOui, h\u00e9 bien \u00e9coutez je vous savez, on a bien entendu donn\u00e9 pour tous pour les chacun des 3 Dictionnaire : on a toujours donn\u00e9 absolument Carte blanche aux auteurs, on leur a dit : c'est votre rapport intime \u00e0 la langue donc dites ce que vous voulez, alors maintenant que vous me faites remarquer, en effet, il y a pas de mots coquins, il y a pas de m'mots h\u00e9 ben oui, h\u00e9 ben voil\u00e0, ben je ne sais pas, il va falloir en tirer des conclusions, mais je ne sais pas lesquelles un 4\u00e8me tome peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, non, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, c'est \u00e7a : savez on a oui j'ai un peu le sentiment quand m\u00eame qu'entre les mots qui nous manque les mots qui nous paraissait superflue ou en trop ou d\u00e9sagr\u00e9able et enfin ces mots qui nous conviennent par parfaitement, je crois qu'on a fait le tour de de ski, enfin c'est un objet ces 3 dictionnaires sont un objet assez complet, c'est surtout assez coh\u00e9rent, je dirais, apr\u00e8s on peut toujours faire d'autres dictionnaires sur 1000 choses il y en a des tas d'ailleurs qui sont tr\u00e8s amusants ou tr\u00e8s int\u00e9ressant, hein, mais l\u00e0 il y avait quelque chose qui voulait \u00eatre qui devait \u00eatre fait autour de ce rapport intime et subjectif des \u00e9crivains avec la langue et je crois que l\u00e0 on a fait un peu le tour et s'ils n'ont pas parl\u00e9 par exemple des des mots, des gros mots, h\u00e9 bien c'est que probablement dans le rapport intime et affectif avec la longue, h\u00e9 bien \u00e7a n'entrait pas ou alors ils se sont censur\u00e9s, j'en sais rien, mais je crois en tout cas que les 3 Dictionnaire forment une trilogie compl\u00e8te et qui a franchement je crois que cette fois il y a rien, a ajout\u00e9 Ben Ytzhak souffert de convoquer d'autres \u00e9crivains bien s\u00fbr et \u00e0 refaire le l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:37) [90%] :\r\nC'\u00e9tait une honte, oui, je crois, une centaine d'\u00e9crivains vous me disait hier, c'est un \u00e9crivain ou une \u00e9crivaine, par d\u00e9finition, c'est quelqu'un de tr\u00e8s solitaire et un peu dans sa bulle, c'\u00e9tait facile de les convaincre de de participer \u00e0 ce dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:50) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:51) [92%] :\r\nOui, c'est facile, il y a 100, un \u00e9crivain, donc dans la, dans l'ensemble de la de la trilogie et c'\u00e9tait facile et pas c'est-\u00e0-dire ben \u00e9videmment, c'est une grande, c'est une grosse entreprise de de mettre ensemble, de faire travailler tant de gens en m\u00eame temps je, je, pas eu de mal je crois enfin, ils ont bien, ils ont accept\u00e9 volontiers de de coop\u00e9rer \u00e0 ce projet, ce qui me plaisait, c'\u00e9tait cette id\u00e9e : oui, nous sommes tous tr\u00e8s solitaire, nous aimons la solitude, sinon nous ne serions pas \u00e9crivain, je crois, nous travaillons dans notre coin et tout \u00e0 coup, oeuvrer \u00e0 un objet commun ben c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas rien, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien, je trouve que c'est bien que de temps en temps, les \u00e9crivains s'unissent, se mettent ensemble pour fabriquer quelque chose pour exister collectivement et puis en m\u00eame temps, \u00e7a donne une quand m\u00eame une vision en coupe d'une partie de la litt\u00e9rature contemporaine qui est assez int\u00e9ressante, on n'a pas souvent l'occasion de mettre au travail 100, \u00e9crivain 101, en l'occurrence, donc de les mettre au travail ensemble et du coup, d'avoir cette esp\u00e8ce de vision de la litt\u00e9rature contemporaine dans ces ateliers secrets c'\u00e9tait \u00e7a notre ambition et donc on est assez contentes d'avoir r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:02) [84%] :\r\nEst ce il y a eu des arbitrages ce qu'il y a des mots qui est que tout le monde voulait mettre en avant et vous avez d\u00fb trancher entre 2 auteurs non ou des autres ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:09) [91%] :\r\nAh non, non, d'abord parce que si jamais c'est arriv\u00e9 pour les mots manquants, par exemple, il y a eu plusieurs fois le m\u00eame mot, justement, c'est le mot qui remplac\u00e9 l'enfant le parent qui a perdu son enfant est arriv\u00e9 2 fois, ou bien la place de la place de celui ou celle qu'on a aim\u00e9 qu'on aime plus mais qui est rest\u00e9 un ami, vous savez ces nouvelles configurations amoureuse, elles se sont manifest\u00e9es \u00e0 3 reprises dans le dictionnaire des mots manquants, h\u00e9 bien, nous les avons tous les 3 accept\u00e9 d'abord c'\u00e9tait 3 personnalit\u00e9s vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes homme/femme, \u00e2ge tous les distinguer, on a trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant au contraire que ce mot manque manifestement pour plusieurs personnes, donc on n'a jamais renonc\u00e9 \u00e0 dans les mots en trop, il y a eu plusieurs fois trop dans les mots parfaits, il y a eu plusieurs fois parfaits, il y a eu, il y en a un autre qui a qui s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9, je crois, je sais plus si peut-\u00eatre oui ou non, donc on a chaque fois jouer le jeu d'accepter absolument ce que nous disait un \u00e9crivain, ce qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait pas seulement le mot, mais le rapport de l'\u00e9crivain ce mot donc, chacun avait sa place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:10) [85%] :\r\nChacun avait sa place, merci beaucoup, Belinda Cannone, d'\u00eatre venu nous voir ce matin, j'appelle vous \u00eates remerci\u00e9, merci d'\u00eatre venu vraiment, romanci\u00e8re, essayiste et codirig\u00e9 avec Christian doux mais ce Dictionnaire des mots parfaits, paru aux \u00e9ditions Thierry Marchaisse bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous, enfin, au revoir, merci beaucoup, a fait venir de l'accueil et Alexandre qui \u00e9tait \u00e0 la technique avec nous ce matin, clin d'oeil particulier, en ce 16 mai 2019 \u00e0 C\u00e9line du frais pr\u00e9cieuse, attach\u00e9 de production de tribus, demain nous parlerons des comptes leur origine de leur fonction dans notre soci\u00e9t\u00e9, mais l\u00e0, \u00e0 11 heures 30 place \u00e0 Laurence Bisang et Ass\u00e9dic odeur je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente suite de journ\u00e9e tribu Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T09:44:03Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cannone, Belinda", "role": "\u00e9crivain, essayiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA95979B-BD26-47E2-B7EF-AEBD588B5205", "internalArchiveId": "CA95979B-BD26-47E2-B7EF-AEBD588B5205", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JUSTICE RESTAURATIVE 4/5 - Les yeux dans les yeux", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "En Belgique, la justice restaurative est pratiqu\u00e9e depuis vingt ans. Elle permet aux parties impliqu\u00e9es dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale d'avoir recours \u00e0 un m\u00e9diateur pour g\u00e9rer les difficult\u00e9s relationnelles et mat\u00e9rielles r\u00e9sultant d'une infraction. Dix-sept m\u00e9diateurs exercent en Wallonie et organisent pr\u00e8s de cinq cents rencontres par an. Comment se d\u00e9roulent-elles? Micka\u00ebl a perdu sa femme Sylvie dans un accident de la route. Lui et la m\u00e8re de son \u00e9pouse ont rencontr\u00e9 le conducteur fautif. Tous t\u00e9moignent de ce moment poignant.\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * En Belgique, la justice restaurative est pratiqu\u00e9e depuis vingt ans. Elle permet aux parties impliqu\u00e9es dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale d'avoir recours \u00e0 un m\u00e9diateur pour g\u00e9rer les difficult\u00e9s relationnelles et mat\u00e9rielles r\u00e9sultant d'une infraction. Dix-sept m\u00e9diateurs exercent en Wallonie et organisent pr\u00e8s de cinq cents rencontres par an. Comment se d\u00e9roulent-elles? Micka\u00ebl a perdu sa femme Sylvie dans un accident de la route. Lui et la m\u00e8re de son \u00e9pouse ont rencontr\u00e9 le conducteur fautif. Tous t\u00e9moignent de ce moment poignant.\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404654", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 16.05.2019", "JUSTICE RESTAURATIVE 4/5 - Les yeux dans les yeux / VAC_2019-05-16T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 16.05.2019", "JUSTICE RESTAURATIVE 4/5 - Les yeux dans les yeux / VAC_2019-05-16T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["En Belgique, la justice restaurative est pratiqu\u00e9e depuis vingt ans. Elle permet aux parties impliqu\u00e9es dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale d\u02b9avoir recours \u00e0 un m\u00e9diateur pour g\u00e9rer les difficult\u00e9s relationnelles et mat\u00e9rielles r\u00e9sultant d\u02b9une infraction. Dix-sept m\u00e9diateurs exercent en Wallonie et organisent pr\u00e8s de cinq cents rencontres par an. Comment se d\u00e9roulent-elles? Micka\u00ebl a perdu sa femme Sylvie dans un accident de la route. Lui et la m\u00e8re de son \u00e9pouse ont rencontr\u00e9 le conducteur fautif. Tous t\u00e9moignent de ce moment poignant.\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "En Belgique, la justice restaurative est pratiqu\u00e9e depuis vingt ans. Elle permet aux parties impliqu\u00e9es dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale d\u02b9avoir recours \u00e0 un m\u00e9diateur pour g\u00e9rer les difficult\u00e9s relationnelles et mat\u00e9rielles r\u00e9sultant d\u02b9une infraction. Dix-sept m\u00e9diateurs exercent en Wallonie et organisent pr\u00e8s de cinq cents rencontres par an. Comment se d\u00e9roulent-elles? Micka\u00ebl a perdu sa femme Sylvie dans un accident de la route. Lui et la m\u00e8re de son \u00e9pouse ont rencontr\u00e9 le conducteur fautif. Tous t\u00e9moignent de ce moment poignant.\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10404655", "ece-10404654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T12:28:40Z", "speechToTexts": ["23.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nParadiso, du lundi au vendredi d\u00e8s 19 heures sur la premi\u00e8re avec groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nJ'ai encore du mal avec le doigt sur ce que \u00e7a m'apporter, mais je sais que c'est mieux d'avoir fait \u00e7a plut\u00f4t que rien, parce que \u00e7a m'a oblig\u00e9 \u00e0 sortir de mes pr\u00e9jug\u00e9s, du coup, on voit que la personne est peut-\u00eatre diff\u00e9rente de ce qu'on imaginait entra\u00eenant souffrance qu'on est en panique, c'est difficile de de voir les choses avec lucidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:30) [81%] :\r\nMais un peu de lucidit\u00e9, c'est une m\u00e9diation oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [91%] :\r\nJustice restaurative : une nouvelle place pour les victimes, V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [93%] :\r\nSortir de la projection du fantasme et se confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, voil\u00e0 une des ambitions des m\u00e9diations carc\u00e9ral et de la justice restaurative cette justice compl\u00e9mentaire qui se concentrent sur la restauration du lien social et pas uniquement sur le jugement est la sanction, un domaine dans lequel la Suisse est loin d'\u00eatre pionni\u00e8re puisque nous assistons Ath\u00e8nes aux toutes premi\u00e8res tentatives de rencontres organis\u00e9es entre victimes et auteurs d'un d\u00e9lit en Europe, c'est la Belgique qui a une longueur d'avance dans ce domaine depuis 2005, elle permet aux parties impliqu\u00e9es dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale, d'avoir recours \u00e0 un m\u00e9diateur pour g\u00e9rer les difficult\u00e9s relationnelles au mat\u00e9riel qui r\u00e9sulte d'une infraction et ce \u00e0 tout moment de la proc\u00e9dure 17 m\u00e9diateurs exercent en Wallonie et organisent pr\u00e8s de 500 rencontrent par an et ce n'est pas fait n'importe comment, nous allons l'entendre aujourd'hui la rencontre entre victimes et coupables et pr\u00e9par\u00e9 dans ses moindres d\u00e9tails, car elle n'a lieu qu'une seule fois, tout \u00e0 l'heure, nous irons \u00e0 Namur rencontr\u00e9 2 hommes reli\u00e9s par un d\u00e9lit qui nous dirons ce qu'apporte cette rencontre mais, d'abord c'est une vieille dame qui va nous accueillir chez elle, dans un quartier populaire de Bruxelles, nous sommes en compagnie d'une m\u00e9diatrice du service de m\u00e9diation m\u00e9dian, elle s'appelle Ga\u00ebtane Zegers voici les yeux dans les yeux, un reportage de V\u00e9ronique Marti r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [81%] :\r\nCe jour- l\u00e0, on avait fini un 2\u00e8me moyen qui donc j'ai quitte l'immeuble avec une coll\u00e8gue qui va de l'autre c\u00f4t\u00e9, et quelques peut-\u00eatre 50 m\u00e8tres je rends dans cette rue et tout d'un j'en fait rien rien entendu, mais rien en marche par derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [78%] :\r\nCha\u00eene votre cha\u00eene en or que vous avez l\u00e0 autour du cou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [82%] :\r\nOui, alors \u00e7a fait l\u00e0 j'ai cri\u00e9, j'ai \u00e9crit, j'ai couru apr\u00e8s mais 4 23 ans, moi je faisais toujours attention, j'avais pas peur non, ma vie a chang\u00e9, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir peur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:28) [91%] :\r\nEt donc, vous \u00eates all\u00e9 au proc\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [86%] :\r\nOui, moi je les ai vus et alors une fois qu'ils \u00e9taient plus loin, il se l\u00e8ve et se retourne vers moi pour s'exprimera Madame pardon, pardon madame l\u00e0 parce que. \r\n\u00e7a me faisait quelque chose quoi. \r\n\u00e7a fait pitier j'avais Piti\u00e9 estimant Dieu comment est -ce que je ne la voyais comme \u00e7a dans la maison, j'avais piti\u00e9, j'ai dit : mais pourquoi est -ce qu'ils font des trucs comme \u00e7a, ils ont des enfants, les enfants de la famille c'est \u00e7a sa main, \u00e7a me faisait mal coin d'un c\u00f4t\u00e9 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, moi j'ai \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 et donc c'est un peu, presque un mois, mais quand j'ai voulu les voir aux paysans, c'\u00e9tait pas le avec l'id\u00e9e de les insulter, loin de l\u00e0, c'\u00e9tait pour savoir pourquoi vous faites \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:36) [89%] :\r\nIl vous en demander pardon au tribunal, mais vous avez quand m\u00eame voulu les voir, c'\u00e9tait pas suffisant, vous cherchez quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [93%] :\r\nFaire je voulais aller jusqu'au bout pour savoir pourquoi ils font \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:49) [93%] :\r\nEt qu'est -ce que \u00e7a vous a fait de vous retrouver face \u00e0 face avec un des auteurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [88%] :\r\nMais \u00e7a fait dr\u00f4le, \u00e7a fait tr\u00e8s dr\u00f4le, il est rentr\u00e9 en \u00e9tait bien s\u00fbr de caf\u00e9 et il demandait pardon pardon pardon et j'avais pas d'un il y a ce n'\u00e9tait pas f\u00e2ch\u00e9, j'en fais pas, c'\u00e9tait en face, je veux voir. \r\nMais apr\u00e8s j'\u00e9tais vraiment soulag\u00e9 parce que je le voyais et lui, il \u00e9tait tout petit, mais enfin \u00e7a m'a fait un bien \u00e9norme quand je suis sorti. \r\nQue je n'avais vu en France. \r\nNous dit maintenant il faut que je continue \u00e0 voir l'autre s'il accepte, pour savoir plus de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:49) [92%] :\r\nJusqu'au proc\u00e8s, vous avez pu parler, vous \u00eates all\u00e9 devant le juge du tribunal correctionnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [80%] :\r\nMoi je, non parce qu'que le juge a parl\u00e9 et ils justement, ils se sont retourn\u00e9s pour c'\u00e9tait tout de suite l\u00e0 mais c'\u00e9tait pour me regarder en disant par demander pardon, mais moi je je ne savais plus, je ne serai plus parler de toute pression, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:16) [93%] :\r\nEst-ce que \u00e7a va changer quelque chose pour vous de l'avoir rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [87%] :\r\nJe me sens beaucoup mieux, je me sens beaucoup mieux et c'est \u00e7a la fait puisque je me sens mieux, je fais encore continuer, moi je fais, je lui ai dit : moi, je vais encore, il faut voir si vous voulez, je veux bien venir de temps enfin de temps en temps, si vous avez besoin, je viens non rendent visite, \u00e7a me d\u00e9range pas pour parler un peu, non mais il faut voir aussi leur enfance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [95%] :\r\nMais c'est pas une une raison, moi je voudrais ce que j'aimerais bien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [86%] :\r\nVoil\u00e0 les parents rencontr\u00e9 les parents satisfaire oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:07) [83%] :\r\nParce que \u00e7a c'est, c'est l\u00e0 que \u00e7a se joue. \r\nMais si je dis ce que j'ai fait pour les voir pour les rencontrer, \u00e7a m'a fait bien s'ascendant. \r\nC'est \u00e7a que je voulais, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [72%] :\r\nJ'ai un peu la maison et donc tout temps ils sont qu'ici \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:18) [91%] :\r\nComment est -ce que vous aimeriez commencer l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:20) [89%] :\r\nDonc, en fait, elle a eu un accident de voiture, elle a eu un frontal avec un gros caca appel\u00e9 Ford Ranger, je sais pas si vous voyez les gros mastodonte quand on a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qu'on met le coude sur le capot, il y \u00e0 hauteur d'\u00e9paule, quoi, hein, et elle avait une petite Nixon Picasso, une petite bo\u00eete de conserve, comme je disais, et donc elle roulait hors agglom\u00e9ration, donc un peu cette route o\u00f9 il y a pas de maison, il y a pas de trottoir et les et c'est de Nantes qu'on roule, on roule \u00e0 du 90 et l\u00e0 en fait dans le virage, il \u00e9tait occup\u00e9 sur son GPS et donc il a d\u00e9bord\u00e9 de sa bande dans le virage est et voil\u00e0, il a pris ma femme en frontal, simplement elle n'a eu aucune chance, vous \u00e9tiez o\u00f9, \u00e0 ce moment -l\u00e0 je je veux garder mon fils ici \u00e0 la maison, il \u00e9tait pr\u00e9vu qu'elle aille chercher ma fille \u00e0 l'\u00e9cole, donc on s'\u00e9tait eu au t\u00e9l\u00e9phone, je crois, une demi- heure avant avant l'impact, et puis j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 plusieurs fois en lisant alors autant n'autant mais j'ai pas eu de r\u00e9ponse, donc j'ai \u00e9t\u00e9 chercher les enfants, en esp\u00e9rant que ma fille soit plus parce que ma femme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu la chercher, et donc au moment o\u00f9 j'arrive dans l'\u00e9cole, ma fille \u00e9tait encore l\u00e0, donc l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me tracasser \u00e0 me demander beaucoup de choses, surtout le chemin du retour, avec les enfants est arriv\u00e9 devant la maison, l\u00e0 il y avait 2 policiers qui m'attendait, j'ai pas fait le lien, tout de suite, je me suis demand\u00e9 qu'est -ce qui se passe avec les voisins ou il un souci et donc c'est au moment o\u00f9 il me dit votre femme a eu un accident assez grave, et donc l\u00e0 directement ma belle-m\u00e8re est venue garder les enfants, parce qu'elle habite tout pr\u00e8s, et et voil\u00e0, j'ai fonc\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, l\u00e0, ils m'ont dit que c'\u00e9tait quand m\u00eame un accident tr\u00e8s tr\u00e8s grave, donc ils ont essay\u00e9 de de de la stabiliser de de remet tout un peu en place, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 lundi donc, toute la nuit, on a attendu et le mardi, ils ont dit : bon, ben voil\u00e0, la plus ou moins stabilis\u00e9e, on va faire les scanners du cerveau et puis l\u00e0, ils ont d\u00fb c'est pas viable, c'est pareil, les conditions ne sont pas rassembler pour accueillir la vie comme ils ont dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:26) [81%] :\r\nRappelle du choc vraiment et du choc et de m'\u00eatre trouv\u00e9 sur le bas-c\u00f4t\u00e9 dans la partie bois\u00e9e, mais je n'ai pas vu l'accident arriver l'accident arriv\u00e9 parce que moi j'ai d\u00e9vi\u00e9 regard en fait sur le GPS et donc. \r\nElle s'est retrouv\u00e9e sur le bas-c\u00f4t\u00e9, moi j'ai, je me suis retrouv\u00e9 aussi sur le bas-c\u00f4t\u00e9, moi je voulais tue moi je n'ai pas eu de s\u00e9quelles, j'ai pas eu de de blessures ou de quoi que ce soit l'\u00c9tat en mer h\u00f4pital mais j'ai rien vu du tout, donc voil\u00e0, mais on sait pas trop quoi faire dans cette situation -l\u00e0 et puis pour finir le lendemain encore, moi j'ai appel\u00e9 la police, qu'on m'a annonc\u00e9 que la dame \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et donc un je, ce qu'il fallait faire que ce qu'il fallait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:13) [87%] :\r\nJe me pr\u00e9sente quelque part ou quoi que ce soit, oui, non, on va voir contact\u00e9 c'est clair que, dans l'accident je suis je suis responsable de l'accident, le moi j'ai toujours annonc\u00e9 comme \u00e7a et les, les, les expertises ont prouv\u00e9, donc j'ai voulais ai passe aussi par rapport \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a s'est fait sur un court laps de temps d'inattention et non voil\u00e0 c'est. \r\nC'est des faits qui, qui sont pas simple, c'est des choses qu'il faut vivre avec et qu'il faut, on y pense r\u00e9guli\u00e8rement donc c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [90%] :\r\nApr\u00e8s l'accident, j'ai regard\u00e9 beaucoup d'images d'accident sur YouTube, accident de voiture pour essayer de, de me construire sur le peu d'informations que j'avais de me construire une image mentale de l'\u00e9v\u00e9nement, en fait, qu'est ce qu'elle a ressenti au dernier moment qu'est -ce qu'elle a vu, qu'est ce qu'elle a, elle, a eu le temps de comprendre ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:06) [95%] :\r\nParce que, tr\u00e8s vite, vous avez su que il y avait un fautif dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:09) [90%] :\r\nOui, oui, il y a un j'ai eu le PV de police o\u00f9 l\u00e0 j'avais son nom avec la la voiture \u00e0 la cassure entre la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a m'a permis de faire des recherches un peu pour voir de qui s'agissait et en fait c'est presque un an, presque et demi apr\u00e8s, houla, j'ai re\u00e7u un courrier de l'\u00c9tat, mais proposant une m\u00e9diation pour le rencontrer et tout \u00e7a, donc j'en ai parl\u00e9 \u00e0 ma belle-m\u00e8re, elle, elle voulait absolument le voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [89%] :\r\nDonc on a rempli les papiers en novembre/d\u00e9cembre et le rendez- vous s'est fait en v\u00e9rifi\u00e9e fin f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:50) [98%] :\r\nRacontez -moi le le moment de la rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:55) [85%] :\r\nDes d\u00e9taillants mais demande, par exemple, parce ce que vous acceptez de vous serrer la main ou pas pour acquis et des malaises, ce genre de jeu est -ce que vous voulez que lui arrive avant et que vous vous arriviez dans la pi\u00e8ce, ou bien \u00e7a c'est comment finalement, finalement, il \u00e9tait l\u00e0 avant et on a accept\u00e9 de lui serrer la main, donc voil\u00e0 quoi arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:12) [85%] :\r\nVous vous la m\u00e8re de votre \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:14) [90%] :\r\nMa belle-m\u00e8re et et voil\u00e0, on s'est install\u00e9 autour de la table, elle, elle \u00e9tait plus dans une d\u00e9marche de de questionnement, or moi j'\u00e9tais plus dans une d\u00e9marche d'expression de, de, de, de mon point de vue, je j'\u00e9tais plus en Thalys prix il va pas m'apporter grand- chose, je sais d\u00e9j\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, je sais, la seule chose c'est de savoir dans quel \u00e9tat d'esprit lui il y a 6 culpabilise ou pas, si l'on n'a rien \u00e0 faire, quoi, c'\u00e9tait un peu la question que je me pose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:44) [89%] :\r\nC'est clair que c'est un moment o\u00f9, o\u00f9 on se dit beaucoup de questionnements, il a comme un peu stress quand m\u00eame un peu de d'appr\u00e9hension, parce qu'on sait pas qui on a en face de nous, on sait pas ce qui va ce qui va \u00eatre dit ce qui va \u00eatre sorti et puis quand ils m'ont demand\u00e9 : tiens, si \u00e7a vous d\u00e9range, serrer la main, le parti, jamais j'aurais pens\u00e9 \u00e7a donc, donc voil\u00e0 et \u00e7a se serait fait pour moi, naturellement, mais c'est vrai qu'ils disent dans certaines situations, \u00e7a peut directement mettre un froid si la personne retire sa main donc, donc voil\u00e0, donc c'est une des choses qui sont bien pr\u00e9par\u00e9s, c'est clair que moi, je suis arriv\u00e9 avant eux, donc une dizaine de minutes avant, donc c'est une p\u00e9riode qui para\u00eet long parce qu'on attend et donc voil\u00e0, c'est un peu stressant, on va dire mais quand ils sont arriv\u00e9s voil\u00e0, la discussion s'est lanc\u00e9, je pense que \u00e7a s'est bien d\u00e9roul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:41) [88%] :\r\nMoi j'ai v\u00e9cu comme un tr\u00e8s gros probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que, apr\u00e8s l'accident, je n'ai pas eu de pas faire de lui faire moi pour pr\u00e9senter ses excuses ou ou sa d\u00e9solation o\u00f9 ses regrets Saku pas, enfin tout ce qu'on a, on peut avoir besoin d'exprimer et que toute la victime a peut-\u00eatre besoin d'entendre et rien n'est venu, donc je vous attendiez je m'attendais, oui, que ce soit, peut-\u00eatre une lettre peut-\u00eatre une proposition de rendez- vous peut-\u00eatre c'est c'est dans la logique des choses, je veux dire qu'on \u00e9duque nos enfants, c'est bonjour, s'il vous pla\u00eet, merci et pardon, pardon, quand on a fait une erreur, donc je lui ai verbalis\u00e9 tout \u00e0 fait clairement, j'ai dit je m'attendais parce que tu viennent sonner \u00e0 la maison mais si serait ce Nissan et \u00e0 la maison, je crois que c'est un geste que j'aurais appr\u00e9ci\u00e9 qui aurait pris des risques, qui serait venu parce que tuyaux r\u00e9\u00e9couter ton \u00e9thique aurait \u00e9cout\u00e9 ta petite voix et je pense que je n'aurais ouvert la porte de chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:38) [91%] :\r\nMoi, c'\u00e9tait pas \u00e7a, c'\u00e9tait ce qui ne pas savoir comment le le contacter. \r\nOn voit mal quand m\u00eame aller sonner \u00e0 sa port\u00e9e et lui dire \u00e7a bonjour, voil\u00e0 pourquoi j'ai pas, je trouve \u00e7a particulier oui c'est ce c\u00f4t\u00e9 non pr\u00e9par\u00e9e peut-\u00eatre qui aurait pu \u00eatre quelque chose \u00e0 dire oui, et bien, non : venez compliqu\u00e9 comme situation, tandis qu'\u00e0 la m\u00e9diation ben ce jour- l\u00e0, \u00e0 telle heure, on savait qu'on est rencontr\u00e9 et que c'est pas le hasard quoi donc, donc on \u00e9tait dans le, dans l'\u00e9tat d'esprit de dire : ben voil\u00e0, l\u00e0, je rencontre la personne avec qui, ma femme et l'accident donc voil\u00e0 c'est tandis que moi je me vois mal ouvrir entendent l'appel \u00e0 la la sonnette de de m'apporter que je voulais apporter que j'ai une personne devant moi et qui, qui me dit : voil\u00e0, c'est vrai que l'accident avec votre femme. \r\nC'est pas moi, comment je r\u00e9agirais donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:34) [84%] :\r\nMais oui, il est impressionnant, il est grand, un peu plus large des poules, on va dire, mais il n'a pas impressionn\u00e9, hein, de toute fa\u00e7on la balle \u00e9tait dans mon camp, je veux dire humainement, c'est moi qui \u00e9tait plus grand que lui hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:49) [83%] :\r\nC'est clair que cette m\u00e9diation pas faire qu'on ait en deviennent amis ou qu'on se rencontre, qu'on se voit et tout \u00e7a, c'est pas, c'est pas \u00e7a le but, mais je pense que cette mettent les choses \u00e0 plat et de de mettre un moment un un arr\u00eat \u00e0 la Stop \u00e0 la \u00e0 la affabulation et aux fantasmes de ce convoi et de aller parce que maintenant avec les jeux sociaux, il y avait beaucoup d'chose qui servait de ma vie. \r\nOui, parce que pour lui, moi, j'avais eu l'accident, vous allez continuer \u00e0 vivre et je n'ai pas pris contact et tout \u00e7a, donc ce que je voulais lui aller et c'est ce que j'ai dit aussi, c'est que moi, \u00e7a arrivait r\u00e9guli\u00e8rement que m\u00eame encore maintenant que je pense \u00e0 lui parce que on a un enfant qui a plus ou moins la MAJ et que ma fille \u00e9tait petite et qu'il y a 3 heures du matin elle pleurait et qu'elle voulait absolument que savamment arrive moi j'appelais ma femme et elle pourrait s'occuper de ma fille, lui, ne sait plus faire et c'\u00e9tait \u00e7a aussi un peu que j'allais, j'ai essay\u00e9 de dire aussi \u00e0 la m\u00e9diation, c'est qu'il y a aucune partie qui pour remplacer la personne, la maman a perdu sa fille lui a perdu sa femme, mais surtout les parents, les enfants ont perdu leur maman et donc voil\u00e0, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pas simple donc, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:21) [78%] :\r\nVoil\u00e0 et vu poser des questions par rapport au fait qu'on a rencontr\u00e9, qui a vu, j'allais dans l'argile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:43) [89%] :\r\nDonc, vous \u00eates la maman de Sylvie, qui \u00e9tait de de Michael et qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans un accident de voiture il y a bient\u00f4t 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:52) [89%] :\r\nIl y aura 2 ans donc, l'accident a eu lieu le 19 juin et le fin juin l'quoi. \r\nEt puis ben quand je ne sais plus, quand on a eu le le le ce papier qui venait de la du tribunal de, de, de policiers, dont il y aurait une une m\u00e9diation, voir si on voulait rencontrer la personne qui a occasionn\u00e9 l'accident, moi j'ai dit oui tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:19) [100%] :\r\nPourquoi vous avez dit oui tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:22) [87%] :\r\nCe que je voulais que ce monsieur m'explique \u00e0 ce moment -l\u00e0, et d\u00e8s qu'on n'avait pas encore eu le rapport de de de l'accident, c'\u00e9tait de savoir comment \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9 s'il avait eu le temps de de se rendent compte, si elle avait eu le temps de souffrir si parce que voil\u00e0, moi j'\u00e9tais, j'ai, j'\u00e9tais pas la suite \u00e0 la pol\u00e9mique, ni rien, mais j'\u00e9tais pas l\u00e0 dans l'ambulance \u00e9tais pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, donc c'est c'est m\u00eame pas la clinique sainement encore entendu quoi et je voulais que ce monsieur m'explique si pouvez un peu me donner des d\u00e9tails, parce que pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important, mais c'\u00e9tait surtout \u00e7a c'est ces ces questions et puis, et puis le voient voil\u00e0 voir qui \u00e9tait cette personne et puis bon, ben je vois pourquoi devoir c'\u00e9tait important et pour mettre un un visage \u00e0 cette personne qui a occasionn\u00e9 la l'accident pour mieux faire mon mon deuil, je vais dire, j'avais besoin, j'avais besoin de, de, de cette rencontre qui se fasse hors d'un jugement parce que bon, voil\u00e0, quand on va aller au tribunal de \u00e7a sera la partie juridique donc la la partie juridique, les questions que j'aurais peut-\u00eatre \u00e0 poser, ce sera devant tout le monde et et \u00e7a voil\u00e0 non tribunal serait beaucoup plus impersonnel avec avec des juges avec tandis qu'ici, ben voil\u00e0, il y avait juste, oui, nous et les m\u00e9diateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:56) [77%] :\r\nElsa, qui vient de trouver. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:59) [91%] :\r\nQuand vous l'avez vu, \u00e7a vous a donn\u00e9 quelle r\u00e9ponse aussi qu'est -ce que \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:06) [87%] :\r\nJe vais dire. \r\nUn apaisement un apaisement voil\u00e0 un apaisement personnelle pour moi oui, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:20) [81%] :\r\nEst ce que vous avez obtenu le pardon, vous attendiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:24) [84%] :\r\nJ'ai arrach\u00e9, on va dire et donc oui il sentait bien qui qui devait le dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:31) [90%] :\r\nDu coup, comment est -ce que vous vous \u00eates senti apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:36) [88%] :\r\nBen c'est \u00e7a que j'ai demand\u00e9 \u00e0 ma belle-m\u00e8re tout de suite apr\u00e8s qu'on est sorti de la m\u00e9diation jeudi alors qu'sont quelque chose toi me dit : ah oui, oui, beaucoup mieux, elle me dit : je me sens plus all\u00e9g\u00e9 et tous les mois nous sommes rien, \u00e7a n'a rien chang\u00e9 juste le contrat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:53) [91%] :\r\nDe la tension qui avait avant le rendez- vous qui est un peu du trac la pression et puis qu'apr\u00e8s, ben voil\u00e0, c'est pass\u00e9, c'est fini, mais je n'ai pas eu de d\u00e9clic particulier dans ma t\u00eate qui m'a fait dire \u00e0 la j'ai pass\u00e9 une \u00e9tape quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:11) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il faut plus de temps peut-\u00eatre qu'il faut le temps que \u00e7a, \u00e7a fermente mais j'ai encore du mal \u00e0 mettent le doigt sur ce que \u00e7a m'apporter, mais je sais que c'est mieux d'avoir fait \u00e7a plut\u00f4t que rien, parce que \u00e7a m'a oblig\u00e9 \u00e0 sortir de mes pr\u00e9jug\u00e9s, du coup, on voit que la personne est peut-\u00eatre diff\u00e9rente de ce qu'on imaginait l'image que je me faisais de lui, a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 lui fait contenant souffrance qu'on est en panique, c'est difficile de de voir les choses avec lucidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:44) [90%] :\r\nMais un peu de lucidit\u00e9 c'est m\u00e9diation peut-\u00eatre bien, oui, oui, vous \u00e9tiez fait une id\u00e9e de sa personne du chauffage, j'ai cru. \r\nEt du coup, la rencontre, elle a modifi\u00e9 cette cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:57) [82%] :\r\nSi on lui oui, \u00e7a m'a permis aussi de voil\u00e0 Bagdad de de plus cool, aussi, de me dire : bon, ben, \u00e7a reste un humain aussi, je l'ai vu, il y avait des moment il \u00e9tait mal, ils savent pas comment faire, de m'expliquer les moments quand il allait chercher sa fille la nuit et qui pense \u00e0 moi, sa fille demand\u00e9 maman maman et que donc il m'a expliqu\u00e9 donc oui \u00e7a \u00e9t\u00e9 touchant et et le fait de qui puissent exprimer tout \u00e7a a fait que moi aussi. \r\nCe qu'on peut dire, je me suis senti compris, je suis pas s\u00fbr que ce soit le bon terme, mais il y a eu quelque chose qui fait que on s'est un peu reconnu l'un dans l'autre, ce n'\u00e9tait plus seulement mon ennemi, celui qui est la source de tous les probl\u00e8mes mais C\u00e9cilia un mec qui sa vie a bascul\u00e9 aussi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:52) [89%] :\r\nC'est quelque chose un peu il qui est plus dans le domaine de l'\u00e9motionnel et non dans le lait qui a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:59) [89%] :\r\nNotre num\u00e9ro pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de V\u00e9ronique Marti 0 58 236 236 0, que pensez -vous des rencontres entre victimes et auteurs de d\u00e9lits sont -elles, \u00e0 vos yeux la solution pour que chacun s'apaise et puisse tourner la page, dites -le nous au 0 58 236 236 0 V\u00e9ronique Marti, Laurence Dif\u00e9lix, St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour et Rodolphe Bauchau demain nous questionne rend la justice telle qu'elle est organis\u00e9e aujourd'hui en Suisse avec ses fervents d\u00e9fenseurs et ses d\u00e9tracteurs c'est quoi proc\u00e8s ordinaire c'est il une s\u00e9rie de romans noirs ou 2 hommes et femmes, donc en noir qui s'appelle je ne s'appelle procureur qui s'appelle Avocats et tous ces gens vont parler beaucoup et vont jouer plusieurs fois par jour la m\u00eame pi\u00e8ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 le glaive et l'aiguille un reportage \u00e0 suivre demain dans le vacarme d\u00e8s 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-16T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5CE404E-BCF7-4011-BC1C-8D85FAAEC1ED", "internalArchiveId": "B5CE404E-BCF7-4011-BC1C-8D85FAAEC1ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jar Pacino, 21 ans, Lausanne : Nouvelle diffusion de l''\u00e9mission du 22.11.2018", "publicationDate": "2019-05-16T00:00:00Z", "summary": "Nouvelle diffusion de l''\u00e9mission du 22.11.2018\r\nSuivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse", "durationSec": 832, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10423228", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559946.image", "alternativeTitle": ["Jar Pacino, 21 ans, Lausanne", "Jar Pacino, 21 ans, Lausanne / ALA_2019-05-16T16:05:00_humans-of-suisse", "Jar Pacino, 21 ans, Lausanne / ALA_2019-05-16T16:05:00_humans-of-suisse"], "alternativeSummary": ["Nouvelle diffusion de l''\u00e9mission du 22.11.2018\nSuivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse", "Nouvelle diffusion de l''\u00e9mission du 22.11.2018\nSuivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse", "Nouvelle diffusion de l''\u00e9mission du 22.11.2018\nSuivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-10423229", "ece-10423228"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T13:24:57Z", "webPublicationDate": "2019-05-16T14:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 17500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer BBRkOnaoWG5bsSrgM5GruCsckT5n"}]