[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=9000&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=9025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B2856B73-A3D1-41C3-B0BC-9CDC506A0B10", "internalArchiveId": "B2856B73-A3D1-41C3-B0BC-9CDC506A0B10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quinze minutes - Enqu\u00eate sur les cam\u00e9ras de surveillance, en rediffusion", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nQuinze minutes - Enqu\u00eate sur les cam\u00e9ras de surveillance, en rediffusion (15M Cam\u00e9ras REDIFF) 15 minutes en nouvelle diffusion...", "durationSec": 881, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641777", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Quinze minutes - Enqu\u00eate sur les cam\u00e9ras de surveillance, en rediffusion", "Quinze minutes - Enqu\u00eate sur les cam\u00e9ras de surveillance, en rediffusion / 12H30_2019-08-24T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes - Enqu\u00eate sur les cam\u00e9ras de surveillance, en rediffusion / 12H30_2019-08-24T12:40:00_quinze-minutes"], "variantIds": ["ece-10641779", "ece-10641777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T10:59:10Z", "webPublicationDate": "2019-08-24T11:22:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DB345F7-5E87-4E43-BBBE-35AA75B1CF1F", "internalArchiveId": "2DB345F7-5E87-4E43-BBBE-35AA75B1CF1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un livre retrace l'histoire de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, qui se tient actuellement \u00e0 Zoug", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Linus Sch\u00f6pfer, journaliste zurichois\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nUn livre retrace l'histoire de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, qui se tient actuellement \u00e0 Zoug La sciure s'envole et colle sur les visages en sueurs de deux monstres qui s'affrontent \u00e0 bras nus. Depuis ce matin 8h tapantes, 276 lutteurs dont 30 romands, se d\u00e9fient sous les yeux de plus de 56'000 spectateurs. C'est la 45e \u00e9dition de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse et des jeux alpestres qui se d\u00e9roule en ce moment dans la ville de Zoug, trois ans apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9e \u00e0 Estavayer. Cette tradition a inspir\u00e9 le journaliste zurichois Linus Sch\u00f6pfer au point d'en faire un livre. Il y retrace l'histoire du sport helv\u00e9tique par excellence et de l'engouement qu'il suscite. L'auteur parle m\u00eame de fascination, S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'24''\r\n((Fascination, parce que, explique Linus Sch\u00f6pfer,  la lutte suisse, sous ses abords de simplicit\u00e9 alpestre est et a toujours \u00e9t\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne culturel plut\u00f4t complexe.On en viendrait presque \u00e0 se demander si les Suisses ont invent\u00e9 la lutte ou si ce n'est pas un peu la lutte qui a contribu\u00e9 \u00e0 inventer les Suisses..\r\n1/2 \"La premi\u00e8re F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, en 1805, est une construction des aristocrates: on a rassembl\u00e9 toutes sortes de coutumes, comme le cor des alpes ou d'autres coutumes et on les a r\u00e9unies dans une f\u00eate. Alors on peut dire \u00e0 ce titre qu'il s'agit d'une forme de tradition invent\u00e9e.\"\r\nUne tradition invent\u00e9e, au croisement du folklore, du sport mais aussi de la politique. D\u00e8s le d\u00e9but, raconte Linus Sch\u00f6pfer, la lutte a \u00e9t\u00e9 l'objet de nombreuses utilisations partisanes: \u00e0 droite, beaucoup mais aussi, ce qu'on sait moins,  \u00e0 gauche, dans l'entre-deux guerres.Et qu'en est-il aujourd'hui?\r\n2/2\r\n\"Ce qu'on a le plus entendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est un patriotisme convenu. Et puis, les lutteurs sont aujourd'hui utilis\u00e9s aussi par le monde de l'\u00e9conomie pour leur image authentique, ancr\u00e9e dans le terroir.\"\r\nCette dimension commerciale prend d'ailleurs de plus en plus d'importance via le sponsoring,  explique Linus Sch\u00f6pfer, ce qui porte l'auteur \u00e0 consid\u00e9rer que la F\u00eate de la lutte pourrait, apr\u00e8s l'ampleur de cette \u00e9dition zougoise, \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 cro\u00eetre encore davantage dans les prochaines ann\u00e9es.))\r\nExtro: oui car 350'000 spectateurs sont attendus \u00e0 Zoug, cette \u00e9dition pourrait \u00eatre la plus grande f\u00eate de la lutte. Si vous voulez en savoir plus, le livre de Linus Sch\u00f6pfer, \"Schwere Kerle Rollen Besser\", est disponible en allemand aux \u00e9ditions Nagel und Kimche", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un livre retrace l\u2019histoire de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, qui se tient actuellement \u00e0 Zoug / 12H30_2019-08-24T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 24.08.2019"], "variantIds": ["ece-10641770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T11:33:49Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa s'envole et colle sur les visages en sueur de deux monstres qui s'affrontent \u00e0 bras nus et depuis ce matin 8 heures tapantes 276 de ces montres des lutteurs, dont 30 romands se d\u00e9fient sous les yeux de plus de 56000 spectateurs, c'est la 45\u00e8me \u00e9dition de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse qui se d\u00e9roule en ce moment dans la ville de tout, 3 ans apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9e \u00e0 Estavayer cette tradition a inspir\u00e9 le journaliste zurichois Linus Sch\u00f6pfer au point d'en faire un livre il y retrace l'histoire du sport helv\u00e9tique par excellence et de l'engouement qu'il suscite l'auteur parle m\u00eame de fascination S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nFascination parce que, explique Linus, je peux faire la lutte suisse sous ses abords de simplicit\u00e9 alpestre est et a toujours \u00e9t\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne culturel plut\u00f4t complexe, on en viendrait presque \u00e0 se demander si les Suisses ont invent\u00e9 la lutte ou si ce n'est pas un peu la lutte qui a contribu\u00e9 \u00e0 inventer des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [92%] :\r\nEt que Chewing Festor tu la premi\u00e8re F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte en 1805 est une construction des aristocrates, on a rassembl\u00e9 toutes sortes de coutumes comme le cor des Alpes ou d'autres traditions et on les a r\u00e9unies dans une f\u00eate, alors on peut dire, \u00e0 ce titre qu'il s'agit d'une forme de tradition invent\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [97%] :\r\nUne tradition invent\u00e9e au croisement du folklore du sport mais aussi de la politique d\u00e8s le d\u00e9but, raconte le journaliste, la lutte a \u00e9t\u00e9 l'objet de nombreuses utilisations partisanes \u00e0 droite beaucoup mais aussi ce qu'on sait moins \u00e0 gauche dans l'entre- deux-guerres et qu'en est -il au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [81%] :\r\nC'est qu'une laisse, il y a un an peuvent tous bon ce qu'on a le plus entendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est un patriotisme convenu qui ont \u00e7a de Beach que nous Star et puis les lutteurs sont aujourd'hui utilis\u00e9s aussi par le monde de l'\u00e9conomie pour leur image authentique ancr\u00e9e dans le terroir, cet homme a eu ce milieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [94%] :\r\nCette dimension commerciale prend d'ailleurs de plus en plus d'importance, via le sponsoring, explique Linus Sch\u00f6pfer faire, ce qui porte \u00e0 consid\u00e9rer que la F\u00eate de la lutte pourrait apr\u00e8s l'ampleur de cette \u00e9dition zougoise \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 cro\u00eetre encore davantage dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T11:20:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53D3EF62-7770-4613-B51E-424328BDA015", "internalArchiveId": "53D3EF62-7770-4613-B51E-424328BDA015", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sauf aux Etats, il risque d'\u00eatre difficile pour les candidates valaisannes de s'imposer \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nSauf aux Etats, il risque d'\u00eatre difficile pour les candidates valaisannes de s'imposer \u00e0 Berne La Suisse et les autres pays de l'AELE (a\u00e9l\u00e9) ont conclu un accorde de libre-\u00e9change avec le Br\u00e9sil est les pays du Mercosur.L'information, d'abord relay\u00e9e hier par des n\u00e9gociateurs sud-am\u00e9ricains, est confirm\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Economie.Julien Bangerter, c'est l'aboutissement de deux ans de n\u00e9gociations.\r\n-----\r\nOui, un march\u00e9 de 260 millions de consommateurs pourrait s'ouvrir \u00e0 la Suisse, notamment le Br\u00e9sil et l'Argentine.Pour vous donner un exemple, l'industrie helv\u00e9tique y exporterait ses machines...et...en-\u00e9change les pays sud-am\u00e9ricains augmenteraient leurs ventes de viande et de sucre en Suisse.On parle au conditionnel....car cet accord devra...encore \u00eatre ratifi\u00e9 par le parlement.Mais en tout cas, la conclusion des n\u00e9coiations va ravir...les milieux \u00e9conomiques et les partis les plus lib\u00e9raux.\r\nIls mettent la pression depuis plusieurs mois sur le conseiller f\u00e9d\u00e9arl Guy Parmelin, pour qu'il fasse avancer le libre-\u00e9change.Guy Parmelin qui va d'ailleurs donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 ce sujet en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n***Mais...il y aussi une forte r\u00e9sistance \u00e0 cet accord....incarn\u00e9e en SUisse...par une coalition.\r\nUne alliance de circonstance...dans laquelle on trouve les milieux agricoles, des ONG, la F\u00e9d\u00e9ration romandes des consommateurs.Tous ces acteurs demandent d\u00e9sormais une analyse d\u00e9taill\u00e9e de l'accord.Ils exigent que des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 et de bien-\u00eatre animal y soient int\u00e9gr\u00e9sOn souhaite \u00e9viter notamment l'importation en Suisse de viande dop\u00e9e aux hormones.La coalition n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 l'accord en soi...mais si ces crit\u00e8res ne sont pas respect\u00e9s...elle se battra lors du vote au parlement.\r\n**Il faut dire que le timing des n\u00e9gociations a de quoi surprendre....\r\nL'accord est trouv\u00e9..alors que la d\u00e9forestation et les incendies en Amazonie...sont en tr\u00e8s forte hausse.On constante une \u00e9motion mondiale \u00e0 ce sujet...et de nombreuses critiques...face \u00e0 la politique du pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro.Plusieurs Etats europ\u00e9ens...dont la France et l'Irlande...s'opposent...m\u00eame d\u00e9sormais \u00e0 la signature d'un m\u00eame accord de libre-\u00e9change...avec le Mercosur.Les pays de l'AELE...dont la Suisse...sont....semble-t-il....moins soucieux...de ce contexte...\r\nEt ils pourraient d\u00e9sormais doubler l'Union europ\u00e9enne; ne pas prendre le train apr\u00e8s l'UE...c'est d'ailleurs l'objectif...dans ce dossier.... des milieux \u00e9conomiques en Suisse.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641769", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le seuil d\u2019un tiers de femmes \u00e9lues d\u00e9pass\u00e9 pour la Constituante en Valais / 12H30_2019-08-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.08.2019"], "variantIds": ["ece-10641769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T11:40:28Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Valais en mati\u00e8re de participation politique des femmes le seuil symbolique d'un tiers de femmes \u00e9lues en politique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9, et cela dans le cadre de la Constituante, c'est ce qui ressort d'un rapport que vient de rendre public l'Office valaisan de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille Julie Rosie, on vous retrouve en Direct de Sion, c'est un tr\u00e8s bon signe, selon l'institution, m\u00eame si je lis tout n'est pas gagn\u00e9e pour les prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\n33 pourcent d'\u00e9lus \u00e0 la Constituante, hein, c'est bien plus que 19 pourcent de d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan cette barre symbolique d'un tiers de politicienne devraient se vend, selon l'Office constituer un objectif pour les futurs \u00e9lections communales et cantonales mais avant, il y a les f\u00e9d\u00e9ral et en ce qui concerne le conseiller national \u00e9voqu\u00e9 un tiers de femmes \u00e9lues tient presque du voeu pieux le Valais pourraient m\u00eame se retrouver avec une d\u00e9l\u00e9gation 100 pourcent masculine 100 pourcent masculine Julie pour quelle raison, h\u00e9 bien d'abord le taux d'\u00e9lection des femmes comprenait leurs chances d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 est toujours inf\u00e9rieur \u00e0 celui des hommes, constate l'Office de l'\u00e9galit\u00e9 et, pour l'instant dans chaque partie, ce sont des hommes qui sont cit\u00e9s comme favoris pour l'une des lui place valaisannes au national, Matthias Reynard pour le PS, Philippe n'au PLR ou encore l'UDC Jean-Luc Addor les pr\u00e9sidents de partis eux- m\u00eames reconnaissent que ce sc\u00e9nario de 8 hommes \u00e0 la Chambre du peuple n'est pas impossible, elle est partie du canton n'ont donc pas jouer le jeu de l'\u00e9galit\u00e9, au contraire, estiment les pr\u00e9sidents de partis avec 38 pourcent de femmes candidates et m\u00eame 54 pourcent pour la gauche au PLR Ren\u00e9 Constantin reconna\u00eet toutefois que sa formation a peut-\u00eatre tard\u00e9 \u00e0 prendre \u00e0 bras le corps la question de la rel\u00e8ve et que si ces candidates ne devait pas l'emporter du 1er coup cet Automne, elles seront en bonne position pour 2023 St\u00e9phane Pillet pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC et lui moins r\u00e9sign\u00e9e avec 4 si\u00e8ges \u00e0 pourvoir et peu de sortants, il estime que le jeu reste ouvert et d'ajouter que, parmi les favoris au Conseil des \u00c9tats, il y a une favorite la PDC Marianne Maret qui pourrait devenir la premi\u00e8re s\u00e9natrice du camp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [74%] :\r\nSon du Valais Julie Rosie s'en Direct ne le Studio de Sion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T11:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAB10A9B-A615-4C96-AB94-864932B4689E", "internalArchiveId": "EAB10A9B-A615-4C96-AB94-864932B4689E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marche contre l'extr\u00eame-droite allemande ce samedi \u00e0 Dresde", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nMarche contre l'extr\u00eame-droite allemande ce samedi \u00e0 Dresde En allemagne, la journ\u00e9e s'annonce charg\u00e9e aujourd'hui dans la Saxe, \u00e0 une semaine des \u00e9lections r\u00e9gionales, o\u00f9 l'extr\u00eame droite devrait faire un score historique. Un grand rassemblement se tient en ce moment \u00e0 Dresde, la capitale du Land, pour protester contre le racisme et le populisme. Dans le m\u00eame temps, le parti d'extr\u00eame droite AfD, tient un meeting \u00e0 Chemnitz, Blandine Milcent.\r\nL'objectif de cette manifestation \u00e0 Dresde, aux dires des organisateurs, c'est de \"montrer qu'il y a pluss de gens du c\u00f4t\u00e9 de la solidarit\u00e9 que de la haine\". Et le spectre est large: syndicats, partis politiques (de gauche et d'extr\u00eame gauche), organisations non gouvernementales ont appel\u00e9 \u00e0 ce rassemblement qui r\u00e9unira plusieurs dizaines de milliers de personnes sous le titre de: \"unteilbar\", indivisible. L'an dernier, \u00e0 Berlin, quelques mois apr\u00e8s les manifestations d'extr\u00eame droite \u00e0 Chemnitz, les organisateurs avaient r\u00e9ussi \u00e0 rassembler 250 mille personnes. Ce sera aujourd'hui beaucoup moins bien s\u00fbr, mais \u00e0 une semaine des \u00e9lections (vous l'avez dit), l'objectif est de montrer que la rue se mobilise contre l'AfD et contre les groupuscules d'extr\u00eame droite. Alors dans le m\u00eame temps, cet apr\u00e8s-midi, l'AfD tient meeting \u00e0 Chemnitz (cette ville de la Saxe o\u00f9 un Allemand avait \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 \u00e0 mort il y a un an par des r\u00e9fugi\u00e9s). L'un d'eux vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 9 ans et demi de prison.\r\nRelance: nous sommes donc \u00e0 une semaine d'\u00e9lections r\u00e9gionales dans la Saxe et dans le Brandebourg, l'AfD devrait r\u00e9aliser des scores historiques...\r\nAbsolument, les sondages donnent l'AfD \u00e0 20% dans le Brandebourg et \u00e0 24% dans la Saxe. C'est historique m\u00eame si le parti populiste est en recul par rapport aux intentions de vote au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. L'AfD arrivait en t\u00eate. Ce n'est plus le cas mais de toute fa\u00e7on, les partis \u00e9tablis risquent d'avoir beaucoup de mal \u00e0 former des coalitions de gouvernement \u00e0 partir de dimanche prochain.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641768", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Marche contre l'extr\u00eame-droite allemande ce samedi \u00e0 Dresde / 12H30_2019-08-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.08.2019"], "variantIds": ["ece-10641768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T11:40:29Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Allemagne, la journ\u00e9e s'annonce charg\u00e9e en manifestations aujourd'hui \u00e9galement dans la Saxe, \u00e0 une semaine des \u00e9lections r\u00e9gionales o\u00f9 l'extr\u00eame droite devrait faire un score historique, un grand rassemblement se tient en ce moment \u00e0 Dresde dans la capitale du Land pour protester contre le racisme et le populisme mais dans le m\u00eame temps, le parti d'extr\u00eame droite AfD tient, lui, un meeting \u00e0 Chemnitz, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, l'objectif de cette manifestation \u00e0 Dresde, aux dires des organisateurs, c'est de montrer qu'il y a plus de gens du c\u00f4t\u00e9 de la solidarit\u00e9 : que de la haine et le spectre est large, syndicats, partis politiques de gauche et d'extr\u00eame droite, gauche, organisations non gouvernementales ont appel\u00e9 \u00e0 ce rassemblement, qui r\u00e9unira plusieurs dizaines de milliers de personnes sous le titre de Unter il barre indivisible l'an dernier \u00e0 Berlin quelques mois apr\u00e8s les manifestations d'extr\u00eame droite Hakeim Nice, les organisateurs avaient r\u00e9ussi \u00e0 rassembler 250000 personnes, ce sera aujourd'hui beaucoup moins, bien s\u00fbr, mais \u00e0 une semaine des \u00e9lections, vous l'avez dit, l'objectif c'est de montrer que la rue se mobilise contre l'AfD et contre les groupuscules d'extr\u00eame droite alors dans le m\u00eame temps, cet apr\u00e8s- midi l'AfD tient meeting \u00e0 Kiev Niels cette ville de la Saxe o\u00f9 un Allemand avait \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 \u00e0 mort il y a un an par des r\u00e9fugi\u00e9s, ce qui avait donn\u00e9 lieu \u00e0 des violences x\u00e9nophobes, l'un de ces r\u00e9fugi\u00e9s d'ailleurs vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 9 ans et demi de prison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [94%] :\r\nNous sommes donc \u00e0 une semaine d'\u00e9lections r\u00e9gionales dans la Saxe dans le Brandebourg, l'AfD Blandine devrait r\u00e9aliser des scores historiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [95%] :\r\nOui, absolument, les sondages donnent l'AfD \u00e0 20 pourcent dans le Brandebourg et \u00e0 24 pourcent dans la Saxe c'est historique, m\u00eame si le parti populiste est en recul par rapport aux intentions de vote au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, car la l'AfD arrivait en t\u00eate, ce n'est plus le cas aujourd'hui, mais de toute fa\u00e7on les partis \u00e9tablis risquent d'avoir beaucoup de mal \u00e0 former des coalitions de gouvernement \u00e0 partir de dimanche prochain en raison de ce score de l'AFD qui restera historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T11:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36E585B9-3DB2-450D-9A93-DE7CF8B40FE1", "internalArchiveId": "36E585B9-3DB2-450D-9A93-DE7CF8B40FE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'AELE et le Mercosur concluent un accord commercial de libre-\u00e9change", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nL'AELE et le Mercosur concluent un accord commercial de libre-\u00e9change La Suisse et les autres pays de l'AELE (a\u00e9l\u00e9) ont conclu un accorde de libre-\u00e9change avec le Br\u00e9sil est les pays du Mercosur.L'information, d'abord relay\u00e9e hier par des n\u00e9gociateurs sud-am\u00e9ricains, est confirm\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Economie.Julien Bangerter, c'est l'aboutissement de deux ans de n\u00e9gociations.\r\n-----\r\nOui, un march\u00e9 de 260 millions de consommateurs pourrait s'ouvrir \u00e0 la Suisse, notamment le Br\u00e9sil et l'Argentine.Pour vous donner un exemple, l'industrie helv\u00e9tique y exporterait ses machines...et...en-\u00e9change les pays sud-am\u00e9ricains augmenteraient leurs ventes de viande et de sucre en Suisse.On parle au conditionnel....car cet accord devra...encore \u00eatre ratifi\u00e9 par le parlement.Mais en tout cas, la conclusion des n\u00e9coiations va ravir...les milieux \u00e9conomiques et les partis les plus lib\u00e9raux.\r\nIls mettent la pression depuis plusieurs mois sur le conseiller f\u00e9d\u00e9arl Guy Parmelin, pour qu'il fasse avancer le libre-\u00e9change.Guy Parmelin qui va d'ailleurs donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 ce sujet en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n***Mais...il y aussi une forte r\u00e9sistance \u00e0 cet accord....incarn\u00e9e en SUisse...par une coalition.\r\nUne alliance de circonstance...dans laquelle on trouve les milieux agricoles, des ONG, la F\u00e9d\u00e9ration romandes des consommateurs.Tous ces acteurs demandent d\u00e9sormais une analyse d\u00e9taill\u00e9e de l'accord.Ils exigent que des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 et de bien-\u00eatre animal y soient int\u00e9gr\u00e9sOn souhaite \u00e9viter notamment l'importation en Suisse de viande dop\u00e9e aux hormones.La coalition n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 l'accord en soi...mais si ces crit\u00e8res ne sont pas respect\u00e9s...elle se battra lors du vote au parlement.\r\n**Il faut dire que le timing des n\u00e9gociations a de quoi surprendre....\r\nL'accord est trouv\u00e9..alors que la d\u00e9forestation et les incendies en Amazonie...sont en tr\u00e8s forte hausse.On constante une \u00e9motion mondiale \u00e0 ce sujet...et de nombreuses critiques...face \u00e0 la politique du pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro.Plusieurs Etats europ\u00e9ens...dont la France et l'Irlande...s'opposent...m\u00eame d\u00e9sormais \u00e0 la signature d'un m\u00eame accord de libre-\u00e9change...avec le Mercosur.Les pays de l'AELE...dont la Suisse...sont....semble-t-il....moins soucieux...de ce contexte...\r\nEt ils pourraient d\u00e9sormais doubler l'Union europ\u00e9enne; ne pas prendre le train apr\u00e8s l'UE...c'est d'ailleurs l'objectif...dans ce dossier.... des milieux \u00e9conomiques en Suisse.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'AELE et le Mercosur concluent un accord commercial de libre-\u00e9change / 12H30_2019-08-24T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 24.08.2019"], "variantIds": ["ece-10641765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T11:40:29Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse et les autres pays de l'AELE ont conclu un accord de libre- \u00e9change avec le Br\u00e9sil et les pays du Mercosur, l'information d'abord relay\u00e9e hier par des Ligonn\u00e8s des par des n\u00e9gociateurs sud- am\u00e9ricain est confirm\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, c'est l'aboutissement de 2 ans de n\u00e9gociations Julien Bangerter oui, un march\u00e9 de 160 millions de consommateurs pourrait s'ouvrir \u00e0 la Suisse notamment le Br\u00e9sil et l'Argentine pour vous donner un exemple, l'industrie helv\u00e9tique il y exporterait ses machines et en \u00e9change les pays sud- am\u00e9ricains augmenteraient leurs ventes de viande et de sucre en Suisse, on parle au conditionnel, car cet accord devra encore \u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement, mais en tout cas la conclusion des n\u00e9gociations va ravir les milieux \u00e9conomiques et les partis les plus lib\u00e9raux, ils mettent la pression depuis plusieurs mois sur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin pour qu'il fasse avancer le libre- \u00e9change, Guy Parmelin, qui va d'ailleurs donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 ce sujet en fin d'apr\u00e8s- midi, mais il y a aussi une forte r\u00e9sistance Julien cet accord incarnait en Suisse par une coalition une alliance de circonstance dans laquelle on trouve les milieux agricoles des ONG, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs notamment tous ces acteurs demandent d\u00e9sormais une analyse d\u00e9taill\u00e9e de l'accord, ils exigent que des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 et de bien- \u00eatre animal y sont int\u00e9gr\u00e9s, on souhaite \u00e9viter notamment l'importation en Suisse de viande dop\u00e9e aux hormones, la coalition n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 l'accord en soi, mais si ces crit\u00e8res ne sont pas respect\u00e9s, elle se battra lors du vote au Parlement, il faut dire que le timing des n\u00e9gociations, a de quoi surprendre, oui, l'accord est trouv\u00e9 alors que la d\u00e9forestation et les incendies en amazonie sont en tr\u00e8s forte hausse, on constate une \u00e9motion mondiale \u00e0 ce sujet et de nombreuses critiques face \u00e0 la politique du pr\u00e9sident br\u00e9silien, j'allais dire Bolsonaro plusieurs \u00c9tats europ\u00e9ens dont la France et l'Irlande s'opposent m\u00eame d\u00e9sormais \u00e0 la ratification d'un m\u00eame accord de libre- \u00e9change avec le Mercosur, les pays de l'AELE dans la Suisse sont semble -t-il moins soucieux de ce contexte et ils pourraient d\u00e9sormais doubler l'Union europ\u00e9enne, ne pas prendre le train apr\u00e8s l'UE c'est d'ailleurs l'objectif dans ce dossier des milieux \u00e9conomiques en Suisse, Julien Bangerter, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T11:15:14Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C133EBF3-744E-440B-9E9C-E568230B1EB3", "internalArchiveId": "C133EBF3-744E-440B-9E9C-E568230B1EB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guerre commerciale s'intensifie entre la Chine et les Etats-Unis", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa guerre commerciale s'intensifie entre la Chine et les Etats-Unis Pas question de plier face \u00e0 ces \u00ab taxes barbares \u00bb. La Chine critique vertement Washington apr\u00e8s une nouvelle escalade des droits de douane. P\u00e9kin a annonc\u00e9 hier une hausse des tarifs douaniers concernant 75 milliards de dollars de produits am\u00e9ricains, d\u00e8s septembre prochain. Une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump qui, au d\u00e9but du mois, annon\u00e7ait sa volont\u00e9 de taxer prochainement TOUS les produits chinois import\u00e9s. Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Hong Kong. Furieux face aux repr\u00e9sailles de P\u00e9kin, Trump a imm\u00e9diatement rench\u00e9ri.\r\n  0'33''\r\n((Oui, il a d\u00e9gain\u00e9 tr\u00e8s vite : les taxes existantes frappant 250 milliards de dollars de produits chinois passeront de 25% actuellement \u00e0 30% d\u00e8s le premier octobre. Quant aux tarifs concernant les 300 milliards de dollars d'importations chinoises \u00e9chappant encore aux sanctions, elles ne seront plus de 10% comme annonc\u00e9 au d\u00e9but du mois, mais d\u00e9sormais de 15%... Un coup d'assommoir du pr\u00e9sident am\u00e9ricain malgr\u00e9 lequel P\u00e9kin reste debout. La Chine l'a fait savoir ce matin : elle luttera jusqu'au bout dans cette guerre commerciale.))\r\n***Les taxes annonc\u00e9es sont tr\u00e8s lourdes. Est-ce que P\u00e9kin peut y r\u00e9sister ?\r\n 0'27''\r\n((C'est \u00e9vident, la Chine tire la langue. Son \u00e9conomie d\u00e9clinait d\u00e9j\u00e0 avant la confrontation. Un ph\u00e9nom\u00e8ne largement accentu\u00e9 par la crise. Mais il n'y a pas que l'\u00e9conomie chinoise qui inqui\u00e8te. Le nouveau volet de taxes d\u00e9cid\u00e9 par Trump concerne toute une s\u00e9rie de produits de consommation courants jusqu'ici exempt\u00e9s de tarifs douaniers. On parle d'habits, de chaussures, de produits \u00e9lectroniques. Et ces taxes seront vraisemblablement r\u00e9percut\u00e9es sur les consommateurs.))\r\n***Ca veut dire en gros que les am\u00e9ricains risquent de passer \u00e0 la caisse ?\r\n 0'32''\r\n((Oui. Les organisations fa\u00eeti\u00e8res du commerce de d\u00e9tail sont catastroph\u00e9es face \u00e0 la hausse annonc\u00e9e des prix. \u00ab Les am\u00e9ricains vont souffrir, pas la Chine. \u00bb a r\u00e9agi l'une d'elle. Et puis, les pr\u00e9visions \u00e9conomiques pour les mois \u00e0 venir sont loin d'\u00eatre au beau fixe. Une baisse de la consommation pourrait acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9cession annonc\u00e9e. Ca pourrait co\u00fbter cher \u00e0 Trump \u00e0 la veille de la campagne pr\u00e9sidentielle. Les chinois le savent. Raison pour laquelle, P\u00e9kin fait mine de ne pas broncher en pariant qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 un autre, le candidat Trump devra reculer. Un pari qui n'est pas sans risques.))", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La guerre commerciale s\u2019intensifie entre la Chine et les Etats-Unis / 12H30_2019-08-24T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 24.08.2019"], "variantIds": ["ece-10641767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T11:40:29Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPas question de plier face \u00e0 ces taxes barbares, la Chine, critique le dit vertement hache Washington apr\u00e8s une nouvelle escalade des droits de douane, P\u00e9kin a annonc\u00e9 hier une hausse des tarifs douaniers concernant 75 milliards de dollars de produits am\u00e9ricains d\u00e8s septembre prochain, une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump, qui au d\u00e9but du mois, annon\u00e7ait sa volont\u00e9 de taxer prochainement tous les produits chinois import\u00e9s, Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Hong-Kong furieux face aux repr\u00e9sailles de P\u00e9kin Trump a imm\u00e9diatement rench\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, il a d\u00e9gain\u00e9 tr\u00e8s vite les taxes existantes, frappant 250 milliards de dollars de produits chinois passeront de 25 pourcent actuellement \u00e0 30 pourcent d\u00e8s le 1er octobre quant aux tarifs concernant les 300 milliards de dollars d'importations chinoises \u00e9chappant encore aux sanctions et qui doivent \u00eatre tax\u00e9s prochainement, h\u00e9 bien, elles ne seront plus tax\u00e9s de 10 pourcent comme annonc\u00e9 au d\u00e9but du mois, mais d\u00e9sormais de 15 pourcent un coup d'assommoir du pr\u00e9sident am\u00e9ricain malgr\u00e9 lequel P\u00e9kin reste debout, la Chine a fait savoir ce matin elle luttera jusqu'au bout dans cette guerre commerciale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [87%] :\r\nLes taxes annonc\u00e9es sont tr\u00e8s lourdes : Michael est que P\u00e9kin peut y r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nAh, c'est \u00e9vident : la Chine tire la langue, son \u00e9conomie d\u00e9clin\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avant la confrontation actuelle, un ph\u00e9nom\u00e8ne largement accentu\u00e9e par cette crise, mais y a pas que l'\u00e9conomie chinoise qui inqui\u00e8te le nouveau volet de taxes d\u00e9cid\u00e9es par Trump concerne toute une s\u00e9rie de produits de consommation courante jusqu'ici exempt\u00e9s de tarifs douaniers on parle d'habits de chaussures de produits \u00e9lectroniques en tout genre et ces taxes seront vraisemblablement r\u00e9percuter sur les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire en gros que les am\u00e9ricains risquent de passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [94%] :\r\nOui, les organisations fa\u00eeti\u00e8res du commerce de d\u00e9tail sont catastroph\u00e9s face \u00e0 la hausse annonc\u00e9e des prix, les Am\u00e9ricains vont souffrir, pas la Chine a d'ailleurs r\u00e9agi l'une d'entre elles, et puis les pr\u00e9visions \u00e9conomiques pour les mois \u00e0 venir, sont loin d'\u00eatre au beau fixe, une baisse de la consommation pourrait acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9cession annonc\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a pourrait co\u00fbter cher \u00e0 Trump \u00e0 la veille de la campagne pr\u00e9sidentielle, les Chinois le savent, raison pour laquelle P\u00e9kin fait mine de ne pas broncher en pariant qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 ou \u00e0 un autre, le candidat Trump devra reculer un pari qui n'est pas sans risque. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T11:18:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDAB37BC-A00C-40E1-8640-5ADE4D9CAA4D", "internalArchiveId": "DDAB37BC-A00C-40E1-8640-5ADE4D9CAA4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des manifestations ont d\u00e9but\u00e9 contre le sommet du G7: interview de Robin Guittard", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guittard, Robin \r\nInterview de Robin Guittard, portre-parole d'Oxfam France.\r\n\r\nDes manifestations ont d\u00e9but\u00e9 contre le sommet du G7: interview de Robin Guittard *** Sommet du G7 \u00e0 Biarritz sur la fa\u00e7ade atlantique... et contre-sommet \u00e0 30 km plus au Sud, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Espagne... Les manifestants altermondialistes et anticapitalistes protestent contre la tenue de la rencontre entre chefs d'Etat dont l'objectif est la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Pour eux, le G7 n'est pas l\u00e9gitime pour d\u00e9battre de cette question. Robin Guittard bonsoir...\r\nVous \u00eates le porte-parole d'Oxfam France... Vous \u00eates pr\u00e9sent au contre-sommet...\r\n- A vos yeux, le G7 n'est pas cr\u00e9dible quand il parle de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Pourquoi?\r\n- Vous dites que la responsabilit\u00e9 des pays membres du G7 est immense. Ils ne sont tout de m\u00eame pas les seuls responsables ?\r\n- Tout de m\u00eame... le G7 n'est-il pas gage de stabilit\u00e9 dans le monde? Ne serait-ce que pour d\u00e9fendre la paix...\r\n- Emmanuel Macron, Justin Trudeau, Angela Merkel se placent en d\u00e9fenseurs de l'environnement face \u00e0 Jair Bolsonaro, accus\u00e9 d'avoir mis le feu \u00e0 l'Amazonie. C'est une posture?\r\n- O\u00f9 se trouve la cl\u00e9 de la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s au niveau mondial ?\r\n- Votre organisation a un statut particulier... Vous \u00eates convi\u00e9s au G7... en tant qu'ONG... et vous le critiquez de l'ext\u00e9rieur au contre-sommet... On peine \u00e0 comprendre...\r\n- Votre contre-sommet a-t-il une efficacit\u00e9 ? Peut-\u00eatre aussi un \u00e9cho plus grand que par le pass\u00e9? Un retour en puissance des mouvements altermondialistes?\r\nRobin Guittar, porte-parole d'Oxfam \u00e0 Biarritz au contre-sommet G7\r\n0033 7 72 09 79 36\r\nOu 00 33 6 85 26 47 27\r\nSkype aboboudial\r\nINTRO A ACTUALISER\r\nLe G7 a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Biarritz. Le sommet r\u00e9unit les chefs d'Etat des 7 sept pays \u00e0 l'origine les plus puissants et les plus industrialis\u00e9s. Au menu des discussions du week-end : les incendies qui ravagent l'Amazonie, le Brexit ou encore le nucl\u00e9aire iranien. La th\u00e9matique officielle, et l'objectif de la rencontre, est la lutte contres les in\u00e9galit\u00e9s. \r\nMais quelle l\u00e9gitimit\u00e9 reste-t-il au G7 dans ce domaine et les autres?\r\nPour en discuter nous recevons Robin Guittar, porte-parole d'Oxfam au contre-sommet du G7.\r\n-\tVous participez au contre-sommet du G7, mais est-ce encore une instance qui compte aujourd'hui, face au G20 par exemple ?\r\n-\tN'est-ce pas ailleurs que cela se passe ? Avec la Russie, l'Inde ou la Chine ?\r\n-         Brexit, crise italienne, gilets jaunes. la moiti\u00e9 des pays membres semblent en crise.\r\n-\tQuelle cr\u00e9dibilit\u00e9, quelle l\u00e9gitimit\u00e9 reste-t-il au G7 ?\r\n-\tVous avez publi\u00e9 un rapport sur les in\u00e9galit\u00e9s, th\u00e8me de ce G7, et vous dites que la responsabilit\u00e9 des pays membres du G7 est immense. Ils ne sont tout de m\u00eame pas les seuls responsables ?\r\n-\tO\u00f9 se trouve la cl\u00e9 de la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s au niveau mondial ?\r\n-\tPensez-vous qu'il y a une r\u00e9elle volont\u00e9 d'action de la part du G7 au-del\u00e0 de la d\u00e9claration d'intention ? Et une efficacit\u00e9 ?\r\n-\tVous dites que le coupable est le n\u00e9o-lib\u00e9ralisme. Pensez-vous vraiment que l'on puisse quitter ce syst\u00e8me ?\r\n-\tVotre contre-sommet a-t-il une efficacit\u00e9 ?\r\n((R\u00e9sum\u00e9 : Cr\u00e9dibilit\u00e9 du G7 ? \r\nIl est en perte de vitesse et l'instance la plus l\u00e9gitime doit \u00eatre l'ONU. Mais il existe, il a jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant jusque-l\u00e0 et il pourrait devenir le laboratoire de nouvelles politiques. \r\nLe voudrait-il ?\r\nEn France par exemple, il y a vraiment une volont\u00e9 affich\u00e9e mais nous avons assist\u00e9 \u00e0 toutes les r\u00e9unions pr\u00e9paratoires du G7 et il n'en sort rien de tr\u00e8s concret. L'\u00e9l\u00e9phant a accouch\u00e9 d'une souris.\r\nIn\u00e9galit\u00e9s. Est-ce la faute du G7 ? \r\nOui sa responsabilit\u00e9 est immense. Depuis 40 ans, il promeut des coupes dans les imp\u00f4ts pour les plus riches, un d\u00e9sinvestissement dans les services publics etc. Le G7 d\u00e9fend une politique n\u00e9o-lib\u00e9rale chez lui mais partout dans le monde. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les dividendes ont augment\u00e9 de 30% et les salaires de 3%. C'est une attaque en r\u00e8gle de la classe moyenne.\r\nLe G7 se r\u00e9veille enfin sur le sujet des in\u00e9galit\u00e9s. Tous les 2 jours, un milliardaire na\u00eet sur terre !\r\nC'est donc tr\u00e8s bien que le G7 d\u00e9cide de s'emparer de la question mais il est n\u00e9cessaire que le G7 aille au-del\u00e0 de la prise de parole et agisse. \r\nComment ?\r\nEn luttant contre l'\u00e9vasion fiscale, contre les \u00e9carts salariaux, en investissant dans l'\u00e9ducation et le social..\r\n))", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641750", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des manifestations ont d\u00e9but\u00e9 contre le sommet du G7: interview de Robin Guittard / FOR_2019-08-24T18:02:00_developpement-3", "Forum du 24.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Robin Guittard, portre-parole d\u2019Oxfam France."], "variantIds": ["ece-10641750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:04Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDonc, ce sommet du G7 \u00e0 Biarritz et et un contre- sommet \u00e9galement \u00e0 30 kilom\u00e8tres plus au sud \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Espagne, les manifestants altermondialistes et anticapitalistes protestent contre la tenue de cette rencontre entre chefs d'\u00c9tat dont l'objectif est la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, pour eux, le G7 n'est pas l\u00e9gitime pour d\u00e9battre de cette question Robin Guittard, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le porte- parole d'Oxfam France, vous \u00eates pr\u00e9sent \u00e0 ce contre- sommet alors \u00e0 vos yeux, le G7 n'est pas cr\u00e9dible quand il parle de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nBah, parce que le G7 pour nous, a une responsabilit\u00e9 historique dans la crise, les in\u00e9galit\u00e9s que nous vivons aujourd'hui parce que nous lions dans un monde en crise, les in\u00e9galit\u00e9s n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi importante, tous les 2 jours \u00e0 nouveau milliardaire se cr\u00e9er sur cette plan\u00e8te, pendant que la moiti\u00e9 de la population mondiale vit avec 5 euros par jour, le G7 en lui- m\u00eame est source repr\u00e9sente ces in\u00e9galit\u00e9s, le G7, c'est 10 pourcent de la population mondiale mais poss\u00e8de 50 pourcent de, de, de la richesse sur cette plan\u00e8te depuis 40 ans, ce que nous regardons, Oxfam, c'est que le les pays du G7 ont promu des politiques publiques, sociales, \u00e9conomiques, qui nous ont amen\u00e9 \u00e0 cette situation, c'est notamment dans la sous taxation des plus riches et les multinationales depuis 1981 l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 dans les pays du G7, pendant que l'imp\u00f4t sur les salaires, l'emploi sur la classe moyenne a augment\u00e9, on a d\u00e9sinvesti dans les politiques publiques de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation, de protection sociale alors qu'on le sait tr\u00e8s bien, c'est m\u00eame aujourd'hui la Banque mondiale, le FMI, qui le disent, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, ce sont les meilleurs politique possible pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, c'est aussi \u00e0 un syst\u00e8me o\u00f9 on privil\u00e9gie les actionnaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est 30 pour 100 des dividendes qui ont augment\u00e9 dans les multinationales, pendant que les salaires des travailleurs et des travailleuses augment\u00e9 que seulement de 3 pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nSon vous ont dress\u00e9 un tableau tr\u00e8s sont mais en m\u00eame temps, les pays membres du G7 sont pas les seuls responsables de ces in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [90%] :\r\nNon, c'est pas les seuls responsables, mais vu \u00e9tant donn\u00e9 le le poids politique et \u00e9conomique que ces pays ont il y a forc\u00e9ment un effet d'entra\u00eenement que Julhes et G7 depuis depuis des d\u00e9cennies et ce que nous appelons aujourd'hui justement de nos voeux, alors que le pr\u00e9sident Macron a fait du sommet de de Biarritz de cette ann\u00e9e l\u00e0, \u00e0 l'agenda, a mis la lutte contre l'in\u00e9galit\u00e9, c'est justement de changer le syst\u00e8me compl\u00e8tement le G7, ce n'est pas l'Organisation des Nations unies n'a, n'a pas la m\u00eame l\u00e9gitimit\u00e9 mais peut \u00eatre un laboratoire pour de nouvelles politiques \u00e9conomiques et de nouvelles politiques sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [90%] :\r\nOn voit en m\u00eame temps un Emmanuel Macron Justin Trudeau une Angela Merkel qui se pla\u00e7ant en d\u00e9fenseurs de l'environnement face \u00e0 jaillir Bolsonaro qui qui est accus\u00e9 de de n'avoir rien fait contre ces feux en Amazonie, c'est c'est une posture uniquement 2 de ces 3 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [91%] :\r\nBen c'est la question qu'on se pose parce que quand nous on analyse les les actions, les actes sur la question de du changement climatique, de la part de du G7, notamment par rapport au au promesses et au aux accords de l'accord, l'accord de Paris, aucun des pays du G7 ne tient ses ses promesses ni m\u00eame l'Allemagne qui est souvent per\u00e7u comme peut-\u00eatre le pays qui a cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre le plus progressiste sur ces sujets -l\u00e0 non plus concernant l'aide aux pays les plus pauvres pour justement les aider face \u00e0 \u00e7a, r\u00e9pondait \u00e0 s'adapter au changement climatique, on attend de leur part, c'est notamment 100 milliards de dollars par an pour le Fonds Vert au niveau international pour aller dans ce sens -l\u00e0, on n'y est pas encore, donc, quand on voit la posture du pr\u00e9sident Macron sur l'Amazonie, nous trouvons que c'est bienvenu de justement de ce sujet \u00e0 l'agenda du G7 et notamment sur la question de suspendre l'accord entre l'Union europ\u00e9enne,M. Marco sur sur \u00e0 cause des cautions de biodiversit\u00e9 et de changement climatique, mais attention le sur la question du climat, le G7 a aussi une \u00e9norme responsabilit\u00e9, parce que la, l\u00e0 le changement climatique et aussi en grande partie responsable la de la responsabilit\u00e9, les pays les plus riches, les pays les plus industrialis\u00e9s, ce sont eux qui \u00e9mettent le plus les effets, les les gaz \u00e0 effet de serre pendant que ce sont les pays les plus pauvres qui en paye les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [87%] :\r\nVotre analyse, Robin Guittar, porte- parole d'Oxfam France, vous suivez donc ce ce sommet du G7 \u00e0 Biarritz et surtout ce contre- contre- sommet merci infiniment de nous avoir rejoint dans ce soir et vous souhaite dans ce forum, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E4F7A48-5B95-49AE-943E-E3B7B46342CB", "internalArchiveId": "9E4F7A48-5B95-49AE-943E-E3B7B46342CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Philippe Revaz, une nouvelle t\u00eate au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 19h30 sur RTS Un", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s cinq ans pass\u00e9s aux Etats-Unis, le journaliste de la RTS Philippe Revaz revient au pays pour relever un d\u00e9fi de taille: il remplacera Darius Rochebin d\u00e8s le 26 ao\u00fbt 2019 en tant que pr\u00e9sentateur principal du 19h30, la grand-messe de l'actualit\u00e9 qui r\u00e9unit chaque soir en direct des centaines de milliers de t\u00e9l\u00e9spectateurs en direct. Un rendez-vous pour l'occasion remani\u00e9. Le Valaisan a pour ambition d'apporter un nouveau ton \u00e0 ce journal.", "durationSec": 1277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10621569", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "journaliste", "journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9"], "thematicPersons": ["Revaz, Philippe", "RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "alternativeTitle": ["Philippe Revaz, une nouvelle t\u00eate au 19h30 / MED_2019-08-24T09:10:45_philippe-revaz-une-nouvelle-tete-au-19h3", "M\u00e9dialogues du 24.08.2019"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s cinq ans pass\u00e9s aux Etats-Unis, le journaliste de la RTS Philippe Revaz revient au pays pour relever un d\u00e9fi de taille: il remplacera Darius Rochebin d\u00e8s le 26 ao\u00fbt 2019 en tant que pr\u00e9sentateur principal du 19h30, la grand-messe de l'actualit\u00e9 qui r\u00e9unit chaque soir en direct des centaines de milliers de t\u00e9l\u00e9spectateurs en direct. Un rendez-vous pour l'occasion remani\u00e9. Le Valaisan a pour ambition d'apporter un nouveau ton \u00e0 ce journal."], "variantIds": ["ece-10621569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:43:45Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [94%] :\r\nMadame, monsieur, bonsoir, bonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, bonsoir \u00e0 tous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nPour les t\u00e9l\u00e9spectateurs qui n'\u00e9tait pas sur notre antenne \u00e0 20 heures je vous rappelle le fait important de cette journ\u00e9e, c'est en Valais une fillette est tomb\u00e9e dans le Torrent Duval saurais dans la r\u00e9gion de cordonnier au-dessus de Bourg-St-Pierre, les recherches sont en cours pour tenter de la retrouver le bec, nous serons en Direct de Zagreb avec Val\u00e9rie Dupont et de Paris avec Anne Fournier dans quelques instants, les skieurs du monde entier ont d\u00e9barqu\u00e9 en masse aujourd'hui en Suisse, certaines stations de moyenne montagne jouent leur avenir touristique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nOui, Rapha\u00ebl, nous avons en effet rendez- vous demain, nous avons m\u00eame rendez- vous depuis plusieurs mois Rendez -vous donc demain en Direct ici \u00e0 Bruxelles, il me reste \u00e0 vous donner maintenant la m\u00e9t\u00e9o avant de conclure ce journal soleil soleil en ce moment m\u00eame sur l'ensemble du pays, demain il fera chaud et Jean-Paul corbeau n'aura toujours pas remis sa veste a -t-elle a donc \u00e9t\u00e9 cette journ\u00e9e du 1er janvier 1982 en Suisse et dans le monde, \u00e0 notre connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [91%] :\r\nBonjour Philippe Revaz bonjour Philippe Roland duplex de Gen\u00e8ve ce matin vous avez reconnu quelques-unes de ses voix mythique du du t\u00e9l\u00e9journal qu'on vient d'entendre sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [85%] :\r\nOui, vous m'avez dit de me pr\u00e9parer, donc j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentif, c'est-\u00e0-dire que lui, Muriel Siki, juste Pierre Pascal Rossini \u00e9videmment Janis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [90%] :\r\nComme hier Saryusz Rochebin oui, je dois avouer qu'apr\u00e8s j'ai j'ai un PC, il y avait encore Xavier Colin en 1900, voil\u00e0 neuf David Risse en 2003 et puis Gilbert Schneider en 1969 mais je voudrais vous que que lui non plus, je le connaissais pas du tout, quand j'ai retrouv\u00e9 ce petit morceau d'archives, une jeune oui je crois qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge, d'ailleurs Philippe Revaz, vous serez bient\u00f4t l'une de ses voix, l'une de ses t\u00eates surtout de celle que les les Suisses romands reconna\u00eetront dans la rue, au restaurant, dans le train, sur une terrasse, puisque vous serez d\u00e8s lundi prochain, 26 ao\u00fbt le nouveau pr\u00e9sentateur principal du 19 30 la grand- messe de l'actu de la RTS, elle r\u00e9unit tous les soirs en Direct, quelque 300000 t\u00e9l\u00e9spectateurs, pourquoi avoir accept\u00e9 ce d\u00e9fi, Philippe, faut \u00eatre un peu fou non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [91%] :\r\nOui, je pense qu'il faut \u00eatre un peu fou, en effet, main, peut-\u00eatre que je suis un peu fou, mais c'est un c'est Byzance pour quelqu'un qui fait du journalisme et qui veut raconter et expliquer le monde et dont c'est le m\u00e9tier, je veux dire c'est : c'est l'outil le plus extraordinaire qui soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [92%] :\r\nVotre arriv\u00e9e co\u00efncide avec une nouvelle formule du 19 30 le le r\u00e9dacteur en chef de L'actu TV Bernard Rapp a \u00e9voqu\u00e9 cette semaine une \u00e9volution plut\u00f4t qu'une, d'une r\u00e9volution, notamment au niveau des des outils utilis\u00e9s : vous nous d\u00e9crivez un peu les, les, les nouveaut\u00e9s qu'il y aura des d\u00e8s lundi soir \u00e0 l'antenne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [88%] :\r\nDisons, vous allez pas en regardant la t\u00e9l\u00e9, laissez tomber votre plateau-repas sur sur les genoux, \u00e7a va pas, effectivement, il a raison ce c'est plut\u00f4t une \u00e9volution y aura on aimerait mettre un peu plus de convivialit\u00e9, \u00e7a veut dire plus de Direct, peut-\u00eatre plus d'invit\u00e9s, avoir un une forme, peut-\u00eatre un peu moins, comment dire, le laisser t\u00e9l\u00e9journal se sont, vous avez dit vous- m\u00eame, la grand- messe, donc on veut faire quelque chose, qui sont un peu moins cath\u00e9drale \u00e0 peu moins pes\u00e9 un peu plus vivant, finalement, mais \u00e7a, \u00e7a joue sur des d\u00e9tails, il y aura plus de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, donc \u00e7a, \u00e7a va nous aider \u00e0 expliquer le monde \u00e0 la technique va nourrir va nous aider, la mani\u00e8re de filmer aussi sera plus dynamique et puis, effectivement, vous venez de le dire, le la personne qui va faire certains interview mais 4 jours par semaine sera diff\u00e9rente, donc c'est aussi, on n'en est pas encore \u00e0 l'Intelligence artificielle, un robot qui pr\u00e9sente les les News aussi, c'est une autre personne, c'est aussi \u00e0 une autre mani\u00e8re de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [90%] :\r\nL'id\u00e9e c'est d'apporter plus de clart\u00e9 dans l'actu, aussi bien par exemple renonce d\u00e9taillons un peu cet exemple de la de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a \u00e7a \u00e7a sert \u00e0 quoi au niveau de la narration journalistique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [91%] :\r\nBon bah disons temps quand on est journaliste, on peut utiliser un stylo et un micro, une cam\u00e9ra les, les, les, les, les, les journaux en 2 ans leur on leur photographie, enfin c'est c'est un c'est un outil de plus et c'est plus c'est plus lisible au lieu d'avoir une une une carte derri\u00e8re un derri\u00e8re, pr\u00e9sentateur sur un mur, un peu statique, elle sera beaucoup plus mis en valeur, vous comprendrez mieux quand on vous dit voil\u00e0, on va au Cachemire, vous verrez mieux que le Cachemire est juste, coinc\u00e9 entre l'Inde et le Pakistan, mais \u00e7a c'est \u00e7a aide, \u00e7a aide \u00e0 la compr\u00e9hension, la lisibilit\u00e9, mais c'est un outil de plus c'est pas c'est qui s'ajoute aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [85%] :\r\nL'objectif, c'est de rendre le le TJ, plus convivial, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'instant comment est -ce qu'on rend en un journal d'actualit\u00e9, il y a combien dans unJ.A. il y a une quinzaine de sujet peut-\u00eatre 12 dizaines une dizaine, une dizaine de sujets voil\u00e0 comment est -ce qu'on fait pour rendre cette cette align\u00e9s et de, de, de sujets plus convivial est -ce que vous serez pour pr\u00e9senter un sujet de vous pr\u00e9senter le suivant : ah si, que sais -je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [88%] :\r\nOui, il y a, on va, on va jouer un peu avec les positions, enfin, c'est-\u00e0-dire que je vais \u00eatre debout \u00e0 certains moments, mais on n'a pas envie de faire quelque chose d'artificiel, donc il faudra que \u00e7a se justifie et ensuite toute la difficult\u00e9, c'est vrai, c'est de pas aligner des noix sur un b\u00e2ton, donc c'est de de pr\u00e9senter un sc\u00e9nario qui soit coh\u00e9rent, mais qui se qui est aussi du rythme qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments plus de de d'approfondissement peut-\u00eatre plus rapide, jouer sur les sur les dur\u00e9es et voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est le m\u00e9tier, mais c'est en fait c'est le m\u00e9tier de journaliste c'est-\u00e0-dire celle c'est de de raconter ce d\u00e9crire, c'est toujours la m\u00eame chose en un peu plus compliqu\u00e9 et c'est vrai que pour moi, je suis en train de, de, de, de, d'apprendre \u00e0 freiner et \u00e0 d\u00e9marrer et \u00e0 mettre le signe dans ce camion, je vais pas tout de suite le 1er jour pour faire des figures sur la neige, donc c'est aussi quelque chose qui va, qui va \u00e9voluer et qui, qui va, qui va se voir sur la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [86%] :\r\nVous dites camions maginez je j'aurais plut\u00f4t dit Lamborghini non ah oui mais c'est un peu plus nerveux, donc, mais c'est plus difficile \u00e0 bouger l'19 30, c'est plus difficile \u00e0 manoeuvrer, genre Jean Jean 40 tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [86%] :\r\nOui, mais c'est un 40 tonnes plein de, plein de souplesse et de finesse les si Ferrari, vous avez des 40 tonnes, \u00e7a c'est la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [94%] :\r\nQue vous ont appris les les 3 semaines que vous venez de passer \u00e0 travailler sur cette nouvelle formule Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [92%] :\r\nIls m'ont appris beaucoup d'humilit\u00e9, mais \u00e7a c'est \u00e0 chaque fois qu'on apprend un nouveau m\u00e9tier, on se on croit savoir, on sent qu'on qu'on sait pas Laurent voil\u00e0, on passe par des stades o\u00f9 on recommence \u00e0 0, on remet l'ouvrage sur le m\u00e9tier, donc \u00e7a c'est plut\u00f4t l'apprentissage apr\u00e8s moi ce que j'ai d\u00e9couvert c'est \u00e0 quel point il y a beaucoup, beaucoup de m\u00e9tiers qui sont impliqu\u00e9s pour faire de la bonne t\u00e9l\u00e9vision, il faut que la lumi\u00e8re soit bonne, les cadrages soit bon c'est c'est c'est c'est une m\u00e9canique \u00e0 la fois qui para\u00eet simple, mais qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [90%] :\r\nOui, parce que vous votre votre pass\u00e9, il est plut\u00f4t radiophonique, hein Philippe Revaz vous avez longtemps pr\u00e9sent\u00e9 Forum sur la premi\u00e8re, avant de partir comme correspondant aux \u00c9tats-Unis, d'abord pour la radio, ensuite pour la pour la TV forum tous les soirs, c'est beaucoup d'invit\u00e9s, vous l'avez rapidement \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques minutes, quelle place donnerez -vous \u00e0 ses invit\u00e9s en Direct dans votre 19 30, vous allez faire plus de d'interview en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [85%] :\r\nC'est, c'est une des s'oui c'est une des id\u00e9es effectivement c'est : c'est de la dette d'hommes d'amener plus de vie, \u00e7a passe aussi par plus d'invit\u00e9 en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [89%] :\r\nMais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 parce que le temps est compt\u00e9 justement son t\u00e9l\u00e9journal moins sujet du coup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [90%] :\r\nJe peux, oui c'est possible qu'il y ait moins sujet mais je pense vraiment qu'il y aura pas de r\u00e8gles parce que c'est l'actu qui va le d\u00e9cider et d'ailleurs, lundi, on a, on s'est demand\u00e9 est -ce qu'on va faire une \u00e9mission sp\u00e9ciale en invitant des gens extraordinaires pour la premi\u00e8re, puis finalement on va plut\u00f4t, on va faire un journal parce que c'est l'actu qui va dicter ce qu'il y aura dedans donc je pense qu'il faut quand m\u00eame, il faut quand m\u00eame laisser l'actu sant\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements au centre et c'est eux qui vont dicter ce qu'on ce qu'on va ma\u00eetre dans une \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [92%] :\r\nOui, parce qu'on parle aujourd'hui souvent de de slow journalisme de journalisme qui prend son temps, donc de de valeur ajout\u00e9e, \u00e7a veut pas dire que vous allez laisser tomber l'actu chaude de c\u00f4t\u00e9 le le communiqu\u00e9 de presse qui tombe \u00e0 19 heures, il sera dans il sera dans votre journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [89%] :\r\nAh bah si vous surtout enfin je pense qu'on est vraiment c'est le c'est le coeur de notre de notre boulot et puis c'est en g\u00e9n\u00e9ral l\u00e0 qu'on est le meilleur, c'est quand l'actu vient de tomber et qu'il faut r\u00e9agir tout de suite, moi j'ai encore vu r\u00e9cemment j'\u00e9tais \u00e0 la premi\u00e8re du du boulot fait quand le la, la, la, de la Notre-Dame \u00e0 Paris, \u00e0 la br\u00fbler voil\u00e0, l\u00e0 c'\u00e9tait extraordinaire, c'est l\u00e0 que c'est tout le monde se mobilise tout le monde est sur le pont et c'est c'est et c'est ce qu'on nous demande, mais maintenant c'est vrai que l'objectif c'est quand m\u00eame d'aborder des m\u00e9langes de de rythme, d'avoir des enqu\u00eates abord Fabiano Citroni sur le plateau qui nous qui nous qui nous d\u00e9crit sa derni\u00e8re enqu\u00eate ensuite quelque chose de la derni\u00e8re News qui vient de tomber, on varie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [91%] :\r\nVous aviez d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la radio en un Style que je qualifierais de double- tranchant Double d\u00e9tente peut-\u00eatre plut\u00f4t une fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s ronde de mener des entretiens, une mani\u00e8re de poser la question qui tue dans un sourire comme par m\u00e9garde, comme si vous n'y aviez pas pens\u00e9 avant, vous allez la mettre en avant cette personnalit\u00e9 l\u00e0 on peut mettre en avant sa propre personnalit\u00e9 dans un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, comme la 19 francs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ben, j'esp\u00e8re, sinon \u00e7a serait pas mais c'est mais mais c'est plus difficile parce que, vous le savez, c'est on a moins de temps, effectivement, tout est plus minut\u00e9 et et puis chaque source il qui bouge et notez donc tout doit faire beaucoup plus subtilement, entre guillemets, enfin c'est pas le terme que je devrais utiliser mais tous, tous, de il y a beaucoup moins de place pour jouer 10 ans donc, c'est un d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [90%] :\r\nIl est 9 heures 21 vous \u00e9coutez mes dialogues sur la premi\u00e8re Philippe Revah est notre invit\u00e9 ce matin Philippe Robin vous allez remplacer Darius Rochebin en tant que pr\u00e9sentateur principal du 19 30 du lundi au jeudi sur RTS, or l'illustrer, titr\u00e9 en avril dernier, Darius, roi d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 du TJ le journaliste occupait cette case depuis 1998, plus de 20 ans et quand je lui demandais en janvier dernier dans mes dialogues jusqu'\u00e0 quand ils pensaient occuper ce poste, il me r\u00e9pondait dans un sourire jusqu'\u00e0 la mort \u00e9coutez. \r\nDarius Rochebin pardonnez -moi encore mais vous venez de f\u00eater vos 52 ans, c'\u00e9tait fin d\u00e9cembre, vous pr\u00e9sentez quand m\u00eame le TJ depuis 1900 moment 8 \u00e7a bon pour croyez oui j'en suis s\u00fbr vous avez d'ores et d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 plus de 20 ans au m\u00eame poste, vous voulez rester au 19 30 encore les 13 ans, qui voulait faire de la c'est tr\u00e8s long, qui vous s\u00e9pare de la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:26) [88%] :\r\nNon, s\u00e9rieusement, je le quand vous \u00eates journaliste actualit\u00e9 chaque jour chasse l'autre, donc en r\u00e9alit\u00e9 et c'est pas une formule c'est c'est c'est vraiment comme \u00e7a que je leur sang et j'esp\u00e8re que c'est comme \u00e7a que les autres, le ressentiment, c'est mauvais, si les gens commencent \u00e0 vous regarder ou d'rouleau l\u00e0, tiens, \u00e7a fait un non chaque jour chasse l'autre et chaque jour, vous avez ou non l'envie et vous suscitez ou non leur vie, il faut avoir la m\u00eame, la m\u00eame \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [85%] :\r\nMais ce qu'on vous a d\u00e9j\u00e0 sugg\u00e9r\u00e9 avec \u00e9l\u00e9gance et discr\u00e9tion qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre tombe arr\u00eater de laisser la place, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:55) [90%] :\r\nMais apr\u00e8s, apr\u00e8s 10 ans comme apr\u00e8s 5 jours \u00e7a c'est exactement la m\u00eame chose, j'avais fait une terrible Samaranch au tout d\u00e9but, qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur et puis Samaranch avait quand m\u00eame des r\u00e9seaux puissants, il avait dit on va boycotter relogement et l\u00e0 j'avais senti un peu de flottement, c'\u00e9tait au tout d\u00e9but, hein, j'avais vraiment aucune assise pouvait pas dire regardez ce que j'ai fait quand m\u00eame je suis s\u00e9rieux, etc, et l\u00e0 j'avais senti le vent du boulet comme quoi vous pouvez sentir le vent du boulet aussi bien apr\u00e8s 3 semaines qu'apr\u00e8s, apr\u00e8s 10 ans ou 20 ans mais si personne ne vous dit Darius, maintenant c'est fini, vous restez je vous suis bien, non : ah, j'aime ce que je fais, \u00e7a c'est s\u00fbr, et \u00e7a j'aime ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [88%] :\r\nPhilippe Robin, on vous retrouve en duplex de de Gen\u00e8ve, c'est vous qui avez \u00e9ject\u00e9 d'arbitrage n'est pas du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:36) [85%] :\r\nTout autre et c'est ce qui me ce qui m'amuse, ce qui m'attriste dans la dans certains titres de presse parce que si les gens pensent qu'il est, Darius a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 vont avoir une grosse surprise que ce qui s'\u00e9tait Week-End, c'est dr\u00f4le, et puis le week- end, on dit week- end \u00e7a sonne un peu oui plage mais enfin c'est vendredi samedi dimanche la plus grande audience, je veux dire le le soir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales quand vous allez allumer votre t\u00e9l\u00e9vision pour voir les r\u00e9sultats c'est Darius qui va vous les annoncer, donc il y a un peu un malentendu l\u00e0- derri\u00e8re, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [94%] :\r\n\u00e7a vous \u00e7a vous on sent que \u00e7a vous emb\u00eate un petit peu quand m\u00eame somme ce malentendu non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:08) [89%] :\r\nBah oui, parce que les malentendus sont sont emb\u00eatant maintenant moi je crois Darius tous les jours et puis on en rigole, enfin voil\u00e0, je veux dire c'est vrai que moi je fais du lundi au jeudi, ces 4 jours sur 7 il vont en faire 3 voil\u00e0 oui c'est on est on est c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te et on n'est pas, c'est pas l'un qui chasse l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [92%] :\r\nVous pensez rester aussi longtemps 19 francs plus de 20 ans franchement bah oui j'esp\u00e8re bon, on esp\u00e8re que vous \u00eates franc avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:33) [90%] :\r\nNon, non, absolument pas, non, non je pense pas rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [81%] :\r\nDans pourquoi, \u00e0 cause de l'Exposition cause la pression d'joindre l'\u00e9voquer dans dans cet extrait d'interview, hein, dit on sent souvent le le le le boulet passer assez proches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:44) [90%] :\r\nOui, sans doute, mais c'est vrai, et puis, et c'est valable pour tout le monde, enfin moi, je veux dire, peut-\u00eatre que dans 6 mois, on va, on va d\u00e9cider o\u00f9 on va d\u00e9cider pour moi o\u00f9 je vais d\u00e9cider que c'\u00e9tait pas mon truc, mais, mais c'est vrai que moi je me vois pas faire ce travail pendant 20 ans, mais c'est aussi parce que c'est aussi peut-\u00eatre plus personnel, j'ai j'ai, moi je dirais assez volontiers, changer de job \u00e0 au bout d'un moment \u00e7a je pense que j'aurais envie de faire autre chose, \u00e0 un moment donn\u00e9, mais en m\u00eame temps je je m'avance pas trop parce qu'on sait jamais ce qui arrive dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:13) [91%] :\r\nJustement, Philippe Revaz, vous avez \u00e9t\u00e9 pendant ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es correspondant aux \u00c9tats-Unis pour la RTS d'abord en radio, puis en TV cette cette grand- messe du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, elle existe encore outre- Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:25) [85%] :\r\nOui, elle existe mais elle est pas tr\u00e8s tr\u00e8s j'ai, je dois avouer que moi je l'ai pas beaucoup regard\u00e9, c'\u00e9tait beaucoup plus scotch\u00e9 \u00e0 Fox News, CNN ouais Hassan, samedi 6 qui sont les cha\u00eenes d'information continue, donc j'ai j'ai plut\u00f4t picorer de temps en temps et puis c'est pas, \u00e7a ne m'a pas boulevers\u00e9 disons pas la la la sc\u00e9nographie o\u00f9 la la mani\u00e8re de le faire, c'est assez classiques finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [88%] :\r\nComment a \u00e9volu\u00e9 le le paysage m\u00e9diatique am\u00e9ricain pendant que vous \u00e9tiez sur place a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme en Rincon en mati\u00e8re de de TV tout d'abord, vous citiez c'est ces 2 grands r\u00e9seaux, enfin c'est c'est c'est 3 grands r\u00e9seaux dans la cit\u00e9 3 Fox, CNN et msnbc si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:01) [86%] :\r\nOui c'est, c'est clair que Trump a tout fait \u00e9clater toutes tout serr\u00e9 r\u00e9arranger autour de lui, enfin c'est Bib Big bang au fond et alors vous avez Fox News en qui, qui a un r\u00e9seau extr\u00eamement puissant et tellement puissant d'ailleurs que je pense que si Nixon avec Fox News, il serait toujours l\u00e0, donc, effectivement, vous avez cette cha\u00eene -l\u00e0 vous aviez toujours \u00e0 Metz NBC qui \u00e9tait plut\u00f4t une sorte de Fox News de gauche qui est, qui est parti tr\u00e8s, tr\u00e8s, il y a beaucoup beaucoup insist\u00e9 sur l'affaire russe pendant des des mois et des mois et qui est tr\u00e8s identifi\u00e9 r\u00e9sistance \u00e0 Donald Trump et puis il y avait, CNN, qui \u00e9tait un peu la la cha\u00eene neutre, mais qui est qui et qui a, qui court le risque de tomber dans le pi\u00e8ge de Trump en a fait son ennemi personnel et piquant quand le pr\u00e9sident fait vous l'ennemi personnel vous attaque, dit des choses fausses parfois sur vous, pas forc\u00e9ment une r\u00e9action et on se repositionne et CNN et peut-\u00eatre celle qui a le plus \u00e0 perdre dans cette affaire parce qu'elle est oblig\u00e9e de se repositionner un petit peu, parfois elle title beaucoup contre un peu \u00e0 peu syst\u00e9matiquement des angles, assez, assez orient\u00e9 donc le son risque c'est qu'elle bascule dans le camp dans le camp adverse, mais c'est tr\u00e8s difficile pour CNN de de se positionner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:07) [89%] :\r\nBon le le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ou a aussi r\u00e9cemment commenc\u00e9 \u00e0 tirer sur sur Fox News, c'est d'ailleurs assez, assez incroyable, il a chang\u00e9 son discours sur cette cha\u00eene conservatrice au d\u00e9but, Donald Trump ne jurait que par elle, alors qu'aujourd'hui la il a critiqu\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:24) [81%] :\r\nBon et ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'\u00e0 certaines heures, qui sont \u00e0 moindre \u00e9coute il y a des journalistes qui se sont permis parfois de de faire ce qu'il a un travail de journaliste, d'ailleurs, de fait, de se reprendre afin de de critiquer ou de laisser des des autres critiqu\u00e9 le pr\u00e9sident et il n'aime c'est c'est un peu un r\u00e8gne il absolutiste Trump Yves qu'on ne soit compl\u00e8tement avec lui ou sinon \u00e7a la salle sache. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:47) [87%] :\r\nEt ceux qui sont toujours aussi puissants, ces grands Networks parce que ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, s'il y a bien aussi un changement m\u00e9diatique, y compris aux \u00c9tats-Unis, c'est la fragmentation de l'audience \u00e0 la mont\u00e9e en puissance des d\u00e9fis que nous beaucoup plus pr\u00e9sent toute \u00e0 trompe Outre- Atlantique que que dans notre petite Suisse il faudrait peut-\u00eatre une fois d'ailleurs \u00e9tudier pourquoi -ce que les faits que nous ne prennent pas autant autant chez nous, ils sont, ils sont disons toujours autant d'influence, c'est grand, c'est grand Network malgr\u00e9 la la la la la fragmentation de l'audience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:16) [87%] :\r\nFranchement, Fox News, un une une grosse influence mais, mais c'est vrai que c'est c'est beaucoup Facebook, il faut le dire qui a qui qui mod\u00e8le l'opinion et peut-\u00eatre que si \u00e7a se passe pas en Suisse, c'est parce qu'aux \u00c9tats-Unis, a plus d'enjeux plus d'argent et plus d'efforts pour orienter l'opinion et mais moi c'est vrai, je me souviens de de balader en Caroline du Sud et en fait tout, tout le pays est compl\u00e8tement divis\u00e9 les gens il y a une partie du pays plut\u00f4t conservatrice qui va chercher toute son info \u00e0 un endroit et l'autre partie qui va chercher toute son info ailleurs, donc il y a aucune place commune de d\u00e9bat au fond et ni, ni m\u00eame parfois de fait commun sur lequel on peut, \u00e7a peut \u00eatre d'accord, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux pour la d\u00e9mocratie, et moi je me souviens avoir rencontr\u00e9 et des, des, des, de, de, de vieille dame charmante un des des grand- maman qui qui th\u00e9 qui buvaient le th\u00e9 dans des clubs r\u00e9publicain de la campagne de Caroline du Sud et qui vous disent qu'ils vous disent des des des \u00e9normit\u00e9s, elles en sont persuad\u00e9s que c'est vrai, mais et j'essaye de leur dire : mais \u00e9coutez, vous savez, c'est pas vrai, c'est, c'est c'est un fait que News non monsieur, enfin c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile d'avoir une d\u00e9mocratie qui fonctionne quand les gens m\u00eame on les compte non pas les vrais infos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:19) [90%] :\r\nNous ce que vous dites, c'est que ce socle commun d'information qu'on peut avoir le bien par exemple avec le le 19 30, je rappelle c'est \u00e9norme encore l'audience en Direct chez nous sur la RTS je pas vous mettent la pression pour lundi 300000 personnes qui regardent en Direct, hein, sans compter le le replay s'en tout cas le chiffre avanc\u00e9 : Bernard Rappaz, le r\u00e9dacteur en chef de L'actu TV mardi soir je crois dans dans ce dans ce journal, ce socle commun d'information l\u00e0 n'existe plus, aux \u00c9tats-Unis, c'est ce que vous dites : ah non, non, il n'existe plus c'est c'est le c'est le drame mais mais m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la presse \u00e9crite, parce que ces derni\u00e8res ann\u00e9es il il y a eu ce double mouvement, hein, de moins en moins de presse r\u00e9gionale et des grands titres comme le New York Times, qui se sont fortifi\u00e9s comment est -ce que vous le lisez -vous ce ce double mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:02) [89%] :\r\nBon alors, c'est vrai, on pourra en parler de la presse r\u00e9gionale c'est c'est un drame, ce qui est en train de se passer, un peu partout, \u00e7a dispara\u00eet pur, il y a eu des \u00e9tudes tr\u00e8s s\u00e9rieuses, a universitaire que montrer quand il y a plus de presse r\u00e9gionale, l'\u00c9tat d\u00e9pense plus moi mal il y a plus de corruption temporairement chiffrer exactement quand le le contr\u00f4le n'est plus l\u00e0, par la presse ce qui se passe, mais, mais c'est vrai que New York Times, Washington Post, les gros titres, les grandes marques, j'avais envie de lire le temps enfants subissent aussi qui vient de l'annoncer cette semaine \u00e0 une hausse du lectorat assez impressionnant, parfois pour New-York Times et Washington Post sur Internet et \u00e7a, c'est le seul aspect positif, c'est comme si il y avait une sorte de, de, de vaccins au fond si l'arriv\u00e9e de Trump avait fait avait un peu fait en sorte qu'une partie du pays s'est ru\u00e9 vers ces abonnements pour pour comprendre, pour r\u00e9agir, mais c'est une partie du pays et puis il y a un risque aussi, c'est une sorte d'industrie de l'anti- Trump dans la presse il y a beaucoup de sites qui qui ne font que \u00e7a, l\u00e0, c'est la r\u00e9sistance et alors c'est c'est \u00e7a attire beaucoup de monde, ils l'ont compris mais c'est un risque, c'est qu'\u00e0 la fois de nouveau d'\u00eatre dans une une presse plut\u00f4t d'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:04) [94%] :\r\nC'est c'est quoi aujourd'hui du du bon journalisme pour vous Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:07) [74%] :\r\nComment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:08) [92%] :\r\nDu bon journalisme je pense que c'est de prendre le temps et plus, plus j'avance dans ce m\u00e9tier, puis je me rends compte que on a, on a toujours envie de d'\u00eatre le 1er de, de, de, de sortir quelque chose qui en fait \u00e0 chaque fois, il faudrait, il faudrait voil\u00e0, il faudra attendre, il faut prendre le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:23) [90%] :\r\nMais mais mais qu'est -ce qui qu'est -ce qui vous a fait changer d'avis, alors ce si je comprends bien, faut arr\u00eater l\u00e0 la chasse au scoop \u00e0 tout prix, c'est ce que vous dites entre les lignes qu'est -ce qui a chang\u00e9 pour qu'on, on laisse tomber un peu \u00e7a, puis comprennent un peu plus le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:34) [88%] :\r\nJe crois qu'il faut continuer la chasse au scoop, mais il faut juste attendre dormir dessus mais ils auront oui non mais c'est vrai qu'aux \u00c9tats-Unis, moi j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de de la mani\u00e8re dont parfois les les gros m\u00e9dias se sont laiss\u00e9s pi\u00e9ger par cette pr\u00e9sidence parce que jusqu'ici sous Obama si un un haut fonctionnaire de la Maison Blanche o\u00f9 disait : voil\u00e0, on va faire ceci, h\u00e9 bien on corroborer une autre source, et puis on pouvait l'annoncer dans le New-York Times aujourd'hui si quelqu'un de chez toi, me dit \u00e7a il y a une chance, c'est que Trump les laisser dire pour pour le contredire ensuite et pi\u00e9g\u00e9 le journal, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 ou ou simplement, \u00e7a n'est plus possible de faire ce genre d'utiliser ce genre d'info parce qu'il y a plus vraiment de corps interm\u00e9diaires \u00e0 la Maison Blanche parce que Trump peut changer d'avis \u00e0 la derni\u00e8re seconde, donc, tout, tout est devenu plus compliqu\u00e9, plus difficile \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:18) [92%] :\r\nPhilippe Robin, journaliste \u00e0 la RTS, c'est vous qui d\u00e9barquerait d\u00e9sormais tous les soirs, du lundi au jeudi \u00e0 19 heures 30 dans la t\u00e9l\u00e9 de centaines de milliers de foyers en Suisse romande, \u00e7a commence d\u00e8s ce 26 ao\u00fbt 2019, on vous a beaucoup pos\u00e9 la question depuis le d\u00e9but de la semaine, je me permets de vous la poser aussi puisque je serais le dernier \u00e0 vous la poser avant votre premi\u00e8re serein, un peu plus de, de, de 48 heures, du lever de rideau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:45) [86%] :\r\nDe moins en moins, \u00e0 vrai dire, donc, non, non, mais je je me je suis en train de me demander comment je vais passer ce week- end que faire exactement, on m'a propos\u00e9 une raclette en Valais, j'h\u00e9site \u00e0 m'y rendre, on verra, je trouverais Label faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:58) [88%] :\r\nAlors, \u00e7a va \u00eatre magnifique alors une raclette en Valais cette cette fin d'apr\u00e8s- midi, fera pas trop chaud et puis en plus il y aura du Valais o\u00f9 il y aura du Valais, il y aura du soleil, ce qui est souvent le cas dans votre canton d'origine Philippe Revaz, moi je vous conseille d'accepter mais apr\u00e8s vous faites ce que vous voulez enceinte bien \u00e9videmment alors Philippe Revaz bon week- end et reposez -vous bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:15) [76%] :\r\nEt elle a dit dans le Post, au revoir, lundi, on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T09:08:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur RTS, journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA53F135-D48A-4912-9002-45352944753F", "internalArchiveId": "AA53F135-D48A-4912-9002-45352944753F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journalisme et communication politique. Interview de Nicole Lamon, journaliste, ex-cheffe de la communication du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Nicole Lamon se dit toujours journaliste, m\u00eame apr\u00e8s avoir pass\u00e9 sept ans au poste de cheffe de la communication du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Pour elle, les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 et permettent d\u00e9sormais d'exploiter des passerelles entre la communication et le journalisme, de faire l'aller-retour entre les deux, ce qui \u00e9tait jusqu'ici impensable. Aujourd'hui en pleine r\u00e9flexion professionnelle, Nicole Lamon livre son regard sur ces deux mondes d\u00e9pendants l'un de l'autre.", "durationSec": 1248, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10621570", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["information", "politique", "communication de l'information", "journalisme", "journaliste", "fonction politique", "d\u00e9sinformation", "reconversion professionnelle"], "thematicPersons": ["Berset, Alain", "Lamon, Nicole"], "alternativeTitle": ["Journalisme et communication politique / MED_2019-08-24T09:26:46_journalisme-et-communication-politique", "M\u00e9dialogues du 24.08.2019"], "alternativeSummary": ["Nicole Lamon se dit toujours journaliste, m\u00eame apr\u00e8s avoir pass\u00e9 sept ans au poste de cheffe de la communication du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Pour elle, les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 et permettent d\u00e9sormais d'exploiter des passerelles entre la communication et le journalisme, de faire l'aller-retour entre les deux, ce qui \u00e9tait jusqu'ici impensable. Aujourd'hui en pleine r\u00e9flexion professionnelle, Nicole Lamon livre son regard sur ces deux mondes d\u00e9pendants l'un de l'autre."], "variantIds": ["ece-10621570"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:43:44Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLes dialogues sur la premi\u00e8re journaliste ou communicante communicante, aux journalistes, notre invit\u00e9, a pass\u00e9 de nombreuses ann\u00e9es des 2 c\u00f4t\u00e9s du miroir d'abord \u00e0 Rh\u00f4ne FM, puis \u00e0 la RTS avant de devenir l'une des proches collaboratrices du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et aujourd'hui, h\u00e9 bien aujourd'hui, elle se cherche, pour la premi\u00e8re fois de sa vie professionnelle, elle ne fait rien que de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son avenir bonjour Nicole Lamon bonjour, \u00e7a ne Nicole Lamon avec vous ce matin, on va parler de beaucoup de choses, j'esp\u00e8re qu'on aura le temps, hein, on va parler de communication politique, vous allez nous emmener guigner dans les coulisses d'un \u00c9tat-Major de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, nous \u00e9voquerons aussi les les Liens entre journalistes et politiques, ainsi que la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 qui s'annonce in\u00e9dite, m'avez -vous dit, mais on va d'abord \u00e9voquer votre actualit\u00e9 au plus t\u00f4t, je devrais dire votre non actualit\u00e9 puisque vous ne faites rien depuis fin juillet, depuis que vous avez quitt\u00e9 le palais f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s 7 ann\u00e9es en tant que chef 2F.E. de la communication d'Alain Berset \u00e7a vous manque pas cette vie tr\u00e9pidante Nicole Lamont parce que le changement de rythme, a d\u00fb \u00eatre plut\u00f4t brutalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nOui, le changement est tr\u00e8s et tr\u00e8s intense, on a l'impression de descendre d'un d'un TGV, alors je suis sur le quai, j'ai \u00e9t\u00e9 longtemps TGV je suis descendu sur le quai et puis maintenant j'essaye de ne pas faire que regarder passer les trains, j'essaye de me de me recentrer un petit peu de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 ce qui fait du sens maintenant pour moi dans la vie, au niveau professionnel et de pouvoir, dans quelques temps me r\u00e9investir dans une nouvelle fonction, pourquoi vous \u00eates parti, je suis parti parce que j'avais l'impression d'avoir fait le tour dans une profession extr\u00eamement riche et quand je dis extr\u00eamement riche, \u00e7a signifie que vous Antoine rouge \u00e9tait en vitesse Guy niveau r\u00e9seaux sociaux en arrivant, vous savez bien, vous \u00eates, j'ai fait pareil ainsi \u00e9tait vous savez tous \u00e0 la m\u00eame enseigne, vous \u00eates un fin gastronome, vous \u00eates un fan de hard, vous \u00eates un fan de science- fiction moi depuis 7 ans, je ne suis que chef de communication du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, c'est un job tellement intense que l'\u00e9quilibre vie priv\u00e9e, vie professionnelle et tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 maintenir, alors je sais ce que j'ai gagn\u00e9 dans cette fonction, j'ai appris \u00e9norm\u00e9ment, je fais des choses que je n'aurais jamais pu faire mais je sais aussi ce que j'ai pas pu faire et j'Aspire \u00e0 une vie un peu plus \u00e9quilibr\u00e9 mais n\u00e9anmoins tr\u00e8s riche au niveau professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [75%] :\r\nDonc, vous prendrez plut\u00f4t en r\u00e9gionales ou d'par monter dans un TGV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [85%] :\r\nOn verra tout \u00e7a si c'est un TGV qui est bien dot\u00e9 en terme de, en terme de rugby ou s'il y a des Ardennes possible oui exactement pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [94%] :\r\nVous avez re\u00e7u une quinzaine de propositions de jobs dans les 48 heures qui ont suivi l'annonce de votre d\u00e9part, pourquoi ont int\u00e9r\u00eat pour un profil comme le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [88%] :\r\nHein, parce que c'est un profil relativement rare, malheureusement c'est un profil qui est de plus en plus recherch\u00e9s parce qu'il il cumule l'exp\u00e9rience r\u00e9gionale l'exp\u00e9rience nationale, la pratique des langues nationales, la pratique des 2 langues, la connaissance du syst\u00e8me politique et la connaissance des m\u00e9dias et donc \u00e7a c'est potentiellement un profil qui int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment d'entreprises \u00e9norm\u00e9ment \u00e9galement de d'administration publique aussi, potentiellement, les m\u00e9dias, mais c'est clair qu'on veut, surtout pour les entreprises, je dirais c'est un profil qui relativement rare et tant mes coll\u00e8gues, mes anciens coll\u00e8gues dans ces fonctions -l\u00e0 que que moi- m\u00eame avons l'habitude de recevoir des messages de chasseurs de t\u00eates, par exemple, et c'est plus simple aussi de de faire, contact\u00e9 depuis qu'il a des r\u00e9seaux comme Linkin au 7 c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s facile vous allez l\u00e0 vous cherchez, vous trouvez et les, les, les profils comme le mien, sont assez r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 \u00e0 \u00e0 postuler ou \u00e0 lire une une un descriptif de poste ou des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [89%] :\r\nDonc vous avez le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9diatique, journalistique, vous avez le c\u00f4t\u00e9 communicant bon \u00e0 sp\u00e9cialisation en politique, mais \u00e7a reste de la de la communication, du coup, on vous imagine mal ouvrir une \u00e9picerie 0 carbone \u00e0 l'avenue d'Echallens \u00e0 Lausanne, quoi que vous avez peut-\u00eatre le dire le le le contraire mais est ce qu'il y a une voix que vous pr\u00e9f\u00e9reriez suivre communication ou journalisme dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [89%] :\r\nBah pour moi c'est pas de de professions qui s'oppose compl\u00e8tement c'est pas le Ying Yang, j'ai l'impression que j'avais certaines comp\u00e9tences comme journaliste j'additionner des comp\u00e9tences et qu'ensuite comme communicante je, je n'ai fait que rajouter des comp\u00e9tences, j'ai pas perdu mes comp\u00e9tences journalisme donc la la carri\u00e8re \u00e9gr\u00e8ne ses ces ann\u00e9es et les comp\u00e9tences augmente donc maintenant j'ai davantage de choix qu'il y a 5 ou 10 ou 15 ans, simplement c'est mon choix qui s'est \u00e9largi, et c'est ce que je me propose de d'examiner maintenant, c'est pour \u00e7a que que je me d\u00e9cris volontiers comme en r\u00e9flexion, c'est un luxe \u00e9norme dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [87%] :\r\nPourtant pour nous pendant longtemps les les journalistes qui passait \u00e0 la communication, il y en a toujours eu un, il y en a toujours beaucoup aujourd'hui des wagons, ils \u00e9taient br\u00fbl\u00e9s dans les dans les r\u00e9dactions, ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s carr\u00e9ment comme des des tra\u00eetres, des d\u00e9tresse, vous vous dites que c'est plus le cas aujourd'hui, si je vous comprends bien, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [88%] :\r\nJ'ai l'impression que \u00e7a c'\u00e9tait, c'est vraiment une une vision du pass\u00e9, c'est des choses qui existaient \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les typologies de m\u00e9tier \u00e9taient beaucoup plus ferm\u00e9 qu'aujourd'hui, on \u00e9tait dans un monde beaucoup plus binaire de la communication aujourd'hui, c'est un monde beaucoup plus pour beaucoup plus fluide, et j'ai l'impression vraiment que c'est possible de, de, de, de traverser le gu\u00e9 de revenir, on rajoute des qu'on rajoute des comp\u00e9tences, on conna\u00eet d'autres mondes, on conna\u00eet d'autres choses, par exemple, les administrations \u00e9norm\u00e9ment journaliste parce qu'ils connaissent les m\u00e9dias : pourquoi les m\u00e9dias d'engagerait pas \u00e9norm\u00e9ment de gens qui connaissent le syst\u00e8me politique suisse qui connaissent ces syst\u00e8me administratif, c'est uniquement une plus- Value de richesse et donc, par exemple, je constate aussi une grande diff\u00e9rence entre la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande concernant ce regain ce type de regard sur le passage communication journalisme et en Suisse al\u00e9manique, personne ne poserais cette question personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que vous refuseriez du journalisme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [91%] :\r\nC'est pas \u00e7a qui me qui me ferait le le moins envie en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [90%] :\r\nMais, mais \u00e7a poserait quand m\u00eame un probl\u00e8me : imaginons vous revenez ici \u00e0 la radio, vous pr\u00e9sentez forum votre invit\u00e9 est un UDC il peut facilement vous accuser de de manquer d'objectivit\u00e9, puisque vous avez travaill\u00e9 pour un socialiste pendant 7 ans, le public aussi pour douter quelque part de votre l\u00e9gitimit\u00e9 de votre de votre \u00e9thique de votre objectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [90%] :\r\nJ'ai pas travaill\u00e9 pour un socialiste pendant 7 ans, j'ai travaill\u00e9 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui porte la parole du coll\u00e8ge gouvernemental un coll\u00e8ge compos\u00e9 de quatre forces politiques les plus grandes forces politiques du pays, donc si vous voulez, j'ai vraiment l'impression pendant plus de 7 ans d'avoir travaill\u00e9 pour le gouvernement de ce pays qui souhaitent le le bien public g\u00e9n\u00e9ral le et donc par rapport \u00e0 \u00e7a au par rapport aux objectifs du journaliste \u00e0 la d\u00e9ontologie et pas tr\u00e8s diff\u00e9rente, \u00e7a veut dire que vous aurez pu travailler pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, \u00e7a ne veut pas dire \u00e7a, non, \u00e7a veut dire que le la mission telle que je l'accomplis ces 7 derni\u00e8res ann\u00e9es, moi je la vois de dans ce sens -l\u00e0, apr\u00e8s quand vous travaillez pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a vaut vraiment la peine de biens seront tendre avec avec la personne avec laquelle vous travaillez car vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s proches bien \u00e9galement bien entendent de \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire avoir la carte du parti, actuellement, sur 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, il y en a six qui, comme chef de communication dans la fonction que j'occupe et on emploie des anciens journalistes, il y en a tr\u00e8s tr\u00e8s peu qui ont des cartes de parti, mais il faut s'entendre par rapport \u00e0 la plupart des id\u00e9es, mais c'est de nouveau une fois les id\u00e9es du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, port\u00e9 par un coll\u00e8ge de 7 membres, 4 partis etc c'est pas les id\u00e9es d'un parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [91%] :\r\nVous \u00eates de gauche Nicole Lamon, non, vous \u00eates de droite non je suis journaliste qu'est -ce qui vous a le plus frapp\u00e9, quand vous \u00eates pass\u00e9 de de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir quand, quand vous \u00eates pass\u00e9s de la la r\u00e9daction de la RTS, vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque, si ma m\u00e9moire est bonne, chef du du bureau politique au au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la Radio Suisse Romande quand vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 votre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce qui vous a frapp\u00e9 comme \u00e7a en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [86%] :\r\nLes r\u00e8gles, les r\u00e8gles de l'administration f\u00e9d\u00e9rale satirique hi\u00e9rarchie tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, on a une une une \u00e9norme ULEB libert\u00e9 dans le journalisme peut -on toutes les branches du journalisme cette cette libert\u00e9 de d'expression cette libert\u00e9 de, de, d'actions de pour partir sur les sujets qu'on veut c'est clair quand ou non dans une administration, c'est beaucoup, beaucoup plus hi\u00e9rarchis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [93%] :\r\nComment est -ce qu'on g\u00e8re ce ce fait- l\u00e0 de de ne plus pourboires dire ce que l'on veut parce que vous \u00eates oblig\u00e9s du coup de faire attention \u00e0 tout ce que vous dites quand vous appelez un journaliste et vous \u00eates chef de la communication d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [91%] :\r\nMais c'est comme c'est comme on apprend aussi le journalisme et 4 ans dans ce m\u00e9tier, on apprend, mois apr\u00e8s mois, les premi\u00e8res ann\u00e9es, on s'en souvient, on s'en souvient bien on apprend \u00e0 oser mettre en avons notre point de vue \u00e0 \u00e0 peaufiner notre expression \u00e0 formuler des des questions, h\u00e9 bien c'est un peu le m\u00eame chemin dans mais pas forc\u00e9ment en sens inverse, mais c'est un peu le m\u00eame chemin quand on, quand on on retrouve ce genre de fonction, on apprend qu'on ne peut plus r\u00e9fl\u00e9chir tout haut, surtout il y a des r\u00e9flexions qu'on doit vraiment garder \u00e0 l'interne qu'on doit garder avec son chef, avec ses coll\u00e8gues les plus proches et qu'on rapporte ni dans la famille, ni dans votre cercle d'amis, ni surtout aupr\u00e8s des, des, des journalistes qui vous appelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re c'est mes dialogues Nicole Lamont est notre invit\u00e9, ancienne journaliste enfin journaliste toujours en c'est rien compris o\u00f9 on sait maintenant \u00e0 nouveau journalisme, en tout cas, ex- journaliste de la de la RTS et ex- chef de la communication du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, vous avez quitt\u00e9 vos fonctions au mois de, de juillet irez vous r\u00e9fl\u00e9chissez aujourd'hui \u00e0 \u00e0 votre avenir professionnel Nicole Lamon quand on travaille pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on travaille pour une des 7 personnes les plus puissantes politiquement, du moins du pays, on travaille pour une des plus hautes figures de la Conf\u00e9d\u00e9ration, or vous en tant que chef de la communication, vous deviez dire Alain Berset ce qu'il n'avait pas forc\u00e9ment envie d'entendre comment est -ce qu'on fait pour critiquer un conseil f\u00e9d\u00e9ral droit dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [94%] :\r\nOn y va \u00e0 t\u00e2tons d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but c'est c'est un peu un apprentissage, \u00e7a aussi c'est un apprentissage puisque c'\u00e9tait pas un ami, c'\u00e9tait pas un intime, c'\u00e9tait pas quelqu'un que je connaissais personnellement mais mais vraiment professionnellement, comme journalistes au Palais f\u00e9d\u00e9ral et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un apprentissage et j'ai d\u00fb t\u00e2tonner pour savoir comment je pouvais lui dire certaines choses que j'avais envie de lui dire mais j'avais pas envie de ni de leur heurter ni qui le prennent mal et j'ai du tester aussi les limites de de notre relation et il a assez rapidement compris son int\u00e9r\u00eat \u00e0 me laisser lui exprimer ce que ce que je souhaitais parce qu'il a compris que j'agissais dans son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [89%] :\r\nVous pouvez nous livrer un un exemple des des critiques que vous avez formul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:46) [91%] :\r\nPar exemple dans les premi\u00e8res interviews, j'estimais qu'il parlait beaucoup trop vite, un joli et je lui est fait un petit peu de m\u00e9dia training, des choses comme \u00e7a, c'est pas des grands secrets, hein, mais certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne veulent pas entendre \u00e7a, surtout pas quand il y a une tierce personne, donc il faut attendent d'\u00eatre, d'\u00eatre en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate pour dire certaines choses et puis les choses sont d\u00e9licates et l\u00e0, je voulais dire et pas forc\u00e9ment puis il faut \u00eatre dans un cercle restreint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [88%] :\r\nVous venez dire que vous n'\u00e9tiez vous ne connaissiez pas Alain Berset autrement que professionnellement manquante, il vous engagez, c'\u00e9tait pas un ami, c'\u00e9tait pas une connaissance au autres que professionnelles, donc vous avez vous soyez Alain Berset pendant 7 ans il y a une distance, comment \u00e7a se passe au jour le jour, parce que forc\u00e9ment, quand on passe autant de temps ensemble, c'est, c'est c'est difficile de garder ce c\u00f4t\u00e9 formellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:29) [88%] :\r\nAlors je n'ai pas tutoyer pendant 7 ans quand je suis arriv\u00e9 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, je le je le vous voyez, j'\u00e9tais la seule parce que dans son premier cercle qui la constituent un 1er cercle avec des essentiellement des des socialistes et a la culture socialiste c'est de se tutoyer, donc je suis arriv\u00e9, comme \u00e9tant la seule femme et la seule, et la seule qui le vous voyez donc \u00e7a faisait beaucoup de distance et c'est vrai qu'on apprenant \u00e0 se conna\u00eetre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus pratique et et le tutoiement s'est impos\u00e9 assez rapidement et apr\u00e8s du coup compteront citoyen, on peut se dire plus facilement les choses, mais quand m\u00eame il y a toujours une certaine distance, c'est toujours rest\u00e9 le chef le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et moi j'\u00e9tais \u00e0 son service, et \u00e7a c'est une distance que qu'on a maintenu au long des d\u00e8s cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:17) [84%] :\r\nVous ne l'avez dit \u00e0 l'instant femmes francophones autre Cadre de de l'administration du coup Nicole Lamont, vous avez d\u00fb vous battre pour vous imposer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:27) [92%] :\r\nJ'ai pas dit oui et non, c'est-\u00e0-dire que c'est Alain Berset qui m'a choisi, donc du moment o\u00f9 Alain Berset m'a m'a soutenu, je pouvais \u00e9voluer dans mon m\u00e9tier, j'ai pas eu besoin de me battre pour ma place disons mais apr\u00e8s on est r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9 \u00e0 des s\u00e9ances o\u00f9 on est l\u00e0, la seule femme, o\u00f9 en est la seule Romande beaucoup plus souvent d'ailleurs la seule Romande que la seule femme et l\u00e0 effectivement il faut il faut s'imposer d\u00e9j\u00e0 rien que par la langue quand on arrive dans une salle de 10 suisse allemand qui parle depuis une heure en suisse allemand, h\u00e9 ben d\u00e8s qu'on s'assoie, il faut savoir imposer le Hochdeutsch et on vous regarde avec un air agac\u00e9 ou alors au bout d'un moment, \u00e7a passe, mais c'est clair que c'est des des apprentissages qui sont pas \u00e9vident sur tous les points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:09) [97%] :\r\nC'est quoi aujourd'hui une bonne communication politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [88%] :\r\nPour pratiquer une bonne communication politique il faut \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9actif et aussi tr\u00e8s tout-terrain, il faut savoir s'exprimer sur \u00e9norm\u00e9ment de support, il faut savoir et \u00e9viter des pi\u00e8ges qui n'existaient pas il y a encore quelques ann\u00e9es, vraiment le l'apparition des r\u00e9seaux sociaux a passablement boulevers\u00e9 la communication politique, la rendu aussi plus accessible, on on va voir dans ces prochaines semaines des des petits candidats avec des petits Budgets, ils arriveront \u00e0 avoir une beaucoup plus grande visibilit\u00e9 gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux que ce qu'ils auraient pu avoir, il y a encore 15 ans encore m\u00eame uniquement 10 o\u00f9 il s'agissait essentiellement de mettent de l'argent pour faire des grandes affiches au bord des routes et et des des pages enti\u00e8res dans les dans les quotidiens, quant au nom, certains aujourd'hui n'ont pas ces Budgets -l\u00e0 mais arrive malgr\u00e9 tout \u00e0 avoir une tr\u00e8s grosse, c'est une tr\u00e8s bonne visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:04) [86%] :\r\nDonc \u00e7a c'est pour l'aspect, on va dire mat\u00e9riel, hein, c'est le c'est le c'est le hardware, mais le mais le software le le langage politique, lui aussi, il est en train de changer, on vit une p\u00e9riode aujourd'hui assez particuli\u00e8re, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:18) [87%] :\r\nOui, mais juste de nouveau il faut il faut des normes polyvalence, il faut savoir ma\u00eetriser dans la dans la politique du du discours du Premier route jusqu'au langage en 140 signes enfin de 180 Manon sur certains voil\u00e0 on peut venir le caract\u00e8re, un homme de caract\u00e8re sur sur Twitter on va sur Instagram on peut faire beaucoup plus court, mais, mais, effectivement, il faut savoir ma\u00eetriser toutes ces grands- m\u00e8res la de communication et tout \u00e7a dans un quand on est en politique et quand il y a \u00e0 pr\u00e9sent plein \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qui se produit et qu'il faut \u00eatre relativement r\u00e9actif, tout cela dans un temps relativement restreint, en \u00e9vitant les pi\u00e8ges et on a vu aussi dans les autres pays, mais aussi chez nous, que parfois l'exercice de Twitter s'av\u00e9rer assez compliqu\u00e9 et que certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux tombe dans dans ces pi\u00e8ges l\u00e0 c'est pas quelque chose qu'on apprend du jour au lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:03) [91%] :\r\nEn tant communicante quelle utilisation vous pourriez faire aujourd'hui des informations laiss\u00e9es par les citoyennes et les citoyens sur les r\u00e9seaux sociaux pas \u00e7a va dans les 2 sens, hein, il y a le le message que le le politicien la politicienne peut envoyer \u00e0 ses followers et puis il y a aussi le ciblage, 2 groupes de personnes il y a aussi l'identification, sur les r\u00e9seaux sociaux de de certaines personnes qui pourraient \u00eatre sensibles au id\u00e9es politiques dans dans candidat c'est quelque chose qui existe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:35) [91%] :\r\nC'est quelque chose qui existe mais qui est \u00e0 ses balbutiements, donc il se fait beaucoup au niveau individuel, mais au niveau des partis, par exemple, les partis sont de plus en plus les r\u00e9actions qui sont sur les r\u00e9seaux sociaux pour savoir si \u00e7a parle aux gens si \u00e7a suffit de du d\u00e9go\u00fbt ou si \u00e7a suscite une certaine adh\u00e9sion et l\u00e0, ce sont essentiellement je dirais au niveau politique, les les partis qui s'occupent de ce genre d'analyse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:57) [90%] :\r\nC'est un homme qui a beaucoup utilis\u00e9 ces ces mati\u00e8res de travailler l\u00e0 pour sa communication politique c'est c'est Donald Trump, vous, vous avez rencontr\u00e9 l'\u00e9quipe de communication du pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9but 2018 dans le cadre de sa venue \u00e0 Davos, puisque Alain Berset \u00e9tait alors pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration comment est -ce qu'on n\u00e9gocie quand on est parfois, il faut le dire comme \u00e7a, la petite Suisse face \u00e0 l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en mati\u00e8re de de communication est -ce qui aura un communiqu\u00e9 de presse et \u00e7a on vous on parle de quoi dans les s\u00e9ances pr\u00e9paratoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:26) [90%] :\r\nPar on parle un petit peu de de la communication commune qui va suivre \u00e7a de de ou est -ce qu'on va faire la photo de grosso modo \u00e0 ce qu'il y a des choses \u00e0 partager on \u00e0 la \u00e0 la fin de cette rencontre choses assez basiques en fait et comment on n\u00e9gocie pas, on ne n\u00e9gocie pas grand chose, hein, avec avec une telle \u00e9quipe de communication, c'est des ultra pro alors, nous aussi, a priori, hein, mais surtout ce qui moi ce qui m'a frapp\u00e9, c'est que c'est une \u00e9quipe ultra pro qui d\u00e9barque, on voit que c'est des gens qui connaissent enfin qui qui vont vous apprend la vie du d\u00e9but \u00e0 la fin vous \u00e9coutez tout \u00e7a et puis la derni\u00e8re phrase c'est mais peut-\u00eatre rien ne se passera comme \u00e7a, en fait, c'est, c'est le pr\u00e9sident qui d\u00e9cide ah ok, donc on a pass\u00e9 des heures \u00e0 discuter, il y a des \u00e9quipes enti\u00e8res qui sont venus en amont qui arriveront apr\u00e8s avec le pr\u00e9sident et si lui \u00e0 la derni\u00e8re seconde, il d\u00e9cide diff\u00e9remment, visiblement, c'est assez courant, h\u00e9 bien tous ces gens -l\u00e0 ils ont boss\u00e9 pour rien, alors que moi j'ai peut-\u00eatre donn\u00e9 beaucoup moins de le\u00e7on \u00e0 l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident Trump mais ce que j'apporte comme message, c'est : \u00e7a se passera comme, comme je le dis parce que c'est discuter avec mon chef puis assur\u00e9, donc on est s\u00fbr d\u00e8s disons sur des ligues diff\u00e9rentes mais pas forc\u00e9ment dans la hi\u00e9rarchie, \u00e0 laquelle on peut penser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:39) [88%] :\r\nNicole Lamon, on va terminer cet entretien en parlant des, des, des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il nous reste quelques minutes, vous \u00eates d'autant plus libre, hein, de nous livrer votre regard de sp\u00e9cialiste de la politique suisse sur ce qui s'annonce comment sera la la compagne de cet Automne, \u00e0 vos yeux, elles commencent \u00e0 peine \u00e0 quelques fr\u00e9missements cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:55) [92%] :\r\nBon, moi je, moi je trouve qu'il y a toutes les semaines, a \u00e0 boire et \u00e0 manger, hein, il y a quand m\u00eame des des choses qui se passent sur sur le front politique f\u00e9d\u00e9rale, on a un nombre de candidats le plus nombreux, enfin c'est le plus grand nombre de candidats qu'on qu'on qu'on n'a jamais vu chaque ann\u00e9e cette inflation un an oui et non, il y a toujours cette dichotomie aussi, on a toujours plus de peine \u00e0 trouver des \u00e9lus communaux par contre au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on en a chaque ann\u00e9e davantage des strat\u00e9gies etc et donc, on a aussi avec cette ce parall\u00e8le avec les r\u00e9seaux sociaux, toujours plus de candidats et toujours plus d'expression publique et donc on va se retrouver tr\u00e8s rapidement dans une inflation de messages, de photos, de vid\u00e9os, tout le monde se met \u00e0 la vid\u00e9o, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait pas le cas il y a 4 ans, tous les partis se mettent \u00e0 la vid\u00e9o, donc cette inflation de de messages et il est le grand d\u00e9fi en fait de cet Automne, ce sera de de g\u00e9rer un peu tous ses messages en terme de communication politique, ce sera tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 voir apr\u00e8s, au niveau du fond, alors c'est pas un myst\u00e8re, il y a un grand th\u00e8me qui qui domine cette cette p\u00e9riode c'est c'est l'environnement qui sont invit\u00e9s depuis quelques mois dans dans le d\u00e9bat politique, c'est en train de devenir une vrai th\u00e9matique transversale avec tous les partis qui ont essay\u00e9 d'en d'en faire quelque chose et \u00e0 ceux dont c'est vraiment l'ADN, il y a ceux qui qui ont essay\u00e9 de se l'approprier ces derniers mois et je pense que \u00e7a devrait aboutir \u00e0 un fl\u00e9chissement j'imagine de de l'UDC et puis peut-\u00eatre \u00e0 une nouvelle mobilisation aussi de certains \u00e9lecteurs qui sont pr\u00e9occup\u00e9s par l'environnement et qui ne votaient pas forc\u00e9ment avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [93%] :\r\nVous me disiez m\u00eame en pr\u00e9parant l'\u00e9mission que la la, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 fin d\u00e9cembre pourrait alors vraiment avec beaucoup de guillemets du conditionnel pourrait r\u00e9server des surprises, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:32) [87%] :\r\nEh ben c'est possible parce que justement aussi \u00e0 ces nouveaux \u00e9lecteurs qui qui arrive et s'il y a certaines personnes qui vont d\u00e9serter leur parti traditionnel, on pourrait se retrouver dans une configuration o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois, les Verts, les \u00e9colos passerait devant le PDC Parti traditionnellement tr\u00e8s fort en Suisse, mon nom est la plus qu'un si\u00e8ge depuis quelques ann\u00e9es et l\u00e0 avec cette configuration l\u00e0, il y aurait \u00e9norm\u00e9ment de marchandage entre les diff\u00e9rents partis pour savoir \u00e0 qui reviennent les si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que les Verts, remettre en question le si\u00e8ge du PDC, est ce qui remettrait en question un des 2 si\u00e8ges radicaux \u00e7a c'est des choses qui sont d\u00e9j\u00e0 en train de s'agiter dans les cuisines f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:10) [87%] :\r\nMais dites -moi Nicole Lamont avec la campagne qui s'annonce avec ces enjeux -l\u00e0 \u00e7a va vous manquer, c'est d'autant maintenant d'\u00eatre mis en r\u00e9daction, ni dans les coulisses de la communication politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:20) [90%] :\r\nMais je vais \u00eatre une \u00e9lectrice privil\u00e9gi\u00e9, donc je vais m'amuser \u00e0 voir tout \u00e7a avec un autre point de vue et puis comme \u00e7a je voterais peut-\u00eatre juste une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:29) [91%] :\r\nNicole Lamon, merci, merci beaucoup, je rappelle que vous venez de de quitter votre poste de chef de la communication du f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, vous \u00eates \u00e9galement une ancienne journaliste de la RTS vous revendiquez tout de m\u00eame toujours cette cette id\u00e9e de, de, de journalistes, vous \u00eates tr\u00e8s bon vent pour votre futur professionnel et aussi un bon week- end, enfin bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T09:08:01Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamon, Nicole", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1850691", "internalArchiveId": "AA1907850201", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse Zoug 2019 : 1\u00e8re journ\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 38876, "genres": ["Lutte en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-26T11:31:00Z", "program": {"href": "/programs/765", "id": "765", "name": "Lutte"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "WEHREN, Rolf", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791699", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050753", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1862184", "internalArchiveId": "AA1908861748", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats de Suisse B\u00e2le 2019", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 16763, "genres": ["Athl\u00e9tisme en direct"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-20T12:52:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861342", "durationSec": 114, "title": "SPDE 240819 ATHL CHAMP SUI", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji a \u00e9tabli un nouveau record de Suisse du 200 m\u00e8tres lors des championnats suisses d'athl\u00e9tisme 2019. Lors de cette manifestation, ses compatriotes Kariem Hussein, Julien Wanders et Alex Wilson ont obtenu des r\u00e9sultats leurs permettant de se qualifier pour les championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Doha.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DE SUISSE", "ATHL\u00c9TISME", "MESSIEURS", "DAMES"], "thematicPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA", "WANDERS, JULIEN", "HUSSEIN, KARIEM"]}], "program": {"href": "/programs/557", "id": "557", "name": "Athl\u00e9tisme"}, "medias": [{"id": "1796668", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051897", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1826016", "internalArchiveId": "AA1904825589", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Raid VTT Verbier - Grimentz 2019", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Grimentz pour la 30e \u00e9dition du Grand Raid. Avec extraits de la course et duplex.", "durationSec": 12912, "genres": ["Autres sports en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10753183", "imageURL": "http://www.rts.ch/10753177.image", "alternativeTitle": ["CYCLI", "Grand Raid VTT Verbier - Grimentz 2019"], "alternativeSummary": ["Le service des Sports de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse consacre une \u00e9mission au Grand Raid VTT. "], "variantIds": ["ece-10753173"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-22T14:28:31Z", "webPublicationDate": "2019-10-02T09:19:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861328", "durationSec": 127, "title": "SO GRAND RAID_RTS000001933631", "excerpt": "Les cyclistes de VTT Philippe Frossard et Christian B\u00e9net ont particip\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9ditions de la c\u00e9l\u00e8bre course de VTT du Grand Raid c'est pour cette raison qu'ils ne voulaient manquer sous aucun pr\u00e9texte cette 30 \u00e9dition qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans des conditions idylliques.\nItws Philippe Frossard et Christian B\u00e9net.\nItw Jean-Pierre Fournier, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la course.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER", "GRIMENTZ"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861332", "durationSec": 19, "title": "SO PC ARRIVEE GRAND RAID_RTS000001933508", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nCa a beau \u00eatre la 30\u00e8me fois que le Grand Raid VTT ((IMAGES)) est organis\u00e9, les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par les participants restent impressionnants. La course phare, disput\u00e9e sur 125 km entre Verbier et Grimentz, a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Suisse Urs Huber, sa sixi\u00e8me victoire dans le Grand Raid. Son temps, 6h08min. ((OUT)) Chez les dames, c'est la Fribourgeoise Ilona Chavaillaz qui s'est impos\u00e9e en 7h41.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1908861349", "durationSec": 188, "title": "SPDE 240819 VTT GRAND RAID", "excerpt": "Victoires du cycliste suisse Urs Huber et de la cycliste suisse Ilona Chavallaz qui ont remport\u00e9 la 30e \u00e9dition de la course de VTT du Grand Raid reliant Verbier \u00e0 Grimentz.", "remarks": "Source des archives : Grand Raid", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER", "GRIMENTZ"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861483", "durationSec": 155, "title": "SPDI 250818 GRAND RAID", "excerpt": "Victoire du cycliste suisse Urs Huber, qui a remport\u00e9 le Grand Raid, comp\u00e9tition de VTT d'endurance entre Verbier et Grimentz. Chez les dames, c'est la Suissesse Ilona Chavaillaz qui s'impose.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRIMENTZ", "VERBIER"], "thematicThemes": ["DAMES", "MESSIEURS", "V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1908863551", "durationSec": 86, "title": "ENTO 240819 GRAND RAID 1990 A 1999 MIGUEL", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives de la premi\u00e8re d\u00e9cennie du Grand Raid VTT entre Verbier et Grimentz, avec les victoires de Nicolas Siegenthaler en 1990 et 1991 ainsi que les succ\u00e8s d'Isabella Moretti chez les dames d\u00e8s 1997.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908863552", "durationSec": 102, "title": "ENTO 240819 GRAND RAID 2000 A 2009 GAELLE", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives de la 2e d\u00e9cennie du Grand Raid VTT entre Verbier et Grimentz, avec les courses de 2002, 2005, 2006, 2009.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908863553", "durationSec": 104, "title": "ENTO 240819 GRAND RAID RINALDI", "excerpt": "La troisi\u00e8me d\u00e9cennie du Grand Raid VTT entre Verbier et Grimentz est marqu\u00e9e par les victoires d'Urs Huber, particuli\u00e8rement celle de 2016 avec un record du parcours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1909960929", "durationSec": 1314, "title": "RUSH 240819 GRAND RAID DEPART VERBIER"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861948", "summary": "Plateau Grimentz : itw Alexandre Moos, cycliste VTT.", "id": "1862384"}, {"internalArchiveId": "AA1908861970", "summary": "Plateau Grimentz : itw Jasmine Ramondt-Fragni\u00e8re, directrice office du tourisme de Veysonnaz.", "id": "1862406"}, {"internalArchiveId": "AA1908861971", "summary": "Plateau Grimentz : itw Jean-Pierre Fournier, pr\u00e9sident Grand Raid.", "id": "1862407"}, {"internalArchiveId": "AA1908861972", "summary": "Plateau Grimentz : itw Florence Darbellay, cycliste VTT.", "id": "1862408"}, {"internalArchiveId": "AA1908861973", "summary": "Plateau Grimentz : itw Christoph Sauser, cycliste VTT.", "id": "1862409"}, {"internalArchiveId": "AA1908861974", "summary": "Duplex Grimentz : itw Nicolas Siegenthaler, double vainqueur Grand Raid 1990 et 1991.", "id": "1862410"}, {"internalArchiveId": "AA1908861975", "summary": "Plateau Grimentz : itw Pierre-Marie Epiney, ex-pr\u00e9sident Grand Raid 1990.", "id": "1862411"}, {"internalArchiveId": "AA1908861976", "summary": "Plateau Grimentz : itw Olivier Wanner, vainqueur Grand Raid 1992.", "id": "1862412"}, {"internalArchiveId": "AA1908861978", "summary": "Duplex Grimentz : itw Eric L\u00e9ger, chef de course Grand Raid 2019.", "id": "1862414"}, {"internalArchiveId": "AA1908863868", "summary": "Duplex Grimentz : arriv\u00e9e victorieuse et itw Ilona Chavaillaz, gagnante Grand Raid 2019.", "id": "1864304"}, {"internalArchiveId": "AA1908866533", "summary": "Grimentz : arriv\u00e9e victorieuse d'Urs Huber, cycliste VTT suisse, devant Alban Lakata, cycliste autrichien.", "id": "1866963"}, {"internalArchiveId": "AA1908866534", "summary": "Duplex Grimentz : itw Urs Huber, gagnant du Grand Raid  2019.", "id": "1866964"}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex L'A Vieille", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KRIJNEN, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "role": "Plateau Grimentz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex Grimentz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAY, Florent", "role": "Duplex Evol\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "role": "Duplex Pad de Lona", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1782297", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048494", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1860033", "internalArchiveId": "AA1908859599", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 1628, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10657892", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Fribourg: la baisse du nombre de demandeurs d'asile entra\u00eene la fermeture de centres d'accueil et des licenciements.", "19h30", "Fid\u00e8les au Grand Raid, deux des participants n'ont manqu\u00e9 aucune de ses 30 \u00e9ditions.", "19h30", "Un nouvel accord de libre-\u00e9change a \u00e9t\u00e9 conclu vendredi soir entre la Suisse et les \u00c9tats sud-am\u00e9ricains du Mercosur.", "19h30", "Pierre Nebel: \"La Suisse a peur de perdre l'un de ses principaux moteurs de croissance\".", "19h30", "Le G7 d\u00e9bute \u00e0 Biarritz sur fond de guerre commerciale.", "19h30", "Pour Anne Fournier, ces rencontres pourraient \u00eatre tendues, avec de nombreux motifs de d\u00e9saccord.", "19h30", "Bertrand Piccard: \"Les solutions existent aujourd'hui pour prot\u00e9ger l'environnement de mani\u00e8re \u00e9conomiquement rentable\".", "19h30", "Amazonie: d\u00e9cryptage des informations qui circulent sur les incendies au Br\u00e9sil.", "19h30", "Bertrand Piccard: \"Le capitalisme est l\u00e0 pour faire grandir le capital, aujourd'hui on d\u00e9truit le capital\".", "19h30", "Hong Kong: apr\u00e8s trois mois de protestation, des manifestants veulent intensifier la lutte.", "19h30", "Nouvel incident en gare de Morges. D\u00e9j\u00e0 sous pression, les CFF ont ouvert une enqu\u00eate.", "19h30", "Moto: Thomas L\u00fcthi signe un retour triomphal en Moto2.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10657892", "ece-10657896", "ece-10657874", "ece-10657876", "ece-10657878", "ece-10657880", "ece-10657882", "ece-10657884", "ece-10657886", "ece-10657888", "ece-10657890", "ece-10657894", "ece-10657898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-04T14:22:25Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:09  00:00:18:19\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue\r\nau rendez-vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:00:18:23  00:00:21:23\r\n{\\an1}L'accord de libre-\u00e9change\r\nentre la Suisse\r\n\r\n00:00:22:04  00:00:26:17\r\n{\\an1}et les quatre pays du Mercosur\r\na \u00e9t\u00e9 conclu.\r\n\r\n00:00:26:22  00:00:33:07\r\n{\\an1}L'industrie suisse applaudit,\r\nl'agriculture grince des dents.\r\n\r\n00:00:34:00  00:00:38:11\r\n{\\an1}Le sommet du G7 a d\u00e9but\u00e9 dans\r\nun contexte de guerre commerciale.\r\n\r\n00:00:38:16  00:00:42:03\r\n{\\an1}La France veut mettre\r\n\u00e0 l'agenda les solutions\r\n\r\n00:00:42:08  00:00:45:09\r\n{\\an1}de lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:00:45:13  00:00:47:19\r\n{\\an1}Parmi les intervenants de ce sommet,\r\n\r\n00:00:48:00  00:00:50:03\r\n{\\an1}Bertrand Piccard,\r\nil est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:00:50:12  00:00:56:14\r\n{\\an1}A Hong Kong, apr\u00e8s dix jours de calme\r\nrelatif, les violences ont repris.\r\n\r\n00:00:56:19  00:01:02:06\r\n{\\an1}Les jeunes se sont radicalis\u00e9s depuis\r\nle d\u00e9but des tensions, en juin.\r\n\r\n00:01:03:11  00:01:07:01\r\n{\\an1}Nous vous relaterons cet incident\r\nen gare de Morges.\r\n\r\n00:01:07:06  00:01:11:18\r\n{\\an1}Un train a frein\u00e9 trop tard et les\r\npassagers ont d\u00fb rejoindre le quai\r\n\r\n00:01:11:23  00:01:15:14\r\n{\\an1}dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9\r\ndouteuses.\r\n\r\n00:01:17:08  00:01:21:12\r\n{\\an1}Le Suisse Urs Huber remporte\r\nson 6\u00e8me titre au Grand Raid.\r\n\r\n00:01:21:17  00:01:23:05\r\n{\\an1}Qu'importe le parcours,\r\n\r\n00:01:23:10  00:01:27:03\r\n{\\an1}finir le Grand Raid\r\nreste une performance sportive.\r\n\r\n00:01:27:07  00:01:29:16\r\n{\\an1}Nous allons d\u00e9couvrir deux h\u00e9ros,\r\n\r\n00:01:29:21  00:01:33:10\r\n{\\an1}qui ont disput\u00e9 les 30 \u00e9ditions\r\nde l'\u00e9preuve.\r\n\r\n00:01:35:16  00:01:40:01\r\n{\\an1}La fin des droits de douanes\r\npour 95 % des exportations suisses\r\n\r\n00:01:40:06  00:01:43:22\r\n{\\an1}vers le Br\u00e9sil, l'Argentine,\r\nle Paraguay et l'Uruguay.\r\n\r\n00:01:44:03  00:01:48:08\r\n{\\an1}L'accord de libre-\u00e9change\r\nentre les Etats du Mercosur\r\n\r\n00:01:48:12  00:01:54:00\r\n{\\an1}et l'AELE, dont fait partie la\r\nSuisse, est conclu depuis hier soir.\r\n\r\n00:01:54:05  00:01:57:22\r\n{\\an1}Le chef de l'Economie, G.Parmelin,\r\na salu\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:01:58:03  00:02:02:23\r\n{\\an1}mais les critiques sont vives\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des paysans et des ONG.\r\n\r\n00:02:04:12  00:02:08:02\r\n{\\an1}-Les exportations suisses\r\nsont tax\u00e9es jusqu'\u00e0 35 %\r\n\r\n00:02:08:07  00:02:10:14\r\n{\\an1}dans les pays du Mercosur.\r\n\r\n00:02:10:19  00:02:15:08\r\n{\\an1}Ca pourrait changer avec l'accord\r\nde libre-\u00e9change d'hier soir.\r\n\r\n00:02:15:12  00:02:18:13\r\n{\\an1}Les droits de douanes\r\ndevraient dispara\u00eetre\r\n\r\n00:02:18:18  00:02:21:10\r\n{\\an1}et ouvrir\r\ndes perspectives \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:02:21:14  00:02:25:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, Guy Parmelin\r\na donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n00:02:25:12  00:02:28:20\r\n{\\an1}pour c\u00e9l\u00e9brer ce nouvel accord\r\net rassurer les paysans\r\n\r\n00:02:29:01  00:02:31:10\r\n{\\an1}qui craignent\r\nl'ouverture des fronti\u00e8res\r\n\r\n00:02:31:14  00:02:33:17\r\n{\\an1}aux produits agricoles\r\nsud-am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:02:33:22  00:02:35:03\r\n{\\an1}-Les contr\u00f4les\r\n\r\n00:02:35:08  00:02:37:18\r\n{\\an1}sur les denr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n00:02:37:22  00:02:41:02\r\n{\\an1}aux fronti\u00e8res ne sont pas touch\u00e9s.\r\n\r\n00:02:41:07  00:02:46:07\r\n{\\an1}On n'ouvre pas les fronti\u00e8res\r\n\u00e0 tout va.\r\n\r\n00:02:46:20  00:02:52:04\r\n{\\an1}-Depuis la conclusion de l'accord\r\nen juin entre l'UE et le Mercosur,\r\n\r\n00:02:52:09  00:02:56:23\r\n{\\an1}la pression avait augment\u00e9\r\npour que la Suisse fasse de m\u00eame.\r\n\r\n00:02:57:04  00:03:00:11\r\n{\\an1}La perspective d'une ouverture\r\ndu march\u00e9 \u00e0 ces produits\r\n\r\n00:03:00:16  00:03:03:18\r\n{\\an1}est accueillie froidement\r\npar les paysans suisses.\r\n\r\n00:03:04:04  00:03:07:04\r\n{\\an1}-Il est difficile d'expliquer\r\n\r\n00:03:07:09  00:03:09:07\r\n{\\an1}que le Br\u00e9sil,\r\n\r\n00:03:09:11  00:03:13:06\r\n{\\an1}qui n'a pas de loi efficace\r\npour la protection des animaux,\r\n\r\n00:03:13:11  00:03:18:06\r\n{\\an1}puisse exporter en Suisse\r\ndes b\u00eates \u00e9lev\u00e9es aux antibiotiques.\r\n\r\n00:03:18:15  00:03:23:19\r\n{\\an1}-Plusieurs ONG craignent que\r\nl'accord renforce la d\u00e9forestation.\r\n\r\n00:03:24:05  00:03:26:05\r\n{\\an1}-J.Bolsonaro applique\r\n\r\n00:03:26:10  00:03:28:09\r\n{\\an1}une politique de d\u00e9forestation\r\n\r\n00:03:28:13  00:03:30:22\r\n{\\an1}pour faire place \u00e0 l'agrobusiness:\r\n\r\n00:03:31:03  00:03:34:03\r\n{\\an1}la culture de soja\r\net l'\u00e9levage bovin notamment.\r\n\r\n00:03:34:08  00:03:35:23\r\n{\\an1}Cet accord va augmenter\r\n\r\n00:03:36:04  00:03:40:16\r\n{\\an1}l'exportation de soja et viande\r\nde la part de ces pays.\r\n\r\n00:03:41:02  00:03:43:14\r\n{\\an1}-Il pourrait y avoir\r\nquelques obstacles\r\n\r\n00:03:43:18  00:03:47:05\r\n{\\an1}avant la ratification\r\nde l'accord en 2021.\r\n\r\n00:03:49:13  00:03:53:13\r\n{\\an1}-Le libre-\u00e9change\r\nvit des jours difficiles.\r\n\r\n00:03:53:18  00:03:55:21\r\n{\\an1}-Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n00:03:56:01  00:04:00:18\r\n{\\an1}L'accord de libre-\u00e9change entre le\r\nMercosur et l'UE\r\n\r\n00:04:00:22  00:04:05:05\r\n{\\an1}a du plomb dans l'aile.\r\n\r\n00:04:05:09  00:04:11:06\r\n{\\an1}Pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait un\r\ntel forcing ?\r\n\r\n00:04:11:10  00:04:15:06\r\n{\\an1}-La Suisse a peur de perdre un de\r\nses moteurs de croissance.\r\n\r\n00:04:15:10  00:04:18:05\r\n{\\an1}La situation est d\u00e9licate pour notre\r\npays.\r\n\r\n00:04:18:09  00:04:22:00\r\n{\\an1}Il y a des dinosaures \u00e9conomiques\r\nqui se battent\r\n\r\n00:04:22:05  00:04:24:02\r\n{\\an1}dans la Chine et les USA.\r\n\r\n00:04:24:06  00:04:29:00\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie de la Suisse peut se\r\nfaire \u00e9craser facilement.\r\n\r\n00:04:29:04  00:04:31:20\r\n{\\an1}Voil\u00e0 pourquoi la strat\u00e9gie du\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:04:32:00  00:04:34:18\r\n{\\an1}et de multiplier les accords de\r\nlibre-\u00e9change.\r\n\r\n00:04:34:22  00:04:40:20\r\n{\\an1}Notamment avec le Mercosur.\r\n\r\n00:04:41:04  00:04:46:15\r\n{\\an1}L'id\u00e9e de diversifier les march\u00e9s.\r\n\r\n00:04:46:19  00:04:52:13\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est que nous nous\r\nposons des questions\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:54:16\r\n{\\an1}environnementales.\r\n\r\n00:04:54:20  00:04:57:12\r\n{\\an1}Guy Parmelin a du travail pour\r\nrassurer\r\n\r\n00:04:57:16  00:05:03:14\r\n{\\an1}et donner des garanties.\r\n\r\n00:05:05:15  00:05:09:11\r\n{\\an1}Entre la Chine et les USA,\r\nla guerre commerciale\r\n\r\n00:05:09:15  00:05:12:08\r\n{\\an1}est encore plus virulente\r\ndepuis hier.\r\n\r\n00:05:12:12  00:05:17:00\r\n{\\an1}D.Trump a aussi menac\u00e9 la France\r\nd'alourdir les droits de douane.\r\n\r\n00:05:17:05  00:05:20:22\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nest arriv\u00e9 \u00e0 Biarritz aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:21:18  00:05:25:14\r\n{\\an1}-Tous les regards\r\nsont braqu\u00e9s sur Donald Trump.\r\n\r\n00:05:25:19  00:05:29:08\r\n{\\an1}Au G7, il a fait\r\nde nouvelles menaces commerciales\r\n\r\n00:05:29:12  00:05:31:11\r\n{\\an1}\u00e0 la France et \u00e0 la Chine.\r\n\r\n00:05:31:16  00:05:35:07\r\n{\\an1}Il arrive isol\u00e9 \u00e0 Biarritz,\r\nalors que la rencontre sp\u00e9ciale\r\n\r\n00:05:35:11  00:05:38:13\r\n{\\an1}avec Emmanuel Macron\r\nse voulait apaisante.\r\n\r\n00:05:38:23  00:05:41:12\r\n{\\an1}-Jusqu'ici tout va bien: le temps\r\n\r\n00:05:41:17  00:05:43:20\r\n{\\an1}est beau, l'h\u00f4te est fantastique.\r\n\r\n00:05:44:01  00:05:45:18\r\n{\\an1}-Merci, Donald.\r\n\r\n00:05:46:13  00:05:50:22\r\n{\\an1}-Le reste du programme\r\nest ambitieux et pas si fantastique:\r\n\r\n00:05:51:03  00:05:56:13\r\n{\\an1}r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te,\r\ncrise iranienne, guerre commerciale.\r\n\r\n00:05:56:22  00:05:59:17\r\n{\\an1}-Au lieu de nous diviser,\r\n\r\n00:05:59:22  00:06:02:14\r\n{\\an1}il est attendu de nous\r\n\r\n00:06:02:19  00:06:05:23\r\n{\\an1}de nous coordonner,\r\nagir utilement ensemble.\r\n\r\n00:06:06:09  00:06:09:12\r\n{\\an1}-Les ennemis\r\nde la guerre commerciale de D.Trump\r\n\r\n00:06:09:17  00:06:15:17\r\n{\\an1}sont majoritaires,\r\ncomme A.Merkel ou D.Tusk.\r\n\r\n00:06:16:21  00:06:20:02\r\n{\\an1}-Si les taxes sont utilis\u00e9es\r\n\r\n00:06:20:07  00:06:23:02\r\n{\\an1}comme instruments politiques\r\n\r\n00:06:23:07  00:06:26:05\r\n{\\an1}pour des objectifs politiques,\r\n\r\n00:06:26:10  00:06:31:23\r\n{\\an1}cette confrontation\r\ntouchera le monde entier.\r\n\r\n00:06:32:09  00:06:37:15\r\n{\\an1}-Les manifestants altermondialistes\r\nont d\u00e9fil\u00e9 par milliers \u00e0 Hendaye,\r\n\r\n00:06:37:20  00:06:42:19\r\n{\\an1}rejetant la responsabilit\u00e9\r\ndes probl\u00e9matiques mondiales\r\n\r\n00:06:43:00  00:06:49:03\r\n{\\an1}sur les leaders du G7,\r\nr\u00e9unis jusqu'\u00e0 lundi.\r\n\r\n00:06:52:04  00:06:56:11\r\n{\\an1}-Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n00:06:56:15  00:07:00:10\r\n{\\an1}Vous couvrez ce sommet pour nous.\r\n\r\n00:07:00:13  00:07:06:11\r\n{\\an1}Normalement, cela sert \u00e0 rapprocher\r\nles positions.\r\n\r\n00:07:07:18  00:07:13:20\r\n{\\an1}On a l'impression d'avoir 7 leaders\r\nqui ont une carte personnelle \u00e0\r\n\r\n00:07:14:01  00:07:14:11\r\n{\\an1}jouer.\r\n\r\n00:07:14:15  00:07:20:02\r\n{\\an1}-Emmanuel Macron a dit qu'il voulait\r\nun G7 utile.\r\n\r\n00:07:20:07  00:07:27:13\r\n{\\an1}Le drame qui touche la for\u00eat\r\namazonienne lui tend une perche dans\r\n\r\n00:07:27:17  00:07:31:07\r\n{\\an1}le domaine de l'environnement.\r\n\r\n00:07:31:11  00:07:34:16\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 des\r\ninterlocuteurs\r\n\r\n00:07:34:20  00:07:40:11\r\n{\\an1}en position d\u00e9licate dans diff\u00e9rents\r\npays.\r\n\r\n00:07:40:14  00:07:46:05\r\n{\\an1}La grande inconnue s'appelle Donald\r\nTrump.\r\n\r\n00:07:46:09  00:07:52:06\r\n{\\an1}Que ce soit notamment pour sa\r\nposition anti union europ\u00e9enne\r\n\r\n00:07:52:10  00:07:58:08\r\n{\\an1}ou pour les taxes au GAFAM.\r\n\r\n00:08:01:06  00:08:06:05\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre pour rester dans les\r\nsymboles li\u00e9s au rendez-vous\r\n\r\n00:08:06:10  00:08:07:02\r\n{\\an1}culinaires\r\n\r\n00:08:07:06  00:08:10:03\r\n{\\an1}que Emmanuel Macron re\u00e7oit\r\n\r\n00:08:10:07  00:08:15:11\r\n{\\an1}ses h\u00f4tes dans le phare de Biarritz.\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:20:08\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre pour montrer le r\u00f4le\r\nqu'il entend s'octroyer.\r\n\r\n00:08:20:11  00:08:23:16\r\n{\\an1}-Bonsoir Bertrand Piccard.\r\n\r\n00:08:23:20  00:08:25:14\r\n{\\an1}Vous serez au G7 lundi matin.\r\n\r\n00:08:34:09  00:08:38:08\r\n{\\an1}La Suisse a pouss\u00e9 pour signer les\r\naccords avec le Mercosur.\r\n\r\n00:08:38:11  00:08:43:03\r\n{\\an1}Est-ce que c'est bon pour l'\u00e9conomie\r\nest mauvais pour l'environnement ?\r\n\r\n00:08:43:07  00:08:49:02\r\n{\\an1}-Tout d\u00e9pend de ce qu'il va\r\ncontenir.\r\n\r\n00:08:49:06  00:08:53:02\r\n{\\an1}Il faudrait refuser tous les\r\nproduits issus de la d\u00e9forestation\r\n\r\n00:08:53:06  00:08:57:12\r\n{\\an1}ainsi que tous ceux qui contiennent\r\ndes hormones et des antibiotiques.\r\n\r\n00:08:57:16  00:09:00:08\r\n{\\an1}On peut faire ce tri, car on sait ce\r\nqu'on re\u00e7oit.\r\n\r\n00:09:00:11  00:09:03:03\r\n{\\an1}L'accord doit permettre de refuser\r\nces produits.\r\n\r\n00:09:03:07  00:09:05:16\r\n{\\an1}Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC\r\n\r\n00:09:05:20  00:09:08:22\r\n{\\an1}m'a confirm\u00e9 qu'on a le droit\r\n\r\n00:09:09:02  00:09:12:14\r\n{\\an1}de refuser des produits \u00e0 la\r\nfronti\u00e8re\r\n\r\n00:09:12:18  00:09:14:19\r\n{\\an1}\u00e0 condition que les m\u00eames produits\r\n\r\n00:09:14:23  00:09:20:21\r\n{\\an1}ne sont pas fabriqu\u00e9s dans les pays\r\nqui les refusent.\r\n\r\n00:09:24:21  00:09:26:07\r\n{\\an1}Si la Suisse d\u00e9forestait,\r\n\r\n00:09:26:11  00:09:32:12\r\n{\\an1}elle ne pourrait pas acc\u00e9der \u00e0 des\r\nproduits de pays qui d\u00e9fend rester.\r\n\r\n00:09:32:17  00:09:38:14\r\n{\\an1}Elle ne pourrait pas acc\u00e8s des des\r\nproduits de pays qui d\u00e9forestent.\r\n\r\n00:09:40:18  00:09:43:12\r\n{\\an1}Les solutions existent aujourd'hui.\r\n\r\n00:09:43:16  00:09:49:14\r\n{\\an1}Nous pouvons prot\u00e9ger\r\nl'environnement\r\n\r\n00:09:50:02  00:09:52:07\r\n{\\an1}de fa\u00e7on \u00e9conomiquement rentable.\r\n\r\n00:09:52:11  00:09:56:05\r\n{\\an1}Il n'y a plus de conflit entre\r\nl'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:09:56:09  00:10:00:21\r\n{\\an1}Ensuite, beaucoup d'entreprises\r\nprennent des mesures pour y arriver.\r\n\r\n00:10:01:02  00:10:02:21\r\n{\\an1}Mais d'autres refusent cela.\r\n\r\n00:10:03:01  00:10:07:14\r\n{\\an1}La r\u00e9glementation doit obliger ceux\r\nqui refusent\r\n\r\n00:10:07:19  00:10:08:23\r\n{\\an1}\u00e0 faire cela.\r\n\r\n00:10:09:03  00:10:13:01\r\n{\\an1}Il y a \u00e9galement des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n00:10:13:05  00:10:16:01\r\n{\\an1}C'est moralement inacceptable,\r\n\r\n00:10:16:05  00:10:20:09\r\n{\\an1}mais aussi incompr\u00e9hensible d'un\r\npoint de vue \u00e9conomique.\r\n\r\n00:10:20:11  00:10:23:20\r\n{\\an1}C'est aussi dangereux pour les pays\r\nriches\r\n\r\n00:10:24:01  00:10:27:11\r\n{\\an1}ainsi que pour les classes sociales\r\nriches.\r\n\r\n00:10:27:14  00:10:32:04\r\n{\\an1}Ceux qui n'ont rien \u00e0 perdre\r\nfinissent toujours par se r\u00e9volter.\r\n\r\n00:10:32:08  00:10:37:04\r\n{\\an1}-Aller \u00e0 ce genre de sommet, ce\r\nn'est pas risqu\u00e9 ?\r\n\r\n00:10:37:08  00:10:40:23\r\n{\\an1}-Emmanuel Macron m'a demand\u00e9 de\r\nparler l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:10:41:04  00:10:42:16\r\n{\\an1}J'ai un franc-parler\r\n\r\n00:10:42:20  00:10:47:21\r\n{\\an1}et je ne suis pas associ\u00e9 \u00e0 un parti\r\npolitique.\r\n\r\n00:10:48:02  00:10:51:16\r\n{\\an1}-Depuis qu'un nuage de fum\u00e9e a plong\u00e9\r\nSao Paolo dans le noir,\r\n\r\n00:10:51:21  00:10:55:23\r\n{\\an1}-On parle beaucoup de l'Amazonie, de\r\nses feux qui ont saisi la for\u00eat.\r\n\r\n00:10:55:23  00:10:58:22\r\n{\\an1}les feux en Amazonie\r\nsont \u00e0 la une de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:10:59:03  00:11:00:07\r\n{\\an1}On \u00e9tablit les faits.\r\n\r\n00:11:02:15  00:11:05:11\r\n{\\an1}-Dans la for\u00eat amazonienne\r\net au sud de celle-ci.\r\n\r\n00:11:05:15  00:11:08:14\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des incendies\r\nse concentrent au Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:11:09:13  00:11:11:05\r\n{\\an1}Ils ne sont pas rares,\r\n\r\n00:11:11:10  00:11:14:18\r\n{\\an1}ils se r\u00e9p\u00e8tent chaque ann\u00e9e\r\napr\u00e8s la saison des pluies.\r\n\r\n00:11:14:23  00:11:18:13\r\n{\\an1}2019 n'est pas une ann\u00e9e record,\r\nmais la r\u00e9p\u00e9tition de ces incendies\r\n\r\n00:11:18:18  00:11:21:06\r\n{\\an1}grignote chaque ann\u00e9e\r\nun peu plus la for\u00eat primaire.\r\n\r\n00:11:23:02  00:11:24:22\r\n{\\an1}La s\u00e9cheresse peut jouer un r\u00f4le,\r\n\r\n00:11:25:03  00:11:28:10\r\n{\\an1}mais la majorit\u00e9 des incendies\r\nsont d'origine humaine.\r\n\r\n00:11:28:14  00:11:32:00\r\n{\\an1}La plupart des feux sont d\u00e9clench\u00e9s\r\ndans des zones\r\n\r\n00:11:32:05  00:11:33:19\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9frich\u00e9es\r\n\r\n00:11:34:00  00:11:37:00\r\n{\\an1}afin de lib\u00e9rer\r\nde nouvelles terres agricoles.\r\n\r\n00:11:37:05  00:11:40:11\r\n{\\an1}En 50 ans, l'Amazonie\r\na perdu 20 % de sa surface\r\n\r\n00:11:40:15  00:11:42:20\r\n{\\an1}\u00e0 cause des activit\u00e9s humaines.\r\n\r\n00:11:43:01  00:11:47:19\r\n{\\an1}La d\u00e9forestation \u00e9tait bien\r\nplus importante il y a quinze ans,\r\n\r\n00:11:48:00  00:11:50:08\r\n{\\an1}mais elle repart \u00e0 la hausse.\r\n\r\n00:11:55:02  00:11:56:22\r\n{\\an1}Non, c'est un clich\u00e9.\r\n\r\n00:11:57:03  00:12:01:11\r\n{\\an1}La plupart de l'oxyg\u00e8ne que\r\nnous respirons provient des oc\u00e9ans.\r\n\r\n00:12:01:15  00:12:05:01\r\n{\\an1}L'Amazonie n'en \u00e9met\r\nqu'un faible pourcentage.\r\n\r\n00:12:05:06  00:12:10:08\r\n{\\an1}Mais sa for\u00eat abrite la plus grande\r\nbiodiversit\u00e9 de la terre.\r\n\r\n00:12:10:11  00:12:14:19\r\n{\\an1}Elle a aussi un r\u00f4le important\r\nde captage du CO2.\r\n\r\n00:12:15:00  00:12:20:02\r\n{\\an1}Sa diminution augmenterait\r\nle r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:12:24:09  00:12:28:01\r\n{\\an1}La for\u00eat amazonienne est l'objet\r\nde toutes les attentions,\r\n\r\n00:12:28:06  00:12:32:06\r\n{\\an1}mais d'autres incendies d\u00e9truisent\r\ndes for\u00eats partout dans le monde.\r\n\r\n00:12:32:11  00:12:35:20\r\n{\\an1}C'est le cas en ce moment\r\nen Afrique subsaharienne.\r\n\r\n00:12:45:14  00:12:47:19\r\n{\\an1}-La d\u00e9forestation, ce n'est pas\r\nnouveau.\r\n\r\n00:12:47:23  00:12:51:10\r\n{\\an1}Les incendies non plus.\r\n\r\n00:12:51:13  00:12:57:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'on utilise pas l'Amazonie\r\npour se donner bonne conscience ?\r\n\r\n00:13:03:12  00:13:07:11\r\n{\\an1}-Il faut placer ce probl\u00e8me\r\nd'Amazonie dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:13:07:16  00:13:09:07\r\n{\\an1}Notre monde est devenu fou.\r\n\r\n00:13:09:11  00:13:14:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas seulement compt\u00e9 fort\r\nreste quelque chose\r\n\r\n00:13:14:18  00:13:19:07\r\n{\\an1}de fondamentalement important pour\r\nl'\u00e9quilibre de l'Amazonie.\r\n\r\n00:13:19:11  00:13:22:08\r\n{\\an1}On le fait aussi en Indon\u00e9sie\r\nnotamment.\r\n\r\n00:13:22:12  00:13:26:08\r\n{\\an1}On mange des produits\r\nhyper dangereux qui sont accept\u00e9s.\r\n\r\n00:13:26:11  00:13:28:14\r\n{\\an1}On pollue les ressources naturelles.\r\n\r\n00:13:28:18  00:13:31:13\r\n{\\an1}On dit que c'est la faute du\r\ncapitalisme.\r\n\r\n00:13:31:18  00:13:33:04\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n00:13:33:08  00:13:35:09\r\n{\\an1}On d\u00e9truit le capital.\r\n\r\n00:13:35:12  00:13:38:05\r\n{\\an1}M\u00eame le capital humain n'a plus de\r\nvaleur.\r\n\r\n00:13:38:09  00:13:42:09\r\n{\\an1}On \u00e9crase les gens sous le poids des\r\ndettes.\r\n\r\n00:13:42:12  00:13:48:11\r\n{\\an1}On marche sur la t\u00eate.\r\n\r\n00:13:48:14  00:13:51:20\r\n{\\an1}Ces in\u00e9galit\u00e9s vont se retourner\r\n\r\n00:13:52:00  00:13:53:12\r\n{\\an1}contre les riches.\r\n\r\n00:13:53:17  00:13:59:08\r\n{\\an1}Les probl\u00e8mes environnementaux se\r\nretournent contre tout le monde.\r\n\r\n00:13:59:11  00:14:01:09\r\n{\\an1}Que fait la gouvernance ?\r\n\r\n00:14:04:07  00:14:06:18\r\n{\\an1}La gouvernance du monde n'est plus\r\nl\u00e0\r\n\r\n00:14:06:23  00:14:11:05\r\n{\\an1}pour assurer le bien-\u00eatre des\r\ncitoyens et interdire ce qui est\r\n\r\n00:14:11:09  00:14:13:11\r\n{\\an1}clairement dangereux\r\n\r\n00:14:13:15  00:14:17:07\r\n{\\an1}et encourager ce que l'on doit faire\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:20:18\r\n{\\an1}Emmanuel Macron essaye de changer le\r\nsyst\u00e8me.\r\n\r\n00:14:20:22  00:14:26:20\r\n{\\an1}Il a dit: \" Le capitalisme est\r\ndevenu fou.\"\r\n\r\n00:14:29:18  00:14:33:21\r\n{\\an1}\"Il a engendr\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s qui ne\r\nsait plus g\u00e9rer.\"\r\n\r\n00:14:34:01  00:14:36:10\r\n{\\an1}Il a besoin de l'aide d'autres pays.\r\n\r\n00:14:36:10  00:14:38:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:14:38:21  00:14:43:14\r\n{\\an1}A Hong Kong,\r\nla police a charg\u00e9 des manifestants\r\n\r\n00:14:43:19  00:14:47:01\r\n{\\an1}qui avaient \u00e9rig\u00e9 une barricade.\r\n\r\n00:14:47:06  00:14:56:11\r\n{\\an1}La situation politique est bloqu\u00e9e.\r\n\r\n00:14:58:00  00:15:03:07\r\n{\\an1}-Face-\u00e0-face entre policiers\r\nanti-\u00e9meute et manifestants.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:08:10\r\n{\\an1}Des milliers de contestataires\r\nbloquent une route \u00e0 Kwun Tong.\r\n\r\n00:15:08:14  00:15:15:05\r\n{\\an1}La police utilise des gaz\r\nlacrymog\u00e8nes et lance la charge.\r\n\r\n00:15:22:08  00:15:24:18\r\n{\\an1}-On voit la police charger\r\n\r\n00:15:24:23  00:15:26:22\r\n{\\an1}depuis deux heures.\r\n\r\n00:15:27:03  00:15:31:10\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient face \u00e0 face,\r\nl\u00e0, les manifestants reculent.\r\n\r\n00:15:32:01  00:15:35:23\r\n{\\an1}-Les assauts de la police\r\nne dispersent pas la foule.\r\n\r\n00:15:36:04  00:15:40:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s trois mois de manifestations\r\nsans r\u00e9sultats,\r\n\r\n00:15:40:06  00:15:43:04\r\n{\\an1}les manifestants sont pr\u00eats \u00e0 tout.\r\n\r\n00:15:43:09  00:15:46:22\r\n{\\an1}Beaucoup de jeunes\r\nse sont radicalis\u00e9s.\r\n\r\n00:15:49:07  00:15:52:10\r\n{\\an1}-Nous savons que nous ne pouvons pas\r\n\r\n00:15:52:14  00:15:54:19\r\n{\\an1}nous d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:15:55:00  00:15:59:13\r\n{\\an1}Mais nous n\u2019avons rien \u00e0 perdre,\r\nnotre futur est en jeu.\r\n\r\n00:15:59:23  00:16:04:02\r\n{\\an1}-Il y a eu des bless\u00e9s\r\net des arrestations.\r\n\r\n00:16:04:07  00:16:07:03\r\n{\\an1}Les manifestants r\u00e9clament\r\n\r\n00:16:07:08  00:16:10:05\r\n{\\an1}le maintien\r\nde leur acquis d\u00e9mocratique\r\n\r\n00:16:10:10  00:16:15:05\r\n{\\an1}et d\u00e9noncent l\u2019ing\u00e9rence de la Chine\r\ndans les affaires de Hong Kong.\r\n\r\n00:16:19:03  00:16:21:11\r\n{\\an1}-Nous faisons face\r\n\r\n00:16:21:16  00:16:24:02\r\n{\\an1}\u00e0 un r\u00e9gime totalitaire\r\n\r\n00:16:24:07  00:16:26:23\r\n{\\an1}et \u00e0 la violence polici\u00e8re.\r\n\r\n00:16:27:04  00:16:32:07\r\n{\\an1}Nous combattrons pour notre libert\u00e9\r\net nos droits jusqu'au bout.\r\n\r\n00:16:32:20  00:16:37:15\r\n{\\an1}-La nuit venue, la police a pu\r\ndisperser une partie de la foule,\r\n\r\n00:16:37:20  00:16:39:18\r\n{\\an1}mais tout n\u2019est pas termin\u00e9.\r\n\r\n00:16:39:23  00:16:43:02\r\n{\\an1}La spirale de la violence s\u00e9vit\r\n\u00e0 Hong Kong.\r\n\r\n00:16:43:20  00:16:48:05\r\n{\\an1}-Hier soir, \u00e0 Morges,\r\nun train a tard\u00e9 \u00e0 s'arr\u00eater.\r\n\r\n00:16:48:10  00:16:53:01\r\n{\\an1}Les passagers ont d\u00fb marcher\r\nsur les voies pour rejoindre le quai\r\n\r\n00:16:53:06  00:16:57:11\r\n{\\an1}alors qu'un autre train\r\narrivait en face.\r\n\r\n00:16:57:16  00:17:04:02\r\n{\\an1}Les CFF ont ouvert\r\nune enqu\u00eate interne.\r\n\r\n00:17:06:07  00:17:10:05\r\n{\\an1}-Un train qui manque son arr\u00eat\r\net des passagers contraints\r\n\r\n00:17:10:10  00:17:13:11\r\n{\\an1}de marcher sur les voies\r\npour rejoindre le quai.\r\n\r\n00:17:13:16  00:17:17:22\r\n{\\an1}Sur cette vid\u00e9o de l'Illustr\u00e9,\r\nun contr\u00f4leur \u00e9paule une passag\u00e8re\r\n\r\n00:17:18:03  00:17:21:18\r\n{\\an1}et en incite une autre\r\n\u00e0 ne pas descendre sur les voies.\r\n\r\n00:17:21:23  00:17:25:11\r\n{\\an1}Que s'est-il pass\u00e9 hier\r\ndans le train Lausanne-Morges?\r\n\r\n00:17:25:16  00:17:28:05\r\n{\\an1}On s'est rendu sur place\r\ncet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:17:28:14  00:17:31:14\r\n{\\an1}-Le train aurait d\u00fb s'arr\u00eater\r\n\r\n00:17:31:19  00:17:34:04\r\n{\\an1}derri\u00e8re moi comme celui-ci.\r\n\r\n00:17:34:09  00:17:41:16\r\n{\\an1}Cependant, il s'est arr\u00eat\u00e9\r\nbien plus loin, apr\u00e8s le feu rouge.\r\n\r\n00:17:42:12  00:17:47:11\r\n{\\an1}-Sylvie Podio \u00e9tait \u00e0 l'arri\u00e8re\r\net a pu descendre sur le quai.\r\n\r\n00:17:47:21  00:17:50:16\r\n{\\an1}-Quand ils ont annonc\u00e9 l'arr\u00eat,\r\n\r\n00:17:50:21  00:17:53:00\r\n{\\an1}je me suis lev\u00e9e.\r\n\r\n00:17:53:05  00:17:55:16\r\n{\\an1}Il y a eu un moment de flottement.\r\n\r\n00:17:55:22  00:17:58:13\r\n{\\an1}On \u00e9tait pas au bon endroit,\r\ntrop devant.\r\n\r\n00:17:58:18  00:18:02:19\r\n{\\an1}Quelqu'un a ouvert les portes\r\net nous sommes descendus du train.\r\n\r\n00:18:03:00  00:18:06:17\r\n{\\an1}Quand je me suis retourn\u00e9e,\r\ndes gens \u00e9taient sur les voies\r\n\r\n00:18:06:22  00:18:08:21\r\n{\\an1}et un train arrivait.\r\n\r\n00:18:09:02  00:18:11:07\r\n{\\an1}Il s'est arr\u00eat\u00e9\r\nassez rapidement.\r\n\r\n00:18:11:11  00:18:13:01\r\n{\\an1}Ca a \u00e9vit\u00e9 un accident.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:16:18\r\n{\\an1}-Avec le recul,\r\nl'\u00e9lue se pose des questions.\r\n\r\n00:18:17:04  00:18:21:11\r\n{\\an1}-Les portes ne s'ouvrent pas\r\nquand on est pas sur le quai.\r\n\r\n00:18:21:15  00:18:25:17\r\n{\\an1}Des personnes critiquent\r\nceux qui sont descendus.\r\n\r\n00:18:25:22  00:18:29:20\r\n{\\an1}Les gens auraient d\u00fb sortir\r\npar l'arri\u00e8re sur le quai.\r\n\r\n00:18:30:01  00:18:33:13\r\n{\\an1}Mais une fois que c'est parti,\r\n\u00e7a va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:18:33:23  00:18:36:19\r\n{\\an1}-Cette affaire interpelle,\r\n\r\n00:18:37:00  00:18:40:17\r\n{\\an1}mais il faudra patienter\r\npour les informations des CFF.\r\n\r\n00:18:49:08  00:18:54:10\r\n{\\an1}-Les CFF pr\u00e9cisent qu'un train qui\r\nfreine trop tard est exceptionnel.\r\n\r\n00:18:55:16  00:19:00:23\r\n{\\an1}-R\u00e9unis \u00e0 Rueschlikon, les\r\nVerts'lib\u00e9raux ont fix\u00e9 l'objectif\r\n\r\n00:19:01:04  00:19:06:03\r\n{\\an1}de 2040 pour que la Suisse pr\u00e9sente\r\nun bilan climatique neutre.\r\n\r\n00:19:06:08  00:19:08:18\r\n{\\an1}Pour le pr\u00e9sident du parti,\r\nJ.Grossen,\r\n\r\n00:19:08:23  00:19:14:18\r\n{\\an1}les technologies n\u00e9cessaires\r\nsont disponibles et accessibles.\r\n\r\n00:19:16:11  00:19:20:12\r\n{\\an1}Le nombre de demandes d'asile\r\nen Suisse est en baisse.\r\n\r\n00:19:20:17  00:19:25:19\r\n{\\an1}Durant le premier semestre,\r\n7'029 demandes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es,\r\n\r\n00:19:26:00  00:19:29:07\r\n{\\an1}c'est 10 % de moins que l'an dernier.\r\n\r\n00:19:29:11  00:19:42:00\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration va suspendre les\r\nactivit\u00e9s d'un centre neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:19:43:23  00:19:48:04\r\n{\\an1}-Il oeuvre au centre d'accueil\r\npour requ\u00e9rants d'asile\r\n\r\n00:19:48:09  00:19:50:21\r\n{\\an1}des Passereaux \u00e0 Broc depuis 25 ans.\r\n\r\n00:19:51:02  00:19:53:11\r\n{\\an1}Depuis sa fermeture il y a un mois,\r\n\r\n00:19:53:16  00:19:56:17\r\n{\\an1}M.Colonello est pass\u00e9\r\nde 100 % \u00e0 10 %.\r\n\r\n00:19:57:07  00:20:00:07\r\n{\\an1}-Le reste du temps,\r\nje suis au ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:20:00:12  00:20:02:14\r\n{\\an1}On avait bien vu\r\n\r\n00:20:02:19  00:20:05:12\r\n{\\an1}qu'il y avait moins d'arriv\u00e9es,\r\n\r\n00:20:05:17  00:20:07:21\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait plus calme qu'avant.\r\n\r\n00:20:08:07  00:20:11:11\r\n{\\an1}-Faute d'occupation,\r\nc'est le 5\u00e8me centre du canton\r\n\r\n00:20:11:15  00:20:13:01\r\n{\\an1}qui ferme en deux ans.\r\n\r\n00:20:13:06  00:20:17:10\r\n{\\an1}Pour l'entreprise ORS qui g\u00e8re\r\nl'accueil des requ\u00e9rants \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n00:20:17:14  00:20:20:10\r\n{\\an1}cela a engendr\u00e9 la suppression\r\nde trente postes.\r\n\r\n00:20:20:20  00:20:24:15\r\n{\\an1}-Nous proposons \u00e0 chaque fois\r\nun travail dans un autre foyer\r\n\r\n00:20:24:19  00:20:29:12\r\n{\\an1}ou dans un autre mandat, car ORS est\r\naussi pr\u00e9sent dans d'autres cantons.\r\n\r\n00:20:29:17  00:20:32:09\r\n{\\an1}Mais il y a de moins en moins\r\n\r\n00:20:32:13  00:20:35:09\r\n{\\an1}de places disponibles.\r\n\r\n00:20:35:18  00:20:39:12\r\n{\\an1}-Fin juillet, le Canton a enregistr\u00e9\r\n80 demandes d'asile\r\n\r\n00:20:39:17  00:20:41:11\r\n{\\an1}contre 1'250 en 2015.\r\n\r\n00:20:41:16  00:20:45:02\r\n{\\an1}Fermer les foyers provisoires\r\nsous-occup\u00e9s,\r\n\r\n00:20:45:07  00:20:47:17\r\n{\\an1}une n\u00e9cessit\u00e9 pour le canton,\r\n\r\n00:20:47:22  00:20:51:07\r\n{\\an1}qui accueille 3,6 %\r\ndes arriv\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n00:20:52:03  00:20:56:00\r\n{\\an1}-En 2015,\r\n40'000 personnes sont arriv\u00e9es.\r\n\r\n00:20:56:05  00:20:59:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:20:59:10  00:21:02:00\r\n{\\an1}table sur 15'500 personnes.\r\n\r\n00:21:02:05  00:21:06:10\r\n{\\an1}Tous les cantons ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s\r\n\u00e0 cette situation.\r\n\r\n00:21:06:19  00:21:09:10\r\n{\\an1}-Avec un taux d'occupation de 70 %,\r\n\r\n00:21:09:14  00:21:15:07\r\n{\\an1}les quatre centres cantonaux\r\nrestants devraient rester ouverts.\r\n\r\n00:21:16:17  00:21:21:05\r\n{\\an1}-La sprinteuse bernoise\r\nMujinga Kambundji a \u00e9tabli\r\n\r\n00:21:21:10  00:21:26:13\r\n{\\an1}un nouveau record du 200 m \u00e0 B\u00e2le,\r\navec 22 secondes 26.\r\n\r\n00:21:26:18  00:21:31:04\r\n{\\an1}C'est 12 centi\u00e8mes de mieux\r\nque L\u00e9a Sprunger en 2016.\r\n\r\n00:21:31:21  00:21:36:12\r\n{\\an1}Demain, Thomas Luethi\r\nsera en lice \u00e0 Silverstone.\r\n\r\n00:21:36:17  00:21:41:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une ann\u00e9e 2018 compliqu\u00e9e dans\r\nla cat\u00e9gorie reine des Grand Prix,\r\n\r\n00:21:42:02  00:21:44:19\r\n{\\an1}il a choisi de descendre d'un \u00e9chelon\r\n\r\n00:21:45:00  00:21:48:16\r\n{\\an1}pour signer\r\nun retour triomphal en Moto2.\r\n\r\n00:21:50:11  00:21:54:18\r\n{\\an1}-Thomas Luethi est tout sourire:\r\nson ann\u00e9e gal\u00e8re en MotoGP\r\n\r\n00:21:54:23  00:21:58:11\r\n{\\an1}est oubli\u00e9e et il est heureux\r\nd'\u00eatre redescendu en Moto2.\r\n\r\n00:21:58:21  00:22:01:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s tout ce que j'ai v\u00e9cu,\r\n\r\n00:22:01:15  00:22:04:02\r\n{\\an1}j'ai encore des r\u00eaves plein la t\u00eate.\r\n\r\n00:22:04:07  00:22:06:20\r\n{\\an1}La vie n'est pas termin\u00e9e \u00e0 32 ans.\r\n\r\n00:22:07:01  00:22:11:09\r\n{\\an1}J'ai retrouv\u00e9 une nouvelle motivation\r\navec le retour en Moto2.\r\n\r\n00:22:11:12  00:22:17:11\r\n{\\an1}Mon r\u00eave est d'\u00eatre champion du monde\r\ndans cette cat\u00e9gorie.\r\n\r\n00:22:17:21  00:22:21:02\r\n{\\an1}-Luethi a d\u00e9j\u00e0 obtenu\r\nle titre mondial en 2005.\r\n\r\n00:22:21:07  00:22:24:05\r\n{\\an1}Il avait 19 ans\r\net roulait en 125 cc.\r\n\r\n00:22:24:11  00:22:28:21\r\n{\\an1}Il \u00e9tait devenu sportif suisse\r\nde l'ann\u00e9e devant R.Federer.\r\n\r\n00:22:29:02  00:22:32:19\r\n{\\an1}Il acc\u00e8de ensuite\r\n\u00e0 la cat\u00e9gorie Moto2\r\n\r\n00:22:33:00  00:22:36:13\r\n{\\an1}et termine 2 fois\r\nvice-champion du monde.\r\n\r\n00:22:36:18  00:22:40:19\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\nil court contre V.Rossi en MotoGP.\r\n\r\n00:22:41:00  00:22:44:14\r\n{\\an1}Mais il ne termine jamais\r\ndans les 15 premiers.\r\n\r\n00:22:44:19  00:22:48:00\r\n{\\an1}Cette saison,\r\nil choisit de retourner en Moto2\r\n\r\n00:22:48:06  00:22:51:09\r\n{\\an1}et remporte\r\nla 17\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:22:51:13  00:22:56:04\r\n{\\an1}L'ex-pilote Jacques Cornu n'est pas\r\ninsensible \u00e0 ses performances.\r\n\r\n00:22:56:13  00:22:59:11\r\n{\\an1}-Il a fait une belle carri\u00e8re.\r\n\r\n00:22:59:15  00:23:02:06\r\n{\\an1}Bien meilleure que la mienne.\r\n\r\n00:23:02:11  00:23:07:02\r\n{\\an1}Il restera dans les annales\r\ndu sport motoris\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:23:07:07  00:23:10:13\r\n{\\an1}Il sera encore l\u00e0 quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:23:11:08  00:23:14:11\r\n{\\an1}-C'est vraiment beau d'\u00eatre de retour\r\n\r\n00:23:14:15  00:23:17:19\r\n{\\an1}en Moto2 et d'\u00eatre aux avant-postes.\r\n\r\n00:23:18:00  00:23:20:04\r\n{\\an1}On a eu des probl\u00e8mes l'an pass\u00e9\r\n\r\n00:23:20:09  00:23:24:00\r\n{\\an1}avec le team manager,\r\nmais maintenant, je me sens mieux.\r\n\r\n00:23:24:05  00:23:26:04\r\n{\\an1}J'ai du plaisir \u00e0 rouler devant,\r\n\r\n00:23:26:09  00:23:29:04\r\n{\\an1}c'est le principe\r\ndu sport de comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:23:29:15  00:23:32:00\r\n{\\an1}-Il reste 8 courses\r\npour cette saison\r\n\r\n00:23:32:06  00:23:34:06\r\n{\\an1}et Luethi est 2\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:23:34:11  00:23:38:13\r\n{\\an1}Le prochain GP\r\naura lieu ce dimanche \u00e0 Silverstone.\r\n\r\n00:23:38:18  00:23:40:21\r\n{\\an1}-La Vaudoise Flavie Capozzi\r\n\r\n00:23:41:02  00:23:44:07\r\n{\\an1}a travers\u00e9 le lac L\u00e9man\r\ndans sa longueur.\r\n\r\n00:23:44:11  00:23:47:05\r\n{\\an1}Distance de nage, environ 75 km,\r\n\r\n00:23:47:10  00:23:52:07\r\n{\\an1}accomplis en plus de 31 heures,\r\npauses dans l'eau comprises.\r\n\r\n00:23:52:11  00:23:56:14\r\n{\\an1}Elle est arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nen d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:23:57:18  00:24:01:13\r\n{\\an1}C'est la 30\u00e8me \u00e9dition\r\ndu Grand Raid VTT.\r\n\r\n00:24:01:17  00:24:06:21\r\n{\\an1}La course phare, disput\u00e9e\r\nsur 125 km entre Verbier et Grimentz,\r\n\r\n00:24:07:02  00:24:11:07\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Suisse\r\nUrs Huber, en 6 h 08,\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:15:07\r\n{\\an1}sa 6\u00e8me victoire dans le Grand Raid.\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:17:14\r\n{\\an1}Chez les dames,\r\n\r\n00:24:17:19  00:24:22:00\r\n{\\an1}la Fribourgeoise Ilona Chavaillaz\r\ns'est impos\u00e9e en 7 h 41.\r\n\r\n00:24:22:16  00:24:25:12\r\n{\\an1}Rencontre de deux passionn\u00e9s\r\n\r\n00:24:25:17  00:24:31:07\r\n{\\an1}qui n'ont manqu\u00e9 aucune\r\ndes 30 \u00e9ditions du Grand Raid.\r\n\r\n00:24:32:19  00:24:38:11\r\n{\\an1}-Philippe Frossard est en route pour\r\nle d\u00e9part du Grand Raid.\r\n\r\n00:24:38:15  00:24:41:12\r\n{\\an1}Il est rejoint par Christian B\u00e9net.\r\n\r\n00:24:44:13  00:24:49:11\r\n{\\an1}Ils ont v\u00e9cu les 29 \u00e9ditions\r\npr\u00e9c\u00e9dentes de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:24:50:15  00:24:53:06\r\n{\\an1}-Il ne faut pas \u00eatre bless\u00e9\r\n\r\n00:24:53:11  00:24:55:20\r\n{\\an1}ni avoir d'emp\u00eachement.\r\n\r\n00:24:56:01  00:24:59:08\r\n{\\an1}Il faut avoir du plaisir\r\n\u00e0 faire du v\u00e9lo.\r\n\r\n00:24:59:17  00:25:03:02\r\n{\\an1}-Il faut avoir l'envie et la passion.\r\n\r\n00:25:03:07  00:25:06:02\r\n{\\an1}C'est le hasard qui a fait\r\n\r\n00:25:06:07  00:25:08:15\r\n{\\an1}que je suis l\u00e0 tout le temps.\r\n\r\n00:25:09:01  00:25:11:16\r\n{\\an1}-A 7h30, le d\u00e9part est donn\u00e9,\r\n\r\n00:25:11:21  00:25:15:18\r\n{\\an1}avec 37 km \u00e0 faire\r\npour 1'850 m de d\u00e9nivel\u00e9.\r\n\r\n00:25:15:23  00:25:21:16\r\n{\\an1}Ce trac\u00e9 comprend le Pas de Lona,\r\nun d\u00e9sert de pierre redoutable.\r\n\r\n00:25:21:21  00:25:29:11\r\n{\\an1}Finalement, c'est en moins\r\nde 5 heures que les deux fid\u00e8les\r\n\r\n00:25:29:16  00:25:33:04\r\n{\\an1}bouclent leur pensum \u00e0 Grimentz.\r\n\r\n00:25:33:21  00:25:36:14\r\n{\\an1}-Le temps a peu d'importance.\r\n\r\n00:25:36:19  00:25:39:16\r\n{\\an1}J'ai fini en 4 heures 20.\r\n\r\n00:25:39:21  00:25:45:11\r\n{\\an1}Je suis content,\r\npas de chutes, c'est merveilleux.\r\n\r\n00:25:45:21  00:25:50:10\r\n{\\an1}-Quand je vois les temps que je mets\r\nsur certains bouts de parcours,\r\n\r\n00:25:50:14  00:25:52:01\r\n{\\an1}\u00e7a correspond\r\n\r\n00:25:52:06  00:25:54:11\r\n{\\an1}\u00e0 ce qu'on faisait il y a 20 ans.\r\n\r\n00:25:54:15  00:25:57:11\r\n{\\an1}L'entra\u00eenement est toujours l\u00e0\r\net on stabilise.\r\n\r\n00:25:57:20  00:26:00:00\r\n{\\an1}-Si le Grand Raid\r\nest devenu mythique,\r\n\r\n00:26:00:05  00:26:04:02\r\n{\\an1}c'est aussi gr\u00e2ce aux coureurs\r\nqui participent \u00e0 chaque \u00e9dition.\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:06:12\r\n{\\an1}-Le Valais est un terrain de jeu\r\n\r\n00:26:06:17  00:26:08:07\r\n{\\an1}fabuleux pour le VTT.\r\n\r\n00:26:08:11  00:26:12:06\r\n{\\an1}Y a de la difficult\u00e9\r\net une tr\u00e8s bonne ambiance.\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:16:16\r\n{\\an1}C'est ce qui fait notre r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:26:17:02  00:26:20:11\r\n{\\an1}-Une formule qui convainc:\r\nChristian et Philippe\r\n\r\n00:26:20:16  00:26:23:06\r\n{\\an1}ne tourneront pas le dos\r\n\u00e0 la manifestation.\r\n\r\n00:26:23:15  00:26:26:09\r\n{\\an1}-Je ferai du v\u00e9lo\r\ntant que la sant\u00e9 me le permet.\r\n\r\n00:26:26:13  00:26:29:16\r\n{\\an1}-S'il y a pas de probl\u00e8me,\r\non sera \u00e0 nouveau au d\u00e9part.\r\n\r\n00:26:30:11  00:26:34:14\r\n{\\an1}-Ils sont 6 \u00e0 avoir particip\u00e9\r\n\u00e0 toutes les \u00e9ditions du Grand Raid.\r\n\r\n00:26:34:19  00:26:38:10\r\n{\\an1}Chacun esp\u00e8re pouvoir \u00eatre\r\nle dernier \u00e0 pouvoir s'en vanter.\r\n\r\n00:26:39:07  00:26:43:19\r\n{\\an1}-Retrouvez tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis, sur RTS Un,\r\n\r\n00:26:44:00  00:26:48:01\r\n{\\an1}on vous raconte\r\ndes histoires de cabanes.\r\n\r\n00:26:48:05  00:26:51:12\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:26:53:12  00:27:03:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Vuissoz, P.Pouranpir,\r\nA.Soto Moreno, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051647\r\nDate de transcription : 30-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:16 > 0:00:18) [91%] : \r\nEt vous serez au G7 lundi matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:37) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9, l'accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et les 4 pays du Mercosur et conclu l'industrie suisse applaudit l'agriculture grincent des dents Pierre Nebel nous expliquera pourquoi Guy Parmelin et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ont fait le forcing pour obtenir cet accord, le sommet du G7 a d\u00e9but\u00e9 dans un contexte de guerre commerciale de m\u00e9fiance mutuelle, la France, h\u00f4te de la R\u00e9union, veut mettre \u00e0 l'agenda, les solutions de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, parmi les intervenants ce sommet Bertrand Piccard, il est notre invit\u00e9 ce soir une \u00e9quipe de la RTS a v\u00e9cu cette journ\u00e9e au coeur des manifestations Kong apr\u00e8s 10 jours de calme relatif, les violences ont repris de nombreux jeunes se sont radicalis\u00e9s depuis le d\u00e9but des tensions en juin et puis nous vous relate rend cet incident en gare de Morges un train a frein\u00e9 trop tard et de nombreux passagers ont d\u00fb rejoindre le quai dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 douteuses d\u00e9j\u00e0 sous pression, les CFF ont ouvert une enqu\u00eate, le Suisse Urs Loubert remporte le Grand Raid pour la 6\u00e8me fois qu'importe le parcours finir le Grand Raid, \u00e7a reste une performance sportive de choix et encore davantage quand on a disput\u00e9 les 30 \u00e9ditions de l'\u00e9preuve, c'est le cas de nos 2 h\u00e9ros du soir \u00e0 suivre dans ce d\u00e9cor fabuleux en fin de journ\u00e9e la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:37 > 0:03:04) [95%] : \r\nFin des droits de douane pour 95 pourcent des exportations suisses vers le Br\u00e9sil, l'Argentine, le Paraguay et l'Uruguay, la perspective fait briller les yeux de l'\u00e9conomie suisse et de l'industrie en particulier l'accord de libre- \u00e9change entre les \u00e9tats du Mercosur et et l\u00e0 aller dont fait partie la Suisse est conclu depuis hier soir, le chef de l'\u00e9conomie, Guy Parmelin a salu\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement en fin d'apr\u00e8s- midi, mais les critiques sont vives du c\u00f4t\u00e9 des paysans et des ONG Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:04:05) [95%] : \r\nAujourd'hui les exportations suisses sont tax\u00e9es jusqu'\u00e0 35 pourcent dans les pays du Mercosur, mais cela pourrait changer, avec l'accord de libre- \u00e9change n\u00e9goci\u00e9 hier soir, \u00e0 terme, les droits de douanes devraient presque enti\u00e8rement dispara\u00eetre et ouvrir de nouvelles perspectives \u00e9conomiques en fin d'apr\u00e8s- midi aujourd'hui, Guy Parmelin a improvis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse pour c\u00e9l\u00e9brer ce nouvel accord et rassurer les paysans qui craignent l'ouverture des fronti\u00e8res aux produits agricoles sud- am\u00e9ricains, les contr\u00f4les que nous effectuons en Suisse par rapport aux denr\u00e9es alimentaires, par exemple, ou \u00e0 d'autres aspects ne sont pas affaiblis pas touch\u00e9s et c'est important de de pr\u00e9ciser clairement qu'on n'ouvre pas \u00e0 tout va les fronti\u00e8res de ce pays depuis la conclusion, fin juin, d'un accord de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur la pression avait augment\u00e9 pour que la Suisse en fasse de m\u00eame, reste que la perspective d'une ouverture du march\u00e9 suisse aux produits sud- am\u00e9ricain est accueillie tr\u00e8s froidement par les paysans suisses pas assist\u00e9 jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:20) [86%] : \r\nSoit accro, il est tr\u00e8s difficile d'expliquer aux paysans qu'un pays comme le Br\u00e9sil, qui n'a pas une loi efficace pour la protection des animaux puissent exporter en Suisse, des b\u00eates qui sont \u00e9lev\u00e9es aux antibiotiques et aux hormones de croissance et a au plan organique dispara\u00eetre en de fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:20 > 0:04:48) [94%] : \r\nAutre sceptiques plusieurs ONG suisse craignent que l'accord ne renforce la d\u00e9forestation bolsonaro applique une politique de d\u00e9forestation pour faire place notamment \u00e0 l'agro- Business l'agrobusiness, c'est-\u00e0-dire la culture de soja et les l'\u00e9levage bovin, or cet accord, qu'est ce qu'il va faire, il va augmenter encore l'exportation, notamment de soja et de viande ou de la part de ces pays, il pourrait donc bien avoir encore quelques obstacles d'ici une \u00e9ventuelle ratification de l'accord d'ici 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:50 > 0:05:03) [93%] : \r\nPierre Nebel, l'accord de libre- \u00e9change entre le Mercosur et l'Union europ\u00e9enne a du plomb dans l'aile depuis quelques heures, l\u00e0, on entend beaucoup de voix critiques sur cet accord qui lie la Suisse alors pourquoi est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait untel forcing pour cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:04 > 0:05:57) [93%] : \r\nC'est tr\u00e8s simple suisse a peur, la peur de perdre un de ses principaux moteurs de croissance son industrie d'exportation, vous savez, en ces temps de guerre commerciale, la situation est tr\u00e8s d\u00e9licate pour un pays comme le n\u00f4tre o\u00f9 vous avez des dinosaures \u00e9conomique qui se battent, la Chine, les \u00c9tats-Unis et puis au milieu la Suisse dont l'\u00e9conomie peut se faire \u00e9craser dans son coup de patte si le commerce international devait ralentir, c'est la raison pour laquelle la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de multiplier les accords de libre- \u00e9change avec la Chine, l'Indon\u00e9sie aujourd'hui le Mercosur avec une id\u00e9e, vous avez compris c'est le diversifier les march\u00e9s pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance du pays, le probl\u00e8me c'est que tr\u00e8s souvent, ces accords pose non seulement des questions environnementales, mais aussi des questions pour l'agriculture suisse et \u00e7a, \u00e7a signifie que, potentiellement, vous avez la gauche du Parlement, mais aussi une bonne partie de la droite qui pourrait s'unir pour rejeter ces textes \u00e7a montre \u00e0 quel point, Guy Parmelin a du travail \u00e0 pr\u00e9sent pour rassurer et pour donner des garanties \u00e0 tous les critiques qui s'exprime aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:57 > 0:06:20) [95%] : \r\nMerci pour cette analyse Pierre Nebel le libre- \u00e9change qu'on c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 travers des accords comme celui conclu avec le Mercosur, vit des jours difficiles entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, la guerre commerciale est encore plus virulente depuis hier donald Trump a aussi menac\u00e9 une nouvelle fois la France d'alourdir des droits de douane, la France, o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est arriv\u00e9 aujourd'hui pour le sommet du G7 \u00e0 Biarritz avant Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:22 > 0:06:39) [94%] : \r\nTous les regards braqu\u00e9s sur l'homme impr\u00e9visible Donald 30 l'intraitable vedette du G7 il a arros\u00e9 la France et la Chine, de nouvelles menaces commerciales et arrive bien isol\u00e9 \u00e0 Biarritz, pourtant la rencontre en sp\u00e9ciale avec Emmanuel Macron se voulait apaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:41 > 0:06:43) [90%] : \r\nTout va bien, le ton est parfait, l'autre est fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:47 > 0:06:58) [95%] : \r\nPour la galerie, le reste du programme est ambitieux et peut \u00eatre pas si fantastique pour Donald au menu r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te crise iranienne guerre commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:58 > 0:07:07) [96%] : \r\nParfois, nous serions amen\u00e9s \u00e0 nous diviser et je crois que ce qui est attendu de nous, c'est plut\u00f4t de savoir nous coordonner agir utilement ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:07 > 0:07:17) [95%] : \r\nLes ennemis de la guerre commerciale de Donald Trump sont majoritaires, comme l'\u00e9nigmatique, Boris Johnson, nouveau venu Angela Merkel ou le pr\u00e9sident du conseil Tusk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:07:33) [82%] : \r\nIl hausse tard le SNPL une taxe Eischen si les taxes sont utilis\u00e9s comme instrument politique pour des objectifs politiques de Franz politique Harrison cette confrontation risque de toucher le monde entier, reste qu'il faudra au mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:35 > 0:07:50) [95%] : \r\nLes manifestants altermondialistes ont d\u00e9fil\u00e9 eux par milliers \u00e0 Hendaye, tout pr\u00e8s, rejetant la responsabilit\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s du r\u00e9chauffement climatique et des crises internationales sur les leaders du G7 r\u00e9unis eux d\u00e8s ce soir et jusqu'\u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:52 > 0:08:02) [89%] : \r\nAnne Fournier vous couvrez ce sommet pour nous normalement ces sommets, \u00e7a sert \u00e0 rassembler les gens \u00e0 rapprocher les positions, et on a l'impression qu'on a 7 leaders qui arrive avec une carte personnelle \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:05 > 0:09:11) [91%] : \r\nOui, Emmanuel Macron, l'a dit en guise d'ouverture, il veut un G7 utile avec des mesures concr\u00e8tes et l\u00e0 la mati\u00e8re d'environnement, le drame qui touche la for\u00eat amazonienne, lui tend une perche reste que ces rencontres pourraient \u00eatre tendu bien loin du consensus et du multi- lat\u00e9ralisme que pr\u00f4ne le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et pour cela, pour diverses raisons, tout d'abord, il y a des interlocuteurs en position souvent d\u00e9licate dans leur propre pays, il y a de nombreux motifs de d\u00e9saccord de l'individualisme et la la grande inconnue s'appelle Donald Trump, que ce soit pour l'accord iranien sa position, moi qui ai ou dans le Brexit ou encore la taxe sur le gas phare, c'est sans doute cet inconnu qui a motiv\u00e9 ce d\u00eener surprise en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi entre Emmanuel Macron et son h\u00f4te am\u00e9ricain, c'est peut-\u00eatre aussi pour rester dans les symboles li\u00e9s au rendez- vous culinaire, cet inconnu qui a motiv\u00e9 le choix du lieu pour le 1er d\u00eener ce soir, Emmanuel Macron, re\u00e7oit ses h\u00f4tes dans le fin de Biarritz, mani\u00e8re peut-\u00eatre de montrer le r\u00f4le qu'il entend s'octroyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:12 > 0:09:14) [99%] : \r\nMerci beaucoup Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:14 > 0:09:33) [91%] : \r\nL'accueil \u00e0 notre invit\u00e9 de ce soir, bonsoir, Bertrand Piccard, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le G7, vous y serez, lundi matin, vous avez dit hier aussi \u00e0 Paris, vous avez vu Emmanuel Macron tout \u00e0 fait un mot d'abord sur l'ouverture du journal ces accords de libre- \u00e9change le Mercosur la Suisse \u00e0 pousser pour le pour le signer ce qu'on peut dire que c'est bon pour l'\u00e9conomie, mauvais pour l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:33 > 0:10:17) [93%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend ce que l'accord contient ce que l'accord doit absolument contenir, c'est la possibilit\u00e9 l\u00e9gale de refuser tous les produits qui sont issus de la d\u00e9forestation et tous les produits qui correspondent pas aux crit\u00e8res de sant\u00e9 \u00e9vident, c'est-\u00e0-dire tout ce qui contient des hormones et des antibiotiques, mais on peut faire ce tri, mais on peut tr\u00e8s bien le faire puisqu'on sait tr\u00e8s bien ce qu'on re\u00e7oit donc ce qu'il faut, c'est que l'accord permette de refuser ces produits-l\u00e0 et j'ai discut\u00e9 avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC qui m'a confirm\u00e9 que, on a tout \u00e0 fait le droit de refuser des produits \u00e0 la fronti\u00e8re, \u00e0 condition que les m\u00eames produits ne soient pas fabriqu\u00e9s dans le pays qui les refusent donc si la Suisse d\u00e9foreste elle pourrait pas refuser des produits issus de la d\u00e9forestation br\u00e9silienne ou ou bolivienne etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:17 > 0:10:29) [88%] : \r\nAlors, \u00e9voquons votre pr\u00e9sence au G7, vous y allez pour aller dans le sens de solutions pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, vous repr\u00e9sentez la soci\u00e9t\u00e9 civile qu'est, est-ce que vous voulez grav\u00e9s dans le cerveau des leaders occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:29 > 0:11:22) [92%] : \r\nAlors, dans le contexte actuel, les in\u00e9galit\u00e9s et la protection de l'environnement qu'Amy Emmanuel Macron sur la table, j'aimerais dire 3 choses : la premi\u00e8re, c'est que les solutions existent aujourd'hui, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir prot\u00e9ger l'environnement de fa\u00e7on \u00e9conomiquement rentable, donc il n'y a plus de conflit \u00e9cologie \u00e9conomie la 2\u00e8me chose qui est importante, c'est qu'il y a beaucoup d'entreprises qui prennent des mesures tr\u00e8s ambitieuses pour y arriver, mais d'autres qui refuse et ce qu'il faut, c'est que la r\u00e9glementation oblige ceux qui refusent \u00e0 adopter ces mesures 3\u00e8me chose sur les in\u00e9galit\u00e9s, je crois qu'il faut qu'on comprenne que les in\u00e9galit\u00e9s, c'est pas seulement moralement inacceptables, c'est aussi compl\u00e8tement stupide sur le plan \u00e9conomique, parce que \u00e7a laisse la moiti\u00e9 de la population en dehors des des circuits de consommation et c'est aussi horriblement dangereux pour les pays riches et m\u00eame pour les classes sociales riches parce que ceux qui n'ont rien \u00e0 perde finissent toujours pas se r\u00e9volter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:22 > 0:11:29) [90%] : \r\nAller \u00e0 ce genre de, de, de sommet est que pas un risque de participer \u00e0 une sorte de greenwashing politique de montrer la bonne conscience de ses leaders.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:29 > 0:11:41) [92%] : \r\nAlors Emmanuel Macron m'a demand\u00e9 de venir parler l\u00e0- bas parce qu'il sait tr\u00e8s bien que j'aie un franc- parler totale, que je ne suis pas attach\u00e9 \u00e0 un parti politique ou \u00e0 une id\u00e9ologie, en particulier, donc il m'a laiss\u00e9 carte blanche pour dire ce que j'ai envie de lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:41 > 0:11:55) [93%] : \r\nAlors depuis quelques jours, on parle beaucoup de l'Amazonie, un de ces feux en Amazonie depuis qu'fait un nuage a plong\u00e9 Sao Paulo dans dans le noir ainsi feux sont \u00e0 la une de l'actualit\u00e9, beaucoup de commentaires beaucoup d'approximations aussi Bertrand Piccard, on va en parler, mais avant on \u00e9tablit les faits avec Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:57 > 0:13:37) [96%] : \r\nLes feux sont situ\u00e9s dans la for\u00eat amazonienne et au sud de celle-ci, plusieurs pays sont touch\u00e9s, mais la majorit\u00e9 des incendies se concentre au Br\u00e9sil ces feux ne sont pas rares, ils se r\u00e9p\u00e8tent chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, apr\u00e8s la saison des pluies 2019 n'est pas une ann\u00e9e record, mais la r\u00e9p\u00e9tition de ces incendies, grignote chaque ann\u00e9e un peu plus la for\u00eat primaire si la s\u00e9cheresse peut jouer un r\u00f4le dans leur d\u00e9clenchement, la majorit\u00e9 des incendies sont d'origine humaine sur cette carte, on voit les zones d\u00e9bois\u00e9es c'est aussi l\u00e0 qu'une grande partie des feux sont d\u00e9clench\u00e9s, le but est de lib\u00e9rer de nouvelles Terres agricoles en un demi- si\u00e8cle, l'Amazonie a perdu pr\u00e8s de 20 pour 100 de sa surface \u00e0 cause des activit\u00e9s humaines, la d\u00e9forestation est un probl\u00e8me ancien, elle \u00e9tait m\u00eame bien plus importante, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, mais elle est repartie \u00e0 la hausse l'Amazonie est souvent appel\u00e9e le poumon de la plan\u00e8te, c'est un clich\u00e9, loin de la r\u00e9alit\u00e9, la plupart de l'oxyg\u00e8ne que nous respirons provient en fait des oc\u00e9ans L'Amazonie en \u00e9met un faible pourcentage bien loin des 20 pourcent souvent cit\u00e9s en revanche, il est vrai que la for\u00eat amazonienne abrite la plus grande biodiversit\u00e9 de la Terre, elle a aussi un r\u00f4le tr\u00e8s important pour le captage du CO2 que nous \u00e9mettons sa diminution pourrait donc encore acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e9chauffement climatique, la for\u00eat amazonienne et l'objet de toutes les attentions, mais d'autres incendies importants d\u00e9truisent des for\u00eats partout dans le monde, c'est notamment le cas en ce moment en Afrique subsaharienne, avec des causes et des cons\u00e9quences tr\u00e8s semblables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:38 > 0:13:49) [92%] : \r\nBertrand Piccard, on entend la d\u00e9forestation, ce n'est pas nouveau, les incendies, ce n'est pas nouveau, dire que c'est le poumon de la plan\u00e8te, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9, on l'entend aussi c'est plut\u00f4t les oc\u00e9ans est ce qu'on n'utilise pas cette Amazonie un peu pour de nouveaux pour se donner bonne conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:49 > 0:15:31) [92%] : \r\nNon, moi je crois qu'il faut placer ce que ce ce probl\u00e8me d'Amazonie dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral aujourd'hui notre monde est devenu fou, c'est pas seulement qu'on d\u00e9foreste quelque chose qui est fondamentalement important pour l'\u00e9quilibre de la nature en en Amazonie, on le fait aussi en Indon\u00e9sie ou en Malaisie on mange des produits hyper dangereux qui sont autoris\u00e9es dans la nourriture, on pollue les oc\u00e9ans, on pollue l'air on \u00e9puise les ressources naturelles et on dit que c'est la faute du capitalisme mais c'est m\u00eame plus du capitalisme capital et l\u00e0 sur le capitalisme est l\u00e0 pour faire grandir un capital aujourd'hui on d\u00e9truit le capital m\u00eame le capital humain n'a plus de valeur on on on \u00e9crase les gens sous le poids des dettes on ordonne des salaires minimaux pour pour gagner plus d'argent dans les entreprises, on marche sur la t\u00eate au marche compl\u00e8tement sur la t\u00eate, c'est en court- termisme qui est horriblement dangereux et c'est dit ces in\u00e9galit\u00e9s et l\u00e0 ils vont se retourner contre les riches, les probl\u00e8mes environnementaux se retourne comme tout le monde et et que fait la gouvernance h\u00e9 ben la gouvernance du monde n'est plus l\u00e0 malheureusement pour assurer le bien- \u00eatre des citoyens et pour interdire ce qui est clairement dangereux et encourager ce qu'on doit faire aujourd'hui, alors le pr\u00e9sident Macron aujourd'hui essayent de changer le syst\u00e8me, il le dit, moi j'ai ador\u00e9 sa phrase quand on a discut\u00e9 hier apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, il a dit : le capitalisme est devenu fou, il a engendr\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s qu'il ne sait m\u00eame plus comment g\u00e9rer et c'est tout le syst\u00e8me aujourd'hui qui doit \u00eatre chang\u00e9, Audrey et il nous a dit : je peux pas le changer seul, c'est pour \u00e7a qu'il faut que les entreprises mettent la soci\u00e9t\u00e9 civile Med et que d'autres pays mais donc pas elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:31 > 0:15:39) [85%] : \r\nIl faudra juger ces dirigeants se sur les sur les f\u00eates apr\u00e8s oui, je vous remercie, Bertrand Piccard aura accept\u00e9 notre invitation, vous en prie, ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:40 > 0:15:58) [97%] : \r\n\u00e0 Hong-Kong, c'est la fin d'une relative accalmie de dix jours aujourd'hui, la police a charg\u00e9 des manifestants qui avaient \u00e9rig\u00e9 une barricade la situation politique est bloqu\u00e9e, ce qui pousse certains \u00e0 vouloir intensifier la lutte, regardez le reportage de notre \u00e9quipe qui a v\u00e9cu ce samedi dans les rues de Hong Kong, St\u00e9phane Saporito et Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:02 > 0:16:10) [91%] : \r\nFace \u00e0 face entre policiers anti\u00e9meutes et manifestants dans le quartier populaire de Kwun Tong, des milliers de contestataires bloquent la route principale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:12 > 0:16:17) [98%] : \r\nLa police utilise massivement les gaz lacrymog\u00e8nes avant de lancer la charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:23 > 0:16:52) [85%] : \r\nOn voit la police qui chargent les manifestants s'appelait tout \u00e0 12 heures qui d\u00e9c\u00e8de en face \u00e0 face et maintenant toutes les manifs, son recul et la police progresse contre embarque une aussi longue, les assauts r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des forces de l'Orne n'arrivent pas \u00e0 disperser la foule, les manifestants sont tr\u00e8s bien organis\u00e9s, apr\u00e8s 3 mois de manifestations sans r\u00e9sultat, ils sont pr\u00eats \u00e0 tout et se regroupent parmi les jeunes, beaucoup se sont radicalis\u00e9s mais non Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:52 > 0:17:00) [95%] : \r\nNous savons que c'est impossible de ne pouvons pas nous d\u00e9fendre, nous n'allons jamais pouvoir physiquement gagner pourtant on n'a rien \u00e0 perdre, c'est notre futur qui est en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:04 > 0:17:15) [95%] : \r\nPlusieurs bless\u00e9s et de nombreuses arrestations, les manifestants r\u00e9clament le maintien de leur acquis d\u00e9mocratique, ils d\u00e9noncent l'ing\u00e9rence croissante de la Chine dans les affaires de Hong Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:20 > 0:17:33) [92%] : \r\nLes Stars de bois aux dates s'il vous pla\u00eet dites au monde que nous faisons face \u00e0 un r\u00e9gime totalitaire et \u00e0 la violence polici\u00e8res nous Les hongkongais, nous n'allons pas abandonner, nous allons combattre pour notre libert\u00e9 et nos droits jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:34 > 0:17:43) [96%] : \r\n\u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, la police a finalement pu dispers\u00e9 une grande partie de la foule, mais tout n'est pas termin\u00e9 la spirale de la violence semble avoir repris \u00e0 Rancon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:45 > 0:18:05) [95%] : \r\nOn revient en Suisse pour vous conter l'histoire d'un incident en gare de Morges, hier soir, un train a frein\u00e9 trop tard, il a ainsi contraint des passagers \u00e0 marcher sur les voies pour rejoindre le quai, l'histoire se Corse, car un train arrivait justement en gare, sur les rails voisins Pas de drame, mais des questions, les CFF qui sont d\u00e9j\u00e0 sous pression, ont ouvert une enqu\u00eate, Fabiano Citroni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:07 > 0:18:48) [93%] : \r\nUn train qui manque son arr\u00eat et des passagers contraints de marcher sur les voies pour rejoindre le quai sur cette vid\u00e9o d'un confr\u00e8re de l'illustr\u00e9 il y a aussi ce contr\u00f4leur qui \u00e9paule une passag\u00e8re et en incite, une autre \u00e0 ne pas descendre sur les voies, que s'est-il pass\u00e9 hier vers 19 heures dans le train Lausanne- Morges pour mieux comprendre, on s'est rendu sur place cet apr\u00e8s- midi, en principe, le train aurait d\u00fb s'arr\u00eater derri\u00e8re moi comme le train que vous voyez actuellement dans les f\u00eates il s'arr\u00eater beaucoup plus loin, bien apr\u00e8s le num\u00e9ro 2 que vous voyez ici, h\u00e9 bien, apr\u00e8s le feu rouge que vous voyez beaucoup plus loin : Sylvie PODIO \u00e9tait \u00e0 l'arri\u00e8re du train et l'a pu descendre sur le quai, elle raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:48 > 0:19:13) [89%] : \r\nEnfin, ils ont annonc\u00e9 l'arr\u00eat, je me suis lev\u00e9e et puis l\u00e0 j'avoue que \u00e7a il leur moment de flottement parce qu'en fait on n'\u00e9tait pas au bon endroit, on s'est bien rendu compte qu'on \u00e9tait trop devant, puis finalement quelqu'vers les ports, tout le monde est descendu du train crois d\u00e9bourser pas trop pos\u00e9 de questions, puis quand je me suis retourn\u00e9, j'ai vu qu'il y avait des gens qui \u00e9taient l\u00e0- bas, l\u00e0 sur les voies et un train qui arrivait qui, heureusement, s'est arr\u00eat\u00e9, assez rapidement, ce qui fait que je pense \u00e0 \u00e9viter qu'il y ait un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:13 > 0:19:17) [89%] : \r\nAvec quelques heures de recul, l'\u00e9lue se pose des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:17 > 0:19:34) [91%] : \r\nPourquoi les portes se sont ouvertes, parce que normalement, quand vous \u00eates pas sur le quai, les portes, donc pas s'ouvrir et puis apr\u00e8s il y a des personnes qui critiquent la r\u00e9action des personnes qui sont descendus du train normalement parce que les gens auraient d\u00fb faire c'est suivre le train \u00e0 l'int\u00e9rieur et descendre la o\u00f9 quai mais je crois que c'est parti, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout \u00e7a va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:35 > 0:19:41) [98%] : \r\nCette affaire interpelle mais pour avoir des explications d\u00e9taill\u00e9es des CFF, il faudra patienter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:41 > 0:19:49) [98%] : \r\nLe train a frein\u00e9 trop tard, les portes ont \u00e9t\u00e9 ouvertes et les gens sont descendus les CFF vont mener une enqu\u00eate interne pour mieux comprendre cet \u00e9v\u00e9nement extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:50 > 0:19:55) [98%] : \r\nLes CFF tiennent \u00e0 pr\u00e9ciser qu'un train qui freine trop tard, \u00e7a reste une exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:56 > 0:20:00) [96%] : \r\nQuelques mots de politique suisse, les Verts lib\u00e9raux aff\u00fbtent leurs armes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:00 > 0:20:08) [95%] : \r\nTop pourquoi r\u00e9unis \u00e0 R\u00fcschlikon aujourd'hui, ils ont fix\u00e9 l'objectif de 2040 pour que la Suisse pr\u00e9sente un bilan climatique neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:08 > 0:20:16) [97%] : \r\nPour le pr\u00e9sident du parti, J\u00fcrg Grossen le virage \u00e9cologique n'est pas une promenade mais les technologies n\u00e9cessaires sont disponibles et accessibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:17 > 0:20:43) [94%] : \r\nEn Suisse, le nombre de demandes d'asile est en baisse et l'\u00e9t\u00e9, n'y change rien pour l'instant durant le 1er semestre 7029 demandes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es, c'est 10 pourcent de moins que l'an dernier pendant la m\u00eame p\u00e9riode, la Conf\u00e9d\u00e9ration va suspendre les activit\u00e9s du centre neuch\u00e2telois des Verri\u00e8res dans les cantons aussi on ferme des structures avec des cons\u00e9quences sur les emplois, illustration \u00e0 Fribourg, mais le coeur Auberson et Cl\u00e9mence Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:45 > 0:20:57) [98%] : \r\nCela fait 25 ans qu'il oeuvre au sein du centre d'accueil pour requ\u00e9rants d'asile des passereaux \u00e0 Broc mais depuis sa fermeture provisoire il y a un mois, Michel Colonello a vu son taux de travail pass\u00e9 de 100 \u00e0 10 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:58 > 0:21:08) [90%] : \r\n\u00e7a fait sur un petit quelque chose autrement, ben, je suis au ch\u00f4mage, bon c'est bien rendu compte quand m\u00eame qu'il y a beaucoup moins d'arriv\u00e9es que c'\u00e9tait beaucoup plus calme qu'avant, mais on pensait pas qu'on allait fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:08 > 0:21:20) [94%] : \r\nFaute d'occupation, c'est le 5\u00e8me, centre du canton qui ferme en 2 ans pour l'entreprise ORS, qui g\u00e8re l'accueil des requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Fribourg, cela a engendr\u00e9 la suppression d'une trentaine de postes de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:20 > 0:21:37) [97%] : \r\nChaque fois que nous l'avons pu nous avons propos\u00e9 un travail dans un autre foyer ou dans un autre mandat puisque ORS est \u00e9galement pr\u00e9sent dans d'autres cantons d'autres communes suisses mais \u00e9videmment, plus vous fermez de structures, moins vous avez de possibilit\u00e9s de trouver une place disponible pour ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:37 > 0:21:52) [95%] : \r\n\u00e0 la fin juillet, le canton a enregistrer 8 ans demandes d'asile contre 1250 en 2015 alors fermer les foyers provisoires sous- occup\u00e9s, une n\u00e9cessit\u00e9 pour le canton de Fribourg qui accueille en moyenne 3,6 pourcent des arriv\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:52 > 0:22:08) [87%] : \r\nEn 2015 en Suisse sont arriv\u00e9s 40000 personnes environ aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration table sur 15500 personnes pour l'ann\u00e9e 2019 donc on voit que c'est tous les comptes ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:08 > 0:22:17) [99%] : \r\nAvec un taux d'occupation de 70 pourcent les 4 centres cantonaux restants devraient maintenir leurs activit\u00e9s d'accueil et une quarantaine de collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:17 > 0:22:17) [94%] : \r\nIl a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:18 > 0:22:50) [95%] : \r\nLe sport maintenant avec d'abord la performance chronom\u00e9trique du jour, c'est celle de Mujinga quand Gucci, la sprinteuse bernoise a \u00e9tabli un nouveau record du 200 m\u00e8tres \u00e0 B\u00e2le 22 secondes 26 ces 12 centi\u00e8mes de mieux que L\u00e9a Sprunger en 2016 autre sportif suisse qui a le vent en poupe le motocycliste Thomas Luthi demain, il sera en lice \u00e0 Silverstone, apr\u00e8s une ann\u00e9e 2018 compliqu\u00e9e dans la cat\u00e9gorie reine des Grand Prix, il a choisi de descendre d'un \u00e9chelon pour signer un retour triomphal en Moto2 Matthieu Juttens s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:53 > 0:22:59) [93%] : \r\nThomas L\u00fcthi est tout sourire, son ann\u00e9e gal\u00e8re en MotoGP est oubli\u00e9e et il est heureux d'\u00eatre redescendu en Moto2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:59 > 0:22:59) [68%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:00 > 0:23:17) [93%] : \r\nCe qu'il n'enfile c'est tr\u00e8s hein apr\u00e8s tout ce que j'ai v\u00e9cu, j'ai encore des r\u00eaves plein la t\u00eate, la vie n'est de loin pas termin\u00e9e \u00e0 32 ans, je le suis pas le plus jeune dans ce sport, mais avec le retour en Moto2, j'ai retrouv\u00e9 une nouvelle motivation le r\u00eave c'est bien s\u00fbr d'\u00eatre champion du monde dans cette cat\u00e9gorie en Moto2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:18 > 0:23:29) [94%] : \r\nLe titre mondial L\u00fcthi l'a d\u00e9j\u00e0 obtenu en 2005 le Bernois avait 19 ans lorsqu'il roulait en 125 centim\u00e8tres cube dans la foul\u00e9e, il \u00e9tait devenu sportif suisse de l'ann\u00e9e, devant Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:33 > 0:23:37) [93%] : \r\nEnsuite, il acc\u00e8de \u00e0 la cat\u00e9gorie interm\u00e9diaire ou il termine 2 fois vice- champion du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:38 > 0:23:56) [97%] : \r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, il monte en MotoGP et court, notamment contre Valentino Rossi mais le Suisse ne termine jamais dans les 15 premiers cette saison, il choisit de revenir en Moto2, un choix qui lui a permis de remporter la 17\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re, l'ancien pilote Jacques Cornu n'est pas insensible aux performances du bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:57 > 0:24:12) [89%] : \r\nEt c'est une belle carri\u00e8re, c'est magnifique, c'est s\u00fbr, il fait plus belle carri\u00e8re comme moi, mais voil\u00e0 c'est c'est il restera dans les annales du sport motoris\u00e9 en Suisse et puis je pense qu'il va encore \u00eatre l\u00e0 quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:12 > 0:24:28) [91%] : \r\nJe n'en fais une fin, c'est vraiment besoin d'aide de retour en Moto2 et d'\u00eatre aux avant- postes l'an pass\u00e9, on a eu beaucoup de probl\u00e8mes avec le Team manager maintenant je me sens mieux, j'ai du plaisir \u00e0 rouler devant, parce que c'est vraiment le principe du sport de comp\u00e9tition face \u00e0 ce syndic je porte-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:29 > 0:24:36) [91%] : \r\nCette saison, il reste 8 courses, pour l'instant, Thomas L\u00fcthi et 2\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral, le prochain Grand Prix, c'est ce dimanche \u00e0 Silverstone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:38 > 0:24:42) [96%] : \r\nTraverser le lac L\u00e9man \u00e0 la nage dans sa longueur, pari r\u00e9ussi pour la Vaudoise de 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:42 > 0:24:58) [94%] : \r\nC'est un ans Flavie Capozzi que nous vous avions pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine dans le journal, distance de nage environ 75 km accomplis en un peu plus de 31 heures pauses dans l'eau comprises, elle est arriv\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi aux Bains des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:59 > 0:25:05) [93%] : \r\n\u00e7a a beau \u00eatre la 30\u00e8me fois que le Grand Raid VTT est organis\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:05 > 0:25:19) [91%] : \r\nParticipants restent impressionnants la course phare, disput\u00e9e sur 125 kilom\u00e8tres entre Verbier-Grimentz, a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Suisse Urs ou beurre c'est sa 6\u00e8me victoire dans le Grand Raid son temps 6 heures 08 minutes et puis chez les dames, c'est la Fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:19 > 0:25:32) [96%] : \r\nIlona Chavaillaz qui s'est impos\u00e9e en 7 heures 41 ils sont des fid\u00e8les parmi les fid\u00e8les sur ce Grand Raid sur les 30 \u00e9ditions, ils n'en ont manqu\u00e9 aucune voil\u00e0 le portrait de deux passionn\u00e9s de VTT qui a sign\u00e9 C\u00e9dric Jordan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:33 > 0:25:42) [97%] : \r\nUn tour de chauffe \u00e0 l'aube dans le Parking et Philippe Frossard est d\u00e9j\u00e0 en route pour le d\u00e9part du petit parcours du Grand Raid o\u00f9 il est tr\u00e8s vite rejoint par Christian Benet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:45 > 0:25:51) [96%] : \r\nLa particularit\u00e9 de ces 2-l\u00e0, ils n'ont manqu\u00e9 aucune des 29 pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:51 > 0:26:09) [85%] : \r\nC'est quelque chose d'extraordinaire, il faut peut-\u00eatre laisser, faut pas \u00eatre malade un emp\u00eachement il fort du plaisir de faire toujours du v\u00e9lo y a pas de secret fort fort envie un petit peu de passion quoi qu'a moi c'est un peu le le hasard du temps qui fait que je suis tout le temps l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:10 > 0:26:34) [95%] : \r\nMais pas de place pour la nostalgie \u00e0 7 heures 30 le d\u00e9part est donn\u00e9 et les coureurs s'\u00e9lancent pr\u00eats \u00e0 avaler 37 kilom\u00e8tres pour 1850 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 un trac\u00e9 qui n'\u00e9vite pas le d\u00e9sormais mythique, pas de Lona, un d\u00e9sert de Pierre redoutable et redout\u00e9, o\u00f9 le v\u00e9lo devient boulet les visages se tordent et les jambes se tendent et au final c'est en moins de 5 heures que les deux fid\u00e8les du Grand Raid bouclent leur pensum accueille Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:34 > 0:26:57) [88%] : \r\nLe temps est \u00e0 ne peut l'importance, il pensait mettent en 4 heures 10 et 4 ans et demi j'ai fait 4 heures 19 ans pour vaincre, je sais pas exactement, mais je suis content, pas de chute merveilleux quand je vois les temps que je mets sur certains petits bouts de parcours, \u00e7a correspond \u00e0 ce qu'on faisait il y a 20 ans en arri\u00e8re, \u00e7a veut dire que l'entra\u00eenement, il est toujours l\u00e0, et puis on on stabilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:57 > 0:27:04) [91%] : \r\nEt si, en 30 \u00e9dition le Grand Raid est devenu mythique, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 ces coureurs qui r\u00e9pondent pr\u00e9sents \u00e9dition apr\u00e8s 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:04 > 0:27:18) [89%] : \r\nLe voile est un \u00c9tat, terrain de jeu fabuleux pour le VTT et puis ensuite il y a de la difficult\u00e9 des gens aiment souffrir aussi la 3\u00e8me chose finalement, c'est l'ambiance, ce qui fait aussi non tu, base de la r\u00e9ussite du Grand Raid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:18 > 0:27:23) [99%] : \r\nUne formule qui convainc Christian et Philippe ne sont pas pr\u00eats de tourner le dos \u00e0 la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:23 > 0:27:30) [85%] : \r\nJe fais du v\u00e9lo, tant que la sant\u00e9, le minist\u00e8re maintient pas un probl\u00e8me quelconque ben oui, on est au d\u00e9part sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:30 > 0:27:38) [98%] : \r\nIls ne sont plus que 6 \u00e0 avoir particip\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9ditions du Grand Raid et tant Christian que Philippe esp\u00e8rent chacun \u00eatre le dernier \u00e0 pouvoir s'en vanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:39 > 0:27:52) [94%] : \r\nElle aussi est une sportive de haut niveau, Nathalie Sba\u00ef mais on va s'arr\u00eater l\u00e0 pour les confidences vouloir trouver tout de suite pour la m\u00e9t\u00e9o et puis sur RTS Un on vous raconte des histoires de cabanes la r\u00e9daction reste aux aguets belle soir\u00e9e et au plaisir de vous retrouver demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:01 > 0:28:04) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T18:28:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861325", "durationSec": 106, "title": "SO ACCORD MERCOSUR_RTS000001933663", "excerpt": "L'accord de libre-\u00e9change entre les \u00e9tats du Mercosur et l'AELE, dont fait partie la Suisse, a \u00e9t\u00e9 conclu le 23.08.2019. Il implique la fin des droits de douane pour 95% des exportations suisses vers le Br\u00e9sil, l'Argentine, le Paraguay et l'Uruguay. Si l'\u00e9conomie et l'industrie suisse s'en f\u00e9licite, les critiques sont vives du c\u00f4t\u00e9 de l'agriculture et des ONG.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE"], "thematicCorporations": ["AELE", "MERCOSUR"], "sequenceIds": ["1861839"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861326", "durationSec": 95, "title": "SO CENTRES MIGRANTS FR V2_RTS000001933573", "excerpt": "Le nombre de demandes d'asile en Suisse est en baisse. Plusieurs centres de requ\u00e9rants d\u00bfasile suspendent donc leurs activit\u00e9s avec des cons\u00e9quences sur l'emploi. T\u00e9moignage de Michel Colonello, collaborateur ORS du centre Les Passereaux \u00e0 Broc qui a vu sont taux de tzravail passer de 100% \u00e0 10%.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BROC"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "EMPLOI", "CH\u00d4MAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861327", "durationSec": 102, "title": "SO FEUX AMAZONIE_RTS000001933679", "excerpt": "La for\u00eat amazonienne conna\u00eet un nombre important d'incendies en 2019. Explications sur les causes et effets de ces feux \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AMAZONIE"], "thematicThemes": ["INCENDIE DE FOR\u00caT", "FOR\u00caT TROPICALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861328", "durationSec": 127, "title": "SO GRAND RAID_RTS000001933631", "excerpt": "Les cyclistes de VTT Philippe Frossard et Christian B\u00e9net ont particip\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9ditions de la c\u00e9l\u00e8bre course de VTT du Grand Raid c'est pour cette raison qu'ils ne voulaient manquer sous aucun pr\u00e9texte cette 30 \u00e9dition qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans des conditions idylliques.\nItws Philippe Frossard et Christian B\u00e9net.\nItw Jean-Pierre Fournier, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la course.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER", "GRIMENTZ"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861329", "durationSec": 108, "title": "SO LUTHI_RTS000001933266", "excerpt": "Apr\u00e8s une saison m\u00e9diocre dans la cat\u00e9gorie Moto GP, le pilote motocycliste suisse Thomas Luethi a choisi de concourir dans la cat\u00e9gorie Moto2. Selon lui, cette cat\u00e9gorie lui convient mieux et il esp\u00e8re remporter le championnat du monde de cette cat\u00e9gorie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE", "BRNO"], "thematicThemes": ["MOTOCYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "PORTRAIT", "MOTO2"], "thematicPersons": ["CORNU, JACQUES", "LUETHI, THOMAS"], "sequenceIds": ["1968897"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861330", "durationSec": 108, "title": "SO MANIF HONG KONG_RTS000001933590", "excerpt": "Les manifestations violentes ont repris dans les rues de Hong Kong, apr\u00e8s une accalmie de quelques jours. La police anti-\u00e9meute a charg\u00e9 des manifestants ayant dress\u00e9 une barricade.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONG KONG"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE"], "sequenceIds": ["1861865"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861331", "durationSec": 92, "title": "SO NEWS G7_RTS000001933603", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nCa a beau \u00eatre la 30\u00e8me fois que le Grand Raid VTT ((IMAGES)) est organis\u00e9, les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par les participants restent impressionnants. La course phare, disput\u00e9e sur 125 km entre Verbier et Grimentz, a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Suisse Urs Huber, sa sixi\u00e8me victoire dans le Grand Raid. Son temps, 6h08min. ((OUT)) Chez les dames, c'est la Fribourgeoise Ilona Chavaillaz qui s'est impos\u00e9e en 7h41.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861332", "durationSec": 19, "title": "SO PC ARRIVEE GRAND RAID_RTS000001933508", "excerpt": "La jeune nageuse vaudoise Flavie Capozzi a remport\u00e9 son pari : \u00eatre la 1\u00e8re femme \u00e0 effectuer une travers\u00e9e du Lac L\u00e9man longue de 75 km. Apr\u00e8s 31 heures pass\u00e9es dans l'eau, elle a termin\u00e9 son exploit en atteignant la plage du Bains des P\u00e2quis."}, {"internalArchiveId": "AA1908861333", "durationSec": 21, "title": "SO PC TRAVERSEE LEMAN_RTS000001933569", "excerpt": "R\u00e9unis \u00e0 R\u00fcschlikon les Verts lib\u00e9raux ont fix\u00e9 l'objectif de 2040 pour que la Suisse pr\u00e9sente un bilan climatique neutre. Pour le pr\u00e9sident du parti, J\u00fcrg Grossen,  les technologies n\u00e9cessaires pour y p\u00e8arvenir sont disponibles et accessibles.", "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATATION (COMP\u00c9TITION)", "EXPLOIT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861334", "durationSec": 33, "title": "SO PC VERTS LIBERAUX_RTS000001933502", "excerpt": "Un train a frein\u00e9 trop tard et a ainsi contraint des passagers \u00e0 marcher sur les voies pour rejoindre le quai. Durant ce temps, un train arrivait en gare sur les rails voisins. Les CFF ont ouvert une enqu\u00eate.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861335", "durationSec": 69, "title": "SO TAPIS G7 V2_RTS000001933684"}, {"internalArchiveId": "AA1908861336", "durationSec": 111, "title": "SO TRAIN MORGES_RTS000001933683", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861403", "summary": "Conf\u00e9rence de presse Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Markus Ritter, pr\u00e9sident Union suisse des paysans.\nItw Isolda Agazzi, responsable commerce internationale t investissements Alliance Sud.", "id": "1861839", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861408", "summary": "Plateau : \nItw Bertrand Piccard, pr\u00e9sident Fondation Solar Impulse.", "id": "1861844"}, {"internalArchiveId": "AA1908861429", "summary": "Policiers anti-\u00e9meute tirant gaz lacrymog\u00e8nes contre manifestants, derri\u00e8re les policiers, un panneau annon\u00e7ant les tirs \"warning tear smoke\".\nStatement Fran\u00e7ois Ruchti casqu\u00e9 et avec lunettes de protection.\nCombats de rue entre policiers et manifestants.\nJournalistes et cameramans en gilet jaune suivant mouvements de foule.\nItw manifestant cagoul\u00e9 et casqu\u00e9. \nBless\u00e9 couch\u00e9 \u00e0 terre.\nPoliciers se retirant apr\u00e8s avoir dispers\u00e9 la foule.", "id": "1861865", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE"], "visualGeographicals": ["HONG KONG"]}, {"internalArchiveId": "AA1909968503", "summary": "Itw Thomas Luethi, pilote motocycliste suisse. \nItw Jacques Cornu, ex-pilote motocycliste suisse.", "id": "1968897", "visualThemes": ["PORTRAIT", "MOTO2"], "visualGeographicals": ["BRNO", "AIGLE"], "visualPersons": ["CORNU, JACQUES", "LUETHI, THOMAS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex G7 Biarritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795493", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051647", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1860034", "internalArchiveId": "AA1908859600", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 735, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10657458", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "alternativeTitle": ["30e \u00e9dition de la course de VTT du Grand Raid.", "12h45", "Basketball: le World Tour 3x3 revient \u00e0 Lausanne.", "12h45", "Accord commercial entre l'AELE, dont fait partie la Suisse, et le Mercosur.", "12h45", "Le sommet du G7 d\u00e9bute samedi \u00e0 Biarritz.", "12h45", "Accord de libre \u00e9change entre l'AELE et le Mercosur: l'analyse d'Isolda Agazzi.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10657458", "ece-10657460", "ece-10657452", "ece-10657456", "ece-10657454", "ece-10657462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-04T14:23:02Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051648\r\nDate de transcription : 30-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:51) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9 \u00e0 la une aujourd'hui la conclusion d'un accord de libre- \u00e9change entre les pays de la y aller, dont la Suisse et le Mercosur il va faciliter les exportations entre les partenaires, les paysans suisses et plusieurs ONG r\u00e9clament des garanties, on entendra la premi\u00e8re r\u00e9action d'Alliance Sud avec Isolde \u00e0 les premiers leaders du G7 sont arriv\u00e9s \u00e0 Biarritz, un rendez- vous au sommet impr\u00e9visible au moment o\u00f9 les \u00c9tats-Unis et la Chine sont plus que jamais \u00e0 couteau tir\u00e9 et que les f\u00fbts en Amazonie g\u00e9n\u00e8re des tensions internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:53 > 0:02:09) [91%] : \r\nAutre sommet au pluriel cette fois ceux du Grand Raid la spectaculaire course de VTT vit en ce moment sa 30\u00e8me \u00e9dition, nous demanderons aux patron Jean-Pierre Fournier si le Grand Raid ressemble aujourd'hui \u00e0 ce dont r\u00eavaient ses g\u00e9niteurs, le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:09 > 0:02:34) [93%] : \r\nDe l'\u00e9conomie suisse, Guy Parmelin, a annonc\u00e9 un point presse pour cette fin d'apr\u00e8s- midi, il doit d\u00e9tailler le contenu de l'accord de libre- \u00e9change conclu entre d'un c\u00f4t\u00e9, la Suisse et les pays de la y aller et de l'autre le Mercosur, qui comprend notamment le puissant Br\u00e9sil l'annonce survient dans un contexte de tensions commerciales internationales et au moment o\u00f9 la France remet en cause un tels accords avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud, Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:35 > 0:03:01) [95%] : \r\nLa rumeur se faisait de plus en plus insistante et finalement la confirmation est venue en fin de journ\u00e9e, vendredi soir, via un tweet du pr\u00e9sident br\u00e9silien jaillir Bolsonaro nous avons conclu aujourd'hui les n\u00e9gociations de l'accord de libre- \u00e9change entre le Mercosur et l\u00e0, elle est une autre grande victoire pour notre diplomatie d'ouverture du commerce avec cet accord, les exportations de produits agricoles sud- am\u00e9ricains vers la Suisse seront facilit\u00e9es, au risque de concurrencer les paysans suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:02 > 0:03:10) [92%] : \r\n\u00e0 l'inverse, l'industrie des machines suisse esp\u00e8re gagner de nouveaux march\u00e9s, il y a quelques jours seulement \u00e9conomie suisse souligner l'importance de l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:11 > 0:03:30) [90%] : \r\nJe pas serve prend l'\u00e9conomie suisse a un besoin urgent de nouveaux accords de libre- \u00e9change et notre politique agricole devrait rendu possible de tels accords, le clich\u00e9 \u00e0 voir si les paysans suisses se satisferont des garanties qui leur seront donn\u00e9s Guy Parmelin devrait livrer des d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires aujourd'hui vers 17 heures \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:30 > 0:03:37) [88%] : \r\nBonjour, Isolde Agathe si bonjour alors le contenu pr\u00e9cis, tr\u00e8s pr\u00e9cis de cet accord, on ne conna\u00eet pas encore, pourtant vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critique pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:38 > 0:04:19) [92%] : \r\nParce que, on conna\u00eet le compte tenu standard de ces accords et on sait que celui-ci vise \u00e0 faire en sorte que les pays du Mercosur et notamment le Br\u00e9sil et l'Argentine puisse exporter encore plus de viande et de soja et \u00e7a, c'est un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qui va dans le mur, on le voit maintenant avec les feux de for\u00eat en Amazonie n'est-ce pas qui sont dues notamment \u00e0 la d\u00e9forestation qui est de nouveau largement autoris\u00e9 par Bolsonaro or ce genre d'accord, qu'est ce qui va faire, il va faire en sorte que de plus en plus de terre soit d\u00e9frich\u00e9 que la for\u00eat soit d\u00e9truite pour faire place \u00e0 ces monocultures et ceci au d\u00e9triment de l'environnement, comme on le voit d\u00e9j\u00e0 maintenant mais aussi au d\u00e9triment des petits paysans et des populations autochtones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:19 > 0:04:25) [94%] : \r\nMais cet accord, il a aussi fait pour l'\u00e9conomie suisse on entendu son repr\u00e9sentant dans ce sujet, c'est bon pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:25 > 0:05:01) [91%] : \r\n\u00e9coutez, c'est bon pour le pays, oui, alors c'est bon pour certains secteurs du pays a les machines \u00e0 l'industrie pharmaceutique, etc, mais je pense que d'une fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, il faut qu'on s'assied tout son encore se demande quel est le mod\u00e8le de d\u00e9veloppement que nous voulons pour notre monde, et pas seulement pour les pays du Sud, pas seulement pour les pays du Mercosur que nous d\u00e9fendons en tant qu'Alliance Sud n'est-ce pas mais nous voyons que les gens se mobilisent dans la rue contre cette cette cette d\u00e9forestation de l'Amazonie contre les feux en Amazonie, parce que je veux dire l'urgence climatique et est sous les yeux de tout le monde, tous les vendredis les jeunes manifestent pour le climat et les \u00c9tats, ils font quoi, il continue \u00e0 n\u00e9gocier, a quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:01 > 0:05:06) [89%] : \r\nEt de ce journal dans ces accords, on ne peut pas assurer cette durabilit\u00e9 cette s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:06 > 0:05:36) [91%] : \r\nAlors, non, non, \u00e7a veut dire qu'il y a un chapitre sur le d\u00e9veloppement durable dans les accords de la Suisse, et il y sera certainement aussi, je pense, dans le cadre du Mercantour mais qu'est ce qui se passe, c'est le seul chapitre qui ne peut pas faire l'objet de sanctions, donc s'il y a des destructions de l'environnement ou des violations des droits de l'homme, les pays par exemple, ai pas la Suisse ne peut pas prendre de sanctions vis-\u00e0-vis du Br\u00e9sil, de l'Amazonie, s'il y a un probl\u00e8me, les ONG effectivement peuvent le signaler, par exemple pour et le Seco s'il le veut bien, il va discuter d'accord, mais ils se ils se ils se ils se limitent \u00e0 discuter ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:36 > 0:05:38) [95%] : \r\nMerci beaucoup pour cette premi\u00e8re r\u00e9action madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:40 > 0:05:57) [95%] : \r\nL'annonce de la conclusion de cet accord de libre- \u00e9change survient dans un contexte commercial international extr\u00eamement tendu, la Chine et les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 de nouvelles taxes, ces derni\u00e8res heures, Donald Trump est attendu au sommet du G7 \u00e0 Biarritz, les premiers dirigeants sont arriv\u00e9s dans le sud de la France, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:59 > 0:06:18) [95%] : \r\nLe canadien Trudeau un h\u00f4te plut\u00f4t conciliant, arriv\u00e9 en avance et peu repr\u00e9sentatif du panel de nouveaux dirigeants qui font du G7 de Biarritz a rendez- vous, impr\u00e9visible, les regards sont \u00e9videmment braqu\u00e9s sur le patron de la Maison Blanche qui ratait son th\u00e8me favori : oeil pour oeil et taxe pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:19 > 0:06:30) [84%] : \r\nNon, c'est quoi, il demeure une il y a nos grandes entreprises am\u00e9ricaines et franchement, je ne veux pas que la France les taxes c'est tr\u00e8s injuste si le fond on taxera leur vin ou autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:32 > 0:07:26) [95%] : \r\nMenace de Donald Trump, de renforcer la guerre commerciale avec la Chine et bien des questions sur sa sensibilit\u00e9 \u00e0 la question amazonienne qui vient de s'opposer au G7, le Br\u00e9sil et le poumon de la plan\u00e8te en feu, l'Iran, le Brexit, les guerres commerciales, Emmanuel Macron, l'h\u00f4te du sommet devrait donner le programme tout \u00e0 l'heure, l'Europe part divis\u00e9e, Paris est pr\u00eat \u00e0 suspendre l'accord avec le Mercosur, les pays latins d'Am\u00e9rique contrairement \u00e0 Berlin pour faire pression sur un Br\u00e9sil accus\u00e9 de laxisme face \u00e0 la d\u00e9forestation un repas basque, ce soir \u00e0 Biarritz pour engager les discussions qui se poursuivront jusqu'\u00e0 lundi, les opposants, eux, \u00e0 Hyunda\u00ef ou \u00e0 Bayonne esp\u00e8rent mobiliser 10000 manifestants pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fier une interdiction de d\u00e9filer 17 d'entre eux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par des milliers de policiers, une fois de plus sur les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:27 > 0:07:46) [96%] : \r\nLa tension \u00e9tait une nouvelle fois tr\u00e8s vive \u00e0 Rome Kong ce matin Dior ont oppos\u00e9 policiers et manifestants les policiers anti- \u00e9meutes ont tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes et des balles en caoutchouc depuis fin juillet, les manifestations pro- d\u00e9mocratie ont tourn\u00e9 plusieurs fois \u00e0 l'affrontement avec les forces de l'ordre apr\u00e8s des semaines de mobilisation pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:48 > 0:08:00) [95%] : \r\nQuelques mots de politique suisse maintenant dans le Jura \u00e0 l'UDC entrent dans la course au Conseil des \u00c9tats le parti cantonal, lance son pr\u00e9sident Thomas Stettler il sera accompagn\u00e9 sur le ticket par Thierry Froidevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:29) [95%] : \r\nLes coureurs sont partis \u00e0 l'aube dans un d\u00e9cor majestueux, le Grand Raid la c\u00e9l\u00e8bre course de VTT f\u00eate aujourd'hui ses 30 ans l'\u00e9preuve-reine se dispute sur 125 kilom\u00e8tres entre Verbier et Grimentz les premiers sont arriv\u00e9s il y a quelques minutes, c'est le Suisse Urs Uber Monsieur Grand Raid qu'il avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 5 fois qui s'\u00eatre impos\u00e9 devant l'Autrichien Alban Lakata.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:31 > 0:08:43) [82%] : \r\nNous sommes en Direct avec Jean Piat comme Fournier bonjour monsieur, vous \u00eates Monsieur Grand Raid ce Grand Raid qui a 30 ans aujourd'hui est ce que ce grand Raid est devenue ce que ses g\u00e9niteurs : r\u00e9veil \u00e0 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:45 > 0:09:10) [91%] : \r\nBonjour, oui, c'est une belle manifestation 30 ans, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi aussi dans la p\u00e9rennit\u00e9 d'une manifestation comme \u00e7a de g\u00e9n\u00e9rer si pour organiser et envoyer 1000 mais 2600 2700 coureurs dans la nature, c'est pas une petite chose et depuis 30 ans, sa dur\u00e9e, c'est magnifique, surtout par une journ\u00e9e comme \u00e7a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:10 > 0:09:17) [88%] : \r\nEst-ce que finalement la la la la dimension et elle n'est pas devenu trop grand pas pris une trop grande ampleur dans dans ces montagnes de cette nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:19 > 0:09:49) [89%] : \r\nNon, je ne crois pas, au contraire, on a eu dans les ann\u00e9es 90 5 5 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de cette manifestation, on avait 4000 coureurs et l\u00e0 maintenant, on est \u00e0 2000 502800 donc on est tout \u00e0 fait dans d'normes pour nous, l'id\u00e9al, ce serait 3000 coureurs alors on esp\u00e8re que chaque ann\u00e9e, cette ce nombre va soit augmenter un tout petit peu pour arriver \u00e0 atteindre ce but, de 3000 qui serait l'id\u00e9al, au niveau de l'organisation et, notamment, d'ins\u00e9curit\u00e9, puisqu'on aura aussi l'assurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:49 > 0:09:56) [90%] : \r\nAlors, encore un r\u00eave pour ces prochaines ann\u00e9es, les 10 prochaines qu'est-ce que \u00e7a doit devenir vous parliez du nombre de coureurs, bien d'autres choses que vous avez en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:58 > 0:10:32) [87%] : \r\nBen, au niveau de, au niveau de la panoplie de de de compl\u00e9ment qu'on a donn\u00e9 ce qu'on a \u00e0 la cause principale Verbier-Grimentz on a fait \u00e0 peu pr\u00e8s le tour, on a Dehiba \u00e9clat qui vient de s'introduire la cette ann\u00e9e nouveau donc le eBay c'est vraiment une course populaire, c'est pas une course, c'est une balade populaire qui a pas qu'a donne la possibilit\u00e9 \u00e0 tout le monde, de pratiquer ce sport qui est \u00e9cologique, qui est durable et puis de profiter d'une belle nature, comme \u00e7a, je crois que le terrain du terrain de jeu du Valais offrent cette possibilit\u00e9, nous devons l'exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:32 > 0:10:37) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Jean-Pierre Fournier, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous et bonne suite c'est loin d'\u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:38 > 0:10:40) [99%] : \r\nMerci et bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:40 > 0:10:58) [94%] : \r\nC'est du basketball, mais le terrain est plus petit et les joueurs s'affrontent \u00e0 3 contre 3 Lausanne accueille ce week- end, une \u00e9tape du World Tour, c'est un sport de rue, d'abord, une seule \u00e9quipe helv\u00e9tique participe \u00e0 cette comp\u00e9tition en terre vaudoise V\u00e9ronique Wicht et Jean-Baptiste Guillet nous conte son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:00 > 0:11:12) [93%] : \r\nEt apr\u00e8s on fait les autres en essayant de les mousquetaires r\u00e9p\u00e8tent leurs gammes avant la bataille, derni\u00e8re s\u00e9ance d'entra\u00eenement avant le tournoi, le Team Lausanne affronte \u00e0 domicile, les meilleures \u00e9quipes du monde, non sans pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:13 > 0:11:23) [87%] : \r\nCette ann\u00e9e, on aura un peu confirmer notre statut d'\u00e9quipes de la meilleure \u00e9quipe suisse et d'une \u00e9quipe mondiale aujourd'hui, on a l\u00e0 quatre 14\u00e8me place donc aujourd'hui on a un peu plus de pression, on est moins outsider qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:23 > 0:11:34) [92%] : \r\nAvant, c'\u00e9tait il y a 2 ans, ces quatre gar\u00e7ons n'avaient jamais jou\u00e9 ensemble, ils se rencontrent en 2017 et tout de suite les bons r\u00e9sultats sont l\u00e0 depuis, ils sont ins\u00e9parables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:34 > 0:11:44) [89%] : \r\nC'\u00e9tait plut\u00f4t g\u00e9nial parce qu'on a directement, vu qu'il y avait vraiment une alchimie entre nous, chacun connaissait sa place et d'ailleurs c'est une des premi\u00e8res fois aux dans une \u00e9quipe o\u00f9 tout le monde conna\u00eet sa place comme \u00e7a a vraiment l'alchimie \u00e9tait parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:45 > 0:11:54) [93%] : \r\nLe plaisir de jouer ensemble les pousse vers les portes de la Coupe du monde FIBA 3 3, il faut donc construire de toute pi\u00e8ce une \u00e9quipe et tout ce que cela comporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:54 > 0:12:08) [92%] : \r\nC'est vrai que pour nous, c'\u00e9tait un peu comme une Start-Up, on a commenc\u00e9, on ne savait pas comment se qualifier pour les tournois mondiaux, c'est ou des choses qu'on a d\u00fb d\u00e9couvrir le chemin d'acc\u00e8s au tournoi, essayer de trouver des financements, trouver des sponsors, donc on a mont\u00e9 une structure, une association qui s'appelle Lausanne 3 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:08 > 0:12:23) [98%] : \r\nGr\u00e2ce au soutien de 3 sponsors et des dons de particuliers l'\u00e9quipe boucle un budget de 76000 francs qui permet essentiellement de couvrir les frais de voyage pr\u00e8s de 3 fois moins que les meilleurs \u00e9quipes le basket 3 3 est en plein essor et sera pour la premi\u00e8re fois, discipline olympique l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:24 > 0:12:37) [81%] : \r\nC'est toujours un peu un show, un spectacle, il y a, il y a des diff\u00e9rentes endroits c'est pas ferm\u00e9 la une, \u00e7a c'est comme ici la sonde ville c'est c'est magnifique et puis c'est beaucoup plus intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:38 > 0:12:48) [95%] : \r\nLes Lausannois r\u00eavent de Jeux Olympiques mais, malgr\u00e9 leurs bons r\u00e9sultats, le chemin est encore long et pour y arriver, ils comptent sur leur d\u00e9termination et surtout le plaisir de jouer ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:49 > 0:13:00) [91%] : \r\nEt un autre plaisir se profile, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, elle a mis beaucoup de soleil dans son cocktail du jour, la r\u00e9daction garde l'actualit\u00e9 \u00e0 l'oeil bel apr\u00e8s- midi, au plaisir de vous retrouver ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T11:15:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861264", "durationSec": 32, "title": "MI HONG KONG MANIFS_RTS000001933338", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa tension est une nouvelle fois tr\u00e8s vive \u00e0 Hong Kong... ((IMAGES))ce matin des heurts ont oppos\u00e9 policiers et manifestants... Les policiers anti-\u00e9meutes ont tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes et des balles en caoutchouc. Depuis fin juillet, les manifestations pro-d\u00e9mocratie ont tourn\u00e9 plusieurs fois \u00e0 l'affrontement avec les forces de l'ordre, apr\u00e8s des semaines de mobilisation pacifique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861265", "durationSec": 40, "title": "MI GRAND RAID V1_RTS000001933342", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes coureurs sont partis \u00e0 l'aube dans un d\u00e9cor majestueux... Le Grand Raid, la c\u00e9l\u00e8bre course de VTT, f\u00eate aujourd'hui ses 30 ans. L'\u00e9preuve-reine se dispute sur 125 km entre Verbier et Grimentz. Les premiers sont arriv\u00e9s.et c'est le Suisse Urs Uber - Monsieur Grand Raid il l'a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 5 fois - qui s'impose pour la 6e fois devant l'autrichien Lakata", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861266", "durationSec": 90, "title": "MI G7 NEWS_RTS000001933334", "excerpt": "Un accord de libre-\u00e9change conclu entre, d'un c\u00f4t\u00e9, la Suisse et les pays de l'AELE, et, de l'autre, le Mercosur, a \u00e9t\u00e9 conclu. L'annonce survient dans un contexte de tensions commerciales internationales. Pour le chef d'EconomieSuisse, Rudolf Minsch, l'\u00e9conomie suisse a un besoin urgent de nouveaux accords de libre-\u00e9change. Les agriculteurs se soucient des garanties qui devraient leur \u00eatre donn\u00e9es par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861267", "durationSec": 56, "title": "MI ACCORD MERCOSUR_RTS000001933360", "excerpt": "Le Team Lausanne est la seule \u00e9quipe suisse engag\u00e9e dans la comp\u00e9tition Lausanne FIBA 3x3 World Tour. Cette \u00e9quipe de basket 3x3 est la meilleure des Suisses et class\u00e9e 14e au niveau mondial, performances acquises en 2 ans d'existence. Le basket 3x3 est un sport urbain que la f\u00e9d\u00e9ration souhaite faire admettre comme sport olympique.\nItw Gilles Martin et Westher Molteni, basketteurs Team Lausanne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE", "POLITIQUE AGRICOLE", "\u00c9CONOMIE", "INDUSTRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861268", "durationSec": 111, "title": "MI 3X3 BASKET LAUSANNE_RTS000001933263", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BASKET 3X3"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861303", "summary": "Plateau : \nItw Isolda Agazzi, responsable Bureau romand d'Alliance sud.", "id": "1861733"}, {"internalArchiveId": "AA1908861305", "summary": "Duplex Grimentz :\nItw Jean-Pierre Fournier, pr\u00e9sident Comit\u00e9 d'organisation du Grand Raid.", "id": "1861735"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795494", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051648", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1826030", "internalArchiveId": "AA1904825603", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue de Diamant Paris 2019", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 7409, "genres": ["Athl\u00e9tisme en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-26T14:40:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861430", "durationSec": 16763, "title": "ATHL 240819 CHS"}, {"internalArchiveId": "AA1908861431", "durationSec": 4, "title": "ATHL 240819 DIAM PARIS SUITE ET FIN"}], "program": {"href": "/programs/557", "id": "557", "name": "Athl\u00e9tisme"}, "medias": [{"id": "1782299", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048496", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861854", "internalArchiveId": "AA1908861418", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat d'Europe dames Bratislava 2019 : Suisse - Slovaquie", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 6911, "genres": ["Volley-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-26T14:35:41Z", "program": {"href": "/programs/741", "id": "741", "name": "Volleyball"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CARREL, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796323", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051836", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861866", "internalArchiveId": "AA1908861430", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ATHL 240819 CHS", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 16763, "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-29T14:19:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904825603", "durationSec": 7409, "title": "Ligue de Diamant Paris 2019"}], "program": {"href": "/programs/557", "id": "557", "name": "Athl\u00e9tisme"}, "medias": [{"id": "1796324", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU113162", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1754052", "internalArchiveId": "AA1901753755", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 1802, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10658725", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620625.image", "alternativeTitle": ["Volleyball, Championnats d\u2019Europe: Suisse - Slovaquie (20-25, 16-25, 22-25)", "Sport derni\u00e8re", "Hippisme, Rotterdam: Isabell Werth (ALL) remporte l\u2019\u00e9preuve de dressage", "Sport derni\u00e8re", "Hippisme, Rotterdam: les performances de Martin Fuchs et Steve Guerdat au saut d\u2019obstacles", "Sport derni\u00e8re", "VTT: 30e \u00e9dition du Grand Raid", "Sport derni\u00e8re", "Super League: NE Xamax - B\u00e2le (0-3)", "Sport derni\u00e8re", "Super League: Young Boys - Zurich (4-0)", "Sport derni\u00e8re", "Super League: scores et classement", "Sport derni\u00e8re", "Challenge League: 5e journ\u00e9e", "Sport derni\u00e8re", "F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte: les Romands n\u2019ont pas d\u00e9\u00e7u", "Sport derni\u00e8re", "F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte: Joel Vicki a fait tr\u00e8s forte impression", "Sport derni\u00e8re", "Athl\u00e9tisme: retour sur les Championnats de Suisse", "Sport derni\u00e8re", "Athl\u00e9tisme: Ligue de Diamant", "Sport derni\u00e8re", "Basket-ball : Lausanne - Princeton", "Sport derni\u00e8re", "Sport Derni\u00e8re - Samedi 24.08.2019", "Sport derni\u00e8re"], "variantIds": ["ece-10658725", "ece-10658727", "ece-10658729", "ece-10658705", "ece-10658707", "ece-10658709", "ece-10658711", "ece-10658713", "ece-10658715", "ece-10658717", "ece-10658719", "ece-10658721", "ece-10658723", "ece-10658731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-27T17:01:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045840\r\nDate de transcription : 26-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:38) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates dans sport derni\u00e8re on est parti pour une demi- heure de ce que le sport a eu de meilleur \u00e0 nous proposer aujourd'hui et l'Inde et moment fort que vous avez peut-\u00eatre suivi ce matin en Direct gr\u00e2ce \u00e0 notre dispositif sp\u00e9cial sur place, c'\u00e9tait le Grand Raid Verbier-Grimentz une classique du VTT et un spectacle magnifique au coeur du Valais Bryan vainqueurs a suivi cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:40 > 0:00:47) [99%] : \r\nC'est le ciel d\u00e8s les premi\u00e8res lueurs qui a donn\u00e9 le ton de la 30\u00e8me \u00e9dition du Grand Raid des conditions parfaites pour affronter un mythe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:48 > 0:00:56) [90%] : \r\nOn a toujours une appr\u00e9hension bien faire durant la journ\u00e9e, donc on se r\u00e9jouit, parce la m\u00e9t\u00e9o sera excellente, \u00e7a va, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:56 > 0:01:05) [83%] : \r\nJ'ai not\u00e9 toutes les barri\u00e8res horaire, un pass\u00e9, on verra bien, sur le chemin, grand sourire, en tous les cas, oui, pour le d\u00e9part, on verra apr\u00e8s, dans 12 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:07 > 0:01:29) [88%] : \r\nA. Verdi aux aurores le sourire \u00e9tait effectivement de mise pour les populaires comme pour les \u00e9lites de de 125 kilom\u00e8tres de VTT 5000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif dans le passage du patronat 2800 m\u00e8tres d'altitude entre Roche et souffrance, souffrance, m\u00eame pour les meilleurs Urs Huber 5 victoires sur le Grand Raid pousse son v\u00e9lo dans la mont\u00e9e, qui propose du passage \u00e0 35 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:29 > 0:01:33) [96%] : \r\nIl passe en t\u00eate apr\u00e8s 5 heures 30 n'a qu'une poign\u00e9e de secondes d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:33 > 0:01:36) [86%] : \r\nSur son 1er, poursuivant l'Autrichien Alban la cata.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:37 > 0:01:41) [64%] : \r\nRappelez-vous Haussmann \u00e0 tout \u00e7a en en m\u00e9tal parmi des le Centre fort promettent entit\u00e9 scooter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:42 > 0:02:10) [89%] : \r\nJe savais que si j'entam\u00e9 la derni\u00e8re descente avec Alban, alors \u00e7a se pr\u00e9sentait bien, l'Argovien avait anticip\u00e9 cette situation lui et la cata, nous ont offert une fin de course un peu folle dans la descente vers Clemens ces passages compliqu\u00e9s exigeant, technique, les 2 v\u00e9t\u00e9tistes se suivent de pr\u00e8s, mais jamais le Suisse ne se laisse d\u00e9border, celui qui avait abandonn\u00e9 en 2017 suite \u00e0 une chute, puis en 2018 sur blessure conna\u00eet chaque passage par coeur, il profite d'une l\u00e9g\u00e8re ouverture pour distancer Alba la cata et aller chercher son 6\u00e8me Grand Raid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:13 > 0:02:19) [95%] : \r\nC'\u00e9tait une journ\u00e9e difficile, un combat brutal d\u00e8s le d\u00e9but, je connais tr\u00e8s bien la descente et je savais o\u00f9 je devais \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:19 > 0:02:23) [88%] : \r\nDevant, vous ne pouvez pas me d\u00e9passer, pour parler, j'\u00e9tais au bon moment au bon endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:25 > 0:02:34) [94%] : \r\nAu final, que ce soit 2 secondes ou 25 minutes d'avance n'est pas important, l'important c'est d'\u00eatre le 1er \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est ce que j'ai fait cette indescriptible pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:38 > 0:02:42) [85%] : \r\n6 secondes font donc la diff\u00e9rence : un \u00e9cart in\u00e9dit, apr\u00e8s 30 \u00e9dition du Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:45 > 0:02:54) [82%] : \r\nChez les dames, Ilona Chavaillaz a pu profiter elle en t\u00eate avec une large avance \u00e0 la vieille la Fribourgeois souffrent comme tout le monde dans le patronat, mais n'est jamais inqui\u00e9t\u00e9 celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:54 > 0:02:58) [87%] : \r\nQui s'\u00e9tait impos\u00e9 sur le parcours d'un d'Agri m\u00eame l'an dernier, peut donc savourer la descente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:58 > 0:03:01) [84%] : \r\nPuisqu'elle laisse sa dauphine, plus d'une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:04 > 0:03:35) [91%] : \r\nApr\u00e8s, on n'est jamais \u00e0 l'abri d'une erreur n'a jamais \u00e0 l'abri d'une chute, mais quand on peut savourer \u00e0 l'avance, ben oui, bien s\u00fbr que c'est encore plus agr\u00e9able, il y a pas si longtemps que j'ai commenc\u00e9 le VTT et si j'avais imagin\u00e9 me retrouver l\u00e0 maintenant ici 7 ans plus tard, j'aurais je pas cru, donc je suis vraiment, vraiment contente et puis je suis super satisfaite est ma famille, mes amis, c'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:42) [84%] : \r\nGagner devant la famille, les amis participer simplement devant ses proches, c'est aussi \u00e7a le Grand Raid l'un d'histoires \u00e0 raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:42 > 0:03:44) [98%] : \r\nPour 2650 participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:48 > 0:04:07) [89%] : \r\nDe magnifiques images bonsoir Pascal drop bonsoir, on parle de votre compagnie de football et de la Super League qui vit ce week- end sa 5\u00e8me journ\u00e9e et Neuch\u00e2tel Xamax le club Romand, qui joue aujourd'hui et qui franchement n'avaient pas compl\u00e8tement rassur\u00e9 le week- end dernier contre un club de promo Yverdon n'avait pas la t\u00e2che facile aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:07 > 0:04:30) [88%] : \r\nBon, effectivement, m\u00eame si le FC B\u00e2le n'a pas encore trouv\u00e9 toute sa jour il soit direction de de Marcel Koller a quelques nouveaux joueurs quand m\u00eame cette saison, il est toujours extr\u00eamement ardue de d'affronter le club rh\u00e9nan d'autant plus que les Xamaxiens n'pas impressionn\u00e9, vous l'avez dit, ni contre Yverdon Nick depuis le d\u00e9but du championnat avec sa marque, \u00e7a a d'ailleurs eu un peu de peine \u00e0 rentrer dans cette partie face au FC B\u00e2le, \u00e0 la Maladi\u00e8re, ce qui signifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:30 > 0:04:37) [88%] : \r\nQuelques largesses d\u00e9fensives, la premi\u00e8re occasion du match et pour le B\u00e2lois comme peau c'est compl\u00e8tement rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:38 > 0:04:47) [80%] : \r\nMais Xamax sur combien en ce d\u00e9but de rencontre au jouer vers l'avant, les donne l\u00e0, il tente sa chance c'est hein du coteau de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:50 > 0:05:06) [89%] : \r\nLe gardien neuch\u00e2telois, Laurent Walthert se mettent toutefois en \u00e9vidence \u00e0 la 17\u00e8me minute sur un Tir de Campos dans un 1er temps \u00e7a Max ne parvient pas \u00e0 se d\u00e9gager la vol\u00e9e est cadr\u00e9e mais Walter est encore une fois sur la trajectoire bon travail l\u00e0 du portier ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:08 > 0:05:39) [81%] : \r\nVon Bergen peut-\u00eatre un avis sur la performance, parfois un peu douteuse la d\u00e9fense neuch\u00e2teloise mais \u00e0 la 38\u00e8me minute, la plus belle occasion de la premi\u00e8re p\u00e9riode et neuch\u00e2telois justement ces ferries d\u00e9viation Moula\u00ef pour Me Seydou en position laissaient bross\u00e9 de Seydou et superbe longue d\u00e9bute repousse \u00e7a MAXpp joueurs au cours de cette premi\u00e8re mi- temps et \u00e7a se confirme d\u00e8s le d\u00e9but de la 2\u00e8me mi- temps ces ferries pour en s\u00e9rie pour Moula\u00ef g\u00ean\u00e9 par chum malheureusement pour lui, bien g\u00ean\u00e9 par dessus le maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:41 > 0:06:06) [89%] : \r\nEt puis ma foi \u00e0 la 55\u00e8me minute en contrebas b\u00e2lois \u00e7a va tr\u00e8s vite Campos pour but \u00e0 et puis la conclusion pour Fabian Frei Gomez ces fait se met sur son flanc droit, malheureusement pour l'\u00e9quipe neuch\u00e2teloise l'ouverture du score assez logique quand m\u00eame \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce qu'on sent depuis un petit moment que sa d\u00e9fense neuch\u00e2teloise ne donne plus toutes les garanties de s\u00e9curit\u00e9, il y a quand m\u00eame une r\u00e9action neuch\u00e2teloise un ballon qui passe \u00e0 2 t\u00eates en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:06 > 0:06:09) [95%] : \r\nUne occasion pour Rapha\u00ebl Nuzzolo qui ne cadre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:14 > 0:06:48) [90%] : \r\nDonc, il n'a pas eu beaucoup d'occasions au cours de cette rencontre compte surtout sur Kevin Bua en phase offensive, regardez encore l\u00e0 une occasion, une nouvelle illustration avec cet essai de tr\u00e8s peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, Walters sans r\u00e9action \u00e0 la 71\u00e8me minute va faire mal \u00e0 ses anciens co\u00e9quipiers Walter ne peut pas retenir son Tir Ademi conclut donc en 2 temps 0 \u00e0 2 ennemi ne tient pas \u00e0 trop c\u00e9l\u00e9brer ce but contre son ancien club c'est tout de m\u00eame sa 3\u00e8me r\u00e9ussite cette saison, c'est un tr\u00e8s bon d\u00e9but de l'exercice, en tout cas pour Ademi pour l'ancien avec sa masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:50 > 0:06:59) [88%] : \r\nL'occasion de revenir dans le match pour sa marque sur ce corner de Gomez violente de na\u00efvet\u00e9 et sauvetage sur la ligne de chacun qui venait de rentrer quelques instants plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:04 > 0:07:06) [100%] : \r\n\u00e0 la 87\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:07 > 0:07:36) [86%] : \r\nLes B\u00e2lois encore en action Okafor qui vient de rentrer lui aussi d\u00e9borde la d\u00e9fense neuch\u00e2teloise cette d\u00e9fense laisse faire stocker regardez a pratiquement au milieu de 2 ou 3 Xamaxiens et \u00e9tron Walter \u00e0 contre- pied, ces 3 0 Marcel Koller, qui a eu un accident de VTT, la semaine pass\u00e9e, peut c\u00e9l\u00e9brer signe 3 nouveaux points la diff\u00e9rence s'est faite, en tout cas nettement en 2\u00e8me mi- temps, les sourires sont b\u00e2lois et Jo\u00ebl Magnin, de son c\u00f4t\u00e9, subit sa 2\u00e8me d\u00e9faite avec son \u00e9quipe et surtout toujours aucune victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:36 > 0:07:49) [88%] : \r\nPour Neuch\u00e2tel-Xamax dans ce d\u00e9but de championnat, c'est un peu triste et j'imagine que vous avez, on a la surr\u00e9action des toiles effectivement avec Thibault Corbas qui dit quand m\u00eame qu'il y a quelque chose de bon \u00e0 retenir de cette nouvelle d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:49 > 0:08:09) [91%] : \r\nOui, je pense qu'on a montr\u00e9 un meilleur visage que les que les matchs pr\u00e9c\u00e9dents avec un peu plus, on a un peu plus os\u00e9s, on a jou\u00e9 un peu plus haut avec le ballon n'a \u00e9t\u00e9 beaucoup mais aussi, mais voil\u00e0, je pense que jusqu'au 1er but on \u00e9tait, on \u00e9tait tr\u00e8s bien et je pense que \u00e7a nous a un peu, \u00e7a nous a un peu d\u00e9sorganis\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:10 > 0:08:13) [94%] : \r\nMais malgr\u00e9 tout, effectivement, il y a beaucoup de positif dans ces 60 premi\u00e8res minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:14 > 0:08:29) [88%] : \r\nOui, moi je pense on a montr\u00e9 justement un autre visage, plus offensif avec plus d'envie, on s'est cr\u00e9\u00e9 des, des, des bonnes occasions, je pense qu'on m\u00e9ritait pas \u00e7a, mais, mais, voil\u00e0, on va faut il faut continuer sur ce sur cette voie-l\u00e0, et puis voil\u00e0, tout n'est pas toujours cette pas le score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:31 > 0:08:41) [84%] : \r\nEt puis, Pascal, le rival de B\u00e2le pour le titre \u00e9videmment le double- champion en titre, Young Boys entre ces 2 matches cruciaux de barrages de championne SIG recevait Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:42 > 0:08:53) [90%] : \r\nOui, on pouvait s'attendre peut-\u00eatre un petit peu de fatigue la par D. Young Boys, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 du tout le cas en tout cas, Z\u00fcrich n'a pas pu r\u00e9sister au champion de Suisse en titre regarder devant 24000 plus de 24000 spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:53 > 0:10:02) [83%] : \r\nAu Stade de Suisse, faut dire que Z\u00fcrich a pas beaucoup de r\u00e9ussite, regardez \u00e0 la 29\u00e8me minute sa t\u00eate de face, s'\u00e9crase sur le poteau, \u00e7a revient dans le dos, Debr\u00e9 cher c'est un autogoal en quelque sorte du portier z\u00fcrichois, c'est l'ouverture du score pour les Bernois et il faut attendre pratiquement l'heure de jeu pour voir les Bernois a doubl\u00e9 la mise, peut-\u00eatre une petite faute donne \u00e7a mais l\u00e0 qui se d\u00e9barrasse de son adversaire Direct \u00e0 \u00e0 Assal\u00e9 tirs repouss\u00e9e par cher de mais h\u00e9 bien post\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 le 5\u00e8me but de Jean-Pierre de \u00e7a mais pour cette saison, regardez le tiers de la salle et pas si mal repouss\u00e9 que \u00e7a pas Br\u00e9chet bon r\u00e9flexe en tout cas \u00e7a mais il y a personne qui le suit dans la d\u00e9fense z\u00fcrichoises \u00e0 la 69\u00e8me minute Faute de sommes sur Assal\u00e9, y a-t-il vraiment faut tout \u00e0 en rajoute-t-il, il en a rejet\u00e9 en tout cas, il y a peut-\u00eatre bien petite faute quand m\u00eame de de Soma avec avec la main, regardez ici la premi\u00e8re faute, et peut-\u00eatre celle d'Assal\u00e9 qui retient son adversaire et ensuite somme le balance quelque peu ne tient pas vraiment debout Ngamaleu transforme le penalty, \u00e7a fait 3 0 ou B et l'addition paraissait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:05 > 0:10:26) [85%] : \r\nElle va \u00eatre encore plus pour le plus grand bonheur des fans bernois sur ce coup franc de Gao Dino \u00e0 la 77\u00e8me minute, regardez le mur z\u00fcrichois qui saute au moment du Tir de gars Oudinot c'\u00e9tait certainement volontaire de la part de de l'Allemand l\u00e0 de de Young Boys fait quatre 13 \u00e0 0, l'addition est vraiment vraiment sal\u00e9e et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:28 > 0:10:31) [60%] : \r\nOh c'est pas Jo\u00ebl bien ces Udovic malien c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:31 > 0:10:38) [81%] : \r\nC'est mal emmanch\u00e9e quand m\u00eame parce que les Z\u00fcrichois l\u00e0 on conc\u00e8de une tr\u00e8s nette d\u00e9faite, regardez les 2, r\u00e9sultat du soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:38 > 0:10:48) [91%] : \r\nEt puis demain si on re\u00e7oit Lucerne Servette se d\u00e9place \u00e0 tourner le match que vous pourrez suivre en Direct sur les antennes de la RTS sera Saint-Gall Lugano le classement Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:48 > 0:11:06) [84%] : \r\nAlors au classement, pas de surprise en t\u00eate, on retrouve Young Boys et B\u00e2le, les 2 favoris de cette saison et puis regardez Z\u00fcrich et \u00e0 5 points en 6 matches et puis Xamax ah bon dernier, avec ces 3 points 1 point de Saint-Gall et faut n'esp\u00e8re pas d\u00e9crocher trop vite pour l'ex- \u00e0 Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:06 > 0:11:22) [90%] : \r\nOui, mais c'est pour effectivement rapidement devenir probl\u00e9matique si c'\u00e9tait le cas, on a \u00e9videmment Pascal \u00e9galement eu un oeil sur la Challenge League o\u00f9 les 2 clubs lausannois en fin d'apr\u00e8s- midi, d\u00e9but de soir\u00e9e, dont le leader, le Lausanne- Sport qui recevait \u00e0 Raul en 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:22 > 0:12:19) [85%] : \r\nSes principaux adversaires du haut de tableau et les Vaudois ont continu\u00e9 sur leur pr\u00e9cieux monte lanc\u00e9 de ce d\u00e9but de saison 1 0 gain Iceman \u00e0 la 37\u00e8me minute devant un petit peu plus de 4000 personnes au stade de la Pontaise, le 2 \u00e0 0 et sign\u00e9 tout Keith, on est en 2\u00e8me mi- temps, c'est son 5\u00e8me but en 5 matches, un but par match, le 3\u00e8me bien du lat\u00e9ral droit Borhani Hasagic 56\u00e8me minute et puis en g\u00e9n\u00e9ral lorsque tour et Kyrie r\u00e9ussi \u00e9galement son but son 5\u00e8me de la saison \u00e0 la 79\u00e8me minute au r\u00e9duit la marque \u00e0 la 8 ans 6\u00e8me paraissent pas d'Amouda et puis comme Lausanne Marc beaucoup beaucoup s'h\u00e9 bien il en a ajout\u00e9 un 5\u00e8me et Kyrie son 6\u00e8me depuis le d\u00e9but de la saison en championnat, \u00e7a fait 18 \u00e0 1 4 matches de championnat pour le Lausanne s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:20 > 0:12:34) [88%] : \r\nEt puis, tr\u00e8s bonne nouvelle \u00e9galement pour l'autre club lausannois Le FC Stade Lausanne Ouchy qui s'est impos\u00e9 \u00e0 la 8 tente 9\u00e8me minute \u00e0 Schaffhouse 1 \u00e0 0 on se souvient que hier gr\u00e2ce au p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec par Winterthour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:34 > 0:12:53) [87%] : \r\nEt \u00e7a va pas fort pour l'\u00e9quipe de \u00e0 qui il n'effectivement au classement de cette Challenge League, on a le Lausanne- Sport en t\u00eate 13,3 points d'avance sur Ville et Grasshopper voil\u00e0 une bonne op\u00e9ration en tout cas, effectu\u00e9e par lausannois et puis regardez le FC Stade Lausanne- Ouchy qui grimpe \u00e0 la 8\u00e8me place avec 4 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:54 > 0:13:28) [90%] : \r\nEt vendredi prochain, le derby Stade Lausanne aussi Lausanne Sport merci beaucoup Pascal Dro, je sais que vous avez suivi aujourd'hui la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, elle a lieu ce week- end \u00e0 Zoug que 3 ans apr\u00e8s Estavayer-le-Lac nous conna\u00eetrons donc demain le nom du nouveau roi a priori tr\u00e8s peu d'chance qu'il s'agisse d'un roman, ils sont au nombre de 30 parmi les 270 lutteurs en lice, la derni\u00e8re couronne pour l'un d'entre eux remonte \u00e0 2010 avec Hans-Peter Pellet et Nicolas Burgy tout d'abord, a suivi leur passe les passes des romans aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:30 > 0:13:46) [86%] : \r\nParmi ses romans qui peuvent encore r\u00eaver d'une couronne la Kramer est le mieux class\u00e9, ce soir, avec 38,50 points son bilan, un nul et 3 victoires aujourd'hui dont celle-ci superbe lors de la 4\u00e8me passe face \u00e0 un adversaire beaucoup plus cap\u00e9 que lui Andreas Ulrich quadruple couronn\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:50 > 0:13:55) [87%] : \r\nPour acquise en moins de 2 minutes sur les 5 que compte une passe le lutteur du District du lac \u00e0 montr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:55 > 0:13:58) [98%] : \r\nSa vivacit\u00e9 dans cette prise et on l'attend demain de pied ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:01 > 0:14:16) [82%] : \r\nAutre Fribourgeois tr\u00e8s attendu et qui n'a pas d\u00e9\u00e7u, c'est Vincent rock rock Vincent comme on le dit dans le milieu d\u00e9faite assez rapide ici compte le Lucernois soupe hier lors de la 4\u00e8me et derni\u00e8re passe mais rock avait gagn\u00e9 ses 3 premi\u00e8res rondes, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:19 > 0:14:32) [87%] : \r\nBenjamin Gattaz ni de mars, c'est Steve du plan de long sont bien class\u00e9es aussi avec 3 victoires et un nul, mais comme les 2 autres, ils ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t \u00e9pargn\u00e9s jusqu'ici alors que demain leurs adversaires seront beaucoup plus coriace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:33 > 0:14:39) [94%] : \r\nRappelons enfin qu'il faut terminer dans les 15 \u00e0 18 pourcent des meilleurs pour glaner une couronne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:42 > 0:15:05) [93%] : \r\nEt puis du c\u00f4t\u00e9 des favoris, le successeur du roi de la lutte, Matthias Glarner Estavayer il y a 3 ans sera donc connu demain devant les 56500 spectateurs, nouveau record pour une ar\u00e8ne de F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte mais un homme a fait tr\u00e8s forte impression aujourd'hui Jo\u00ebl Vicky impressionnant d'efficacit\u00e9 Nicolas Burgy encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:06 > 0:15:16) [89%] : \r\nIl est un peu inquiet, le colosse thurgovien Schneider au moment d'affronter, Jo\u00ebl Wicki, qui n'a pas fait le moindre cadeau lors de ses 3 premi\u00e8res passes et, effectivement, \u00e7a ne va pas durer tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:28 > 0:15:48) [91%] : \r\nComme lors des trois passes pr\u00e9c\u00e9dente, le Lucernois de 22 ans a terrass\u00e9 son adversaire au moins d'une minute, un exploit d'autant plus impressionnant que Vicky n'est pas v\u00e9ritablement colosse il compense son relatif manque de taille par sa force et sa rapidit\u00e9 de mouvement, il est 1er ce soir avec 39,75 points, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les 2 autres meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:51 > 0:15:57) [90%] : \r\nLui, c'est le Grison harmonie Orlik 1 m\u00e8tre 90 100 10 kilos, c'est l'homme le plus cap\u00e9 de la saison avec 5 couronnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:00 > 0:16:05) [93%] : \r\nApr\u00e8s 3 succ\u00e8s dont le 1er face au tenant du titre, Matthias Glarner, il a finalement battu les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:05 > 0:16:09) [79%] : \r\nUne loi Patrick Chene, qui avait \u00e9galement align\u00e9 3 succ\u00e8s cons\u00e9cutifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:11 > 0:16:13) [89%] : \r\nHamrlik c'est aussi un gros client pour le titre demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:16 > 0:16:31) [88%] : \r\n3\u00e8me larron surprenant aujourd'hui le v\u00e9t\u00e9ran Christian Chtouki 34 ans, lutteur sans doute le plus populaire du circuit le landais aussi encha\u00een\u00e9 quatre victoires, malgr\u00e9 une blessure au genou qui l'a emp\u00each\u00e9 de lutter du mois de mai \u00e0 d\u00e9but ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:36 > 0:16:39) [96%] : \r\nVoil\u00e0 certainement une victoire qui va lui redonner du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:44 > 0:16:51) [92%] : \r\nEnfin, au chapitre des d\u00e9ceptions, signalons celle du r\u00e9gional Pirmin Reichmuth hors de forme, alors qu'il faisait figure de favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:52 > 0:16:55) [89%] : \r\nTout comme celle de Samuel guerre 2\u00e8me \u00e0 Estavayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:55 > 0:17:00) [79%] : \r\n16 battu ici par Alpiq gu\u00e8re les 2 et perdu toutes leurs chances d'Hugues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:04 > 0:17:31) [88%] : \r\nEt le d\u00e9nouement de cette f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de Lutte sera bien entendu \u00e0 suivre demain sur RTS de Berre cette Marc-Andr\u00e9 bonsoir \u00e0 vous, le plaisir de vous recevoir pour recevoir ben pour parler athl\u00e9tisme : les championnats de Suisse avaient lieu ont lieu depuis hier et jusqu'\u00e0 ce soir, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, si je dois faire, c'\u00e9tait \u00e0 B\u00e2le et ce n'est pas anodin qu'ils aient lieu \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est ce qui leur donne un certain relief une certaine importance \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:31 > 0:18:01) [93%] : \r\nOui importance particuli\u00e8re parce qu'ils sont un mois avant le grand \u00e9v\u00e9nement de la saison d'athl\u00e9tisme, ce sont bien s\u00fbr les championnats du monde qui auront lieu au Qatar \u00e0 Doha exactement du coup certains athl\u00e8tes suisses h\u00e9 bien, sont encore \u00e0 la recherche de leur ticket pour ces championnats du monde, il court apr\u00e8s une qualification tandis que d'autres veulent voir finalement veulent confirmer qu'ils sont dans la bonne direction, c'est le cas notamment de Mujinga Cambodge et sur 200 m\u00e8tres son chrono 22 26 c'\u00e9tait aujourd'hui, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi \u00e0 B\u00e2le, la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:01 > 0:18:11) [87%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 impressionnante, elle pulv\u00e9rise de 16 centi\u00e8mes son record personnel, elles sont pas du record de Suisse, qui \u00e9tait d\u00e9tenu par l'\u00e2ge punir depuis 2016 et devient la 8\u00e8me femme sur 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:11 > 0:18:24) [94%] : \r\nDistance en 2019, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir, c'est toujours difficile pendant la course, de savoir vraiment si \u00e7a marche bien ou non d\u00e9valuer ma performance, c'est pourquoi je suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:25 > 0:18:52) [86%] : \r\nCambodge avoue aussi un tr\u00e8s bon d\u00e9part et elle n'a pas faibli dans la ligne droite en sont extr\u00eamement stable, d\u00e9contract\u00e9, aussi, comme la veille, vendredi soir, que lorsqu'elle s'est impos\u00e9e sur 100 m\u00e8tres on 11 secondes devant L\u00e9a Sprunger Rossi sont, du coup, le 2\u00e8me, meilleur chrono de sa carri\u00e8re sur la ligne droite comme Audi a commenc\u00e9 plus tard sa saison 2019, elle progresse lors de chaque sortie son d\u00e9fi, c'est de conserver m\u00eame d'am\u00e9liorer cette forme pour les championnats du monde, parce que c'est l\u00e0 vraiment qu'elle doit avoir son pic de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:57 > 0:19:00) [94%] : \r\n\u00e9norme soulagement pour Karim Hussain sur le 400 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:00 > 0:19:16) [86%] : \r\nEt cet apr\u00e8s- midi, le champion d'Europe 2004, un enfant obtenu son ticket pour les championnats du monde, mais la couvent 49 21 Karim Hussain, lui, s'entra\u00eene depuis cette saison aux Pays-Bas sous les ordres de Laurent Meuwly, il est devenu le dixi\u00e8me suisse \u00e0 se qualifier pour Doha.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:18 > 0:19:21) [83%] : \r\nJulien Van der Sluys s'est align\u00e9 sur le 800 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:21 > 0:19:35) [89%] : \r\nEt le 1500 m\u00e8tres cette derni\u00e8re distance dont il \u00e9tait le double tenant du titre il y a cette fois-ci le Genevois a \u00e9t\u00e9 battu par le Z\u00fcrichois Tom elles-m\u00eames sur 800 m\u00e8tres Bombers a pris la 6\u00e8me place en plus, ils sont n\u00e9anmoins son record personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:36 > 0:19:42) [92%] : \r\nEt puis Alex Wilson s'est rassur\u00e9 sur 100 m\u00e8tres et 200 m\u00e8tres le B\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par un genou douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:42 > 0:19:49) [87%] : \r\nPuis, quelques semaines, il s'est impos\u00e9 avec facilit\u00e9 sur les 2 distances, m\u00eame si ces chrono reste plut\u00f4t modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:50 > 0:19:59) [91%] : \r\nEn revanche, \u00e7a s'est moins bien pass\u00e9 malheureusement pour Sarah Atcho, la Vaudoise, sur 200 m\u00e8tres qui n'a toujours pas sa qualification pour Doha, tout comme pour Liens B\u00fcchel qui, elle, s'est bless\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chauffement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:59 > 0:20:08) [94%] : \r\nEt puis, Marc-Andr\u00e9 on est \u00e0 une semaine du meeting de Z\u00fcrich et donc du coup ce soir les Stars de l'athl\u00e9tisme \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tape d'avant, celle de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:08 > 0:20:23) [87%] : \r\nExactement au stade Charletty, avec une piste toute neuve, dans des conditions quasiment parfaite, il faisait chaud, il y avait peu ou pas de vent, du coup, on s'attendait \u00e0 de bonnes performances en qu'on parle de bonnes performances, h\u00e9 bien, on peut penser, notamment \u00e0 No\u00ebl \u00e0 elle la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:23 > 0:20:49) [86%] : \r\nUn no l'c'est bien ne nous a pas d\u00e9\u00e7u en reportant le 200 m\u00e8tres avec autorit\u00e9 panache 19 65 2\u00e8me meilleur chrono de la saison et record du meeting, il efface des tablettes parisiennes Hussein Bolt comme \u00e0 Lausanne d\u00e9but juillet la Elsa a re\u00e7u un tr\u00e8s tr\u00e8s bon d\u00e9part et puis il a d\u00e9roul\u00e9 sur la ligne droite tout en fluidit\u00e9, il est l'archi- favori pour les championnats du monde au Qatar ma tension et l\u00e0 a que 22 ans, et n'a jamais encore disput\u00e9 de grands championnats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:52 > 0:21:10) [93%] : \r\nLe Viking norv\u00e9gien Karsten Warholm, lui, a sign\u00e9 le 3\u00e8me temps de la saison 47 26 un tr\u00e8s bon chrono pour le recordman d'Europe, ses 2 principaux concurrents Simba Benjamin n'\u00e9tait pas de ses courses le 400 m\u00e8tres haies masculin sera l'une des tr\u00e8s grandes attractions des championnats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:12 > 0:21:41) [86%] : \r\nLe 100 m\u00e8tres f\u00e9minin lui a confirm\u00e9 qu'Alan Thompson a retrouv\u00e9 des jambes de feu en 2019 la Jama\u00efcaine a gagn\u00e9s sous L\u00e9on seconde en devan\u00e7ant l'ivoirienne ta Lou et la N\u00e9erlandaise et puis Daniel Robert sur le 110 m\u00e8tres haies a rappel\u00e9 qu'il faudra compter avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration dans un mois, victoire de l'universitaire am\u00e9ricain en 13 08 E Robert \u00e7a fait la diff\u00e9rence sur la fin d'la cours sur les 2 derniers et exactement place d\u00e9sormais \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:41 > 0:21:47) [89%] : \r\nPour ces athl\u00e8tes, pour les meilleurs d'entre eux, au final, \u00e0 Z\u00fcrich, donc la semaine prochaine et puis ensuite \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:47 > 0:21:56) [88%] : \r\nEt puis donc les championnats du monde de Doha, c'est dans un mois, notamment dans cette perspective demain : l\u00e0 je prends guerre sera avec nous sur le plateau de de de Sport dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:56 > 0:22:12) [90%] : \r\nOui, elle va parler de cette saison qui doit la mener \u00e0 une grande performance aux championnats du monde d'une saison o\u00f9 pour l'instant tout n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sain pour L\u00e9a Sprunger, elle aussi, connu pas mal de changements, elle va, elle va \u00e9voquer tout cela avec nous, on a, on donne rendez- vous directement \u00e0 18 heures 25 pas je pense, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:12 > 0:22:36) [87%] : \r\n18 heures 25 effectivement sur RTS Un merci beaucoup, Marc-Andr\u00e9 vous serez l\u00e0, \u00e9videmment, je propose qu'on parle maintenant de basket- ball avec ce week- end, Lausanne, qui accueille la Coupe du monde de 3, 3, 2, 3 contre 3, vous le savez, cette discipline issu du basket de rue et puis les m\u00eames \u00e9quipes suisse Lausanne a particip\u00e9 ce week- end \u00e0 cette \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:36 > 0:22:55) [86%] : \r\nEh bien lausannois ont atteint Les demi- finale o\u00f9 ils se sont, malheureusement pour eux inclin\u00e9s face aux Am\u00e9ricains de Princeton 22 \u00e0 10 pr\u00e8s de tr\u00e8s bonnes performances jusque-l\u00e0, on rappelle que les Lausannois vise une qualification pour les Jeux olympiques de Tokyo l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:05 > 0:23:28) [91%] : \r\nImage toujours spectaculaires, on parle de volley- ball, championnat d'Europe de volley- ball f\u00e9minin vient de d\u00e9marrer, il se d\u00e9roule pour la premi\u00e8re fois dans 4 pays, la Hongrie, la Pologne, la Slovaquie et la Turquie, l'\u00e9quipe de Suisse y participe, elle a d\u00e9marr\u00e9 hier \u00e0 Bratislava par une d\u00e9faite logique c'est vrai face \u00e0 l'Allemagne, elle affrontait ce soir les locales slovaque et c'est un match qui a suivi Jean-Fran\u00e7ois recette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:30 > 0:23:34) [92%] : \r\nSi elle entend se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale de la Suisse se doit de terminer parmi les quatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:34 > 0:23:59) [91%] : \r\nPremi\u00e8re de son groupe, il faut donc gagner au moins 2 matchs dans la phase de poules et la Slovaquie est avec l'Espagne, une des 2 \u00e9quipes \u00e0 la porte, c'est en tout cas sur le papier, il y avait 4500 personnes ce soir pour soutenir les filles de l'Est \u00e0 Bratislava, victorieuse de l'Espagne hier les Slovaques en maillot blanc ont parfaitement poignet cette rencontre devant leur public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:01 > 0:24:07) [92%] : \r\nIls ont profit\u00e9 de la nervosit\u00e9 du manque d'initiative des jeunes Suissesses pour prendre rapidement les devants dans le 1er set.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:10 > 0:24:20) [83%] : \r\nLa Slovaquie s'est appuy\u00e9 notamment sur la puissance de ses attaquants tels sauva et pas le couteau, pas pour gagner la premi\u00e8re manche en 21 minutes 25 Bath.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:34 > 0:24:43) [83%] : \r\nPlus incisif, plus pr\u00e9cise et surtout excellente aux r\u00e9ceptions, les Slovaques ont d\u00e9roul\u00e9 dans le 2\u00e8me set \u00e9galement, ils ne se sont jamais rat\u00e9 dans leurs choix au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:47 > 0:25:04) [89%] : \r\nIl faut dire qu'en face, la d\u00e9fense helv\u00e9tique \u00e9tait en manque de confiance et devant Baya Stork il aura K\u00fcnzler n'ont jamais trouv\u00e9 le bon rendement, cette attaque est gagnante, seulement il n'y a donc jamais eu de suspense dans cette deuxi\u00e8me reprise nettement domin\u00e9 par les Slovaques 25 s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:18 > 0:25:46) [95%] : \r\nOn attendait \u00e9videmment une r\u00e9action dans le 3\u00e8me set mais la Suisse n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 mettre les points dans le jeu de transition, il y avait pourtant des occasions \u00e0 saisir, avant que les Slovaques reprennent les choses en main, ce sera finalement 25 22 et 3 0 pour la Slovaquie victorieuse en un peu plus d'une heure 2\u00e8me d\u00e9faite donc pour l'\u00e9quipe de Suisse un peu d\u00e9cevante aujourd'hui, m\u00eame si elle n'a rien \u00e0 perdre dans ce championnat d'Europe, les Suissesses ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi leur pari en se qualifiant pour la premi\u00e8re fois de leur histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:46 > 0:26:01) [86%] : \r\nNon, normalement, et on est une \u00e9quipe qui arrive bien servir, on est tr\u00e8s forte en fait beaucoup de points, et aujourd'hui on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 les mettre sous pression avec notre service maintenant les c'est sur les Russes et puis on va essayer de gagner peut-\u00eatre \u00e0 cette peut-\u00eatre de on ne sait jamais dans le volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:04 > 0:26:25) [89%] : \r\nEt le match face au redoutable Russes est \u00e0 suivre demain \u00e0 19 heures 55 sur RTL Sport Point CH, on passe \u00e0 l'hippisme maintenant avec les championnats d'Europe de Rotterdam autres \u00e9preuves que vous pouvez suivre sur nos antennes s\u00e9jour aujourd'hui avait lieu l'\u00e9preuve de dressage, sans surprise, cette Isabelle Werth surnomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:25 > 0:26:48) [92%] : \r\nLa reine du dressage qui a d\u00e9croch\u00e9 l'or sur Bella rose, c'est le 20\u00e8me titre en carri\u00e8re pour la Cavaliere allemande par ailleurs sextuple championne olympique, c'est \u00e9galement son 3\u00e8me titre cette semaine aux Pays-Bas apr\u00e8s celui obtenu lors de l'\u00e9preuve par \u00e9quipes et du Grand Prix sp\u00e9cial Isabelle Dath s'est impos\u00e9 devant ses 2 compatriotes, Doroth\u00e9e Schneider et Jessica von Bredow Werndl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:51 > 0:27:08) [90%] : \r\nOn saut la Suisse 6\u00e8me hier du concours par \u00e9quipes n'a pas pu r\u00e9\u00e9diter les performances de 2015 et 2010 17 o\u00f9 elle avait d\u00e9croch\u00e9 le bronze, le clan helv\u00e9tique poss\u00e8de n\u00e9anmoins encore de solides chances de m\u00e9daille en individuel avant le concours de demain Isabelle, musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:09 > 0:27:57) [90%] : \r\nEn saut d'obstacles, la Suisse poss\u00e8de 2 atouts de leader incontestable, Steve Guerdat 37 ans, actuel num\u00e9ro 1 mondial, champion olympique en 2012 et le jeune Martin Fuchs 27 ans, d\u00e9sormais 4\u00e8me au classement mondial, les 2 cavaliers helv\u00e9tiques ont la possibilit\u00e9, dimanche, de d\u00e9crocher une m\u00e9daille individuelle \u00e0 ces championnats d'Europe, le mieux plac\u00e9, c'est Martin Fuchs surplus le Z\u00fcrichois a r\u00e9alis\u00e9 200 fautes, jeudi et vendredi lors de la Premi\u00e8re et seconde manche le dire une fois pas la 3\u00e8me place du classement provisoire avec trois 46 points, ce qui signifie qu'il est \u00e0 moins d'une barre du leader, le Britannique Ben Maher, les choses ont \u00e9t\u00e9 un petit peu plus compliqu\u00e9e pour Steve Guerdat sur Bianca jeudi, rien \u00e0 redire, le Jurassien livre une de ses manches, dont il a le secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:57 > 0:28:03) [83%] : \r\nUn sans faute, d'autant plus, dit : c'est une vraie le\u00e7on de citations \u00e0 noter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:03 > 0:28:11) [91%] : \r\nMais vendredi 2\u00e8me manche malheureusement Guerdat a fait une faute, sa jument Bianca fait tomber une barre sur la triple combinaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:15 > 0:28:39) [89%] : \r\nLe Jurassien pointe au 5\u00e8me rang provisoire avec 5,31 points, soit un peu plus d'une barre de retard sur le leader Maher, mais tous les espoirs de m\u00e9daille reste permis pour le clan suisse l'an dernier aux Jeux \u00e9questres mondiaux, la configuration et c'est la m\u00eame guerre d'asthme au 5\u00e8me rang pour ce 3\u00e8me, le Jurassien avait conquis le bronze et le Z\u00fcrichois large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:42 > 0:28:51) [89%] : \r\nAvant de nous quitter, il me reste \u00e0 vous donner le programme demain tant sur RTL Sport Point CH que sur RTS 2 et il est extr\u00eamement que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:51 > 0:29:31) [89%] : \r\nPuis ce programme, en r\u00e9sum\u00e9, toutes ces \u00e9preuves pourront \u00eatre suivre suivi sur notre site Internet RTL Sport acheter puis sur RTS deux nous passerons de l'une \u00e0 l'autre en fonction de l'actualit\u00e9, on parle de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte on parle des championnats du monde de badminton les finales qui se d\u00e9roule \u00e0 B\u00e2le on parle des championnats d'Europe d'hippisme \u00e0 Rotterdam, il y a \u00e9galement le Grand Prix de Grande-Bretagne, on en MotoGP en Moto2 motocyclisme de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, il y a le football avec la Super League Saint-Gall Lugano un grand format, vous sera propos\u00e9 du match Sion Lucerne \u00e0 18 heures sur RTS 2 le rendez- vous de sport, dimanche \u00e0 18 heures 25 avec Brian va hier et puis on vous le disait, il y a un instant le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:31 > 0:29:45) [91%] : \r\nJe Russie Suisse aux championnats d'Europe de volley- ball s'est sur RTL Sport Point CH en soir\u00e9e, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi et merci \u00e9galement de votre fid\u00e9lit\u00e9, je vous souhaite une excellente nuit et je me r\u00e9jouis de vous retrouver demain \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T06:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861338", "durationSec": 30, "title": "SPDE 240819 BASK RESULTAT", "excerpt": "Plateau couvert de la d\u00e9faite de l'\u00e9quipe de Lausanne face \u00e0 celle de Princeton lors des demi-finales du tournoi de basket FIBA 3x3.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BASKET 3X3"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861339", "durationSec": 30, "title": "SPDE 240819 CE ROTT DRESSAGE", "excerpt": "Victoire de la cavali\u00e8re allemande Isabell Werth qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or de l'\u00e9preuve de dressage des championnats d'Europe de sports \u00e9questres.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROTTERDAM"], "thematicThemes": ["DRESSAGE \u00c9QUESTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861340", "durationSec": 41, "title": "SPDE 240819 FOOT ITV XAM BAL", "excerpt": "Itw du footballeur neuch\u00e2telois Thibault Corbaz suite \u00e0 la d\u00e9faite de son club face au FC B\u00e2le qui au terme d'un match comptant pour la 5e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861341", "durationSec": 60, "title": "SPDE 240819 FOOT LS AAR", "excerpt": "Buts de l'\u00e9crasante victoire du Lausanne-Sports qui s'est impos\u00e9 sur le score de 5 buts \u00e0 0 face au FC Aarau au terme d'un match comptant pour la 5e journ\u00e9e du championnat suisse de football Challenge League 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE-SPORTS", "FC AARAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861342", "durationSec": 114, "title": "SPDE 240819 ATHL CHAMP SUI", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji a \u00e9tabli un nouveau record de Suisse du 200 m\u00e8tres lors des championnats suisses d'athl\u00e9tisme 2019. Lors de cette manifestation, ses compatriotes Kariem Hussein, Julien Wanders et Alex Wilson ont obtenu des r\u00e9sultats leurs permettant de se qualifier pour les championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Doha.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DE SUISSE", "ATHL\u00c9TISME", "MESSIEURS", "DAMES"], "thematicPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA", "WANDERS, JULIEN", "HUSSEIN, KARIEM"], "sequenceIds": ["1862504"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861343", "durationSec": 111, "title": "SPDE 240819 BASKET 3X3 LAUSANNE", "excerpt": "Victoire des Young Boys qui se sont impos\u00e9s sur le score de 4 buts \u00e0 0 face au FC Zurich au terme d'un match comptant pour la 5e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019 - 2020."}, {"internalArchiveId": "AA1908861344", "durationSec": 103, "title": "SPDE 240819 FOOT YB ZUR", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des passes des lutteurs romands lors de la 2e journ\u00e9e de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte. Les lutteurs romands Lario Kramer et Roch Vincent ont obtenu de bons r\u00e9sultats mais s'appr\u00eatent \u00e0 rencontrer des adversaires plus coriaces lors de la derni\u00e8re ronde.\nzoug-ville fete federale de lutte", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC ZURICH", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861345", "durationSec": 74, "title": "SPDE 240819 LUTTE ROMANDS", "excerpt": "Au terme de la 2e journ\u00e9e de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse les 3 premiers du classement interm\u00e9diaires sont le lutteur lucernois Jo\u00ebl Wicki, le lutteur grisons Armon Orlik et le lutteur bernois Christian Stucki.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE LUTTE SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861346", "durationSec": 119, "title": "SPDE 240819 LUTTE TOP", "excerpt": "Retour sur les r\u00e9sultats des deux cavaliers suisses Steve Guerdat et Martin Fuchs lors des premi\u00e8res journ\u00e9es des championnats d'Europe de sports \u00e9questres. A la veille de la derni\u00e8re journ\u00e9e de cette comp\u00e9tition, les deux Suisses conservent une chance de pouvoir remporter une m\u00e9daille lors du concours individuel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG"], "thematicThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE LUTTE SUISSE"], "sequenceIds": ["1862449"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861347", "durationSec": 94, "title": "SPDE240819 CE ROTT SUISSES", "excerpt": "L'\u00e9quipe de suisse f\u00e9minine de volley-ball s'est inclin\u00e9e 3 sets \u00e0 0 face \u00e0 la Slovaquie au terme de son 2e match comptant pour les championnats d'Europe.\nExtraits du match et itw de la volleyeuse suisse Xenia Staffelbach.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROTTERDAM"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "SPORT \u00c9QUESTRE (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["GUERDAT, STEVE", "FUCHS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861348", "durationSec": 160, "title": "SPDE 240819 VOLL SUI SVK", "excerpt": "Victoires du cycliste suisse Urs Huber et de la cycliste suisse Ilona Chavallaz qui ont remport\u00e9 la 30e \u00e9dition de la course de VTT du Grand Raid reliant Verbier \u00e0 Grimentz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRATISLAVA"], "thematicThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "CHAMPIONNAT D'EUROPE", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861349", "durationSec": 188, "title": "SPDE 240819 VTT GRAND RAID", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 0 face au Neuch\u00e2tel Xamax FCS au terme d'un match comptant pour la 5e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER", "GRIMENTZ"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1862372"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861350", "durationSec": 191, "title": "SPDE 240819 FOOT XAM BAL", "excerpt": "Principaux r\u00e9sultats du meeting de la Diamond League d'athl\u00e9tisme de Paris dont la performance de l'athl\u00e8te am\u00e9ricain Noah Lyles au terme de la finale du 200 m\u00e8tres messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS"], "sequenceIds": ["1862379"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861351", "durationSec": 82, "title": "SPDE 240819 ATHL PARIS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["DIAMOND LEAGUE"], "sequenceIds": ["1862504"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861936", "summary": "Vue a\u00e9rienne sur parcours de la course du grand Rais.\nItws concurrents avant le d\u00e9part.\nD\u00e9part de la course.\nConcurrents dont le cycliste Urs Huber montant le Pas de Launaz en poussant leurs v\u00e9los sous les encouragements du public.\nItw Urs Huber.\nVue a\u00e9rienne d'Urs Huber p\u00e9dalant dans la descente vers Grimentz.\nArriv\u00e9e victorieuse d'Urs Huber.\nDivers plans d'Ilona Chavallaz, cycliste suisse lors de l'\u00e9preuve.\nItw d'Ilona Chavallaz.\nArriv\u00e9e victorieuse d'Ilona Chavallaz.\nParticipant de la course faisant offrant bague de fian\u00e7ailles \u00e0 sa fianc\u00e9e lors de son arriv\u00e9e.", "id": "1862372", "visualThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861943", "summary": "Stade de la Maladi\u00e8re.\n2 beaux arr\u00eats de Laurent Walthert, gardien de but du Neuch\u00e2tel Xamax FC.\nTir sur la transversale du Neuch\u00e2telois L\u00e9o Seydoux.\nReprise et but marqu\u00e9 par le footballeur du FC B\u00e2le Fabian Frei.\nReprise et but marqu\u00e9 par le B\u00e2lois Kemal Ademi.\nTir et but marqu\u00e9 par le B\u00e2lois Valentin Stocker.", "id": "1862379", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1908862013", "summary": "Extraits de la passe de lutte suisse opposant le lutteur lucernois Jo\u00ebl Wicki au lutteur thurgovien Schneider.\nExtraits de la passe de lutte suisse opposant le lutteur grisons Armon Orlik au lutteur bernois Patrick Schenk.\nExtraits de la passe de lutte suisse avec la victoire  du lutteur bernois Christian Stucki.", "id": "1862449", "visualThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE LUTTE SUISSE"], "visualGeographicals": ["ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1908862068", "summary": "Stade Charl\u00e9ty.\nVictoire de l'athl\u00e8te am\u00e9ricain Noah Lyles au terme de la finale du 200 m\u00e8tres messieurs.\nVictoire de l'athl\u00e8te norv\u00e9gien Karsten Warholm au terme de la finale du 400 m\u00e8tres haies messieurs.\nVictoire de l'athl\u00e8te jama\u00efcaine Elaine Thompson au terme de la finale du 100 m\u00e8tres dames.\nVictoire de l'athl\u00e8te am\u00e9ricain Daniel Roberts au terme de la finale du 110 m\u00e8tres haies messieurs.", "id": "1862504", "visualThemes": ["DIAMOND LEAGUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769786", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045840", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861873", "internalArchiveId": "AA1908861437", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde B\u00e2le 2019 : demi-finales double dames / simple messieurs / double messieurs / double mixte", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 18229, "genres": ["Autres sports en direct"], "backgrounds": ["Premier commentaire du journaliste Julien Thorens."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-27T10:06:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861741", "durationSec": 20761, "title": "BADM 240819 CHM DEMI FINALE"}], "program": {"href": "/programs/4278", "id": "4278", "name": "Badminton"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DUMARTHERAY, Anthony", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796418", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051854", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1830925", "internalArchiveId": "AA1905830471", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "5/5", "publicationDate": "2019-08-23T20:12:00Z", "durationSec": 2636, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10649360", "imageURL": "http://www.rts.ch/10590286.image", "alternativeTitle": ["Des Suisses \u00e0 Los Angeles (5/5)", "Le doc feuilleton"], "alternativeSummary": ["Quand Los Angeles rime avec all\u00e9gresse, on peut se dire qu\u2019on a vaincu la forteresse. Au vernissage de son exposition de groupe, Francesca savoure le plaisir de l\u2019\u0153uvre accomplie, Randy jubile car c\u2019est le jour des Oscars, Dora et Pasquale font la f\u00eate pour dire au revoir \u00e0 leur amis, le bilan de Lauriane est au beau fixe, Roger et Susanne savourent la vie au grand air dans leur ferme.", "Des Suisses \u00e0 Los Angeles\n5/5"], "variantIds": ["ece-10649360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-23T21:00:00Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:03:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:03:19  10:00:09:03\r\n{\\an1}Rock\r\n\r\n10:00:09:08  10:00:19:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:19:12  10:00:23:21\r\n{\\an1}-Don't look at me like this,\r\ndon't be upset\r\n\r\n10:00:24:02  10:00:27:03\r\n{\\an1}What a wonderful day\r\n\r\n10:00:30:07  10:00:34:02\r\n{\\an1}Don't be mad at me\r\n'cause I feel all right\r\n\r\n10:00:34:07  10:00:37:00\r\n{\\an1}I can't be happy\r\nif you're not all right\r\n\r\n10:00:40:12  10:00:43:15\r\n{\\an1}Don't worry\r\n'cause I really feel all right\r\n\r\n10:00:45:19  10:00:48:21\r\n{\\an1}I go to USA\r\n\r\n10:00:49:02  10:00:54:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:00:05  10:01:04:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:04:20  10:01:11:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:11:08  10:01:15:22\r\n{\\an1}-C'est le grand jour \u00e0 Hollywood\r\npour le footballeur am\u00e9ricain\r\n\r\n10:01:16:03  10:01:18:04\r\n{\\an1}fra\u00eechement retrait\u00e9.\r\n\r\n10:01:18:09  10:01:21:19\r\n{\\an1}Le meilleur chauffeur\r\ngarde du corps est Randy.\r\n\r\n10:01:25:08  10:01:27:15\r\n{\\an1}-C'est le jour des Oscars.\r\n\r\n10:01:27:20  10:01:33:18\r\n{\\an1}Je dois aller chercher mon client,\r\nle pr\u00e9sident des studios Disney.\r\n\r\n10:01:33:23  10:01:39:10\r\n{\\an1}Ils ont deux films en comp\u00e9tition\r\ndans la cat\u00e9gorie animation.\r\n\r\n10:01:39:14  10:01:42:05\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, c'est la 17\u00e8me fois\r\n\r\n10:01:42:10  10:01:44:18\r\n{\\an1}que je participe aux Oscars.\r\n\r\n10:01:44:23  10:01:50:08\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9 avec des acteurs\r\ncomme Bradley Cooper, Mike Myers,\r\n\r\n10:01:50:12  10:01:53:01\r\n{\\an1}Ben Kingsley ou Clint Eastwood.\r\n\r\n10:01:53:06  10:01:55:21\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\non ne peut pas filmer\r\n\r\n10:01:56:02  10:01:58:11\r\n{\\an1}avec mon client dans la voiture,\r\n\r\n10:01:58:15  10:02:03:09\r\n{\\an1}ni l'arriv\u00e9e vers le tapis rouge\r\npour des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:02:03:13  10:02:06:03\r\n{\\an1}Donc vous ne verrez pas ce moment.\r\n\r\n10:02:12:09  10:02:15:05\r\n{\\an1}Non, on ne peut pas filmer, stop.\r\n\r\n10:02:16:21  10:02:19:10\r\n{\\an1}Rock\r\n\r\n10:02:19:14  10:02:29:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:33:02  10:02:37:10\r\n{\\an1}-Le vernissage de l'exposition\r\nde groupe approche: Francesca\r\n\r\n10:02:37:14  10:02:40:19\r\n{\\an1}et son assistante\r\nterminent in extremis.\r\n\r\n10:02:41:00  10:02:44:16\r\n{\\an1}Derni\u00e8re ligne droite\r\npour les amoureuses.\r\n\r\n10:02:44:21  10:02:46:23\r\n{\\an1}-Le projet est pas fini.\r\n\r\n10:02:47:04  10:02:52:08\r\n{\\an1}Y a beaucoup de collages, y a\r\nbeaucoup de peinture, de d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:02:52:12  10:02:54:17\r\n{\\an1}Je suis oblig\u00e9e d'\u00eatre ici,\r\n\r\n10:02:54:22  10:02:59:11\r\n{\\an1}de me mettre dans une bulle\r\npour arriver \u00e0 le terminer.\r\n\r\n10:02:59:15  10:03:03:08\r\n{\\an1}*Musique tranquille\r\n\r\n10:03:03:12  10:03:06:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:06:11  10:03:11:10\r\n{\\an1}Y a quinze ans, j'ai fait\r\nune s\u00e9rie sur les d\u00e9cors de ce film\r\n\r\n10:03:11:14  10:03:15:09\r\n{\\an1}de Pasolini,\r\n\"Les 120 jours de Sodome\".\r\n\r\n10:03:15:13  10:03:20:11\r\n{\\an1}J'ai retrouv\u00e9 cette peinture quand\r\nje suis arriv\u00e9e dans cet atelier.\r\n\r\n10:03:20:15  10:03:25:10\r\n{\\an1}Et j'ai trouv\u00e9 que je pouvais\r\nfaire quelque chose de cette pi\u00e8ce,\r\n\r\n10:03:25:14  10:03:28:13\r\n{\\an1}je pouvais l'appeler The Escape Room,\r\n\r\n10:03:28:18  10:03:32:12\r\n{\\an1}essayer de la connecter\r\navec l'id\u00e9e des amoureuses,\r\n\r\n10:03:32:17  10:03:35:19\r\n{\\an1}ou l'antagonisme des amoureuses.\r\n\r\n10:03:36:00  10:03:40:04\r\n{\\an1}Je dois laisser mijoter,\r\nprendre les bonnes d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:03:40:09  10:03:42:23\r\n{\\an1}J'ai pas le droit de faire\r\n\r\n10:03:43:04  10:03:45:03\r\n{\\an1}tellement de faux pas,\r\n\r\n10:03:45:08  10:03:48:22\r\n{\\an1}donc faut y aller quand on est s\u00fbr.\r\n\r\n10:03:50:13  10:03:53:17\r\n{\\an1}Il faut se donner le temps\r\nde se concentrer,\r\n\r\n10:03:53:22  10:03:56:21\r\n{\\an1}de s'imbiber, de s'immerser dedans.\r\n\r\n10:03:57:02  10:03:59:04\r\n{\\an1}S'immerir ? S'immerser ?\r\n\r\n10:04:00:09  10:04:02:11\r\n{\\an1}-S'immerger.\r\n-S'immerger !\r\n\r\n10:04:08:13  10:04:10:15\r\n{\\an1}Tu as fait le plafond ?\r\n\r\n10:04:10:20  10:04:12:17\r\n{\\an1}-Oui, c'est accroch\u00e9.\r\n\r\n10:04:12:22  10:04:14:07\r\n{\\an1}-Oh !\r\n\r\n10:04:14:11  10:04:16:09\r\n{\\an1}Je ne l'avais pas vu.\r\n\r\n10:04:17:23  10:04:21:20\r\n{\\an1}Des oiseaux p\u00e9pient\r\n\r\n10:04:22:01  10:04:24:12\r\n{\\an1}-Il y en a encore un ici.\r\n\r\n10:04:27:04  10:04:28:18\r\n{\\an1}-Ca s'enl\u00e8ve !\r\n\r\n10:04:28:23  10:04:30:21\r\n{\\an1}C'est incroyable.\r\n\r\n10:04:35:21  10:04:37:04\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:04:38:06  10:04:43:06\r\n{\\an1}-Ton empreinte est beaucoup\r\nplus grande que la mienne !\r\n\r\n10:04:43:11  10:04:45:00\r\n{\\an1}-C'est le prix\r\n\r\n10:04:45:05  10:04:47:18\r\n{\\an1}de vente,\r\nmets tes initiales ici.\r\n\r\n10:04:54:02  10:04:56:04\r\n{\\an1}-Tu dois signer, ch\u00e9ri.\r\n\r\n10:04:56:09  10:04:58:15\r\n{\\an1}On sera l\u00e0 jusqu'\u00e0 fin avril.\r\n\r\n10:04:58:20  10:05:04:07\r\n{\\an1}On a convenu de louer la maison\r\npendant un mois avant notre d\u00e9part.\r\n\r\n10:05:04:11  10:05:07:18\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s des semaines de travaux,\r\nla maison\r\n\r\n10:05:07:23  10:05:10:15\r\n{\\an1}de Dora et Pasquale est vendue.\r\n\r\n10:05:10:20  10:05:13:17\r\n{\\an1}-Je dois mettre toutes mes ex ?\r\n-Non !\r\n\r\n10:05:13:22  10:05:15:11\r\n{\\an1}-Seulement elle ?\r\n\r\n10:05:15:16  10:05:19:05\r\n{\\an1}-Si tu veux, tu peux\r\nutiliser une deuxi\u00e8me page.\r\n\r\n10:05:19:10  10:05:21:12\r\n{\\an1}-J'ai probablement besoin\r\n\r\n10:05:21:17  10:05:23:06\r\n{\\an1}de deux pages !\r\n\r\n10:05:25:17  10:05:29:00\r\n{\\an1}-Je crois que c'est presque fini.\r\n\r\n10:05:29:05  10:05:32:05\r\n{\\an1}On doit encore\r\ndiscuter de la date du retour,\r\n\r\n10:05:32:10  10:05:35:20\r\n{\\an1}et finir notre d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n10:05:36:01  10:05:42:21\r\n{\\an1}Puis on doit voir comment\r\nfaire le transfert de l'argent.\r\n\r\n10:05:43:02  10:05:45:19\r\n{\\an1}Ce n'est pas si simple.\r\n\r\n10:05:46:00  10:05:49:11\r\n{\\an1}C'est dur de se d\u00e9barrasser\r\ndes imp\u00f4ts en Californie.\r\n\r\n10:05:49:16  10:05:52:10\r\n{\\an1}J'ai appris qu'on ne peut pas\r\n\r\n10:05:52:14  10:05:54:17\r\n{\\an1}ouvrir un compte en Suisse\r\n\r\n10:05:54:22  10:05:57:08\r\n{\\an1}quand on vient des USA.\r\n\r\n10:05:57:12  10:06:01:12\r\n{\\an1}Je crois que le transfert\r\nest seulement possible\r\n\r\n10:06:01:17  10:06:03:14\r\n{\\an1}sur un compte postal\r\n\r\n10:06:03:19  10:06:08:02\r\n{\\an1}car la Suisse et les USA\r\nont eu des graves diff\u00e9rends.\r\n\r\n10:06:08:07  10:06:11:07\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que les banques suisses\r\n\r\n10:06:11:11  10:06:15:21\r\n{\\an1}ne veulent plus avoir affaire\r\n\u00e0 ce genre de situation.\r\n\r\n10:06:16:02  10:06:19:00\r\n{\\an1}-C'est la derni\u00e8re chose, ici.\r\n\r\n10:06:19:05  10:06:21:04\r\n{\\an1}Voulez-vous un ch\u00e8que\r\n\r\n10:06:21:09  10:06:25:19\r\n{\\an1}ou un transfert de compte \u00e0 compte ?\r\n-Du cash !\r\n\r\n10:06:26:00  10:06:30:05\r\n{\\an1}Ca doit \u00eatre par ch\u00e8que, je ne\r\nveux pas que ce soit vers\u00e9 ici,\r\n\r\n10:06:30:10  10:06:34:12\r\n{\\an1}sur un compte am\u00e9ricain, et ensuite\r\navoir mille complications.\r\n\r\n10:06:34:17  10:06:37:19\r\n{\\an1}-Attends, c'est un d\u00e9lit !\r\n-Comment \u00e7a ?\r\n\r\n10:06:38:00  10:06:40:00\r\n{\\an1}-Tu dois verser cet argent\r\n\r\n10:06:40:05  10:06:44:04\r\n{\\an1}\u00e0 une banque qui a un accord\r\navec une banque en Suisse.\r\n\r\n10:06:47:04  10:06:50:06\r\n{\\an1}-Merci pour les formulaires,\r\nc'est tout bon.\r\n\r\n10:06:50:11  10:06:52:15\r\n{\\an1}-Alors c'est tout, on a fini.\r\n\r\n10:06:54:05  10:06:55:21\r\n{\\an1}550'000,\r\n\r\n10:06:56:02  10:06:58:08\r\n{\\an1}dont il faut retirer 40'000.\r\n\r\n10:06:58:12  10:07:04:19\r\n{\\an1}-Il nous reste exactement\r\n510'134 dollars et 84 centimes.\r\n\r\n10:07:05:00  10:07:07:19\r\n{\\an1}-J'ai un peu peur du long voyage.\r\n\r\n10:07:08:00  10:07:11:13\r\n{\\an1}Pasquale a toujours\r\ndes douleurs intenses.\r\n\r\n10:07:11:18  10:07:14:06\r\n{\\an1}Va-t-il s'habituer \u00e0 la Suisse ?\r\n\r\n10:07:14:11  10:07:16:11\r\n{\\an1}A la vie en Suisse ?\r\n\r\n10:07:16:15  10:07:19:20\r\n{\\an1}Est-ce que moi,\r\nje vais m'y habituer ?\r\n\r\n10:07:20:01  10:07:21:22\r\n{\\an1}Je sais pas.\r\n\r\n10:07:22:03  10:07:26:15\r\n{\\an1}Mais on peut toujours revenir,\r\non a les deux passeports.\r\n\r\n10:07:26:20  10:07:29:15\r\n{\\an1}S'il le faut, on peut revenir.\r\n\r\n10:07:30:10  10:07:33:04\r\n{\\an1}Mais Los Angeles, je ne veux plus.\r\n\r\n10:07:33:09  10:07:37:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas une belle ville,\r\nje ne l'ai jamais trouv\u00e9e belle.\r\n\r\n10:07:46:12  10:07:51:05\r\n{\\an1}-Les grands studios ont \u00e9lu domicile\r\ndans le quartier de Burbank,\r\n\r\n10:07:51:10  10:07:53:15\r\n{\\an1}tout proche de Hollywood.\r\n\r\n10:07:53:20  10:07:58:18\r\n{\\an1}Au centre de la capitale mondiale\r\ndu cin\u00e9ma, Roger r\u00e9invente le d\u00e9cor.\r\n\r\n10:08:05:05  10:08:08:07\r\n{\\an1}-Tout \u00e7a va \u00eatre un espace bureau.\r\n\r\n10:08:18:11  10:08:21:11\r\n{\\an1}Ce projet \u00e9tait, au d\u00e9part,\r\n\r\n10:08:21:16  10:08:24:15\r\n{\\an1}un petit caf\u00e9, cet espace ici.\r\n\r\n10:08:24:20  10:08:31:08\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour ce projet,\r\nun petit boulot, et j'ai accept\u00e9.\r\n\r\n10:08:31:12  10:08:36:02\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9, et le projet\r\na chang\u00e9 progressivement\r\n\r\n10:08:36:07  10:08:39:14\r\n{\\an1}parce que j'ai particip\u00e9\r\n\u00e0 des r\u00e9unions.\r\n\r\n10:08:39:19  10:08:42:23\r\n{\\an1}Et on a r\u00e9alis\u00e9\r\nque \u00e7a n'avan\u00e7ait pas.\r\n\r\n10:08:43:04  10:08:45:19\r\n{\\an1}Une chose en entra\u00eene une autre,\r\n\r\n10:08:46:00  10:08:51:00\r\n{\\an1}et avant que je parte en Suisse\r\nj'ai re\u00e7u un appel de mon client:\r\n\r\n10:08:51:05  10:08:55:01\r\n{\\an1}\"OK, tu t'occupes de tout,\r\npas seulement du caf\u00e9.\"\r\n\r\n10:08:56:06  10:08:58:05\r\n{\\an1}J'ai juste peur du co\u00fbt\r\n\r\n10:08:58:10  10:09:01:23\r\n{\\an1}des escaliers\r\ncar \u00e7a va co\u00fbter tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:09:02:04  10:09:04:05\r\n{\\an1}Tout \u00e7a doit dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:09:04:10  10:09:07:10\r\n{\\an1}Le sol, les murs, et on va sur\u00e9lever.\r\n\r\n10:09:07:14  10:09:11:08\r\n{\\an1}-Sur\u00e9lever le plafond ?\r\n-Le plus haut possible.\r\n\r\n10:09:12:12  10:09:15:12\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a, Los Angeles.\r\n\r\n10:09:15:17  10:09:20:20\r\n{\\an1}On te donne une chance, et tu ne\r\nte demandes pas si tu le fais ou pas.\r\n\r\n10:09:21:01  10:09:22:22\r\n{\\an1}Tu le fais, et apr\u00e8s,\r\n\r\n10:09:23:03  10:09:25:12\r\n{\\an1}tu bosses sept jours sur sept.\r\n\r\n10:09:25:17  10:09:28:05\r\n{\\an1}OK, je t'appelle plus tard !\r\n\r\n10:09:28:10  10:09:31:09\r\n{\\an1}Tschuess, tschuess !\r\n\r\n10:09:32:20  10:09:34:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:09:34:17  10:09:36:13\r\n{\\an1}-Ah ouais ? Ca arrive.\r\n\r\n10:09:36:18  10:09:39:10\r\n{\\an1}-Tu dois \u00eatre flexible,\r\n\r\n10:09:39:14  10:09:43:08\r\n{\\an1}tu dois accepter l'opportunit\u00e9,\r\net te dire\r\n\r\n10:09:43:12  10:09:46:11\r\n{\\an1}que c'est une chance, pourquoi pas ?\r\n\r\n10:09:46:15  10:09:49:09\r\n{\\an1}-Infatigable et combatif, Roger\r\n\r\n10:09:49:13  10:09:53:05\r\n{\\an1}m\u00e8ne un nouveau projet\r\npour un investisseur et ami.\r\n\r\n10:09:53:10  10:09:57:09\r\n{\\an1}Et comme par hasard,\r\nils parlent la m\u00eame langue.\r\n\r\n10:09:57:13  10:09:59:17\r\n{\\an1}Il parle en suisse allemand\r\n\r\n10:09:59:22  10:10:05:13\r\n{\\an1}-Quand on r\u00e9nove un vieux b\u00e2timent,\r\nil y a toujours beaucoup d'inconnues.\r\n\r\n10:10:05:18  10:10:08:07\r\n{\\an1}On doit toujours s'adapter.\r\n\r\n10:10:08:11  10:10:11:11\r\n{\\an1}-C'est trois tailles diff\u00e9rentes,\r\n\r\n10:10:11:15  10:10:13:05\r\n{\\an1}et pas align\u00e9.\r\n\r\n10:10:13:10  10:10:15:10\r\n{\\an1}-C'est quelque chose\r\n\r\n10:10:15:14  10:10:18:14\r\n{\\an1}que nous savons faire, en Suisse:\r\non peut\r\n\r\n10:10:18:19  10:10:22:01\r\n{\\an1}s'adapter, analyser,\r\net dire: \"On le fait.\"\r\n\r\n10:10:22:06  10:10:23:19\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, on le fait.\r\n\r\n10:10:24:00  10:10:25:09\r\n{\\an1}De ce point de vue,\r\n\r\n10:10:25:13  10:10:29:11\r\n{\\an1}c'est bien de pouvoir\r\ntravailler avec un autre Suisse.\r\n\r\n10:10:29:15  10:10:32:10\r\n{\\an1}-Je lui ai dit:\r\n\"Si tu veux travailler\r\n\r\n10:10:32:14  10:10:36:16\r\n{\\an1}avec moi, tu prends mon ing\u00e9nieur\r\net mon chef de chantier\r\n\r\n10:10:36:21  10:10:41:04\r\n{\\an1}car je sais qu'avec eux\r\nje peux terminer \u00e0 temps.\"\r\n\r\n10:10:41:09  10:10:43:09\r\n{\\an1}-Cette porte doit \u00eatre\r\n\r\n10:10:43:13  10:10:45:08\r\n{\\an1}LA porte.\r\n\r\n10:10:45:12  10:10:47:17\r\n{\\an1}Elle doit \u00eatre hors du commun.\r\n\r\n10:10:47:22  10:10:51:00\r\n{\\an1}Quand tu l'ouvres,\r\n\u00e7a doit faire: \"Waouh !\"\r\n\r\n10:10:51:05  10:10:54:01\r\n{\\an1}Mais la porte, c'est LA porte.\r\n\r\n10:10:54:06  10:10:59:06\r\n{\\an1}-Tu dois \u00eatre tac-tac, il faut\r\nune certaine confiance au d\u00e9part.\r\n\r\n10:10:59:11  10:11:04:15\r\n{\\an1}Nous, on se conna\u00eet depuis vingt ans,\r\net la confiance est l\u00e0.\r\n\r\n10:11:04:20  10:11:08:13\r\n{\\an1}En plus, on vient presque\r\nde la m\u00eame r\u00e9gion.\r\n\r\n10:11:08:18  10:11:14:10\r\n{\\an1}On est tous les deux de Suisse\r\norientale, c'est presque la famille.\r\n\r\n10:11:14:14  10:11:27:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:27:12  10:11:29:19\r\n{\\an1}-Le trafic de la ville va bient\u00f4t\r\n\r\n10:11:30:00  10:11:32:18\r\n{\\an1}absorber Lauriane:\r\nla th\u00e9orie r\u00e9ussie,\r\n\r\n10:11:32:23  10:11:34:22\r\n{\\an1}elle passe \u00e0 la pratique.\r\n\r\n10:11:35:03  10:11:37:10\r\n{\\an1}-Je vais \u00e0 ma premi\u00e8re le\u00e7on\r\n\r\n10:11:37:14  10:11:40:05\r\n{\\an1}d'auto-\u00e9cole, c'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:11:40:10  10:11:43:08\r\n{\\an1}que je vais conduire une automatique.\r\n\r\n10:11:43:12  10:11:46:11\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9j\u00e0\r\nun peu conduit des manuelles.\r\n\r\n10:11:49:05  10:11:54:11\r\n{\\an1}Je me rappelle plus si je lui ai\r\ndonn\u00e9 rendez-vous ici ou l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:11:56:23  10:11:59:01\r\n{\\an1}Hello !\r\n\r\n10:11:59:06  10:12:00:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates o\u00f9 ?\r\n\r\n10:12:02:03  10:12:04:01\r\n{\\an1}Quel parking ?\r\n\r\n10:12:05:14  10:12:08:15\r\n{\\an1}Ah oui ! Sunset Village Parking.\r\n\r\n10:12:10:05  10:12:11:11\r\n{\\an1}Hey !\r\n\r\n10:12:12:10  10:12:17:11\r\n{\\an1}Je n'ai pas le permis de conduire,\r\nj'ai d\u00e9j\u00e0 conduit 20 h en manuelle.\r\n\r\n10:12:17:16  10:12:20:22\r\n{\\an1}-OK, donc tu connais\r\nles r\u00e8gles du trafic\r\n\r\n10:12:21:03  10:12:24:17\r\n{\\an1}sur la route ?\r\n-Je n'ai pas fait une seule faute.\r\n\r\n10:12:24:22  10:12:26:20\r\n{\\an1}-Alors continue d'\u00e9tudier.\r\n\r\n10:12:27:01  10:12:29:13\r\n{\\an1}C'est important, quand tu conduis.\r\n\r\n10:12:29:18  10:12:31:23\r\n{\\an1}Pas seulement pour l'examen.\r\n\r\n10:12:32:04  10:12:34:03\r\n{\\an1}Ca, c'est le clignotant.\r\n\r\n10:12:35:08  10:12:38:11\r\n{\\an1}-Ca, c'est pour tourner \u00e0 gauche...\r\n\r\n10:12:38:16  10:12:41:13\r\n{\\an1}Non, c'est pour tourner \u00e0 droite ?\r\n\r\n10:12:41:18  10:12:43:15\r\n{\\an1}-Non, la m\u00eame main.\r\n\r\n10:12:43:20  10:12:46:20\r\n{\\an1}Et maintenant, le r\u00e9troviseur.\r\n\r\n10:12:47:01  10:12:49:11\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que la barri\u00e8re s'ouvrira.\r\n\r\n10:12:49:16  10:12:51:22\r\n{\\an1}Il n'y a personne ici ni l\u00e0.\r\n\r\n10:12:53:00  10:12:56:01\r\n{\\an1}-C'est tellement mieux\r\nen automatique !\r\n\r\n10:12:57:12  10:12:58:23\r\n{\\an1}-Et tu roules.\r\n\r\n10:13:00:05  10:13:02:19\r\n{\\an1}-Est-ce que je peux tourner ?\r\n\r\n10:13:03:00  10:13:04:17\r\n{\\an1}-D'abord, arr\u00eate-toi.\r\n\r\n10:13:04:22  10:13:07:08\r\n{\\an1}Rien n'indique qu'on ne peut pas\r\n\r\n10:13:07:12  10:13:08:23\r\n{\\an1}tourner \u00e0 droite.\r\n\r\n10:13:09:04  10:13:12:07\r\n{\\an1}Il y a des enfants, l\u00e0.\r\n-Je peux y aller ?\r\n\r\n10:13:12:11  10:13:14:17\r\n{\\an1}-Il y a encore des pi\u00e9tons.\r\n\r\n10:13:15:12  10:13:18:03\r\n{\\an1}-Quand on allait partir du parking,\r\n\r\n10:13:18:08  10:13:22:16\r\n{\\an1}j'\u00e9tais super stress\u00e9e\r\ncar j'avais pas conduit depuis un an.\r\n\r\n10:13:22:21  10:13:26:06\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, \u00e7a va encore,\r\nje me sens en confiance\r\n\r\n10:13:26:11  10:13:29:08\r\n{\\an1}car y a un instructeur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n10:13:29:12  10:13:33:08\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de voiture\r\nni de pi\u00e9ton: on peut y aller.\r\n\r\n10:13:33:12  10:13:37:14\r\n{\\an1}-Ils ont klaxonn\u00e9 \u00e0 cause de moi ?\r\n-Possible.\r\n\r\n10:13:39:17  10:13:41:17\r\n{\\an1}-On n'a pas beaucoup\r\n\r\n10:13:41:22  10:13:44:02\r\n{\\an1}d'intersections en Suisse.\r\n\r\n10:13:44:07  10:13:47:09\r\n{\\an1}Aller au milieu\r\npour tourner \u00e0 gauche,\r\n\r\n10:13:47:13  10:13:49:11\r\n{\\an1}je ne l'ai jamais fait.\r\n\r\n10:13:52:00  10:13:53:17\r\n{\\an1}Je dois m'arr\u00eater ?\r\n\r\n10:13:56:11  10:13:59:00\r\n{\\an1}-Elle a encore besoin de beaucoup\r\n\r\n10:13:59:05  10:14:02:00\r\n{\\an1}de pratique pour se sentir \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:14:02:05  10:14:05:19\r\n{\\an1}Elle doit encore\r\n\u00e9tudier les r\u00e8gles de la route.\r\n\r\n10:14:06:00  10:14:10:05\r\n{\\an1}Souvent, les nouveaux conducteurs\r\n\u00e9tudient le manuel,\r\n\r\n10:14:10:10  10:14:14:02\r\n{\\an1}et quand ils ont pass\u00e9\r\nle test, ils le jettent.\r\n\r\n10:14:14:07  10:14:16:12\r\n{\\an1}-Je change maintenant ?\r\n\r\n10:14:16:17  10:14:19:09\r\n{\\an1}-Mets ton clignotant maintenant.\r\n\r\n10:14:20:06  10:14:23:09\r\n{\\an1}Beaucoup de gens\r\nviennent \u00e0 Los Angeles,\r\n\r\n10:14:23:13  10:14:25:18\r\n{\\an1}et conduisent avec le permis\r\n\r\n10:14:25:23  10:14:29:20\r\n{\\an1}de leur pays, sans \u00e9tudier\r\nles r\u00e8gles en Californie.\r\n\r\n10:14:30:01  10:14:32:00\r\n{\\an1}Garde la vitesse !\r\n\r\n10:14:32:05  10:14:34:06\r\n{\\an1}Regarde l\u00e0-bas:\r\n\r\n10:14:34:11  10:14:36:06\r\n{\\an1}il n'y a personne ?\r\n\r\n10:14:37:00  10:14:40:12\r\n{\\an1}Si tu apprends \u00e0 conduire ici,\r\ntu peux conduire\r\n\r\n10:14:40:17  10:14:42:04\r\n{\\an1}partout.\r\n\r\n10:14:43:09  10:14:45:05\r\n{\\an1}T'es all\u00e9e un peu loin.\r\n\r\n10:14:45:10  10:14:48:11\r\n{\\an1}C'est la distance maximum autoris\u00e9e.\r\n\r\n10:14:49:16  10:14:51:01\r\n{\\an1}Recule un peu.\r\n\r\n10:14:52:01  10:14:54:20\r\n{\\an1}-C'est mauvais\r\nsi je touche le trottoir ?\r\n\r\n10:14:55:01  10:14:56:22\r\n{\\an1}-Vaut mieux pas le toucher.\r\n\r\n10:15:02:02  10:15:04:03\r\n{\\an1}C'est parfait, bon travail.\r\n\r\n10:15:04:08  10:15:08:10\r\n{\\an1}-J'ai envie d'avoir le permis,\r\nmais pas ma propre voiture.\r\n\r\n10:15:08:14  10:15:11:00\r\n{\\an1}C'est pas pour moi, les voitures.\r\n\r\n10:15:11:05  10:15:14:22\r\n{\\an1}Je veux juste avoir le permis\r\npour l'avoir, mais...\r\n\r\n10:15:15:03  10:15:18:04\r\n{\\an1}Je me vois avec des amis\r\nqui conduisent,\r\n\r\n10:15:18:09  10:15:20:16\r\n{\\an1}et moi, sur le si\u00e8ge passager.\r\n\r\n10:15:20:21  10:15:24:11\r\n{\\an1}-Sur le devant de la sc\u00e8ne,\r\nle glamour est \u00e0 l'honneur\r\n\r\n10:15:24:16  10:15:26:10\r\n{\\an1}pour la 91\u00e8me fois.\r\n\r\n10:15:32:08  10:15:35:02\r\n{\\an1}Derri\u00e8re les coulisses,\r\ndes centaines\r\n\r\n10:15:35:07  10:15:37:10\r\n{\\an1}de chauffeurs grappillent\r\n\r\n10:15:37:14  10:15:39:18\r\n{\\an1}un peu du r\u00eave de Hollywood.\r\n\r\n10:15:39:23  10:15:41:11\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n10:15:41:15  10:15:44:02\r\n{\\an1}mon client sur le tapis rouge.\r\n\r\n10:15:44:07  10:15:46:15\r\n{\\an1}On attend la fin de la c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n10:15:46:20  10:15:50:23\r\n{\\an1}et que le client appelle\r\npour que j'aille le chercher.\r\n\r\n10:15:51:04  10:15:56:06\r\n{\\an1}Je vais rejoindre mes coll\u00e8gues,\r\no\u00f9 un repas est pr\u00e9par\u00e9 pour nous.\r\n\r\n10:15:56:11  10:15:58:18\r\n{\\an1}Il y a des \u00e9crans g\u00e9ants\r\n\r\n10:15:58:23  10:16:01:01\r\n{\\an1}pour suivre la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n10:16:01:06  10:16:03:14\r\n{\\an1}On restera ici jusqu'\u00e0 23h00,\r\n\r\n10:16:03:19  10:16:07:11\r\n{\\an1}puis on ira\r\naux f\u00eates organis\u00e9es en ville.\r\n\r\n10:16:17:11  10:16:20:08\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, j'ai travaill\u00e9\r\n\r\n10:16:20:12  10:16:24:22\r\n{\\an1}pour \"A Star is Born\",\r\navec B.Cooper et Lady Gaga,\r\n\r\n10:16:25:03  10:16:29:12\r\n{\\an1}et \"Bohemian Rhapsody\" qui raconte\r\nla vie de F.Mercury de Queen.\r\n\r\n10:16:29:17  10:16:32:05\r\n{\\an1}Ca me pla\u00eet de voir la c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n10:16:32:10  10:16:36:12\r\n{\\an1}et quand plus tard je verrai\r\nmes clients qui ont gagn\u00e9,\r\n\r\n10:16:36:17  10:16:39:11\r\n{\\an1}je pourrai les f\u00e9liciter.\r\n\r\n10:16:39:16  10:16:42:00\r\n{\\an1}Avant d'\u00eatre garde du corps,\r\n\r\n10:16:42:05  10:16:46:20\r\n{\\an1}j'ai travaill\u00e9 dans le cin\u00e9ma\r\ndurant dix ans.\r\n\r\n10:16:47:01  10:16:50:02\r\n{\\an1}Je suis toujours les Oscars\r\n\r\n10:16:50:07  10:16:52:08\r\n{\\an1}car c'est la soir\u00e9e\r\n\r\n10:16:52:12  10:16:55:06\r\n{\\an1}la plus importante d'Hollywood.\r\n\r\n10:16:55:11  10:16:59:19\r\n{\\an1}Comme acteur, j'ai toujours r\u00eav\u00e9\r\nd'en recevoir un.\r\n\r\n10:17:00:00  10:17:03:13\r\n{\\an1}Parfois, je pense\r\nque comme acteur suisse,\r\n\r\n10:17:03:18  10:17:09:17\r\n{\\an1}j'aurais pu gagner un Oscar pour\r\nun grand r\u00f4le que j'aurais pu jouer.\r\n\r\n10:17:09:22  10:17:13:03\r\n{\\an1}C'est toujours un r\u00eave pour moi.\r\n\r\n10:17:13:08  10:17:15:18\r\n{\\an1}Musique de western\r\n\r\n10:17:15:23  10:17:25:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:26:00  10:17:29:01\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un peu le stress, ouais,\r\n\r\n10:17:29:06  10:17:31:18\r\n{\\an1}mais je suis contente de l'expo.\r\n\r\n10:17:31:23  10:17:33:06\r\n{\\an1}Ce soir,\r\n\r\n10:17:33:11  10:17:36:15\r\n{\\an1}c'est la f\u00eate,\r\non va s'amuser, on va pas...\r\n\r\n10:17:36:20  10:17:41:07\r\n{\\an1}Maintenant, le travail\r\nest dans les mains de la galeriste.\r\n\r\n10:17:43:01  10:17:45:05\r\n{\\an1}-Los Angeles est devenu\r\n\r\n10:17:45:10  10:17:48:11\r\n{\\an1}le nouvel Eldorado\r\nde l'art contemporain.\r\n\r\n10:17:48:15  10:17:52:22\r\n{\\an1}Libert\u00e9 et porte-monnaie bien\r\nremplis vont tr\u00e8s bien ensemble.\r\n\r\n10:17:54:17  10:17:57:12\r\n{\\an1}\"Les Amoureuses\"\r\nsurfent sur la vague.\r\n\r\n10:17:59:00  10:18:01:10\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s puissant que les femmes\r\n\r\n10:18:01:14  10:18:04:12\r\n{\\an1}aient un espace\r\npour exposer leurs travaux.\r\n\r\n10:18:09:16  10:18:14:22\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s Los Angeles d'aller dans\r\nun vernissage au hasard, c'est bien.\r\n\r\n10:18:15:03  10:18:18:07\r\n{\\an1}Et c'est tr\u00e8s positif.\r\n\r\n10:18:24:02  10:18:27:02\r\n{\\an1}-Ce projet\r\nne s'arr\u00eate pas juste au moment\r\n\r\n10:18:27:07  10:18:29:22\r\n{\\an1}o\u00f9 les pi\u00e8ces sont montr\u00e9es.\r\n\r\n10:18:30:03  10:18:31:16\r\n{\\an1}-C'est le d\u00e9but\r\n\r\n10:18:31:21  10:18:33:07\r\n{\\an1}de l'aventure.\r\n\r\n10:18:37:08  10:18:40:13\r\n{\\an1}Le c\u00f4t\u00e9 grand \u00e9cart\r\nentre l'Europe et...\r\n\r\n10:18:40:18  10:18:43:19\r\n{\\an1}-Et Los Angeles...\r\n-C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:18:44:00  10:18:46:08\r\n{\\an1}-C'est connect\u00e9, maintenant.\r\n\r\n10:18:46:12  10:18:49:13\r\n{\\an1}-On est contentes\r\nde faire partie de \u00e7a.\r\n\r\n10:18:54:07  10:18:58:00\r\n{\\an1}-Place aux femmes:\r\nartistes et m\u00e8res, elles ont pos\u00e9\r\n\r\n10:18:58:05  10:19:00:04\r\n{\\an1}une premi\u00e8re pierre.\r\n\r\n10:19:14:02  10:19:15:21\r\n{\\an1}-Hey ! Simon !\r\n\r\n10:19:16:02  10:19:18:18\r\n{\\an1}Simon, on va cueillir des oranges.\r\n\r\n10:19:18:23  10:19:20:07\r\n{\\an1}Let's go !\r\n\r\n10:19:23:10  10:19:25:05\r\n{\\an1}-Cueillir des oranges,\r\n\r\n10:19:25:10  10:19:27:06\r\n{\\an1}c'est bient\u00f4t fini.\r\n\r\n10:19:28:21  10:19:31:16\r\n{\\an1}Cueillir des pommes,\r\nc'est pour bient\u00f4t.\r\n\r\n10:19:35:02  10:19:37:16\r\n{\\an1}-C'est un bircher\r\no\u00f9 je mets du k\u00e9fir.\r\n\r\n10:19:37:21  10:19:42:21\r\n{\\an1}Je mets aussi du jus d'orange\r\npour que les fruits restent frais.\r\n\r\n10:19:43:02  10:19:46:20\r\n{\\an1}Ma soeur m'a dit\r\nque tu ne dois pas m\u00e9langer\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:50:11\r\n{\\an1}les fruits et les flocons\r\ntout de suite,\r\n\r\n10:19:50:15  10:19:54:07\r\n{\\an1}car sinon ils ne conservent pas\r\nles vitamines.\r\n\r\n10:19:55:18  10:19:58:11\r\n{\\an1}Et ma soeur a toujours raison.\r\n\r\n10:20:00:01  10:20:02:13\r\n{\\an1}-De retour en Suisse, Dora pourra\r\n\r\n10:20:02:18  10:20:07:16\r\n{\\an1}profiter de la ma\u00eetrise de sa soeur:\r\nils vivront tous ensemble\r\n\r\n10:20:07:21  10:20:11:00\r\n{\\an1}dans sa maison \u00e0 Meggen,\r\npr\u00e8s de Lucerne.\r\n\r\n10:20:11:05  10:20:14:09\r\n{\\an1}-All\u00f4, Vreni, comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:20:14:13  10:20:17:06\r\n{\\an1}*-Bien, on a un temps splendide.\r\n\r\n10:20:17:11  10:20:22:00\r\n{\\an1}-Il fait beau ?\r\nHier tu m'as dit qu'il neigeait.\r\n\r\n10:20:22:05  10:20:25:06\r\n{\\an1}*-Oui, il a neig\u00e9, et maintenant\r\n\r\n10:20:25:11  10:20:28:12\r\n{\\an1}il y a du soleil.\r\n-Tu me montres ?\r\n\r\n10:20:28:17  10:20:32:10\r\n{\\an1}C'est beau, avec les montagnes\r\nen arri\u00e8re-fond.\r\n\r\n10:20:33:15  10:20:36:14\r\n{\\an1}C'est officiel,\r\non a vendu la maison.\r\n\r\n10:20:36:19  10:20:45:18\r\n{\\an1}*-Ah bien, on va faire\r\nplein de choses ensemble !\r\n\r\n10:20:45:23  10:20:48:14\r\n{\\an1}*Cohabiter, c'est bien.\r\n-Ja, ja.\r\n\r\n10:20:48:19  10:20:51:04\r\n{\\an1}*-On peut s'\u00e9pauler.\r\n-Ja.\r\n\r\n10:20:51:09  10:20:56:06\r\n{\\an1}Et on ne doit cuisiner\r\nqu'une fois par jour, et non deux.\r\n\r\n10:20:56:11  10:20:58:23\r\n{\\an1}*-Oui, on cuisinera ensemble.\r\n\r\n10:20:59:04  10:21:05:11\r\n{\\an1}*Pasquale ne doit pas se sentir exclu\r\ncar on parlera suisse allemand.\r\n\r\n10:21:05:16  10:21:07:14\r\n{\\an1}-Non, non, \u00e7a ira.\r\n\r\n10:21:07:19  10:21:12:11\r\n{\\an1}*-Il ne faut pas qu'il essaie\r\nde comprendre tout ce qu'on dit.\r\n\r\n10:21:12:15  10:21:16:17\r\n{\\an1}-Il ira \u00e0 la Migros\r\napprendre l'allemand !\r\n\r\n10:21:17:18  10:21:21:08\r\n{\\an1}Je t'appellerai de nouveau demain.\r\n\r\n10:21:21:12  10:21:23:21\r\n{\\an1}Tschuess, tschuess !\r\n\r\n10:21:28:19  10:21:31:19\r\n{\\an1}Ma soeur a huit ans de plus que moi.\r\n\r\n10:21:32:00  10:21:34:00\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait toujours\r\n\r\n10:21:34:05  10:21:37:22\r\n{\\an1}ma grande soeur,\r\nje l'ai toujours admir\u00e9e.\r\n\r\n10:21:38:03  10:21:41:06\r\n{\\an1}J'ai pris un chemin\r\ntr\u00e8s diff\u00e9rent du sien.\r\n\r\n10:21:41:11  10:21:44:02\r\n{\\an1}Elle s'est mari\u00e9e, a eu des enfants.\r\n\r\n10:21:44:07  10:21:51:08\r\n{\\an1}Moi, mes relations ont toujours \u00e9t\u00e9\r\nmoins importantes que ma carri\u00e8re.\r\n\r\n10:21:51:12  10:21:55:21\r\n{\\an1}L'id\u00e9e d'avoir des enfants\r\nne m'a m\u00eame pas travers\u00e9 l'esprit.\r\n\r\n10:22:07:03  10:22:09:13\r\n{\\an1}-Moi je joue vraiment,\r\n\r\n10:22:09:18  10:22:11:01\r\n{\\an1}toi pas !\r\n\r\n10:22:11:06  10:22:14:19\r\n{\\an1}-Je vais jouer tout seul.\r\n-Va faire tes neuf trous.\r\n\r\n10:22:15:00  10:22:17:02\r\n{\\an1}A plus tard.\r\n-A plus tard.\r\n\r\n10:22:19:19  10:22:22:12\r\n{\\an1}-A L.A., il faut savoir swinguer.\r\n\r\n10:22:22:17  10:22:27:03\r\n{\\an1}Au golf comme dans la vie, il faut\r\nde l'\u00e9nergie, et viser juste.\r\n\r\n10:22:27:08  10:22:30:17\r\n{\\an1}Dans la cit\u00e9 du cin\u00e9ma\r\ncomme sur le green,\r\n\r\n10:22:30:22  10:22:33:07\r\n{\\an1}il faut faire ses preuves,\r\n\r\n10:22:33:11  10:22:36:05\r\n{\\an1}et sans cesse recommencer.\r\n\r\n10:22:38:17  10:22:40:07\r\n{\\an1}Parfois, le coup\r\n\r\n10:22:40:11  10:22:42:06\r\n{\\an1}est gagnant.\r\n\r\n10:22:42:11  10:22:44:07\r\n{\\an1}Parfois, on perd tout.\r\n\r\n10:22:44:11  10:22:47:15\r\n{\\an1}Ou on mendie\r\npour de la coke et des putes.\r\n\r\n10:22:47:20  10:22:56:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:58:08  10:23:03:10\r\n{\\an1}*Il parle en anglais\r\n\r\n10:23:05:14  10:23:07:14\r\n{\\an1}-En 1992, mon \u00e9quipe\r\n\r\n10:23:07:19  10:23:12:14\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e dans une production\r\ncin\u00e9matographique pour un film\r\n\r\n10:23:12:19  10:23:16:22\r\n{\\an1}o\u00f9 ils cherchaient\r\ndes joueurs de football am\u00e9ricain\r\n\r\n10:23:17:03  10:23:19:01\r\n{\\an1}pour tourner des sc\u00e8nes.\r\n\r\n10:23:19:06  10:23:24:06\r\n{\\an1}Ils voulaient des gens qui campent\r\nles joueurs professionnellement.\r\n\r\n10:23:24:11  10:23:27:18\r\n{\\an1}De l\u00e0 m'est venu\r\nl'amour pour le cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:23:27:23  10:23:33:06\r\n{\\an1}J'ai pens\u00e9 qu'un jour, je pourrais\r\ndevenir acteur ou doublure.\r\n\r\n10:23:33:11  10:23:35:16\r\n{\\an1}Depuis l\u00e0, petit \u00e0 petit,\r\n\r\n10:23:35:21  10:23:39:17\r\n{\\an1}je me suis fait\r\ncette carri\u00e8re cin\u00e9matographique\r\n\r\n10:23:39:22  10:23:41:12\r\n{\\an1}qui a dur\u00e9 dix ans.\r\n\r\n10:23:41:17  10:23:44:11\r\n{\\an1}L\u00e0 c'est moi,\r\navec Anna Nicole Smith,\r\n\r\n10:23:44:15  10:23:46:16\r\n{\\an1}une actrice et mod\u00e8le.\r\n\r\n10:23:48:01  10:23:51:14\r\n{\\an1}Je jouais son garde du corps.\r\n\r\n10:23:54:23  10:23:57:00\r\n{\\an1}J'ai aussi fait des clips.\r\n\r\n10:23:57:05  10:23:59:21\r\n{\\an1}Celui-ci \u00e9tait avec Johnny Gill.\r\n\r\n10:24:03:11  10:24:05:00\r\n{\\an1}C'est moi.\r\n\r\n10:24:06:22  10:24:10:19\r\n{\\an1}J'avais encore des cheveux;\r\nmaintenant, je n'en ai plus.\r\n\r\n10:24:11:00  10:24:12:09\r\n{\\an1}Ca fait longtemps.\r\n\r\n10:24:18:17  10:24:21:11\r\n{\\an1}En 2001, apr\u00e8s le 11 septembre,\r\n\r\n10:24:21:15  10:24:25:05\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a eu\r\nles attentats terroristes,\r\n\r\n10:24:25:10  10:24:28:17\r\n{\\an1}tout s'est ralenti\r\ncar ils ne voulaient pas\r\n\r\n10:24:28:22  10:24:32:10\r\n{\\an1}lancer des productions\r\npar peur des attentats.\r\n\r\n10:24:32:14  10:24:36:00\r\n{\\an1}En d\u00e9cembre, j'ai eu\r\ndes probl\u00e8mes financiers\r\n\r\n10:24:36:05  10:24:39:03\r\n{\\an1}car j'avais peu travaill\u00e9.\r\n\r\n10:24:39:08  10:24:42:04\r\n{\\an1}J'aurais voulu avoir des r\u00f4les\r\n\r\n10:24:42:09  10:24:45:09\r\n{\\an1}plus importants,\r\nmais dans mes r\u00f4les,\r\n\r\n10:24:45:13  10:24:47:18\r\n{\\an1}je n'avais pas de dialogues.\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:52:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait plut\u00f4t des silhouettes:\r\nle garde du corps, le gros dur.\r\n\r\n10:24:54:11  10:24:57:21\r\n{\\an1}Mais je suis quand m\u00eame\r\ncontent de ce que j'ai fait.\r\n\r\n10:24:58:02  10:25:01:13\r\n{\\an1}Musique de western\r\n\r\n10:25:01:18  10:25:16:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:16:21  10:25:20:11\r\n{\\an1}-Dans le comt\u00e9 de Santa Barbara,\r\nse niche\r\n\r\n10:25:20:15  10:25:23:08\r\n{\\an1}un havre de paix bien helv\u00e9tique:\r\n\r\n10:25:23:12  10:25:26:06\r\n{\\an1}Little Walenstadt,\r\nen hommage \u00e0 St-Gall,\r\n\r\n10:25:26:11  10:25:29:06\r\n{\\an1}canton d'adoption de l'architecte.\r\n\r\n10:25:29:11  10:25:32:05\r\n{\\an1}-Ca me rappelle la Suisse,\r\n\r\n10:25:32:10  10:25:34:15\r\n{\\an1}quand tu es en montagne.\r\n\r\n10:25:34:20  10:25:36:15\r\n{\\an1}Ici c'est diff\u00e9rent,\r\n\r\n10:25:36:20  10:25:42:00\r\n{\\an1}mais j'ai toujours aim\u00e9 me promener\r\ndans la nature, j'ai besoin de \u00e7a.\r\n\r\n10:25:42:05  10:25:45:04\r\n{\\an1}Je ne peux pas\r\ntoujours vivre en ville.\r\n\r\n10:25:45:09  10:25:50:04\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que j'habite pr\u00e8s\r\nde la plage, et pas au centre-ville.\r\n\r\n10:25:50:09  10:25:52:18\r\n{\\an1}-Severin, le neveu du couple,\r\n\r\n10:25:52:23  10:25:57:11\r\n{\\an1}en vacances chez sa tante et\r\nson oncle, fait une derni\u00e8re vir\u00e9e\r\n\r\n10:25:57:16  10:25:59:16\r\n{\\an1}avec eux.\r\n\r\n10:25:59:21  10:26:04:02\r\n{\\an1}Ils discutent en suisse allemand\r\n\r\n10:26:04:07  10:26:08:10\r\n{\\an1}Roger et Suzanne\r\nont achet\u00e9 une partie du terrain\r\n\r\n10:26:08:14  10:26:12:07\r\n{\\an1}de leur ami Meinrad\r\nqui s'occupe du domaine.\r\n\r\n10:26:12:11  10:26:14:02\r\n{\\an1}-Tu veux sentir ?\r\n\r\n10:26:14:07  10:26:15:14\r\n{\\an1}Il hume\r\n\r\n10:26:15:19  10:26:18:22\r\n{\\an1}-C'est comme \u00e0 No\u00ebl, mais plus t\u00f4t !\r\n\r\n10:26:19:03  10:26:21:09\r\n{\\an1}Merci beaucoup !\r\n\r\n10:26:26:06  10:26:28:21\r\n{\\an1}Quand je vivais \u00e0 Los Angeles,\r\n\r\n10:26:29:02  10:26:32:18\r\n{\\an1}une belle ville,\r\nun jour, on a sonn\u00e9 chez moi.\r\n\r\n10:26:32:23  10:26:34:23\r\n{\\an1}J'ouvre la porte, et je vois\r\n\r\n10:26:35:04  10:26:38:11\r\n{\\an1}une bo\u00eete d'Ovomaltine;\r\nje ne voyais pas\r\n\r\n10:26:38:15  10:26:43:10\r\n{\\an1}de visage, je voyais juste\r\nune main et une bo\u00eete d'Ovomaltine\r\n\r\n10:26:43:14  10:26:49:01\r\n{\\an1}\u00e0 travers la porte, et j'ai pens\u00e9:\r\n\"Ca ne peut \u00eatre que des Suisses.\"\r\n\r\n10:26:49:06  10:26:51:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, je les ai d\u00e9couverts.\r\n\r\n10:26:51:13  10:26:54:10\r\n{\\an1}\"On veut juste\r\nte faire une petit visite.\"\r\n\r\n10:26:54:14  10:26:57:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s on a fait un caf\u00e9,\r\net je leur ai demand\u00e9\r\n\r\n10:26:58:00  10:27:01:00\r\n{\\an1}o\u00f9 ils logeaient\r\npendant les vacances \u00e0 L.A.\r\n\r\n10:27:01:05  10:27:06:04\r\n{\\an1}Ils m'ont r\u00e9pondu qu'ils n'avaient\r\nrien r\u00e9serv\u00e9, vous imaginez ?!\r\n\r\n10:27:06:09  10:27:10:14\r\n{\\an1}En clair: \"As-tu de la place\r\npour nous dans ta grande maison ?\"\r\n\r\n10:27:10:19  10:27:13:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s trois semaines,\r\nils sont partis.\r\n\r\n10:27:13:13  10:27:16:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait y a trente ans.\r\n\r\n10:27:16:05  10:27:18:09\r\n{\\an1}On est venus\r\nen vacances \u00e0 L.A.\r\n\r\n10:27:18:13  10:27:21:11\r\n{\\an1}-Toi tu conduisais\r\nune Corvette neuve.\r\n\r\n10:27:21:16  10:27:27:11\r\n{\\an1}Et elle, c'\u00e9tait une petite timide\r\nqui rougissait d\u00e8s qu'on lui parlait.\r\n\r\n10:27:27:15  10:27:29:09\r\n{\\an1}Tous rient\r\n\r\n10:27:29:13  10:27:32:08\r\n{\\an1}Et elle est devenue le bras droit\r\n\r\n10:27:32:12  10:27:35:17\r\n{\\an1}du consul g\u00e9n\u00e9ral suisse\r\n\u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n10:27:40:22  10:27:43:19\r\n{\\an1}-On dort parfois dans la caravane.\r\n\r\n10:27:44:00  10:27:47:12\r\n{\\an1}Sinon, on dort dans la grande maison.\r\n\r\n10:27:47:17  10:27:50:10\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend des envies, du temps.\r\n\r\n10:27:50:14  10:27:52:07\r\n{\\an1}J'adore y dormir.\r\n\r\n10:27:52:11  10:27:55:19\r\n{\\an1}C'est une vraie coupure\r\navec la vie \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n10:27:58:12  10:28:02:10\r\n{\\an1}L\u00e0 il y a des abricotiers,\r\ndes pommiers\r\n\r\n10:28:02:14  10:28:05:04\r\n{\\an1}qui sont en train de fleurir.\r\n\r\n10:28:05:09  10:28:09:07\r\n{\\an1}On doit contr\u00f4ler\r\nsi l'irrigation est \u00e0 jour,\r\n\r\n10:28:09:11  10:28:13:16\r\n{\\an1}et puis c'est pr\u00eat\r\npour la saison des abricots.\r\n\r\n10:28:13:21  10:28:15:11\r\n{\\an1}C'est bon !\r\n\r\n10:28:19:09  10:28:22:12\r\n{\\an1}-Severin profite\r\nde tout ce que son oncle\r\n\r\n10:28:22:17  10:28:25:11\r\n{\\an1}aux savoirs multiples lui transmet.\r\n\r\n10:28:28:16  10:28:30:13\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais petit,\r\n\r\n10:28:30:18  10:28:33:09\r\n{\\an1}et qu'on me disait que tante Suzanne\r\n\r\n10:28:33:13  10:28:37:20\r\n{\\an1}et oncle Roger allaient venir,\r\nmon coeur battait tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:28:38:01  10:28:41:20\r\n{\\an1}-Tout est pr\u00eat\r\npour la saison des abeilles.\r\n\r\n10:28:42:01  10:28:45:13\r\n{\\an1}C'est ici que les abeilles\r\nd\u00e9posent leur miel.\r\n\r\n10:28:48:08  10:28:50:10\r\n{\\an1}-Du point de vue\r\n\r\n10:28:50:14  10:28:55:09\r\n{\\an1}de ma carri\u00e8re professionnelle,\r\nil m'a donn\u00e9 plein de conseils,\r\n\r\n10:28:55:13  10:29:00:11\r\n{\\an1}dont quelques-uns tr\u00e8s importants\r\ncar Roger a fond\u00e9 son entreprise\r\n\r\n10:29:00:16  10:29:02:12\r\n{\\an1}\u00e0 partir de rien, et seul.\r\n\r\n10:29:02:17  10:29:04:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas facile aux USA.\r\n\r\n10:29:04:19  10:29:07:11\r\n{\\an1}Il a beaucoup d'exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:29:07:16  10:29:09:20\r\n{\\an1}et il peut me guider.\r\n\r\n10:29:11:19  10:29:15:07\r\n{\\an1}-Et le miel sortira en bas,\r\nc'est tout simple.\r\n\r\n10:29:15:11  10:29:17:10\r\n{\\an1}-Il faut juste tourner ?\r\n\r\n10:29:17:14  10:29:19:17\r\n{\\an1}-Oui, tourner vite et fort.\r\n\r\n10:29:26:04  10:29:30:05\r\n{\\an1}J'ai achet\u00e9 \u00e7a comme\r\nune \u00e9chappatoire de la vie \u00e0 L.A.\r\n\r\n10:29:30:10  10:29:34:07\r\n{\\an1}C'est un lieu de paix,\r\nc'est tranquille, la nature.\r\n\r\n10:29:34:11  10:29:38:12\r\n{\\an1}J'aime travailler avec mes mains,\r\net faire autre chose\r\n\r\n10:29:38:17  10:29:41:14\r\n{\\an1}qu'\u00eatre assis \u00e0 mon bureau,\r\net dessiner.\r\n\r\n10:29:41:19  10:29:45:12\r\n{\\an1}Je peux travailler avec mes main,\r\nje taille les arbres,\r\n\r\n10:29:45:17  10:29:48:19\r\n{\\an1}je fais du miel, je nettoie le lac,\r\n\r\n10:29:49:00  10:29:52:02\r\n{\\an1}des choses\r\nque je ne fais pas habituellement.\r\n\r\n10:29:52:07  10:29:56:05\r\n{\\an1}C'est vraiment bien\r\npour l'esprit, pour la t\u00eate.\r\n\r\n10:30:00:05  10:30:02:08\r\n{\\an1}Tu ne peux pas contr\u00f4ler\r\n\r\n10:30:02:12  10:30:05:06\r\n{\\an1}la nature,\r\nelle t'apprend \u00e0 t'adapter,\r\n\r\n10:30:05:11  10:30:08:06\r\n{\\an1}et \u00e0 ne pas forcer les choses.\r\n\r\n10:30:08:11  10:30:10:09\r\n{\\an1}Ca vient quand \u00e7a vient.\r\n\r\n10:30:10:13  10:30:12:00\r\n{\\an1}Tu apprends \u00e7a\r\n\r\n10:30:12:05  10:30:13:15\r\n{\\an1}avec la nature.\r\n\r\n10:30:15:14  10:30:18:08\r\n{\\an1}Au d\u00e9but,\r\nj'ai aussi forc\u00e9 les choses.\r\n\r\n10:30:18:12  10:30:20:14\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne marchait pas.\r\n\r\n10:30:20:19  10:30:25:04\r\n{\\an1}Alors j'ai pris un peu de distance,\r\net j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n10:30:25:09  10:30:29:16\r\n{\\an1}que si j'avais \u00e9t\u00e9 moins stress\u00e9,\r\nles pi\u00e8ces du puzzle\r\n\r\n10:30:29:21  10:30:33:11\r\n{\\an1}se seraient mises en place\r\nquasi toutes seules.\r\n\r\n10:30:33:16  10:30:37:01\r\n{\\an1}Et \u00e0 la fin,\r\nc'est un meilleur r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:30:39:04  10:30:41:06\r\n{\\an1}-Au milieu du d\u00e9sert,\r\n\r\n10:30:41:11  10:30:44:20\r\n{\\an1}cette oasis pourrait\r\ns'appeler Little Ticino.\r\n\r\n10:30:48:03  10:30:50:10\r\n{\\an1}-Pour le moment, c'est bien.\r\n\r\n10:30:50:14  10:30:55:01\r\n{\\an1}Comme elle est aussi seule ici,\r\nson ami est \u00e0 Los Angeles,\r\n\r\n10:30:55:06  10:30:58:16\r\n{\\an1}on se tient compagnie,\r\non se soutient.\r\n\r\n10:30:58:21  10:31:02:03\r\n{\\an1}Donc c'est bien\r\nd'avoir cet endroit.\r\n\r\n10:31:02:08  10:31:05:05\r\n{\\an1}C'est bien pour tous les deux.\r\n\r\n10:31:09:08  10:31:12:03\r\n{\\an1}-Randy fait partie de ma famille.\r\n\r\n10:31:12:08  10:31:16:06\r\n{\\an1}Il est comme un fr\u00e8re pour moi,\r\ndepuis le temps\r\n\r\n10:31:16:11  10:31:18:21\r\n{\\an1}qu'on passe les f\u00eates.\r\n\r\n10:31:19:02  10:31:21:17\r\n{\\an1}-On se conna\u00eet depuis 2002.\r\n\r\n10:31:21:22  10:31:23:15\r\n{\\an1}Ca fait 17 ans.\r\n\r\n10:31:23:20  10:31:27:18\r\n{\\an1}-On passe No\u00ebl ensemble,\r\ntoutes les f\u00eates ensemble.\r\n\r\n10:31:27:23  10:31:31:19\r\n{\\an1}-Avec tous les Tessinois\r\nde Los Angeles,\r\n\r\n10:31:32:00  10:31:33:23\r\n{\\an1}on est rest\u00e9s proches.\r\n\r\n10:31:34:04  10:31:36:02\r\n{\\an1}On a cette relation.\r\n\r\n10:31:37:10  10:31:40:00\r\n{\\an1}Musique de western\r\n\r\n10:31:40:05  10:32:06:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:07:22  10:32:09:18\r\n{\\an1}-Un coin de paradis,\r\n\r\n10:32:09:23  10:32:13:03\r\n{\\an1}un couple mod\u00e8le, sans enfant.\r\n\r\n10:32:13:08  10:32:16:03\r\n{\\an1}-Pour nous deux, c'\u00e9tait pas \u00e9crit\r\n\r\n10:32:16:08  10:32:19:00\r\n{\\an1}dans les \u00e9toiles, on a d\u00fb accepter.\r\n\r\n10:32:19:05  10:32:21:15\r\n{\\an1}Et maintenant, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:32:21:20  10:32:23:08\r\n{\\an1}C'est nous deux.\r\n\r\n10:32:23:12  10:32:27:16\r\n{\\an1}Mais nous avons notre neveu\r\net mes deux ni\u00e8ces\r\n\r\n10:32:27:21  10:32:30:09\r\n{\\an1}qui sont comme nos enfants.\r\n\r\n10:32:30:13  10:32:33:08\r\n{\\an1}-Maintenant, c'est eux qu'on g\u00e2te.\r\n\r\n10:32:33:12  10:32:37:04\r\n{\\an1}-On les g\u00e2te vraiment !\r\n-C'est pas mal pour eux.\r\n\r\n10:32:37:09  10:32:39:10\r\n{\\an1}-C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:32:39:14  10:32:42:12\r\n{\\an1}-La vie, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:32:44:16  10:32:49:11\r\n{\\an1}Tu peux pas contr\u00f4ler, tu ne\r\npeux pas forcer, et on fait avec.\r\n\r\n10:32:53:08  10:32:56:23\r\n{\\an1}-On est plus libres\r\nde faire des allers-retours.\r\n\r\n10:32:57:04  10:33:01:06\r\n{\\an1}On est que les deux,\r\non peut faire ce qui nous pla\u00eet.\r\n\r\n10:33:02:21  10:33:04:20\r\n{\\an1}On est plus libres,\r\n\r\n10:33:05:01  10:33:07:15\r\n{\\an1}et \u00e7a c'est important aussi.\r\n\r\n10:33:07:20  10:33:10:06\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'on est toujours\r\n\r\n10:33:10:11  10:33:14:03\r\n{\\an1}ensemble apr\u00e8s 33 ans.\r\n-Assis sur le m\u00eame banc.\r\n\r\n10:33:14:08  10:33:17:16\r\n{\\an1}Avec une grande distance\r\nentre nous,\r\n\r\n10:33:17:21  10:33:20:11\r\n{\\an1}c'est une sorte de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:33:27:02  10:33:29:13\r\n{\\an1}-C'est bient\u00f4t la fin du semestre.\r\n\r\n10:33:29:18  10:33:33:01\r\n{\\an1}Les premiers r\u00e9sultats de Lauriane\r\nsont prometteurs.\r\n\r\n10:33:33:06  10:33:35:21\r\n{\\an1}-Je me sens en vacances,\r\nmais pas du tout.\r\n\r\n10:33:36:02  10:33:37:14\r\n{\\an1}Je dois r\u00e9viser.\r\n\r\n10:33:38:17  10:33:42:04\r\n{\\an1}J'ai envie de partir au Mexique,\r\nj'en ai marre.\r\n\r\n10:33:43:21  10:33:46:06\r\n{\\an1}On m'avait vendu les universit\u00e9s\r\n\r\n10:33:46:11  10:33:50:17\r\n{\\an1}aux USA comme tr\u00e8s simples,\r\nque c'\u00e9tait tr\u00e8s facile d'avoir\r\n\r\n10:33:50:22  10:33:54:01\r\n{\\an1}des bonnes notes,\r\nque tout le monde se reposait.\r\n\r\n10:33:54:06  10:33:55:23\r\n{\\an1}Mais en fait, non.\r\n\r\n10:33:56:04  10:33:59:20\r\n{\\an1}J'ai eu moins de temps libre\r\nque ce que je pensais.\r\n\r\n10:34:00:01  10:34:04:11\r\n{\\an1}Je dors peu, et la journ\u00e9e,\r\nje r\u00e9vise \u00e0 la biblioth\u00e8que.\r\n\r\n10:34:04:15  10:34:07:06\r\n{\\an1}Du coup, c'est pas tr\u00e8s marrant.\r\n\r\n10:34:07:11  10:34:10:06\r\n{\\an1}Ici, ils sont\r\ntr\u00e8s attentifs au bien-\u00eatre\r\n\r\n10:34:10:11  10:34:11:22\r\n{\\an1}des \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:34:12:03  10:34:14:22\r\n{\\an1}Hier, y avait des massages,\r\n\r\n10:34:15:03  10:34:18:21\r\n{\\an1}ils font de leur mieux\r\npour que \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n10:34:22:11  10:34:24:14\r\n{\\an1}Le dining halls, c'est cool.\r\n\r\n10:34:24:19  10:34:28:06\r\n{\\an1}On mange toujours\r\navec un groupe diff\u00e9rent,\r\n\r\n10:34:28:11  10:34:32:13\r\n{\\an1}on n'est jamais seul;\r\nsauf aujourd'hui, tout le monde\r\n\r\n10:34:32:18  10:34:34:08\r\n{\\an1}est en examen.\r\n\r\n10:34:35:07  10:34:38:17\r\n{\\an1}J'ai oubli\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone,\r\ndu coup je m'ennuie.\r\n\r\n10:34:40:06  10:34:44:14\r\n{\\an1}J'aimerais le menu v\u00e9g\u00e9tarien,\r\nsans les haricots; merci.\r\n\r\n10:34:48:18  10:34:50:20\r\n{\\an1}Y a quatre dining halls.\r\n\r\n10:34:51:01  10:34:54:09\r\n{\\an1}Chacun a un th\u00e8me:\r\nici, c'est nourriture am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:34:54:13  10:34:56:06\r\n{\\an1}Genre basique,\r\n\r\n10:34:56:11  10:35:00:03\r\n{\\an1}pizzas, burgers,\r\net deux-trois trucs un peu...\r\n\r\n10:35:00:08  10:35:03:18\r\n{\\an1}Y en a un autre\r\no\u00f9 c'est nourriture asiatique,\r\n\r\n10:35:03:23  10:35:08:12\r\n{\\an1}un c'est nourriture saine,\r\net un c'est nourriture europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:35:08:17  10:35:12:17\r\n{\\an1}Compar\u00e9 \u00e0 d'autres dining halls,\r\nc'est assez bon.\r\n\r\n10:35:22:10  10:35:25:03\r\n{\\an1}C'est vrai que c'est cher,\r\n\r\n10:35:25:08  10:35:27:15\r\n{\\an1}mais je suis contente\r\n\r\n10:35:27:20  10:35:30:00\r\n{\\an1}de faire l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:35:30:05  10:35:35:01\r\n{\\an1}Je pensais que ce serait\r\nplus \"clich\u00e9s am\u00e9ricains\".\r\n\r\n10:35:35:06  10:35:40:10\r\n{\\an1}On m'a dit que la Californie,\r\nc'\u00e9tait le meilleur Etat du pays.\r\n\r\n10:35:40:14  10:35:42:18\r\n{\\an1}Les gens sont tr\u00e8s sympas.\r\n\r\n10:35:42:23  10:35:46:12\r\n{\\an1}J'avais peur que les gens\r\nsoient superficiels,\r\n\r\n10:35:46:17  10:35:49:04\r\n{\\an1}mais au final \u00e7a va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:35:49:09  10:35:51:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, j'ai eu de la chance.\r\n\r\n10:35:51:21  10:35:56:03\r\n{\\an1}Les personnes dans ma chambre\r\nsont super sympas.\r\n\r\n10:35:56:08  10:35:59:02\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s contente\r\nde mon exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:35:59:07  10:36:02:18\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:36:02:23  10:36:12:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:17:11  10:36:20:09\r\n{\\an1}-L'exp\u00e9rience d'Hollywood,\r\ndu football.\r\n\r\n10:36:20:13  10:36:23:11\r\n{\\an1}J'ai tellement d'histoires\r\n\u00e0 raconter.\r\n\r\n10:36:23:15  10:36:26:11\r\n{\\an1}Je me suis toujours dit\r\nque j'aurais eu\r\n\r\n10:36:26:16  10:36:29:16\r\n{\\an1}des regrets\r\nsi je n'\u00e9tais pas parti.\r\n\r\n10:36:34:03  10:36:36:00\r\n{\\an1}-Energie, synergie.\r\n\r\n10:36:36:05  10:36:38:10\r\n{\\an1}Eddie, le mari de Francesca,\r\n\r\n10:36:38:14  10:36:41:10\r\n{\\an1}d\u00e9guste le cocktail tous les jours.\r\n\r\n10:36:41:14  10:36:45:06\r\n{\\an1}-C'est bien\r\nque nous soyons des artistes\r\n\r\n10:36:45:11  10:36:49:08\r\n{\\an1}parce que\r\nnous pouvons nous soutenir.\r\n\r\n10:36:49:12  10:36:51:12\r\n{\\an1}Elle m'aide beaucoup.\r\n\r\n10:36:51:17  10:36:56:15\r\n{\\an1}Je joue de la musique pour elle,\r\nje lui montre des peintures,\r\n\r\n10:36:56:20  10:36:59:20\r\n{\\an1}et elle fait la m\u00eame chose pour moi.\r\n\r\n10:37:00:01  10:37:05:02\r\n{\\an1}C'est bien d'avoir ce soutien,\r\net de bien se conna\u00eetre.\r\n\r\n10:37:05:07  10:37:09:14\r\n{\\an1}C'est super de voir\r\ncomment son travail \u00e9volue.\r\n\r\n10:37:09:19  10:37:12:07\r\n{\\an1}Elle travaille constamment.\r\n\r\n10:37:12:11  10:37:18:05\r\n{\\an1}C'est bien d'avoir cette \u00e9nergie\r\nautour de nous, tout le temps.\r\n\r\n10:37:18:10  10:37:22:01\r\n{\\an1}Rock acoustique\r\n\r\n10:37:22:06  10:37:26:18\r\n{\\an1}-Ca, c'est moi,\r\njuste avant de partir de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:37:26:23  10:37:29:01\r\n{\\an1}-Ca, c'est toi ?!\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:37:30:06  10:37:32:00\r\n{\\an1}Tu me reconnais pas ?\r\n\r\n10:37:32:18  10:37:34:16\r\n{\\an1}-Celle-l\u00e0, oui.\r\n\r\n10:37:34:21  10:37:37:19\r\n{\\an1}-Ca a l'air de toi, en fait.\r\nElle rit\r\n\r\n10:37:38:00  10:37:41:11\r\n{\\an1}-J'ai jamais vu ma m\u00e8re\r\navec les cheveux longs.\r\n\r\n10:37:41:15  10:37:43:08\r\n{\\an1}-Eh oui, c'est moi !\r\n\r\n10:37:43:12  10:37:45:11\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:37:45:16  10:37:49:11\r\n{\\an1}Ma vie de squat,\r\nc'\u00e9tait un peu la f\u00eate.\r\n\r\n10:37:49:16  10:37:52:13\r\n{\\an1}L\u00e0, regarde,\r\nj'ai les cheveux qui poussent.\r\n\r\n10:37:52:18  10:37:56:10\r\n{\\an1}Ca, c'est moi\r\nqui peins dans mon atelier.\r\n\r\n10:37:56:14  10:37:59:11\r\n{\\an1}Et \u00e7a, c'\u00e9tait moi au caf\u00e9.\r\n\r\n10:38:00:17  10:38:04:05\r\n{\\an1}-Ca, c'est celui\r\nque j'ai vu instantan\u00e9ment.\r\n\r\n10:38:04:10  10:38:05:17\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait l'Il\u00f4t 13.\r\n\r\n10:38:05:22  10:38:08:12\r\n{\\an1}Pendant un moment, j'habitais ici.\r\n\r\n10:38:08:17  10:38:11:00\r\n{\\an1}J'avais un peu de frustration.\r\n\r\n10:38:11:05  10:38:13:21\r\n{\\an1}Tout \u00e0 coup, y avait une hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n10:38:14:02  10:38:17:04\r\n{\\an1}Les gens\r\nqui avaient moins de charisme,\r\n\r\n10:38:17:09  10:38:19:20\r\n{\\an1}mais qui \u00e9taient plus farfelus\r\n\r\n10:38:20:01  10:38:23:11\r\n{\\an1}ou qui voyaient les choses\r\nmoins politiquement,\r\n\r\n10:38:23:16  10:38:28:07\r\n{\\an1}mais plus cr\u00e9ativement n'\u00e9taient pas\r\nles gens les plus \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n10:38:28:11  10:38:31:02\r\n{\\an1}-Et toi ?\r\n-J'\u00e9tais pas tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9e.\r\n\r\n10:38:31:07  10:38:33:16\r\n{\\an1}-C'est juste super cool de voir\r\n\r\n10:38:33:21  10:38:37:11\r\n{\\an1}que ma m\u00e8re \u00e9tait comme \u00e7a\r\nquand elle \u00e9tait jeune.\r\n\r\n10:38:37:16  10:38:39:08\r\n{\\an1}Genre ind\u00e9pendante.\r\n\r\n10:38:39:12  10:38:41:16\r\n{\\an1}Elle suivait sa passion.\r\n\r\n10:38:41:21  10:38:44:21\r\n{\\an1}Je trouve que c'est tr\u00e8s admirable.\r\n\r\n10:38:45:02  10:38:49:22\r\n{\\an1}-J'ai toujours utilis\u00e9 les \u00e9tudes\r\ncomme moyen de voyage.\r\n\r\n10:38:50:03  10:38:52:16\r\n{\\an1}Je suis all\u00e9e \u00e0 Amsterdam,\r\n\r\n10:38:52:21  10:38:54:15\r\n{\\an1}et apr\u00e8s l'UCLA,\r\n\r\n10:38:54:20  10:38:58:20\r\n{\\an1}\u00e0 Los Angeles, pour faire\r\nun Masters of Fine Arts.\r\n\r\n10:38:59:01  10:39:01:12\r\n{\\an1}Pouet-pouet !\r\nElle rit\r\n\r\n10:39:01:17  10:39:05:11\r\n{\\an1}Les amis perdus,\r\nles amis retrouv\u00e9s...\r\n\r\n10:39:06:15  10:39:09:19\r\n{\\an1}C'est le voyage de la vie,\r\nc'est super.\r\n\r\n10:39:10:00  10:39:14:10\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que tous les amis\r\nrestent un peu, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:39:15:17  10:39:18:10\r\n{\\an1}M\u00eame si c'est que dans le coeur.\r\n\r\n10:39:18:14  10:39:21:07\r\n{\\an1}Rock acoustique\r\n\r\n10:39:21:11  10:39:25:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:25:11  10:39:29:18\r\n{\\an1}-Dora et Pasquale disent au revoir\r\n\u00e0 leurs amis avant de bient\u00f4t\r\n\r\n10:39:29:23  10:39:31:16\r\n{\\an1}changer de continent.\r\n\r\n10:39:31:21  10:39:36:02\r\n{\\an1}-Votre amiti\u00e9 est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e;\r\ntoi, tu me dois 20 dollars.\r\n\r\n10:39:36:07  10:39:38:12\r\n{\\an1}Tous rient\r\n\r\n10:39:38:17  10:39:41:03\r\n{\\an1}Vous allez tous nous manquer.\r\n\r\n10:39:41:08  10:39:44:15\r\n{\\an1}Mais nous,\r\nnous serons en Suisse, et vous...\r\n\r\n10:39:44:20  10:39:46:06\r\n{\\an1}Ha-ha !\r\n\r\n10:39:46:11  10:39:49:13\r\n{\\an1}Vous aurez tous... Donald Trump !\r\n\r\n10:39:49:18  10:39:54:03\r\n{\\an1}Tous rient et huent\r\n\r\n10:39:59:14  10:40:02:14\r\n{\\an1}-C'est un peu triste,\r\nmais c'est bien.\r\n\r\n10:40:02:19  10:40:04:19\r\n{\\an1}Je suis contente\r\n\r\n10:40:05:00  10:40:08:04\r\n{\\an1}de pouvoir rentrer en Suisse.\r\n\r\n10:40:08:09  10:40:11:03\r\n{\\an1}Tout a un d\u00e9but, et tout a une fin.\r\n\r\n10:40:11:08  10:40:12:12\r\n{\\an1}Guys !\r\n\r\n10:40:12:17  10:40:15:19\r\n{\\an1}Silence, s'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n10:40:16:00  10:40:19:22\r\n{\\an1}Voici les gens\r\nqui vont vivre dans notre maison.\r\n\r\n10:40:20:03  10:40:24:07\r\n{\\an1}Tous crient et acclament\r\n\r\n10:40:24:11  10:40:26:19\r\n{\\an1}-Alors, tout le monde...\r\n\r\n10:40:28:09  10:40:30:01\r\n{\\an1}A la sant\u00e9 de Dora !\r\n\r\n10:40:30:06  10:40:32:22\r\n{\\an1}Ils vont tellement nous manquer.\r\n\r\n10:40:33:03  10:40:34:17\r\n{\\an1}Tous\r\n-To Dora !\r\n\r\n10:40:34:22  10:40:36:18\r\n{\\an1}To Dora !\r\n\r\n10:40:36:23  10:40:42:23\r\n{\\an1}-J'ai eu la chance de rencontrer Dora\r\nlorsque j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9prim\u00e9e.\r\n\r\n10:40:43:04  10:40:48:06\r\n{\\an1}Je changeais de carri\u00e8re,\r\nma vie \u00e9tait chamboul\u00e9e.\r\n\r\n10:40:49:13  10:40:53:06\r\n{\\an1}L'\u00e9nergie de Dora\r\net son charisme, son attitude...\r\n\r\n10:40:53:11  10:40:58:07\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9e et admirative\r\ntous les jours que je venais\r\n\r\n10:40:58:11  10:41:00:10\r\n{\\an1}dans sa classe de ballet.\r\n\r\n10:41:00:14  10:41:02:05\r\n{\\an1}Je venais pour elle.\r\n\r\n10:41:02:10  10:41:06:07\r\n{\\an1}-Elle f\u00e9d\u00e8re tout le monde,\r\net c'est le but de la danse.\r\n\r\n10:41:06:11  10:41:11:01\r\n{\\an1}-Ce qui est dr\u00f4le, c'est qu'\u00e0 la fin\r\nde la classe de ballet,\r\n\r\n10:41:11:06  10:41:13:15\r\n{\\an1}elle nous disait toujours...\r\n\r\n10:41:14:11  10:41:17:01\r\n{\\an1}\"Foutez le camp, partez d'ici !\"\r\n\r\n10:41:17:06  10:41:19:19\r\n{\\an1}Tous rient et applaudissent\r\n\r\n10:41:20:00  10:41:23:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:23:11  10:41:26:07\r\n{\\an1}-En \u00e9tant prof, quand on entend \u00e7a,\r\n\r\n10:41:26:11  10:41:29:23\r\n{\\an1}on se rend compte\r\nde notre responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:41:30:04  10:41:32:01\r\n{\\an1}Peu importe la mati\u00e8re,\r\n\r\n10:41:32:06  10:41:36:10\r\n{\\an1}on doit apprendre aux gens\r\nune attitude face \u00e0 la vie.\r\n\r\n10:41:36:14  10:41:38:10\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui compte.\r\n\r\n10:41:43:23  10:41:48:07\r\n{\\an1}-Quand Los Angeles\r\nrime avec tendresse, on peut se dire\r\n\r\n10:41:48:11  10:41:50:15\r\n{\\an1}qu'on a conquis la forteresse.\r\n\r\n10:41:50:20  10:41:55:03\r\n{\\an1}-Happy birthday to you\r\n\r\n10:41:59:17  10:42:02:04\r\n{\\an1}-La lune semble apaiser les esprits,\r\n\r\n10:42:02:09  10:42:04:12\r\n{\\an1}calmer la fr\u00e9n\u00e9sie.\r\n\r\n10:42:11:08  10:42:13:04\r\n{\\an1}Chacun poursuit son r\u00eave.\r\n\r\n10:42:13:09  10:42:14:19\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:42:15:00  10:42:21:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:21:18  10:42:24:05\r\n{\\an1}Chacun poursuit sa vie.\r\n\r\n10:42:26:15  10:42:29:23\r\n{\\an1}Tout est question d'attitude.\r\n\r\n10:42:30:04  10:42:31:21\r\n{\\an1}Rock acoustique\r\n\r\n10:42:32:02  10:42:49:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:49:16  10:42:52:19\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:42:53:00  10:43:01:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:01:07  10:43:26:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:26:20  10:43:36:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:37:01  10:43:40:01\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-23T19:03:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906847845", "durationSec": 2580, "title": "Des Suisses \u00e0 Los Angeles 5/5 (version clean)"}], "program": {"href": "/programs/5257", "id": "5257", "name": "Des Suisses \u00e0 Los Angeles"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FARES, Nadia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784275", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048911", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859877", "internalArchiveId": "AA1908859443", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-23T19:30:00Z", "durationSec": 1725, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10656629", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle attaque violente contre des convoyeurs de fonds \u00e0 La Sarraz dans le canton de Vaud.", "19h30", "L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports laisse deux mois aux CFF pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 de certains wagons.", "19h30", "Comment garantir le niveau des rentes ? C'est tout l'enjeu de la r\u00e9forme des retraites.", "19h30", "Pierre Novello \"Tant que le syst\u00e8me ne change pas, on ne pourra pas tenir les promesses de rentes.\"", "19h30", "Les feux en Amazonie, c'est une crise internationale et un sujet diplomatique majeur.", "19h30", "Anne Fournier \"L'\u00e9cologie, un th\u00e8me qui n'\u00e9tait pas en premi\u00e8re ligne du G7 mais que l'actualit\u00e9 tend sur un plateau.", "19h30", "Il y a 10 ans, neuf communes du Val-de-Travers fusionnaient. Bilan.", "19h30", "Le moustique tigre s'installe dans toute la Suisse. Il se montre toujours plus r\u00e9sistant.", "19h30", "Coup d'envoi de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \u00e0 Zoug. En comp\u00e9tition, deux lutteurs valaisans.", "19h30", "Chamoson : voiture recherch\u00e9e au magn\u00e9tom\u00e8tre.", "19h30", "G7 \u00e0 Biarritz, ville ultra-s\u00e9curis\u00e9e. La France a d\u00e9ploy\u00e9 les grands moyens.", "19h30", "Pour ses 20 ans, l'Institut \u00e9questre national d'Avenches \u00e9toffe son offre en ouvrant une acad\u00e9mie.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10656629", "ece-10656631", "ece-10656633", "ece-10656635", "ece-10656623", "ece-10656625", "ece-10656639", "ece-10656643", "ece-10656645", "ece-10656637", "ece-10656627", "ece-10656641", "ece-10656647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-29T02:10:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:11  00:00:20:04\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous\r\net bienvenue.\r\n\r\n00:00:20:09  00:00:23:13\r\n{\\an1}Tension internationale\r\nautour de l'Amazonie.\r\n\r\n00:00:23:18  00:00:27:18\r\n{\\an1}Les feux qui ravagent la r\u00e9gion\r\ns'invitent au sommet du G7.\r\n\r\n00:00:27:23  00:00:31:18\r\n{\\an1}Emmanuel Macron accuse le pr\u00e9sident\r\nbr\u00e9silien d'avoir menti\r\n\r\n00:00:31:23  00:00:34:11\r\n{\\an1}sur ses engagements environnementaux.\r\n\r\n00:00:34:15  00:00:38:10\r\n{\\an1}Une offensive diplomatique\r\nque nous analyserons.\r\n\r\n00:00:38:14  00:00:42:22\r\n{\\an1}Assaillants arm\u00e9s, convoyeurs de\r\nfonds frapp\u00e9s, v\u00e9hicules incendi\u00e9s,\r\n\r\n00:00:43:03  00:00:46:17\r\n{\\an1}un nouveau braquage a eu lieu\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:00:46:22  00:00:50:06\r\n{\\an1}La r\u00e9p\u00e9tition de tels actes\r\nprovoque un ras-le-bol.\r\n\r\n00:00:50:11  00:00:55:00\r\n{\\an1}La Suisse doit autoriser les fourgons\r\nblind\u00e9s lourds \u00e0 circuler de nuit,\r\n\r\n00:00:55:05  00:00:57:03\r\n{\\an1}r\u00e9clament de nombreuses voix.\r\n\r\n00:00:57:08  00:00:59:08\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration monte le ton:\r\n\r\n00:00:59:12  00:01:03:15\r\n{\\an1}les CFF doivent revoir le syst\u00e8me\r\nde fermeture des portes de train\r\n\r\n00:01:03:20  00:01:06:09\r\n{\\an1}apr\u00e8s le r\u00e9cent accident mortel.\r\n\r\n00:01:06:13  00:01:10:00\r\n{\\an1}Les CFF promettent de r\u00e9pondre\r\naux exigences d'ici octobre.\r\n\r\n00:01:10:05  00:01:14:07\r\n{\\an1}Deux semaines apr\u00e8s la disparition\r\nd'un homme et d'une fillette,\r\n\r\n00:01:14:11  00:01:17:12\r\n{\\an1}emport\u00e9s par une lave torrentielle\r\n\u00e0 Chamoson,\r\n\r\n00:01:17:17  00:01:20:10\r\n{\\an1}les recherches se poursuivent.\r\n\r\n00:01:20:14  00:01:25:11\r\n{\\an1}A la retraite, AVS et pr\u00e9voyance\r\nprofessionnelle sont cens\u00e9es couvrir\r\n\r\n00:01:25:15  00:01:27:22\r\n{\\an1}60 % du dernier salaire.\r\n\r\n00:01:28:03  00:01:31:07\r\n{\\an1}Une \u00e9tude montre\r\nque ce n'est plus le cas.\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:35:08\r\n{\\an1}Nous demanderons \u00e0 Pierre Novello,\r\njournaliste sp\u00e9cialis\u00e9,\r\n\r\n00:01:35:12  00:01:37:15\r\n{\\an1}s'il existe des solutions.\r\n\r\n00:01:37:20  00:01:41:23\r\n{\\an1}Les ronds de sciure sont pr\u00eats,\r\nla F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte,\r\n\r\n00:01:42:04  00:01:44:13\r\n{\\an1}c'est ce week-end \u00e0 Zoug.\r\n\r\n00:01:44:18  00:01:49:11\r\n{\\an1}Nous nous sommes gliss\u00e9s\r\ndans le dernier entra\u00eenement.\r\n\r\n00:01:50:15  00:01:52:08\r\n{\\an1}Les feux en Amazonie,\r\n\r\n00:01:52:12  00:01:54:13\r\n{\\an1}c'est une crise internationale.\r\n\r\n00:01:54:18  00:01:59:01\r\n{\\an1}A la voix de E.Macron s'ajoutent\r\ncelles de A.Merkel et B.Johnson.\r\n\r\n00:01:59:06  00:02:02:17\r\n{\\an1}La propagation des incendies\r\ndans la for\u00eat amazonienne\r\n\r\n00:02:02:22  00:02:07:05\r\n{\\an1}devient un sujet diplomatique\r\nau sommet du G7 \u00e0 Biarritz.\r\n\r\n00:02:07:10  00:02:14:02\r\n{\\an1}La pression est forte sur le\r\npr\u00e9sident du Br\u00e9sil, J.Bolsonaro.\r\n\r\n00:02:17:13  00:02:23:00\r\n{\\an1}-L'Amazonie flambe,\r\net toute la plan\u00e8te prend chaud.\r\n\r\n00:02:23:05  00:02:27:01\r\n{\\an1}Les r\u00e9actions inqui\u00e8tes\r\nse multiplient \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:02:27:06  00:02:29:00\r\n{\\an1}La tension est mont\u00e9e\r\n\r\n00:02:29:05  00:02:33:08\r\n{\\an1}entre le pr\u00e9sident br\u00e9silien\r\nJair Bolsonaro et Emmanuel Macron.\r\n\r\n00:02:33:12  00:02:36:18\r\n{\\an1}Tout commence\r\npar un tweet du pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:02:45:05  00:02:48:04\r\n{\\an1}-Jair Bolsonaro\r\nd\u00e9nonce une ing\u00e9rence\r\n\r\n00:02:48:09  00:02:51:13\r\n{\\an1}dans les affaires br\u00e9siliennes.\r\n\r\n00:03:03:13  00:03:07:00\r\n{\\an1}-R\u00e9plique de la pr\u00e9sidence\r\nfran\u00e7aise, qui menace\r\n\r\n00:03:07:05  00:03:11:06\r\n{\\an1}de s'opposer \u00e0 un accord de\r\nlibre-\u00e9change impliquant le Br\u00e9sil,\r\n\r\n00:03:11:11  00:03:15:20\r\n{\\an1}et accuse J.Bolsonaro d'avoir menti\r\nsur ses engagements pour le climat.\r\n\r\n00:03:16:01  00:03:17:19\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident br\u00e9silien\r\n\r\n00:03:18:00  00:03:21:06\r\n{\\an1}n'a jamais cach\u00e9\r\nsa volont\u00e9 d'exploiter l'Amazonie,\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:25:01\r\n{\\an1}et de limiter les contr\u00f4les\r\ncontre la d\u00e9forestation sauvage.\r\n\r\n00:03:25:06  00:03:29:12\r\n{\\an1}Celle-ci aurait augment\u00e9\r\nde 50 % depuis janvier.\r\n\r\n00:03:30:00  00:03:33:09\r\n{\\an1}-La d\u00e9forestation au 21\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n00:03:33:13  00:03:35:11\r\n{\\an1}ce n'est pas une famille\r\n\r\n00:03:35:15  00:03:38:12\r\n{\\an1}qui va dans les bois\r\navec sa tron\u00e7onneuse.\r\n\r\n00:03:38:17  00:03:42:12\r\n{\\an1}Ce sont des tracteurs\r\nqui d\u00e9racinent les arbres.\r\n\r\n00:03:42:17  00:03:45:22\r\n{\\an1}On voit aujourd'hui\r\navec nos satellites\r\n\r\n00:03:46:03  00:03:50:22\r\n{\\an1}ces m\u00eames arbres arrach\u00e9s\r\n\u00eatre br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n00:03:51:13  00:03:55:17\r\n{\\an1}-Des incendies\r\nsouvent d\u00e9clench\u00e9s volontairement\r\n\r\n00:03:55:21  00:03:59:00\r\n{\\an1}pour cr\u00e9er\r\nde nouvelles terres agricoles,\r\n\r\n00:03:59:05  00:04:03:07\r\n{\\an1}et qui aggravent\r\nle r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:04:04:17  00:04:07:23\r\n{\\an1}-Les leaders politiques\r\nne sont pas les seuls\r\n\r\n00:04:08:03  00:04:10:14\r\n{\\an1}\u00e0 tirer la sonnette d'alarme.\r\n\r\n00:04:10:19  00:04:15:02\r\n{\\an1}Des manifestations ont eu lieu\r\ndevant les repr\u00e9sentations du Br\u00e9sil\r\n\r\n00:04:15:07  00:04:17:01\r\n{\\an1}en Suisse et dans le monde.\r\n\r\n00:04:17:06  00:04:21:00\r\n{\\an1}Une centaine de personnes\r\nse sont r\u00e9unies \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:04:21:05  00:04:26:00\r\n{\\an1}Manifestation d'ampleur\r\n\u00e9galement \u00e0 Berlin.\r\n\r\n00:04:28:04  00:04:31:10\r\n{\\an1}Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n00:04:31:11  00:04:35:11\r\n{\\an1}Le G7, on y parle g\u00e9n\u00e9ralement\r\nlibre-\u00e9change ou s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:04:35:13  00:04:40:18\r\n{\\an1}E.Macron, a pourtant d\u00e9cid\u00e9\r\nde mettre \u00e0 la une l'urgence.\r\n\r\n00:04:40:20  00:04:42:17\r\n{\\an1}Un calcul politique ?\r\n\r\n00:04:47:12  00:04:52:05\r\n{\\an1}-Oui on imagine.\r\n\r\n00:04:52:09  00:04:56:03\r\n{\\an1}Ce G7 est essentiel pour Emmanuel\r\nMacron.\r\n\r\n00:04:56:07  00:05:02:06\r\n{\\an1}Il a re\u00e7u plusieurs chefs d'\u00c9tat \u00e0\r\nParis.\r\n\r\n00:05:04:21  00:05:06:20\r\n{\\an1}L'occasion de moins n\u00e9gliger\r\n\r\n00:05:07:00  00:05:10:16\r\n{\\an1}ce qu'il a n\u00e9glig\u00e9 ces derniers mois\r\nen raison de la crise des gilets\r\n\r\n00:05:10:20  00:05:13:12\r\n{\\an1}jaunes\r\n\r\n00:05:13:16  00:05:17:08\r\n{\\an1}ce conflit avec le pr\u00e9sident\r\nbr\u00e9silien\r\n\r\n00:05:17:11  00:05:23:10\r\n{\\an1}et l'opportunit\u00e9 de revoir sa\r\nposition \u00e9cologique.\r\n\r\n00:05:24:08  00:05:29:11\r\n{\\an1}L'\u00e9cologie est sans doute le point\r\nfaible majeur d'Emmanuel Macron.\r\n\r\n00:05:29:15  00:05:35:12\r\n{\\an1}Il y a un an, Nicolas Hulot\r\nd\u00e9missionnait.\r\n\r\n00:05:36:00  00:05:38:23\r\n{\\an1}Il y a aussi la col\u00e8re des\r\nagriculteurs et des milieux\r\n\r\n00:05:39:02  00:05:41:05\r\n{\\an1}\u00e9cologiques.\r\n\r\n00:05:41:09  00:05:45:02\r\n{\\an1}Le conflit avec le Br\u00e9sil permet de\r\nrevoir la donne.\r\n\r\n00:05:45:06  00:05:47:11\r\n{\\an1}L'\u00c9lys\u00e9e menace l'accord de libre-\r\n\u00e9change\r\n\r\n00:05:47:15  00:05:52:20\r\n{\\an1}avec l'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n00:05:53:00  00:05:57:23\r\n{\\an1}L'\u00e9cologie n'est pas en t\u00eate de\r\nliste de ce G7.\r\n\r\n00:05:58:03  00:06:00:06\r\n{\\an1}Mais l'actualit\u00e9 la tend sur un\r\nplateau\r\n\r\n00:06:00:10  00:06:02:11\r\n{\\an1}\u00e0 Emmanuel Macron.\r\n\r\n00:06:02:17  00:06:03:21\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:04:02  00:06:06:09\r\n{\\an1}En accueillant ce sommet du G7,\r\n\r\n00:06:06:13  00:06:10:17\r\n{\\an1}La France a d\u00e9ploy\u00e9 les grands moyens\r\npour cette rencontre.\r\n\r\n00:06:10:22  00:06:13:21\r\n{\\an1}C'est votre reportage, \u00e0 Biarritz.\r\n\r\n00:06:15:04  00:06:18:17\r\n{\\an1}-Le paradis du surf,\r\nc\u2019est la r\u00e9putation de Biarritz.\r\n\r\n00:06:18:22  00:06:22:01\r\n{\\an1}Mais depuis quelques jours,\r\nune grande plage vide,\r\n\r\n00:06:22:06  00:06:26:02\r\n{\\an1}des contr\u00f4les,\r\ndes policiers, des militaires.\r\n\r\n00:06:26:08  00:06:28:15\r\n{\\an1}-C'est beaucoup de frais,\r\n\r\n00:06:28:20  00:06:31:23\r\n{\\an1}beaucoup de d\u00e9penses\r\n\r\n00:06:32:03  00:06:38:11\r\n{\\an1}pour pas grand-chose, mais\r\nje n'y connais rien en politique.\r\n\r\n00:06:38:15  00:06:41:14\r\n{\\an1}C'est mon ressenti de citoyenne.\r\n\r\n00:06:42:01  00:06:44:07\r\n{\\an1}-Ca va \u00eatre infernal.\r\n\r\n00:06:44:11  00:06:47:01\r\n{\\an1}On a acc\u00e8s \u00e0 tr\u00e8s peu de zones.\r\n\r\n00:06:47:06  00:06:50:20\r\n{\\an1}Il faut des badges,\r\nil n'y a plus de parkings.\r\n\r\n00:06:51:11  00:06:54:00\r\n{\\an1}-Ce matin,\r\nles habitu\u00e9s se retrouvent\r\n\r\n00:06:54:05  00:06:56:17\r\n{\\an1}sur l\u2019une\r\ndes rares plages accessibles.\r\n\r\n00:06:56:22  00:07:00:03\r\n{\\an1}En temps normal,\r\n100'000 touristes \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n00:07:00:08  00:07:03:11\r\n{\\an1}Un quart de la ville\r\ninterdit \u00e0 la circulation.\r\n\r\n00:07:03:16  00:07:05:13\r\n{\\an1}Dans la zone ultra s\u00e9curis\u00e9e,\r\n\r\n00:07:05:18  00:07:09:02\r\n{\\an1}voisine du palace\r\no\u00f9 s\u00e9journeront les chefs d\u2019Etat,\r\n\r\n00:07:09:07  00:07:12:05\r\n{\\an1}Christine garde sa boutique.\r\n\r\n00:07:13:20  00:07:16:11\r\n{\\an1}-On est pris en otages car on ignore\r\n\r\n00:07:16:15  00:07:20:06\r\n{\\an1}comment va se d\u00e9rouler ce G7.\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:28:01\r\n{\\an1}Mais on va \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s\r\nau niveau du chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:07:28:16  00:07:32:10\r\n{\\an1}-Pour les commer\u00e7ants,\r\nla facture risque d\u2019\u00eatre sal\u00e9e.\r\n\r\n00:07:32:14  00:07:35:05\r\n{\\an1}Alors, si beaucoup\r\nsavent qu\u2019un G7 r\u00e9ussi\r\n\r\n00:07:35:10  00:07:37:17\r\n{\\an1}vaudra une belle image \u00e0 Biarritz,\r\n\r\n00:07:37:21  00:07:42:02\r\n{\\an1}le maire n\u2019est pas \u00e0 l\u2019abri\r\ndes critiques pour la date choisie.\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:44:19\r\n{\\an1}-Plusieurs dates ont \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es\r\n\r\n00:07:45:00  00:07:47:04\r\n{\\an1}selon la co\u00efncidence des agendas\r\n\r\n00:07:47:09  00:07:49:15\r\n{\\an1}des grands de ce monde.\r\n\r\n00:07:49:20  00:07:56:02\r\n{\\an1}Pour l'ouverture m\u00e9diatique\r\nque \u00e7a va repr\u00e9senter,\r\n\r\n00:07:56:07  00:08:00:06\r\n{\\an1}c'est naturel\r\nque Biarritz re\u00e7oive cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:08:00:15  00:08:05:09\r\n{\\an1}-13\u2019200 forces de l\u2019ordre\r\npour surveiller la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:08:05:13  00:08:10:16\r\n{\\an1}et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des chefs\r\nd\u2019Etat: Biarritz sous cloche.\r\n\r\n00:08:13:01  00:08:18:11\r\n{\\an1}-Regardez cette courbe, c'est celle\r\ndu SMI, l\u2019indice boursier suisse.\r\n\r\n00:08:18:16  00:08:23:08\r\n{\\an1}Il \u00e9tait 14h00 cet apr\u00e8s-midi\r\nquand il a d\u00e9viss\u00e9.\r\n\r\n00:08:23:12  00:08:27:15\r\n{\\an1}La raison: la Chine\r\na annonc\u00e9 l'introduction\r\n\r\n00:08:27:20  00:08:31:14\r\n{\\an1}de nouveaux droits de douane\r\nsur 5'000 produits am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:08:31:20  00:08:36:18\r\n{\\an1}Les march\u00e9s attendent la r\u00e9ponse\r\nde D.Trump qui a tweet\u00e9:\r\n\r\n00:08:36:23  00:08:40:01\r\n{\\an1}\"Nous n'avons pas\r\nbesoin de la Chine\".\r\n\r\n00:08:41:07  00:08:45:00\r\n{\\an1}Encore une attaque\r\ncontre des convoyeurs de fonds\r\n\r\n00:08:45:05  00:08:47:01\r\n{\\an1}dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:08:47:06  00:08:52:13\r\n{\\an1}Beaucoup r\u00e9clament des mesures\r\npour assurer la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:08:52:18  00:08:57:16\r\n{\\an1}Le sc\u00e9nario de cette nuit\r\n\u00e0 La Sarraz fait peur:\r\n\r\n00:08:57:21  00:09:03:21\r\n{\\an1}fusils d'assaut, convoyeurs frapp\u00e9s,\r\nv\u00e9hicules incendi\u00e9s.\r\n\r\n00:09:05:12  00:09:08:17\r\n{\\an1}-Ces v\u00e9hicules\r\nont \u00e9t\u00e9 volontairement incendi\u00e9s\r\n\r\n00:09:08:22  00:09:10:19\r\n{\\an1}pour ne laisser aucune trace.\r\n\r\n00:09:11:00  00:09:13:03\r\n{\\an1}Les cambrioleurs ont immobilis\u00e9\r\n\r\n00:09:13:08  00:09:16:14\r\n{\\an1}ce fourgon en pleine nuit\r\navec ces deux voitures\r\n\r\n00:09:16:19  00:09:19:15\r\n{\\an1}sur une sortie d'autoroute\r\nproche d'Yverdon.\r\n\r\n00:09:19:20  00:09:21:19\r\n{\\an1}Le chauffeur et son \u00e9quipier\r\n\r\n00:09:22:00  00:09:25:05\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s\r\n\u00e0 coups de crosse de kalachnikov.\r\n\r\n00:09:25:10  00:09:28:03\r\n{\\an1}Un second fourgon\r\na \u00e9chapp\u00e9 aux malfrats.\r\n\r\n00:09:28:12  00:09:30:09\r\n{\\an1}-Ils sont souvent nombreux,\r\n\r\n00:09:30:13  00:09:31:13\r\n{\\an1}tr\u00e8s rapides.\r\n\r\n00:09:31:18  00:09:33:21\r\n{\\an1}Ca dure 10 \u00e0 15 min au maximum.\r\n\r\n00:09:34:02  00:09:38:13\r\n{\\an1}Le canton de Vaud comme les cantons\r\nproches de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise\r\n\r\n00:09:38:18  00:09:41:04\r\n{\\an1}sont vis\u00e9s par ce type d'attaques.\r\n\r\n00:09:41:09  00:09:44:10\r\n{\\an1}Les d\u00e9linquants\r\nviennent de France voisine.\r\n\r\n00:09:44:19  00:09:46:22\r\n{\\an1}-Avril 2018 puis juin 2019,\r\n\r\n00:09:47:03  00:09:50:20\r\n{\\an1}le m\u00eame type d'attaque\r\nse produisait au Mont-sur-Lausanne.\r\n\r\n00:09:51:01  00:09:55:11\r\n{\\an1}A nouveau, des v\u00e9hicules calcin\u00e9s\r\net des cambrioleurs introuvables.\r\n\r\n00:09:55:21  00:09:58:00\r\n{\\an1}-Rouler la nuit est un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:09:58:05  00:09:59:10\r\n{\\an1}On est limit\u00e9s\r\n\r\n00:09:59:14  00:10:01:11\r\n{\\an1}\u00e0 un poids total de 3,5 t.\r\n\r\n00:10:01:15  00:10:04:05\r\n{\\an1}La force de blindage de ces v\u00e9hicules\r\n\r\n00:10:04:10  00:10:07:19\r\n{\\an1}est insuffisante\r\npour prot\u00e9ger ce genre de valeurs.\r\n\r\n00:10:08:00  00:10:12:05\r\n{\\an1}On veut pouvoir rouler de nuit\r\navec des v\u00e9hicules plus lourds.\r\n\r\n00:10:12:14  00:10:16:16\r\n{\\an1}-Des v\u00e9hicules plus lourds la nuit\r\npour alimenter les bancomats.\r\n\r\n00:10:16:21  00:10:19:10\r\n{\\an1}Trop bruyants,\r\nselon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:10:19:14  00:10:22:18\r\n{\\an1}interpell\u00e9\r\npar ce conseiller national vaudois.\r\n\r\n00:10:23:04  00:10:24:16\r\n{\\an1}-Il s'agit de prot\u00e9ger\r\n\r\n00:10:24:21  00:10:26:17\r\n{\\an1}les transporteurs de fonds\r\n\r\n00:10:26:22  00:10:30:01\r\n{\\an1}dont l'int\u00e9grit\u00e9 physique\r\nest mise en danger.\r\n\r\n00:10:30:06  00:10:33:08\r\n{\\an1}Le risque en termes\r\nde nuisance sonore est faible\r\n\r\n00:10:33:12  00:10:36:07\r\n{\\an1}si on autorisait\r\nles transporteurs de fonds\r\n\r\n00:10:36:11  00:10:39:09\r\n{\\an1}\u00e0 rouler de nuit\r\ndans des v\u00e9hicules lourds.\r\n\r\n00:10:39:18  00:10:43:01\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re fois\r\nque des convoyeurs de fonds\r\n\r\n00:10:43:05  00:10:45:22\r\n{\\an1}sont agress\u00e9s aussi violemment.\r\n\r\n00:10:46:03  00:10:49:17\r\n{\\an1}Le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9\r\nde saisir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:10:49:22  00:10:53:21\r\n{\\an1}avec pour objectif d'obtenir\r\nl'autorisation de faire circuler\r\n\r\n00:10:54:02  00:10:56:05\r\n{\\an1}les v\u00e9hicules blind\u00e9s lourds\r\ny compris la nuit.\r\n\r\n00:10:57:04  00:11:00:23\r\n{\\an1}-L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports\r\nlaisse 2 mois aux CFF\r\n\r\n00:11:01:04  00:11:04:03\r\n{\\an1}pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9\r\nde certains wagons.\r\n\r\n00:11:04:09  00:11:07:00\r\n{\\an1}Un ultimatum peu fr\u00e9quent\r\nqui fait suite\r\n\r\n00:11:07:05  00:11:10:21\r\n{\\an1}au d\u00e9c\u00e8s d'un contr\u00f4leur,\r\nil y a 3 semaines.\r\n\r\n00:11:12:00  00:11:15:18\r\n{\\an1}-Des cheminots choqu\u00e9s:\r\nleur coll\u00e8gue est d\u00e9c\u00e9d\u00e9,\r\n\r\n00:11:15:23  00:11:20:23\r\n{\\an1}coinc\u00e9 par une porte d\u00e9fectueuse.\r\n\r\n00:11:21:04  00:11:24:21\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne,\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports\r\n\r\n00:11:25:02  00:11:27:20\r\n{\\an1}a pos\u00e9 trois exigences sur la table.\r\n\r\n00:11:28:01  00:11:35:13\r\n{\\an1}1. Modifier le syst\u00e8me\r\nde fermeture des portes.\r\n\r\n00:11:35:18  00:11:42:23\r\n{\\an1}2. Am\u00e9liorer\r\nl'affichage d'\u00e9tat des portes.\r\n\r\n00:11:43:04  00:11:47:01\r\n{\\an1}3. Les CFF devront\r\nse soumettre \u00e0 un audit externe.\r\n\r\n00:11:47:12  00:11:50:10\r\n{\\an1}-Le contr\u00f4le technique des wagons\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:52:21\r\n{\\an1}a montr\u00e9 que ce type de porte\r\n\r\n00:11:53:02  00:11:56:03\r\n{\\an1}pr\u00e9sente beaucoup de probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:11:56:08  00:12:00:22\r\n{\\an1}Les CFF devront donc\r\nse soumettre \u00e0 un audit externe\r\n\r\n00:12:01:03  00:12:05:11\r\n{\\an1}sur les processus de maintenance\r\ndu mat\u00e9riel roulant.\r\n\r\n00:12:05:21  00:12:09:05\r\n{\\an1}-La direction des CFF a fait savoir\r\n\r\n00:12:09:10  00:12:14:01\r\n{\\an1}qu'elle approuvait l'analyse\r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\n\r\n00:12:14:11  00:12:17:02\r\n{\\an1}-Nous prendrons\r\n\r\n00:12:17:07  00:12:20:14\r\n{\\an1}toutes les mesures n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:12:21:04  00:12:24:20\r\n{\\an1}-Le syndicat\r\nestime que l'audit externe\r\n\r\n00:12:25:01  00:12:28:16\r\n{\\an1}permettra de souligner\r\nles effectifs insuffisants\r\n\r\n00:12:28:21  00:12:31:22\r\n{\\an1}du personnel d'entretien\r\ndu mat\u00e9riel roulant.\r\n\r\n00:12:32:17  00:12:35:10\r\n{\\an1}-Garantir le niveau des rentes.\r\n\r\n00:12:35:14  00:12:39:18\r\n{\\an1}Les politiques suisses planchent\r\nsur une r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n00:12:39:23  00:12:44:09\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la loi exige que l'AVS\r\net la pr\u00e9voyance professionnelle\r\n\r\n00:12:44:13  00:12:46:09\r\n{\\an1}assurent un certain revenu.\r\n\r\n00:12:46:13  00:12:50:15\r\n{\\an1}Mais une \u00e9tude montre que les rentes\r\ndiminuent plus vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:12:50:20  00:12:55:00\r\n{\\an1}En cause: les difficult\u00e9s\r\ndes caisses de pension.\r\n\r\n00:12:56:00  00:12:59:13\r\n{\\an1}-Il fait de moins en moins bon\r\nvieillir en Suisse.\r\n\r\n00:12:59:18  00:13:03:15\r\n{\\an1}Les retrait\u00e9s sont cens\u00e9s toucher\r\n60 % de leur dernier salaire.\r\n\r\n00:13:03:20  00:13:08:00\r\n{\\an1}Mais garantir le niveau des rentes\r\ndevient toujours plus d\u00e9licat.\r\n\r\n00:13:08:05  00:13:10:12\r\n{\\an1}L\u2019institut financier VZ le montre.\r\n\r\n00:13:11:00  00:13:12:12\r\n{\\an1}-Les rentes ont baiss\u00e9\r\n\r\n00:13:12:17  00:13:14:11\r\n{\\an1}plus vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:13:14:15  00:13:16:14\r\n{\\an1}Il y a eu des changements\r\n\r\n00:13:16:19  00:13:19:15\r\n{\\an1}de taux d'int\u00e9r\u00eat et de conversion.\r\n\r\n00:13:19:20  00:13:24:16\r\n{\\an1}Les r\u00e9ductions sont plus cons\u00e9quentes\r\nqu'on ne le pensait.\r\n\r\n00:13:40:10  00:13:43:07\r\n{\\an1}La r\u00e9forme du 2\u00e8me pilier\r\ndevient urgente.\r\n\r\n00:13:43:11  00:13:45:11\r\n{\\an1}Cet \u00e9t\u00e9, syndicats et patrons\r\n\r\n00:13:45:16  00:13:49:11\r\n{\\an1}se sont mis d\u2019accord\r\nsur un compromis.\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:52:12\r\n{\\an1}-C'est plut\u00f4t un bon compromis.\r\n\r\n00:13:52:17  00:13:57:20\r\n{\\an1}Il faut stabiliser la LPP,\r\n\r\n00:13:58:01  00:14:01:22\r\n{\\an1}et de l'autre renforcer l'AVS,\r\nle 1er pilier,\r\n\r\n00:14:02:03  00:14:07:01\r\n{\\an1}qui ne subit pas les al\u00e9as\r\nde la Bourse ou des taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:14:07:14  00:14:12:02\r\n{\\an1}-A droite aussi, on veut\r\ngarantir le niveau des rentes.\r\n\r\n00:14:12:14  00:14:14:03\r\n{\\an1}-Il faut r\u00e9\u00e9valuer\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:15:20\r\n{\\an1}le taux de conversion\r\n\r\n00:14:16:01  00:14:19:02\r\n{\\an1}pour qu'il corresponde\r\n\u00e0 l'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n00:14:19:07  00:14:21:13\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9adapter les cotisations.\r\n\r\n00:14:21:18  00:14:24:19\r\n{\\an1}Et il faut une croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n00:14:25:01  00:14:30:14\r\n{\\an1}Avec une stagnation, les rentes\r\nne peuvent plus \u00eatre assum\u00e9es.\r\n\r\n00:14:31:03  00:14:36:11\r\n{\\an1}-Les retraites: ce sera un dossier\r\nchaud de la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:14:37:09  00:14:45:10\r\n{\\an1}-Pierre Novello, bonsoir.\r\n\r\n00:14:45:13  00:14:49:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9 dans ces\r\nquestions.\r\n\r\n00:14:49:10  00:14:54:00\r\n{\\an1}Garantir le niveau des rentes,\r\n\r\n00:14:54:04  00:14:58:22\r\n{\\an1}est-ce qu'on peut dire que la\r\npromesse ne pourra pas \u00eatre tenue ?\r\n\r\n00:14:59:02  00:15:05:00\r\n{\\an1}-J'ai de la peine \u00e0 donner une\r\nr\u00e9ponse.\r\n\r\n00:15:09:09  00:15:15:09\r\n{\\an1}Depuis l'\u00e9chec de pr\u00e9voyance 2020,\r\non a hypoth\u00e9qu\u00e9 les chances.\r\n\r\n00:15:15:12  00:15:21:10\r\n{\\an1}Il y a tellement de raisons pour\r\nemp\u00eacher un accord !\r\n\r\n00:15:23:04  00:15:27:07\r\n{\\an1}On voit mal un accord rapide.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:30:11\r\n{\\an1}-On est tous confront\u00e9s \u00e0 la vision\r\n\r\n00:15:30:15  00:15:34:04\r\n{\\an1}de la lettre des caisses de pension.\r\n\r\n00:15:34:09  00:15:40:06\r\n{\\an1}La baisse est-elle in\u00e9luctable ?\r\n\r\n00:15:43:19  00:15:48:06\r\n{\\an1}-Tant que le syst\u00e8me ne change pas,\r\n\r\n00:15:48:10  00:15:53:16\r\n{\\an1}et que les taux sont quasiment \u00e0\r\nz\u00e9ro,\r\n\r\n00:15:53:20  00:15:59:18\r\n{\\an1}cela fait qu'on arrive pas \u00e0 tenir\r\nles promesses.\r\n\r\n00:16:00:19  00:16:06:09\r\n{\\an1}-Il y a un moyen de compenser, de\r\nmettre de c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n00:16:06:12  00:16:10:15\r\n{\\an1}-C'est ce qu'on recommande \u00e0 un\r\ncertain nombre de soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:16:10:19  00:16:16:17\r\n{\\an1}On leur dit qu'on ne pourra pas\r\ntenir les promesses.\r\n\r\n00:16:17:03  00:16:21:01\r\n{\\an1}C'est donc \u00e0 elles de cotiser\r\n\r\n00:16:21:05  00:16:27:03\r\n{\\an1}en profitant des avantages fiscaux.\r\n\r\n00:16:28:14  00:16:33:05\r\n{\\an1}-Et il faut prier pour que les\r\nmarch\u00e9s reprennent de la vigueur.\r\n\r\n00:16:33:09  00:16:38:08\r\n{\\an1}L'avenir est plut\u00f4t morose ?\r\n\r\n00:16:38:11  00:16:41:06\r\n{\\an1}-On esp\u00e8re depuis des ann\u00e9es que les\r\ntaux remontent,\r\n\r\n00:16:41:10  00:16:43:13\r\n{\\an1}mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n00:16:43:17  00:16:45:18\r\n{\\an1}Si les rendements restent tr\u00e8s\r\nfaibles,\r\n\r\n00:16:45:22  00:16:48:01\r\n{\\an1}on ne peut pas remplir les\r\npromesses.\r\n\r\n00:16:48:01  00:16:49:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:16:49:15  00:16:53:09\r\n{\\an1}A Chamoson, les recherches\r\nse poursuivent deux semaines\r\n\r\n00:16:53:13  00:16:56:19\r\n{\\an1}apr\u00e8s la disparition\r\nd'un homme et d'une fillette,\r\n\r\n00:16:57:00  00:16:59:10\r\n{\\an1}emport\u00e9s par une lave torrentielle.\r\n\r\n00:16:59:14  00:17:04:07\r\n{\\an1}Des recherches qui peuvent compter\r\nsur un appareil magn\u00e9tique in\u00e9dit.\r\n\r\n00:17:05:07  00:17:08:23\r\n{\\an1}-Les pluies du d\u00e9but de la semaine\r\nont d\u00e9blay\u00e9 la boue\r\n\r\n00:17:09:04  00:17:14:07\r\n{\\an1}qui recouvrait\r\nles berges de la Losentze.\r\n\r\n00:17:14:11  00:17:19:00\r\n{\\an1}Les urgentistes ont laiss\u00e9 place aux\r\nsp\u00e9cialistes \u00e9quip\u00e9s d'un appareil\r\n\r\n00:17:19:05  00:17:22:14\r\n{\\an1}qui d\u00e9tecte les particularit\u00e9s\r\ng\u00e9ologiques profondes.\r\n\r\n00:17:22:19  00:17:24:06\r\n{\\an1}-Le magn\u00e9tom\u00e8tre mesure\r\n\r\n00:17:24:11  00:17:26:11\r\n{\\an1}le champ magn\u00e9tique terrestre.\r\n\r\n00:17:26:15  00:17:29:20\r\n{\\an1}On se sert des variations\r\nde ce champ magn\u00e9tique,\r\n\r\n00:17:30:01  00:17:32:02\r\n{\\an1}cr\u00e9\u00e9es par la masse m\u00e9tallique.\r\n\r\n00:17:32:07  00:17:37:05\r\n{\\an1}On peut avoir une id\u00e9e de la taille\r\nde la masse m\u00e9tallique enfouie.\r\n\r\n00:17:37:10  00:17:39:19\r\n{\\an1}La carcasse n'a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n00:17:40:05  00:17:44:07\r\n{\\an1}-Le premier v\u00e9hicule emport\u00e9\r\na \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 imm\u00e9diatement,\r\n\r\n00:17:44:11  00:17:47:11\r\n{\\an1}mais seules\r\nquelques pi\u00e8ces de la voiture\r\n\r\n00:17:47:15  00:17:51:16\r\n{\\an1}occup\u00e9e par un adulte\r\net une fillette ont \u00e9t\u00e9 ressorties.\r\n\r\n00:17:52:03  00:17:54:08\r\n{\\an1}-On a explor\u00e9 en profondeur\r\n\r\n00:17:54:12  00:17:56:23\r\n{\\an1}toute la zone o\u00f9 les gros d\u00e9bris\r\n\r\n00:17:57:04  00:18:00:11\r\n{\\an1}pouvaient se d\u00e9poser,\r\net la carcasse n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n00:18:00:16  00:18:03:23\r\n{\\an1}Elle a pu exploser\r\nou rejoindre le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:18:04:04  00:18:09:18\r\n{\\an1}Plus tard, les plongeurs\r\npourront explorer l'embouchure\r\n\r\n00:18:09:23  00:18:15:08\r\n{\\an1}de la Losentze dans le Rh\u00f4ne,\r\net celle du Rh\u00f4ne dans le L\u00e9man.\r\n\r\n00:18:15:17  00:18:20:02\r\n{\\an1}-Mardi, une d\u00e9cision doit \u00eatre prise\r\nsur la suite des recherches.\r\n\r\n00:18:20:07  00:18:22:11\r\n{\\an1}L'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n00:18:22:16  00:18:26:07\r\n{\\an1}a lanc\u00e9 d'autres analyses\r\nsur cette lave torrentielle.\r\n\r\n00:18:26:16  00:18:29:06\r\n{\\an1}-C'est un laser scanner\r\nmont\u00e9 sur drone\r\n\r\n00:18:29:11  00:18:31:10\r\n{\\an1}pour obtenir une topographie\r\n\r\n00:18:31:14  00:18:33:12\r\n{\\an1}\u00e0 tr\u00e8s haute r\u00e9solution\r\n\r\n00:18:33:17  00:18:42:00\r\n{\\an1}du lit de la rivi\u00e8re pour estimer\r\nles volumes de lave tomb\u00e9s.\r\n\r\n00:18:42:10  00:18:45:20\r\n{\\an1}-Autre but: pr\u00e9dire au mieux\r\nce type d'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:18:46:01  00:18:50:21\r\n{\\an1}Quant \u00e0 la pol\u00e9mique sur le co\u00fbt\r\ndes recherches imput\u00e9 aux familles,\r\n\r\n00:18:51:02  00:18:55:23\r\n{\\an1}un \u00e9lan de solidarit\u00e9\r\na permis de r\u00e9colter des fonds.\r\n\r\n00:18:57:04  00:19:01:17\r\n{\\an1}-Il y a dix ans, la fusion\r\nde neuf communes du Val-de-Travers\r\n\r\n00:19:01:22  00:19:05:01\r\n{\\an1}faisait figure de pionni\u00e8re.\r\n\r\n00:19:05:06  00:19:09:07\r\n{\\an1}Une d\u00e9cision\r\nqui alimentait des craintes\r\n\r\n00:19:09:11  00:19:14:11\r\n{\\an1}quant \u00e0 l\u2019identit\u00e9 des villages\r\net \u00e0 l'avenir de la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n00:19:14:16  00:19:17:22\r\n{\\an1}On fait le bilan.\r\n\r\n00:19:19:01  00:19:23:06\r\n{\\an1}-Val-de-Travers:\r\nneuf villages, une seule commune.\r\n\r\n00:19:23:11  00:19:27:11\r\n{\\an1}Il y a dix ans, on c\u00e9l\u00e9brait\r\nla plus grande fusion de Suisse.\r\n\r\n00:19:27:16  00:19:31:01\r\n{\\an1}Le rapprochement\r\nsuscitait bien des craintes.\r\n\r\n00:19:31:06  00:19:35:16\r\n{\\an1}Qu\u2019en est-il,\r\navec une d\u00e9cennie de recul ?\r\n\r\n00:19:35:21  00:19:38:16\r\n{\\an1}Commen\u00e7ons par la peur num\u00e9ro un.\r\n\r\n00:19:39:02  00:19:41:15\r\n{\\an1}-Chaque commune\r\nperdrait son identit\u00e9.\r\n\r\n00:19:41:20  00:19:44:12\r\n{\\an1}-Les villages vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:19:45:00  00:19:47:14\r\n{\\an1}-Cette identit\u00e9 n\u2019a pas disparu.\r\n\r\n00:19:47:19  00:19:50:06\r\n{\\an1}Entre nous, on reste Butterans,\r\n\r\n00:19:50:11  00:19:53:17\r\n{\\an1}on reste Motisans,\r\non a gard\u00e9 nos sp\u00e9cificit\u00e9s.\r\n\r\n00:19:53:23  00:19:57:02\r\n{\\an1}Quand on nous dit:\r\n\"Vous venez d\u2019o\u00f9 ?\"\r\n\r\n00:19:57:07  00:19:59:16\r\n{\\an1}\"Je viens du Val-de-Travers.\"\r\n\r\n00:20:00:02  00:20:02:03\r\n{\\an1}-Autre m\u00e9fiance de l\u2019\u00e9poque:\r\n\r\n00:20:02:08  00:20:05:02\r\n{\\an1}la fiscalit\u00e9\r\net les promesses d\u2019\u00e9conomies.\r\n\r\n00:20:05:11  00:20:08:19\r\n{\\an1}-Les imp\u00f4ts vont augmenter\r\napr\u00e8s quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:20:09:00  00:20:13:11\r\n{\\an1}-Ce sera des frais suppl\u00e9mentaires,\r\nc\u2019est le citoyen qui va payer.\r\n\r\n00:20:13:15  00:20:17:18\r\n{\\an1}-On n'a pas aggrav\u00e9 cette fiscalit\u00e9.\r\n\r\n00:20:17:23  00:20:20:20\r\n{\\an1}Au niveau \u00e9conomique, on arrivait\r\n\r\n00:20:21:01  00:20:23:19\r\n{\\an1}\u00e0 faire des comptes noirs.\r\n\r\n00:20:24:01  00:20:27:03\r\n{\\an1}Maintenant,\r\ndes param\u00e8tres peuvent faire\r\n\r\n00:20:27:08  00:20:31:03\r\n{\\an1}qu\u2019on est dans le rouge,\r\nil faut \u00eatre attentif.\r\n\r\n00:20:31:12  00:20:34:18\r\n{\\an1}-Mais la fusion\r\na permis des \u00e9conomies,\r\n\r\n00:20:34:23  00:20:38:23\r\n{\\an1}plus de poids face \u00e0 l\u2019Etat\r\navec un ex\u00e9cutif professionnel,\r\n\r\n00:20:39:04  00:20:42:03\r\n{\\an1}et une r\u00e9duction du nombre d\u2019\u00e9lus.\r\n\r\n00:20:42:08  00:20:44:08\r\n{\\an1}De quoi cr\u00e9er des doutes\r\n\r\n00:20:44:12  00:20:48:12\r\n{\\an1}dans l\u2019un des deux villages\r\nqui avaient refus\u00e9 la fusion.\r\n\r\n00:20:48:22  00:20:50:22\r\n{\\an1}-Ca devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:51:03  00:20:52:19\r\n{\\an1}Je ne suis plus\r\n\r\n00:20:53:00  00:20:55:13\r\n{\\an1}totalement contre une fusion.\r\n\r\n00:20:55:19  00:20:58:15\r\n{\\an1}Dans les dix ans\r\nqui viennent de passer,\r\n\r\n00:20:58:20  00:21:02:04\r\n{\\an1}on nous a pris sous le bras\r\nsur le plan r\u00e9gional.\r\n\r\n00:21:02:13  00:21:06:01\r\n{\\an1}-A la C\u00f4te-aux-F\u00e9es,\r\nl\u2019autre commune non fusionn\u00e9e,\r\n\r\n00:21:06:06  00:21:09:20\r\n{\\an1}les avis\r\nn\u2019ont pas chang\u00e9 pour l'instant.\r\n\r\n00:21:10:20  00:21:15:03\r\n{\\an1}-Pour ses 20 ans, l'Institut\r\nEquestre National d'Avenches\r\n\r\n00:21:15:08  00:21:18:11\r\n{\\an1}\u00e9toffe son offre\r\nen ouvrant une acad\u00e9mie.\r\n\r\n00:21:18:15  00:21:26:09\r\n{\\an1}Un changement qui traduit l'\u00e9volution\r\nde la perception de cet animal.\r\n\r\n00:21:27:13  00:21:30:10\r\n{\\an1}-L\u00e0 o\u00f9 le cheval est roi.\r\n\r\n00:21:30:14  00:21:34:08\r\n{\\an1}L'Institut Equestre National\r\nd'Avenches (IENA),\r\n\r\n00:21:34:12  00:21:37:16\r\n{\\an1}200 terrains de football\r\nd\u00e9di\u00e9s aux \u00e9quid\u00e9s.\r\n\r\n00:21:37:21  00:21:41:09\r\n{\\an1}Pour ses 20 ans,\r\nl'IENA cr\u00e9e son acad\u00e9mie,\r\n\r\n00:21:41:13  00:21:45:22\r\n{\\an1}une offre de formation tout public.\r\n\r\n00:21:46:13  00:21:48:10\r\n{\\an1}-Ca commence\r\n\r\n00:21:48:14  00:21:51:07\r\n{\\an1}par le comportement du cheval,\r\n\r\n00:21:51:11  00:21:57:08\r\n{\\an1}comment ils communiquent entre eux,\r\ncomment on reconna\u00eet leurs \u00e9motions.\r\n\r\n00:21:57:12  00:22:03:16\r\n{\\an1}Ce sont des cours sur le comportement\r\net les besoins des chevaux.\r\n\r\n00:22:04:02  00:22:08:07\r\n{\\an1}-Des chevaux jadis outils agricoles\r\nou montures militaires.\r\n\r\n00:22:08:21  00:22:11:06\r\n{\\an1}Archive\r\n-Ils passent des terrains\r\n\r\n00:22:11:11  00:22:14:03\r\n{\\an1}o\u00f9 aucun char ne les suivra jamais.\r\n\r\n00:22:22:18  00:22:26:01\r\n{\\an1}Ce chiffre refl\u00e8te\r\nune \u00e9volution des sensibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:22:26:11  00:22:28:02\r\n{\\an1}-Le respect des animaux\r\n\r\n00:22:28:07  00:22:30:11\r\n{\\an1}prend beaucoup d'importance.\r\n\r\n00:22:30:16  00:22:33:16\r\n{\\an1}Le principe que nous avons identifi\u00e9\r\n\r\n00:22:33:21  00:22:37:15\r\n{\\an1}pour am\u00e9liorer cette relation,\r\n\r\n00:22:37:20  00:22:42:10\r\n{\\an1}c'est d'organiser des cours pour\r\ndonner les principes fondamentaux\r\n\r\n00:22:42:14  00:22:47:04\r\n{\\an1}qui permettront\r\nd'am\u00e9liorer le bien-\u00eatre de l'animal.\r\n\r\n00:22:47:14  00:22:53:03\r\n{\\an1}-Le bien-\u00eatre animal marque au\r\nfer rouge l'IENA depuis sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n00:22:53:08  00:22:58:04\r\n{\\an1}Mais ne confondez pas cet institut\r\navec le Haras national.\r\n\r\n00:22:58:20  00:23:01:02\r\n{\\an1}-Le Haras national a une mission\r\n\r\n00:23:01:07  00:23:05:11\r\n{\\an1}de soutien \u00e0 l'\u00e9levage,\r\n\r\n00:23:05:16  00:23:11:02\r\n{\\an1}et un soutien\r\n\u00e0 la race des Franches-Montagnes.\r\n\r\n00:23:11:07  00:23:15:05\r\n{\\an1}Alors que l'IENA\r\ns'occupe du loisir, du sport.\r\n\r\n00:23:15:10  00:23:19:06\r\n{\\an1}C'est une plate-forme compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:23:19:15  00:23:23:11\r\n{\\an1}-L'IENA fonde le premier campus\r\n\u00e9questre de Suisse.\r\n\r\n00:23:23:15  00:23:27:01\r\n{\\an1}Coup d'envoi\r\ndes formations en septembre.\r\n\r\n00:23:28:00  00:23:31:23\r\n{\\an1}-On s'int\u00e9resse maintenant\r\n\u00e0 un autre animal,\r\n\r\n00:23:32:04  00:23:36:11\r\n{\\an1}mais on se passerait bien\r\nde sa compagnie, le moustique tigre.\r\n\r\n00:23:36:16  00:23:43:01\r\n{\\an1}Il s'installe en Suisse\r\net se montre toujours plus r\u00e9sistant.\r\n\r\n00:23:44:04  00:23:50:20\r\n{\\an1}-Le moustique tigre pourrait\r\ndevenir le cauchemar de l'Europe.\r\n\r\n00:23:51:01  00:23:55:14\r\n{\\an1}L'Institut tropical et de sant\u00e9\r\npublique suisse de B\u00e2le le traque.\r\n\r\n00:23:55:18  00:23:58:21\r\n{\\an1}Des chercheurs\r\nr\u00e9coltent des donn\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n00:23:59:02  00:24:02:04\r\n{\\an1}Ce matin,\r\nils sont dans le port de B\u00e2le.\r\n\r\n00:24:02:14  00:24:06:15\r\n{\\an1}-On est ici pour contr\u00f4ler\r\ndes pi\u00e8ges \u00e0 moustiques tigres.\r\n\r\n00:24:07:01  00:24:09:11\r\n{\\an1}-Des moustiques particuliers.\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:12:05\r\n{\\an1}-Ce sont des moustiques urbains.\r\n\r\n00:24:12:10  00:24:14:14\r\n{\\an1}On n'en trouve presque pas\r\n\r\n00:24:14:19  00:24:16:14\r\n{\\an1}dans la nature.\r\n\r\n00:24:17:00  00:24:19:08\r\n{\\an1}-Originaire d'Asie du Sud-Est,\r\n\r\n00:24:19:12  00:24:23:08\r\n{\\an1}le moustique tigre arrive en Europe\r\nen 1979 par l'Albanie,\r\n\r\n00:24:23:12  00:24:26:18\r\n{\\an1}puis c'est l'Italie et la France,\r\net le continent.\r\n\r\n00:24:26:23  00:24:29:12\r\n{\\an1}Il passe par les ports, les routes.\r\n\r\n00:24:29:17  00:24:32:04\r\n{\\an1}Il arrive au Tessin il y a 15 ans.\r\n\r\n00:24:32:08  00:24:35:15\r\n{\\an1}Il est aujourd'hui \u00e0 Zurich,\r\nB\u00e2le ou Berne,\r\n\r\n00:24:35:20  00:24:39:05\r\n{\\an1}comme le montrent\r\nles r\u00e9coltes des pi\u00e8ges.\r\n\r\n00:24:39:10  00:24:43:13\r\n{\\an1}Le butin du jour\r\nest ensuite \u00e9tudi\u00e9 en laboratoire.\r\n\r\n00:24:43:23  00:24:49:08\r\n{\\an1}-Ici, il y a des oeufs.\r\n\r\n00:24:49:21  00:24:52:09\r\n{\\an1}-Le moustique tigre\r\npeut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n00:24:52:13  00:24:56:21\r\n{\\an1}Il est agressif et porteur\r\nde dengue, chikungunya ou Zika.\r\n\r\n00:24:57:18  00:25:00:22\r\n{\\an1}-Ce moustique est plus actif le jour.\r\n\r\n00:25:01:03  00:25:02:21\r\n{\\an1}De nuit il n'y a pas\r\n\r\n00:25:03:02  00:25:04:18\r\n{\\an1}beaucoup de risques.\r\n\r\n00:25:04:23  00:25:09:02\r\n{\\an1}Le jour, il faut mettre du produit,\r\net se couvrir.\r\n\r\n00:25:09:19  00:25:12:10\r\n{\\an1}-En Suisse,\r\npas encore de cas de maladie\r\n\r\n00:25:12:14  00:25:15:00\r\n{\\an1}transmise par le moustique tigre.\r\n\r\n00:25:15:05  00:25:18:21\r\n{\\an1}L'Italie a connu une vague\r\nde chikungunya il y a 2 ans.\r\n\r\n00:25:19:02  00:25:22:00\r\n{\\an1}Le petit monstre ray\u00e9\r\nest sous surveillance.\r\n\r\n00:25:22:05  00:25:27:07\r\n{\\an1}Sa population devrait atteindre\r\nun pic au mois de septembre.\r\n\r\n00:25:28:06  00:25:32:22\r\n{\\an1}-Il y a eu la F\u00eate des Vignerons,\r\nvoil\u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte.\r\n\r\n00:25:33:03  00:25:37:21\r\n{\\an1}A Zoug, on attend 350'000 visiteurs.\r\n\r\n00:25:38:02  00:25:41:14\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi a eu lieu\r\nla r\u00e9ception du drapeau\r\n\r\n00:25:41:19  00:25:44:05\r\n{\\an1}au cours d'un cort\u00e8ge color\u00e9.\r\n\r\n00:25:44:10  00:25:47:11\r\n{\\an1}La comp\u00e9tition, elle,\r\nd\u00e9butera demain matin\r\n\r\n00:25:47:15  00:25:52:03\r\n{\\an1}et aura lieu dans la plus grande\r\nar\u00e8ne construite en Suisse.\r\n\r\n00:25:53:05  00:25:58:11\r\n{\\an1}M\u00eame s'ils ne figurent\r\ntoujours pas au rang des favoris,\r\n\r\n00:25:58:16  00:26:02:03\r\n{\\an1}les lutteurs romands\r\nsont gonfl\u00e9s \u00e0 bloc.\r\n\r\n00:26:02:08  00:26:03:23\r\n{\\an1}On se glisse\r\n\r\n00:26:04:04  00:26:08:11\r\n{\\an1}dans le dernier entra\u00eenement\r\ndes comp\u00e9titeurs valaisans.\r\n\r\n00:26:09:14  00:26:15:12\r\n{\\an1}-Souplesse, concentration,\r\nforce et d\u00e9termination.\r\n\r\n00:26:16:00  00:26:19:08\r\n{\\an1}-On repart, tout de suite !\r\n\r\n00:26:20:04  00:26:24:14\r\n{\\an1}-La lutte \u00e0 la culotte,\r\nune discipline exigeante.\r\n\r\n00:26:24:19  00:26:29:08\r\n{\\an1}Olivier Crettaz, en noir,\r\nfait partie des 30 meilleurs romands\r\n\r\n00:26:29:12  00:26:31:10\r\n{\\an1}qui s'affrontent \u00e0 Zoug.\r\n\r\n00:26:31:14  00:26:34:11\r\n{\\an1}Yannick Parvex\r\naura le r\u00f4le de rempla\u00e7ant\r\n\r\n00:26:34:16  00:26:41:08\r\n{\\an1}en cas de blessure ou d'abandon\r\nd'un lutteur francophone.\r\n\r\n00:26:41:12  00:26:46:11\r\n{\\an1}Deux athl\u00e8tes qui vivent\r\nce week-end leur r\u00eave de gosse.\r\n\r\n00:26:48:07  00:26:51:07\r\n{\\an1}-Il n'y a plus eu de lutteur valaisan\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:53:18\r\n{\\an1}\u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale depuis 2010.\r\n\r\n00:26:54:04  00:26:55:23\r\n{\\an1}-Je prends mon r\u00f4le \u00e0 coeur\r\n\r\n00:26:56:05  00:26:57:18\r\n{\\an1}d'encourager les autres.\r\n\r\n00:26:57:23  00:27:01:01\r\n{\\an1}Si j'ai l'occasion de lutter,\r\n\u00e7a sera du bonus.\r\n\r\n00:27:01:11  00:27:04:07\r\n{\\an1}-Je pr\u00e9f\u00e8re lutter\r\ncontre les gros costauds,\r\n\r\n00:27:04:11  00:27:07:07\r\n{\\an1}parce qu'ils se tournent\r\nmoins facilement.\r\n\r\n00:27:07:16  00:27:11:17\r\n{\\an1}-Jo\u00ebl, 19 ans, aime se frotter\r\naux meilleurs lutteurs du Valais.\r\n\r\n00:27:11:23  00:27:15:04\r\n{\\an1}Comme Olivier,\r\nil fait partie du cercle tr\u00e8s ferm\u00e9\r\n\r\n00:27:15:09  00:27:17:12\r\n{\\an1}des 15 lutteurs actifs du canton.\r\n\r\n00:27:17:17  00:27:22:06\r\n{\\an1}Mais pour cette \u00e9dition, il doit se\r\ncontenter d'une place de spectateur.\r\n\r\n00:27:22:15  00:27:24:22\r\n{\\an1}-Je me suis pas forc\u00e9ment entra\u00een\u00e9,\r\n\r\n00:27:25:02  00:27:26:20\r\n{\\an1}mais j'esp\u00e8re participer\r\n\r\n00:27:27:01  00:27:29:10\r\n{\\an1}\u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale dans trois ans.\r\n\r\n00:27:29:19  00:27:31:17\r\n{\\an1}-Entre foot, ski, VTT ou golf,\r\n\r\n00:27:31:22  00:27:35:05\r\n{\\an1}la lutte n'est pas le sport\r\nle plus pris\u00e9 en Valais.\r\n\r\n00:27:35:10  00:27:38:06\r\n{\\an1}La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale\r\npourrait inverser la tendance.\r\n\r\n00:27:38:15  00:27:40:15\r\n{\\an1}-On esp\u00e8re avoir un Romand ou deux\r\n\r\n00:27:40:20  00:27:42:21\r\n{\\an1}qui fasse une couronne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:27:43:02  00:27:46:18\r\n{\\an1}Il faut profiter de ces \u00e9v\u00e9nements\r\npour contacter les jeunes,\r\n\r\n00:27:46:23  00:27:51:17\r\n{\\an1}pour essayer de faire rentrer \u00e7a\r\ndans le sport populaire romand.\r\n\r\n00:27:53:00  00:27:55:01\r\n{\\an1}-Les cat\u00e9gories n'existent pas\r\n\r\n00:27:55:06  00:27:57:13\r\n{\\an1}\u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte,\r\n\r\n00:27:57:18  00:28:02:11\r\n{\\an1}mais si c'\u00e9tait le cas, Olivier et\r\nYannick seraient des poids plume.\r\n\r\n00:28:02:16  00:28:05:14\r\n{\\an1}Le plus lourd est\r\nun Argovien de 155 kg.\r\n\r\n00:28:06:13  00:28:16:07\r\n{\\an1}-Il para\u00eet que certains d'entre vous\r\nsont encore en vacances, profitez-en.\r\n\r\n00:28:16:11  00:28:19:21\r\n{\\an1}La m\u00e9t\u00e9o, c'est l'affaire\r\nde St\u00e9phane Thi\u00e9baud.\r\n\r\n00:28:20:02  00:28:23:17\r\n{\\an1}Puis dernier \u00e9pisode\r\n\"Des Suisses \u00e0 Los Angeles\".\r\n\r\n00:28:23:22  00:28:27:15\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e, au plaisir\r\nde vous retrouver demain.\r\n\r\n00:28:29:04  00:28:35:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Durussel, O.Schopfer, Y.Methenitis,\r\nA.Soto Moreno, J.Deffa\r\n\r\n00:28:29:04  00:28:35:21\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051637\r\nDate de transcription : 29-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:05) [83%] : \r\nOui, il a fait tr\u00e8s vite son chemin dans la maison d'un stagiaire r\u00e9dacteur en chef \u00e0 10 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:20) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:22 > 0:02:50) [92%] : \r\nTension internationale autour de l'Amazonie, les feux qui ravagent la r\u00e9gion s'invite au sommet du G7 qui va d\u00e9buter, Emmanuel Macron, accuse le pr\u00e9sident br\u00e9silien d'avoir menti sur ses engagements environnementaux une offensive diplomatique que nous analyserons avec Anne Fournier \u00e0 Biarritz assaillants arm\u00e9s convoyeurs de fonds frapp\u00e9s v\u00e9hicules incendi\u00e9s, un nouveau braquage violent a eu lieu la nuit derni\u00e8re dans le canton de Vaud la r\u00e9p\u00e9tition de tels actes provoquent un vrai ras-le-bol la Suisse doit enfin autoris\u00e9 les fourgons blind\u00e9s lourds \u00e0 circuler de nuit r\u00e9clament de nombreuses voix la Conf\u00e9d\u00e9ration monte le ton, les CFF doivent revoir le syst\u00e8me de fermeture des portes de train apr\u00e8s le r\u00e9cent accident mortel, l'entreprise de transport promet de r\u00e9pondre aux exigences d'ici fin octobre pr\u00e8s de 2 semaines apr\u00e8s la disparition d'un homme et d'une fillette emport\u00e9s par une lave torrentielle, \u00e0 Chamoson, les recherches se poursuivent, elles peuvent compter, vous le verrez sur l'aide d'un appareil magn\u00e9tique in\u00e9dit \u00e0 la retraite avait assez pr\u00e9voyance professionnelle sont cens\u00e9s couvrir 60 pourcent de notre dernier salaire, une \u00e9tude montre que ce n'est d\u00e9j\u00e0 plus le cas, nous demanderons dans ce journal \u00e0 Pierre Novello, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9, s'il existe des solutions pour contrer cette \u00e9rosion les rentes sur son pr\u00eat les culottes bien ajust\u00e9 la f\u00eate que des r\u00f4les de lutte, c'est ce week- end \u00e0 Zoug, un \u00e9v\u00e9nement majuscule en Suisse, nous nous sommes gliss\u00e9s dans le dernier entra\u00eenement des lutteurs valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:52 > 0:03:16) [95%] : \r\nLes feux en Amazonie, c'est une crise internationale, \u00e0 la voix d'Emmanuel Macron, s'ajoutent d\u00e9sormais celles d'Angela Merkel et de Boris Johnson la propagation des incendies dans la for\u00eat amazonienne devient un sujet diplomatique majeur alors que va s'ouvrir, le sommet du G7 \u00e0 Biarritz, les feux sont incontr\u00f4lables, la pression forte monte sur le pr\u00e9sident du Br\u00e9sil Ja\u00efr Bolsonaro Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:19 > 0:03:36) [96%] : \r\nL'Amazonie flambe et c'est toute la plan\u00e8te qui prend chaud du grand public aux dirigeants politiques les r\u00e9actions inqui\u00e8tent se multiplient \u00e0 travers le monde, la tension est m\u00eame mont\u00e9e entre le pr\u00e9sident br\u00e9silien Ja\u00efr Bolsonaro Emmanuel Macron, un \u00e9change en trois temps qui commence par un tweet du pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:04:03) [91%] : \r\nNotre maison br\u00fble, litt\u00e9ralement, c'est une crise internationale, membres du G7, rendez- vous dans 2 jours pour parler de cette urgence, ce que la des propos tr\u00e8s critiqu\u00e9s par Ja\u00efr Bolsonaro, qui d\u00e9nonce une ing\u00e9rence dans les affaires br\u00e9siliennes, la suggestion du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, selon laquelle les affaires amazoniennes soient discut\u00e9es au G7, sans la participation de la r\u00e9gion \u00e9voque une mentalit\u00e9 colonialiste d\u00e9pass\u00e9e au XXIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:15) [94%] : \r\nR\u00e9plique : il y a quelques heures de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise qui menace de s'opposer \u00e0 un accord de libre- \u00e9change impliquant le Br\u00e9sil est accus\u00e9 Ja\u00efr Bolsonaro d'avoir menti sur ses engagements pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:30) [98%] : \r\nLe pr\u00e9sident br\u00e9silien n'a pourtant jamais fait myst\u00e8re de sa volont\u00e9 d'exploiter l'Amazonie et de limiter les contr\u00f4les contre la d\u00e9forestation sauvage, celle-ci aurait augment\u00e9 de 50 pourcent depuis le mois de janvier, selon les observations par satellite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:52) [90%] : \r\nVoil\u00e0 tout les quand je parle de la d\u00e9forestation 21\u00e8me si\u00e8cle, je ne parle pas d'une famille qui va dans les bois avec sa tron\u00e7onneuse, je parle de tracteurs connect\u00e9s \u00e0 des normes Schengen pour d\u00e9raciner les arbres, oui, c'est ce qu'on voit maintenant avec nos satellites, on est la 2\u00e8me partie on voit ces m\u00eames arbres arrach\u00e9s, il y a quelques mois \u00eatre br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:53 > 0:05:05) [97%] : \r\nPing \u00e7a des incendies souvent d\u00e9clench\u00e9s volontairement pour cr\u00e9er de nouvelles Terres agricoles et qui en plus de d\u00e9truire la for\u00eat aggravent le r\u00e9chauffement climatique et la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:06 > 0:05:24) [95%] : \r\nLes leaders politiques ne sont pas les seuls \u00e0 tirer nal tirer la sonnette d'alarme, des manifestations ont eu lieu aujourd'hui devant les repr\u00e9sentations du Br\u00e9sil en Suisse et dans le monde, une centaine de personnes se sont amen\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve pour protester contre la politique du pr\u00e9sident Bolsonaro la manifestation \u00e9tait aussi d'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:27) [97%] : \r\nBerlin pour demander des mesures pour la for\u00eat amazonienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:30 > 0:05:43) [90%] : \r\nAnne Fournier, vous \u00eates \u00e0 Biarritz \u00e0 ce sommet du G7 g\u00e9n\u00e9ralement dans ce sommet on par le libre- \u00e9change, on parle s\u00e9curit\u00e9 beaucoup moins d'environnement, mais l\u00e0, l'h\u00f4te du sommet, Emmanuel Macron, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre \u00e0 la une ces incendies de for\u00eat ce que c'est l\u00e0 un calcul politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:45 > 0:06:59) [93%] : \r\nBah oui, on l'imagine ce G7 ici \u00e0 Biarritz pour Emmanuel Macron c'est essentiel depuis quelques jours, il revoit ses rapports diplomatiques, il a re\u00e7u plusieurs chefs d'\u00c9tat, \u00e0 Paris, l'occasion notamment de moins n\u00e9glig\u00e9e, tout ce qu'il a du n\u00e9gliger ces derniers jours en ces derniers mois, pardon, en raison de sa crise interne, celle des gilets jaunes alors avec le drame de la for\u00eat amazonienne, le conflit qui l'oppose au pr\u00e9sident br\u00e9silien, c'est l'opportunit\u00e9 pour Emmanuel Macron de revoir son image sur la question \u00e9cologique et l\u00e0 l'effet m\u00e9diatique du G7, si on peut dire, tombe \u00e0 pic, car l'\u00e9cologie est sans doute l'un des points faibles majeures d'Emmanuel Macron le rappelle : il y a tout juste une ann\u00e9e Nicolas Hulot d\u00e9missionnait de son statut de ministre et, plus r\u00e9cemment, depuis l'accord de libre- \u00e9change avec le Canada, il y a la col\u00e8re des agriculteurs et des milieux \u00e9cologiques et l\u00e0 aussi le conflit avec le Br\u00e9sil permet de revoir la donne, on l'a entendu aujourd'hui l'\u00c9lys\u00e9e comme d'autres gouvernements menace l'accord de libre- \u00e9change avec l'Am\u00e9rique du Sud, alors l'\u00e9cologie c'est pas forc\u00e9ment un th\u00e8me majeur, un th\u00e8me en t\u00eate de liste de ce G7 mais l\u00e0 l'actualit\u00e9 tend l'attend sur un plateau \u00e0 Emmanuel Macron alors oui, on peut parler d'un certain opportunisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:59 > 0:07:01) [98%] : \r\nMerci Anne Fournier Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:01 > 0:07:14) [97%] : \r\nCe sommet du G7 Emmanuel Macron l'a compris, entend bien affirmer sa position de grand parmi les grands, la France a d\u00e9ploy\u00e9 les grands moyens pour organiser cette rencontre qui se tient jusqu'\u00e0 lundi, au sud- ouest du pays, c'est votre reportage Anne Fournier \u00e0 Biarritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:15 > 0:07:26) [92%] : \r\nLe paradis du Surf, c'est la r\u00e9putation de Biarritz, mais depuis quelques jours, une grande plage vide des contr\u00f4les, des policiers, des militaires, la panoplie est compl\u00e8te, Biarritz, c'est une forteresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:26 > 0:07:42) [89%] : \r\nJe pense que c'est beaucoup de frais et beaucoup de de d\u00e9penses de d'avions et autres pour certainement pas grand- chose, voil\u00e0, mais je n'y connais rien en politique, donc ce n'est qu'un petit ressenti citoyenne biarrote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:42 > 0:07:51) [88%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre assez infernal, donc on voit on a acc\u00e8s \u00e0 Trappes, John il faut des badges pour les grands, les petits, il y a plus de Parking.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:52 > 0:08:14) [97%] : \r\nCe matin, les habitu\u00e9s se retrouvent sur l'une des rares plage accessible en temps normal 100000 touristes \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0, beaucoup ont fui un quart de la ville interdite \u00e0 la circulation dans la zone ultra s\u00e9curis\u00e9e voisine du palace ou s\u00e9journeront les chefs d'\u00c9tat Christine, elle garde sa boutique peut-\u00eatre vendre un maillot \u00e0 Donald Trump Elle rit mais aussi de la col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:15 > 0:08:30) [93%] : \r\nOn est pris un petit peu en otage aussi parce que on ne sait pas comment, comment va se d\u00e9rouler ce G7 ce qui va en d\u00e9coudre mais en fait on va \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 au niveau du chiffre et de d'affaires et au niveau de notre commerce assez certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:30 > 0:08:41) [98%] : \r\nPour les commer\u00e7ants, la facture risque d'\u00eatre sal\u00e9e alors si beaucoup savent qu'un G7 r\u00e9ussi vaudra une belle image \u00e0 Biarritz, le maire n'est pas \u00e0 l'abri des critiques pour la date choisie lui tient bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:09:01) [96%] : \r\nIl y a eu plusieurs dates qui ont \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es en fonction de l'usage de la co\u00efncidence des agendas des grands de ce monde, ce qui est pas tr\u00e8s facile, voil\u00e0 donc pour le rayonnement de cette ville pour son sens l'ouverture m\u00e9diatique que \u00e7a va repr\u00e9senter c'est naturel que Biarritz re\u00e7oit cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:01 > 0:09:12) [93%] : \r\nRoutes air et bien s\u00fbr oc\u00e9an ultra- s\u00e9curis\u00e9 13200 forces de l'ordre pour surveiller la r\u00e9gion et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des chefs d'\u00c9tat Biarritz sous cloche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:14 > 0:09:40) [94%] : \r\nRegardez cette courbe qui va appara\u00eetre maintenant, c'est celle du SMI, l'indice boursier suisse, il \u00e9tait 14 heures cet apr\u00e8s- midi quand il a brutalement d\u00e9viss\u00e9 et il n'est pas le seul \u00e0 travers le monde la raison, la Chine, qui a annonc\u00e9 l'introduction de nouveaux droits de douane sur plus de 5000 produits am\u00e9ricains, les march\u00e9s f\u00e9briles attendent maintenant la r\u00e9ponse de No\u00ebl Donald Trump il l'a promise, rapide et il a tweet\u00e9 : nous n'avons pas besoin de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:42 > 0:10:06) [94%] : \r\nEn Suisse, ce qui fait la une, c'est une violente attaque contre des convoyeurs de fonds dans le canton de Vaud, encore une, et peut-\u00eatre celle de trop, de nombreuses voix r\u00e9clament maintenant des mesures pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des employ\u00e9es et de la population, le sc\u00e9nario de la nuit derni\u00e8re \u00e0 la Sarraz fait une nouvelle fois, froid dans le dos, fusils d'assaut convoyeurs frapp\u00e9s v\u00e9hicules incendi\u00e9s Serge M\u00e9rillat Hugues Buchard et Claude Olivier Volluz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:07 > 0:10:27) [96%] : \r\nCes v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 volontairement incendi\u00e9s pour ne laisser aucune trace, tr\u00e8s bien organis\u00e9s, les cambrioleurs ont immobilis\u00e9 ce fourgon en pleine nuit avec ces 2 voitures sur une sortie d'autoroute proche d'Yverdon le chauffeur et son \u00e9quipier ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s \u00e0 coups de crosse de Kalachnikov, le chargement d\u00e9valis\u00e9 un second fourgon a \u00e9chapp\u00e9 aux malfrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:27 > 0:10:43) [92%] : \r\nIls sont souvent nombreux tr\u00e8s rapides, c'est quelques minutes maximum 10 15 minutes le canton de Vaud comme les cantons, proche de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise est particuli\u00e8rement vis\u00e9 par ce type d'attaque, on sait qu'on a affaire \u00e0 des d\u00e9linquants qui viennent de France voisine en particulier de la r\u00e9gion lyonnaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:43 > 0:10:54) [98%] : \r\nAvril 2018 puis juin 2019 le m\u00eame type d'attaques se produisaient de nuit au Mont-sur-Lausanne avec \u00e0 nouveaux des v\u00e9hicules calcin\u00e9s et des cambrioleurs depuis introuvables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:54 > 0:11:10) [92%] : \r\nMais pour nous, de rouler la nuit, c'est un probl\u00e8me puisqu'on est limit\u00e9 \u00e0 un poids total de 3,5 tonnes donc je vous laisse imaginer, elle est l\u00e0 la force de blindage de ces v\u00e9hicules, elle est pas suffisante pour prot\u00e9ger ce genre de valeur et c'est pour \u00e7a qu'on demande une d\u00e9rogation pour avoir l'autre 8 actions de rouler la nuit avec du v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:22) [97%] : \r\nDes v\u00e9hicules plus lourds la nuit pour alimenter les bancomats en argent frais trop bruyant, estime le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, interpell\u00e9 par ce conseiller national Vaudois, qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:22 > 0:11:37) [97%] : \r\nJe crois qu'il s'agit de prot\u00e9ger les transporteurs de fonds dont l'int\u00e9grit\u00e9 physique et mise en danger et il me semble que le risque en terme de nuisance sonore est tr\u00e8s faible, si on n'autorisait les transporteurs de fonds \u00e0 rouler de nuit dans des v\u00e9hicules lourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:37 > 0:11:56) [96%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que des convoyeurs de fonds sont agress\u00e9s aussi violemment dans ces attaques, l'un d'entre eux a m\u00eame \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 de saisir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en urgence, selon le journal Le Temps, avec pour objectif d'obtenir l'autorisation de faire circuler les v\u00e9hicules blind\u00e9s lourds, y compris la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:57 > 0:12:12) [95%] : \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports laisse 2 mois aux CFF pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 de certains wagons un ultimatum peu fr\u00e9quent en Suisse, qui fait suite au d\u00e9c\u00e8s d'un contr\u00f4leur pris au pi\u00e8ge dans une porte, il y a 3 semaines Rafa\u00ebl or, Fabio Storni et Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:13 > 0:12:48) [96%] : \r\nDes cheminots en \u00e9tat de choc, coinc\u00e9 par une porte d\u00e9fectueuse leur coll\u00e8gue est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 train\u00e9 par un train sur des centaines de m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a pos\u00e9 3 exigences sur la table d'abord modifier le syst\u00e8me de fermeture des portes car le dispositif anti- pincement ne fonctionne pas de mani\u00e8re fiable ensuite am\u00e9liorer l'affichage d'\u00e9tat des portes qui peut indiquer au m\u00e9canicien qu'elles sont ferm\u00e9es alors que ce n'est pas le cas, enfin, les CFF devront se soumettre un audits externes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:48 > 0:13:05) [90%] : \r\nCe qui texte peu plus font par que le contr\u00f4le technique des wagons a montr\u00e9 que ce type de porte pr\u00e9sente plus de probl\u00e8mes qu'attendu, c'est pour cette raison que nous exigeons des CFF qu'ils se soumettent \u00e0 un audit externe sur les processus de maintenance du mat\u00e9riel roulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:07 > 0:13:15) [95%] : \r\nLa conf\u00e9rence de presse de l'Office des transports \u00e0 peine termin\u00e9e, la direction des CFF a fait savoir qu'elle approuvait l'analyse de l'OFT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:15 > 0:13:22) [87%] : \r\nVivre P\u00e9cresse NS nous sommes d'accord avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e0 nous prendrons toutes les mesures n\u00e9cessaires nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:23 > 0:13:32) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du syndicat, on estime que l'audits externe permettra de souligner les effectifs insuffisants du personnel d'entretien du mat\u00e9riel roulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:33 > 0:13:56) [96%] : \r\nGarantir le niveau des rentes c'est le montra du monde politique suisse qui planche sur une r\u00e9forme des retraites aujourd'hui, la loi exige que l'AVS et la pr\u00e9voyance professionnelle assure un certain revenu mais une \u00e9tude publi\u00e9e cette semaine montre que les rentes diminuent plus vite que pr\u00e9vu, en cause les difficult\u00e9s croissantes des caisses de pension, on sort la calculette avec Claudine Gaillard Torrent Th\u00e9o Jeannet et Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:57 > 0:14:10) [97%] : \r\nIl fait de moins en moins bon vieillir en Suisse, les retrait\u00e9s sont cens\u00e9s toucher au moins 60 pourcent de leur dernier salaire mais garantir le niveau des rentes devient toujours plus d\u00e9licat, l'institut financier VZ le montre dans une r\u00e9cente \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:10 > 0:14:26) [89%] : \r\nLes rentes ont baiss\u00e9 plus vite que pr\u00e9vu, il y avait plusieurs changements au niveau de taux d'int\u00e9r\u00eat, il y avait aussi les taux de conversion qui \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit donc les les r\u00e9ductions sont finalement, effectivement plus cons\u00e9quents, plus cons\u00e9quente qu'on a pens\u00e9 quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:26 > 0:14:51) [97%] : \r\nAinsi, en 2002, une personne qui pr\u00e9parait sa retraite avec un salaire de 120000 francs par ann\u00e9e pouvait esp\u00e9rer toucher environ 75000 francs de rente aujourd'hui ce montant n'est plus que de 60000 francs, une baisse de 20 pourcent en 17 ans, la r\u00e9forme du 2\u00e8me, pilier devient urgente au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, syndicats et patrons se sont mis d'accord sur un grand compromis de quoi lancer la bataille politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:51 > 0:15:08) [88%] : \r\nPour l'instant, c'est plut\u00f4t un bon compromis \u00e0 la droite, faudrait pas qu'elle des ficelles toutefois sur sur 2 points : d'abord stabiliser : d'un c\u00f4t\u00e9, la LPP, le 2\u00e8me pilier et de l'autre, renforcer l'AVS, le 1er pilier qui lui ne subit pas les al\u00e9as par exemple de la bourse d'de taux d'int\u00e9r\u00eat, le n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:08 > 0:15:13) [99%] : \r\n\u00e0 droite aussi, on veut garantir le niveau des rentes avec une m\u00e9thode l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:14 > 0:15:32) [91%] : \r\nD'abord il faut r\u00e9\u00e9valuer le taux de conversion pour qui correspondent \u00e0 la situation d\u00e9mographique les Les augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, ensuite il faut r\u00e9adapter les, les, les cotisations et puis enfin, il faut avoir des mesures qui font que l'\u00e9conomie continue \u00e0 produire des richesses, et on a besoin de croissance \u00e9conomique, on le voit, si nous sommes devant une stagnation, h\u00e9 bien les rentes ne peuvent plus \u00eatre assum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:32 > 0:15:38) [97%] : \r\nLe casse- t\u00eate des retraites, ce sera l'un des dossiers les plus chauds de la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:39 > 0:15:53) [93%] : \r\nPierre Novello bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9 dans ces questions, vous \u00eates l'auteur de plusieurs ouvrages sur notre argent et notamment sur la pr\u00e9voyance garantir le niveau des rentes, on l'entend dans toute la bouche dans toutes les bouches de politiciens, est ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire que la promesse ne pourra pas \u00eatre tenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:53 > 0:16:22) [88%] : \r\nAlors l\u00e0 j'avoue j'ai un peu de peine \u00e0 \u00e0 donner une r\u00e9ponse \u00e0 cette personne ne le sait, est ce qu'on peut dire, c'est que, depuis l'\u00e9chec de pr\u00e9voyance, 2020 on d'un peu hypoth\u00e9qu\u00e9, en fait, les chances de garantir les rentes parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame une bonne solution mais il y a tellement de de raisons pour emp\u00eacher un accord, je pense, en particulier le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de retraite des femmes qui \u00e9taient quand m\u00eame certainement ce qui a fait \u00e9chouer la la votation qu'on voit mal qu'on arrive rapidement \u00e0 un accord g\u00e9n\u00e9ral pour trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:22 > 0:16:32) [90%] : \r\nOn est tous employaient confront\u00e9 \u00e0 la vision de cette fameuse lettre, chaque ann\u00e9e, des caisses de pension et on voit un peu ce qu'on va toucher \u00e0 la retraite et \u00e7a baisse chaque ann\u00e9e, \u00e7a c'est in\u00e9luctable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:32 > 0:16:54) [87%] : \r\nIls ont vu, enfin tant que le syst\u00e8me ne change pas, comme on a un ph\u00e9nom\u00e8ne lourd qui est de d'une tendance lourde qui vieillissement d\u00e9mographique et d'autre part sur les march\u00e9s depuis une dizaine d'ann\u00e9es, une quinzaine d'ann\u00e9es, les taux sont quasiment \u00e0 0, \u00e7a, \u00e7a fait qu'on a, on n'arrive pas \u00e0 tenir ses promesses c\u00f4t\u00e9 bas\u00e9 sur des sur des hypoth\u00e8ses de de la de vo\u00fbte de march\u00e9 finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:54 > 0:17:00) [87%] : \r\nMais il y a moyen de compenser le, le seul moyen c'est c'est encore d'\u00eatre riche, c'est-\u00e0-dire pouvant mettent de c\u00f4t\u00e9 avoir un 3\u00e8me pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:00 > 0:17:24) [86%] : \r\nMais en fait c'est c'est ce que recommande justement un certain nombre de soci\u00e9t\u00e9s qui proposent ce genre de service en disant on va pas pouvoir tenir les ces ses ses promesses, donc c'est \u00e0 vous de faire l'effort de cotiser spontan\u00e9ment en profitant des avantages fiscaux qui sont offerts, c'est quand m\u00eame pr\u00e9vu dans notre syst\u00e8me de 3 piliers D\u00e9d\u00e9 en fait les gens enfin \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9pargner, on profite en Direct, avantages fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:24 > 0:17:32) [88%] : \r\nEt prier pour que les marches ici reprennent de la vigueur, \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 rien, je veux dire, enfin, o\u00f9 l'avenir est plut\u00f4t, plut\u00f4t morose, la dans ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:32 > 0:17:45) [85%] : \r\nDisons le probl\u00e8me, c'est que depuis des ann\u00e9es, on esp\u00e8re que les taux remontent et ce n'est pas le cas, donc si vous voulez, vous avez des rendements qui reste tr\u00e8s faible, h\u00e9 bah, vous, vous n'avez pas la possibilit\u00e9 d'de de remplir ces fameuses promesses qu'on attendait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:45 > 0:18:04) [96%] : \r\nMerci Pierre Novello on lira vos livres pour savoir encore s'il faut faire dans les ann\u00e9es qui viennent, merci, merci \u00e0 Chamoson, les recherches se poursuivent pr\u00e8s de 2 semaines apr\u00e8s la disparition d'un homme et d'une fillette emport\u00e9s par une lave torrentielle des recherches qui peuvent compter sur l'aide d'un appareil magn\u00e9tique in\u00e9dit, reportage de Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:06 > 0:18:20) [98%] : \r\nLes pluies du d\u00e9but de la semaine ont d\u00e9blay\u00e9 une partie de la boue qui recouvrait les berges de la Losentze, les urgentistes ont laiss\u00e9 place aux sp\u00e9cialistes \u00e9quip\u00e9s d'un appareil utilis\u00e9 habituellement pour d\u00e9tecter mines anti- personnel et particularit\u00e9s g\u00e9ologiques profondes, une premi\u00e8re dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:21 > 0:18:39) [94%] : \r\nC'est un magn\u00e9tom\u00e8tre, cela mesure le Champ magn\u00e9tique terrestre, nous on se sert de les variations de ce Champ magn\u00e9tique qui sont cr\u00e9es par la masse m\u00e9tallique, l'int\u00e9r\u00eat de cet instrument, c'est qu'on peut vraiment avoir une id\u00e9e de la taille de la basse m\u00e9tallique enfouie pour l'instant rien de particulier \u00e0 part des d\u00e9bris du v\u00e9hicule, la carcasse n'a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:39 > 0:18:51) [96%] : \r\nSi le premier v\u00e9hicule emport\u00e9 mais vide lors de la coul\u00e9e, il y a 2 semaines, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 imm\u00e9diatement, seules quelques pi\u00e8ces de la voiture occup\u00e9e par un adulte et une petite fille ont \u00e9t\u00e9 ressortis et confi\u00e9s \u00e0 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:51 > 0:19:17) [95%] : \r\nOn a vraiment pu explorer en profondeur toute la largeur, toute la zone ou les gros d\u00e9bris pouvaient se d\u00e9poser et \u00e7a nous donne quand m\u00eame une conviction que la carcasse n'est pas l\u00e0, elle a pu soit exploser parce qu'on a retrouv\u00e9 de nombreuses petites pi\u00e8ces ao\u00fbt rejoint le Rh\u00f4ne alors il nous reste encore plus tard quand le lit sera clarifi\u00e9 les plongeurs qui peuvent explorer l'endroit de l'embouchure, que ce soit l'embouchure de la Losentze dans le Rh\u00f4ne, aussi l'embouchure du Rh\u00f4ne dans la Cl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:17 > 0:19:26) [97%] : \r\nMardi, une d\u00e9cision devrait \u00eatre prise sur la suite \u00e0 donner aux recherches en parall\u00e8le, l'universit\u00e9 de Lausanne a lanc\u00e9 d'autres analyses sur cette lave torrentielle exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:26 > 0:19:43) [93%] : \r\nC'est laser scanners mont\u00e9 sur drone, l'objectif c'est d'obtenir une topographie \u00e0 tr\u00e8s haute r\u00e9solution du lit de la rivi\u00e8re des alentours pour pouvoir estimer les volumes de laves qui sont tomb\u00e9es ces derniers jours \u00e0 Chamoson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:43 > 0:19:57) [97%] : \r\nAutre but pouvoir pr\u00e9dire et s\u00e9curiser au mieux ce type d'\u00e9v\u00e9nements, un d\u00e9fi \u00e0 long terme quant \u00e0 la pol\u00e9mique sur le co\u00fbt des recherches qui pourraient \u00eatre imput\u00e9es aux familles un \u00e9lan de solidarit\u00e9 a permis de r\u00e9colter des fonds et certaines factures d'op\u00e9rations de secours offerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:59 > 0:20:19) [94%] : \r\nComme le temps passe vite, il y a 10 ans, la fusion de neuf communes du Val-de-Travers dans le canton de Neuch\u00e2tel faisait figure de pionni\u00e8re 10000 habitants unissaient leurs destins, une d\u00e9cision qui alimentait alors des craintes quant \u00e0 l'identit\u00e9 des villages quant \u00e0 l'avenir de la fiscalit\u00e9 alors craintes justifi\u00e9es, on fait le bilan : 10 ans apr\u00e8s, avec Matthieu Oppliger est \u00e2g\u00e9 de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:21 > 0:20:39) [93%] : \r\nVal-de-Travers 9 villages une seule commune il y a 10 ans, on c\u00e9l\u00e9brait la plus grande fusion de Suisse, de l'\u00e9poque, mais tout n'a pas coul\u00e9 de source, le grand rapprochement suscitait bien des craintes universelles, quand on parle fusion alors qu'en est-il avec une d\u00e9cennie de recul, commen\u00e7ons par la peur, num\u00e9ro 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:39 > 0:20:46) [97%] : \r\nChaque petite commune perdrait son identit\u00e9, les petits villages vont se transformer en hameaux et vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:46 > 0:21:01) [90%] : \r\nCette identit\u00e9, elle a pas disparu entre nous, on reste du train en reste motivant et on a gard\u00e9 nos sp\u00e9cificit\u00e9s, nos f\u00eates locales nos habitudes quand on part sur Neuch\u00e2tel et on dit : vous venez d'Aubange vient du Val-de-Travers, je viens pas de Buttes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:01 > 0:21:09) [96%] : \r\nAutre m\u00e9fiance de l'\u00e9poque, la fiscalit\u00e9 et les belles promesses d'\u00e9conomie, les imp\u00f4ts vont augmenter au bout de quelques ann\u00e9es, c'est surtout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:09 > 0:21:32) [91%] : \r\nCe sera toujours des frais suppl\u00e9mentaires, c'est toujours le citoyen qui veut le payer, on est bien entendu pas dans les meilleures communes du canton, mais on n'a pas aggrav\u00e9 c'est cette fiscalit\u00e9, c'est pas gagn\u00e9 encore hein, loin de l\u00e0, on le voit qu'au niveau \u00e9conomique, un moment, on arrive \u00e0 faire des des comptes qui \u00e9taient chaque fois noir, on voit que maintenant certains param\u00e8tres petits param\u00e8tres peuvent aussi faire qu'on est vite dans le rouge, donc il faut continuer d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:33 > 0:21:49) [97%] : \r\nTout n'est pas rose au pays de la bleue mais la fusion a permis des \u00e9conomies un plus grand poids face \u00e0 l'\u00c9tat, avec un ex\u00e9cutif professionnel, ainsi qu'une r\u00e9duction du nombre d'\u00e9lus et donc une rel\u00e8ve plus facile \u00e0 trouver de quoi cr\u00e9er des doutes dans l'un des deux villages qui avaient refus\u00e9 la fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:49 > 0:22:03) [96%] : \r\nIl faut quand m\u00eame conna\u00eetre que \u00e7a devient de plus en plus compliqu\u00e9, personnellement, oui, je ne suis plus totalement contre une fusion, puis on s'est rendu compte que dans les 10 ans qui viennent de passer, on nous a pris sous le bras, sur le plan r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:03 > 0:22:11) [96%] : \r\n\u00e0 La C\u00f4te-aux-F\u00e9es, l'autre commune non- fusionn\u00e9e les avis n'ont pas chang\u00e9 pour l'instant \u00e0 moyen terme, le Val de Travers pourrait bien compter deux communes de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:12 > 0:22:28) [96%] : \r\nLe cheval des champs, c'\u00e9tait avant, pour ses 20 ans l'institut \u00e9questre national d'Avenches \u00e9toffe son offre en ouvrant une acad\u00e9mie elle dispensera des cours sur le bien- \u00eatre des chevaux, c'est un changement qui traduit l'\u00e9volution de la perception de cet animal, Philippe Kohler et Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:29 > 0:22:47) [92%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 le cheval est roi, l'institut \u00e9questre national d'Avenches et n'a presque 200 terrains de football d\u00e9di\u00e9s aux \u00e9quid\u00e9s pour s'entra\u00eener ou y concourir et pour ses 20 ans le cr\u00e9e son acad\u00e9mie, une offre de formation tout public pour mieux apprivoiser la b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:47 > 0:23:05) [94%] : \r\n\u00e7a commence par : comment fonctionne un cheval, quel est son comportement comment ils communiquent entre eux, comment est-ce qu'on peut reconnaitre qu'un cheval a des \u00e9motions ces cours ne sont pas des cours d'\u00e9quitation, c'est des cours sur le comportement et les besoins des, des, des chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:05 > 0:23:15) [89%] : \r\nDes chevaux jadis outils agricole ou monture militaire et soyez tranquilles dans nos terrain il passe des endroits o\u00f9 aucun char ne les suivra jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:15 > 0:23:26) [97%] : \r\nDevenus aujourd'hui animaux de loisir sur plus de 100'000 \u00e9quid\u00e9s en Suisse 42 pourcent sont des animaux de compagnie, un chiffre en constante augmentation, qui refl\u00e8te une \u00e9volution des sensibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:26 > 0:23:48) [97%] : \r\nLe respect des animaux en g\u00e9n\u00e9ral est une valeur qui prend beaucoup d'importance, et pour cela le principe que que nous avons identifi\u00e9 pour essayer de, de participer \u00e0 une am\u00e9lioration de cette relation, c'est effectivement de d'organiser des cours pour donner les principes fondamentaux qui permettront de d'am\u00e9liorer cette relation et le bien- \u00eatre de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:48 > 0:23:59) [99%] : \r\nLe bien- \u00eatre animal philosophie qui marque au fer rouge l'I\u00e9na depuis sa cr\u00e9ation en 1999 institut priv\u00e9 b\u00e2ti \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du haras national mais n'allez pas confondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:59 > 0:24:21) [93%] : \r\nLe haras national a une mission qui lui a donn\u00e9 au niveau de la conf\u00e9d\u00e9ration et le principe \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de mani\u00e8re tr\u00e8s claire un soutien \u00e0 l'\u00e9levage, conseiller aux \u00e9leveurs et un soutien \u00e0 la race des Franches-Montagnes alors que l'institut \u00e9questre national d'Avenches s'occupe plut\u00f4t du loisir, du sport, des comp\u00e9titions, donc c'est une plateforme qui est compl\u00e9mentaire qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:21 > 0:24:27) [85%] : \r\nAvec son acad\u00e9mie l'ONA, fonde le 1er corpus \u00e9questre de Suisse : coup d'envoi des formations en septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:29 > 0:24:45) [96%] : \r\nEt on s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 un autre membre du r\u00e8gne animal tout aussi affectueux mais on se passerait bien de sa compagnie, le moustique tigre Aper\u00e7u au Tessin pour la premi\u00e8re fois il y a 15 ans, il s'installe maintenant dans toute la Suisse, et il se montre toujours plus r\u00e9sistant, Delphine Gianora et Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:47 > 0:25:02) [96%] : \r\n\u00e9l\u00e9gant dans sa robe noire et blanche Le moustique tigre pourrait bien devenir le cauchemar de toute l'Europe, l'institut tropical et de sant\u00e9 publique suisse de B\u00e2le le traque, une \u00e9quipe de chercheurs r\u00e9coltent des donn\u00e9es dans toute la Suisse, ce matin, ils sont dans le port de B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:03 > 0:25:07) [86%] : \r\nMais ce n'\u00e9tait pas mon estime pour contr\u00f4ler des pi\u00e8ges \u00e0 moustiques tigres relire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:08 > 0:25:09) [100%] : \r\nDes moustiques particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:11 > 0:25:17) [94%] : \r\nEt ce sont des moustiques urbains, ils aiment \u00eatre o\u00f9 sont les hommes, on en trouve presque pas dans les for\u00eats, ni dans les paris Crocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:17 > 0:25:45) [94%] : \r\nOriginaire d'Asie du Sud-Est, le moustique tigre arrive en Europe en 1979 par l'Albanie, puis c'est l'Italie et la France avant de coloniser une grande partie du continent, il passe par les ports, les routes et ponts dans des r\u00e9serves d'eau qu'il trouve en chemin en Suisse, il arrive d'abord au Tessin, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, depuis il a travers\u00e9 les Alpes, il est aujourd'hui \u00e0 Zurich B\u00e2le ou Bern, comme le montrent les r\u00e9coltes des pi\u00e8ges install\u00e9s par nos chercheurs, le buteur du jour est ensuite \u00e9tudi\u00e9 au laboratoire de l'institut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:46 > 0:25:51) [82%] : \r\nAh ces Gates ici on voit quelques et mieux qu'ailleurs, le moustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:51 > 0:25:58) [92%] : \r\nTigre peut \u00eatre dangereux, il est agressif et potentiellement porteur de Deng chikungunya ou Zika des mesures s'imposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:58 > 0:26:10) [86%] : \r\n\u00e7a me que Sprint, ce moustique est plus actif, le jour de nuit, il n'y a pas beaucoup de risques le jour, il faut mettre du produit et se couvrir, mais le mieux l'\u00e9viter compl\u00e8tement ils mais comme souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:11 > 0:26:29) [96%] : \r\nEn Suisse, pas encore de cas de maladie transmise par le moustique tigre mais l'Italie, elle, infest\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 connu une vague de chikungunya il y a 2 ans, le petit monstre ray\u00e9 est donc sous haute surveillance, sa population devrait d'ailleurs atteindre un pic au mois de septembre car il profite des pluies pour \u00e9clore et piquer \u00e0 tout-va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:30 > 0:26:52) [95%] : \r\nIl y a eu la F\u00eate des vignerons, cet \u00e9t\u00e9, voil\u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte 2 monuments de suissitude \u00e0 Zoug jusqu'\u00e0 dimanche, on attend 350000 visiteurs cet apr\u00e8s- midi a eu lieu la traditionnelle r\u00e9ception du drapeau au cours d'un cort\u00e8ge color\u00e9 la comp\u00e9tition proprement dite d\u00e9butera demain matin elle aura lieu dans la plus grande ar\u00e8ne jamais construite en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:54 > 0:27:09) [93%] : \r\n2 fois et demie, celle de la F\u00eate des Vignerons, si je ne m'abuse, m\u00eame s'ils ne figurent pas au rang des favoris pour le titre de roi, les lutteurs romands sont gonfl\u00e9s \u00e0 bloc avant ce rendez- vous, on va se glisser dans le tout dernier entra\u00eenement des comp\u00e9titeurs valaisans avec Flore Dussey Pierre arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:11 > 0:27:17) [95%] : \r\nSouplesse concentration, force et d\u00e9termination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:19 > 0:27:20) [91%] : \r\nOn repart tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:21 > 0:27:25) [93%] : \r\nLa lutte \u00e0 la culotte, une discipline exigeante Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:28 > 0:27:39) [93%] : \r\nOlivier cr\u00e9tin en noir fait partie des 30 meilleurs romands qui s'affrontent pas Hugues, Yannick Parvex lui aura le r\u00f4le de rempla\u00e7ant en cas de blessure ou d'abandon d'un lutteur francophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:42 > 0:27:47) [88%] : \r\n2 athl\u00e8tes, qui vivent ce week- end leur r\u00eave de Gaulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:49 > 0:28:06) [87%] : \r\nC'est un honneur incroyable, surtout que \u00e7a fait depuis 2010, ce qu'il y a plus d'valaisan \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale le r\u00f4le \u00e0 coeur d'encourager les autres apr\u00e8s, j'ai l'occasion du th\u00e8me \u00e0 ce sera que du bonus, je me r\u00e9jouissais d\u00e9fend les couleurs du canton, je pr\u00e9f\u00e8re lutter contres les gros costauds parce que c'est moins des vers de terre, il se trouve moins facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:08 > 0:28:16) [97%] : \r\nJo\u00ebl 19 ans aime se frotter au meilleur lutteur du Valais comme Olivier, il fait partie du cercle tr\u00e8s ferm\u00e9 des 15 lutteurs actifs du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:18 > 0:28:22) [95%] : \r\nMais lors de cette \u00e9dition, Jo\u00ebl doit se contenter d'une place de spectateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:22 > 0:28:29) [90%] : \r\nJe ne suis pas forc\u00e9ment entra\u00een\u00e9 pour participer \u00e0 cette f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale mais j'esp\u00e8re que dans 3 ans, ce sera peut-\u00eatre le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:29 > 0:28:38) [93%] : \r\nEntre le foot, le ski, le VTT ou encore le golf en Valais, la lutte n'est pas le sport le plus pris\u00e9 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale pourrait inverser la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:38 > 0:28:50) [91%] : \r\nOn esp\u00e8re avoir un roman ou 2 qui fasse une couronne f\u00e9d\u00e9rale et puis il faut profiter de ces \u00e9v\u00e9nements pour contacter les jeunes pour essayer de faire rentrer \u00e7a dans le sport populaire Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:28:51 > 0:28:53) [83%] : \r\nLivia tu laisses ta place pour la f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:54 > 0:29:06) [89%] : \r\nLes cat\u00e9gories n'existe pas, la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte mais si c'\u00e9tait le cas, Olivier et Yannick concourait dans la cat\u00e9gorie poids plume, le plus lourd est un Argovien 255 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:07 > 0:29:28) [91%] : \r\nEt on souhaite bonne chance aux valaisans et \u00e0 tous les autres Romandes face \u00e0 l'armada al\u00e9manique, il para\u00eet que certains d'entre vous sont encore en vacances, alors profitez-en pour vous et pour tous les autres, la m\u00e9t\u00e9o de votre week- end sur l'affaire de St\u00e9phane Thi\u00e9baut et puis, dernier \u00e9pisode du feuilleton documentaire des Suisses \u00e0 Los Angeles, la r\u00e9daction reste aux aguets belle soir\u00e9e et au plaisir de vous retrouver demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-23T18:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861184", "durationSec": 121, "title": "SO G7 SECURITE_RTS000001932977", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEn accueillant ce sommet du G7, Emmanuel Macron entend bien affirmer sa position de grand parmi les grands. La France a d\u00e9ploy\u00e9 les grands moyens pour organiser cette rencontre qui se tient jusqu'\u00e0 lundi au sud-ouest du pays. C'est votre reportage \u00e0 Biarritz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861185", "durationSec": 111, "title": "SO FOURGON ATTAQUE_RTS000001932897", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEncore une violente attaque contre des convoyeurs de fonds dans le canton de Vaud. Peut-\u00eatre celle de trop. De nombreuses voix r\u00e9clament des mesures pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des employ\u00e9s et de la population. Le sc\u00e9nario de la nuit derni\u00e8re \u00e0 la Sarraz fait une nouvelle fois froid dans le dos: fusils d'assaut, convoyeurs frapp\u00e9s, v\u00e9hicules incendi\u00e9s. Serge M\u00e9rillat, Huges Buchard Claude-Olivier Volluz.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861186", "durationSec": 118, "title": "SO FETE FEDERALE LUTTE_RTS000001932644", "excerpt": "Les lutteurs valaisans Olivier Crettaz et Yannick Parvex s'entra\u00eenent en vue de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse. Oliver Crettaz fera partie des 30 meilleurs romands qui s'affronteront \u00e0 Zoug, et Yannick Parvex sera rempla\u00e7ant en cas de blessure ou d'abandon d'un lutteur francophone.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRAMOIS"], "thematicThemes": ["LUTTE SUISSE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE LUTTE SUISSE"], "sequenceIds": ["1862018"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861187", "durationSec": 30, "title": "SO CHINE TARIFS DOUANE V2_RTS000001932818", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nRegardez cette courbe, c'est celle du SMI, l'indice boursier suisse. Il \u00e9tait 14h cet apr\u00e8s-midi quand il a brutalement d\u00e9viss\u00e9. Et il n'est pas le seul \u00e0 travers le monde.((IMAGES)) La raison: la Chine, qui a annonc\u00e9 l'introduction de nouveaux droits de douane sur plus de 5000 produits am\u00e9ricains. Les march\u00e9s f\u00e9briles attendent la r\u00e9ponse de Donald Trump. Qui a tweet\u00e9: nous n'avons pas besoin de la Chine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861188", "durationSec": 115, "title": "SO CHAMOSON RECHERCHES_RTS000001932870", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Chamoson, les recherches se poursuivent pr\u00e8s de deux semaines apr\u00e8s la disparition d'un homme et d'une fillette, emport\u00e9s par une lave torrentielle. Des recherches qui peuvent compter sur l'aide d'un appareil magn\u00e9tique in\u00e9dit. Rafa\u00ebl Poncioni.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861189", "durationSec": 80, "title": "SO CFF MESURES PORTES_RTS000001932939", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports laisse 2 mois aux CFF pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 de certains wagons. Un ultimatum peu fr\u00e9quent, qui fait suite au d\u00e9c\u00e8s d'un contr\u00f4leur pris au pi\u00e8ge dans une porte il y a 3 semaines. Raphael Rauch, Fabio Storni et Nicolas Ross\u00e9", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861190", "durationSec": 29, "title": "SO CEREMONIE OUVERTURE_RTS000001932972", "excerpt": "Ouverture de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse \u00e0 Zoug avec la traditionnelle r\u00e9ception du drapeau au cours d'un cort\u00e8ge folklorique.", "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE LUTTE SUISSE", "CORT\u00c8GE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861191", "durationSec": 113, "title": "SO BILAN FUSION VAL TRAVERS_RTS000001932872", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nComme le temps passe vite. Il y a dix ans, la fusion de neuf communes du Val-de-Travers dans le canton de Neuch\u00e2tel faisait figure de pionni\u00e8re. 10'000 habitants unissaient leur destin. Une d\u00e9cision qui alimentait des craintes quant \u00e0 l'identit\u00e9 des villages et \u00e0 l'avenir de la fiscalit\u00e9. Craintes justifi\u00e9es? On fait le bilan 10 apr\u00e8s avec Matthieu Oppliger et Lea Jelmini", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861192", "durationSec": 122, "title": "SO AVENCHES HARAS_RTS000001932859", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe cheval des champs, c'\u00e9tait avant. Pour ses 20 ans, l'institut \u00e9questre national d'Avenches \u00e9toffe son offre en ouvrant une acad\u00e9mie. Elle dispensera des cours sur le bien-\u00eatre des chevaux. Un changement qui traduit l'\u00e9volution de la perception de cet animal. Philippe Kohler, Hannah Schlaepfer.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861193", "durationSec": 110, "title": "SO AMAZONIE INCENDIES V2_RTS000001932837", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes feux en Amazonie, c'est une crise internationale. A la voix d'Emmanuel Macron s'ajoutent celles d'Angela Merkel et Boris Johnson. La propagation des incendies dans la for\u00eat amazonienne devient un sujet diplomatique majeur alors que va s'ouvrir le sommet du G7 \u00e0 Biarritz. Les feux sont incontr\u00f4lables. La pression forte sur le pr\u00e9sident du Br\u00e9sil, Ja\u00efr Bolsonaro. Tristan Dessert.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861194", "durationSec": 105, "title": "FRIGO MOUSTIQUE TIGRES_RTS000001932443", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nOn s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 un autre membre du r\u00e8gne animal. Tout aussi affectueux. Mais on se passerait bien de sa compagnie. Le moustique tigre. Aper\u00e7u au Tessin pour la premi\u00e8re fois il y a 15 ans, il s'installe dans toute la Suisse. Et il se montre toujours plus r\u00e9sistant. Delphine Gianora et Jean-Marc Heuberger", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861195", "durationSec": 27, "title": "SO MANIFS_RTS000001932958", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes leaders politiques ne sont pas les seuls \u00e0 tirer la sonnette d'alarme. Des manifestations ont eu lieu aujourd'hui devant les repr\u00e9sentations du Br\u00e9sil en Suisse et dans le monde. Une centaine de personnes se sont r\u00e9unies \u00e0 Gen\u00e8ve pour protester contre la politique du pr\u00e9sident Bolsonaro. Manifestation d'ampleur \u00e9galement \u00e0 Berlin pour demander des mesures pour la for\u00eat amazonienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861196", "durationSec": 104, "title": "SO RENTE CAISSE PENSION_RTS000001932910", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nGarantir le niveau des rentes. C'est le mantra du monde politique suisse qui planche sur une r\u00e9forme des retraites. Aujourd'hui, la loi exige que l'AVS et la pr\u00e9voyance professionnelle assure un certain revenu. Mais une \u00e9tude publi\u00e9e cette semaine montre que les rentes diminuent plus vite que pr\u00e9vu. En cause : les difficult\u00e9s croissantes des caisses de pension. On sort la calculette avec Claudine Gaillard Thorens, Th\u00e9o Jeannet et Rouven Gueissaz. (( Pierre Novello - Garantir le niveau des rentes. La promesse ne pourra pas \u00eatre tenue? - Pr\u00e9voyance marche sur deux jambes. Les deux s'affaiblissent? - Comment compenser? Mettre de c\u00f4t\u00e9, 3e pilier? Que pour les plus riches? - Opacit\u00e9 des caisses de pension... pas la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 pour tous? - Cotiser... cotiser et encore cotiser? (\u00e9cureuil qui se fait manger ses noisettes... salaire ponctionn\u00e9...)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861582", "summary": "Bramois : Olivier Crettaz, repr\u00e9sentant valaisan \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte et Yannick Parvex, rempla\u00e7ant romand \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, s\u00bfentra\u00eenant \u00e0 la lutte \u00e0 la culotte. Itw Olivier Crettaz. Itw Yannick Parvex. Jo\u00ebl Germanier, lutteur actif, s'entra\u00eenant. Itw Jo\u00ebl Germanier. Jo\u00ebl Germanier se faisant masser. Itw Philippe Germanier pr\u00e9sident Association valaisanne de lutte suisse.", "id": "1862018", "visualThemes": ["LUTTE SUISSE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["BRAMOIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795424", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051637", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859880", "internalArchiveId": "AA1908859446", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-23T18:59:00Z", "durationSec": 1166, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10656564", "imageURL": "http://www.rts.ch/9624508.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande.", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "L'\u00e9pop\u00e9e des camps de ski", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Entretien avec Jean-Claude Praz, biologiste", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "March\u00e9s de Suisse : Sion (VS)", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Les pistes de ski remplacent des pans entiers de for\u00eats", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Entretien avec Gianluca Lepori, directeur T\u00e9l\u00e9ovronnaz", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-10656564", "ece-10656570", "ece-10656572", "ece-10656574", "ece-10656566", "ece-10656568", "ece-10656576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T01:50:07Z", "subTitles": ["00:01:23:14  00:01:54:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:54:11  00:01:58:11\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue dans cette\r\nultime \u00e9tape de \"Couleurs d\u2019\u00e9t\u00e9\".\r\n\r\n00:01:58:13  00:02:02:04\r\n{\\an1}Pour clore notre s\u00e9rie d\u2019\u00e9missions\r\nconsacr\u00e9es aux paysages\r\n\r\n00:02:02:06  00:02:04:22\r\n{\\an1}fa\u00e7onn\u00e9s par la main humaine,\r\nnous sommes \u00e0 Ovronnaz.\r\n\r\n00:02:04:23  00:02:07:20\r\n{\\an1}C\u2019est l\u2019une des stations am\u00e9nag\u00e9es\r\nau 20\u00e8me s.\r\n\r\n00:02:07:22  00:02:11:11\r\n{\\an1}transformant les cimes enneig\u00e9s\r\nen domaine skiable.\r\n\r\n00:02:11:12  00:02:14:11\r\n{\\an1}Une mue qui ne s\u2019est pas toujours\r\nfait dans la d\u00e9licatesse.\r\n\r\n00:02:14:13  00:02:18:11\r\n{\\an1}On reviendra aussi\r\nsur l\u2019histoire des camps de ski.\r\n\r\n00:02:18:12  00:02:24:11\r\n{\\an1}On partira \u00e0 la d\u00e9couverte du dernier\r\ndes march\u00e9s de notre s\u00e9rie.\r\n\r\n00:02:24:12  00:02:27:04\r\n{\\an1}Le plus jeune,\r\nmais pas le moins appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n00:02:27:06  00:02:30:02\r\n{\\an1}Place au r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:02:33:16  00:02:36:13\r\n{\\an1}-C'est une rentr\u00e9e\r\nqu'on souhaite plus sereine\r\n\r\n00:02:36:16  00:02:38:12\r\n{\\an1}que la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n00:02:38:14  00:02:42:14\r\n{\\an1}Les nombreux d\u00e9parts \u00e0 la retraite\r\nont mis une forte pression\r\n\r\n00:02:42:16  00:02:44:14\r\n{\\an1}sur la direction de l'instruction\r\n\r\n00:02:44:16  00:02:47:00\r\n{\\an1}pour assurer\r\nle bon d\u00e9roul\u00e9 des cours.\r\n\r\n00:02:47:02  00:02:48:19\r\n{\\an1}-Nous avons mis les bases.\r\n\r\n00:02:48:21  00:02:50:23\r\n{\\an1}On a pris des mesures d'urgence:\r\n\r\n00:02:51:01  00:02:53:17\r\n{\\an1}augmenter le nombre de form\u00e9s\r\n\u00e0 la HEP.\r\n\r\n00:02:53:19  00:02:55:21\r\n{\\an1}Et une restriction\r\nsur les possibilit\u00e9s\r\n\r\n00:02:55:23  00:03:01:05\r\n{\\an1}de prendre des cong\u00e9s non pay\u00e9s\r\nde courte dur\u00e9e.\r\n\r\n00:03:01:07  00:03:05:08\r\n{\\an1}-Un renforcement de la prise en\r\ncharge des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 haut potentiel\r\n\r\n00:03:05:10  00:03:09:02\r\n{\\an1}et une plateforme d\u00e9di\u00e9e aux\r\nremplacements des professeurs.\r\n\r\n00:03:09:04  00:03:16:04\r\n{\\an1}Le nombre d'\u00e9l\u00e8ves reste stable:\r\n46'000 sur les bancs \u00e0 la rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:03:18:05  00:03:23:01\r\n{\\an1}-Ce matin, les vols civils r\u00e9guliers\r\nont repris \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:03:23:03  00:03:27:18\r\n{\\an1}Cela marque la naissance\r\nd'une nouvelle compagnie a\u00e9rienne:\r\n\r\n00:03:27:20  00:03:30:22\r\n{\\an1}Swiss Flight Services.\r\n\r\n00:03:31:00  00:03:37:15\r\n{\\an1}Cette compagnie peut transporter des\r\npassagers sur des lignes r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n00:03:37:17  00:03:43:20\r\n{\\an1}Les a\u00e9roports de Sion\r\net de Berne seront aussi desservis.\r\n\r\n00:03:43:22  00:03:48:08\r\n{\\an1}Une exploitation\r\nd'un march\u00e9 de niche,\r\n\r\n00:03:48:10  00:03:52:08\r\n{\\an1}car le nouvel avion de la compagnie\r\n\r\n00:03:52:10  00:03:54:11\r\n{\\an1}peut transporter maximum\r\nhuit passagers.\r\n\r\n00:03:55:19  00:04:02:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:02:19  00:04:04:15\r\n{\\an1}-Au 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n00:04:04:17  00:04:07:16\r\n{\\an1}les Alpes sont devenues le terrain\r\nde jeu favori des skieurs.\r\n\r\n00:04:07:18  00:04:10:05\r\n{\\an1}En quelques d\u00e9cennies,\r\ndes installations skiables\r\n\r\n00:04:10:07  00:04:13:11\r\n{\\an1}se sont d\u00e9velopp\u00e9es, rendant\r\nla montagne accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n00:04:13:13  00:04:19:04\r\n{\\an1}Une montagne qui a pay\u00e9 un large\r\ntribut \u00e0 ce d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:04:23:20  00:04:25:11\r\n{\\an1}-Il y a quarante ans,\r\n\r\n00:04:25:12  00:04:28:10\r\n{\\an1}C.Carron a voulu d\u00e9fendre\r\nles montagnes de sa r\u00e9gion.\r\n\r\n00:04:28:11  00:04:32:23\r\n{\\an1}Il s'oppose \u00e0 un chantier ill\u00e9gal:\r\nune liaison entre deux t\u00e9l\u00e9skis.\r\n\r\n00:04:33:01  00:04:36:00\r\n{\\an1}Un combat \u00e9pique.\r\n\r\n00:04:37:06  00:04:40:11\r\n{\\an1}-Il y a eu beaucoup de tensions.\r\n\r\n00:04:40:12  00:04:42:17\r\n{\\an1}Je me suis fait courir apr\u00e8s\r\n\r\n00:04:42:19  00:04:46:20\r\n{\\an1}comme dans les westerns.\r\n\r\n00:04:48:11  00:04:52:14\r\n{\\an1}-Ce flot d'invectives, c'est contre\r\nC.Carron qu'ils se d\u00e9versent\r\n\r\n00:04:52:16  00:04:56:14\r\n{\\an1}le 24 septembre 1983.\r\n\r\n00:04:58:11  00:05:02:09\r\n{\\an1}-On n'a pas pu les emp\u00eacher\r\net le Canton a donn\u00e9 l'autorisation\r\n\r\n00:05:02:11  00:05:07:09\r\n{\\an1}de terminer des travaux ill\u00e9gaux qui\r\nn'avaient pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:05:07:11  00:05:13:00\r\n{\\an1}Ce serait plus possible maintenant.\r\n\r\n00:05:13:19  00:05:15:16\r\n{\\an1}-Pendant plusieurs d\u00e9cennies,\r\n\r\n00:05:15:18  00:05:17:17\r\n{\\an1}le principe pour certains\r\nest de faire,\r\n\r\n00:05:17:19  00:05:19:13\r\n{\\an1}puis de demander\r\nles autorisations apr\u00e8s.\r\n\r\n00:05:19:15  00:05:22:06\r\n{\\an1}Ceci permet \u00e0 des pans de for\u00eat\r\nd'\u00eatre arrach\u00e9s\r\n\r\n00:05:22:08  00:05:24:19\r\n{\\an1}pour \u00eatre remplac\u00e9s\r\npar des pistes de ski.\r\n\r\n00:05:24:21  00:05:29:01\r\n{\\an1}82'000 m2 dispara\u00eetront\r\nainsi \u00e0 Veysonnaz.\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:33:01\r\n{\\an1}-Il y avait un exode rural.\r\n\r\n00:05:33:03  00:05:36:22\r\n{\\an1}On voulait stopper l'h\u00e9morragie,\r\n\r\n00:05:37:00  00:05:38:23\r\n{\\an1}que les gens restent.\r\n\r\n00:05:39:01  00:05:43:21\r\n{\\an1}Et le tourisme\r\n\u00e9tait une activit\u00e9 phare.\r\n\r\n00:05:44:14  00:05:48:02\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 80-90,\r\nTrient veut un domaine skiable\r\n\r\n00:05:48:04  00:05:51:10\r\n{\\an1}en liaison avec la France.\r\n\r\n00:05:51:11  00:05:57:13\r\n{\\an1}Les associations environnementales\r\nvont faire capoter le projet.\r\n\r\n00:05:58:08  00:06:00:16\r\n{\\an1}-Connaissant les porteurs du projet,\r\n\r\n00:06:00:18  00:06:02:20\r\n{\\an1}ils ont tout fait\r\n\r\n00:06:02:22  00:06:06:04\r\n{\\an1}pour que ce projet aboutisse.\r\n\r\n00:06:06:06  00:06:09:06\r\n{\\an1}On peut comprendre leur d\u00e9ception.\r\n\r\n00:06:09:12  00:06:13:09\r\n{\\an1}-En 2010, Trient relance\r\nun nouveau projet dans un secteur\r\n\r\n00:06:13:11  00:06:14:21\r\n{\\an1}qui demande peu de d\u00e9boisement.\r\n\r\n00:06:14:23  00:06:16:10\r\n{\\an1}L\u00e0 aussi, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n00:06:16:15  00:06:20:05\r\n{\\an1}-On a ce caract\u00e8re de dire\r\n\"on fait avec\".\r\n\r\n00:06:20:07  00:06:28:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on reconstruit Trient\r\navec du tourisme doux.\r\n\r\n00:06:28:08  00:06:32:11\r\n{\\an1}On a oubli\u00e9 le projet de t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge.\r\n\r\n00:06:32:13  00:06:37:12\r\n{\\an1}On a un projet\r\nde parc naturel r\u00e9gional.\r\n\r\n00:06:38:08  00:06:40:23\r\n{\\an1}-Il y a eu des r\u00e8glements,\r\n\r\n00:06:41:01  00:06:44:03\r\n{\\an1}des notions\r\ntelles que le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n00:06:44:05  00:06:48:19\r\n{\\an1}Il y a eu une \u00e9volution\r\nassez positive.\r\n\r\n00:06:49:18  00:06:51:11\r\n{\\an1}-Au fil du temps,\r\n\r\n00:06:51:12  00:06:54:12\r\n{\\an1}la loi sur la protection\r\nde l'environnement s'est pr\u00e9cis\u00e9e.\r\n\r\n00:06:54:14  00:06:57:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui, une construction qui\r\npourrait porter atteinte \u00e0 la nature\r\n\r\n00:06:57:21  00:07:01:05\r\n{\\an1}doit \u00eatre minutieusement \u00e9tudi\u00e9e,\r\nvoire compens\u00e9.\r\n\r\n00:07:01:15  00:07:03:23\r\n{\\an1}-On a une douzaine de domaines\r\n\r\n00:07:04:01  00:07:05:16\r\n{\\an1}de l'environnement\r\n\r\n00:07:05:18  00:07:07:09\r\n{\\an1}qui doivent \u00eatre \u00e9valu\u00e9s.\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:12:09\r\n{\\an1}Les eaux souterraines, les sentiers\r\np\u00e9destres, paysages, etc.\r\n\r\n00:07:12:16  00:07:17:11\r\n{\\an1}-La loi et l'int\u00e9r\u00eat environnemental\r\nse sont \u00e9toff\u00e9s.\r\n\r\n00:07:17:18  00:07:21:03\r\n{\\an1}-On veut toujours cette installation\r\npour la p\u00e9riode hivernale.\r\n\r\n00:07:21:05  00:07:24:21\r\n{\\an1}Mais on veut garantir un paysage,\r\ny compris pour l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:07:24:23  00:07:29:16\r\n{\\an1}pour attirer les gens en \u00e9t\u00e9\r\nsur un paysage naturel.\r\n\r\n00:07:31:20  00:07:34:20\r\n{\\an1}-Quand la nature\r\npeut \u00eatre source de b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n00:07:34:22  00:07:37:08\r\n{\\an1}tout devient plus simple,\r\nsa protection aussi.\r\n\r\n00:07:37:10  00:07:41:00\r\n{\\an1}De quoi donner espoir\r\n\u00e0 ceux qui se sont battus.\r\n\r\n00:07:44:18  00:07:54:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:54:12  00:07:57:09\r\n{\\an1}-G.Lepori, vous \u00eates le directeur\r\nde T\u00e9l\u00e9ovronnaz.\r\n\r\n00:07:57:11  00:08:00:12\r\n{\\an1}Quel regard portez-vous\r\nsur ces pr\u00e9curseurs qui ont am\u00e9nag\u00e9\r\n\r\n00:08:00:14  00:08:04:13\r\n{\\an1}ces stations de ski,\r\npas toujours dans la d\u00e9licatesse ?\r\n\r\n00:08:05:01  00:08:10:01\r\n{\\an1}-J'ai du respect.\r\n\r\n00:08:10:03  00:08:14:20\r\n{\\an1}Ces gens voulaient d\u00e9velopper\r\nleur coin de pays.\r\n\r\n00:08:14:22  00:08:17:12\r\n{\\an1}Ils ont fait ces am\u00e9nagements\r\n\r\n00:08:17:14  00:08:20:03\r\n{\\an1}en tenant compte de comment\r\n\r\n00:08:20:05  00:08:23:03\r\n{\\an1}on voyait les choses \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:08:23:05  00:08:25:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on peut les critiquer.\r\n\r\n00:08:25:23  00:08:31:23\r\n{\\an1}Mais il faut se mettre\r\ndans le contexte historique.\r\n\r\n00:08:33:03  00:08:35:14\r\n{\\an1}-Les choses ont \u00e9volu\u00e9 depuis.\r\n\r\n00:08:35:15  00:08:38:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, comment \u00e7a se passe\r\n\r\n00:08:38:08  00:08:44:12\r\n{\\an1}quand vous devez am\u00e9nager\r\nquelque chose ?\r\n\r\n00:08:45:07  00:08:51:11\r\n{\\an1}-C'est acquis: on doit pr\u00eater un soin\r\nimportant \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:08:51:13  00:08:57:03\r\n{\\an1}C'est acquis,\r\ncar le tourisme a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n00:08:57:05  00:09:01:04\r\n{\\an1}Nous ne sommes plus\r\nqu'une station de ski.\r\n\r\n00:09:01:06  00:09:06:23\r\n{\\an1}On est devenu une station\r\nquatre saisons.\r\n\r\n00:09:07:00  00:09:10:09\r\n{\\an1}La partie estivale demande un soin\r\ndans la montagne.\r\n\r\n00:09:10:11  00:09:13:21\r\n{\\an1}Trouver un \u00e9quilibre\r\nentre l'\u00e9quipement des pistes de ski,\r\n\r\n00:09:13:23  00:09:18:01\r\n{\\an1}des canons \u00e0 neige,\r\ndes transformateurs \u00e9lectriques...\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:21:08\r\n{\\an1}Et une montagne plus naturelle\r\no\u00f9 on y fait la randonn\u00e9e,\r\n\r\n00:09:21:10  00:09:25:08\r\n{\\an1}c'est un exercice p\u00e9rilleux.\r\n\r\n00:09:25:13  00:09:29:05\r\n{\\an1}-Il y a aussi l'arriv\u00e9e des VTT\r\net des v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:09:29:07  00:09:33:03\r\n{\\an1}Eux aussi ont besoin de parcours.\r\n\r\n00:09:33:05  00:09:40:21\r\n{\\an1}C'est devenu le nouveau souci\r\npour la nature ?\r\n\r\n00:09:41:10  00:09:44:02\r\n{\\an1}-Il faut faire attention.\r\n\r\n00:09:44:04  00:09:47:22\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9pondre aux besoins\r\nde la client\u00e8le.\r\n\r\n00:09:48:00  00:09:50:13\r\n{\\an1}On doit r\u00e9inventer le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:09:50:15  00:09:55:02\r\n{\\an1}Mais il ne faut pas d\u00e9naturer\r\nle milieu dans lequel on le fait.\r\n\r\n00:09:55:09  00:09:58:20\r\n{\\an1}-Vous diriez que la hache de guerre\r\nentre les d\u00e9fenseurs de la nature\r\n\r\n00:09:58:22  00:10:01:17\r\n{\\an1}et les milieux touristiques\r\nest enterr\u00e9e ?\r\n\r\n00:10:02:00  00:10:05:06\r\n{\\an1}-On travaille de bonne intelligence.\r\n\r\n00:10:05:08  00:10:10:04\r\n{\\an1}Construire quelque chose\r\nest devenu compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:10:10:06  00:10:15:22\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9 \u00e0 la montagne,\r\nmais aussi en plaine.\r\n\r\n00:10:16:00  00:10:20:22\r\n{\\an1}De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les choses\r\nse passent plut\u00f4t bien.\r\n\r\n00:10:21:09  00:10:25:16\r\n{\\an1}-On va voir \u00e7a tout \u00e0 l'heure\r\navec un biologiste.\r\n\r\n00:10:25:18  00:10:28:12\r\n{\\an1}D'abord, un sujet\r\nsur les camps de ski.\r\n\r\n00:10:28:14  00:10:32:17\r\n{\\an1}C'est quelque chose d'important\r\npour une station comme la v\u00f4tre ?\r\n\r\n00:10:33:01  00:10:36:11\r\n{\\an1}-Oui; ici, on a une tradition\r\nde camp de ski.\r\n\r\n00:10:36:13  00:10:39:19\r\n{\\an1}Le Centre sportif cantonal \u00e0 Ovronnaz\r\naccueille des \u00e9coles.\r\n\r\n00:10:39:21  00:10:45:15\r\n{\\an1}On a toujours eu une fr\u00e9quentation\r\nimportante d'enfants.\r\n\r\n00:10:45:17  00:10:50:14\r\n{\\an1}Ca fait vivre la saison\r\npendant les p\u00e9riodes creuses.\r\n\r\n00:10:51:02  00:10:55:05\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir accueillis.\r\n\r\n00:10:56:11  00:11:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:01:11  00:11:02:17\r\n{\\an1}Bonjour !\r\n\r\n00:11:02:18  00:11:04:04\r\n{\\an1}Vous avez fait des camps de ski ?\r\n\r\n00:11:04:06  00:11:05:19\r\n{\\an1}-Un seul, mais elle oui.\r\n\r\n00:11:05:21  00:11:08:05\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui te pla\u00eet\r\ndans les camps de ski ?\r\n\r\n00:11:08:07  00:11:11:06\r\n{\\an1}-Qu'on soit plusieurs jours\r\navec les amis.\r\n\r\n00:11:11:12  00:11:14:01\r\n{\\an1}-C'est un moment qu'on vit comment ?\r\n\r\n00:11:14:03  00:11:19:23\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouissais beaucoup, car\r\nj'\u00e9tais une semaine loin des parents.\r\n\r\n00:11:20:11  00:11:22:18\r\n{\\an1}-Vos souvenirs de camp ?\r\n\r\n00:11:22:20  00:11:28:21\r\n{\\an1}-De se casser la figure\r\ntoute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:11:28:23  00:11:32:00\r\n{\\an1}Et les boums, le soir.\r\n\r\n00:11:32:13  00:11:36:09\r\n{\\an1}-En tant que prof,\r\nc'est cinq nuits sans sommeil.\r\n\r\n00:11:36:11  00:11:39:15\r\n{\\an1}-A ce point ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:11:40:04  00:11:45:15\r\n{\\an1}-Revenons sur cette tradition\r\nen perte de vitesse.\r\n\r\n00:11:48:11  00:11:54:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:54:15  00:11:58:15\r\n{\\an1}-Les premiers camps de ski\r\nont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s en 1941.\r\n\r\n00:11:58:17  00:12:00:17\r\n{\\an1}A l'initiative des milieux\r\n\r\n00:12:00:19  00:12:02:13\r\n{\\an1}du ski et h\u00f4teliers.\r\n\r\n00:12:02:15  00:12:07:00\r\n{\\an1}Pendant la Seconde Guerre mondiale,\r\nalors que le tourisme ralentissait,\r\n\r\n00:12:07:02  00:12:09:00\r\n{\\an1}ils ont trouv\u00e9 une solution\r\n\r\n00:12:09:02  00:12:11:15\r\n{\\an1}avec ces camps de ski.\r\n\r\n00:12:11:17  00:12:15:12\r\n{\\an1}A partir des ann\u00e9es 60,\r\nles camps de ski augmentent.\r\n\r\n00:12:15:14  00:12:18:11\r\n{\\an1}Rapidement,\r\nla F\u00e9d\u00e9ration suisse de ski\r\n\r\n00:12:18:12  00:12:21:06\r\n{\\an1}va organiser son camp de ski\r\n\u00e0 la Lenk.\r\n\r\n00:12:21:08  00:12:26:02\r\n{\\an1}La F\u00e9d\u00e9ration retient\r\ndes gens de diff\u00e9rentes r\u00e9gions\r\n\r\n00:12:26:04  00:12:32:16\r\n{\\an1}pour cr\u00e9er autour du ski\r\nune esp\u00e8ce de groupe national\r\n\r\n00:12:32:18  00:12:38:11\r\n{\\an1}de jeunes enfants, qui vont partager\r\nune semaine \u00e0 la neige.\r\n\r\n00:12:38:12  00:12:41:10\r\n{\\an1}-J'habite \u00e0 Evionnaz.\r\n\r\n00:12:41:11  00:12:43:21\r\n{\\an1}-Ch\u00e2tel-Saint-Denis.\r\n-Basel-Land.\r\n\r\n00:12:43:23  00:12:47:09\r\n{\\an1}-Solothurn.\r\n-Sainte-Croix.\r\n\r\n00:12:47:11  00:12:49:12\r\n{\\an1}-Je suis genevois.\r\n\r\n00:12:49:14  00:12:54:20\r\n{\\an1}-En parall\u00e8le, les stations\r\nd'altitude se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n00:12:54:22  00:12:58:01\r\n{\\an1}L'offre et l'infrastructure\r\ncroissent.\r\n\r\n00:12:58:02  00:13:01:02\r\n{\\an1}Musique joviale\r\n\r\n00:13:01:05  00:13:11:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:11:07  00:13:14:01\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:13:14:03  00:13:19:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:19:14  00:13:22:05\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 70, le ski suisse\r\nse d\u00e9veloppe fortement,\r\n\r\n00:13:22:07  00:13:25:08\r\n{\\an1}notamment apr\u00e8s les Jeux olympiques\r\nd'Innsbruck\r\n\r\n00:13:25:10  00:13:27:17\r\n{\\an1}o\u00f9 la Suisse revient sans m\u00e9dailles.\r\n\r\n00:13:27:19  00:13:30:23\r\n{\\an1}C'est une catastrophe\r\npour le sport et le tourisme.\r\n\r\n00:13:31:01  00:13:33:18\r\n{\\an1}Il y a un essor\r\nd'investissements publics\r\n\r\n00:13:33:20  00:13:35:05\r\n{\\an1}qui va s'accro\u00eetre\r\n\r\n00:13:35:07  00:13:38:13\r\n{\\an1}pour promouvoir le ski,\r\n\u00e0 travers ces camps.\r\n\r\n00:13:38:15  00:13:41:21\r\n{\\an1}Musique joviale\r\n\r\n00:13:41:23  00:13:46:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:46:18  00:13:53:15\r\n{\\an1}Les ann\u00e9es 80\r\nmarquent un d\u00e9clin du ski.\r\n\r\n00:13:53:17  00:13:56:06\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9clin\r\n\r\n00:13:56:08  00:13:58:12\r\n{\\an1}d'un mod\u00e8le bas\u00e9\r\n\r\n00:13:58:14  00:14:02:07\r\n{\\an1}sur quelques activit\u00e9s:\r\nla gym, le foot, le ski.\r\n\r\n00:14:02:09  00:14:10:09\r\n{\\an1}On a une diversification\r\nde l'offre sportive pour les jeunes.\r\n\r\n00:14:10:11  00:14:13:02\r\n{\\an1}Archives\r\n-Dans ces camps, on apprend plus\r\n\r\n00:14:13:04  00:14:14:20\r\n{\\an1}qu'\u00e0 faire de jolis virages.\r\n\r\n00:14:14:22  00:14:18:18\r\n{\\an1}On apprend la vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n00:14:18:20  00:14:20:22\r\n{\\an1}-On vit ensemble durant une semaine.\r\n\r\n00:14:21:00  00:14:23:10\r\n{\\an1}A l'\u00e9cole,\r\non se voit seulement le jour.\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:26:01\r\n{\\an1}-L'avenir des camps de ski\r\n\r\n00:14:26:03  00:14:28:06\r\n{\\an1}d\u00e9pend de plusieurs facteurs.\r\n\r\n00:14:28:08  00:14:30:09\r\n{\\an1}Le facteur \u00e9conomique: qui paye ?\r\n\r\n00:14:30:11  00:14:34:05\r\n{\\an1}Les milieux touristiques ?\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration suisse de ski ?\r\n\r\n00:14:34:07  00:14:38:08\r\n{\\an1}Dans un contexte de r\u00e9chauffement\r\nclimatique, on peut s'interroger.\r\n\r\n00:14:38:10  00:14:40:11\r\n{\\an1}Est-il n\u00e9cessaire\r\nd'envoyer les enfants\r\n\r\n00:14:40:13  00:14:42:13\r\n{\\an1}sur la neige syst\u00e9matiquement ?\r\n\r\n00:14:42:15  00:14:46:01\r\n{\\an1}Dans trente ans, le ski sera\r\npeut-\u00eatre un sport de niche.\r\n\r\n00:14:46:02  00:14:48:17\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:14:48:19  00:14:50:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:14:51:23  00:15:09:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:15:09:11  00:15:10:18\r\n{\\an1}-Jean-Claude Praz,\r\n\r\n00:15:10:20  00:15:14:22\r\n{\\an1}vous \u00eates l'ancien directeur\r\ndu Mus\u00e9e de la nature de Sion.\r\n\r\n00:15:15:00  00:15:17:04\r\n{\\an1}Vous \u00eates un grand connaisseur de\r\nla faune et de la flore valaisanne.\r\n\r\n00:15:17:06  00:15:21:09\r\n{\\an1}Que pensez-vous de la fa\u00e7on dont les\r\nstations de ski ont \u00e9t\u00e9 construites ?\r\n\r\n00:15:21:15  00:15:25:02\r\n{\\an1}-Ces am\u00e9nagements de la deuxi\u00e8me\r\nmoiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n00:15:25:04  00:15:26:21\r\n{\\an1}c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n00:15:26:23  00:15:33:21\r\n{\\an1}Depuis vingt ans,\r\non a mis beaucoup d'ordre.\r\n\r\n00:15:33:23  00:15:40:09\r\n{\\an1}Et les grands terrassements\r\nse sont verdis.\r\n\r\n00:15:40:16  00:15:44:15\r\n{\\an1}-Un \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre\r\nint\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et touristiques\r\n\r\n00:15:44:17  00:15:46:20\r\n{\\an1}et les int\u00e9r\u00eats \u00e9cologiques ?\r\n\r\n00:15:47:04  00:15:49:21\r\n{\\an1}-Non, la situation s'est aggrav\u00e9e.\r\n\r\n00:15:49:23  00:15:54:03\r\n{\\an1}Les contraintes sur la faune\r\net la flore\r\n\r\n00:15:54:05  00:15:56:18\r\n{\\an1}ont augment\u00e9 par l'augmentation\r\n\r\n00:15:56:20  00:15:59:01\r\n{\\an1}des activit\u00e9s que l'on a\r\n\r\n00:15:59:03  00:16:12:13\r\n{\\an1}dans la nature,  comme le VTT, les\r\ndrones, les grandes manifestations.\r\n\r\n00:16:16:03  00:16:19:23\r\n{\\an1}-Quelle est la solution ?\r\n\r\n00:16:20:23  00:16:26:01\r\n{\\an1}-La solution passerait\r\npar une prise de conscience.\r\n\r\n00:16:26:03  00:16:31:02\r\n{\\an1}L'ensemble des citoyens doit avoir\r\nconscience que cette diversit\u00e9\r\n\r\n00:16:31:04  00:16:34:07\r\n{\\an1}fait partie de notre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n00:16:34:09  00:16:41:10\r\n{\\an1}Chacun doit y mettre de l'attention.\r\n\r\n00:16:42:00  00:16:45:03\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir rejoints\r\npour nous livrer ces explications.\r\n\r\n00:16:45:05  00:16:49:17\r\n{\\an1}Terminons avec le dernier \u00e9pisode\r\nsur les plus beaux march\u00e9s du pays.\r\n\r\n00:16:49:19  00:16:53:20\r\n{\\an1}Visitons celui\r\nqui est tout pr\u00e8s d'ici.\r\n\r\n00:17:02:10  00:17:05:06\r\n{\\an1}-Les Valaisans\r\nsont des bons vivants.\r\n\r\n00:17:05:08  00:17:08:07\r\n{\\an1}Le march\u00e9 du vendredi\r\n\u00e0 Sion en est la preuve.\r\n\r\n00:17:08:09  00:17:11:13\r\n{\\an1}Ici, on aime parler,\r\nse rencontrer, bien manger.\r\n\r\n00:17:11:15  00:17:15:20\r\n{\\an1}Quand on tend le micro, c'est\r\ntoujours le m\u00eame \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n00:17:17:05  00:17:18:07\r\n{\\an1}-Les gens sont sympas.\r\n\r\n00:17:18:09  00:17:19:15\r\n{\\an1}-Beaucoup de plaisir.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:21:11\r\n{\\an1}-C'est convivial.\r\n\r\n00:17:21:20  00:17:24:14\r\n{\\an1}-Chaque vendredi,\r\ndes dizaines de marchands\r\n\r\n00:17:24:16  00:17:30:15\r\n{\\an1}investissent les rues\r\nde la vieille ville de Sion.\r\n\r\n00:17:35:02  00:17:37:22\r\n{\\an1}-Ah, c'est l'appel du march\u00e9.\r\n\r\n00:17:37:23  00:17:40:11\r\n{\\an1}Oui, le march\u00e9 de Sion ?\r\n\r\n00:17:40:21  00:17:44:15\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re mission:\r\nplacer les marchands.\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:47:05\r\n{\\an1}-Vous vous installez l\u00e0.\r\n\r\n00:17:47:07  00:17:49:23\r\n{\\an1}Il faut \u00e9vacuer le bus.\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:54:21\r\n{\\an1}-A la baguette, Blaise Schmidt,\r\npr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation.\r\n\r\n00:17:55:11  00:17:57:14\r\n{\\an1}-Bonne journ\u00e9e, bonne semaine !\r\n\r\n00:17:58:03  00:17:59:14\r\n{\\an1}-Plus bas...\r\n\r\n00:17:59:23  00:18:02:11\r\n{\\an1}-On travaille\r\navec de l'huile de coco.\r\n\r\n00:18:02:18  00:18:06:10\r\n{\\an1}-Un boulanger \u00e0 l'allure de druide\r\nvend ses pains bio \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n00:18:06:11  00:18:08:12\r\n{\\an1}-On go\u00fbte du courge ?\r\n\r\n00:18:08:14  00:18:11:11\r\n{\\an1}-Celui-ci est tr\u00e8s riche.\r\n\r\n00:18:11:12  00:18:17:19\r\n{\\an1}Dattes, raisins, pruneaux, amandes,\r\nfigues, muscade et cannelle.\r\n\r\n00:18:18:21  00:18:22:01\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 surpris de l'accueil\r\ndes gens,\r\n\r\n00:18:22:03  00:18:24:19\r\n{\\an1}de l'int\u00e9r\u00eat des gens.\r\n\r\n00:18:24:21  00:18:27:20\r\n{\\an1}Pour nous, c'est pain b\u00e9ni.\r\n\r\n00:18:28:04  00:18:34:05\r\n{\\an1}-Le march\u00e9 de Sion\r\nsouffle sa 16\u00e8me bougie.\r\n\r\n00:18:34:07  00:18:40:17\r\n{\\an1}La ville n'avait plus de march\u00e9\r\ndepuis les ann\u00e9es 50.\r\n\r\n00:18:40:19  00:18:45:15\r\n{\\an1}Alors en 2003, des habitants,\r\ndont Blaise Schmidt, ont r\u00e9agi\r\n\r\n00:18:45:17  00:18:51:04\r\n{\\an1}et ont mont\u00e9\r\ncet \u00e9v\u00e9nement incontournable.\r\n\r\n00:18:54:04  00:18:58:05\r\n{\\an1}Le march\u00e9 de Sion est un m\u00e9tissage\r\nde go\u00fbts et d'origines.\r\n\r\n00:18:58:07  00:19:02:11\r\n{\\an1}On trouve des recettes iraniennes,\r\nde la raclette \u00e0 volont\u00e9,\r\n\r\n00:19:02:12  00:19:06:03\r\n{\\an1}un producteur ivoirien\r\nde jus de grenade.\r\n\r\n00:19:06:09  00:19:08:01\r\n{\\an1}-C'est trop bon !\r\n\r\n00:19:08:14  00:19:12:09\r\n{\\an1}-Et des \u00e9leveurs bouchers valaisans.\r\n\r\n00:19:12:22  00:19:17:10\r\n{\\an1}Juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un mara\u00eecher laisse\r\nles clients se servir\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:20:22\r\n{\\an1}et fixer le prix eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:19:21:04  00:19:23:05\r\n{\\an1}-C'est original.\r\n\r\n00:19:23:07  00:19:24:10\r\n{\\an1}Tout le monde est dehors.\r\n\r\n00:19:24:11  00:19:25:23\r\n{\\an1}Il y a aussi l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n00:19:26:05  00:19:28:09\r\n{\\an1}-L'ap\u00e9ritif est une institution.\r\n\r\n00:19:28:11  00:19:30:12\r\n{\\an1}D\u00e8s 11h00, les bouteilles\r\nsont d\u00e9bouch\u00e9es\r\n\r\n00:19:30:14  00:19:33:04\r\n{\\an1}et les clients du march\u00e9 se m\u00ealent\r\naux gens qui travaillent en ville\r\n\r\n00:19:33:06  00:19:36:11\r\n{\\an1}pour lever leur verre\r\nau week-end qui arrive.\r\n\r\n00:19:45:18  00:19:51:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:51:23  00:19:53:13\r\n{\\an1}-C\u2019est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:19:53:15  00:19:56:11\r\n{\\an1}Lundi, c'est la rentr\u00e9e\r\npour les Genevois et les Vaudois.\r\n\r\n00:19:56:12  00:20:01:01\r\n{\\an1}On sera \u00e0 Yverdon-les-Bains\r\ndans le nouveau coll\u00e8ge des Rives.\r\n\r\n00:20:01:03  00:20:05:11\r\n{\\an1}On ira aussi \u00e0 la rencontre de la\r\nconseill\u00e8re d\u2019Etat Cesla Amarelle.\r\n\r\n00:20:05:13  00:20:10:01\r\n{\\an1}Vous d\u00e9couvrirez une nouvelle s\u00e9rie\r\nsur les jardiniers originaux.\r\n\r\n00:20:10:07  00:20:14:13\r\n{\\an1}Cette \u00e9mission est la derni\u00e8re\r\nde Michael Borgognon.\r\n\r\n00:20:14:15  00:20:18:07\r\n{\\an1}Pendant une ann\u00e9e, il a insuffl\u00e9\r\nson \u00e9nergie communicative\r\n\r\n00:20:18:09  00:20:21:03\r\n{\\an1}et sa patte cr\u00e9atrice\r\n\u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:20:21:05  00:20:24:01\r\n{\\an1}Ce genre d'id\u00e9es, c'est lui.\r\n\r\n00:20:24:03  00:20:26:19\r\n{\\an1}Je souhaite bonne chance \u00e0 ceux\r\nqui vont travailler avec lui.\r\n\r\n00:20:26:21  00:20:28:10\r\n{\\an1}Passez un excellent week-end,\r\n\u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n00:20:28:11  00:20:30:05\r\n{\\an1}-Elle est bonne ! Coupez !\r\n\r\n00:20:30:16  00:20:33:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Durussel, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051640\r\nDate de transcription : 26-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:54 > 0:02:26) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette ultime \u00e9tape de couleurs d'\u00e9t\u00e9 pour clore notre s\u00e9rie d'\u00e9missions consacr\u00e9es au paysage fa\u00e7onn\u00e9s par la main humaine, nous sommes \u00e0 Ovronnaz c'est l'une des dizaines de stations qui ont \u00e9t\u00e9 emm\u00e9nager au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle, transformant les cimes enneig\u00e9es en domaine skiable une mue qui ne s'est pas toujours fait dans la d\u00e9licatesse, on reviendra sur un \u00e9pisode en particulier ici \u00e0 Ovronnaz bof mission reviendra aussi sur l'histoire des camps de ski et on ira \u00e0 la d\u00e9couverte du dernier des march\u00e9s de notre s\u00e9rie le plus jeune, mais le moins bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:27 > 0:02:31) [97%] : \r\nVous connaissez le programme place maintenant r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:34 > 0:02:46) [95%] : \r\nC'est une rentr\u00e9e que l'on souhaite un peu plus sereine que la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re au gouvernement les nombreux d\u00e9parts \u00e0 la retraite d'enseignant, suite \u00e0 la r\u00e9forme de la caisse de pension ont mis une forte pression sur la direction de l'instruction pour assurer le bon d\u00e9roul\u00e9 des cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:46 > 0:03:01) [87%] : \r\nNous avons mis les bases, mais on a pris aussi des mesures d'urgence qui a \u00e9t\u00e9 de toute de suite, augmenter le nombre de jeunes form\u00e9s \u00e0 la Chope, puis dans les mesures d'urgence aussi une restriction sur les possibilit\u00e9s de prendre des cong\u00e9s non pay\u00e9s de courte dur\u00e9e, et avec cela, on arrivera \u00e0 tenir quelque peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:01 > 0:03:16) [93%] : \r\nAu menu de cette ann\u00e9e, un renforcement de la prise en charge des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 haut potentiel, inauguration d'une plateforme d\u00e9di\u00e9e au remplacement des professeurs et la mise en place d'un nouveau programme d'\u00e9tudes dans les cycles germanophone, le nombre d'\u00e9l\u00e8ves restent stables, ils seront 46000 sur les bords, la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:52) [93%] : \r\nCe matin, les vols civils r\u00e9guliers ont repris \u00e0 l'a\u00e9roport de La Chaux-de-Fonds cette reprise d'activit\u00e9 marque \u00e9galement la naissance d'une nouvelle compagnie a\u00e9rienne civile en Suisse Swiss Flight Services 6 nouveaux concessionnaires a d\u00e9croch\u00e9 hier son AOC vous donne le droit de transporter des passagers sur des lignes r\u00e9guli\u00e8res d\u00e8s 2020, le transporteur desservira \u00e9galement les a\u00e9roports de Sion et de Berne sur les m\u00eames destinations qu'au d\u00e9part des montagnes neuch\u00e2teloises une exploitation d'un march\u00e9 de niche, puisque le nouvel avion de la compagnie peut transporter un maximum de 8 passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:04 > 0:04:19) [91%] : \r\nAu XXe si\u00e8cle, les Alpes sont devenus le terrain de jeu favori des skieurs en quelques d\u00e9cennies, des dizaines d'installations ont \u00e9t\u00e9 construites pour rendre \u00e0 la montagne accessible \u00e0 tous, une montagne qui a pay\u00e9 un large tribu \u00e0 ce d\u00e9veloppement Florence Justinien revient sur cette histoire parfois mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:24 > 0:04:34) [87%] : \r\nIl y a 40 ans, Khamis car on a voulu d\u00e9fendre les montagnes de sa r\u00e9gion, il s'oppose alors un chantier ill\u00e9gal une liaison entre 2 t\u00e9l\u00e9skis fac par t\u00e9l\u00e9 Ovronnaz sans autorisation un combat \u00e9pique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:37 > 0:04:48) [91%] : \r\nIl y a eu beaucoup de tension, on a eu des menaces, moi je me suis fait courir apr\u00e8s, comme dans de Western avec un v\u00e9hicule sur les alpages de de lettres en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:48 > 0:04:58) [85%] : \r\nCe flot d'invectives, c'est contre Camille Caron qui se d\u00e9verse le 24 septembre 1983 Camille Caron l'emp\u00eacheur de trac, c'est en rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:58 > 0:05:14) [94%] : \r\nNon seulement n'a pas pu les emp\u00eachaient mais le canton a donn\u00e9 l'autorisation de terminer des travaux ill\u00e9gaux qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'enqu\u00eate, c'\u00e9tait quelque chose de d'absolument extraordinaire, ce serait absolument plus possible maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:14 > 0:05:30) [91%] : \r\nPendant plusieurs d\u00e9cennies le principe pour certains et de faire puis de demander les autorisations apr\u00e8s un laxisme qui permet \u00e0 des pans entiers de for\u00eat d'\u00eatre arrach\u00e9s pour \u00eatre remplac\u00e9s par des pistes de ski huitante de 1000 m2 dispara\u00eetront ainsi \u00e0 Veysonnaz, pour laisser place \u00e0 la piste de l'ours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:30 > 0:05:45) [94%] : \r\nIl y avait un exode rural, on voulait par diff\u00e9rents moyens d'essayer de stopper l'h\u00e9morragie et que les gens restent dans les vall\u00e9es et le tourisme, c'\u00e9tait bien \u00e9videmment une des activit\u00e9s phares dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:45 > 0:05:58) [94%] : \r\nTria est exactement dans cette situation, elle aussi, veut dans les ann\u00e9es 80 90 un domaine skiable en liaison avec la France, sauf que les associations environnementales ont aff\u00fbt\u00e9 leurs strat\u00e9gies et vont faire capoter le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:58 > 0:06:04) [94%] : \r\nConnaissant les porteurs du projet se sont battus, ils ont vraiment, ils ont tout fait pour que ce projet aboutisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:06 > 0:06:09) [98%] : \r\nEt on peut comprendre leur d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:09 > 0:06:16) [91%] : \r\nEn 2010 trient, hein, relance un nouveau projet de t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge dans un secteur qui demande peu de d\u00e9boisement mais l\u00e0 aussi sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:16 > 0:06:38) [90%] : \r\nOn a ce ce ce caract\u00e8re chez nous dire ben on fait avec et puis on doit, on doit aller de l'avant et aujourd'hui on en train de reconstruire et la vall\u00e9e avec du tourisme doux, donc on a oubli\u00e9 compl\u00e8tement ses de ces 2 t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges, puis ce projet puisque on a un projet de parc naturel r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:39 > 0:06:50) [94%] : \r\nIl y a eu des r\u00e8glements, il y a eu des notions telles que le d\u00e9veloppement durable, il y a eu une \u00e9volution somme toute assez positive, mais il reste encore beaucoup de pain sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:50 > 0:07:00) [90%] : \r\nAu fil du temps, la loi sur la protection de l'environnement s'est pr\u00e9cis\u00e9 aujourd'hui une construction qui pourrait porter atteinte \u00e0 la nature doit \u00eatre minutieusement \u00e9tudi\u00e9 voir compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:00 > 0:07:12) [89%] : \r\nOn a une douzaine \u00e0 peu pr\u00e8s 2 domaines de l'environnement qui doivent \u00eatre \u00e9valu\u00e9es, cela va aussi bien des eaux souterraines ou superficielles au sentier p\u00e9destre paysage bien \u00e9videmment la la faune et la flore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:12 > 0:07:17) [91%] : \r\nLa loi c'est fait, de m\u00eame que l'int\u00e9r\u00eat environnemental des soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:17 > 0:07:32) [92%] : \r\nMaintenant, on veut toujours cette installation pour la p\u00e9riode hivernale partout, par contre on veut garantir en paysage, y compris pour l'\u00e9t\u00e9 remis en \u00e9tat de mani\u00e8re correcte pour justement \u00e9galement attirer les gens on \u00e9tait sur un paysage, on va dire naturelle de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:33 > 0:07:41) [94%] : \r\nQuand la nature peut \u00eatre source de b\u00e9n\u00e9fices, tout devient plus simple, sa protection, aussi, de quoi donner un peu d'espoir \u00e0 ceux qui se sont battus il y a 30 ans pour sa pr\u00e9servation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:54 > 0:08:03) [87%] : \r\nC'est \u00e0 nous qu'\u00e0 l'aporie, vous \u00eates le directeur de t\u00e9l\u00e9 Ovronnaz quel regard vous portez sur cette p\u00e9riode, des pr\u00e9curseurs am\u00e9nag\u00e9, pas toujours dans la d\u00e9licatesse, ces stations de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:04 > 0:08:33) [88%] : \r\nMais \u00e0 j'ai un regard assez dit malgr\u00e9 tout de respect parce que il s'agissait de gens qui voulaient d\u00e9velopper leur coin de pays pourrait cr\u00e9er des places de travail et ils ont fait ces am\u00e9nagements, tenant compte de de comment vous voyez les choses \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui, on peut les critiquer, on peut trouver que les choses ont \u00e9t\u00e9 faites de mani\u00e8re un peu violente par rapport \u00e0 la nature en montagne, c'est vrai, mais faut mais d'un contexte historique et on n'est pas les meilleures personnes 3 de comment il vivait \u00e0 l'\u00e9poque en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:33 > 0:08:44) [93%] : \r\nAlors, les choses ont passablement \u00e9volu\u00e9 depuis aujourd'hui, comment \u00e7a se passe compte vous devez am\u00e9nager quelque chose c'est encore compliqu\u00e9 de trouver le le petit d\u00e9nominateur commun avec les les milieux \u00e9cologistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:45 > 0:09:26) [83%] : \r\nJe dirais que aujourd'hui cet acquis qu'on doit pr\u00eater un soit important \u00e0 la montagne, \u00e0 son \u00e0 son environnement au c\u00f4t\u00e9 paysag\u00e9, c'est-\u00e0-dire qui aussi parce que le tourisme a beaucoup \u00e9volu\u00e9, on n'est plus uniquement une station de ski, raison pour laquelle a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 l'\u00e9poque mais devenu une fa\u00e7on de la 4 saisons o\u00f9 la partie estivale est devenu important tant qu'il est \u00e9vident que la la partie estivale demandant soit de la montagne maintenant trouver un \u00e9quilibre entre l'\u00e9quipement des pistes de ski avec des canons \u00e0 neige des des pyl\u00f4nes de si\u00e8ges de transformateurs \u00e9lectriques et une montagne \u00e0 plus naturel o\u00f9 en effet la randonn\u00e9e, c'est un exercice p\u00e9rilleux qu'on essaye de faire, et parfois \u00e7a r\u00e9ussit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:26 > 0:09:41) [90%] : \r\nIl y a aussi l'arriv\u00e9e des des VTT, des v\u00e9los \u00e9lectriques qui, qui sont de plus en plus fr\u00e9quents, eux aussi, ils ont besoin de parcours aussi, ils ont une empreinte, c'est devenu le le le le nouveau peut-\u00eatre souci pour la pour la nature, l'omnipr\u00e9sence des de ses v\u00e9los.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:09:56) [93%] : \r\nJe pense qu'il faut faire un tr\u00e8s attention : il faut r\u00e9pondre aux besoins de la client\u00e8le, surtout qu'on a un besoin de nous r\u00e9inventer ou de r\u00e9inventer le m\u00e9tier apr\u00e8s il ne faut pas d\u00e9naturer le milieu dans lequel on le fait parce que \u00e7a reste la base de notre m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:56 > 0:10:02) [85%] : \r\nAujourd'hui est-ce que vous diriez que la hache de guerre est ontarien entre les d\u00e9fenseurs de la nature et l'est et les milieux touristiques et \u00e9conomiques en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:04 > 0:10:21) [89%] : \r\nMoi je pense qu'on travaille de bonne Intelligence, tout est difficile aujourd'hui de construire quelque chose est devenue tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que les sensibilit\u00e9s en h\u00e2te \u00e9voluer, je pense que c'est compliqu\u00e9, non seulement \u00e0 la montagne, mais aussi en pleine mais je pense que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les choses se passent sur la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:21 > 0:10:32) [89%] : \r\nSe passe bien, on va voir tout \u00e0 l'heure justement avec un biologiste, quel regard il porte sur cette \u00e9volution, mais on va d'abord voir un sujet sur les camps de ski, les camps de ski, c'est quelque chose que ce qui \u00e9tait important pour une station important pour une station comme la v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:32 > 0:10:50) [86%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s important, non une tradition de camps qui skieurs dans tr\u00e8s sportif qui accueille des \u00e9coles si on a, on a eu jusqu'\u00e0 5 colonies qui cr\u00e9\u00e9 des \u00e9coles dans on a toujours une fr\u00e9quentation importante d'enfants et c'est vrai que \u00e7a fait vivre le domaine skiable tout au long de la saison, c'est dans les p\u00e9riodes creuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:51 > 0:10:55) [85%] : \r\nMerci beaucoup de nous avoir accueillis ici dans ce magnifique d\u00e9cor de cirque, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:02 > 0:11:39) [83%] : \r\nOui, \u00e7a d\u00e9pend de ce qui lui sont de ma vie, elle oui alors, fait plus que moi, qu'est ce qui te pla\u00eet dans les camps de ski pas qu'on soit plusieurs jours avec des amis, c'est un moment qu'on vit comme moi avec joie avec appr\u00e9hension non moi je me r\u00e9jouissais beaucoup parce que toute une semaine l'de Mama, papa, c'\u00e9tait pire et vous alors bon souvenir de camp de ski c'est quoi de se casser la figure toute la journ\u00e9e, avoir des monstrueux bleu mais surtout le soir, les boums d'\u00eatre avec les potes, le soir, c'est le top en tant que prof ces 5 nuits sans sommeil, c'est vrai \u00e0 ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:40 > 0:11:45) [95%] : \r\nMerci beaucoup, je vous propose de revenir sur cette tradition en perte de vitesse avec Jessica, Renaud et Yves Montand Rimbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:54 > 0:12:14) [86%] : \r\nHistoriquement, on retient le premiers compte ceux qui ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s en 1941 \u00e0 l'initiative, \u00e0 la fois des milieux du ski et de milliers h\u00f4telier qui, pendant la Seconde Guerre mondiale, alors que le tourisme \u00e9tait en plein ralentissement ont trouv\u00e9 une solution avec s\u00e9quences qui des des jeunes enfants suisse pour remplir les h\u00f4tels \u00e0 partir des ann\u00e9es 60, effectivement le nombre de comptes, ce qui augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:17 > 0:12:21) [80%] : \r\nRapidement, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de ce qu'qui va organiser son compte ce qui a la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:24 > 0:12:38) [89%] : \r\nLa f\u00e9d\u00e9ration retient des gens de diff\u00e9rents cantons de diff\u00e9rentes r\u00e9gions pour cr\u00e9er justement autour de l'activit\u00e9, ce qui est une esp\u00e8ce de le groupe national en fait de jeunes enfants qui vont partager une semaine d'activit\u00e9s sur la nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:39 > 0:12:50) [83%] : \r\nMoi, j'habite \u00e0 \u00c9vian, n'a, dans le Valais Ch\u00e2tel-Saint-Denis larmes, seule femme quoi, moi je suis, je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:50 > 0:12:58) [93%] : \r\nEt on voit aussi qu'en parall\u00e8le dans les ann\u00e9es 60 les stations d'altitude, les stations tourisme hivernal se d\u00e9veloppe l'offre une infrastructure croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:19 > 0:13:39) [90%] : \r\nPendant les ann\u00e9es 70 le ski suisse se d\u00e9veloppe de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, notamment apr\u00e8s 1964 et de jeux olympiques d'Innsbruck o\u00f9 la Suisse revient sans m\u00e9daille pour des Jeux d'hiver, c'est \u00e9videmment une catastrophe \u00e0 la fois pour les milieux sportifs et touristiques, derri\u00e8re \u00e7a, il y a un essor un investissement notamment public qui va s'acc\u00e9l\u00e9rer s'accro\u00eetre pour promouvoir le ski aussi \u00e0 travers ces camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:52 > 0:14:07) [88%] : \r\nCes ann\u00e9es militantes marque \u00e0 la fois un d\u00e9clin du ski mais plus lent d\u00e9clin du ski, on pourrait dire que c'est un d\u00e9clin d'un mod\u00e8le bas\u00e9 sur seulement quelques activit\u00e9s la gymnastique, le foot, le ski et \u00e0 partir des ann\u00e9es militantes, on a aussi une diversification en fait de l'offre sportive offertes aux jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:10 > 0:14:16) [92%] : \r\nMais dans ces camps, on apprend beaucoup plus qu'\u00e0 faire de jolies virage sur la neige, on apprend surtout la vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:18 > 0:14:23) [77%] : \r\nSi on va vivre ensemble durant une semaine tandis ce qu'elle est, quand on va seulement 5 jours durant les heures des cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:25 > 0:14:45) [86%] : \r\nL'avenir des camps, ce qui d\u00e9pend de plusieurs facteurs, facteur \u00e9conomique qui paye pour \u00e7a, hein, ce que c'est les milieux touristiques qui doivent continuer \u00e0 financer sa la F\u00e9d\u00e9ration suisse de ski et d'un autre c\u00f4t\u00e9, dans un contexte de r\u00e9chauffement climatique, on peut s'interroger, finalement il encore n\u00e9cessaire d'envoyer les enfants sur la neige de mani\u00e8re syst\u00e9matique, alors que peut-\u00eatre que dans 30 ans le ski sera devenu un sport l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:09 > 0:15:20) [90%] : \r\nJean-Claude Perrin, vous \u00eates l'ancien directeur du mus\u00e9e de la nature de si on veut un grand connaisseur de la faune et de la et de la flore valaisanne, quel regard vous portez sur justement la fa\u00e7on dont les stations de ski ont \u00e9t\u00e9 construites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:21 > 0:15:40) [90%] : \r\nOui, alors ces am\u00e9nagements de de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, chapeau du pass\u00e9 parce que depuis maintenant une vingtaine d'ann\u00e9es, premi\u00e8rement, il y a pas beaucoup de nouvelles infrastructures, puis on a mis beaucoup d'ordre et et il y a aussi une r\u00e9silience, la nature, donc les grands terrassements et tout \u00e7a ce sont Verdi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:40 > 0:15:46) [95%] : \r\nEst ce qu'on peut dire qu'aujourd'hui il y a un \u00e9quilibre qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et touristiques et puis les int\u00e9r\u00eats \u00e9cologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:46 > 0:16:16) [87%] : \r\nDonc, je crois au contraire la situation s'est tr\u00e8s parce que les les contraintes sur la la faune et la flore au ont augment\u00e9 par le l'augmentation des activit\u00e9s que l'on a dans la dans la nature, et aussi en montagne comme le le VTT les parapente les dr\u00f4nes, les grandes manifestations soient sportives soient musicales etc ou rassemble de traders \u00e9norme douloureuse personne au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:16 > 0:16:21) [87%] : \r\nLa solution c'est quoi, c'est augmenter les r\u00e9serves, c'est comment faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:42) [97%] : \r\nOui, la solution passerait obligatoirement une fois par une prise de conscience que l'ensemble de des citoyens et conscience que cette diversit\u00e9 fait partie de notre qualit\u00e9 de vie et de l'\u00e9quilibre que l'on cherche dans le l'exploitation des ressources puis que chacun y mette un petit peu d'attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:42 > 0:16:56) [91%] : \r\nMerci beaucoup de nous avoir rejoint pour nous livrer ses explications, on va terminer cette \u00e9mission avec le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux plus beaux march\u00e9s du pays, on va aller visiter celui qui est tout pr\u00e8s d'ici et qui n'est pas le moins appr\u00e9ci\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Miara Wulf a visiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:02 > 0:17:16) [91%] : \r\nLes valises en sont des bons vivants, et ce n'est pas un mythe, le march\u00e9 du vendredi \u00e0 Sion on est la preuve irr\u00e9futable, ici on aime parler, se rencontrer, rire, bien manger, bien boire quand on tend le micro, l'\u00e9tat d'esprit est toujours le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:17 > 0:17:22) [92%] : \r\nLes gens sont sympa, souriant \u00e9norm\u00e9ment plaisir, c'est convivial, il y a beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:22 > 0:17:30) [96%] : \r\nChaque vendredi, des dizaines de marchands et de producteurs investissent les principales rues de la vieille ville de Sion, la rue de Lausanne et celle du grand pot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:31 > 0:17:32) [99%] : \r\nAvec les Alpes bernoises en toile de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:35 > 0:17:38) [66%] : \r\n\u00e7a c'est nomme maintenant des march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:38 > 0:17:45) [78%] : \r\nOui, le march\u00e9 notion Schmitt bonjour, premi\u00e8re mission de la journ\u00e9e, placer les marchands bon endroit Lestang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:45 > 0:17:50) [86%] : \r\nVous vous installez l\u00e0 d'accord, \u00e7a va bien \u00e0 la reprise d'accord quand vous avez fait \u00e0 Paul Buisson mais faut \u00e9vacuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:50 > 0:18:52) [84%] : \r\n\u00e0 la baguette, Blaise Schmidt, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation du march\u00e9 de la vieille affinit\u00e9 fallait et bonne journ\u00e9e \u00e0 votre semaine si a un peu plus bas dans la rue, on travaille avec de l'huile de coco des graines de tournesol, un boulanger \u00e0 l'allure de Druide vend ses pains bio \u00e0 l'ancienne, on va voter de courges, moi je crois un costume noir, celui-ci par exemple peut faire office de potion magique, tant il est riche date r\u00e9seau une amende figues muscade, cannelle, un concentr\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 surpris de l'accueil des gens de la confiance de l'int\u00e9r\u00eat que les gens portent \u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a, c'est quoi pour nous battre, c'est pain b\u00e9nit quoi sur Tour Tournoi tourteau graines le march\u00e9 de Sion, lui, est \u00e0 peine adolescent puisqu'il souffle sa 16\u00e8me bougies cette ann\u00e9e situation \u00e9tonnante, la ville n'avait plus de march\u00e9 depuis des ann\u00e9es 50, alors en 2003, quelques habitants dont Bleschmidt ont pris les choses en main, h\u00f4tel de l'\u00eele, on t'attend, l\u00e0 d'accord et ont mont\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement devenu tr\u00e8s vite un incontournable pour les S\u00e9dunois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:54 > 0:19:07) [90%] : \r\nLe march\u00e9 de Sion, c'est un m\u00e9tissage de go\u00fbt et d'origine c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, on trouve des sp\u00e9cialit\u00e9s iranienne de la raclette \u00e0 volont\u00e9 un producteur ivoirien de jus de grenade et de cannes \u00e0 sucre mais 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:07 > 0:19:12) [85%] : \r\n\u00e7a vous bah parfait merci des \u00e9leveurs, bouchers valaisans 5 56 vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:12 > 0:19:17) [77%] : \r\nJuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un mara\u00eecher engag\u00e9 les clients se servir et fix\u00e9 le prix eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:17 > 0:19:24) [90%] : \r\nC'est original mais, \u00e7a va bien avec le concept du march\u00e9, tout le monde est dehors, il y a des bons produits, il y a de l'ap\u00e9ro aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:25 > 0:19:36) [90%] : \r\nL'ap\u00e9ritif est une institution valaisanne, \u00e0 partir de 11 heures du matin, les bouteilles de vin sont d\u00e9bouch\u00e9es, les clients du march\u00e9 se m\u00ealent aux gens qui travaillent dans la ville pour lever leur verre week- end qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:52 > 0:20:27) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, lundi, c'est la rentr\u00e9e pour les Genevois et les Vaudois Fabienne pas bien car elle sera \u00e0 Yverdon, dans le tout nouveau coll\u00e8ge d\u00e9rive l'investissement du si\u00e8cle pour cette commune on ira aussi \u00e0 la rencontre de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle vous d\u00e9couvrirez encore une nouvelle s\u00e9rie sur les jardiniers origine cette \u00e9mission, c'est aussi la derni\u00e8re de Michael Bourgogne en pendant une ann\u00e9e, 3 jours par semaine, il a insuffl\u00e9 son \u00e9nergie communicative et sa patte cr\u00e9atrice \u00e0 cette \u00e9mission, ce genre d'id\u00e9e l\u00e0 c'est lui, alors je souhaite bonne chance \u00e0 ceux qui vont travailler avec lui dans d'autres \u00e9missions, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, un beau week- end estival \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:27 > 0:20:28) [95%] : \r\nElle est bonne.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-23T17:59:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861182", "durationSec": 203, "title": "FRIGO CL ETEGS IMPACTS PISTES SKI CF_RTS000001917282"}, {"internalArchiveId": "AA1908861183", "durationSec": 167, "title": "FRIGO CL GS MARCHES SUISSES SION_RTS000001833836"}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795427", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051640", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1845771", "internalArchiveId": "AA1906845281", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat d'Europe dames. Suisse - Allemagne (Bratislava)", "publicationDate": "2019-08-23T14:25:00Z", "durationSec": 7254, "genres": ["Volley-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-20T13:39:39Z", "program": {"href": "/programs/741", "id": "741", "name": "Volleyball"}, "medias": [{"id": "1789673", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT050065", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859878", "internalArchiveId": "AA1908859444", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-23T12:45:00Z", "durationSec": 794, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10655882", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "alternativeTitle": ["Feux en Amazonie: un bras de fer s'engage autour des incendies incontr\u00f4lables du poumon de la plan\u00e8te.", "12h45", "Eplatures, la Chaux-de-Fonds: les vols civils r\u00e9guliers ont repris.", "12h45", "L'Institut \u00e9questre national d'Avenches lance une acad\u00e9mie. Les pr\u00e9cisions de Jean-Pierre Kratzer, directeur.", "12h45", "Nouveau braquage de fourgons de transports de fonds dans le canton de Vaud. Explications Jean-Christophe Sauterel.", "12h45", "Portes d\u00e9fectueuses des CFF: l'OFT demande aux CFF d'am\u00e9liorer la fermeture des portes. Explications, Florence Pictet", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10655882", "ece-10655884", "ece-10655886", "ece-10655878", "ece-10655880", "ece-10655888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-29T01:50:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051638\r\nDate de transcription : 29-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:04) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9 encore une violente attaque contre des convoyeurs de fonds dans le canton de Vaud le braquage a eu lieu la nuit derni\u00e8re \u00e0 la sortie de l'autoroute de la Sarah \u00e0 fin juin, c'\u00e9tait Mont-sur-Rolle avec nous, le chef de la communication de la police cantonale vaudoise, Jean-Christophe Sauterel, les incendies qui ravagent l'Amazonie une crise internationale, les propos d'Emmanuel Macron font bouillonner le pr\u00e9sident br\u00e9silien jaillir Bolsonaro un bras de fer politique s'engage autour de ces feux de for\u00eat, prendre un vol international en direction des vacances depuis un petit a\u00e9roport r\u00e9gional, un privil\u00e8ge \u00e0 nouveau possible \u00e0 La Chaux-de-Fonds, un 1er d\u00e9collage a eu lieu ce matin, on vous emm\u00e8ne sur la piste 10 Eplatures des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:04 > 0:02:08) [94%] : \r\nCalcin\u00e9es sur le bord de la route, t\u00e9moins d'une violente attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:08 > 0:02:31) [92%] : \r\nContre des fourgons de transport de fonds, le sc\u00e9nario s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la nuit derni\u00e8re vers 3 heures du matin, 2 mois apr\u00e8s Mont-sur-Rolle c'est la Sarah qui a v\u00e9cu en t\u00e9l\u00e9 vainement de fourgons ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, l'un des 2 a r\u00e9ussi \u00e0 fuir les occupants de l'autre v\u00e9hicule ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s, sous la menace d'armes \u00e0 feu, les auteurs de l'attaque se sont enfuis avec le chargement du fourgon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:02:45) [91%] : \r\nAvec nous en Direct Jean-Christophe Sauterel, merci d'\u00eatre l\u00e0, dans ce journal de la mi- journ\u00e9e, Jean-Christophe Sauterel le terrifie territoire Vaudois est particuli\u00e8rement sensible \u00e0 plusieurs attaques l\u00e0 en une ann\u00e9e, pourquoi cette sensibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:48 > 0:03:13) [92%] : \r\nCanton de Vaud comme les quant aux proches de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise plus vis\u00e9 par ce type de d\u00e9linquance, on sait qu'on a affaire \u00e0 des auteurs qui viennent de France voisine, notamment de la la r\u00e9gion lyonnaise, la France a \u00e9t\u00e9 l'objet de nombreuses attaques de ce type par le pass\u00e9 avec les mesures qui sont prises aujourd'hui sont fortement diminuer ce risque, c'est une des raisons pour lesquelles la Suisse maintenant est plus vis\u00e9 par ce type d'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:18) [82%] : \r\nAlors la question, c'est bien s\u00fbr : comment enrayer cela, quelles mesures est que la police peut prendre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:04:06) [92%] : \r\nC'est par la police \u00e0 apprendre des des mesures si ce n'est dans le domaine de la pr\u00e9vention et de conseiller et de soutenir les entreprises priv\u00e9es qui font ces transports de fonds, on doit rendre notre pays moins attractif pour ces ces d\u00e9linquants, \u00e7a doit \u00eatre beaucoup plus compliqu\u00e9 pour eux d'acc\u00e9der \u00e0 ces montants qui se trouve dans les v\u00e9hicules de transport de fonds, c'est la raison pour laquelle la police souhaite que les transports de fonds ne faut se fasse plus qu'avec des v\u00e9hicules avec un blindage maximum, ce qui ne peut se faire avec la l\u00e9gislation actuelle que 2 jours et donc les transports qui se font la nuit se font avec des v\u00e9hicules plus l\u00e9gers qui n'offrent pas la m\u00eame protection les m\u00eames blindages, il en va de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la fois des transporteurs de fonds, mais \u00e9galement des citoyens qui pourraient se trouver \u00e0 confront\u00e9s \u00e0 une attaque, mais \u00e9galement des policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:06 > 0:04:14) [90%] : \r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral encore redit r\u00e9cemment qu'il ne voulait pas de de ses voyages de nuit de ses fourgons blind\u00e9s lourds, vous savez, c'est une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:05:05) [95%] : \r\nJ'ai pas \u00e0 me prononcer sur les d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on doit aujourd'hui prendre des mesures pour faire en sorte que ces attaques ne se reproduise plus, que ce soit beaucoup plus compliqu\u00e9, plus difficile et moins int\u00e9ressant pour les d\u00e9linquants et la France a pris des mesures en augmentant la s\u00e9curit\u00e9 des transports avec plus de personnel \u00e0 l'int\u00e9rieur avec des v\u00e9hicules qui offre un un blindage maximum et donc \u00e7a rend ce type d'attaque beaucoup plus compliqu\u00e9, \u00e7a permet aussi \u00e0 la police d'intervenir dans un d\u00e9lai avant m\u00eame que les les d\u00e9linquants puissent acc\u00e9der \u00e0 aux valeurs on autorise aujourd'hui le le transport des denr\u00e9es p\u00e9rissables, des fleurs coup\u00e9es, la nuit, nous estimons que, on doit aussi autoriser le transport des valeurs de l'argent dans des v\u00e9hicules lourds dans des camions la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:05 > 0:05:08) [98%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Christophe Sauterel, le message est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:10 > 0:05:37) [95%] : \r\nLes suites de l'accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur des CFF, pris au pi\u00e8ge dans une porte, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports demande aujourd'hui aux Chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux de prendre des mesures suppl\u00e9mentaires pour s\u00e9curiser les portes de certains wagons l'OFT exige que les CFF am\u00e9liorent la transmission des informations sur la fermeture de ses portes aux conducteurs des trains, d'autre part, les CFF devront se soumettre un auditeur externe, on \u00e9coute Florence Pictet, porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:37 > 0:06:04) [89%] : \r\nNous demandons que les CFF soit est soumis \u00e0 un audit complet de leur processus de maintenance des trains, puisque visiblement on les CFF ont constat\u00e9 encore depuis l'accident, plusieurs d\u00e9fauts assez importants, plus sur sont quand m\u00eame et nous trouvons sera un peu \u00e9trange, donc nous voulons savoir comment c'est possible que les CFF constate seulement maintenant certains d\u00e9fauts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:05 > 0:06:26) [96%] : \r\nUn bras de fer international politique s'engage autour des feux qui ravagent l'Amazonie ces incendies incontr\u00f4lables ravagent la for\u00eat, consid\u00e9r\u00e9e comme le poumon de la plan\u00e8te, provoquant des r\u00e9actions inqui\u00e8tent \u00e0 travers le monde, y compris parmi les leaders politiques, le pr\u00e9sident br\u00e9silien jaillir Bolsonaro d\u00e9nonce des ing\u00e9rences dans les affaires internes du Br\u00e9sil Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:06:46) [96%] : \r\nC'est la plus grande for\u00eat primaire de la plan\u00e8te, une source majeure d'oxyg\u00e8ne aujourd'hui en feu, des incendies incontr\u00f4lables, dont les cons\u00e9quences concernent le monde entier, hier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a fait part de son inqui\u00e9tude, suivi par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:46 > 0:06:54) [92%] : \r\nNotre maison br\u00fble, litt\u00e9ralement, c'est une crise internationale, membres du G7, rendez- vous dans 2 jours pour parler de cette urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:54 > 0:06:58) [93%] : \r\nDes propos vivement critiqu\u00e9s par le pr\u00e9sident br\u00e9silien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:58 > 0:07:09) [95%] : \r\nLa suggestion du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, selon laquelle les affaires amazoniennes soient discut\u00e9es au G7, sans la participation de la r\u00e9gion \u00e9voque une mentalit\u00e9 colonialiste d\u00e9pass\u00e9e au XXIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:09 > 0:07:17) [95%] : \r\nJ'allais dire Bolsonaro a sugg\u00e9r\u00e9 que ces incendies pourraient avoir \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9s par des ONG environnementales en mal de financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:07:22) [87%] : \r\nPourquoi du Dupont, bien s\u00fbr, \u00e7a peut \u00eatre les fermiers, tout le monde est suspect, mais pour moi, les suspects num\u00e9ro 1 ce sont les ONG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:32) [90%] : \r\nUne analyse contest\u00e9e par tous les sp\u00e9cialistes qui pointe la volont\u00e9 des exploitants de lib\u00e9rer des Terres agricoles en br\u00fblant la for\u00eat \u00e7a aurait cesse voulez oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:32 > 0:07:43) [96%] : \r\nC'est en r\u00e9alit\u00e9 la deuxi\u00e8me partie d'une histoire qui a commenc\u00e9 avec une augmentation de la d\u00e9forestation cette d\u00e9forestation \u00e9tait le pr\u00e9lude \u00e0 l'utilisation de ces Terres pour l'agriculture, une fois qu'ils auront br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:44 > 0:07:56) [98%] : \r\nLa d\u00e9forestation s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 depuis l'\u00e9lection de Jair Bolsonaro, le pr\u00e9sident br\u00e9silien a toujours marqu\u00e9 sa pr\u00e9f\u00e9rence pour l'exploitation des ressources de l'Amazonie plut\u00f4t que leur pr\u00e9servation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:57 > 0:08:06) [96%] : \r\nMais toujours autour de ces incendies \u00e0 Gen\u00e8ve, une petite centaine de manifestants, notamment issus des mouvements pour le climat est rassembl\u00e9e en ce moment devant le consulat br\u00e9silien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:06 > 0:08:10) [92%] : \r\nCes personnes protestent contre la r\u00e9action du gouvernement de j'allais dire Bolsonaro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:12 > 0:08:30) [95%] : \r\nC'est un petit luxe pour les passagers Un bol d'air bienvenu pour un a\u00e9roport r\u00e9gional les vols civils r\u00e9guliers ont repris ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport de La Chaux-de-Fonds, c'est le r\u00e9sultat de plusieurs mois d'efforts, Dimitri Zufferey et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:34 > 0:08:46) [87%] : \r\nSFS 101 les Eplatures Lille DELB attendait ses 7 premiers passagers, nous allons commencer le qui est qui et parmi eux le directeur de la compagnie concessionnaire des lignes au d\u00e9part de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:46 > 0:08:54) [94%] : \r\nBen \u00e7a fait quelques mois que c'est la course pour la certification, donc je dirais tr\u00e8s fatigu\u00e9, je me r\u00e9jouis de faire ma semaine de vacances \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:54 > 0:09:08) [97%] : \r\nCe vol marque le retour aux affaires pour le petit tarmac pris\u00e9 par des passagers en qu\u00eate de confort comme cette vaudoise, elle fuit les a\u00e9roports internationaux Gen\u00e8ve une foule maximale les les contr\u00f4les sont p\u00e9nibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:11 > 0:09:42) [94%] : \r\nLe personnel est pas toujours tr\u00e8s agr\u00e9able 8 heures 30 d\u00e9collage pour \u00e0 peu pr\u00e8s 70 minutes de vol, la compagnie a d\u00e9croch\u00e9 hier son AOC, le certificat qui la propulse au rang de transporteur civil a\u00e9rien commercial un s\u00e9same qui a n\u00e9cessit\u00e9 un travail intense de pr\u00e8s de 8 mois on doit satisfaire \u00e0 la aux m\u00eames exigences qu'une compagnie a\u00e9rienne telle que celui-ci J\u00e9sus tout ou m\u00eame, plus petite, la r\u00e9glementation soit la m\u00eame pour tout le monde le week- end, les liaisons passagers seront assur\u00e9es par ce nouvel avion de 8 places.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:43 > 0:09:54) [91%] : \r\nLe rentabiliser la semaine il sera lou\u00e9 aux entrepreneurs, en tant que Jet priv\u00e9 un projet \u00e9conomique qui, pour l'instant n'existe nulle part ailleurs et d\u00e9j\u00e0 d'autres petits a\u00e9roports nationaux s'y int\u00e9ressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:54 > 0:10:09) [98%] : \r\nIl est bien s\u00fbr int\u00e9ressant de proposer des services d'aviation commerciale de la plus haute qualit\u00e9 il est concevable que des capacit\u00e9s non utilis\u00e9es sur les avions d'affaires soient offertes pour les voyages en petits groupes, toutefois, cette offre restera une petite niche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:09 > 0:10:20) [90%] : \r\nDepuis ce matin, c'est officiel, en mai 2020 la compagnie Swiss Flight sert les 6 desservira les a\u00e9roports de Berne et de Sion, sur les m\u00eames lignes, qu'au d\u00e9part des Montagnes neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:21 > 0:10:41) [94%] : \r\nL'institut \u00e9questre national d'Avenches lance une acad\u00e9mie, une institution ancr\u00e9e dans la tradition que cet institut l'\u00e9questres mais le haras veut devenir un centre de comp\u00e9tences pour former, jeunes et adultes, \u00e0 une meilleure connaissance du cheval, un projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin et qui s'inscrit dans le 20\u00e8me anniversaire de cet institut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:42 > 0:10:53) [89%] : \r\nAvec nous en Direct Jean-Pierre Kratzer bonjour, vous \u00eates l'\u00e2me d'Avenches si on peut dire que \u00e7a a de ce de ce fameux haras national qu'est-ce qu'elle manquait ce que vous essayez de combler avec cette acad\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:54 > 0:11:17) [91%] : \r\nAh ben \u00e9coutez vous parler du haras national, c'est vrai qu'il y a un peu plus de 20 ans, il a \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9 partiellement sur les 140 2 hectares nous avions construit et nous avons construit des installations sportives sport on est devenu en 20 ans, le plus grand organisateur ou la place la plus importante pour toutes les disciplines, alors qu'est ce qu'on essaye de faire c'est de r\u00e9pondre \u00e0 une demande suite \u00e0 des observations, nous avons pu faire au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:17 > 0:11:23) [93%] : \r\nEst ce qu'on peut dire que c'est aussi le statut du cheval qui a chang\u00e9 et que c'est \u00e7a qui vous fait aussi \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:25 > 0:12:08) [92%] : \r\nAbsolument, c'est quand on regarde l'environnement non seulement du cheval, mais par exemple la position les r\u00e9actions du public de monsieur tout le monde par rapport au mois un animal, il est important, \u00e7a veut dire qu'il y a une prise de conscience qu'on ne peut pas faire avec le cheval ou tous les animaux, ce que ce qu'on avait l'habitude de faire il y a 20 ou 30 ans ou 40 ans, donc pour pour moi l'analyse a \u00e9t\u00e9 de dire il faut, c'est de trouver de nouveaux rep\u00e8res pour tenir compte du bien- \u00eatre animal et il faut l'inculquer il faut la prendre en particulier \u00e0 la jeunesse, mais pas seulement, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, donc il s'agit pas d'une \u00e9cole d'\u00e9quitation, mais simplement de comprendre ce qu'est le cheval, ce dont il a besoin, comme il habite comment on l'utilise alors est \u00e7a ces cours-l\u00e0 n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:08 > 0:12:15) [83%] : \r\nAlors on ne bien comprendre dans le d\u00e9bat sur la dignit\u00e9 animale aussi que s'inscrit, c'est cette d\u00e9cision mais, concr\u00e8tement, on va apprendre quoi l\u00e0 un cours par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:17 > 0:12:53) [90%] : \r\nAlors vous allez \u00e0 prendre par exemple bien quels sont les besoins d'un cheval comment est-ce qu'il se nourrit comment ce qu'il faut, comment est-ce qu'on reconna\u00eet qu'il est qu'il est content, on va dire ainsi ou bien comment qu'on le, on le soigne comment est-ce qu'on rep\u00e8re ce genre de chose, quels sont ses besoins, alors \u00e7a d\u00e9pend du niveau de d'usage quand on s'attaque \u00e0 la jeunesse et ils vont tr\u00e8s vite comprendre, on le voit, on a d\u00e9j\u00e0 fait quelques exp\u00e9riences avec des jeunes dans le cas d'une \u00e9cole de poney, donc c'est important de de comprendre le fonctionnement du cheval pour son bien- \u00eatre et c'est \u00e7a l'axe principal et de savoir utiliser le cheval pour ce dont il est fait et surtout respecter sa dignit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:53 > 0:12:55) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Jean-Pierre Kratzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:56 > 0:12:56) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:57 > 0:13:21) [96%] : \r\nUne information qui est tomb\u00e9e en fin de matin\u00e9e les 356 migrants qui se trouvent \u00e0 bord du navire humanitaire Viking vont pouvoir d\u00e9barquer \u00e0 Malte, ils seront ensuite r\u00e9partis entre 6 pays de l'Union europ\u00e9enne, la France, l'Allemagne, l'Irlande, le Luxembourg, le Portugal et la Roumanie, c'est ce que vient d'annoncer le 1er ministre maltais, \u00e7a fait 14 jours que M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et SOS M\u00e9diterran\u00e9e attendaient une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:24 > 0:13:45) [91%] : \r\nCe soir, Couleurs d'\u00e9t\u00e9 derni\u00e8re hein set \u00e0 Ovronnaz, on y verra le dernier volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux paysages fa\u00e7onn\u00e9s par l'humain Rona c'est l'une des dizaines de stations alpines qui ont pouss\u00e9 au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle une mue qui ne s'est pas toujours faite dans l'harmonie, on verra comment acteurs touristiques et d\u00e9fenseurs de la nature ont petit \u00e0 petit, enterrer la hache de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:47 > 0:13:58) [88%] : \r\nPas encore de neige \u00e0 Ovronnaz, pas encore de neige non plus dans la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut, on va m\u00eame vers un tr\u00e8s bon week- end \u00e0 la r\u00e9daction, garde l'actualit\u00e9 \u00e0 l'oeil bel apr\u00e8s- midi, au plaisir de vous retrouver ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-23T11:21:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861102", "durationSec": 91, "title": "MI AMAZONIE INCENDIES_RTS000001932497", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nUn bras de fer politique s'engage autour des feux qui ravagent l'Amazonie. Ces incendies incontr\u00f4lables ravagent la for\u00eat consid\u00e9r\u00e9e comme le poumon de la plan\u00e8te. Provoquant des r\u00e9actions inqui\u00e8tes \u00e0 travers le monde. Y compris parmi les leaders politiques. Le pr\u00e9sident br\u00e9silien d\u00e9nonce des ing\u00e9rences dans les affaires internes du Br\u00e9sil. Tristan Dessert.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861103", "durationSec": 26, "title": "MI AVENCHES EQUESTRE 20 ANS_RTS000001932469", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'Institut \u00e9questres national d'Avenches lance une acad\u00e9mie. Institution ancr\u00e9e dans la tradition, le haras veut devenir un centre de comp\u00e9tences pour former jeunes et adultes \u00e0 une meilleure connaissance du cheval. Un projet pr\u00e9sent\u00e9 ce matin qui s'inscrit dans le 20e anniversaire de l'institut. ((Jean-Pierre Kratzer, directeur quel manque \u00e0 combler? des cours de quoi? le statut du cheval a chang\u00e9? utilitaire avant, de compagnie aujourd'hui... s'inscrit aussi dans le contexte du d\u00e9bat sur la dignit\u00e9 des animaux???", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861104", "durationSec": 23, "title": "MI CFF MESURES PORTES_RTS000001932518", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes suites de l'accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur des CFF, pris au pi\u00e8ge dans une porte... L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports demande aux Chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux de prendre des mesures suppl\u00e9mentaires pour s\u00e9curiser les portes de certains wagons. L'OFT exige que les CFF am\u00e9liorent la transmission des informations sur la fermeture des portes au conducteur des trains. D'autre part, les CFF devront se soumettre \u00e0 un audit externe. On \u00e9coute Florence Pictet, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861105", "durationSec": 25, "title": "MI FOURGON BLINDE VD_RTS000001932533", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDes carcasses calcin\u00e9es sur le bord de la route... t\u00e9moins d'une violente attaque contre des fourgons de transports de fonds. Le sc\u00e9nario s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la nuit derni\u00e8re vers 3h du matin. Deux mois apr\u00e8s Mont-sur-Rolle, c'est La Sarraz qui a v\u00e9cu un tel \u00e9v\u00e9nement. Deux fourgons ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, l'un des deux a r\u00e9ussi \u00e0 fuir. Les occupants de l'autre ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s sous la menace d'armes \u00e0 feu. Les auteurs de l'attaque se sont enfuis avec le chargement du fourgon. ((Jean-Christophe Sauterel Territoire vaudois sensible. Le Mont et Mont-sur-Rolle 2018. Mont-sur-Rolle encore, fin juin. Now La Sarraz. Circonstances similaires\u00a0? Pourquoi VD\u00a0? Mesures, contr\u00f4les de nuit\u00a0? s\u00e9curit\u00e9 de ces trajets\u00a0? Blindage et circulation de nuit en question. CF vient de r\u00e9p\u00e9ter, c'est non. La police en dit quoi\u00a0?"}, {"internalArchiveId": "AA1908861106", "durationSec": 23, "title": "MI OCEAN VIKING MALTE_RTS000001932560", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes 356 migrants se trouvant \u00e0 bord du navire humanitaire Ocean Viking vont pouvoir d\u00e9barquer \u00e0 Malte... Ils seront ensuite r\u00e9partis entre six pays de l'Union europ\u00e9enne... la France, l'Allemagne, l'Irlande, le Luxembourg, le Portugal et la Roumanie... C'est ce que vient d'annoncer le premier ministre maltais. Cela fait 14 jours que M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res et SOS-M\u00e9diterran\u00e9e attendaient une solution pour pouvoir d\u00e9barquer les migrants dans un port s\u00fbr.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861107", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE CFF PICTET V2_RTS000001932569", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Gen\u00e8ve, ce matin)) \u00c0 Gen\u00e8ve une petite centaine de manifestants, notamment issus des mouvements pour le climat, est rassembl\u00e9e en ce moment devant le consulat br\u00e9silien. Ils protestent contre la r\u00e9action du gouvernement Bolsonaro.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861108", "durationSec": 28, "title": "MI SUISSE MANIF BRESIL_RTS000001932562", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est un petit luxe pour les passagers... Un bol d'air bienvenu pour un a\u00e9roport r\u00e9gional... Les vols civils r\u00e9guliers ont repris ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport de La Chaux-de-Fonds. Le r\u00e9sultat de plusieurs mois d'efforts. Dimitri Zufferey et Miroslav Mares"}, {"internalArchiveId": "AA1908861109", "durationSec": 60, "title": "MI TAPIS FOURGON_RTS000001932541"}, {"internalArchiveId": "AA1908861110", "durationSec": 107, "title": "MI VOLS COMMERCIAUX CHAUX_RTS000001932540", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795425", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051638", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859881", "internalArchiveId": "AA1908859447", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 23.08.2019", "publicationDate": "2019-08-23T09:00:00Z", "durationSec": 3060, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-16T07:35:01Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1795428", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT051641", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 9000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 0PxRUqTA9VoxqWfU7SSyLn7G5cZZ"}]