[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=400&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D10AC538-E6DE-4882-A1D8-D4373CBAF492", "internalArchiveId": "D10AC538-E6DE-4882-A1D8-D4373CBAF492", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur - Quand l'exp\u00e9rientiel virtuel transforme l'immobilier", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fabrice Gay-Balmaz, Chief Digital Officer du groupe Gerofinance-Dunand et Barnes;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Quand l'exp\u00e9rientiel virtuel transforme l'immobilier (FUTUR ANTERIEUR 13.11 EXPERIENTIEL EP3 IMMOBILIER)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Et \u00e0 6H?? A l'enseigne de Futur ant\u00e9rieur, on poursuit notre voyage dans le monde de l'exp\u00e9rientiel . et ce matin Didier Pradervand on parle immobilier... \r\nPeut-\u00eatre \u00eates-vous \u00e0 la recherche d'un appartement ou d'une maison? Les offres foisonnent mais vous n'avez pas le temps de tout visiter! Pas d'inqui\u00e9tude: dans les g\u00e9rances, les visites en r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e ou virtuelle sont en train de devenir les nouveaux standards... \r\n***R\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e - r\u00e9alit\u00e9 virtuelle Didier: c'est quoi la diff\u00e9rence? \r\nDans la premi\u00e8re, on est plut\u00f4t dans le domaine de la visualisation comme nous l'explique Fabrice Gay-Balmaz, Chief Digital Officer du groupe Gerofinance-Dunand et Barnes, l'une des plus importante et ancienne r\u00e9gie romande \r\n  08'' ((FA 13.11 EXPERIENTIEL EP3 IMMOBILIER 1/9)) \r\nCette r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e peut m\u00eame aller plus loin. A Paris par exemple, vous \u00eates dans la rue, un immeuble vous pla\u00eet et bien gr\u00e2ce \u00e0 une application d\u00e9di\u00e9e et en le ciblant avec votre portable, vous pouvez voir si un appartement est \u00e0 louer ou \u00e0 acheter, son loyer, sa surface, son prix au m2. \r\n***Et la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle alors ? \r\nL\u00e0, casque sur le yeux, on vous coupe du r\u00e9el, on vous plonge dans un appartement qui a \u00e9t\u00e9 mod\u00e9lis\u00e9 sous tous les angles... vous vous y d\u00e9placez de pi\u00e8ces en pi\u00e8ces, en regardant les sols, les murs, le plafond, la mani\u00e8re dont il agenc\u00e9 et meubl\u00e9. On est dans l'immersif, et d\u00e9sormais aussi dans la personnalisation \r\n  21'' ((FA 13.11 EXPERIENTIEL EP3 IMMOBILIER 2/9)) \r\n***Et cet exp\u00e9rientiel num\u00e9rique Didier, c'est vraiment en train de r\u00e9volutionner le monde de l'immobilier?\r\nDisons que \u00e7a prend de plus en plus d'importance, parce que \r\n  30'' ((FA 13.11 EXPERIENTIEL EP3 IMMOBILIER 3/9)) \r\nEt quitte \u00e0 casser quelques aprioris, pr\u00e9cisons que \r\n  17'' ((FA 13.11 EXPERIENTIEL EP3 IMMOBILIER 4/9)) \r\nUne aide suppl\u00e9mentaire certes mais qui a aussi ses points n\u00e9gatifs. Par exemple, lors d'une visite en immersion\r\n  12'' ((FA 13.11 EXPERIENTIEL EP3 IMMOBILIER 5/9))\r\nUne visite casque sur les yeux peut aussi provoquer quelques d\u00e9sagr\u00e9ments physiques: vertiges, claustrophobie et envie de vomir... \r\n  08'' ((FA 13.11 EXPERIENTIEL EP3 IMMOBILIER 6/9)) \r\n***Site, lunette ou casque Didier, ce sont les m\u00eames programmes?? \r\nOui, oui ce sont les m\u00eames, et en la mati\u00e8re, l'offre d\u00e9borde \r\n  06'' ((FA 13.11 EXPERIENTIEL EP3 IMMOBILIER 7/9)) \r\nEn attendant - certains le pr\u00e9disent - de stimuler nos autres sens: l'ou\u00efe, l'odorat et peut-\u00eatre m\u00eame le toucher \r\n  18'' ((FA 13.11 EXPERIENTIEL EP3 IMMOBILIER 8/9))\r\nEt Fabrice Gay-Balmaz de r\u00eaver plut\u00f4t d'une autre technologie\r\n  13'' ((FA 13.11 EXPERIENTIEL EP3 IMMOBILIER 9/9)) \r\nVu l'acc\u00e9l\u00e9ration des technologies... le r\u00eave est quasiment \u00e0 port\u00e9e de main!", "durationSec": 273, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843028", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Quand l\u2019exp\u00e9rientiel virtuel transforme l\u2019immobilier", "Futur ant\u00e9rieur - Quand l\u2019exp\u00e9rientiel virtuel transforme l\u2019immobilier / LMA_2019-11-13T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Quand l\u2019exp\u00e9rientiel virtuel transforme l\u2019immobilier / LMA_2019-11-13T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10843029", "ece-10843028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:25:53Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRe bonjour Didier Pradervand bonjour c'est l'heure de Futur ant\u00e9rieur, on poursuit notre voyage dans le monde de l'exp\u00e9rientiel et ce matin Didier on parle immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nAlors peut-\u00eatre \u00eates -vous \u00e0 la recherche d'un appartement ou d'une maison, les offres foisonnent, mais vous n'avez pas le temps de tout visiter, alors pas d'inqui\u00e9tude dans les g\u00e9rance les visites en r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e ou virtuelle, sont en train de devenir les nouveaux standards. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [99%] :\r\nR\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, r\u00e9alit\u00e9 virtuelle Didier c'est quoi la diff\u00e9rence exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nAlors dans la premi\u00e8re l'augmenter, on est plut\u00f4t dans le domaine de la visualisation, comme nous l'explique l'explique Fabrice Gay-Balmaz, chiffre Sigitas officer du groupe Gerofinance Dunand et Barnes, c'est l'une des plus importantes et ancienne r\u00e9gie romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [85%] :\r\nC'est con, par exemple, vous avez un terrain et sur c'est tellement qu'il est r\u00e9el, vous placez justement un b\u00e2timent qui n'existe encore pas, donc c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [92%] :\r\nCette r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e peut m\u00eame aller plus loin, \u00e0 Paris, par exemple, vous \u00eates dans la rue, un immeuble vous pla\u00eet bien gr\u00e2ce \u00e0 une application d\u00e9di\u00e9e et en la ciblant avec votre portable, vous pouvez voir si un appartement est louer \u00e0 acheter son loyer sa surface, son prix au m\u00e8tre carr\u00e9 il est r\u00e9el, r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, alors h\u00e9 bien la casque sur les yeux, on vous coupe du r\u00e9el, on vous plonge dans un appartement qui a \u00e9t\u00e9 mod\u00e9lis\u00e9 sous tous les angles, vous vous y d\u00e9placez de pi\u00e8ce en pi\u00e8ce en regardant les sols les murs le plafond, la mani\u00e8re dont il est agenc\u00e9 et meubl\u00e9, on est dans l'immersif et d\u00e9sormais aussi dans la personnalisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [92%] :\r\nVous \u00eates dans votre salon et vous pouvez changer en Direct rue votre sol vous murs, vous pouvez choisir les mat\u00e9riaux vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [90%] :\r\nEt est -ce qu'on peut arriver avec \u00e7a que l'USB et dire : voil\u00e0, \u00e7a c'est mes meubles et je veux les placer dans cet appartement, pour voir si \u00e7a va me convenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [92%] :\r\nAlors, pas \u00e0 ma connaissance, maintenant je sais qu'il y a des biblioth\u00e8ques de meubles qui existent et on peut les placer justement dans l'espace pour voir un petit peu comment vous pouvez disposer vos pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [93%] :\r\nEt cet exp\u00e9rientiel num\u00e9rique, Didier, c'est vraiment en train de r\u00e9volutionner le monde de l'immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [99%] :\r\nAlors disons que \u00e7a prend de plus en plus d'importance parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [94%] :\r\n\u00e7a aide aux gens \u00e0 se projeter dans leur futur appartement conclure justement la transaction soit dans l'allocation soit dans la banque, donc c'est des outils suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [86%] :\r\nC'est suppl\u00e9mentaire ou est -ce que \u00e7a remplace qui se faisait avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [93%] :\r\nNon, alors \u00e7a remplace pas la relation humaine, je veux dire \u00e0 un moment donn\u00e9, vous allez pas acheter un appartement \u00e0 distance en ayant vu simplement une visite virtuelle, faudra vous d\u00e9placer alors \u00e7a aide pour les projets neufs qui n'existe pas justement \u00e0 se projeter mais les gens vont quand m\u00eame venir sur le terrain pour voir l'emplacement, l'environnement donc c'est vraiment compl\u00e9mentaire \u00e0 ce qu'on doit fournir maintenant comme prestation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [85%] :\r\nEt quitte \u00e0 casser quelques a priori, pr\u00e9cisons que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [90%] :\r\nOn ne peut pas dire que c'est les Millennials, ceux qui vont plus utiliser ces outils -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [87%] :\r\nEst ce que la demande elle vient des clients, au fond, elle est venue des r\u00e9gies des agents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [91%] :\r\nAlors c'est plut\u00f4t des agents qui ont regard\u00e9 ce qui se faisait sur le march\u00e9, qui ont gagn\u00e9 les nouveaux outils digitaux et qui propose, c'est une aide suppl\u00e9mentaire dans les outils de la vente et puis de la location. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nUne aide suppl\u00e9mentaire, certes, mais qui a aussi ses points n\u00e9gatifs, par exemple, lors d'une visite en immersion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [89%] :\r\nPlus la pi\u00e8ce est petit, on va dire, plus les gens ont l'impression d'avoir une pi\u00e8ce encore plus petites salles d\u00e9pend aussi commencer meubl\u00e9 donc attention par rapport aux perspectives donc sur ces aspects -l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre des aspects un petit peu plus n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [95%] :\r\nEt une visite, casque sur les yeux, peut aussi provoquer quelques d\u00e9sagr\u00e9ments physiques vertiges claustrophobie et envie de vomir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [88%] :\r\nC'est vrai, alors voil\u00e0 ce que les 2 syst\u00e8mes qui existent, on peut faire la visite virtuelle depuis le site internet ou avec des lunettes 3D, donc voil\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend la la sensibilit\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [92%] :\r\nEt site lunette ou casque Didier, ce sont les m\u00eames programmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [95%] :\r\nEh oui, ce sont les m\u00eames et en la mati\u00e8re, l'offre est pl\u00e9thorique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [94%] :\r\nAlors il y en a de plus en plus en Suisse, comme \u00e0 l'\u00e9tranger, donc \u00e7a se d\u00e9mocratise, plus en plus on est sollicit\u00e9 oui pratiquement presque tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [95%] :\r\nEn attendant, et certains pr\u00e9disent des programmes qui vont stimuler nos autres sens l'ou\u00efe, l'odorat et peut-\u00eatre m\u00eame le toucher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [93%] :\r\nMais encore pas propos\u00e9 dans l'immobilier, sauf peut-\u00eatre pour avoir une exp\u00e9rience dans les agences ou c'est clair qu'on diffuse des odeurs sp\u00e9cifiques maintenant pour acheter un appartement alors c'est clair que si vous \u00eates une terreur, si vous voyez une for\u00eat d'abord les odeurs de la for\u00eat et tout \u00e7a, mais je reviens toujours sur le principe, \u00e7a reste quand m\u00eame un acte r\u00e9fl\u00e9chi et c'est pas parce qu'il y a une odeur vous allez plus \u00eatre sensibles \u00e0 l'achat d'un appartement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [96%] :\r\nEt Fabrice Gay-Balmaz, lui, de r\u00eaver plut\u00f4t d'une autre technologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [92%] :\r\nCe sera un jour qu'on arrive avec ses maquettes le graphique o\u00f9 on installe des gens dans des pi\u00e8ces et puis automatiquement il visualise leur appartement comme il sera avec tous les mat\u00e9riaux choisis sans besoin d'avoir des lunettes sur les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [94%] :\r\nEt vu l'acc\u00e9l\u00e9ration des technologies, le r\u00eave est quasiment \u00e0 port\u00e9e de main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [89%] :\r\nMerci Didier pour ces pr\u00e9cisions, le casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle augment\u00e9e avec vous pour le secteur de l'immobilier, demain, on parle de quoi, h\u00e9 bien un, on va parler mus\u00e9e culture et exp\u00e9rience, on se r\u00e9jouit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E754471-54BD-4A44-BFDD-D466BBBD70D9", "internalArchiveId": "8E754471-54BD-4A44-BFDD-D466BBBD70D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Nanchen, chef du Service valaisan de la jeunesse;Jean Zermatten, ex-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'ONU des droits de l'enfant;Laurent Wehrli, syndic de Montreux, PLR;Toni Brunner, ex-pr\u00e9sident de l'UDC;Christophe Darbellay, ex-pr\u00e9sident du PDC;Geri Muller, pr\u00e9sident de l'association Suisse-Palestine;Julien Sprunger, Joueur de hockey, capitaine de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/VS/PROTECTION ENFANTS SEPARATION PI (EXCLU)) Comment prot\u00e9ger un enfant quand ses parents se s\u00e9parent de mani\u00e8re conflictuelle ?\r\nCette pr\u00e9occupation habite tous les organes de protection de la jeunesse. \r\nEt bien le Valais fait oeuvre de pionnier.\r\nLe canton appliquera d\u00e8s l'an prochain une m\u00e9thode in\u00e9dite en Suisse romande. \r\nSon nom ? Le protocole de Cochem.\r\nUtilis\u00e9e avec succ\u00e8s en Allemagne. \r\n Concr\u00e8tement, Julie Rausis, de quoi parle t-on ?\r\nAu cour du mod\u00e8le de Cochem figure l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant. En cas de s\u00e9paration, c'est ce param\u00e8tre qui doit guider les parents et l'ensemble des professionnels vers un accord.  L'intervention doit \u00eatre rapide afin d'\u00e9viter que le conflit s'enlise et prenne une tournure juridique, avec des cons\u00e9quences psychologiques sur les enfants. Dans le district de Monthey, magistrats, avocats, et travailleurs sociaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 form\u00e9s par une juge belge. Le mod\u00e8le devrait ensuite s'\u00e9tendre \u00e0 tout le canton. Les pr\u00e9cisions de Christian Nanchen, chef du service valaisan de la jeunesse : \r\n*** Un vrai changement, donc, Julie. Mais qu'en pensent les experts ?\r\nLa d\u00e9marche est salu\u00e9e par Jean Zermatten, ex-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'ONU des droits de l'enfant. Mais ce n'est pas suffisant. Lui pr\u00f4ne la cr\u00e9ation d'un Tribunal de la famille, compos\u00e9 de juges sp\u00e9cialis\u00e9s pour faire face \u00e0 des situations toujours plus complexes :\r\nSouvent critiqu\u00e9es, les APEA, les autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte, devraient \u00eatre professionnalis\u00e9es en Valais. Un avant-projet de loi est actuellement en consultation.\r\nJulie Rausis en direct de Sion\r\n(04/VD/AVENIR CENTRE CONGRES MTRX ITV WEHRLI) *** A Montreux, les partis disent plut\u00f4t oui au nouveau projet de r\u00e9novation du centre des congr\u00e8s. \r\nChacun a pu n\u00e9gocier un \u00e9l\u00e9ment qui lui tenait \u00e0 coeur. \r\nLes socialistes ont obtenu la construction d'une salle destin\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s locales. \r\nLes Verts ont gagn\u00e9 un plan de mobilit\u00e9. \r\nEt Montreux Libre des investissements limit\u00e9s \u00e0 78 millions de francs. \r\nContre 87 initialement. \r\nSeuls les lib\u00e9raux-radicaux restent tr\u00e8s critique face \u00e0 ce nouveau projet.\r\nLaurent Wehrli, le syndic PLR de Montreux. \r\nLauent Wehrli avec Dominique Choffat\r\n(vevey proces) 40 jours-amende.\r\nAvec sursis.\r\nVoil\u00e0 ce que demande la justice vaudoise contre J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant.\r\nLes deux municipaux veveysans accus\u00e9s de violation du secret de fonction.\r\nPour avoir transmis des documents confidentiels \u00e0 des tiers. \r\nLeurs avocats plaident l'acquittement. \r\nVerdict aujourd'hui \u00e0 16 heures\r\n(TF1/POLITIQUE CH POSTES CLEFS PI) *** Parlera t-on encore fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate des partis le printemps prochain ? \r\nSuivant qui remplacera Christian Levrat au PS en avril, la Suisse Romande ne comptera plus aucun pr\u00e9sident. \r\nIl y a seulement cinq ans, Julien Bangerter, c'\u00e9tait un autre monde\r\n((Chritian Levrat au PS, Christophe Darbellay au PDC et Ad\u00e8les Thorens chez les Verts.\r\nEn 2015, les Romands comptaient encore trois pr\u00e9sidents parmi les plus grands partis.\r\nUne \u00e9poque d\u00e9sormais r\u00e9volue..et ce n'est pas un probl\u00e8me, selon l'ex-pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner\r\n---SON BRUNNER TRADUIT\r\nDans leur organisation interne, les partis optent bien souvent sour l'alternance....\r\nEn r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, pas question d'avoir deux pr\u00e9sidences de suite...sans al\u00e9manique.\r\nPour l'ex-pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay, les romands ont d'abord eu de la chance...d'avoir connu un tel \u00e2ge d'or...\r\n----SON DARBELLAY\r\nLe parti socialiste choisira son nouveau pr\u00e9sident d\u00e9but avril...et \u00e0 ce stade, tout porte \u00e0 croire que la base optera pour une femme al\u00e9manique\r\nLes Verts...eux aussi doivent renouveler leur pr\u00e9sidence...peut-\u00eatre une chance pour les romands de rester aux commandes d'un parti suisse.))\r\nPROMO ANDY GROSS ?\r\n(trains de nuit) Plus de trains de nuit ?\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas contre.\r\nElle pourrait soutenir le projet des CFF, qui veut \u00e9tendre son offre. \r\nLa commission des transports du Conseil national a pris en tout cas connaissance des diverses propositions en la mati\u00e8re.\r\n(10/PRODUITS ISRAELIENS ETIQUETTAGE PI) *** La justice europ\u00e9enne a tranch\u00e9: les aliments issus des colonies isra\u00e9liennes devront \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9s comme tels.\r\nAu nom de l'information des consommateurs. \r\nUne d\u00e9cision salu\u00e9e par les milieux palestiniens.\r\nMais jug\u00e9e discriminatoire par l'Etat isra\u00e9lien.\r\nMais qu'en est-il en Suisse, Caroline Stevan ?\r\n((Selon le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \"Isra\u00ebl\" en tant que pays producteur n'est pas autoris\u00e9e pour les marchandises provenant des territoires palestiniens occup\u00e9s. \r\nIl faut dans ce cas mentionner une autre provenance comme Cisjordanie ou J\u00e9rusalem-Est. \r\nLa Suisse ne reconna\u00eet en effet pas les territoires annex\u00e9s et occup\u00e9s par Isra\u00ebl apr\u00e8s 1967. \r\nPour Geri Muller, pr\u00e9sident de l'association Suisse-Palestine, le Seco devrait aller plus loin.\r\nSON 1\r\n36 s\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, la Coop et la Migros se sont engag\u00e9s \u00e0 mentionner les denr\u00e9es provenant des territoires palestiniens. Mais selon Geri Muller, beaucoup de produits passent entre les filtres, parce qu'ils ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s clairement par Isra\u00ebl.))\r\n(immolation unis france) Plusieurs centaines d'\u00e9tudiants fran\u00e7ais ont manifest\u00e9 hier dans les Universit\u00e9s pour d\u00e9noncer leur situation pr\u00e9caire. \r\nA Lyon, Paris, et Lille.\r\nO\u00f9 une conf\u00e9rence de Fran\u00e7ois Hollande a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e. \r\nUn mouvement n\u00e9 vendredi dernier quand un \u00e9tudiant de 22 ans s'est immol\u00e9 par le feu.  \r\nEn difficult\u00e9 financi\u00e8re, il avait perdu sa bourse.\r\nBr\u00fbl\u00e9 \u00e0 90%, il se trouve toujours entre la vie et la mort.\r\n(espagne) L'accord a pris tout le monde de court en Espagne.\r\nCelui scell\u00e9 hier entre le socialiste Pedro Sanchez et le mouvement de la gauche.\r\nPour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame-droite de Vox, qui a fait un bond en avant lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche. \r\nReste \u00e0 rallier d'autres partis pour mettre sur pied le nouveau gouvernement espagnol.\r\n(18/VENISE SOUS L'EAU) *** Venise n'a plus v\u00e9cu une telle mar\u00e9e haute depuis plus de 50 ans\r\nTouristes et habitants se sont fait surprendre par la soudaine mont\u00e9e des eaux. \r\nCette aqua alta, en italien, a atteint 1 m\u00e8tre 87.\r\nUn niveau exceptionnel.\r\n Donnant lieu a des sc\u00e8nes assez surr\u00e9alistes, Romain Bardet.\r\nQui plus est, le vent soufflait hier soir sur Venise, faisant d\u00e9ferler les vagues sur la c\u00e9l\u00e8bre Place Saint-Marc. Imaginez des bateaux \u00e9chou\u00e9s hors du canal, tables et chaises \u00e0 la d\u00e9rive dans les ruelles. Certains clients des hotels historiques situ\u00e9s le long du Grand Canal ont m\u00eame d\u00fb entrer par les fen\u00eatres...l'acc\u00e8s par les passerelles \u00e9tant impossible.  Selon les m\u00e9dias italiens, un V\u00e9nitien de 78 ans a perdu la vie, \u00e9lectrocut\u00e9 dans son logement inond\u00e9. Il y a 53 ans l'eau avait atteint un niveau l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur. Mais ce qui inqui\u00e8te les autorit\u00e9s, c'est que le ph\u00e9nomp\u00e8ne est de plus en plus fr\u00e9quent. Hier soir le maire de Venise a appel\u00e9 le gouvernement \u00e0 l'aide, pointant du doigt la cons\u00e9quence du changement climatique. Depuis 2003, un projet de digues baptis\u00e9 M.O.S.E., Mo\u00efse en Italien, est en construction. Mais le surco\u00fbt et les malfa\u00e7ons ont entrain\u00e9 de nombreux retards.\r\n(bolivie) Elle s'appelle Jeanine A\u00f1ez.\r\nElle est s\u00e9natrice.\r\nEt depuis hier: pr\u00e9sidente par int\u00e9rim de la Bolivie. \r\nPr\u00e9sidente auutoproclam\u00e9e.\r\nUne annonce ausit\u00f4t qualifi\u00e9e de coup d'Etat par Evo Morales.\r\nL'ex-pr\u00e9sident bolivien aujopurd'hui en exil au Mexique.\r\n(TF7/HONG KONG CA BRULE) Des transports publics toujours bloqu\u00e9s.\r\nUn centre financier paralys\u00e9.\r\nHong Kong s'est r\u00e9veill\u00e9 ce matin en plein chaos, apr\u00e8s une nuit d'affrontements violents entre policiers et manifestant pro-d\u00e9mocratie.\r\nP\u00e9kin appelle les forces de l'ordre \u00e0 plus de fermet\u00e9.\r\nEt la presse officielle chinoise, Michael Peuker,  \u00e9voque un possible report des \u00e9lections locales pr\u00e9vues la semaine prochaine \r\n*** Est-ce \u00e0 dire, Michael, que le gouvernement local ET P\u00e9kin ont tout \u00e0 gagner d'un report du scrutin ?\r\n(financial times) Pour la premi\u00e8re fois depuis 130 ans, une femme va diriger la r\u00e9daction du Financial Times\r\nRoula Khalaf, l'actuelle numero 2 du quotidien britannique.\r\nUn privil\u00e8ge, a d\u00e9clar\u00e9 la journaliste sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(16 BIS/HOCKEY DERBY FR-GE ITV SPRUNGER) *** En hockey sur glace, cela s'appelle un retour gagnant\r\nCelui de Julien Sprunger.\r\nL'attaquant de Gott\u00e9ron. \r\nSur la touche pendant deux mois, blessure oblige. \r\nIl a r\u00e9ussi hier un assist et le but d\u00e9cisif qui a permis aux Fribourgeois de battre Gen\u00e8ve-Servette 2 \u00e0 1. \r\nContent, Julien Sprunger.\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\n(tennis) En tennis enfin Rodger Federer n'au plus qu'une option pour atteindre le dernier carr\u00e9 du Masters de Londres:\r\nBattre demain Novak Djokovic.\r\nLe Serbe d\u00e9fait en trois manches par l'Autrichien Dominik Thiem, qualifi\u00e9 pour les 1/2 finale.\r\nLe B\u00e2lois vainqueur pour sa part en deux manches de l'Italien Matteo Berettini\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 746, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-13T07:00:22_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-13T07:00:22_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10843017", "ece-10842985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:25:45Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nBonjour Olivier, bonjour, connaissez -vous le mod\u00e8le de Cochem l'Allemagne, il a test\u00e9 avec succ\u00e8s le Valais va l'adopter une premi\u00e8re au monde, un pas en avant pour la protection de l'enfant, P\u00e9kin hausse le ton : pourquoi pas reporter les \u00e9lections locales pr\u00e9vues \u00e0 Hong Kong pour \u00e9touffer la contestation, mais attention \u00e0 l'effet boomerang si quoi en chinois Gott\u00e9ron gagner sans lui il sait le faire avec lui, Julia Sprunger est de retour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nComment prot\u00e9ger un enfant quand ses parents se s\u00e9parent de mani\u00e8re conflictuelle, cette pr\u00e9occupation habite tous les organes de protection de la jeunesse, h\u00e9 bien le Valais fait oeuvre de pionnier, le canton appliquera d\u00e8s l'an prochain une m\u00e9thode in\u00e9dite en Suisse romande, son nom : le protocole de Cochem utilis\u00e9e avec succ\u00e8s en Allemagne, concr\u00e8tement, Julie Rausis, de quoi par le ton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [96%] :\r\nEh bien, au coeur du mod\u00e8le de Cochem figure l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant en cas de s\u00e9paration c'est ce param\u00e8tre qui doit guider les parents et l'on semble des professionnels vers un accord, l'intervention doit \u00eatre rapide, afin d'\u00e9viter que le conflit s'enlise et prenne une tournure juridique avec des cons\u00e9quences psychologiques sur les enfants dans le District de Monthey, magistrats, avocats et travailleurs sociaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 form\u00e9s par une juge belge le mod\u00e8le devrait ensuite s'\u00e9tendre \u00e0 tout le canton, les pr\u00e9cisions de Christian Nanchen, chef du service valaisan de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [92%] :\r\nLe magistrat va travailler diff\u00e9remment, le mod\u00e8le de Cochem pr\u00e9conise que tous les enfants depuis 12 ans soit entendu avant la s\u00e9ance qui a lieu avec les parents, ce qui permet aux magistrats de se faire une bonne id\u00e9e aussi de de la situation des tensions, on va ensuite dans les situations o\u00f9 on d\u00e9c\u00e8le un risque justement de conflit exhort\u00e9 ses parents \u00e0 suivre une m\u00e9diation ce qu'on propose la dans le mod\u00e8le de Cochem, c'est que les 5 premi\u00e8res s\u00e9ances soient prises en charge par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nUn vrai changement donc Julie, mais, mais qu'en pensent les experts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [95%] :\r\nAlors, la d\u00e9marche est salu\u00e9e par John Zermatten, ex- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'ONU des droits de l'enfant, mais ce n'est pas suffisant, lui, pr\u00f4ne la cr\u00e9ation d'un tribunal de la famille, compos\u00e9 de juges sp\u00e9cialis\u00e9s pour faire face \u00e0 des situations toujours plus complexes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:00) [91%] :\r\nLe syst\u00e8me actuel, notamment le syst\u00e8me des APL \u00e0 limites souffrent du manque de sp\u00e9cialisation manque d'interdisciplinarit\u00e9 si on pouvait et un tribunal de toutes les comp\u00e9tences, ce serait v\u00e9ritablement favorable, je pense que il y a une certaine urgence \u00e0 r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [89%] :\r\nSouvent critiqu\u00e9 il y ayant ces APE a les autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte devraient \u00eatre professionnalis\u00e9es en Valais un avant- projet de loi est actuellement en consultation Julie Rausis s'Direct de Sion \u00e0 montrer, maintenant les partis disent plut\u00f4t oui au nouveau projet de r\u00e9novation du Centre des congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [97%] :\r\nChacun a pu n\u00e9gocier un \u00e9l\u00e9ment qui lui tenait \u00e0 coeur, les socialistes ont obtenu la construction d'une salle destin\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s locales, les Verts ont gagn\u00e9 un plan de mobilit\u00e9 et Montreux Libre des investissements limit\u00e9s \u00e0 78 millions de francs contre 87 initialement, seuls les lib\u00e9raux- radicaux restent tr\u00e8s critiques face \u00e0 ce nouveau projet Laurent Wehrli le syndic PLR de Montreux. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:58) [89%] :\r\nLe PLR soutenaient le projet telle qu'il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la population au mois de f\u00e9vrier, les autres partis politiques le c'est la libert\u00e9 de vote respectivement appel\u00e9 \u00e0 voter non, donc c'est un \u00e9l\u00e9ment \u00e9videmment qui qui peut expliquer une certaine forme d'inqui\u00e9tude ou de r\u00e9flexion de la part du PLR sur cette nouvelle \u00e9tape rappelons justement que la science qu'on a eu hier soir \u00e9tait une se tait \u00e9tape o\u00f9 on est, on est \u00e9videmment sur des aspects de de principes, une \u00e9tape qui permet maintenant de construire un pr\u00e9avis qui sera d\u00e9pos\u00e9 2 devant le conseil communal pour la suite du processus et c'est vraiment \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les parties pourront prendre des positions et et pas simplement \u00e9voqu\u00e9 certains sentiments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [94%] :\r\nLaurent Wehrli avec Dominique Choffat, 40 jours- amende avec sursis, voil\u00e0 ce que demande la justice vaudoise contre J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, les deux municipaux veveysans accus\u00e9s de violation du secret de fonction pour avoir transmis des documents confidentiels, a dit hier leur avocat plaide l'acquittement verdict aujourd'hui \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [96%] :\r\nParlera -t-on encore fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate des partis, le printemps prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [88%] :\r\nEt bien souvent ce qui remplacera Christian Levrat au PS en avril, la Suisse Romande ne comptera plus aucun pr\u00e9sident il y a seulement 5 ans, Julien bancaire terre h\u00e9 bien c'\u00e9tait un autre monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:10) [95%] :\r\nChristian Levrat au PS Christophe Darbellay au PDC Ad\u00e8le Torrent chez les Verts en 2015 les Romands comptaient encore trois pr\u00e9sidents parmi les plus grands partis une \u00e9poque d\u00e9sormais r\u00e9volue et ce n'est pas un probl\u00e8me, selon l'ex- pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:24) [84%] :\r\nSix pr\u00e9siden toi tu quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident, d\u00e8s 2008, il y avait beaucoup de romans, et m\u00eame Fulvio Pelli au PLR, un autre latent, parfois c'\u00e9tait m\u00eame le seul al\u00e9manique, donc si c'est diff\u00e9rent maintenant, c'est simplement l'\u00e9volution des choses, mais ce n'est absolument pas probl\u00e9matique, car \u00e7a peut \u00e0 nouveau changer \u00e0 l'avenir probl\u00e9matique des chevaleresque Rennes d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:45) [94%] :\r\nDans leur organisation interne, les partis optent bien souvent pour l'alternance en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, pas question d'avoir deux pr\u00e9sidences de suite sans al\u00e9manique pour l'ex- pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay les romands ont d'abord eu de la chance d'avoir connu untel, \u00e2ge d'or. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:59) [92%] :\r\nLa Romandie a \u00e9videmment un peu moins de visibilit\u00e9 un peu moins d'influence, c'est vrai que les politiciens romands qui existent ou Strauss, ils se comptent sur les doigts d'une main et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 de ce pays et je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s sensibles \u00e0 \u00e7a, il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens des jeunes dans tous les partis qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus il y a l\u00e0 aussi le potentiel, le nouveau pr\u00e9sident de parti ou de personne qui assumeront des responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:20) [95%] :\r\nLe Parti socialiste fera son choix d\u00e9but avril et, \u00e0 ce stade, tout porte \u00e0 croire que la base optera pour une pr\u00e9sidente al\u00e9manique, les Verts, eux aussi, doivent renouveler leur pr\u00e9sidence peut-\u00eatre une chance pour les romands de rester aux commandes d'un parti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:33) [90%] :\r\nSinon, on va voir si \u00e7a va pr\u00e9t\u00e9riter les romands, le fait de n'avoir plus de pr\u00e9sident francophone avec notre invit\u00e9, juste apr\u00e8s ce journal, Andreas Gross, ancien conseiller national z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [94%] :\r\nPlus de trains de nuit, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas contre elle pourrait soutenir le projet des CFF qui veut \u00e9tendre son offre, la commission des transports du Conseil national a pris, en tout cas, connaissance des diverses propositions en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [98%] :\r\nLa justice europ\u00e9enne a tranch\u00e9 : les aliments issus des colonies isra\u00e9liennes devront \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9s comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [96%] :\r\nAu nom de l'information des consommateurs, une d\u00e9cision salu\u00e9e par les milieux palestiniens mais jug\u00e9e discriminatoire par l'\u00c9tat isra\u00e9lien, qu'en est -il en Suisse Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:08) [96%] :\r\nSelon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Isra\u00ebl en tant que pays producteur n'est pas autoris\u00e9e pour les marchandises provenant des territoires palestiniens occup\u00e9s, il faut dans ce cas, mentionner une autre provenance comme Cisjordanie ou J\u00e9rusalem-Est, la Suisse ne reconna\u00eet en effet pas les territoires annex\u00e9s et occup\u00e9s par Isra\u00ebl apr\u00e8s 1967 pour M\u00fcller, pr\u00e9sident de l'association Suisse- Palestine le Seco devrait aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:06:32) [87%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne \u00e0 boycotter les produits de la crise Crim\u00e9e apr\u00e8s qu'on a dit que c'est une annexion de la Russie, et puis si c'est une situation semblable si vous voyez les 3 civils et je vole qu'je vous le vent alors je devrai le d\u00e9clar\u00e9 et si je le fais pas, je me fais tenable \u00e7a c'est la m\u00eame chose sur la si sa situation entre les \u00c9tats, il faut dire tout est ce que vient ce produit et comment il a \u00e9t\u00e9 produit, c'est pas le but, le boycott, le but c'est que Isra\u00ebl arr\u00eate avec cette occupation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:09) [95%] :\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es la Coop et la Migros se sont engag\u00e9s \u00e0 mentionner les denr\u00e9es provenant des territoires palestiniens, mais selon Geri M\u00fcller, beaucoup de produits passent entre les filtres parce qu'ils ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s clairement par Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [93%] :\r\nPlusieurs centaines d'\u00e9tudiants fran\u00e7ais ont manifest\u00e9 hier dans les universit\u00e9s pour d\u00e9noncer leur situation pr\u00e9caire \u00e0 Lyon, Paris et Lille ou une conf\u00e9rence de Fran\u00e7ois Hollande, a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e, un mouvement n\u00e9 vendredi dernier, quand un \u00e9tudiant de 22 ans s'est immol\u00e9 par le feu en difficult\u00e9 financi\u00e8re, il avait perdu sa bourse, br\u00fbl\u00e9 \u00e0 90 pour ne se trouvent toujours aujourd'hui entre la vie et la mort, cet accord, qui a pris tout le monde de court en Espagne celui scell\u00e9 hier entre le socialiste Pedro Sanchez et le mouvement de la gauche Podemos pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite de Vox, qui a fait un bond en avant lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche dernier, reste \u00e0 rallier d'autres partis pour mettre sur pied le nouveau gouvernement espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:56) [93%] :\r\nAlors Venise n'a plus v\u00e9cu une telle mar\u00e9e haute depuis plus de 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [92%] :\r\nTouristes et habitants se sont fait surprendre par la soudaine mont\u00e9e des eaux cette Aqua Alta en italien attend a atteint 1 m\u00e8tre 87 un niveau exceptionnel donnant lieu Romain Bardet \u00e0 des sc\u00e8nes assez surr\u00e9alistes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:12) [94%] :\r\nOui, qui plus est, le vent soufflait hier soir sur Venise faisant d\u00e9ferler les vagues sur la c\u00e9l\u00e8bre place Saint-Marc, imaginez des bateaux \u00e9chou\u00e9s hors du canal, tables et chaises \u00e0 la d\u00e9rive dans les ruelles, certains clients des h\u00f4tels historiques situ\u00e9s le long du grand canal ont m\u00eame d\u00fb entrer par les fen\u00eatre s', l'acc\u00e8s par les passerelles \u00e9tant impossible alors, selon les m\u00e9dias italiens un V\u00e9nitien de 78 ans, a perdu la vie, \u00e9lectrocut\u00e9 dans son logement inond\u00e9, il y a 53 ans, l'eau avait atteint un niveau l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur, mais ce qui inqui\u00e8te les autorit\u00e9s, c'est que le ph\u00e9nom\u00e8ne est de plus en plus fr\u00e9quent, hier soir, le maire de Venise a appel\u00e9 le gouvernement \u00e0 l'aide, pointant du doigt la cons\u00e9quence du changement climatique, depuis 2003, un projet de digues baptis\u00e9 Mauser Mo\u00efse, en italien est en construction, mais le surco\u00fbt et les malfa\u00e7ons ont entra\u00een\u00e9 de nombreux retards. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [91%] :\r\nElle s'appelle Jeanine Agn\u00e8s elle est s\u00e9natrice et depuis hier pr\u00e9sidente par int\u00e9rim de la Bolivie, pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 une annonce aussit\u00f4t qualifi\u00e9e de coup d'\u00c9tat par Evo Morales est l'ex- pr\u00e9sident bolivien, aujourd'hui en exil au Mexique, les transports publics toujours bloqu\u00e9s un centre financier paralys\u00e9 Hong Kong s'est r\u00e9veill\u00e9e ce matin en plein chaos apr\u00e8s une nuit d'affrontements violents entre policiers et manifestants ont pro- d\u00e9mocratie P\u00e9kin appelle les forces de l'ordre \u00e0 plus de fermet\u00e9 et la presse officielle chinoise Michael Poker \u00e9voque un possible report des \u00e9lections locales pr\u00e9vues la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:28) [91%] :\r\nProchaine oui, l'ordre est un pr\u00e9requis n\u00e9cessaires \u00e0 toute \u00e9lection \u00e9quitable, \u00e9crit aujourd'hui le Journal officiel chinois, les \u00e9lections de conseils de Distri doivent normalement avoir lieu le 24 novembre prochain s'agit d'\u00e9lections micro- locales dont les \u00e9lus n'ont aucun pouvoir l\u00e9gislatif mais dans le contexte actuel, et bien ce vote pourrait avoir une port\u00e9e symbolique tr\u00e8s forte, habituellement, la majorit\u00e9 des si\u00e8ges reviennent au parti pro- P\u00e9kin mais cette ann\u00e9e, des centaines de jeunes issus du mouvement pro- d\u00e9mocratie se sont port\u00e9s candidats : le vote a pris des allures de r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre le gouvernement actuel, soutenu par P\u00e9kin et la gifle pourraient \u00eatre cinglante pour les partis proches du pouvoir, \u00e7a suscite \u00e9videmment l'inqui\u00e9tude en Chine, parce que les autorit\u00e9s point depuis des mois une contestation soutenue par une minorit\u00e9 de Hong-Kong est loin de repr\u00e9senter la majorit\u00e9 silencieuse, un d\u00e9saveu par les urnes seraient, c'est s\u00fbr, tr\u00e8s embarrassant et contredirait cette interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [96%] :\r\nEst -ce \u00e0 dire Michael, que le gouvernement local et P\u00e9kin ont tout \u00e0 gagner d'un report du scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:28) [94%] :\r\nAlors ce qui est certain, c'est que ce scrutin est une \u00e9pine dans le pied du pouvoir, il tombe au plus mal, d'autant plus que s'ils sont \u00e9lus les candidats locaux participeront le temps venu au comit\u00e9 \u00e9lectoral charg\u00e9 de choisir le chef de l'ex\u00e9cutif du territoire en cas de raz-de-mar\u00e9e, les pro- d\u00e9mocrates accro\u00eetraient leur influence politique ajourner le vote pour cause d'instabilit\u00e9 pourrait donc \u00eatre une porte de sortie temporaire pour les autorit\u00e9s, mais, mais ce n'est pas sans risque, parce que \u00e7a attiserait la rage des manifestants d\u00e9j\u00e0 exc\u00e9d\u00e9s et \u00e7a pourrait aussi inciter davantage de citoyens \u00e0 descendre dans la rue, donc rien n'est simple, hein, pour les autorit\u00e9s, le pouvoir chinois incapable de r\u00e9soudre le casse- t\u00eate Hongkongais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [90%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 100 30 ans, une femme va diriger la r\u00e9daction du c\u00e9l\u00e8bre enfin Times through \u00e0 Khalaf, l'actuel num\u00e9ro 2 du quotidien britannique, un privil\u00e8ge, a d\u00e9clar\u00e9 la journaliste sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:19) [87%] :\r\nAlors hockey-sur-glace maintenant, \u00e7a s'appelle un retour gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [93%] :\r\nCelui de Julien Sprunger, l'attaquant de Gott\u00e9ron sur la touche pendant 2 mois, blessure oblige, il a r\u00e9ussi hier un assist, et le but d\u00e9cisif qui a permis aux Fribourgeois de battre Gen\u00e8ve- Servette 12 \u00e0 1 content Julien Sprunger. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:33) [84%] :\r\nIls font ils vont pour prendre le rythme super hein, c'est clair que je suis plut\u00f4t non plus revenir \u00e0 la comp\u00e9tition comme \u00e7a alors que tout le monde est lanc\u00e9e, a pris maintenant avec plus ou moins 20 matches dans les jambes, c'est c'est diff\u00e9rent, et puis un pur l\u00e0 j'essaie de de jouer cinq de garder un mode garder ma position de de de shooter quand je pouvais plus pur crois au final, c'est important pour moi de pouvoir amener ma juste ma Pierre \u00e0 l'\u00e9difice sort d'\u00eatre quelqu'un pour aider l'\u00e9quipe et puis j'esp\u00e8re, j'ai pu r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 \u00e0 mon r\u00f4le Chunlan 4 4 victoires d'affil\u00e9e, ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s positif remonte gentiment classement aussi, hein, c'est tr\u00e8s bon mentalement et puis on voit un groupe qui qui se construit, qui se forme et puis qui est, qui a envie d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [93%] :\r\nJulien Sprunger avec Bernardin Allemann en tennis enfin Rodger Federer n'a plus qu'une option pour atteindre le dernier carr\u00e9 du Masters de Londres battre demain, Novak Djokovic, le serbe d\u00e9fait en 3 manches par l'Autrichien Dominic Tim qualifi\u00e9 pour les demi- finales, le B\u00e2lois vainqueur pour sa part, en 2 manches de l'Italien Matteo Berrettini. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:23) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci beaucoup Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE58A370-E00D-4B72-ADC6-F4DBFD1D140F", "internalArchiveId": "CE58A370-E00D-4B72-ADC6-F4DBFD1D140F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Venezuela: les enfants ''laiss\u00e9s derri\u00e8re'' par la crise migratoire", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delille;Emilio Vargas, habitant de Caracas dont la petite-fille est \"laiss\u00e9e derri\u00e8re\";Alejandra, enfant \"laiss\u00e9e derri\u00e8re\";Fabiana Duarte, conseill\u00e8re principale d'\u00e9ducation de l'\u00e9cole de Propatria, Caracas;Taylor enfant \"laiss\u00e9 derri\u00e8re\";Abel Saraiba, psychologue pour l'association Cecodap qui d\u00e9fend les droits des enfants au Venezuela;Noraima, m\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne dont le mari a \u00e9migr\u00e9 en Colombie; Luisa Pernalente, coordinatrice de Fe y Alegria, un mouvement d'\u00e9ducation populaire au Venezuela\r\n\r\n\r\nVenezuela: les enfants ''laiss\u00e9s derri\u00e8re'' par la crise migratoire ENFANTS DELAISSES VENEZUELA\r\n***Plus de 4 millions et demi de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont quitt\u00e9 leur pays depuis 2015, selon l'OIM, l'Organisation Internationale des Migrations.\r\nCette crise migratoire d\u00e9chire des familles enti\u00e8res: les conditions difficiles de l'exode poussent souvent les parents \u00e0 laisser leurs enfants derri\u00e8re... c'est d'ailleurs comme \u00e7a qu'on les appelle -- \"les laiss\u00e9s-derri\u00e8re\" -- ils seraient plus de 900'000 et vivent g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s mal cette s\u00e9paration.\r\nReportage \u00e0 Caracas, Benjamin Delille:\r\n  DIGAS 4'14''\r\n((Fin de journ\u00e9e pour les \u00e9l\u00e8ves d'une petite \u00e9cole de Propatria, un quartier tr\u00e8s populaire de Caracas. Derri\u00e8re les grilles us\u00e9es, ce sont surtout des personnes \u00e2g\u00e9es qui attendent sur le trottoir envahi par les mauvaises herbes. Parmi eux, Emilio Vargas vient chercher sa petite-fille Alejandra.\r\nTRAD Homme 1\r\n\u00abParmi mes enfants, j'ai une fille qui vit \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est la maman d'Alejandra, elle s'appelle Evelyne, elle est au P\u00e9rou depuis deux ans.\u00a0\u00bb\r\nDeux ans pendant lesquels Emilio et sa femme se sont occup\u00e9 de l'\u00e9ducation des enfants. Evelyn a d\u00fb quitter le pays faute de pouvoir nourrir sa famille. Ce qu'elle parvient \u00e0 faire non sans difficult\u00e9 depuis le P\u00e9rou o\u00f9 elle est coiffeuse malgr\u00e9 de longues \u00e9tudes d'infirmi\u00e8re.\r\nTRAD Homme 1\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Elle n'a pas encore pu revenir. Elle aimerait venir en d\u00e9cembre, passer quelques jours avec nous, attendre la fin des cours de sa fille, et l'emmener avec elle.\u00a0\u00bb\r\nMais malgr\u00e9 ces deux ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e9loign\u00e9e de sa m\u00e8re, Alejandra n'est pas emball\u00e9e par cette id\u00e9e.\r\nTRAD Fille 1\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0\u00c7a ne me plait pas, je veux rester ici. Je vis bien quand m\u00eame. Plut\u00f4t que d'abandonner ma famille ici, je pr\u00e9f\u00e8re construire mon avenir au Venezuela.\u00a0\u00bb\r\nLes enfants de migrants rest\u00e9s au Venezuela comme Alejandra sont appel\u00e9 les \u00ab\u00a0dejados atras\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0laiss\u00e9s derri\u00e8re\u00a0\u00bb. Selon la conseill\u00e8re principale d'\u00e9ducation de l'\u00e9cole, Fabiana Duarte, ils repr\u00e9sentent un quart des \u00e9l\u00e8ves.\r\nTRAD Femme 2 :\r\n\u00ab\u00a0Les derniers chiffres que nous avons datent de la fin de la derni\u00e8re ann\u00e9e scolaire et nous avions 40 enfants 'laiss\u00e9s derri\u00e8re'. Soit parce que les deux parents sont \u00e0 l'\u00e9tranger, soit c'est l'un des deux parents.\u00a0\u00bb\r\nElle constate qu'\u00e0 chaque rentr\u00e9e, ce nombre grandit. Forc\u00e9 d'\u00e9migrer \u00e0 cause de la crise \u00e9conomique, les parents pr\u00e9f\u00e8rent partir seul car la route est dangereuse. Taylor, 7 ans, a mis du temps, mais il a fini par comprendre pourquoi ses parents sont partis.\r\nTRAD Gar\u00e7on 2\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Parce qu'ici tout est tr\u00e8s cher, parce que les enfants qui sont pauvres mangent dans les poubelles. Alors que moi je vais bien. Mais ma maman et mon papa me manquent.\u00a0\u00bb\r\nLa plupart de ces enfants sont tr\u00e8s affect\u00e9s psychologiquement par le d\u00e9part de leurs parents. Certains sont en \u00e9chec scolaire, d'autres deviennent agressifs, la plupart montrent des signes de d\u00e9pression. Abel Saraiba est psychologue pour l'association Cecodap qui d\u00e9fend les droits des enfants au Venezuela.\r\nTRAD Homme 3 :\r\n\u00ab\u00a0Le principal probl\u00e8me que l'on observe quand commence le processus migratoire des parents chez l'enfant laiss\u00e9 derri\u00e8re, c'est le sentiment d'abandon. Mais il n'y a pas que l'abandon, il y a aussi l'adaptation \u00e0 un nouveau cadre familial, avec qui il reste, comment il s'entend avec cette personne. Dans beaucoup de cas il doit changer d'\u00e9cole, car il d\u00e9m\u00e9nage chez la personne qui va s'occuper de lui. Tout cela se passe tr\u00e8s rapidement. \u00bb\r\nSelon une enqu\u00eate de la Cecodap, 20% des migrants disent avoir laiss\u00e9 au moins un enfant au Venezuela. En s'appuyant sur les chiffres de l'OIM sur l'\u00e9migration, l'association estime \u00e0 900\u00a0000 le nombre d'enfants concern\u00e9s. Et les enfants ne sont pas les seules victimes selon Luisa Pernalente, coordinatrice de Fe y Alegria, un mouvement d'\u00e9ducation populaire auquel appartient la petite \u00e9cole de Propatria.\r\nTRAD Femme 3\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0C'est un drame \u00e0 trois acteurs. L'enfant qui reste bien s\u00fbr. Les parents, qui sont tristes de s'en \u00eatre all\u00e9 car il s'agit d'une \u00e9migration forc\u00e9e. Ils ne s'en vont pas par choix, pour le plaisir, mais parce qu'ils ne s'en sortent plus ici. Et enfin la personne qui reste et s'occupe des enfants. Elle souffre car c'est impossible de g\u00e9rer cette situation facilement.\u00a0\u00bb\r\nNoraima est l'une de ces personnes. Cette maman doit s'occuper seule de son fils tout en encha\u00eenant trois boulots pour survivre. Elle attend que son mari trouve du travail en Colombie o\u00f9 il vit depuis deux mois. Un d\u00e9part qui l'a profond\u00e9ment meurtri.\r\nTRAD Femme 4\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Pour moi c'est vraiment le coup de gr\u00e2ce. Tu fondes une famille, un r\u00eave pour toute la vie, pour vieillir ensemble, et tout s'\u00e9croule. Ce n'est pas facile. Je vois maintenant que je fais partie de ces nombreuses familles d\u00e9chir\u00e9es. Et m\u00eame si on me dit que l'\u00e9migration va nous offrir un meilleur avenir, ce n'est pas facile.\u00a0\u00bb\r\nLa plupart des familles d\u00e9chir\u00e9es par la crise migratoire ne re\u00e7oivent aucune aide, aucun suivi. Une situation qui met en rogne Luisa Pernalente.\u00a0\r\nTRAD Femme 3\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0O\u00f9 est pass\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l'Etat\u00a0? Selon notre l\u00e9gislation en vigueur, les droits des enfants et adolescents sont une priorit\u00e9 absolue, c'est l'article 78 de la Constitution. Mais que se passe-t-il avec les enfants dont on parle\u00a0? L'Etat ne r\u00e9pond pas d'eux. Que se passe-t-il dans les \u00e9coles publiques\u00a0? On ne sait pas\u00a0: il n'y a pas de chiffres. Je ne sais pas si c'est intentionnel ou non, mais il n'y a aucun chiffre.\u00a0\u00bb\r\nLe probl\u00e8me c'est que le gouvernement de Nicolas Maduro nie la crise migratoire et r\u00e9fute les chiffres avanc\u00e9s par l'OIM. Donc pour les autorit\u00e9s, c'est comme si les enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents n'existaient pas.\r\nBenjamin Delille pour RTS Info, Caracas.))", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843076", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Venezuela: les enfants \u2018\u2019laiss\u00e9s derri\u00e8re\u2019\u2019 par la crise migratoire / TUM_2019-11-13T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 13.11.2019"], "variantIds": ["ece-10843076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:25:46Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPlus de 4 millions et demi de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont quitt\u00e9 leur pays depuis 2015 selon l'OIM, l'Organisation internationale des migrations crise migratoire qui d\u00e9chire des familles enti\u00e8res les conditions difficiles de l'exode poussent souvent les parents \u00e0 laisser leurs enfants derri\u00e8re, c'est d'ailleurs comme \u00e7a qu'on les appelle les laisser derri\u00e8re, ils seraient plus de 900000 et vivent g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s mal \u00e9videmment cette s\u00e9paration, reportage \u00e0 Caracas sign\u00e9 Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nFin de journ\u00e9e pour les \u00e9l\u00e8ves d'une petite \u00e9cole de Propatria, un quartier tr\u00e8s populaire de Caracas, derri\u00e8re les us\u00e9es, ce sont surtout des personnes \u00e2g\u00e9es qui attendent sur le trottoir envahi par les mauvaises herbes, parmi eux, Emilio Vargas vient chercher sa petite-fille Alejandra l'enseigne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [95%] :\r\nParmi mes enfants, j'ai une fille qui vit \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est la maman d'Alejandra, elle s'appelle Evelyne, elle est au P\u00e9rou depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nEt dans 2 ans pendant lesquels Emilio et sa femme se sont occup\u00e9 de l'\u00e9ducation des enfants, Evelyne a d\u00fb quitter le pays, faute de pouvoir nourrir sa famille, ce qu'elle parvient \u00e0 faire, non sans difficult\u00e9 depuis le P\u00e9rou o\u00f9 elle est coiffeuse malgr\u00e9 de longues \u00e9tudes d'infirmi\u00e8re RSA et \u00e0 qui elle n'est pas une \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [94%] :\r\nElle n'a pas encore pu revenir, elle aimerait venir en d\u00e9cembre passer quelques jours avec nous, attendre la fin des cours, de sa fille et l'emmener avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nVoil\u00e0, y avoir mais malgr\u00e9 ces 2 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e9loign\u00e9e de sa m\u00e8re Alejandra n'est pas emball\u00e9e par cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [90%] :\r\nLe web Tech, \u00e7a ne me pla\u00eet pas, je veux rester ici, je vais bien, quand m\u00eame, plut\u00f4t que d'abandonner ma famille si je pr\u00e9f\u00e8re construire mon avenir au venezuela mutuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [88%] :\r\nLes enfants de migrants rest\u00e9s au venezuela comme Alejandra sont appel\u00e9 les des Radeon sa trace laiss\u00e9e derri\u00e8re selon la conseill\u00e8re principale d'\u00e9ducation, de l'\u00e9cole Fabiana Duarte et il repr\u00e9sente un quart des \u00e9l\u00e8ves et la lit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [90%] :\r\nDernier chiffre que nous avons datent de la fin de la derni\u00e8re ann\u00e9e scolaire, nous avions 40 enfants ''laiss\u00e9s derri\u00e8re, soit parce que les 2 parents sont \u00e0 l'\u00e9tranger, soit l'un des 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [90%] :\r\nPar un ras-le-bol \u00e0 la reprise, elle constate qu'\u00e0 chaque rentr\u00e9e, ce nombre grandit forc\u00e9 d'\u00e9migrer \u00e0 cause de la crise \u00e9conomique, les parents pr\u00e9f\u00e8rent partir seul, car la route est dangereuse Taylor 7 ans a mis du temps mais il a fini par comprendre pourquoi ses parents sont partis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [84%] :\r\nParce qu'ici tout est tr\u00e8s cher, parce que les enfants qui sont pauvres mangent dans les poubelles, je m'poivr\u00e9 et maintenait la alors que moi je veux bien mais ma maman et mon papa me qu'il entama fatale la main enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [96%] :\r\nLa plupart de ces enfants sont tr\u00e8s affect\u00e9s psychologiquement par le d\u00e9part de leurs parents, certains sont en \u00e9chec scolaire, d'autres deviennent agressifs la plupart montrent des signes de d\u00e9pression Abel Saraiba est psychologue pour l'association Cecodap, qui d\u00e9fend les droits des enfants au venezuela, la principale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [96%] :\r\nLe principal probl\u00e8me que l'on observe quand on commence le processus migratoire des parents, c'est le sentiment d'abandon chez l'enfant laiss\u00e9 derri\u00e8re, mais il n'y a pas que l'abandon il y a aussi l'adaptation \u00e0 un nouveau cadre familial, avec qui il reste comment il s'entend avec cette personne dans beaucoup de cas, il doit changer d'\u00e9cole car il d\u00e9m\u00e9nage chez la personne qui va s'occuper de lui, tout cela se passe tr\u00e8s rapidement \u00e0 la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [90%] :\r\nSur laquelle eau coul\u00e9 a l'\u00e9toffe Thomas passe un homme ouais, selon une enqu\u00eate de la Cecodap 20 pourcent des migrants disent avoir laiss\u00e9 au moins un enfant au venezuela en s'appuyant sur les chiffres de l'OIM sur l'\u00e9migration, l'association estime \u00e0 900000 le nombre d'enfants concern\u00e9s et les enfants ne sont pas les seules victimes selon Luisa Pernalente et coordinatrice de Fe y aller griller un mouvement d'\u00e9ducation populaire, auquel appartient la petite \u00e9cole de Propatria de la main. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [92%] :\r\nC'est un drame \u00e0 trois acteurs, l'enfant qui reste bien s\u00fbr les parents qui sont tristes de s'en \u00eatre all\u00e9 car il s'agit d'une \u00e9migration forc\u00e9e, il ne s'en vont pas par choix, pour le plaisir mais parce qu'il ne s'en sortent plus ici et enfin la personne qui reste et s'occupe des enfants, elle souffre car c'est impossible de g\u00e9rer cette situation facilement \u00e0 Rouen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [83%] :\r\nD\u00e9sormais, il n'y pas que nous pour les mammif\u00e8res ces actions qu'on facilite la plupart des familles d\u00e9chir\u00e9es par la crise migratoire ne re\u00e7oivent d'aucune aide, aucun suivi, une situation qui met en rogne, Luisa Pernalente et dans des stades avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [93%] :\r\nBon, oui, pass\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat que c'est selon notre l\u00e9gislation en vigueur, les droits des enfants et adolescents sont une priorit\u00e9 absolue, c'est l'article 78 de la Constitution, mais que se passe -t-il avec les enfants dont on parle pas, l'\u00c9tat ne r\u00e9pond pas de que se passe -t-il dans les \u00e9coles publiques, on ne sait pas, il n'y a pas d'chiffres je ne sais pas si c'est intentionnel ou non, mais il n'y a aucun chiffre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [86%] :\r\nCe qui est non Monitor et un week- end monter \u00e0 tout ce qu'elle est la peine \u00e0 la fin, le probl\u00e8me c'est que le gouvernement de Nicolas Maduro nie la crise migratoire et r\u00e9fute les chiffres avanc\u00e9s par l'OIM, pour les autorit\u00e9s, c'est comme si les enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents n'existaient pas Benjamin Delille pour RTS Info Caracas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T07:44:11Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77FD6982-47C4-4A10-9D86-24EDB07E94A4", "internalArchiveId": "77FD6982-47C4-4A10-9D86-24EDB07E94A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin - V\u00e9ganisme et sport de haut niveau, incompatibles?", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Bourqui, nutritionniste\r\n\r\n\r\nSport matin - V\u00e9ganisme et sport de haut niveau, incompatibles?   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nBonjour Patrick D\u00e9l\u00e9troz!\r\nOn \u00e9voquait hier les athl\u00e8tes qui se privent de bcp de plaisir pendant la saison :  pas de chocolat, pas de fondue. \r\nD'autres vont plus loin.... par conviction ils se privent de viande, de poissons, de produits laitiers, en clair... ils sont vegan. \r\nC'est compatible avec le sport de haut niveau?\r\nDIR ST LS\r\nLa r\u00e9ponse est \u00e0 nuancer m\u00eame si elle penche vers le non.  Mais posons les bases tout d'abord.  Pour fonctionner.  en mode sport.   Notre corps \u00e0 besoin de sucres,  de vitamines, fibres, oligo-\u00e9l\u00e9ments, de prot\u00e9ines, de bonnes graisses (om\u00e9ga 3), c'est un tout dont un sportif \u00e0 besoin.  Un bon plat de pates avant la comp\u00e9tition ou l'entra\u00eenement ne suffira pas. \r\n***Une personne v\u00e9gan peut retrouver tous ces \u00e9l\u00e9ments dans son alimentation ? \r\nNon, et c'est tr\u00e8s clair.  Un exemple pr\u00e9cis : la vitamine B12. Les champignons et les v\u00e9g\u00e9taux n'en ont pas besoin, les animaux et donc les humains : oui.  Si vous passiez a un r\u00e9gime strictement v\u00e9gan, vos stocks de B12 serait totalement \u00e9puis\u00e9s en deux ans.  Et une carence en B12 augmente le risque de maladies cardiovasculaires, d'Alzheimer, de cancer de l'ut\u00e9rus, de malformations \u00e0 la naissance si la m\u00e8re est v\u00e9gan, de fragilisation osseuse. \r\nDonc il faudra prendre des compl\u00e9ments alimentaires.  Olivier Bourquin est nutritionniste et travail avec des sportifs.. \r\n   35''\r\n***En m\u00eame temps, on sait que les sportifs de haut niveau sont aussi des consommateurs de compl\u00e9ments alimentaires. \r\nEt Olivier Bourquin vend lui-m\u00eame ces compl\u00e9ments mais il estime qu'il s'agit d'affiner la pr\u00e9paration, d'\u00eatre \u00e0 la pointe, pas d'en prendre juste pour le principe\r\n   22''\r\n***Novak Djokovic justement. on dit qu'il est v\u00e9gan, et donc l'un des rares sportifs d'\u00e9lite \u00e0 l'\u00eatre. C'est vrai ? \r\nSelon des sites d'inspiration v\u00e9gan, oui. mais lui-m\u00eame, s'il a ouvert un restaurant vegan \u00e0 Monaco, ne s'est jamais d\u00e9clar\u00e9 en tant que tel.  Il a banni le gluten, il est v\u00e9g\u00e9tarien, mais pas forc\u00e9ment v\u00e9gan. jusqu'\u00e0 preuve du contraire. D'ailleurs, il est tr\u00e8s difficile de trouver un athl\u00e8te de haut-niveau vraiment v\u00e9gan.  D'ancien athl\u00e8tes sont devenu v\u00e9gan, d'autres ont essay\u00e9 mais ont renonc\u00e9.  \r\n***Ca veut dire que v\u00e9gan et sport de haut niveau, \u00e7a ne fonctionne pas ?\r\nOn l'a vu, sans compl\u00e9ments alimentaires, c'est impossible. J'ai joint  Benjamin Signer  qui est aussi nutritionniste et entra\u00eeneur d'athl\u00e8te v\u00e9gan. Il pr\u00e9cise que, selon le type de sport, une alimentation v\u00e9gan peut m\u00eame \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique mais soutenue donc par des compl\u00e9ments type B12. Pour lui,c'est un d\u00e9fi de couvrir les besoins suppl\u00e9mentaires avec une alimentation mixte. Les compl\u00e9ments nutritionnels doivent donc \u00eatre consomm\u00e9s sp\u00e9cifiquement pour le sport.  Par exemple, un athl\u00e8te v\u00e9gan, qui pratique un sport de force ou de combat,  peut b\u00e9n\u00e9ficier d'une suppl\u00e9mentation en phosphate de cr\u00e9atine, comme, par exemple, Nora J\u00e4ggi, championne Suisse d'halt\u00e9rophilie, qu'il entra\u00eene. \r\n***Donc \u00e7a fonctionne !\r\nOui mais pas sans compl\u00e9mentation. \u00c7a reste tout de m\u00eame une belle performance car les nutritionnistes s'accorde \u00e0 dire que le v\u00e9ganisme serait plus abordable pour un sportif d'endurance. Pour simplifier au maximum, les sports de force sont plus demandeurs en \u00e9n\u00e9rgie directe,  la concentration doit \u00eatre maximale...  un marathonien a moins besoin de r\u00e9agir imm\u00e9diatement.  \r\nMais finalement, c'est Nora J\u00e4ggi a la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite, valable pour chaque sportif, quel que soit sont r\u00e9gime alimentaire lorsqu'elle d\u00e9clare en conclusion d'une interview dans la dans une interview dans la Bazler Zeitung : ''Ce n'est qu'en mangeant sainement et de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e que je peux atteindre la performance.''3\r\nLes sportifs pro et v\u00e9gan.... pour SM, merci Patrick!\r\nJINGLE", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842981", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - V\u00e9ganisme et sport de haut niveau, incompatibles?", "Sport matin - V\u00e9ganisme et sport de haut niveau, incompatibles? / LME_2019-11-13T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - V\u00e9ganisme et sport de haut niveau, incompatibles? / LME_2019-11-13T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10843007", "ece-10842981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:32:35Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPeut -on \u00eatre sportif de haut niveau et v\u00e9gan on le voit tout de suite dans sport matin. \r\nBonjour Patrick d\u00e9rangeant, on \u00e9voquait hier les athl\u00e8tes qui se privent de beaucoup de plaisir pendant la saison pas chocolat pas fondue, d'autres vont carr\u00e9ment beaucoup plus loin, par conviction, il se privent de viande, de poisson, de produits laitiers, en clair, ils sont v\u00e9gan alors est -ce que c'est compatible, \u00eatre v\u00e9gan et sport de haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nAlors la r\u00e9ponse est \u00e0 nuancer, m\u00eame si elle penche vers le non mais posons tout d'abord les bases pour fonctionner en mode sport notre corps a besoin de sucres de vitamines, de fibres d'oligo-\u00e9l\u00e9ments, de prot\u00e9ines de bonnes graisses des om\u00e9ga-3 s'\u00e9teint toute dont un sportif a besoin un bon plat de p\u00e2tes avant la comp\u00e9tition ou l'entra\u00eenement ne suffira. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [91%] :\r\nVoil\u00e0 une personne v\u00e9gan peut retrouver tous ces \u00e9l\u00e9ments dans son alimentation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nAlors non, et c'est tr\u00e8s clair, avec un exemple pr\u00e9cis, la vitamine B12 les champignons et les v\u00e9g\u00e9taux n'en ont pas besoin, les animaux et donc les humains oui si vous passiez \u00e0 un r\u00e9gime strictement v\u00e9gan vos stocks de B12 serait totalement \u00e9puis\u00e9s en 2 ans et une carence en B12 augmente le risque de maladies cardiovasculaires d'Alzheimer de cancer de l'ut\u00e9rus de malformations \u00e0 la naissance, si la m\u00e8re est v\u00e9gan de fragilisation osseuse, donc il faudra prendre des compl\u00e9ments alimentaires Olivier Bourquin est nutritionniste et il travaille avec des sportifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [92%] :\r\nCe que j'ai pu observer dans mes consultations, c'est qu'il y a quand m\u00eame un peu d'hypocrisie l\u00e0 derri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que les personnes qui sont vegan finalement ce compl\u00e9ments \u00e9norm\u00e9ment, donc elles sont oblig\u00e9s de passer par ce cet \u00e9tat de compl\u00e9ments tation et ce qui n'est pas le cas d'une personne qui qui ne le serait pas la vitamine D peut aussi \u00eatre un probl\u00e8me parce qu'on retrouve surtout aussi dans dans les poissons, les poissons gras, dans les produits laitiers et donc on va se retrouver assez rapidement aussi en carence en vitamine D, ce qui peut augmenter le risque de fracture de fatigue qu'on retrouve aussi de plus en plus souvent \u00e0 l'heure actuelle dans la soci\u00e9t\u00e9 m\u00eame g\u00e9n\u00e8re un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [95%] :\r\nMais en m\u00eame temps, Patrick, on sait que les sportifs de haut niveau sont aussi des consommateurs de compl\u00e9ments alimentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [90%] :\r\nOui, sportifs de haut niveau, non v\u00e9gan donc, et Olivier Bourquin vend lui- m\u00eame ces compl\u00e9ments alimentaires ont plus, mais il estime qu'il s'agit d'affiner la pr\u00e9paration d'\u00eatre \u00e0 la pointe, pas d'en prendre, juste pour le principe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [92%] :\r\nLe 1er objectif c'est vraiment qu'il y ait une alimentation qui soit adapt\u00e9 \u00e0 leurs besoins et puis c'est vrai qu'avec les mesures qu'on peut faire, on fait du Fine tuning appuy\u00e9 sur des sportifs d'\u00e9lite, le diable se cache dans les d\u00e9tails ces ces d\u00e9tails -l\u00e0 aussi qui vont pouvoir faire la diff\u00e9rence et c'est ce qui fait la diff\u00e9rence peut-\u00eatre de joueurs de tennis comme Djokovic ou d'un Cristiano Ronaldo qui font vraiment tout le plus juste possible dans tous les domaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [90%] :\r\nUn Novak Djokovic, justement, on dit qu'il est v\u00e9gan et donc l'un des rares sportifs d'\u00e9lite \u00e0 l'\u00eatre est ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [92%] :\r\nOr, selon des sites d'inspiration v\u00e9gan, oui, mais lui- m\u00eame s'il a bien ouvert un restaurant v\u00e9gan avec son \u00e9pouse \u00e0 Monaco, il ne s'est jamais d\u00e9clar\u00e9 en tant que telle, il a banni le gluten sont, on le sait, il est v\u00e9g\u00e9tarien aussi mais pas forc\u00e9ment v\u00e9gan jusqu'\u00e0 preuve du contraire, d'ailleurs il est tr\u00e8s difficile de trouver un athl\u00e8te de haut niveau, vraiment v\u00e9gan d'anciens athl\u00e8tes sont devenu v\u00e9gan d'autres ont essay\u00e9, mais on n'en sait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [87%] :\r\nMonde, \u00e7a veut dire que v\u00e9gan m\u00eame et sport Patrick sport de haut niveau, \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [92%] :\r\nAlors on l'a vu, sans compl\u00e9ments alimentaires, c'est impossible, j'ai joint Benjamin, qui est aussi nutritionniste et entra\u00eeneur d'athl\u00e8te v\u00e9gan il pr\u00e9cise que, selon le type de sport, une alimentation v\u00e9gan peut m\u00eame \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique, mais soutenue donc par des compl\u00e9ments type B12 comme on en parlait pour lui, c'est un d\u00e9fi de couvrir les besoins suppl\u00e9mentaires avec une alimentation mixte les compliments nutritionnels doivent donc \u00eatre consomm\u00e9s sp\u00e9cifiquement pour le sport, ben, par exemple, un athl\u00e8te v\u00e9gan qui pratique un sport de force ou de combat peut b\u00e9n\u00e9ficier d'une suppl\u00e9mentation en phosphate de cr\u00e9atine la fameuse cr\u00e9atine, c'est le cas par exemple de nos rails Guy elle est championne Suisse d'halt\u00e9rophilie c'est une athl\u00e8tes qu'il entra\u00eene et donc \u00e7a fonctionne oui mais pas sans que l'on compl\u00e9ments tation, \u00e7a reste tout de m\u00eame une belle performance, les nutritionnistes s'accordent \u00e0 dire que le le v\u00e9ganisme serait plus abordable pour un sportif d'endurance pour simplifier au maximum, on va dire que les sports de force sont plus demandeurs en \u00e9nergie directe la concentration doit \u00eatre maximale un marathonien a moins besoin de de r\u00e9agir imm\u00e9diatement une situation mais finalement ben c'est Nora y\u00e9 Guy justement athl\u00e8te v\u00e9gan donc il y a la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite valable pour chaque sportif, quel que soit son r\u00e9gime alimentaire lorsqu'elle d\u00e9clare en conclusion d'une interview dans la Basler Zeitung, ce n'est qu'en mangeant sainement et de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e que je peux attendent la perf. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [78%] :\r\nCe les sportifs propres ou pro et v\u00e9gan, \u00e9galement sport matin merci beaucoup Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F01BFD6-113E-4C39-BA01-406E344EACB7", "internalArchiveId": "7F01BFD6-113E-4C39-BA01-406E344EACB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas d'Erik Truffaz - A la trompette, comme \u00e0 la guitare \u00e9lectrique ", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Erik Truffaz, trompettiste suisse\r\n\r\n\r\nSur les pas d'Erik Truffaz - A la trompette, comme \u00e0 la guitare \u00e9lectrique  (SLP 13.11 ERIK TRUFFAZ EP3) SUR LES PAS..  toute cette semaine..  avec Erik Truffaz.. \r\nLe musicien est en balade dans la for\u00eat de Sauvabelin \u00e0 Lausanne.. il a pris sa trompette avec lui.. Il raconte avoir commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune \u00e0 jouer un instrument de musique.. \r\n  8'40 ((FIN DE PAROLE 3'22))\r\n***Deep Purple - Smoke on the water.. dans la playlist du trompettiste fran\u00e7ais ERik TRuffaz.. dans Sur les pas.. \r\npour vous abonner \u00e0 nos podcast originaux.. c'est sur l'application rts.\r\nROUTE\r\nMETEO", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842984", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas d'Erik Truffaz - A la trompette, comme \u00e0 la guitare \u00e9lectrique", "Sur les pas d'Erik Truffaz - A la trompette, comme \u00e0 la guitare \u00e9lectrique  / LME_2019-11-13T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas d'Erik Truffaz - A la trompette, comme \u00e0 la guitare \u00e9lectrique  / LME_2019-11-13T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10843004", "ece-10842984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:32:34Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe \u00e0 sur les pas et on marche toute cette semaine, aux c\u00f4t\u00e9s d'Erik Truffaz le musicien est en balade dans la for\u00eat de Sauvabelin, \u00e0 Lausanne, il a pris sa trompette avec lui, il raconte avoir commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune \u00e0 jouer un instrument de musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [87%] :\r\n1er instrument c'\u00e9tait le le tambour que j'ai gard\u00e9 quelques semaines mais c'\u00e9tait trop petit, il \u00e9tait trop gros et puis apr\u00e8s c'\u00e9tait. \r\nApr\u00e8s, c'\u00e9tait un but, mais il \u00e9tait bouch\u00e9 \u00e9tait des fois je sais pas pourquoi il y a des instruments qui peut avoir des fous de piston, vous \u00eates un peu bouch\u00e9e et du coup j'ai souffl\u00e9 comme un tar\u00e9 dans ce cet instrument en d'obtenir un son et quand j'ai obtenu un songe avais une puissance apr\u00e8s, quand on m'en a donn\u00e9 un d\u00e9bouch\u00e9, j'avais une puissance du tonnerre, apr\u00e8s j'ai j'ai un petit peu du corriger ma fa\u00e7on de souffler, parce que je, il faut apprend apr\u00e8s on apprend \u00e0 utiliser les m\u00eames respiration que le yoga pour pas faire trop enfin, maintenant, je peux jouer tr\u00e8s tr\u00e8s fortement avec un effort minimum apr\u00e8s \u00e0 14 ans, j'avais envie changer, je voulais faire de la guitare \u00e9lectrique parce que c'\u00e9tait l'imagerie rock, on peut aller voir l\u00e0, j'aime bien, c'\u00e9tait l'imagerie rock des ann\u00e9es 70, donc je voulais voir, je voulais absolument \u00eatre comme couver ses pochettes Jim h\u00e9ro\u00efque c'est qui porte Paul la d'Zeppelin, c'\u00e9tait quand m\u00eame l'instrument phare des ann\u00e9es 70 la guitare voil\u00e0 c'est l'Arena panorama l'envie de prendre le NAC dans sa main le pass\u00e9 sur tout le corps. \r\nQuand j'avais 17 ans, je suis all\u00e9 en face \u00e0 Saint-Gingolph, je suis mont\u00e9 en de la montagne avec 3 amis, et apr\u00e8s, nous sommes all\u00e9s \u00e0 Nice \u00e0 pied, c'\u00e9tait 700 kilom\u00e8tres \u00e0 pied, cette \u00e9quipe, je voyage formidables, j'ai mon 1er voyage. \r\nLa guitare \u00e9lectrique, je l'ai abandonn\u00e9, pourquoi, parce ce que j'ai d\u00e9couvert que Miles Davis avait \u00e9lectrifier sa trompette et \u00e7a se rapprocher de la guitare et donc je avais pas besoin d'apprendre un autre instrument oui gard\u00e9es Chila et continuer dans cette voie -l\u00e0 et \u00e7a m'arrive souvent une distorsion. \r\nDe jouer encore \u00e0 la guitare \u00e9lectrique, ben si on \u00e9lectrique qui le sont et comme de la saturation, on se rapproche du son de la guitare a promis nous avoir et donc \u00e7a donne, \u00e7a donne une ouverture diff\u00e9rente de du discours acoustique, ce que je dois dire, c'est que toutes les trompette ne sont pas all\u00e9s non pas le le m\u00eame, c'est comme les humains, il y a autant de trompette, autant de de diff\u00e9rences que tendu ma diff\u00e9rence donc le rapport que GIC que j'ai avec la trompette qui peut \u00e9voluer au fil du temps, par exemple, le 7 trompette jeune achet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai enregistr\u00e9 dans les b\u00e9nigne corner, il y a 20 ans, j'ai achet\u00e9 \u00e0 New York. \r\nApr\u00e8s, je ne l'aimais plus je la trouvais trop difficile, j'ai failli l'avant r\u00e9cemment les r\u00e9utiliser et j'ai d\u00e9couvert qu'elle me convenait parfaitement bien et je leur utilisent pour les ce qui s'est pass\u00e9, c'est que j'ai progress\u00e9, maintenant je suis \u00e0 son niveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [90%] :\r\nMagnifique pour terminer cette demi- heure d'hyper s'Mokanda World dans la play-list du trompettiste fran\u00e7ais Erik Truffaz dans sur les pas, on vous abonner \u00e0 nos podcasts originaux, c'est sur l'application RTS bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABE047AF-DDC1-4386-B80F-598A41D6514C", "internalArchiveId": "ABE047AF-DDC1-4386-B80F-598A41D6514C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique - La qu\u00eate des mots", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zitouni\r\n\r\n\r\nLa chronique musique - La qu\u00eate des mots   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** 8h moins 5... votre chronique musique Yann Zitouni... vous avez \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par des manifs en France....\r\nDimanche, \u00e0 Paris, des gens ont d\u00e9fil\u00e9 sous le slogan \"stop \u00e0 l'islamophobie\". En g\u00e9n\u00e9ral, ce genre d'\u00e9v\u00e8nement est comment\u00e9 diversement. Un message fort pour les uns, une mascarade pour les autres, et \u00e9videmment des statistiques qui ne sont pas les m\u00eames selon qu'on demande aux organisateurs o\u00f9 \u00e0 la pr\u00e9fecture. Cette manifestation, elle a divis\u00e9 autrement, de fa\u00e7on plus fragmentaire que bipolaire. Il y a eu des d\u00e9saccords entre des gens qui, a priori, auraient d\u00fb faire cause commune. Il semble que ces d\u00e9saccords prennent leur source au niveau du sens qu'on donne au mot Islamophobie. Chacun en a fait son interpr\u00e9tation. \u00c9tymologiquement, \u00e7a signifie la crainte de l'Islam. Mais pour certains \u00e7a signifie la haine de l'islam, voire la haine des musulmans. Dans ces conditions, le dialogue part mal. Ce matin, un peu de musique pour d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re et pour \u00e9voquer l'importance des mots\r\n  1'37 ((FR DAVID))\r\nDans les chansons que j'ai \u00e9cout\u00e9es avant de venir ici, souvent, il est question de l'impuissance des mots, l'impossibilit\u00e9 de trouver les mots qui r\u00e9ussiraient \u00e0 traduire ce qu'on ressent. Non, les mots ne viennent pas facilement, comme le chantait en anglais et en 1982, le fran\u00e7ais FR David. La m\u00eame chose est plus joliment dite par la norv\u00e9gienne Agn\u00e8s Obel, je veux t'acheter des roses parce que les mots sont morts.\r\n   1'00 ((DEPECHE MODE))\r\nOu alors \u00e0 la mani\u00e8re de Depeche Mode, Les mots ne sont vraiment pas n\u00e9cessaires, ils ne peuvent faire que du mal, disaient-ils, dans une chanson tr\u00e8s justement intitul\u00e9e Enjoy The Silence. La situation est tendue, vous essayez de dire quelque chose qui apaise mais si les mots sont mal choisis, \u00e7a aggrave la situation. Mickey 3D\r\n  38 ((MICKEY 3D))\r\nLes mots, c'est un don du ciel, une gr\u00e2ce, qui rend la vie moins d\u00e9gueulasse, selon Renaud. Tu peux me dire tes mensonges, tes v\u00e9rit\u00e9s, tu peux m\u00eame tout salir, avec tes mots, \u00e7a c'est une chanson de Jean-Louis Aubert. Entre b\u00e9n\u00e9diction et catastrophe, encore une fois, on peut faire valoir son droit de r\u00e9serve, jouer la carte de la s\u00e9curit\u00e9, celle du silence.\r\n  1'16 ((NO DOUBT))\r\nDon't Speak, tais-toi, ne dis rien, c'est d\u00e9j\u00e0 assez douloureux comme \u00e7a. Des chansons qui racontent les affres de la qu\u00eate du mot juste, on en trouve \u00e0 la pelle. C'est int\u00e9ressant d'ailleurs de constater que des artistes, dont le travail consiste \u00e0 trouver des mots, \u00e9crivent des chansons qui disent \u00e0 quel point c'est difficile de trouver des mots. Des fa\u00e7ons plus originales d'aborder la question, il y en a. La chanteuse du groupe \u00e9cossais Cocteau Twins a tr\u00e8s souvent chant\u00e9 en utilisant des mots anglais, mais des mots qui sonnent bien, des mots choisis pour leur sonorit\u00e9, pas pour leur sens. D'ailleurs, pour la plupart, les textes de Cocteau Twins n'ont aucun sens. De cette question, les new Yorkais Tom Tom Club ont fait quelque chose d'ironique, de festif, de rythmique, ils ont d\u00e9sacralis\u00e9 le probl\u00e8me.\u00a0\r\n  2'34 ((TOM TOM CLUB))\r\nDes mots, il y en a partout, pour chaque situation, chaque besoin, on est noy\u00e9s quotidiennement sous une avalanche de mots. Et cette question qu'on entend dans le refrain: que vaut un mot aujourd'hui? Dimanche, dans les rues de Paris, on s'est aper\u00e7u que, paradoxalement, c'est quand on le vide de son sens qu'un mot devient pesant.", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842993", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique \u2013 La qu\u00eate des mots / LME_2019-11-13T07:53:00_chronique-musique", "La Matinale du 13.11.2019"], "variantIds": ["ece-10842993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:32:33Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [91%] :\r\nQuand on passe \u00e0 la chronique musique Yann Zitouni, vous avez \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par des manifestations en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [94%] :\r\nOui, dimanche, \u00e0 Paris, des gens ont d\u00e9fil\u00e9 sous le slogan Stop \u00e0 l'islamophobie alors en g\u00e9n\u00e9ral ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, il est comment\u00e9 diversement un message fort pour les uns, une mascarade pour les autres, on obtient \u00e9videmment des statistiques qui ne sont pas les m\u00eames selon qu'on demande aux organisateurs ou \u00e0 la pr\u00e9fecture, cette manifestation, elle a divis\u00e9 autrement, de fa\u00e7on plus fragmentaire que bipolaire, il y a eu des d\u00e9saccords entre des gens qui, a priori, auraient d\u00fb faire cause commune, parfois au sein du m\u00eame parti, il semble que ces d\u00e9saccords prennent leur source au niveau du sens qu'on donne au mot Islamophobie et chacun en a fait son interpr\u00e9tation \u00e9tymologiquement la phobie \u00e7a signifie donc la peur, la crainte de l'Islam et, pour certains, \u00e7a signifie aujourd'hui la haine de l'Islam, voire la ND musulmans dans ces conditions, le dialogue \u00e9videmment une part mal ce matin un petit peu de musique alors d\u00e9j\u00e0 pour d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re et pour \u00e9voquer l'importance des mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nEt pour que vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [93%] :\r\nIl y a quelque chose \u00e0 fredonner toute la journ\u00e9e aussi, c'est le but de cette chronique dans les chansons que j'ai \u00e9cout\u00e9es avant de venir ici, souvent, il est question de l'impuissance des mots, l'impossibilit\u00e9 de trouver les mots qui r\u00e9ussiraient \u00e0 traduire ce qu'on ressent, non, les mots ne viennent pas facilement, comme le chantait en anglais et en 1982 le fran\u00e7ais FR David la m\u00eame chose, elle plus joliment dite par la norv\u00e9gienne, Agn\u00e8s Obel je veux t'acheter des roses parce que les mots sont morts, \u00e7a sonne beaucoup mieux en anglais ou alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [96%] :\r\nOu alors, \u00e0 la mani\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [88%] :\r\nPage je me les mots ne sont vraiment pas n\u00e9cessaires, il ne peut faire que du mal, disaient -ils dans une chanson tr\u00e8s justement intitul\u00e9e Indjai de Silence la situation est tendue, vous essayez de dire quelque chose qui apaise, mais si les mots sont mal choisis, \u00e7a aggrave la situation, Mickey 3D. \r\nC'est un don du ciel, une gr\u00e2ce qui rend la vie moins d\u00e9gueulasse, selon Renaud, tu peux me dire tes mensonges, de v\u00e9rit\u00e9s, tu peux m\u00eame tout salir avec tes mots, \u00e7a c'est une chanson de Jean-Louis Aubert donc entre b\u00e9n\u00e9diction et catastrophe potentielle, encore une fois, on peut faire valoir son droit de r\u00e9serve, on peut jouer la carte de la s\u00e9curit\u00e9, celle du silence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [84%] :\r\nDonc Speak tais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [92%] :\r\nToi, ne dis rien, c'est d\u00e9j\u00e0 assez douloureux comme \u00e7a des chansons qui racontent les affres de la qu\u00eate du mot juste, on en trouve \u00e0 la pelle, c'est int\u00e9ressant d'ailleurs de constater que les artistes dont le travail consiste \u00e0 trouver des mots \u00e9crivent des chansons qui disent \u00e0 quel point c'est difficile de trouver des mots, des fa\u00e7ons plus originales d'aborder la question du en a la chanteuse du groupe \u00e9cossais Cocteau Twins a tr\u00e8s souvent chant\u00e9 en utilisant des mots anglais mais des mots qui sonnent bien des mots choisis pour leur sonorit\u00e9, pas pour leur sens d'ailleurs pour la plupart, les textes de Cocteau Twins n'ont aucun sens et c'est revendiquer artistiquement et enfin les New Yorkais Tom Tom Club ont fait quelque chose d'ironique de festif de rythmique, ils ont d\u00e9sacralis\u00e9 le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [81%] :\r\nOui, oui, un mot bref et beau qui dites la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [94%] :\r\nDes mots, il y en a partout, pour chaque situation, chaque besoin on est noy\u00e9s quotidiennement sous une avalanche de mots, voil\u00e0 le constat qui est fait dans cette chanson, et puis il y a cette question qu'on entend dans le refrain que vaut un mot aujourd'hui dimanche dans les rues de Paris, on s'est aper\u00e7u que, paradoxalement, c'est quand on le vide de son sens qu'un mot devient pesant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Yann Zitouni, j'ai beaucoup aim\u00e9 les mots qui rendent la vie moins d\u00e9gueulasse Val\u00e9rie Daumont les banques contredire jamais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T07:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8F1CFC3-80CB-4141-A405-A7529D5BE907", "internalArchiveId": "D8F1CFC3-80CB-4141-A405-A7529D5BE907", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Fran\u00e7ois Schuiten, dessinateur et architecte belge co-cr\u00e9ateur des ''Cit\u00e9s obscures''", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Fran\u00e7ois Schuiten, dessinateur et architecte belge co-cr\u00e9ateur des ''Cit\u00e9s obscures'' (INVITE REDAC 13.11 FRANCOIS SCHUITEN)   DIRECT STUDIO LAUSANNE (Accompagn\u00e9 par Marc Attalah (c'est lui qu'il faut appeler en cas de besoin)))\r\n7h33, Xavier, le dessinateur de BD Fran\u00e7ois Schuiten est notre invit\u00e9 ce matin.. \r\nFran\u00e7ois Schuiten vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8h...\r\nOn va parcourir la presse dans un instant.. vous allez pouvoir la commenter...\r\n- Politique... en Suisse on se questionne sur l'origine linguistique des pr\u00e9sidents de partis... en Belgique les partis sont carr\u00e9ment scind\u00e9s en deux.... wallons-flamands... plus question de s'entendre?\r\n\t- Toujours pas de gouvernement?\r\n- Art f\u00e9minin, les femmes font de l'art diff\u00e9rement? BD bastion masculin?\r\n- pavillons.... vous \u00eates aussi sc\u00e9nographe.. vous avez con\u00e7u plusieurs pavillons pour la Belgique et le Lux... le sponsoring priv\u00e9... on peut vivre avec? On peut s'en passer aujourd'hui? Quid Belgique?\r\nMerci Fran\u00e7ois Schuiten d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin...\r\nL'expo autour de votre oeuvre et de celle de votre acolyte Beno\u00eet Peeters s'ouvre dimanche \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon..\r\nCa s'appelle Mondes Imparfaits... Autour des Cit\u00e9s obscures...  \u00e7a dure une ann\u00e9e!\r\nBonne suite! Bonne journ\u00e9e...\r\nEt bonne journ\u00e9e \u00e0 tous!", "durationSec": 668, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842990", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Fran\u00e7ois Schuiten, dessinateur et architecte belge co-cr\u00e9ateur des \u2018\u2019Cit\u00e9s obscures\u2019\u2019", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Fran\u00e7ois Schuiten, dessinateur et architecte belge co-cr\u00e9ateur des \u2018\u2019Cit\u00e9s obscures\u2019\u2019 / LME_2019-11-13T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Fran\u00e7ois Schuiten, dessinateur et architecte belge co-cr\u00e9ateur des \u2018\u2019Cit\u00e9s obscures\u2019\u2019 / LME_2019-11-13T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10843005", "ece-10842990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:32:32Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\nXavier, le dessinateur de BD Fran\u00e7oise Colton est notre invit\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nFran\u00e7oise Keuten bonjour, bonjour, dessinateur, architecte, sc\u00e9nographe et bruxellois, la s\u00e9rie des Cit\u00e9s obscures, est une r\u00e9f\u00e9rence, vous \u00eates une Star de la BD, mais vous \u00eates aussi bruxellois, c'est aujourd'hui le 13 novembre les 4 ans de l'anniversaire des attentats de Paris \u00e0 1 7 enjoindre c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en 2015, ces attentats ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 Bruxelles, c'est les m\u00eames terroristes qui plus tard vont commettre d'autres attentats le 22 mars 2016 hier cette r\u00e9plique \u00e0 Bruxelles, l'enqu\u00eate est aujourd'hui boucl\u00e9e, est ce que vous vous attendez quelque chose de de ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nVraiment, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, moi je suis d'abord le souvenir que j'ai, c'est un traumatisme personnel parce qu'on entendait, on \u00e9tait vraiment totalement au coeur de ce qui \u00e9tait en train de se passer puisque je vivais \u00e0 ce qui ce c'est l\u00e0 o\u00f9 il y avait certains terroriste qui pr\u00e9parait cet attentat Molenbeek aussi qui est pas tr\u00e8s loin, donc on on a brusquement, on a chang\u00e9 de monde, on serait, on s'est rendu compte que \u00e7a \u00eatre chez nous, donc vous imaginez le le trouble que \u00e7a engendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [89%] :\r\nDonc vous, vous avez v\u00e9cu et la nuit du 13 novembre et c'est la journ\u00e9e du 22 mars 2016 avec justement cette s\u00e9quence qui est de plusieurs mois de traque des terroristes \u00e0 Bruxelles, vous \u00e9tiez \u00e0 ce Querbeck donc un D, un des quartiers qui a \u00e9t\u00e9 le plus fouill\u00e9e ou rechercher les gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nTout \u00e9tait bloqu\u00e9, c'est \u00e0 peine si je pouvais d'ailleurs me rendre chez moi tellement qu'il avait un je veux dire dans un nombre de les h\u00e9licopt\u00e8res qui survolaient la \u00e0 la maison, enfin c'\u00e9tait assez assez troublant et c'est surtout le le changement, voil\u00e0 on on se dit c'est fini, on a chang\u00e9 d'univers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [91%] :\r\nAlors vous dites on va, on a chang\u00e9 d'une d'univers, c'est notamment, quoi, c'est le regard qu'portes les uns sur les autres puisque c'est une ce sont 2 quartiers o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de population d'origine maghr\u00e9bine et qui notamment la Belgique a fourni beaucoup de djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nC'est exactement au conflit, alors on est, on avait sans doute une tr\u00e8s grande m\u00e9connaissance de ce qui \u00e9tait en train de l'de ce qui est en train de se passer et c'est \u00e7a qui \u00e9tait, qui \u00e9tait quelque chose, a fait troublant, c'est de voir que notre soci\u00e9t\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 incapables de d\u00e9tecter \u00e7a t\u00f4t et que nous avions par certains c\u00f4t\u00e9s favoriser gangr\u00e8ne de cet ordre, donc oui c'est, c'est c'est un c'est je vais vous dire qu'il y a \u00e9videmment les victimes et et elles sont, elles sont nombreuses et son mais il y a aussi ce ce ce paradigme 11 modifie compl\u00e8tement le regard que vous portez sur votre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [92%] :\r\nEst ce que la menace d'un nouvel attentat est pr\u00e9sente quand vous vous promenez dans votre ville de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [90%] :\r\nNon mais, mais on a mis du temps, on a mis du temps, il y a le je sais que tout, tout ce qui est tout l'image de Bruxelles a chang\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 pendant pendant plusieurs heures, je pense m\u00eame de nombreux mois et peut-\u00eatre m\u00eame ann\u00e9e o\u00f9 on on a senti cette esp\u00e8ce d'images sombres qui brusquement avait rev\u00eatu, enfin, qui avait, qui avait pris cette ville de Bruxelles, qui est une ville tr\u00e8s int\u00e9ressante que je d\u00e9fends beaucoup, vous l'avez beaucoup dessin\u00e9 d'ailleurs oui je l'ai beaucoup dessin\u00e9 et j'ai vu le traumatisme que \u00e7a, que \u00e7a avait engendr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [88%] :\r\nVotre actualit\u00e9 Fran\u00e7oise Keuten aujourd'hui avec Marc Atallah de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon, vous \u00eates le co- concepteur de l'Exposition monde imparfait autour des Cit\u00e9s obscures, de ce que Peters que ton c'est vous le dessinateur et Peters le le sc\u00e9nariste pour ceux qui ne connaissent pas, elle s'ouvre dimanche, elles s'ouvrent \u00e0 dimanche, elle s'ouvrent dimanche \u00e0 Yverdon, excusez -moi, comment est n\u00e9 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [87%] :\r\nMais c'est d'abord le d\u00e9sir de son directeur Marc Atallah, qui avait envie, qu'il avait un regard sur notre monde ce monde des Cit\u00e9s obscures, qu'on d\u00e9veloppe depuis plus de 40 ans et il avait envie de de l'organiser, de le structurer, entre utopie dystopie et c'\u00e9tait assez d'ailleurs int\u00e9ressant parce que moi j'aime pas trop regarder j'aime pas trop pencher s\u00fbrement, c'est ce que j'ai fait, avant j'ai j'ai tellement envie de, de continuer \u00e0 dessiner, arriv\u00e9e des projets, mais le fait d'organiser, c'est l'ensemble de ses dessins de ces planches selon des th\u00e9matiques suivant cette organisation de des r\u00eaves alors une pr\u00e9cision, on y verra quoi par exemple, h\u00e9 ben on on y verra surtout ce qui a de plus prospectif et ce qu'il a de plus inqui\u00e9tant, en fait, contrairement \u00e0 mon fr\u00e8re Luc, un vrai utopiste plus positif, le monde des Cit\u00e9s obscures et vraiment un monte de contraste toujours avec une dimension tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s onirique tr\u00e8s tr\u00e8s porteuse et une dimension plus plus noir, et nous on est, on est des raconteur d'histoires, donc on a besoin \u00e9videmment de choses plus plus sombre pour pour pour donner de la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [97%] :\r\nEt dans la forme, il y aura des planches originales oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [89%] :\r\nIl y a beaucoup d'autres choses, y a voil\u00e0 exactement d'il y a des projections il y a des effets, je dirais tr\u00e8s particulier de en fait, c'est vraiment l'image dans tous ses \u00e9tats, c'est comment les images aujourd'hui les images utopique aujourd'hui nous raconte et comment aussi elle par leur technologie parce qu'il y a, il y a un film d'un d'un r\u00e9alisateur de talent, S\u00e9bastien Mettraux, qui, qui a fait un tr\u00e8s grand film, \u00e0 partir d'une image, donc vous voyez \u00e7a, vraiment, on a essay\u00e9 de tirer de de secouer les images pour voir tout ce qu'elle avaient en elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [91%] :\r\nD'accord, donc il y a, il y a les Oeuvres de ce que tu Peters, mais il a aussi par exemple, je crois, 3 artistes suisses et des travaux multim\u00e9dia de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs et d'Yverdon qui dialogue avec vos Oeuvres c'\u00e9tait important d'associer les acteurs locaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [92%] :\r\nJe trouve que c'est un vrai plaisir de de partir en voyage avec avec des regards nouveaux et avec des jeunes qui ont des techniques qui ont des outils diff\u00e9rents et qui dialogue avec vous, oui c'est, on a eu beaucoup de chance qui qui veut bien voulu participer \u00e0 cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [91%] :\r\nVous en avez parl\u00e9 utopie dystopie le concept de l'Exposition prolongation des Cit\u00e9s obscures s'articule justement autour de dystopie que vous arrivez \u00e0 nous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [90%] :\r\nMais c'est tellement nous cette dimension utopique dystopique d'ailleurs, entre parenth\u00e8ses, c'est vraiment un probl\u00e8me tr\u00e8s int\u00e9ressant aujourd'hui parce qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 en un petit peu hant\u00e9 par une dimension enfin fan monde oui mention type apocalyptiques entre guillemets et et c'est int\u00e9ressant de resituer ces visions apocalyptiques et ses visions paradisiaques on est travers\u00e9 par par ses dimensions l\u00e0 depuis depuis si longtemps, alors aujourd'hui on a un petit peu plus dans les Verts dans la version noire mais on reviendra j'esp\u00e8re tr\u00e8s vite un regard et il y a une vision plus plus positive de notre monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [86%] :\r\nOui, mais Fran\u00e7oise Cotten, vous, vous, vous me corrigez vous me corrigerez, vous \u00eates d'accord l'utopiste, donc c'est un monde parfait, la dystopie c'est un monde Alba non quand une grande cuisine une grande entreprises du num\u00e9rique, par exemple, nous nous vend un monde r\u00eav\u00e9 o\u00f9 tout est, tout est accessible dans l'imm\u00e9diatet\u00e9 en 3 clics, mais que, au final, en tant qu'utilisateur, on se retrouve dans un \u00e9tat addict o\u00f9 notre vie priv\u00e9e et vol\u00e9e puis monnayer quelque part, on est d\u00e9j\u00e0 dans l'utopie, elle a dit Stop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [93%] :\r\nAbsolument, mais pour moi c'est pas vraiment de La, l'utopie parce qu'elle se r\u00e9alise \u00e0 une telle vitesse que vous \u00eates tout de suite dans le r\u00e9el, ce qui m'int\u00e9resse dans l'utopie, c'est une projection quand m\u00eame h\u00e2te assez long terme et c'est ce qui permet justement de r\u00e9v\u00e9ler o\u00f9 nous en sommes dans notre capacit\u00e9 d'abord nous-m\u00eames \u00e0 nous projeter qu'est ce qu'elle est le monde que nous voulons, comment on imagine ce que je ce qui me frappe aujourd'hui, c'est \u00e0 quel point les choses vont vite et \u00e0 quel point on est on est rattrap\u00e9 et on perd le temps de de de se r\u00eaver et et de r\u00eaver notre monde, c'est cette dimension l\u00e0 \u00e9videmment que ce cet espace- temps qu'il faudrait \u00e9largir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [93%] :\r\nAlors tr\u00e8s pragmatiquement, au niveau de l'espace- temps l'Exposition va durer une ann\u00e9e, c'est \u00e9norme, mais en m\u00eame temps c'est bien, on aura le temps d'y aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [91%] :\r\nOui, d'abord parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s gros travail d'un d'arriver \u00e0 organiser dans cette maison d'ailleurs l'ensemble de ces, de ces dispositifs de ce dialogue permanent, vous allez voir, il y a un travail sonore il y a des il y a des il y a des images qui qui se transforme donc tout \u00e7a et a demand\u00e9 en fait un r\u00e9cit, moi j'aime beaucoup l'id\u00e9e de r\u00e9cits, j'aime beaucoup l'id\u00e9e que ce r\u00e9cit se d\u00e9veloppe dans cette maison- l\u00e0, qui est une maison au coeur d'une ville, il fallait dialoguer avec elle l'affiche elle- m\u00eame prend cette maison et ils jouent avec cette maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [92%] :\r\nC'est vous qui avez dessin\u00e9 l'affiche c'est une c'est un dessin original. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [86%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, c'est tr\u00e8s important pour moi de, de, de, gr\u00e9 de ma c'\u00e9tait dans dans les lieux de l'est de me les approprier en pour que pour que le l'Expo soit quelque chose d'assez particulier qui puisse se passer que la donc \u00e0 la maison d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [90%] :\r\nAlors votre pr\u00e9c\u00e9dente grande actualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la sortie d'un Black et Mortimer, le dernier pharaon, salu\u00e9 par la critique, il fait d\u00e9j\u00e0 date, vous l'avez, j'ai envie de vous demander ce que les Cit\u00e9s obscures pourraient \u00eatre dessin\u00e9es poursuivi par quelqu'un d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [93%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, en fait, je me suis pos\u00e9 cette question au moment o\u00f9 je faisais le Black et Mortimer, c'est-\u00e0-dire que je me suis dit qu'est ce que j'aurais envie et qu'est que surtout j'aurais pas envie, alors j'aurais pas envie qu'on copie mon Style parce que je trouve que j'aime autant voir le Style comme d'ailleurs on voit le je vois le Style des des 3 jeunes qui nous accompagnent dans cette ex-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [90%] :\r\nPau a pr\u00e9cis\u00e9 que le Black et Mortimer, que vous avez sorti ne ressemblent pas aux autres, Blake et Mortimer, vous avez pas copier le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [89%] :\r\nIl de Jacob ce que que j'admire beaucoup, voil\u00e0 et je d'abord je mens je crois que j'en \u00e9tais pas capable pour \u00eatre franc, mais aussi parce que je trouve que je lutte rendez peut-\u00eatre plus hommage si je gardais mon \u00e9criture par compte, j'ai essay\u00e9 de retrouver ses fondamentaux et c'est peut-\u00eatre ce que s'il y a des gens qui ont la mauvaise id\u00e9e de d'essayer de prolonger embellie parce que moi j'ai pas de h\u00e9ros, donc il va falloir qu'il fasse preuve de certaines imagination pour donner aux auditeurs l'envie de prolonger ce que j'ai fait mais enfin s'ils ont envie, ce qui m'a me plairait, bon ben s'ils veulent faire la suite de la fi\u00e8vre Bika and see qui travaillent sur source qui \u00e9tait au coeur du r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [89%] :\r\nDonc vous n'excluez pas que quelqu'un d'autre prenne un jour les cit\u00e9s l\u00e0 hop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [91%] :\r\nQue non, non, non, je trouve prend pour pour pour cit\u00e9 Batman, ce qui est magnifique dans Batman, c'est que c'est les auteurs ont r\u00e9invent\u00e9, mais toujours en confrontant le personnage a au monde d'aujourd'hui, c'est ce que je voulais faire avec le Black et Mortimer Blake et Mortimer sont confront\u00e9s au monde et aux difficult\u00e9s et aux angoisses de notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [93%] :\r\nAlors la toute derni\u00e8re question est la plus difficile qu'est -ce qui pourrait vous faire changer d'avis, vous avez d\u00e9clar\u00e9 vouloir arr\u00eater votre carri\u00e8re de banques de qui pourrait vous faire changer d'avis, ce que tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [90%] :\r\n\u00e9coutez, en fait, c'est un m\u00e9tier que j'ai fait avec passion et untel bonheur de faire \u00e7a pendant 40 ans, mais le monde change et il faut savoir ce qu'on a encore \u00e0 dire d'important pour couper des arbres et remplir des librairies, qui ne sont d\u00e9j\u00e0 pas mal je trouve, et donc je me suis pos\u00e9 la question de savoir si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, si c'\u00e9tait pas un peu m\u00e9caniquement si ne travaillais pas s'il y a le danger n'\u00e9tait pas un moment donn\u00e9, que les livres perdent de leur c\u00f4t\u00e9 exceptionnel et donc pour \u00e7a il faut que je que je me nettoie que j'aille d\u00eener dans d'autres, sur d'autres territoires dans d'autres que je me perde et que je r\u00e9apprenne pour peut-\u00eatre revenir \u00e0 la bande dessin\u00e9e avec un regard nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [84%] :\r\nQuand on vous a bien entendu rien de d\u00e9finitif, donc merci Fran\u00e7oise skeleton. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T07:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schuiten, Fran\u00e7ois", "role": "Dessinateur sc\u00e9nographe, membre de l'\u00e9quipe de l'Institut HIP (Heritage, innovation &amp; preservation)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Attalah, Marc", "role": "directeur de la Maison d'ailleurs \u00e0 Yverdon, physicien, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A84A7481-15B3-4CC9-9420-B8E87235C1E4", "internalArchiveId": "A84A7481-15B3-4CC9-9420-B8E87235C1E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Bruno Peki, jeune humoriste de Cour \u00e0 cour", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peki, Bruno \r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Bruno Peki, jeune humoriste de Cour \u00e0 cour   DIRECT STUDIO LAUSANNE ** 23 loge \u00e0 l'hotel swiss wine\r\nBruno PEKI jeune humoriste de Cour \u00e0 cour\r\n5h45\r\nAlors vous, pour vous introduire, Bruno PEKI, la meilleure solution est d'\u00e9couter un extrait de ce que vous faites le mieux, enfin je suppose, dans la vie : de la sc\u00e8ne humoristique!\r\n   1'06\r\nBruno Peki bonjour\r\n...\r\n\u00e0 votre jeune \u00e2ge, soit vous avez eu toutes les peines \u00e0 vous r\u00e9veiller \u00e0 l'aube ce matin, soit au contraire: absolument aucune peine?\r\n....\r\nVous avez donc pile 20 ans vous \u00eates n\u00e9 juste avant le Bug de l'an 2000 qui n'a pas eu lieu...\r\n...\r\nVous \u00eates avec nous ce matin dans le but de vous faire connaitre des auditeurs. Car il se trouve que nous allons passablement vous entendre dans un mois environ: vous avez \u00e9t\u00e9 choisi pour coanimer l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur...\r\n....\r\nUne 1\u00e8re pour vous.. vous allez y faire quoi? quelle est votre marque de fabrique, votre plus-value dans une op\u00e9ration solidaire comme celle-ci?\r\n......\r\nEn tout cas, voici ce que dit de vous David Lamon, qui vous a s\u00e9lectionn\u00e9 pour ce d\u00e9fi \u00e0 relever: (d\u00e9fi?)\r\n  22''\r\nBruno Peki, vous \u00eates le dernier-n\u00e9 du stand-up romand. Vous \u00eates genevois mais pas seulement... \r\n.....\r\nQu'avez-vous gard\u00e9 de br\u00e9silien en vous?\r\n......\r\nQuel est l'humour br\u00e9silien, pour autant qu'il soit typ\u00e9 sur le continent latino am\u00e9ricain?\r\n....\r\nQuel est votre humour \u00e0 vous?\r\n......\r\nR\u00e9cemment, vous vous \u00eates laiss\u00e9 inspirer par une certaine F\u00eate des Vignerons...\r\n  49''\r\nAlors donc, vous faites partie du monde foisonnant de l'humour romand\r\n.......\r\nUne sacr\u00e9e \u00e9mulation depuis qqs ann\u00e9es dans un si petit territoire...\r\n.....\r\nP\u00e9ki p\u00e9ki... Ca me dit qqch... c'a un lien avec le monde des plantes\r\n.....\r\nVous \u00eates donc n\u00e9 Bruno Hausler. Qu'est-ce qui vous a propuls\u00e9 vers l'humour?\r\n....\r\nVous traitez tous les sujets sans aucun probl\u00e8me, aucune censure, aucun malaise ou certains sont plus diff que d'autres, et si oui lesquels?\r\n.......\r\nVous \u00eates aussi pongiste\r\n.......\r\nJ'ai aussi appris que vous aveize fait le service civil..\r\n....\r\n20 ans tout juste pas en 2020, quelle guigne quand m\u00eame!\r\n.......\r\nje rigole cela dit comment vous sentez-vous dans cet air du temps? est-ce qeu vous correspondez \u00e0 l'\u00e9poque, smartphone, zapping, rs, like, saut de puce en Easyjet ah non \u00e7a c'est fini \u00e0 cause du climat qui se d\u00e9r\u00e8gle..\r\n......\r\n5h56\r\nJe vous propose d'\u00e9couter la musique que vous aimez: sorri sou rei ou autre toute la musique que j'aime....\r\nIl est 6h presque... d'abord un coup d'oeil \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o\r\nLE JOURNAL", "durationSec": 895, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843023", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Bruno Peki, jeune humoriste de C\u0153ur \u00e0 c\u0153ur / LMA_2019-11-13T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.11.2019"], "variantIds": ["ece-10843023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:32:33Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAlors vous pour vous introduire Bruno Peki la meilleure solution je pense et d'\u00e9couter un extrait de ce que vous faites le mieux, enfin je suppose, dans la vie de la sc\u00e8ne humoristique. \r\nC'est Bruno Peki. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\n\u00e7a y est devenu un jeune adulte, petit \u00e0 petit, je d\u00e9couvre la vie et un truc qui me d\u00e9passe, c'est le travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:22) [91%] :\r\nL'origine du mot travail viendrait du terme trypanosomes qui en fait un instrument de torture d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on aurait d\u00fb voir ado y venir, toujours est -il que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 bosser r\u00e9cemment et je ne savais pas mais le travail c'est en quelques jours, j'ai compris la souffrance de ceux qu'on entend toujours ce plan pr\u00e9voit sucr\u00e9, je ne crois journ\u00e9e non parce que moi, m\u00eame si ma journ\u00e9e n'est pas grosse je suis KO, a maintenant le week- end, je fais des siestes finies les sorties mon meilleur peut \u00eatre en train d'organiser ses 20 ans qui veut qu'on aille dans un bar apr\u00e8s danser dans une discoth\u00e8que, moi je l'ai appel\u00e9 pour savoir s'il pr\u00e9f\u00e9rait pas qu'on fasse un go\u00fbter un dimanche aux alentours de 16 heures, mais mon vocabulaire est devenu vieux, je viens de dire danser dans une discoth\u00e8que et j'ai vraiment l'impression de devenir un adulte, la preuve, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 boire du caf\u00e9, j'essaie d'avoir un meilleur rythme chaque jour en me levant, je me dis que je vais me coucher t\u00f4t et je me retrouve \u00e0 2 heures du mat perdu sur YouTube devant une vid\u00e9o sur l'importance du sommeil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:13) [92%] :\r\nLe sommet est un \u00e9l\u00e9ment clef de notre \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [88%] :\r\nBonjour, Bruno Peki, bonjour Laurence \u00e0 votre jeune \u00e2ge, \u00e7a vous avez eu toutes les peines \u00e0 vous r\u00e9veiller \u00e0 l'aube, soit aucune peine du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [90%] :\r\nJ'ai eu toutes les peines, mais un petit caf\u00e9, comme quoi, comme je le dis, je suis un adulte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [96%] :\r\nVous avez donc pile 20 ans vous \u00eates n\u00e9 juste avant le bogue de l'an 2000, qui n'a pas eu lieu, vous \u00eates avec nous ce matin dans le but de vous faire conna\u00eetre des auditeurs pour ceux qui ne vous connaissent pas encore, car il se trouve que nous allons passablement vous entendre dans quelques semaines en un mois environ, vous avez \u00e9t\u00e9 choisi pour co- animer l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [90%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s content en tout cas de de succ\u00e9der \u00e0 \u00e0 mon pote Ioana Provenzano donc pour faire vivre en fait le le \u00e0 son caract\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux, donc je me r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [83%] :\r\nVous allez vous allez \u00e0 la vous allez vibrations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [90%] :\r\nOui, pendant une semaine en une semaine et pendant une semaine l\u00e0- bas avec une \u00e9quipe de tournage et tout, donc on sera H24 sur sur l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [90%] :\r\nVous vous r\u00e9jouissez de cette nouvelle exp\u00e9rience \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [88%] :\r\nOui, beaucoup, hein, ben, \u00e7a va \u00eatre je pense un peu tendue, puisqu'on doit sortir une vid\u00e9o par jour donc \u00e7a va \u00eatre un rythme de travail assez intense, mais vu que c'est pour la bonne cause, je me r\u00e9jouis et \u00e7a va \u00eatre cool je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [90%] :\r\nUne premi\u00e8re pour vous, quel est votre marque de fabrique, Bruno Peki, votre plus- Value dans une op\u00e9ration solidaire comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [89%] :\r\nJe sais pas, je sais pas, j'ai vraiment une une plus- Value, mais en tout cas essayer de d'aborder ce th\u00e8me -l\u00e0, du droit \u00e0 l'enfance, de mani\u00e8re un peu plus alors l\u00e9gers et de et de parler \u00e7a sur les r\u00e9seaux sociaux pour donner de la visibilit\u00e9 un peu cet \u00e9v\u00e9nement, je pense, c'est \u00e7a le but de mon action \u00e0 Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [89%] :\r\nLa th\u00e9matique vous touche en particulier o\u00f9 \u00e7a aurait pu \u00eatre n'importe quel autre th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [93%] :\r\nNon, \u00e7a, \u00e7a me touche, en particulier, moi, je me rends compte que j'ai la chance d'avoir eu une enfance normale et heureuse et peut-\u00eatre que c'est \u00e7a qui m'aide \u00e0 avoir avoir les les forces de de faire ce que je fais aujourd'hui de de web d'\u00eatre comme \u00e7a, donc je me dis que tout Suisse o\u00f9 tout enfant devrait avoir la possibilit\u00e9 d'avoir une enfance normale quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [91%] :\r\nOn parle d'un d'un chiffre statistique entre 30000 et 50000 enfants en Suisse qui auraient besoin de de soutien, c'est beaucoup quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est non, mais c'est surtout quelque chose qu'on qu'on parle pas, je trouve le reste de l'ann\u00e9e qu'on qu'sait pas forc\u00e9ment donc si pendant une semaine on peut un peu, a martel\u00e9 sur ce sujet de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8re humoristique et et juste que les gens soient au courant et et puis \u00e7a va apporter un peu d'aide, je trouve \u00e7a cool quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [87%] :\r\nCoeur \u00e0 coeur Bruno Peki dans Coeur \u00e0 coeur, voici ce que dit de vous : David Lamon, qui vous a s\u00e9lectionn\u00e9 par d\u00e9fi \u00e0 relever. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:17) [91%] :\r\nBruno Peki pourquoi nous l'avons choisi, c'est avant tout pour sa facilit\u00e9 de contact, c'est quelqu'un qui est super \u00e0 l'aise avec les gens, il fait beaucoup de de micro- trottoir, il a une grande maturit\u00e9 pour son jeune \u00e2ge, c'est limite \u00e9nervant, d'ailleurs, il a tout de suite pris disons la cause tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, donc on se r\u00e9jouit beaucoup de de travailler avec Bruno. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [84%] :\r\nBruno Peki ah ben \u00e7a fait plaisir je j'ai pas entendu \u00e7a, donc c'est cool et c'est quelqu'un que j'adore aussi David et je crois j'ai collabor\u00e9 avec lui et toute l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [85%] :\r\nUne grande maturit\u00e9 pour votre jeune \u00e2ge rappelle, vous avez 20 ans vous \u00eates le dernier ce dernier-n\u00e9 fin peut-\u00eatre, en tous cas qu'on qu'on d\u00e9couvre du stand-up Romand, vous \u00eates, je vois, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [87%] :\r\nOui, ceci br\u00e9silien, c'est sur ces bases -l\u00e0, ma m\u00e8re et br\u00e9silenne mon p\u00e8re, la Suisse et du coup j'ai vraiment cette binationalit\u00e9 mais je suis n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous n'avez pas v\u00e9cu au Br\u00e9sil, non, \u00e7a l'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, oui, bien s\u00fbr, ma m\u00e8re est n\u00e9e au Br\u00e9sil et toute la toute ma famille du c\u00f4t\u00e9 maternel, habitent au Br\u00e9sil, donc on essaie d'aller assez r\u00e9guli\u00e8rement pour voir la famille, qu'avez -vous gard\u00e9 de br\u00e9silien, on vous ah c'est une bonne question, sans entrer trop dans les dans les clich\u00e9s, je m'aper\u00e7ois que que ma famille suisse a ce c\u00f4t\u00e9 un peu plus r\u00e9serv\u00e9 et peut-\u00eatre ma femme br\u00e9silienne, un peu plus extraverti et donc je veux dire mon c\u00f4t\u00e9 extraverti vient peut-\u00eatre de de mon c\u00f4t\u00e9 br\u00e9silien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [93%] :\r\nVous savez, s'il existe un humour br\u00e9silien en particulier sp\u00e9cifique ou pas sp\u00e9cialement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [86%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 un humour br\u00e9silien tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cifique, mais les humoristes br\u00e9silien que je vois et qui sont vraiment tr\u00e8s populaire l\u00e0- bas ils vont beaucoup jou\u00e9 sur cette diff\u00e9rence entre les riches et les pauvres, et pas par exemple en France, on voit les humoristes populaire ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait plus sur des trucs communautaire ou par rapport \u00e0D. a des origines, l\u00e0 \u00e7a va vraiment \u00eatre la diff\u00e9rence entre et l'un des humoristes qui a le plus populaire, qui s'appelle Win personne Metz a qui a m\u00eame fait une tourn\u00e9e europ\u00e9enne, j'allais le voir \u00e0 Z\u00fcrich et tout lui il lui a vraiment parti de rien, il vivait dans la mis\u00e8re quand il \u00e9tait petit et raconte un peu \u00e7a et donc \u00e7a parle autant aux gens qui n'ont pas trop moyens que des gens plus ais\u00e9 parce que \u00e7a, \u00e7a fait rire et c'est c'est dr\u00f4le quoi donc donc \u00e7a parle vraiment tout le monde, donc oui, je dirais que que \u00e7a joue beaucoup sur sur ce clivage riche Pauvres vous parler la langue, oui, je parle, m\u00eame si quand j'\u00e9tais petit, je voulais pas du tout parl\u00e9 c'est aurait ouais ouais j'ai l\u00e0- bas et j'\u00e9tais persuad\u00e9 qu'ils font, j'estimais que c'est \u00e0 eux de s'adapter en fait et vu de parler fran\u00e7ais avec moi mais apr\u00e8s de, de fil en aiguille en f\u00eate, ma m\u00e8re m'a juste laiss\u00e9 avec mes voisins qui ont \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 mon \u00e2ge, les voisins de mon grand- p\u00e8re, et du coup bas, j'ai appris avec et j'\u00e9tais oblig\u00e9 de me d\u00e9brouiller en en portugais, donc maintenant je parle le Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [77%] :\r\nEt quel est votre humour \u00e0 vous, c'est bien le d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [85%] :\r\nOuest- ben \u00e7a fait pas longtemps que j'en fais donc c'est difficile de de le d\u00e9finir, d\u00e9j\u00e0 j'essaie encore de d\u00e9finir de tester d'autres choses, l\u00e0, j'essaie de me diriger un peu plus, chose que je faisais pas avant sur l'autod\u00e9rision sur pr\u00e9sent\u00e9 un peu plus mes failles, \u00eatre un peu plus sinc\u00e8re sur sc\u00e8ne, donc j'essaye d'avoir un un humour le plus sinc\u00e8re possible pour traiter de tous, tous les sujets, j'essaie, oui je me je me mets pas de de barri\u00e8re sur certains sujets, apr\u00e8s faut que le vote le sujet me parler qu'et qui sont un peu inspir\u00e9, mais je pense, je sois partir sur des trucs qui sont pass\u00e9s dans ma vie, soit de l'aide de l'actualit\u00e9 qui me parle beaucoup, ouais, \u00e7a serait vraiment cette mais quel genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [83%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne date d'actualit\u00e9s plut\u00f4t suisse plut\u00f4t \u00e9trang\u00e8re plut\u00f4t de tout, il y a pas de r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [87%] :\r\nPourtant, il y a, il y a pas trop, moi je regarde un peu en fait, bon, quand je fais des chroniques ou radio de plus regarder vraiment l'actualit\u00e9 mondiale ou typiquement suisse et apr\u00e8s sur sc\u00e8ne, je veux vraiment prendre en fait d'actualit\u00e9 qui m'int\u00e9resse pour le d\u00e9cortiquer et essayer de le trouver des trucs dr\u00f4le \u00e0 dire dessus quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [96%] :\r\nR\u00e9cemment, vous vous \u00eates laiss\u00e9 inspirer par une certaine F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [91%] :\r\nPour revenir \u00e0 la \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, moi j'ai une petite th\u00e9orie par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cart qu'il y a entre chaque f\u00eate, je pense que si on fait une f\u00eate des vignerons par g\u00e9n\u00e9ration, c'est uniquement pour renouveler la population. \r\nNon, non et ce n'est pas si b\u00eate hein, il y a une statistique qui a prouv\u00e9 que, 9 mois apr\u00e8s chaque f\u00eate il y a un pic de natalit\u00e9 alors certains diront que c'est \u00e0 cause de l'alcool, mais moi je pense pas, moi, je soup\u00e7onne l'Euro des vaches de motiver les \u00e9bats amoureux non parce que quand tu entends. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:05) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [70%] :\r\nTu as clairement envie de copuler. \r\nAlors apr\u00e8s, je trouve \u00e7a paradoxal qu'il y a un pic de natalit\u00e9, 9 mois apr\u00e8s la F\u00eate des Vignerons parce que la plupart des gens qui vont \u00e0 la F\u00eate des Vignerons bah, ils sont plus en \u00e2ge de procr\u00e9er quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:27) [82%] :\r\nBon ben vous fait rire, c'\u00e9tait ou \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [87%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait je pense \u00e9tait capt\u00e9 au Maxi- Rires \u00e0 \u00e0 Champ\u00e9ry, mais c'est dans le cadre de la tourn\u00e9e en fait Marie- Th\u00e9r\u00e8se Porchet fait le vignerons donc voici Joseph Gorgoni qui a lanc\u00e9 une une tourn\u00e9e de d'une dizaine de dates sur un spectacle exclusivement sur la F\u00eate des Vignerons et il a invit\u00e9 7 ou 8 humoriste Romand \u00e0 \u00e0 participer \u00e0 ce \u00e0 ce gala et du coup, j'\u00e9tais tr\u00e8s content d'\u00eatre invit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et j'ai d\u00fb pr\u00e9parer un sketch l\u00e0- dessus et, pour \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate, c'\u00e9tait une f\u00eate que vraiment je connaissais pas, parce que malade fois qu'elle a eu lieu, c'\u00e9tait mon monnaie pendant mon ann\u00e9e de naissance, en 99 et et, depuis, ben voil\u00e0, on n'en parle pas forc\u00e9ment toutes les ann\u00e9es quoi donc, vous \u00eates all\u00e9 voir m\u00eame pas en plus parce que quand \u00e7a que le jour o\u00f9 \u00e7a commence \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, c'est le jour c'est parti au Br\u00e9sil Elio sur revenus c'est le jour o\u00f9 \u00e7a termin\u00e9 donc malheureusement j'ai j'ai pas vu non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [89%] :\r\nEt nous ce qu'on vous trouve ou est -ce qu'on trouve au sketch si on veut s'int\u00e9resser \u00e0 ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [85%] :\r\nSur internet, je pense que c'est plus, j'ai pas mis encore beaucoup d'extraits sur sc\u00e8ne j'un spectacle d'une heure que je fais 2 fois par mois que ces Comedy Club \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais sinon, j'ai pas mieux encore d'extraits vid\u00e9o sur sc\u00e8ne \u00e0 part cet extrait de la F\u00eate des Vignerons mais sinon sur internet on peut taper, Bruno Peki et je pensais des vid\u00e9os un peu soit de Tata, qui soient des chroniques Couleur3 attaquer ou \u00eatre attaqu\u00e9, donc je vais je participe, en fait, depuis 2 ans maintenant, je fais partie de de Tata, qui tient un m\u00e9dia en fait produit par la RTS avec un public cible pour les jeunes, les 15 24 ans, et c'est uniquement sur les r\u00e9seaux sociaux, en fait, donc on fait des vid\u00e9os sur YouTube sur Facebook, j'ai commenc\u00e9 en en ayant le Snapchat de t'attaquer avec des amis \u00e0 moi et maintenant je fais, je fais des vid\u00e9os sur YouTube avec une p\u00e2te Sacha Porchet et on sort une vid\u00e9o, une fois toutes les 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [89%] :\r\nAinsi donc, vous faites partie du monde foisonnant foisonnant de l'humour Romand oui moi je vends se porte bien, le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [87%] :\r\nDonc voyez clairement hein, ouais, bah moi en fait, il y a, il y a 5 ans, j'ai d\u00e9couvert l'humour Romand avec avec Thomas Wiesel qui avait toute cette affaire avec l'UDC qui avait ferm\u00e9 son compte et tout ce compte Facebook et et c'est l\u00e0 que je me sens du compte que ah oui en fait on a d\u00e9j\u00e0 humoriste en Suisse et je pense que c'est \u00e7a qui m'a donn\u00e9 envie \u00e0 un peu plus tard, de me lancer ou si, si et et ouais, maintenant j'en fais partie de mon coeur je suis tr\u00e8s content et c'est cool d'\u00e9voluer aussi avec avec les plus grands et les meilleurs, quoi, il y a une sacre \u00e9mulation oui quelques ann\u00e9es oui \u00e9norm\u00e9ment et c'est qu'encourage les les jeunes comme vous, oui, bien s\u00fbr, ben simple je trouve, ils ont eu un peu ce ce boulot -l\u00e0 un grade d'ouvrir les portes et nous on suit un peu derri\u00e8re et et les \u00e9coutes puisqu'on peut, on peut leur demander des comptes de d\u00e9conseiller poser des questions et et suivre un peu leur voix, donc c'est cool d'avoir une g\u00e9n\u00e9ration, avons -nous qui qui a d\u00e9j\u00e0 qui a d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre le stand-up un peu alarmant, donc \u00e7a c'est cool. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [81%] :\r\nEt ce qu'il a de la bienveillance bref Oliver on imagine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [85%] :\r\nMais on esp\u00e8re normalement ouais maintenant franchement ya brumes et averses, c'est je pense comme tout milieu professionnel, il y a aussi un peu de de comp\u00e9tition et, et et voil\u00e0, forc\u00e9ment il y a des de critiques et avec les 2 critiques bien s\u00fbr, mais maintenant il y a de la bienveillance et est -ce et je pensais pas de l'ext\u00e9rieur, je pensais pas que c'\u00e9tait comme \u00e7a, mais, mais l\u00e0 en en disant \u00e7a, je me rends compte \u00e0 quel point entre les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations justement les meilleurs et ceux qui d\u00e9bute, il y a vraiment ce c\u00f4t\u00e9 bienveillance et et ce c\u00f4t\u00e9 d'entraide, donc \u00e7a c'est cool. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:19) [86%] :\r\nBruno Peki, vous \u00eates n\u00e9 Bruno \u00e0 Hausler, vous avez du changer de nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [84%] :\r\nOui, j'ai d\u00fb changer de nom parce qu'il y a, il y a un humoriste parisien qui s'appelle Bruno, en fait, bon, donc, ouais, ouais, pas votre \u00e2ge, c'\u00e9tait oui, il est beaucoup plus fin, beaucoup plus \u00e2g\u00e9, il doit avoir la la trentaine et et en fait je me suis rendu compte de \u00e7a, bon, pas mon nom sur Google quoi et j'ai vu qu'il avait un un com\u00e9dien qui s'appelait Bruno Dermont au d\u00e9but, je me suis dit \u00e7a pose pas trop de soucis et et en fait une fois, je rentre chez moi \u00e0 la maison et mon p\u00e8re me dit : ah, j'ai vu allait pr\u00e9senter un gala au festival du rire de Gen\u00e8ve et ce n'est pas du tout en fait, c'\u00e9tait l'autre Bruno Hausler et du coup, j'allais voir le spectacle se rencontrer en loger tout, on a discut\u00e9 et il m'a dit que \u00e7a avait m\u00eame pos\u00e9 des des probl\u00e8mes \u00e0 lui parce que la SACD donc la Soci\u00e9t\u00e9 des auteurs en France l'avait appel\u00e9 une fois en disant Meyer ta joie \u00e0 Lausanne, qui nous a pas pr\u00e9venu alors qu'en fait c'\u00e9tait moi qui qui joue \u00e0 quoi donc s'imposer m\u00eame des probl\u00e8mes du c\u00f4t\u00e9 administratif, donc, donc on a d\u00e9cid\u00e9 que que je change de nom et vu qu'avec moi, je voulais \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9 bassement qui l'ai fait dans Peki, donc Peki et le le Peki est un arbre br\u00e9silien en fait qui pousse dans la r\u00e9gion d'o\u00f9 vient ma m\u00e8re est dans le spectacle, je me je me demande est ce qu'un artiste Br\u00e9sil au Suisse aurait fait la m\u00eame chose et ce sera appel\u00e9 genre Gustav Chataigner, ce serait tout de suite mon sexy mais mais j'aime bien peu la sonorit\u00e9 du mot Peki et de PekiP. Q donc le nom de de l'arbre et et et moi j'ai juste remplacer le cubain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:35) [91%] :\r\nEt vous avez fait du th\u00e9\u00e2tre pour arriver qu'est -ce qui vous a amen\u00e9 dans le monde de l'humour en fait de la sc\u00e8ne cette c'est le fait que vous avez fait du th\u00e9\u00e2tre quand vous \u00e9tiez plus jeune. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [87%] :\r\nOui, exactement, bah en fait de Mehdi, Samir, 15 ans j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment de de ping-pong, donc c'\u00e9tait un peu mon sport f\u00e9tiche, je m'entra\u00eenais sympa par semaine, le canton d\u00e9placement pour les tournois et tout, donc \u00e7a me prenait vraiment tout mon temps et apr\u00e8s \u00e0 ma premi\u00e8re ann\u00e9e de gymnase, j'ai fait, en fait, il y avait des cours de diction, donc j'ai d\u00e9couvert un peu ce ce monde du th\u00e9\u00e2tre et et l'interpr\u00e9tation, j'ai beaucoup aim\u00e9 et j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon prof ou est -ce que je pouvais m'inscrire et M\u00e2con c'est le conservatoire et c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des des cours de th\u00e9\u00e2tre au conservatoire donc plut\u00f4t Thea classique je me diriger plus vers vers ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, et apr\u00e8s quand j'ai d\u00fb faire mon travail de maturit\u00e9 et donc \u00e0 Gen\u00e8ve, on a vraiment une grande libert\u00e9 et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faim One man show et c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 en fait \u00e0 faire de l'humour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:18) [90%] :\r\nVous avez amen\u00e9 une musique Bruno Peki br\u00e9silienne, d'ailleurs, je vous propose de de l'\u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:26) [68%] :\r\nSourient soulag\u00e9es cela dit diplomate sorry, sorry, qui avait un groupe de br\u00e9silien enfle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [68%] :\r\nWenda \u00e7a moi votre qui non seulement par un plan merci \u00e0 Charlie c'est propager la cha\u00eene donc un \u00e7a qui soufflait \u00e7a d'une \u00e0 l'ONU pass\u00e9 c'est l'. \r\n\u00e7a dans mon r\u00f4le si tu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:47) [77%] :\r\nTout va cesser Foch. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:56) [72%] :\r\n\u00e0 acqu\u00e9rir 16 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [88%] :\r\nBruno Peki elle raconte quoi cette chanson elle avec juste mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, elle raconte en fait que quand, quand la femme est partie quand elle est revenue il souriait, c'est un peu un jeu de mot, sorry, sorry, c'est un peu le m\u00eame c'est, c'est le m\u00eame que on appelle \u00e7a le le le son des mots et en fait \u00e7a veut dire je, je souris, je suis le roi, donc c'est une c'est une chanson d'amour en fait assez, assez banal que quand elle revient, il sourit et ses lois et et apr\u00e8s \u00e0 Claude, j'allais qui qui qui pose aussi, et c'est tr\u00e8s beau, moi j'aime bien \u00e7a pour me r\u00e9veiller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:52) [95%] :\r\nBruno Peki, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 2 heures et demie \u00e7a marche. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB069023-8BEC-43B4-B1A8-E14260906166", "internalArchiveId": "EB069023-8BEC-43B4-B1A8-E14260906166", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion - L'islamophobie, un concept \u00e0 manier avec pr\u00e9caution", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - L'islamophobie, un concept \u00e0 manier avec pr\u00e9caution (RTS RELIGION 13.11 L'ISLAMOPHOBIE, UN CONCEPT A MANIER AVEC PRECAUTION) Rickers island Raphael Saadiq\r\nRikers Island , cette \u00eele au large de New York, qui abrite la 2\u00e8 plus grande prison des \u00c9tats-Unis. La ville de NY a d'ailleurs vot\u00e9 sa fermeture en octobre...\r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nL'islamophobie, un concept \u00e0 manier avec pr\u00e9caution\r\n*** On en arrive \u00e0 la chronique RTSreligion et aujourd'hui on se penche sur un mot qu'on utilise de plus en plus dans les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral. et \u00e0 ce micro aussi d'ailleurs. l'islamophobie.\r\nOui et on en reparle suite \u00e0 une manifestation: la marche contre l'islamophobie, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dimanche dernier dans les rues de Paris et qui a r\u00e9uni plus de 13'000 personnes. Mais ce terme . islamophobie. suscite bien des controverses. Alors le premier r\u00e9flexe pour comprendre de quoi on parle c'est de se diriger vers un dictionnaire.\u00a0 Pour ma pomme c'est le Larousse. et l\u00e0 tout de suite la d\u00e9finition pose le probl\u00e8me : Islamophobie . Hostilit\u00e9 envers l'islam, envers les musulmans. On parle \u00e0 la fois d'une religion et de personnes qui la pratiquent. M\u00eame dans la bible de la langue fran\u00e7aise on est dans la confusion.\r\n*** Bon. alors comment on fait pour y voir un peu plus clair ?\r\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 l'usage de ce terme Islamophobie. Qui l'utilise\u00a0 ? et dans quel contexte ?\u00a0 L\u00e0 encore, on tombe sur un v\u00e9ritable champs de mines. L'islamophobie est brandie par certains musulmans pour bannir toute forme de critique envers leur religion. Mais le terme est aussi utilis\u00e9 par la certaines associations antiracistes et par la Commission europ\u00e9enne contre le racisme pour d\u00e9noncer les actes haineux commis \u00e0 l'encontre de personnes musulmanes. M\u00eame Nicolas Sarkozy a d\u00e9nonc\u00e9 en son temps l'Islamophobie, c'\u00e9tait dans le cadre d'un discours \u00e0 la grande mosqu\u00e9e de Paris alors qu'il \u00e9tait Ministre de l'Int\u00e9rieur. Et je vous fais gr\u00e2ce des d\u00e9bats \u00e0 gauche o\u00f9 l'usage de ce terme clive. Du c\u00f4t\u00e9 des sciences humaines sociales politiques ou th\u00e9ologiques c'est franchement pas mieux, il n'y a pas de consensus sur l'usage ou la fonction de ce mot. Prenez l'islamologue Gilles Kepel, l'Islamophobie c'est un concept dont il se m\u00e9fie car il repose selon lui sur une ambigu\u00eft\u00e9. Sous couvert de d\u00e9noncer un racisme on s'emp\u00eache de faire la critique d'un islam rigoriste. Pour le chercheur Olivier Roy c'est tout l'inverse : Sous la critique de l'islam on trouve en fait souvent un discours anti-immigration. Du coup Islamophobie est un mot qu'il ne rechigne pas \u00e0 utiliser.\r\n***Et du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9daction RTSreligion vous faites comment avec ce mot . Islamophobie ?\r\nEn fait quand on l'utilise c'est souvent pour le d\u00e9construire, pour le mettre en perspective comme on est en train de le faire. l\u00e0.\u00a0 . Mais d\u00e8s qu'on est sur des sujets o\u00f9 il est question de s'en prendre aux musulmans en tant que personnes, on pr\u00e9f\u00e8re changer de registre s\u00e9mantique et parler l\u00e0 de discrimination contre les musulmans. En tant que d\u00e9mineurs du champ religieux on sait que l'islamophobie est un concept qui peut facilement nous exploser \u00e0 la figure si on ne consulte pas attentivement la notice d'emballage !", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843027", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - L\u2019islamophobie, un concept \u00e0 manier avec pr\u00e9caution", "RTSreligion - L\u2019islamophobie, un concept \u00e0 manier avec pr\u00e9caution / LMA_2019-11-13T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - L\u2019islamophobie, un concept \u00e0 manier avec pr\u00e9caution / LMA_2019-11-13T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10843031", "ece-10843027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:39:15Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour Guillaume chaud rebonjour, on en arrive \u00e0 la chronique RTS religion et aujourd'hui on se penche sur un mot qu'on utilise de plus en plus dans les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral et, \u00e0 ce micro aussi d'ailleurs l'islamophobie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [92%] :\r\nOui, et on en reparle, suite \u00e0 une manifestation la marche contre l'islamophobie une marche qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dimanche dernier dans les rues de Paris et qui a r\u00e9uni plus de 13000 personnes mais ce terme Islamophobie, h\u00e9 bien il suscite bien des controverses alors le 1er r\u00e9flexe pour comprendre de quoi on parle, se diriger vers un dictionnaire alors pour ma pomme c'est le Larousse et l\u00e0 tout de suite la d\u00e9finition pose probl\u00e8me Islamophobie hostilit\u00e9 envers l'Islam hostilit\u00e9 envers le musulmans, on parle \u00e0 la fois d'une religion et de personnes qui la pratiquent, oui, m\u00eame dans la bible de la langue fran\u00e7aise, on est dans la confusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nAlors, comment fait- on pourrait voir un peu plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 l'usage du terme Islamophobie qui est -ce qui l'utilise, dans quel contexte l\u00e0 encore, on tombe sur un v\u00e9ritable Champ de mines, l'islamophobie est brandie par certains musulmans pour bannir toute forme de critique envers leur religion, mais le terme est aussi utilis\u00e9 par certaines associations antiracistes ou par la Commission europ\u00e9enne contre le racisme pour d\u00e9noncer justement les actes haineux commis \u00e0 l'encontre de personnes musulmanes m\u00eame Nicolas Sarkozy a d\u00e9nonc\u00e9 en son temps l'islamophobie, c'\u00e9tait dans le cadre d'un discours \u00e0 la Grande mosqu\u00e9e de Paris, alors qu'il n'\u00e9tait encore que ministre de l'Int\u00e9rieur, bonjour, c'est aussi gr\u00e2ce du d\u00e9bat \u00e0 gauche ou le l'usage du terme utilise du c\u00f4t\u00e9 des sciences humaines, sociales, politiques ou th\u00e9ologiques, c'est franchement pas mieux, il y a pas de consensus sur l'usage sur la fonction de ce mot, prenez par exemple l'islamologue Gilles Kepel l'islamophobie, c'est un concept dont il se m\u00e9fie, car pour lui, il repose sur une eau ambigu\u00eft\u00e9 sous couvert de d\u00e9noncer un racisme en fait on s'emp\u00eacherait de faire la critique d'un Islam rigoriste de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour le chercheur Olivier Roy, c'est tout l'inverse sous la critique de l'Islam, on fait, on trouve souvent un discours anti- immigration, voire un discours raciste du coup ben Islamophobie 800, terme qu'il ne rechigne pas \u00e0 utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [96%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9daction de RTS religion, vous faites comment avec ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [93%] :\r\nAlors, en fait, quand on l'utilise, c'est souvent nous pour le pour le d\u00e9construire pr\u00e9cis\u00e9ment pour le mettre en perspective, comme on en train de le faire la mais d\u00e8s qu'on est sur des des sujets o\u00f9 il est question de s'en prendre aux musulmans en tant que personne, alors l\u00e0, on pr\u00e9f\u00e8re changer de registre s\u00e9mantique et parler plut\u00f4t de discrimination contre les musulmans en tant que d\u00e9mineurs du Champ religieux, on sait que l'islamophobie est un concept qui peut facilement nous exploser \u00e0 la figure, surtout si on ne consulte pas attentivement la notice d'emballage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [79%] :\r\nGuillaume au d\u00e9cortiquer le mot islamophobie ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB25D60B-79C9-48AA-8D81-E19E9085F377", "internalArchiveId": "CB25D60B-79C9-48AA-8D81-E19E9085F377", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - La montre la plus ch\u00e8re du monde, une op\u00e9ration sign\u00e9e Patek Philippe", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - La montre la plus ch\u00e8re du monde, une op\u00e9ration sign\u00e9e Patek Philippe   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nMais avant cela, c'est l'heure d'Alter \u00e9co...\r\nSPONSOR\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, ce matin, vous nous racontez une histoire plut\u00f4t folle, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nL'histoire de la montre devenue la plus ch\u00e8re du monde.\r\n31 millions de francs, voil\u00e0 le nouveau record, le prix auquel a \u00e9t\u00e9 vendue ce week-end la montre la plus ch\u00e8re du monde.\r\nAvec 31 millions, plut\u00f4t qu'une montre, on pourrait s'acheter non pas une mais six grandes villas de 250 m\u00e8tres dans la riche commune de Cologny. Ou \u00e9galement 433 lingots d'or.\r\nEt bien samedi, dans le d\u00e9cor feutr\u00e9 d'un grand h\u00f4tel genevois, un inconnu a d\u00e9cid\u00e9 de s'offrir le tour de poignet le plus cher de l'Histoire.\r\nCette montre est une Patek Philippe Grand Master Chime.\r\n***RELANCE : C'\u00e9tait le clou d'une vente aux ench\u00e8res de charit\u00e9 qui se tient tous les deux ans.\r\nLa vente \u00ab Only Watch \u00bb en faveur de la recherche sur la myopathie de Duchenne. Les marques horlog\u00e8res y apportent des pi\u00e8ces exceptionnelles, la totalit\u00e9 des revenus est revers\u00e9e \u00e0 la cause.\r\nDans la salle, des professionnels, des collectionneurs de haut vol et les repr\u00e9sentant des marques pour certains pr\u00eat \u00e0 soutenir la pi\u00e8ce si n\u00e9cessaire.  Au marteau, un commissaire-priseur de Christie's.\r\n31 millions, l'histoire para\u00eet compl\u00e8tement irrationnelle.  Pourtant, si je vous la raconte ce matin, c'est qu'il y a derri\u00e8re l'\u00e9motion, une op\u00e9ration bien men\u00e9e de la part de la marque Patek Philippe..\r\n***RELANCE : Une op\u00e9ration pour devenir la marque la plus ch\u00e8re ?\r\nExactement ! Derri\u00e8re la vente de charit\u00e9, il y a un prestige, un statut unique que s'est offert la manufacture genevoise.\r\nUne telle ench\u00e8re, \u00e7a se pr\u00e9pare. La famille Stern, d\u00e9tentrice de la marque, rach\u00e8te depuis longtemps ses montres de collection, en toute transparence via le mus\u00e9e PatekPhilippe, lorsqu'elles reviennent sur le march\u00e9. Voil\u00e0 qui alimente leur cote et le prestige de le marque. \r\nIl ya aussi le choix de la montre : 20 complications, un mod\u00e8le unique et en acier, du jamais vu chez Patek pour ce type de mod\u00e8les. La montre est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 travers le monde aux possibles acheteurs. Bref, le produit est fabriqu\u00e9 pour atteindre un record.\r\nR\u00e9sultat : sur les cinquante montres uniques propos\u00e9es par 50 marques diff\u00e9rentes, c'\u00e9tait la r\u00e8gle du jeu pour cette vente de charit\u00e9, les ench\u00e8res ont permis de r\u00e9colter 38 millions de francs.dont 31 millions rien que pour Patek Philippe ! \r\nAvant ce week-end, la montre bracelet la plus ch\u00e8re du monde \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 son d\u00e9tenteur, une star du cin\u00e9ma am\u00e9ricain. C'\u00e9tait la Rolex Daytona ayant appartenu \u00e0 Paul Newman. Il y a deux ans, elle \u00e9tait partie \u00e0 17 millions de dollars. \r\nL'histoire exceptionnelle qui a eu lieu samedi est celle o\u00f9 une vente de charit\u00e9 peut aussi servir \u00e0 l'une des plus grandes marques horlog\u00e8res de ferrailler et battre \u00e0 plate couture la course du prestige.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842991", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - La montre la plus ch\u00e8re du monde, une op\u00e9ration sign\u00e9e Patek Philippe", "Alter Eco - La montre la plus ch\u00e8re du monde, une op\u00e9ration sign\u00e9e Patek Philippe / LME_2019-11-13T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - La montre la plus ch\u00e8re du monde, une op\u00e9ration sign\u00e9e Patek Philippe / LME_2019-11-13T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10843002", "ece-10842991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:39:15Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlter \u00e9co avec Cresus banking et la comptabilisation automatis\u00e9e des relev\u00e9s bancaires Cr\u00e9sus Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs ce matin vous nous racontez une histoire un peu folle qui s'est d\u00e9roul\u00e9e ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve, l'histoire de la montre, devenue la plus ch\u00e8re du monde, 31 millions de francs, voil\u00e0 son prix alors avec 31 millions de francs qu'est -ce qu'on pourrait s'acheter alors non pas une mais six grandes villas de 250 m2 dans la riche commune de Cologny, par exemple, et puis si vous avez d\u00e9j\u00e0 une grande villa colonies ou bien vous pouvez aussi vous acheter 433 lingots d'or, c'est un peu plus emb\u00eatant \u00e0 porter au poignet et bien samedi dans le d\u00e9cor feutr\u00e9 d'un grand h\u00f4tel, je ne vois un inconnu ou une inconnue a d\u00e9cid\u00e9 de s'offrir le tour de poignet le plus cher de l'histoire, cette montre est une Patek Philippe Grand Master Karim on donne son nom, de toute mani\u00e8re c'est pas tellement la pub parce que personne ne va se l\u00e2che : c'\u00e9tait le clou d'une vente aux ench\u00e8res de charit\u00e9 qui se tient tous les 2 ans, oui, la vente, on ne dit Watch en faveur de la recherche sur la myopathie de Duchenne, les marques horlog\u00e8res y apportent des pi\u00e8ces exceptionnelles et la totalit\u00e9 des revenus est ensuite revers\u00e9e \u00e0 la cause \u00e0 la recherche dans la salle des professionnels, des collectionneurs de haut vol, bien s\u00fbr, et les repr\u00e9sentants des marques pour certaines marques qui sont pr\u00eates \u00e0 soutenir la pi\u00e8ce si n\u00e9cessaire au marteau un commissaire-priseur de Christie's 31 millions l'histoire para\u00eet compl\u00e8tement irrationnel, pourtant si je vous la raconte, ce matin, c'est qu'il y a derri\u00e8re l'\u00e9motion, une op\u00e9ration bien men\u00e9e, de la part de la marque Patek Philippe, une op\u00e9ration pour devenir la marque la plus ch\u00e8re exactement derri\u00e8re la vente de charit\u00e9, il y a un prestige un statut unique que s'est offert que s'est offert \u00e0 nouveau la manufacture genevoise une telle ench\u00e8re, \u00e7a se pr\u00e9pare, la famille Stern qui d\u00e9tient la marque rach\u00e8te d'ailleurs depuis longtemps ses montres de collection en toute transparence, via le mus\u00e9e via son mus\u00e9e Patek Philippe, ses montres lorsqu'elles reviennent sur le march\u00e9, voil\u00e0 qui alimente \u00e9videmment leur cote il y a aussi le choix de l'objet, c'est la montre un peu compliqu\u00e9 jamais r\u00e9alis\u00e9e par Patek un mod\u00e8le unique et en acier, la montre a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 travers le monde aux possibles acheteurs, bref, le produit est fabriqu\u00e9 pour atteindre ce record r\u00e9sultat sur les 50 mod\u00e8les uniques propos\u00e9es \u00e0 la vente par 50 marques diff\u00e9rentes, c'\u00e9tait la r\u00e8gle du jeu pour cette vente de charit\u00e9, les ench\u00e8res ont permis de r\u00e9colter r\u00e9colt\u00e9 38 millions de francs, dont 31 millions rien que pour Patek Philippe avant ce week- end la montre bracelet la plus ch\u00e8re du monde \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 son d\u00e9tenteur, une Star du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, c'\u00e9tait la Rolex Daytona de Paul Newman, il y a 2 ans, elle \u00e9tait partie \u00e0 17 millions $ c'\u00e9tait \u00e9norme l'histoire exceptionnelle qui a eu lieu ce samedi est celle d'une vente de charit\u00e9 qui peut servir aussi \u00e0 un groupe horloger de gagner la course du prestige on une fois l'histoire d'une montre la plus ch\u00e8re du monde, merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [91%] :\r\nAlter \u00e9co avec Cresus banking et la comptabilisation automatis\u00e9e des relev\u00e9s bancaires Cr\u00e9sus Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T07:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5CF0072-7CEF-40B3-9AE9-D16861643137", "internalArchiveId": "F5CF0072-7CEF-40B3-9AE9-D16861643137", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Narcisse, artiste et slameur suisse", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Narcisse, slameur suisse\r\n\r\n\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu - Narcisse, artiste et slameur suisse Si j'\u00e9tais \u00e9lu avec Narcisse ce matin, cet artiste suisse qui d\u00e9couvre en 2006 toute la po\u00e9sie du slam, une r\u00e9v\u00e9lation!\r\nNarcisse organise r\u00e9guli\u00e8rement des soir\u00e9es slam, voire m\u00eame des festivals; il \u00e9tait notre invit\u00e9 au printemps dernier... \r\nsi j'\u00e9tais \u00e9lu, c'est tous les matins.\r\npromo jingle", "durationSec": 67, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843024", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Narcisse, artiste et slameur suisse / LMA_2019-11-13T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.11.2019"], "variantIds": ["ece-10843024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:45:57Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu avec Narcisse, ce matin, cet artiste suisse qui d\u00e9couvre en 2006, toute la po\u00e9sie du slam une r\u00e9v\u00e9lation pour lui Narcisse organise r\u00e9guli\u00e8rement des soir\u00e9es slam, voire m\u00eame des festivals, il \u00e9tait notre invit\u00e9 au printemps dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu, et que tout soit possible, je dirais que nous allons tous oeuvr\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un monde dans lequel il fait bon vivre, je dirais aux banques \u00e0 partir d'aujourd'hui, c'est plus elle qui d\u00e9cide qu'elles doivent se mettre au service de cette id\u00e9e en aidant des scientifiques ou des artistes ou des artisans qui construisent des b\u00e2timents ou qui font des bonnes choses \u00e0 manger, je dirais aussi aux grandes entreprises qu'elles non plus, c'est plus elle qui d\u00e9cide que c'est plus Facebook qui choisit quelconque, il bloque en quelle quantit\u00e9 de publicit\u00e9, il nous fait subir et puis plut\u00f4t que de faire des palmar\u00e8s fortune les plus grandes ou des soci\u00e9t\u00e9s les mieux cot\u00e9es en bourse, mon crit\u00e8re serait plut\u00f4t de leur demander de combien de gens avaient V\u00e9four rendu la vie plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [93%] :\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu, c'est tous les matins. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FF11A22-AC0D-4E98-8C60-FD32EFD34EB5", "internalArchiveId": "0FF11A22-AC0D-4E98-8C60-FD32EFD34EB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suicide chez les ados: le r\u00f4le des m\u00e9dias sociaux", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Quel est le r\u00f4le des m\u00e9dias sociaux et d'Instagram dans le suicide chez les jeunes? Comment r\u00e9agir si on voit des publications tendancieuses?\r\nLes conseils de Leonore Dupanloup, charg\u00e9e de communication et pr\u00e9vention media \u00e0 \"Stop Suicide\", au micro de Didier Bonvin.", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10825585", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Suicide chez les ados: le r\u00f4le des m\u00e9dias sociaux / OEP_2019-11-13T08:58:11_suicide-chez-les-ados-le-role-des-medias", "On en parle du 13.11.2019"], "alternativeSummary": ["Quel est le r\u00f4le des m\u00e9dias sociaux et d\u02b9Instagram dans le suicide chez les jeunes? Comment r\u00e9agir si on voit des publications tendancieuses?\n\nLes conseils de Leonore Dupanloup, charg\u00e9e de communication et pr\u00e9vention media \u00e0 \"Stop Suicide\", au micro de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-10825585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:36:52Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [98%] :\r\nDu lundi au vendredi on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:03) [92%] :\r\nParle 8 heures 35 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [88%] :\r\n8 heures 49 Instagram a annonc\u00e9 cette ann\u00e9e, le retrait des images, photos et m\u00eame des d'automutilation et montrant des m\u00e9thodes de suicide Didier Bonvin les r\u00e9seaux sociaux deviendra -t-il plus responsables de leur contenu, de ceux qui habitent en ligne mise en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nNon quand m\u00eame pas les r\u00e9seaux social ne devienne pas responsable Instagram qui appartient \u00e0 Facebook a fait cette annonce, sous pression, c'est suite \u00e0 une affaire qui a secou\u00e9 l'Angleterre depuis plus d'une ann\u00e9e mollir, seule une fille de 14 ans s'est suicid\u00e9 apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, les parents ont d\u00e9couvert une bo\u00eete de Pandore sur Instagram un journal intime morbide, aliment\u00e9e par des images d'automutilation des images facilement accessibles sur cette plateforme pour le p\u00e8re de mollir cette Instagram qui a tu\u00e9 sa fille, soutenu par le Parlement et les m\u00e9dias et les partis en campagne contre ce r\u00e9seau et face \u00e0 la pression, le patron d'Instagram Adam Mosseri a annonc\u00e9 comme premi\u00e8res mesures qu'il allait retirer l'acc\u00e8s \u00e0 ce genre d'images morbides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [96%] :\r\nEt c'est le cas, on ne trouve plus rien de morbide ou qui pousse au suicide sur Instagram alors pas du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nTout un GC, hier on acc\u00e8de assez facilement \u00e0 des messages ou des images perturbantes, mais il y a quand m\u00eame un filtre en tapant suicide automutilation une fen\u00eatre s'ouvre, elle propose un lien vers une page d'aider un Chat avec des b\u00e9n\u00e9voles, mais on peut refuser ce lien et voir du contenu sans passer par la page d'aide, on y voit des images et des messages tr\u00e8s noir comme notamment au sein un avant- bras sur lequel c'est marquer une coupure suffit, sorti du texte suivant ma famille est bris\u00e9, j'\u00e9tudie le latin, je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00eatre morte il faut encore pr\u00e9ciser que l'acc\u00e8s \u00e0 Instagram est autoris\u00e9 d\u00e8s 13 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nL\u00e9onore Dupanloup, bonjour, bonjour, merci de nous avoir rejoint en Studio, vous \u00eates charg\u00e9 de communication et pr\u00e9vention m\u00e9dias \u00e0 Stop Suicide, une association pour pr\u00e9venir le suicide des jeunes, hein, de 15 \u00e0 29 ans en Suisse romande, alors il y a vraiment de quoi s'inqui\u00e9ter quand on entend \u00e7a et quand on va surfer sur les r\u00e9seaux sociaux quels conseils vous donnez aux parents pour \u00e9viter qu'ils d\u00e9couvrent apr\u00e8s coup les images violentes de leurs enfants, parce que c'est toujours d\u00e9licat de demander acc\u00e8s \u00e7a \u00e7a peut leur jardin secret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est, c'est tr\u00e8s difficile, on ne peut pas forcer l'acc\u00e8s \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9e, tout ce que son enfant va publier sur les r\u00e9seaux sociaux, l'id\u00e9e c'est du coup de de maintenir un climat de dialogue et d'ouverture, de dire qu'on est l\u00e0 pour en parler et puis de de d'expliquer \u00e0 son enfant, en fait, quels sont les risques et quel est l'impact que ces images peuvent peuvent avoir sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [81%] :\r\nEn tant qu'utilisateurs, si je vois justement c'est des publications dangereuse comme celle -ci, dont dont j'ai parl\u00e9, je voulais montrer avant l'\u00e9mission, des personnes que c'\u00e9tait assez flippant voil\u00e0 vous ne m'a montr\u00e9 r\u00e9instaure se, se plaignent de d\u00e9prime qui mettent des images de l'avant- bras avec des des choses inscrit dessus, comment r\u00e9agit en tant qu'utilisateur, si je vois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [89%] :\r\nAlors o\u00f9 sans pourtant dire qu'effectivement, chacun peut agir ainsi, on voit une personne qui est en danger imm\u00e9diat alors ce qui est pas le cas sur l'image en question, mais si le danger est imminent en l\u00e0, il faut imm\u00e9diatement contact\u00e9 les les services d'urgence ou la police et leur fournir un maximum d'informations pour qu'elle puisse intervenir et et 17 personnes et puis pour les situations moins urgente, on peut faire plusieurs choses soient entr\u00e9s directement soi m\u00eame en contact avec la personne lui \u00e9crire lui dire qu'on est l\u00e0 pour elle qu'on peut la soutenir \u00e9ventuellement pr\u00e9venir aussi et d'autres personnes, des membres de sa famille, son cercle Anne d'amis pour pour le montrer son soutien et Facebook, Instagram aussi mis en place un syst\u00e8me qui permet de signaler le contenu, donc l\u00e0, on ne va pas soi -m\u00eame contacter directement la personne mais Instagram Facebook vont envoyer un message \u00e0 cette personne -l\u00e0, une fois que le le message aurait \u00e9t\u00e9 Screener, analyser et puis donner les ressources d'aide \u00e0 la personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [91%] :\r\n\u00e9tablir le contact, c'est le ma\u00eetre mot dans ces cas -l\u00e0, oui, tout \u00e0 fait oui, les associations de votre type Leonor Dupanloup dont peut Stop Suicide, ont -elles une pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [92%] :\r\nOui, alors on est principalement pr\u00e9sent sur Facebook et Instagram nous notre, notre but c'est de diffuser des contenus qui vont dans le sens de la pr\u00e9vention, que ce soit des informations, des statistiques, des \u00e9tudes, montrer un peu ce qui se fait au niveau de la pr\u00e9vention, diffuser les ressources d'aide, donc on est vraiment sur la pr\u00e9vention, universel et et non pas bas sur la prise en charge de personnes en d\u00e9tresse, il nous arrive de recevoir des demandes d'aide via les r\u00e9seaux sociaux, \u00e9videmment dans ces cas -l\u00e0, on y r\u00e9pond, on donne tous les les conseils qui peuvent \u00eatre donn\u00e9es, et puis on fournit les num\u00e9ros d'aide \u00e0 la personne, comme par exemple 147 pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nInstagram est accessible d\u00e8s 13 ans quand m\u00eame, il faut le rappeler c'est pas, c'est pas un peu trop t\u00f4t le laisser l'acc\u00e8s \u00e0 des images vraiment choquantes perturbantes morbide sur sur Instagram pour des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [93%] :\r\nOui effectivement c'est c'est tr\u00e8s jeune, on est dans une situation, on n'a pas plus de filtres que \u00e7a en d\u00e8s 13 ans, on peut acc\u00e9der \u00e0 tout ce qui est diffus\u00e9 sur Instagram, c'est pour \u00e7a que c'est important de dialoguer avec les jeunes de les \u00e9duquer, de les sensibiliser, c'est quelque chose qui peut \u00eatre fait ben par la famille, mais, mais c'est aussi le r\u00f4le de l'\u00e9cole d'\u00e9duquer aux m\u00e9dias, \u00e0 prendre du recul et puis on sait qu'il y a aussi des risques li\u00e9s au cyberharc\u00e8lement et puis dans ces cas -l\u00e0, il faut informer sur les aides qui existent, c'est l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [91%] :\r\nUn chercheur en Intelligence artificielle \u00e0 \u00e0 l'Universit\u00e9 libre d'Amsterdam a mis en place un syst\u00e8me d'alerte pour pr\u00e9venir le suicide, l'Intelligence artificielle d\u00e9tecte les les messages tendancieux les la \u00e0 ventes volontaires qui peuvent ensuite prendre contact avec la personne en d\u00e9tresse ou avec la police, c'est ce genre de solutions technologiques, il faut aussi mettre en place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [93%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, en tout cas c'est c'est tr\u00e8s bien, visiblement \u00e7a, \u00e7a a permis de sauver des vies, mais \u00e7a reste un travail de titan comme le le disent eux- m\u00eames, les personnes qui ont mis en place ce syst\u00e8me et Facebook aux \u00c9tats-Unis, a \u00e9galement mis en place un syst\u00e8me d'Intelligence artificielle qui fonctionne de la m\u00eame fa\u00e7on, si un message qui pr\u00e9sentent un risque de suicide est d\u00e9tect\u00e9, il a envoy\u00e9 \u00e0 des mod\u00e9rateurs de Facebook qui peuvent ensuite contact\u00e9 les urgences locales et \u00e7a a aussi permis de sauver des vies, apr\u00e8s il y a quand m\u00eame aussi un enjeu par rapport \u00e0 la protection des donn\u00e9es, en lien avec le secret m\u00e9dical bien s\u00fbr et puis en Europe, la l\u00e9gislation ne permet pas de mettre en place ce genre de syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [89%] :\r\nOn peut parler d'un autre m\u00e9dia qui peut, qui peut poser probl\u00e8me, Netflix avec en ph\u00e9nom\u00e8ne de contagion qui peut arriver \u00e0 partir d'une s\u00e9rie TV tr\u00e8s connu qui s'appelle 13 raisons qui parle du suicide qui parle de suicide chez les jeunes, qui a un peu tendance \u00e0 esth\u00e9tis\u00e9e le le suicide chez les jeunes, jeunes, cette s\u00e9rie, on est \u00e0 la saison 3 en ce moment, quelle position de la session Stop Suicide par rapport \u00e0 ce genre de s\u00e9rie TV. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [91%] :\r\nAlors notre position bah elle est assez nuanc\u00e9, on a vu dans la s\u00e9rie des aspects positifs et d'autres plut\u00f4t donne plut\u00f4t n\u00e9gatif et puis bon moment \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que la premi\u00e8re saison est sorti il y a aussi pu avoir des \u00e9tudes sur l'impact de la s\u00e9rie sur les jeunes, ce qu'on a pu voir, c'est qu'il y a un impact qui est neutre ou positif pour les jeunes qui vont bien, mais par contre pour les jeunes qui ne vont pas bien l'impact est plut\u00f4t n\u00e9gatif, si on peut faire ressortir les aspects positifs, c'est que cette s\u00e9rie, elle permet de briser tabou en s'adressant aux jeunes, c'est donc une occasion d'aborder le sujet, elle monte des exemples de ce qu'on peut faire pour aider quelqu'un, elle permet de faire r\u00e9fl\u00e9chir Pierre montre bien la complexit\u00e9 de la crise suicidaire quand m\u00eame qui, dans les aspects plus n\u00e9gatifs, comme vous l'avez dit, ben il \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un peu esth\u00e9tisant notamment la la sc\u00e8ne de de suicide qui a montr\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s explicite et on sait de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale que de montrer une m\u00e9thode de suicide en d\u00e9tail, \u00e7a pr\u00e9sente un fort risque de d'imitation, qu'on appelle aussi le feu Vert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [91%] :\r\nL\u00e9onore Dupanloup, merci beaucoup d'\u00eatre venu commenter donc cette bah ce ph\u00e9nom\u00e8ne sur les les r\u00e9seaux sociaux, ces images morbides qu'on peut trouver sur Instagram notamment, je rappelle que vous \u00eates charg\u00e9 de de communication et pr\u00e9vention m\u00e9dias \u00e0 Stop Suicide d'associations de pr\u00e9vention du suicide chez les jeunes en Suisse romande, bonne journ\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T08:08:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8ACFD5E-9D7A-404A-929C-DEB9923E6DFC", "internalArchiveId": "F8ACFD5E-9D7A-404A-929C-DEB9923E6DFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bang ! Deborah Alma, la vie en vers", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Deborah Alma, l'urgentiste de la po\u00e9sie qui soigne les maux par les mots. La quinquag\u00e9naire sillonne les routes au volant de son ambulance prodiguant des soins par la po\u00e9sie.", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843143", "imageURL": "http://www.rts.ch/9711045.image", "alternativeTitle": ["Bang ! Deborah Alma, la vie en vers", "Bang ! Deborah Alma, la vie en vers / PNY_2019-11-13T09:18:47_bang-une-detonation-dans-un-monde-de-con", "Bang ! Deborah Alma, la vie en vers / PNY_2019-11-13T09:18:47_bang-une-detonation-dans-un-monde-de-con"], "alternativeSummary": ["Deborah Alma, l'urgentiste de la po\u00e9sie qui soigne les maux par les mots. La quinquag\u00e9naire sillonne les routes au volant de son ambulance prodiguant des soins par la po\u00e9sie.", "Deborah Alma, l'urgentiste de la po\u00e9sie qui soigne les maux par les mots. La quinquag\u00e9naire sillonne les routes au volant de son ambulance prodiguant des soins par la po\u00e9sie."], "variantIds": ["ece-10843165", "ece-10843143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:56:44Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [67%] :\r\nBang sur Couleur3 bonjour Mikhal bonjour oui Micasa du bien oui j'bien oui, il y a de renonciation, donc on sociabilise au gouvernement oui alors Paris Alma ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nAujourd'hui, bang, ce sera surtout le bruit que fait ma poitrine quand j'ai un gros coup de coeur, un coup de coeur pour D\u00e9borah Allemagne quinquag\u00e9naire anglaise qui voit non pas la vie en rose, mais en vers comme les vers d'un po\u00e8me, voici son histoire D\u00e9borah a grandi dans un quartier pauvre du nord de Londres, loin de toute consid\u00e9ration pour le lyrisme et la po\u00e9sie, j'esp\u00e8re que \u00e7a pleure dans les chaumi\u00e8res. \r\nLa seule fen\u00eatre ouverte sur ce monde d'inspiration et d'imagination, c'\u00e9tait sa grand- m\u00e8re qui \u00e9met lui lire des po\u00e8mes et des comptines adulte, elle deviendra libraire puis repr\u00e9sentante pour une maison d'\u00e9dition, elle va avoir un fils, puis un 2\u00e8me et pour subvenir aux besoins de la petite famille Balanchine et les \u00e0 mi- temps, elle se rend Kickers dame de cantine, assistante maternelle, et j'en passe et quand il lui reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [79%] :\r\nUn peu de temps, c'est c'est ce drame \u00e0 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [87%] :\r\nEh ben, puis elle \u00e9crit, elle \u00e9crit beaucoup, c'est vrai, \u00e7a lui donne d'ailleurs une id\u00e9e acheter un petit minibus comme \u00e7a d'occasion pour proposer des ateliers d'\u00e9criture itin\u00e9rant alors en 2011, a fait un peu des recherches sur eBay pour trouver son bonheur, et c'est l\u00e0 qu'elle tombe par hasard sur une annonce de minibus mais minibus un peu particulier car c'est une ambulance, un petit Van fort de des ann\u00e9es 70 dans son jus qui lui donne une id\u00e9e compl\u00e8tement folle devenue devenir une urgentiste de la po\u00e9sie afin de soigner les maux par les mots assez joli raconte \u00e0 Marion Quillard, de la revue 21. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais de nouveau c\u00e9libataire, je n'avais personne derri\u00e8re mon dos, pour me dire que c'\u00e9tait compl\u00e8tement stupide ou que je gaspill\u00e9 en argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [88%] :\r\nEt c'est donc ainsi que commence l'aventure compl\u00e8tement folle de la et merde si po\u00e8te depuis 7 ans d\u00e9j\u00e0, D\u00e9borah Alma sillonne l'Angleterre \u00e0 bord de son ambulance d'\u00e9tudes, une blouse blanche et d'un st\u00e9thoscope l'ambulance arr\u00eate partout, il y a un besoin urgent de po\u00e9sie devant le festival et une \u00e9cole, une biblioth\u00e8que et m\u00eame devant les peuples de sa r\u00e9gion, alors, le patient peut ensuite p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re de l'ambulance pour s'allonger sur une civi\u00e8re, c'est l\u00e0 que l'infirmi\u00e8re entrent en sc\u00e8ne pour poser des questions, souffrant mais surtout poser un diagnostic, au terme de la consultation D\u00e9borah s\u00e9lectionne un po\u00e8me Elie les passages auquel le patient devra accorder une attention toute particuli\u00e8re si jamais \u00e0 pour les coeurs bris\u00e9s, notre sp\u00e9cialiste conseille un po\u00e8me de Derek Walcott, et si vous \u00eates \u00e0 la recherche de l\u00e2cher prise, il vous faudra plut\u00f4t une petite injection d'Elizabeth Bishop, voici un extrait de de son po\u00e8me s'appelle l'art, vous allez voir, \u00e7a va vous faire du bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [85%] :\r\nDans l'art de perdre, il n'est pas dur de passer ma\u00eetre tant de choses semblent si pleine d'envie d'\u00eatre perdu que leurs pertes d\u00e9passant d\u00e9sastre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [84%] :\r\nMoi je trouve qu'on ressent tout de suite bien les les effets du je m'en fous, je m'en tape ah oui, au niveau du l\u00e2cher prise tra\u00eene derri\u00e8re, je crois, alors quand on demande \u00e0 \u00e0 D\u00e9borah si la po\u00e9sie comme r\u00e9ellement des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [82%] :\r\nTh\u00e9rapeutique, voici ce qu'il dit, la po\u00e9sie est ce qui permet de nous relier d'entrer en empathie, la po\u00e9sie, c'est une pri\u00e8re un Champ qui apaise rassure r\u00e9conforte nous aident \u00e0 ne plus me sentir seul et participe de notre gu\u00e9rison \u00e9motionnelle voil\u00e0 c'est plus D\u00e9borah on va h\u00e9riter de la cath\u00e9drale de votre coeur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [87%] :\r\nAlors en 2019 D\u00e9borah se lance dans un nouveau projet, encore un peu plus fou, elle s'est et s'est dit je vais ouvrir la toute 1\u00e8re pharmacie po\u00e9tique au monde alors pour y arriver, elle lance une campagne de financement participatif sur le sur le Internet car elle a besoin de 15000 livres pour transformer une vieille boutique d\u00e9saffect\u00e9e de Style \u00c9douard vient en officines de la bonne sant\u00e9 de la litt\u00e9rature 387 contribu teurs ont ont r\u00e9pondu \u00e0 l'enqu\u00eate, \u00e0 l'appel et et bonne nouvelle, la boutique est ouverte depuis le 3 octobre 2019, 3 octobre qui est un jour un peu particulier puisque c'est le ch\u00f4mage, po\u00e8te une veille au Royaume-Uni une journ\u00e9e pendant laquelle on c\u00e9l\u00e8bre donc la po\u00e9sie, celle par exemple de Lord Byron de Shakespeare ou bien encore de Kipling qui est l'auteur du livre de la jungle \u00e9tait po\u00e8te aussi alors si par hasard vous d\u00e9ambuler sur la RAI, de la petite ville de Bishop, qui se trouvent dans les de ceux de l'Ouest, pousser la porte de la peau et pharmacie qui est \u00e0 la fois l'espace de spectacles \u00e0 un caf\u00e9 lyrique, un atelier d'\u00e9criture et une salle de consultation avec de la po\u00e9sie sur ordonnance pour traiter toutes les affliction de lames, la boutique sur 2 \u00e9tages, a \u00e9norm\u00e9ment de cacher avec un plancher en bois, un comptoir en acajou et des \u00e9tag\u00e8res, un petit peu partout et puis si jamais les sympt\u00f4mes persistent et merde yen si po\u00e8te point com et puis, comme disait Jean-Pierre Sim\u00e9on, dans son ouvrage La nuit respire la po\u00e9sie, c'est comme les lunettes, c'est pour mieux voir, alors avant d'\u00eatre totalement aveugl\u00e9 par la vulgarit\u00e9 n'oubliez pas de prendre quelques verres avant d'aller vous coucher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait bang \u00e7a a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T08:28:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D14AB430-94FB-46EE-8D1C-E51A16C1F9C3", "internalArchiveId": "D14AB430-94FB-46EE-8D1C-E51A16C1F9C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La machine \u00e0 remonter le son: Tura Satana, la femme qui a appris \u00e0 Elvis \u00e0 bouger son pelvis", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843144", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La machine \u00e0 remonter le son: Tura Satana, la femme qui a appris \u00e0 Elvis \u00e0 bouger son pelvis", "La machine \u00e0 remonter le son: Tura Satana, la femme qui a appris \u00e0 Elvis \u00e0 bouger son pelvis / PNY_2019-11-13T10:11:16_la-machine-a-remonter-le-son", "La machine \u00e0 remonter le son: Tura Satana, la femme qui a appris \u00e0 Elvis \u00e0 bouger son pelvis / PNY_2019-11-13T10:11:16_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10843164", "ece-10843144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:56:43Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nOuais \u00e7a avec Philippe Walter pas, on avait pas de m\u00eame la machine \u00e0 remonter le ciel doux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [59%] :\r\nEt o\u00f9 boit Ir\u00e8ne vient m\u00eame temps ou ou pour la au moins on voit rien voir et qu'Ottawa tout ce qu'on a des moyens, pas du tout, il y a ce qui tout aussi impatients parce qu'on voyait avant des vis\u00e9es par la vie, les qui est moyen, on voit de moins ou ailleurs, oui, oui, de voter, nous verrons certains se revoir parce de l'auteur sur le fond, c'est que c'est, c'est \u00e7a qui est moi qui n'a pas de mal et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [85%] :\r\nSonore que vous venez d'entendre, c'est la bande- annonce de Fast heures Pussycat qu'il qu'il l'un des films les plus c\u00e9l\u00e8bres du r\u00e9alisateur brosse, ce sont des gros nichons des bagnoles, des gangs de filles pr\u00eates \u00e0 tout pour satisfaire leur plaisir et d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 si possible tout ce qui leur passe devant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [85%] :\r\nDans Pasteur Pussycat, Kill qu'il sortit en 65 c'est l'actrice Tura satanas bad girl aux yeux brid\u00e9s qui met la p\u00e2t\u00e9e aux pauvres types qui essaye de se payer sa t\u00eate et son \u00e9norme poitrine un v\u00e9ritable chef-d'oeuvre du film d'exploitations dans lequel 3 gogos ce The l\u00e2ch\u00e9s dans le d\u00e9sert du Nevada, pers\u00e9cute un jeune couple, puis un vieillard en chaise roulante, pour ce faire, le magot ce ce personnage tr\u00e8s caricaturale de Varela qui aurait inspir\u00e9 Xavier \u00e0 la princesse barbare de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 des ann\u00e9es 90 et surtout le King, Bill, de Quentin Tarantino, \u00e7a c'est pour la fiction, mais la vie r\u00e9elle de Tours \u00e0 satanas est \u00e0 peine moins \u00e9pique ces sc\u00e9narios loufoques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [90%] :\r\nDe Gaza Danan\u00e9 tour Hanouna Pasquale Yamaguchi est d'origine japonaise, mais aussi irlandaise et Cheyenne, elle doit durant toute son enfance, subir les quolibets de ses camarades de classe \u00e0 cause de ses traits asiatiques d'une part, mais surtout \u00e0 cause de sa poitrine tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9coce, \u00e0 9 ans, elle est victime d'un viol collectif de 5 types qui seront acquitt\u00e9s, probablement parce doit ment du juge, c'est cette injustice et le d\u00e9sir de vengeance qui pousse tour \u00e0 satanas \u00e0 s'initier aux arts martiaux et \u00e0 poursuivre ses bourreaux jusqu'\u00e0 les retrouver un \u00e0 un et leur p\u00e9ter la tronche, c'est elle qui le raconte, je cite : j'ai fait le voeu qu'un jour, peu importe comment j'aurai ma revanche avec chacun d'entre eux, ils n'ont jamais su, jusqu'\u00e0 ce que je leur dise : fin de la citation et on n'aura pas plus de d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [86%] :\r\nTour \u00e0 cette Anna est une dure \u00e0 cuire \u00e0 courir accueil elle fonde son 1er groupe de filles, quelques ann\u00e9es plus tard, avec des Italiens, des juifs et des Polonaises de son quartier, elle dira : on avait des blousons en cuir de motards des jeans et des bottes pour te botter le cul sur la route, elle est tout rature danseuse burlesque \u00e9pouse et mod\u00e8le en enfant Centelles dansera jusqu'au 8\u00e8me mois de grossesse, elle pose nue, notamment pour les photos que prend l'ex- acteur du muet Harold Lloyd qui la convainc alors de poursuivre une carri\u00e8re d'art d'actrice, c'est \u00e9galement \u00e0 cette p\u00e9riode, donc \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 que tour \u00e0 satanas rencontrent Elvis Presley \u00e0 qui elle apprend \u00e0 balancer du pelvis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [82%] :\r\nAlors ce qui est rigolo c'est que ce morceau de liste, cela a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 en 1er par une femme, Languedoc, c'est surtout une femme qui avait pris \u00e0 Elvis Presley \u00e0 dandiner du pelvis tour \u00e0 Satanas donc pas, elle a racont\u00e9 que Elvis parce qu'elle a carr\u00e9ment demand\u00e9 \u00e2me en mariage, \u00e7a sera non, elle a refus\u00e9, elle racontera au Kotick sa coach Monique magazine, je cite : j'ai rencontr\u00e9 Elvis quand je travaillais en Louisiane, il \u00e9tait venu \u00e0 la le pour le mardi gras s'\u00e9taient un jeune chanteur et il a appr\u00e9ci\u00e9 mon num\u00e9ro, ou plut\u00f4t, mais j'y ration alors je lui ai appris comment faire, nous sommes sortis ensemble 6 ou 7 mois, mais apr\u00e8s, il a repris la route, et moi aussi la route de Tours \u00e0 satanas elle s'est arr\u00eat\u00e9e comme son coeur en f\u00e9vrier 2011. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [80%] :\r\nDebost width avec faste que ses 4 qu'ils qu'il donc la bande originale plut\u00f4t le g\u00e9n\u00e9rique de de ce film de sorti en 1965 avec donc la femme qui a \u00e9crit \u00e0 Elvis Presley \u00e0 dandiner du d\u00e9hanch\u00e9, franchement, je pense qu'ils s'en sortent vachement voire moins bien qu'elle \u00e0 le Elvis pr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T09:22:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEA61A22-58E5-4381-8316-F219CC750AE4", "internalArchiveId": "FEA61A22-58E5-4381-8316-F219CC750AE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La petite histoire dans le Grande", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "La petite histoire dans la Grande, c'est la collection d'anecdotes historiques qui nous prouve qu'avant c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas mieux, mais s\u00fbrement tout autant couillon.\r\nAujourd'hui: l'histoire des b\u00e9guines, des femmes c\u00e9libataires, n'appartenant \u00e0 aucune communaut\u00e9 religieuse, qui vivent en communaut\u00e9. Des femmes qui n'ont pas besoin des hommes au 12e si\u00e8cle? Scandale!", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843142", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La petite histoire dans le Grande / PNY_2019-11-13T10:33:55_la-petite-histoire-dans-le-grande", "Pony Express du 13.11.2019"], "alternativeSummary": ["La petite histoire dans la Grande, c\u02b9est la collection d\u02b9anecdotes historiques qui nous prouve qu\u02b9avant c\u02b9\u00e9tait peut-\u00eatre pas mieux, mais s\u00fbrement tout autant couillon.\n\nAujourd'hui: l'histoire des b\u00e9guines, des femmes c\u00e9libataires, n'appartenant \u00e0 aucune communaut\u00e9 religieuse, qui vivent en communaut\u00e9. Des femmes qui n'ont pas besoin des hommes au 12e si\u00e8cle? Scandale!"], "variantIds": ["ece-10843142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T09:03:15Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nIl peut s'\u00e9quilibrer, Denis et si la petite histoire, la grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [75%] :\r\nEllen, aujourd'hui on parle du B\u00e9guinage mais le b\u00e9guinage c'est quoi d\u00e9finition \u00e0 Ramallah c'est pas, c'est parce qu'on mais plut\u00f4t du \u00e0 l'\u00e9vasion. \r\nLe b\u00e9guinage, c'est donc un genre de communaut\u00e9s religieuses chr\u00e9tiennes de femmes non mari\u00e9es ou veuves, qu'on appelle les Begin et qui vivent ensemble mais sans avoir prononc\u00e9 leurs voeux perp\u00e9tuels, c'est ce qui va les diff\u00e9rencier des non- classiques qui elles prononcent leurs voeux perp\u00e9tuels, ce qui les lie \u00e0 jamais, alors \u00e7a a pas l'air fou fou quand je te lis comme \u00e7a mais le b\u00e9guinage, c'est un truc vraiment unique dans la religion chr\u00e9tienne et pour cause, imagine Allen que depuis le 12\u00e8me si\u00e8cle donc 2100 et des poussi\u00e8res ou des femmes s'arrogent le droit de se passer compl\u00e8tement des hommes, elles vivent en autogestion totale, pas de mari, mais pas non plus de r\u00e8gles monastiques, elles ont le droit de rejoindre ou de quitter le b\u00e9guinage comme bon leur semble, c'est pas un avis et puis \u00e9galement la possibilit\u00e9 de l\u00e9guer leurs biens \u00e0 qui elle voulait m\u00eame \u00e0 leur compagne de b\u00e9guinage c'est compl\u00e8tement r\u00e9volutionnaire, on parle du 12\u00e8me si\u00e8cle et \u00e7a a perdur\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours apr\u00e8s je ne cache pas que leur histoire est plus ou moins \u00e9maill\u00e9e de pers\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [79%] :\r\nDe 13 femmes qui ont pas besoin des hommes mais c'est quoi cette merde c'est qui qui leur dit quoi faire \u00e0 manger, c'est qui qui leur dit c'est quoi qu'elles ont droit comme vie c'est qui qui l'avait dit, qu'est -ce qu'il faut pas qu'elle fasse comme \u00e7a qu'elles ont leurs r\u00e8gles, ben non, mais on va o\u00f9 l\u00e0 salle aucun avenir aucun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [85%] :\r\nNon, moi je crois qu'il faut qu'on les boules et on a br\u00fbl\u00e9 la B\u00e9ghin, on les a trait\u00e9s d'h\u00e9r\u00e9tique on a tax\u00e9 leur foi de fausse pi\u00e9t\u00e9 aux yeux des autorit\u00e9s religieuses, c'est tr\u00e8s suspect cette ind\u00e9pendance, elle pourront pourtant rapidement compter sur le soutien du roi Louis IX Saint-Louis qui est \u00e9galement un d\u00e9fenseur des franciscains et des Dominicains d\u00e9sordres qui sont proches de la population et qui rejette l'opulence de l'\u00e9glise Saint-Louis entend parler de cet ordre religieux particulier de femmes qui se r\u00e9pand dans le nord de l'Europe en 1264 il fait venir quelques unes de ses Begin \u00e0 Paris, elle leur offre une maison, c'est ce qu'on va appeler un b\u00e9guinage, c'est le m\u00eame mot pour l'ordre et pour le lieu de vie \u00e0 avant d'\u00e9coute, un titre est ce qu'on dit continue ma petite histoire dr\u00f4le accord d'Apple, b\u00e9n\u00e9fiques la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [81%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 de temps je suis petite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [63%] :\r\nOui, on pr\u00e9cise naviguera autour, oui c'est un peu mieux sa place donc douleur encore alors oui ben T\u00e9l histoire : il a fallu personne, c'est la loi de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [65%] :\r\nParce qu'que maintenant et 31 donc, oui, oui, bonsoir, et \u00e7a peut \u00eatre il y a pr\u00e9sid\u00e9, aucune date n'avait alors disons qu'il se casse et comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [65%] :\r\nHier, il a toujours un compromis quant \u00e0 la crise, la parole, ce qui n'a aucun jeunes qui ont fui au un ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [61%] :\r\nPoint de Thomson, qui ont tous point peut-\u00eatre de bourse il y a toujours du temps qui dire combien Oscar tous les journaux, magazines, Citro\u00ebn et l'avenir, c'est un petit qui pass\u00e9 voyez Madame voil\u00e0, c'est bien mais c'est vrai que \u00e7a, peut-\u00eatre m\u00eame une \u00e9quipe Mantes-la-Jolie o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 d'avoir donn\u00e9 ici chez et les qui a vu ce que \u00e7a donne le sommeil c'est demain et je vous avez le SNPL voil\u00e0 donc bien l\u00e0 ben ici demain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [56%] :\r\nOui, une d'un point de salut la donc cela donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [63%] :\r\nEt puis voil\u00e0 donc novatrice m\u00e9dicaments dans tout \u00e7a pour, oui, c'est \u00e7a qui va mourir et il traduit \u00e7a va pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [69%] :\r\n\u00e7a, gens qui ne s'est escalader dans la t\u00eate, aucun bain grade NDA local, c'est-\u00e0-dire parce il \u00e9tait oui mais qui est belle, on perd le blairisme avait \u00e9t\u00e9 il y a 24 bless\u00e9s il y a les mains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [61%] :\r\nVraiment faire baisser les il a haute donc vous serez amen\u00e9 passer auparavant l'oc\u00e9an et les raviolis au disparu, St\u00e9phane, c'est la Cour de justice et de qui l'ordre donc il y a 8 nouvelles et \u00e7a va augmenter les mieux, mais va la victoire du \u00e0 Gaza c'est la vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [80%] :\r\nPoint oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [81%] :\r\nBarnier Fletcher est avec toi, Yannick, on parle de B\u00e9ghin, aujourd'hui, ces femmes qui avaient finalement une c'est une attitude assez anticl\u00e9rical et qui ont provoqu\u00e9 une r\u00e9action \u00e9pidermique, c'est pas mal de monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nOn peut dire \u00e7a comme \u00e7a, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, on parle de B\u00e9ghin aujourd'hui et ces femmes qui, d\u00e8s le 12\u00e8me si\u00e8cle choisissent de vivre en communaut\u00e9, une communaut\u00e9 religieuse mais non r\u00e9gis par des ordres monastiques, ce qu'il d\u00e9fend des nonnes classique en fait les B\u00e9ghin ont des r\u00e8gles de vie tr\u00e8s souple : on peut m\u00eame parler de d\u00e9mocratie avant l'heure il n'y a pas de m\u00e8re sup\u00e9rieure mais elles \u00e9lisent localement, une grande dame pour quelques ann\u00e9es \u00e0 chaque b\u00e9guinage, elle a ses propres r\u00e8gles et qu'il est possible de modifier en fait rien n'est impos\u00e9, elle s'habille comme elles l'entendent, elle s'organisent comme elles veulent m\u00eame l'aspect communautaire n'est pas forc\u00e9ment requis l'id\u00e9e derri\u00e8re le b\u00e9guinage, c'est d'une part, de s'affranchir du pouvoir des hommes, ce qui est tout autant r\u00e9volutionnaire au 12\u00e8me si\u00e8cle qu'au 21\u00e8me et puis \u00e9galement de vivre sa foi. \r\nL'aspect religieux est en effet fondamental chez les B\u00e9ghin et si \u00e0 l'heure actuelle, on peut trouver \u00e7a pas si pr\u00e9pond\u00e9rant, rappelons -nous qu'\u00e0 l'\u00e9poque tout le monde et puis l'Europe enti\u00e8re et croyante et pratiquante, c'est juste inconcevable de se passer de cet aspect -l\u00e0 au 12\u00e8me si\u00e8cle, mais au lieu de voir la religion comme une contrainte suppl\u00e9mentaire, les Begin vont s'en saisir pour transcender leur condition de femme la foi, c'est un pilier, une sorte de point de d\u00e9part vers une lib\u00e9ration qui passe par l'artisanat, l'instruction et l'art, \u00e9videmment, on l'a dit, \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, ces femmes religieuses qui vivent hors de la tutelle de l'hier archi- eccl\u00e9siastique et celle -ci, et pourtant, au d\u00e9but, plut\u00f4t favorables \u00e0 cette manifestation de foi et de provoquer pauvret\u00e9 l'\u00c9glise voit \u00e7a plut\u00f4t d'un bon oeil mais assez rapidement, le clerg\u00e9 et les ordres monastiques se sentent menac\u00e9s, se sentent concurrencer en plus tous les dons et aux B\u00e9ghin, bah c'est \u00e7a de moins que les autorit\u00e9s religieuses ne touche pas et pour finir, il y a une grande m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de toutes les libert\u00e9s que ces femmes ont conquise libert\u00e9 religieuse libert\u00e9 sociale libert\u00e9 \u00e9conomique, \u00e7a peut pas durer tr\u00e8s longtemps comme \u00e7a l'ordre a \u00e9t\u00e9 interdit et ses membres pers\u00e9cut\u00e9s les B\u00e9ghin v\u00e9curent entre le 12\u00e8me et le 15\u00e8me si\u00e8cle et en Belgique, certaines communaut\u00e9s ont travers\u00e9 les \u00e2ges la toute derni\u00e8re B\u00e9ghin s'est \u00e9teinte le 14 avril 2013 en Belgique, la petite liste. \r\nAlors. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T09:49:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32473A3C-B0AF-4005-926C-1B14E8A2CBBE", "internalArchiveId": "32473A3C-B0AF-4005-926C-1B14E8A2CBBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 13.11.2019", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 209, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843220", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-11-13T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-11-13T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10843231", "ece-10843220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:16:43Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [85%] :\r\nAnne qui nous apporte une news- sign\u00e9 le courrier on t'\u00e9coute, alors vous vous souvenez de l'\u00e9v\u00e9nement extraordinaire et marquant de juin dernier, oui, la f\u00eate des fois merci mais non \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes le 14 juillet oui il y a, c'\u00e9tait le 14 juin des centaines de milliers de personnes d\u00e9filaient en Suisse pour d\u00e9noncer les Disclaimer mination que subissent toujours les femmes une \u00e9nergie incroyable joyeuse puissante au courrier, on l'a accompagn\u00e9 cette gr\u00e8ve, on l'a suivi dans nos pages avant la manif, pendant et apr\u00e8s, bien s\u00fbr, mais aussi avec un projet g\u00e9nial, qui s'appelle tu as la soeur que je choisis qu'est -ce que c'est ce projet \u00e7a, recueil de textes sacr\u00e9s par 32 \u00e9crivaine romande dans le si\u00e8ge de la gr\u00e8ve, les descentes 5 V10 Tracfin qu'illustra triste, c'est un livre sorti en septembre, co\u00e9dit\u00e9 par le courrier et les \u00c9ditions d'en bas qui emprunte son titre ind\u00e9cent de Fanny Vaucher d\u00e9tails sur la gr\u00e8ve, donc non, pas du tout, c'est beaucoup plus universel il y a question de couple de maternit\u00e9 de filiation, de transmission, on y trouve la po\u00e9sie, du th\u00e9\u00e2tre, de la fiction des r\u00e9cits plus autobiographique et en f\u00e9vrier, juin dernier une dizaine de ces textes et les les dessins ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans le courrier avant la sortie du livre, donc ce qui est incroyable, c'est l'\u00e9nergie et et la facilit\u00e9 avec laquelle ce projet est n\u00e9 et s'est d\u00e9velopp\u00e9 chez nous, raconte \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [89%] :\r\nC'est en d\u00e9cembre dernier, 3 auteurs que j'appr\u00e9cie beaucoup Annick Maes, ainsi il y a r\u00e9ussi l'pein\u00e9 Ursula Gaillard sont venues nous voir avec cette proposition, et si on lan\u00e7ait un appel \u00e0 texte aux \u00e9crivaine romande, les invitant \u00e0 s'exprimer autour des questions soulev\u00e9es par la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, l'id\u00e9e \u00e9tait d'embl\u00e9e d'en faire un livre, mais les d\u00e9lais sont courts, le courrier en publierai d'abord une s\u00e9lection nous renvoie donc au journal autour de la table, notre petite cuisine sa toile cir\u00e9e rouge \u00e0 pois blancs sa machine \u00e0 caf\u00e9, les passages incessants, on a accept\u00e9 tout de suite et discuter ensuite des d\u00e9tails toutes les personnes sollicit\u00e9es ont dit oui, de cette mani\u00e8re simple et \u00e9vidente et alors le r\u00e9sultat. \r\nAlors je trouve assez fantastique, \u00e9mouvant, elle refl\u00e8te des sensibilit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes et compose une mosa\u00efque de ce que signifie \u00eatre une femme aujourd'hui sans jamais th\u00e9oris\u00e9, au contraire on par pouvoir de la fiction de l'identification de l'humour, il permet de faire entendre exp\u00e9rience souvent tu ou occult\u00e9, et de mani\u00e8re tr\u00e8s nuanc\u00e9e par ailleurs Sylviane Dupuis magnifique po\u00e8te et critique signe une pr\u00e9face, tr\u00e8s belle et voil\u00e0, je vais vous donner quelques coups de coeur, j'ai ador\u00e9 par exemple, le texte s'il y arrive 6\u00e8me panne \u00e0 sa m\u00e8re, tout juste d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou l'humour d'Annick Martin qui met en sc\u00e8ne une superwoman la finesse aussi avec laquelle C\u00e9line Cerny, parle d'un examen gyn\u00e9cologique humiliant le ou les po\u00e8mes, coup de poing d'Yvette, voil\u00e0, il y a les exp\u00e9rimentations po\u00e9tique des Abbesses Brissac son incroyable le suspense du texte de l'\u00eele Cornu ou la sensibilit\u00e9 de Marina Salzmann, qui s'adresse \u00e0 la et puis ils zonent franchement il y a 2 petits chef-d'oeuvre, bref, je trouve \u00e7a vraiment un cadeau \u00e0 offrir \u00e0 votre sort \u00e0 vos amis, mais aussi \u00e0 vos fr\u00e8res \u00e0 votre compagnon \u00e0 venir de voil\u00e0, il y a, enfin, pour finir, beaucoup de rencontres pr\u00e9vues en Suisse romande, \u00e0 chaque fois que des auteurs diff\u00e9rentes, le prochain rendez- vous, jeudi, jeudi 21 novembre \u00e0 la Librairie du Boulevard \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre de la fureur de lire cette fois -ci c'est la com\u00e9dienne Agathe Rabou qui interpr\u00e9tera un montage de ces textes, merci beaucoup, merci Yann vid\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B93085A-E446-4D92-A0D6-1EC72C62559A", "internalArchiveId": "0B93085A-E446-4D92-A0D6-1EC72C62559A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins2 13.11.2019", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843223", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins2", "M\u00e9dias voisins2 / EALG_2019-11-13T08:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins2 / EALG_2019-11-13T08:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10843234", "ece-10843223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:16:41Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [75%] :\r\nAlors justement, mercredi dernier, je crois que c'\u00e9tait mon confr\u00e8re de du magazine astuce assouvir Pretty, hein Yves P\u00e2ques ben oui, excellent journaliste d'un ailleurs un journ\u00e9e qui \u00e9tait venu vous parler sur des pousses Moussa, c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 et puis la g\u00e9rer au fait, j'ai r\u00e9alis\u00e9 un je sais pas si vous avez un vous un retour un peu nos auditeurs par rapport \u00e0 sujet pousse- mousse, maintenant on n'a pas eu beaucoup de d\u00e9bats sur les plus modestes, hein, et d\u00e9j\u00e0 malheureusement Enrique alors moi j'ai fait un petit sondage quand m\u00eame pour savoir si, si j'avais pu aux auditeurs, h\u00e9 bien \u00e7a des \u00e0, \u00e7a a paru queM. et j'aurai \u00e0 ma m\u00e8re, ma m\u00e8re n'a pas aim\u00e9 et puis moi, j'avais juste envie de vous dire Monsieur Yoann parmigiano \u00e9coutez r\u00e9dactrice n'offrait pas tout un fromage en \u00e9tait bien sorti, mais c'est vrai pour la mettre il y a quand m\u00eame des mesures de r\u00e9torsion derri\u00e8re oui un petit peu parce que vous adorez les quiz, vous vous mais all\u00e9luia oui et veiller \u00e0 la radio et ben, je vais vous jusqu'\u00e0 nouvel avis non non, si, si, sinon, ils r\u00e9clament des choses qui se paye et puis, comme des missions que si on voit un vendeur d'comme de sanctions valent toujours mieux qu'une, j'ai d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de vous soulignez vous r\u00e9sumant une d\u00e9gustation r\u00e9alis\u00e9 par nos confr\u00e8res de l'\u00e9mission Kassensturz c'est un peu la bonne entendeur al\u00e9maniques nous fait il s'agit d'une d\u00e9gustation de bi\u00e8re mais de bi\u00e8re sans alcool \u00e0 au bonsoir, alors ce qu'on doit faire un petit r\u00e9sum\u00e9, c'est donc dans les clubs, il va, je continue en allemand, oui, avec plaisir, non c'est r\u00e9cup\u00e9rer pour moi j'ai dit non alors, bref c'est une d\u00e9gustation qui a port\u00e9 sur 12 bi\u00e8res sans alcool de type la rigueur que l'on trouve en grande surface, puis ben cette mousse mais ce n'est pas vraiment une, qui \u00e9tait pl\u00e9biscit\u00e9 par le le le jury, c'est la carte chrono qui vendus chez Aldi, si on en croit le d\u00e9gustateur s'\u00e9tait une bi\u00e8re qui a du caract\u00e8re, une saveur doublon du corps enfin voil\u00e0 le sujet est vraiment passionnant, mais je me je me je sais pas si je m'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 je continue moi j'aime bien, j'ai Vannes \u00e0 Tlemcen en plus la parit\u00e9 apanage dans Biba, alors je c'est aussi pour profiter de vous rappeler que suis bon \u00e0 savoir propose \u00e9galement des d\u00e9gustations, d\u00e9gustation de vins dont on a partir alcool donc un des vrais vins comme on les aime, la derni\u00e8re en date sur des rouges suisses avec des assemblages qui \u00e9tait compos\u00e9 de Camaret r\u00e9galera noir et puis bah, la surprise, vous \u00eates venu d'un vin qui n'\u00e9tait pas sans alcool mais qui \u00e9taient bio, et c'est souvent qui a donc c'est vrai qu'on a un pendant la journ\u00e9e d'a priori sur ces vins bio mis en avant, \u00e0 chaque fois des excellents r\u00e9sultats donc si les d\u00e9gustations \u00e0 l'aveugle, c'est c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant voil\u00e0 et puis bah \u00e9videmment a un comme \u00e7a me plaisait \u00e0 souligner mon confr\u00e8re Yves P\u00e2ques, c'est du moins, \u00e0 savoir faire avant tout des enqu\u00eates et des fait \u00e9galement des enqu\u00eates les teste des produits tous les jours et puis, on retiendra d'ailleurs l'id\u00e9e de des pousse- mousse pour un prochain mois h\u00e9 oui oui il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T07:38:02Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-769D61FA-75D1-446B-B191-5064885704B7", "internalArchiveId": "769D61FA-75D1-446B-B191-5064885704B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MC Terk\u00fcit", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843216", "imageURL": "http://www.rts.ch/10782608.image", "alternativeTitle": ["MC Terk\u00fcit", "MC Terk\u00fcit / EALG_2019-11-13T06:50:00_mc-terkuit", "MC Terk\u00fcit / EALG_2019-11-13T06:50:00_mc-terkuit"], "variantIds": ["ece-10843240", "ece-10843216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:23:28Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [62%] :\r\nEt ce que je fait la moto avait quand m\u00eame oui point \u00e7a c'est j'ai pas m\u00eame secteur but tout de suite oui, mais avant janvier Robert donc on verra et au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [75%] :\r\nAu \u00e7a bien, bien, bien, il sait que j'\u00e9tais hier apr\u00e8s- midi, o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des pompes Venables l\u00e0 non pas que je sache, ah ouais, maintenant qu'il est dit : c'\u00e9tait pas toi mais bel et bien un petit oiseau rare Timea avec Capitaux oh ben oui, vous avez un peu la m\u00eame collet des yeux ah oui ok alors oui bien s\u00fbr, je peux comprendre mais assez adage D\u00e9ols mythologie, l\u00e0 je suis venue aujourd'hui, parce que j'ai entendu des livres en bas et paye de sans parler des Janine oui, elle est tellement gentiment d'Argentine, c'est une petite dame qui habite au-dessus d'chez nous, \u00e0 l'appel de son mari en 2015 depuis ces m\u00e9faits qui vont lui fallait elle se tr\u00e8s selon Madame Jeanine j'essaie d'aller les tenir compagnie de temps en temps, je le fais le m\u00e9nage, la cuisine, alors m\u00eame si elle a toujours Lesselier une fois la fait tomber sa t\u00e9l\u00e9commande seulement balcon je suis mont\u00e9e l\u00e0 lui Londres on a bien rigol\u00e9, apr\u00e8s on de l'abricotine, c'est qu'elle voit chez elle jusqu'\u00e0 ce qu'elle tente de s'en m\u00ealer, donc apr\u00e8s un demi- verre \u00e0 peu pr\u00e8s et dans son livre a seulement dit qu'elle se sentait seul et que ses petits-enfants, il venait seulement pour lui demander de l'argent, c'est vraiment dommage oui, alors m\u00eame si a envie c'est moi j'aime beaucoup jamais, hein, c'est un peu la momie de l'immeuble, la momie meubles Segonzac voil\u00e0, voil\u00e0, et je sais qu'elle nous \u00e9coute, parce qu'elle demande toujours \u00e0 quoi il est sembl\u00e9 Jo\u00ebl c\u00e9r\u00e9monie oui j'ai donn\u00e9, expliquer qu'il est tr\u00e8s beau, tr\u00e8s de long et qu'il a un peu la m\u00eame, il a, il ressemble un peu \u00e0 en Bolivie, en gros oui alors, mais l\u00e0 on parle de la bonne alors lui c'est proth\u00e8ses jardinets je pense voil\u00e0 toi, h\u00e9 oui je t'apporte la tribune quand j'ai longtemps apr\u00e8s, c'est tout un mod\u00e8le quoi, non, rien, pas bon, c'est pas tout \u00e7a, je dois filet, je dois aller acheter des bouquins qu'aucun emploi Jeannine \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9CB248-B6A9-4380-888D-3B41662A0CE6", "id": "AA9CB248-B6A9-4380-888D-3B41662A0CE6", "name": "MC Terk\u00fcit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A227E24E-11DD-4943-83D7-56C55C10C074", "internalArchiveId": "A227E24E-11DD-4943-83D7-56C55C10C074", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wikiqui ?", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 71, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843219", "imageURL": "http://www.rts.ch/10137037.image", "alternativeTitle": ["Wikiqui ?", "Wikiqui ? / EALG_2019-11-13T07:25:00_wikiqui", "Wikiqui ? / EALG_2019-11-13T07:25:00_wikiqui"], "variantIds": ["ece-10843238", "ece-10843219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:23:31Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nVous pouvez qui prend \u00e7a aujourd'hui un col\u00e9opt\u00e8re \u00e0 part oui qui peintre alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [82%] :\r\nVous savez, c'est magnifique, a col\u00e9opt\u00e8re les gens m\u00e9prisent la dimension artistique, l'insecte, tenez, par exemple, prenez le litres ces esp\u00e8ces de carapace qui prot\u00e8ge le r\u00e9el, vous n'imaginez pas la pacte chromatique d'une telle prouesse de la nature afin d'identifier, de th\u00e9oriser de saisir, int\u00e9ressons -nous de prime abord, la volont\u00e9 esth\u00e9tique d'une telle disposition animal dans la famille des col\u00e9opt\u00e8res, on y trouve les scarab\u00e9es grandes figures visuelles d'une \u00e9poque aujourd'hui r\u00e9volue que fut les tombes des \u00c9gyptiens majestueux dans leur arr\u00eat valeur \u00e0 l'autre col\u00e9opt\u00e8re la coccinelle qui ne s'est jamais l'sur l'al\u00e9atoire IT de la r\u00e9partition de ces petits points noirs sur leur peau avant l'air horrifi\u00e9 par l'aspect visqueux c'est b\u00eates constern\u00e9s par la justesse d'une nature qui ne fait qu'exposer la fabuleuse palette dont elle dispose pour Me en toile Lafayette autrement je suis au ch\u00f4mage, donc je peux tr\u00e8s bien aussi vont pas votre cuisine. \r\nD'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "id": "B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "name": "Wikiqui ?"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD32D645-1FFC-4854-8480-8574944A9209", "internalArchiveId": "BD32D645-1FFC-4854-8480-8574944A9209", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 13.11.2019", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843217", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-11-13T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-11-13T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10843237", "ece-10843217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:23:23Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nPoint de France, on a fait le par le Paroles d'Yoann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [80%] :\r\nJe crois que je suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que je passe beaucoup d'autres temps sur Instagram, j'en ai eu des signaux, hein, quand je discute, je sais le faire les segments de phrase qui tiennent en 15 secondes, j'ai plus de bateaux de avec des paires de fesses qu'avec des v\u00e9ritables \u00eatre humain, ce qu'on au restaurant que les plats qui sont beaux, alors que j'adore la choucroute, mais quand ils commencent \u00e0 arriver qui peut faire scroll Etam impliqu\u00e9s se transformant en Pompidou relie qui \u00e9crasent des papiers \u00e0 dont toutes les bulles ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par les visages de Booba dire \u00e7a devient peut-\u00eatre un petit peu, bien \u00e7a vient peut-\u00eatre un petit peu abus\u00e9, mais comme un gouvernement face \u00e0 la curieuse, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'ignorer le probl\u00e8me et j'ai continu\u00e9 \u00e0 abuser mais bon l\u00e0 \u00e7a y est, j'en ai assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [81%] :\r\nLa raison de cette esp\u00e8ce d'\u00e9veil digitale est la suivante : j'ai pens\u00e9 \u00e0 entreprendre des d\u00e9marches pour adopter un lion chez moi alors oui, je ne suis pas un automobiliste aveugle je fais peut-\u00eatre quelques raccourcis sauf que les bien \u00e9t\u00e9 voulu blesser va vous expliquer oui volontiers : je suis un mec qui s'appelle Dean Schnyder et non, enfin je suis je suis pas d\u00e9j\u00e0 leader, moi je, moi c'est Yoann Van non je follow Dean Schnyder je sais pas si vous voyez qui c'est, oui, non pas ce mec, il est, il est Suisse, il habite en Afrique du Sud et ce clip d'animaux sauvages, et il fait des vid\u00e9os comme si nous, on est des vid\u00e9os avec des chats ou des chiens sauf que Luis avec des lions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [74%] :\r\nAvec Tiger et ne avec des petits coeurs avec des serpents avec des \u00e9l\u00e9phants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [99%] :\r\nAvec S\u00e9bastien Chabal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [81%] :\r\nQue des belles sauvage Claire \u00e0 Paris et quand tu regardes vid\u00e9o et que c'est des Lions qui mangent pas des humains, tu dis bah en fait un duo c'est gentil, il suffit juste de passer ni autour de pour pas qui nous mangent comme les risques, oui, je sais pas trop comment \u00e7a fonctionne, je sais que c'est comme \u00e7a avec les regarde, donc je me dis que les Lions, \u00e7a doit \u00eatre pareil mais assembl\u00e9e annuelle du un peu \u00e0 peu et bref, j'ai regard\u00e9 ses vid\u00e9os sur Instagram et tout \u00e0 coup, apr\u00e8s une sorte d'\u00e9veil, lucide, je me suis retrouv\u00e9 devant une page de recherche Google r\u00e9sultats sur les mollets, les sur les modalit\u00e9s, pardon \u00e0 remplir pour adopter un lion, donc moi il Yoann Provenzano r\u00e9sidant en Suisse dans un 2 pi\u00e8ces qui n'est m\u00eame pas pratique pour accueillir une plante suppl\u00e9mentaire, j'ai pens\u00e9 d'iode, les subsides de ma vaisselle pas fait depuis 2 semaines que je pouvais \u00e0 Lyon comme \u00e7a parce que j'ai vu un mec jouer \u00e0 chat avec un lion, c'est l\u00e0 que je me suis rendu compte que j'\u00e9tais all\u00e9 trop loin avec Instagram. \r\nC'est mauvais pour moi, pour ma confiance et surtout pour la perception que j'ai de moi- m\u00eame, je veux grandir \u00e0 me sortir de ces l'un de ceux qui sont l\u00e0, c'\u00e9tait de l'artifice et la superficialit\u00e9, quid des d\u00e9ceptions et de sang, ce sentiment d'inf\u00e9riorit\u00e9 qui me d\u00e9truisent \u00e0 petit feu. \r\nC'est pourquoi aujourd'hui 7 heures 14 mercredi 13 novembre. \r\nJ'ai choisi de quitter Instagram. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [59%] :\r\nAlors avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [76%] :\r\n\u00c9lise d\u00e9sactiver les comme \u00e7a je vais moins souvent dessus quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [81%] :\r\nQuelques points de combat pour la gloire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:20:03Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DFBB160-7D98-448D-A9B0-8E71867BFB7B", "internalArchiveId": "7DFBB160-7D98-448D-A9B0-8E71867BFB7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'info de la Nuit", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843212", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667217.image", "alternativeTitle": ["L'info de la Nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-11-13T06:15:00_l-info-de-la-nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-11-13T06:15:00_l-info-de-la-nuit"], "variantIds": ["ece-10843241", "ece-10843212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:23:30Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\n14 l'info de la nuit point au milieu de l'actu ronronnantes de la nuit, il y a cette petite info qui donne un coup de griffe, c'est celle -l\u00e0 qui nous a choisi de vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [81%] :\r\nOui elle ronronne elle griffe l'info de la nuit, mais elle est trop grosse deviner de quoi je parle, Darty, je pense madame Ting. \r\nPlut\u00f4t un chat mais on est entre le petit chat et le tigre, on est plut\u00f4t sur le gros chat \u00e0 l'le gros matou le genre garfield tu as OK, parce que c'est bel et bien un chat qui a fait l'actu cette nuit en Russie, un chat qui a pris l'avion avec son propri\u00e9taire, r\u00e9cemment sur un vol de la compagnie Aeroflot sur Facebook, le propri\u00e9taire du chat a post\u00e9 une photo de son gros animal confortablement install\u00e9 dans l'avion avec une coupe de champagne \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, j'ai entrain de regarder par le hublot, mais la compagnie El Al a pas franchement appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 votre avis pourquoi parce qu'il est pas le droit d'\u00eatre l\u00e0, presque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [69%] :\r\nTout ce qu'il est bel et bien \u00e0 la vision de Philippe II, c'est-\u00e0-dire partir \u00e0 proc\u00e9durier tellement aim\u00e9 que ce soit \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [84%] :\r\nParce que le chat \u00e9tait trop gros, hein, h\u00e9 oui, parce qu'en fait officiellement le chat il devait peser 7 kilos, oui, mais en fait il en pesait 10 or 10 kilos c'est trop dans le mat\u00e9riel sportif d'un d'un an, 10 kilos, c'est trop gros, ses voyages en soute, enfin en soute par la disant mais avec les autres animaux dans une cage 7 kilos, \u00e7a va, tu peux encore acc\u00e9der en cabine alors comment \u00e7a se fait que un chat et pes\u00e9 7 kilos au moment de prendre le billet et 10 kilos au moment de monter dans l'avion, rien \u00e0 voir avec la pression atmosph\u00e9rique, c'est simplement que le propri\u00e9taire du chien comme il ne voulait absolument pas que son animal ailleurs en soute, il voulait vraiment voyager \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son match ou voulu faire du petites caresse comme \u00e7a ben finalement il est all\u00e9 s'enregistrer \u00e0 l'a\u00e9roport avec un couple d'amis qui avaient un chat qui ressemblait mais qui pesait 5 kilos, alors que le sien \u00e9tait trop gros et qui l'ont pes\u00e9 10 or il s'est fait choper par la surveillance de l'a\u00e9roport, la compagnie Aeroflot n'a vraiment pas appr\u00e9ci\u00e9 le stratag\u00e8me et a donc sanctionn\u00e9 le passager, de quelle mani\u00e8re, selon vous, ils ont coup\u00e9 un bout de la queue du chat, et donc ils ont jet\u00e9 le chat par le une maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [80%] :\r\nAlors, rassurez -vous, rassurez -vous, c'est fait, oui un peu, allez au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [88%] :\r\nNon, ils ont simplement supprimer tous les points qui avait cumul\u00e9 le passager et donc bah voil\u00e0, retour \u00e0 0 pour le le compteur et peut-\u00eatre que la prochaine fois le chat il voyagera en soute dans une cage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [64%] :\r\nDonner son. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "id": "66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "name": "L'info de la Nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE9B49DE-BA0B-4F75-9482-BA7734A18832", "internalArchiveId": "DE9B49DE-BA0B-4F75-9482-BA7734A18832", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'essentiel", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843214", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667228.image", "alternativeTitle": ["L'essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-11-13T06:30:00_l-essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-11-13T06:30:00_l-essentiel"], "variantIds": ["ece-10843236", "ece-10843214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:23:24Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [94%] :\r\nEnfant et c'est aujourd'hui que le grand d\u00e9ballage public commence aux \u00c9tats-Unis avec le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [91%] :\r\nPremi\u00e8res auditions publiques dans le cadre de la proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump 8 t\u00e9moignages sont pr\u00e9vues jusqu'\u00e0 la fin de la semaine au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, mais retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 pour en savoir plus sur ce coup de fil du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, son homologue ukrainien pour lui demander d'enqu\u00eater sur son rival d\u00e9mocrate Joe donne en Bolivie, c'est une femme qui va assurer l'int\u00e9rim au pouvoir, la s\u00e9natrice Janine, Agn\u00e8s, qui s'est autoproclam\u00e9e pr\u00e9sidente par int\u00e9rim depuis le Mexique, o\u00f9 il est parti se r\u00e9fugier, hier, le pr\u00e9sident sortant, Evo Morales s a d\u00e9nonc\u00e9 un odieux, coup d'\u00c9tat et dans la rue, les violences se poursuivent, elles ont fait 7 morts selon un dernier bilan et la police s'avouent compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s par la situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [89%] :\r\nEn Espagne par compte, la situation n'est pas si d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [92%] :\r\nApr\u00e8s les quatri\u00e8mes l\u00e9gislatives en 4 ans et la victoire des socialistes, avec un score trop faible pour avoir une majorit\u00e9 dimanche le 1er ministre Pedro Sanchez a conclu hier une alliance avec le parti pour des mots pour pouvoir enfin former un gouvernement gouvernement qui va aussi devoir composer avec la d\u00e9sormais 3\u00e8me force politique du pays, Vox, le parti d'extr\u00eame droite, j'avais vraiment parce que je fais l\u00e0, c'est en substance ce qu'a dit hier Michel \u00e0 Nyon \u00e0 son arriv\u00e9e au tribunal de police de Vevey, qui ne comprend toujours pas pourquoi il est jug\u00e9 avec son coll\u00e8gue le municipal veveysan J\u00e9r\u00f4me Christen pour violation du secret de fonction, le procureur a en tout cas requis contre 40 jours- amendes avec sursis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [66%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [78%] :\r\nVous revenez comme le projet le Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 roi bonjour, je viens de permanence Hallyday grandir Federer ou Djokovic il n'en restera qu'un, au Masters de long parcours Djokovic ce qu'il dit bien \u00e0 \u00e0 Paris le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [85%] :\r\nElle aura lieu demain, entre les 2 v\u00e9t\u00e9rans Fr\u00e9d\u00e9ric ou 10 chevaux trop, trop vite, je vous jouez face \u00e0 face, leur place en demi- finale du Masters de Londres apr\u00e8s la victoire hier de Roger Federer sur Mario Berrettini 7 6 6 3 et la d\u00e9faite surprise de Djokovic en 3 sets contre Dominique Time. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [91%] :\r\nEt pour son retour de blessure, je trouve gu\u00e8re offre le derby \u00e0 Gott\u00e9ron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [89%] :\r\nCe sont en effet les Dragons combattu Gen\u00e8veServette hier soir pour le derby Romand de la 20\u00e8me journ\u00e9e de national Ligue et c'est le Capitaine fribourgeois, Julien Sprunger, absent depuis le 17 septembre dernier qui a crucifi\u00e9 les Aigles lors de la prolongation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [83%] :\r\nBen voil\u00e0 notre coup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T05:38:01Z", "program": {"href": "/programs/27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "id": "27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "name": "L'essentiel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A89B85C5-0F4E-4B30-84C9-CBC07FA5AC37", "internalArchiveId": "A89B85C5-0F4E-4B30-84C9-CBC07FA5AC37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et la Tendresse, bordel ! 13.11.2019", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 263, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843221", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667579.image", "alternativeTitle": ["Et la Tendresse, bordel !", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-11-13T07:40:00_et-la-tendresse-bordel", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-11-13T07:40:00_et-la-tendresse-bordel"], "variantIds": ["ece-10843235", "ece-10843221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:23:24Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [74%] :\r\nPour vous, quelles qualit\u00e9s vous semble plus importante chez un gar\u00e7on et d\u00e9licatesse alors Carole qui peut s'av\u00e9rer fa\u00e7on arrive o\u00f9 et la tendresse bordel voiture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [83%] :\r\nMais l'actu transpire peu la fra\u00eecheur dans les journaux de ce mercredi, ah il existe un endroit o\u00f9 tout est possible, oui, une info r\u00e9gionale se cache toujours, \u00e0 l'angle d'une montagne, il s'agit de en du Valais oui c'est logique en manque d'actu tu ouvres Le Nouvelliste faute sur quelque chose, et tant\u00f4t en page 4 on revient sur les tremblements de terre qui n'arr\u00eate pas d'agiter le Valais 200 s\u00e9ismes depuis le 4 novembre de magnitude0,1 \u00e0 3 points 3 hier soir encore la r\u00e9gion du Sanetsch a trembl\u00e9 \u00e02,7 alors que se passe -t-il, c'\u00e9tait peut-\u00eatre Dieu qui est f\u00e2ch\u00e9 ou est -ce la suite de la fin du monde, le d\u00e9but, \u00e9tant clairement qu'une femme a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aux \u00c9tats pour repr\u00e9senter le Valais : la mal\u00e9diction du piercing \u00e0 l'arcade la plan\u00e8te qui fatigue ou encore le loup qui sont ce que l'on va ce soir, moi je pense que c'est la faute de eau Alphonse Allais, on peut tr\u00e8s bien de l'Europe, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [86%] :\r\nEn attendant, pour taire les rumeurs alarmistes, un journaliste du Nouvelliste interview\u00e9 un ancien collaborateur du Service sismologique suisse qui avoue quand m\u00eame Katell essaim sismique, c'est plut\u00f4t rare, mais on sait que la r\u00e9gion du Sahel, c'est une zone historiquement tr\u00e8s actives, compar\u00e9 \u00e0 d'autres r\u00e9gions du pays, le Valais est caract\u00e9ris\u00e9e par une d\u00e9formation plus \u00e9lev\u00e9, du sous- sol un soul\u00e8vement verticale est une d\u00e9formation horizontales et on est sur une zone de failles qui repr\u00e9sente une structure tecktonik important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [83%] :\r\nSous les ailerons sur les voitures pour les tenir, c'est exactement, c'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [89%] :\r\nUn s\u00e9isme, voil\u00e0 donc l'une l'une des causes les plus probables, des secousses de novembre, c'est le d\u00e9placement des fluides \u00e0 4 ou 5 kilom\u00e8tres sous la surface qui font glisser des compartiments Roche donc \u00e0 s\u00e9isme de magnitude, tous 2, 3, par exemple, ce sont des compartiments de 300 m\u00e8tres par 300 m\u00e8tres qui se d\u00e9placent de quelques millim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [89%] :\r\nAh oui, voil\u00e0 pour l'explication plus scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [86%] :\r\nEn attendant, ni la science ni les m\u00e9diums ni le facteur ne peuvent nous annoncer l'avenir dans une r\u00e9gion pareil \u00e0 risque alors je sais pas vous, mais moi en plein climat nature alarmiste, je croise presque les doigts pour que \u00e7a ne soit que des fonds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [76%] :\r\nComme il y a 10 mois d'un lourd pass\u00e9 avec les tremblements de terre, le jeu c'est pas non plus, oui, oui, oui, mais c'est un peu, oui, oui, il faut manger un trait blanc un tremblement B, \u00e7a suffit, \u00e7a a hant\u00e9 toute une vie, oui c'est \u00e7a, oui, bon, du coup, une d\u00e9claration d'amour \u00e0 faire oui au fluide aux plaques tectoniques pour tous ceux qui t'inspire une d\u00e9claration valait peut-\u00eatre si tu veux promettre un petit peu de coups d'amour sur cette zone un peu turbulente, j'ai fait un d\u00e9classement aux fontaines au chocolat je voudrais \u00e7a mais on va je sais pas homme, vous voil\u00e0 pourquoi on voil\u00e0, voil\u00e0, mais oui, on les aime, des amis valaisans il y a eu coeur et et qui vraiment les aimait la vie, on va \u00e9couter entend rester alors \u00e7a va, \u00e0 peine on adore parler de moi, je les aimais et j'adore l'parce de la rougeole, peut-\u00eatre dans la t\u00eate, nouvelliste bon filet de s\u00e9curit\u00e9, le matin, c'est vrai, oui c'est s\u00fbr tu accroche des mousquetons en arrivant, oui vraiment, si je ne trouve rien, je sais que dans ici, a toujours une perle. \r\nNous, surtout la ligne hu\u00eetres fait de l'usine, c'est \u00e7a, \u00e7a veut dire et pourquoi, pourquoi, pourquoi on va tirer, d\u00e9claration d'amour au Valais, c'est un peu une chose une forte ne se rel\u00e8ve finalement c'est pas faux quoi, oui, enfin un peu d'imagination qui veut arriver qu'on vous tromper des fruits dans le Valais, \u00e7a, \u00e7a donne du plaisir aussi quand m\u00eame. \r\nC'est l\u00e0 le rapprochement faisait on est entrain de tellement d\u00e9raper qu'on arrive bient\u00f4t au fond de la vall\u00e9e l\u00e0 qui ont fait un tr\u00e8s beau drift sur la sur un Parking \u00e0 monter, c'est \u00e7a le truc oui et la tendresse bordel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:50:03Z", "program": {"href": "/programs/A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "id": "A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "name": "Et la Tendresse, bordel !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBB2831E-F381-44E2-877C-CFE3E2A8B95F", "internalArchiveId": "DBB2831E-F381-44E2-877C-CFE3E2A8B95F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bonus", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 243, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843218", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667240.image", "alternativeTitle": ["Le Bonus", "Le Bonus / EALG_2019-11-13T07:20:00_le-bonus", "Le Bonus / EALG_2019-11-13T07:20:00_le-bonus"], "variantIds": ["ece-10843227", "ece-10843218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:23:24Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\nBonus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [72%] :\r\nLe Bonus donc depuis la petite bricole, en plus, ce qui fait plaisir mardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nQu'on peut m\u00eame appeler ce matin \u00e0 l'info malus parce qu'elle nous apprend Davy que les assurances belles assure seulement comme \u00e7a les arrange, oui, on le savait d\u00e9j\u00e0 un petit peu, hein, on est tous un peu rendu compte, quand on a un probl\u00e8me, mais je peux vous l'assurer, avec une certaine assurance nos assurances ne nous assure pas vraiment en tout cas pas si on habite dans une zone \u00e0 risque et le probl\u00e8me, c'est que le risque avec le changement climatique, il est un peu partout d\u00e9sormais, et l\u00e0 on pouvait sentir \u00e0 l'abri avant, h\u00e9 bien aujourd'hui on est plus en plus expos\u00e9 \u00e0 des catastrophes naturelles qu'est -ce que tu entends par catastrophe naturelle, j'aime tant, tous les \u00e9v\u00e9nements d'origine naturelle qui surviennent brutalement qu'on ne peut ni pr\u00e9voir ni pr\u00e9venir d'une intensit\u00e9 anormalement \u00e9lev\u00e9e et qui g\u00e9n\u00e8re d'importants dommages mat\u00e9riels et humains, voil\u00e0, \u00e7a c'est la d\u00e9finition officielle de catastrophe naturelle donc les tremblements de terre, les inondations, les coul\u00e9es de boue, les s\u00e9cheresses, les glissements de terrain, les tsunamis ou les temp\u00eates par exemple et on l'a vu la semaine derni\u00e8re, la terre a trembl\u00e9 une quinzaine de fois en Valais, le canton de Saint-Gall a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par une temp\u00eate en f\u00e9vrier le \u00e9l\u00e9ment a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par des orages violents fin juillet et \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale 180 une catastrophe naturelle ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s l'an pass\u00e9, ce qui repr\u00e9sente 165 milliards de dollars de d\u00e9g\u00e2ts, selon le rapport annuel de Swiss R\u00e9 qui vient de para\u00eetre un chiffre qui augmente chaque ann\u00e9e depuis 1970 et qui va continuer d'augmenter, d'ailleurs, selon les pr\u00e9visions de l'organisme de r\u00e9assurance Z\u00fcrichois qui on le rappelle l'une des plus grosses compagnies du monde et pourquoi \u00e7a demande comme \u00e7a puis ann\u00e9es 70 alors d\u00e9j\u00e0 parce qu'on n'a plus d'outils pour recenser les catastrophes donc fatalement on en d\u00e9compte plus logique, mais il y a aussi la densification plus de maison, plus de b\u00e2timents plus infrastructures, donc \u00e9videmment quand \u00e7a p\u00e8te, \u00e7a d\u00e9truit plus de choses et puis il y a d\u00e9sormais un 3\u00e8me, facteur qui entrent en ligne de compte, le changement climatique, il y a de plus en plus de ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eames et quand ils sont extr\u00eames, ils font de moins en moins semblant justement en assur\u00e9 quant au salon oui en th\u00e9orie en tout cas, donc c'est ce que nous promettent les compagnies d'assurance dans leur pub. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [75%] :\r\nLe du en tant qu'assurance mutuelle nous vous laissons jamais c'est du jeu, il y a des mod\u00e9r\u00e9s, quoi qu'il arrive, nous vous aidons rapidement et simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [80%] :\r\nEt parfois impr\u00e9visible, ce que la vie vous r\u00e9serve comme surprises nous vous soutenons avec des solutions d'assurance sant\u00e9 et solide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [88%] :\r\nJ'ai tout simplement m\u00eame c'est pas si, somme que \u00e7a en vrai, nous vous soutenons toujours avec vous, il y a pas d'impr\u00e9vus, bah non, \u00e7a n'existe plus \u00e7a en Californie, d\u00e9j\u00e0, par exemple, les assureurs sont de plus en plus r\u00e9ticents \u00e0 assurer contre les incendies, alors que c'est l'une des r\u00e9gions les plus touch\u00e9es, des \u00c9tats-Unis, on l'a vu encore ces derni\u00e8res semaines, m\u00eame chose en Australie, alors qu'en ce moment toute la r\u00e9gion qui va de Brisbane \u00e0 Sydney \u00e9tait la proie des flammes, h\u00e9 bien dans certaines r\u00e9gions o\u00f9 l'on sait que le niveau des mers va monter \u00e0 cause du changement climatique et les assureurs n'inclut plus la clause inondations dans leur faudra et puis ils ont \u00e9galement enlev\u00e9 la clause incendie et sur le continent europ\u00e9en, c'est pas mieux certaines zones du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en sont d\u00e9sormais jug\u00e9s trop risqu\u00e9s, donc les assureurs dit Stop fini on couvre plus tout comme en Italie et en rond gris pour les habitants de r\u00e9gions qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment class\u00e9e inondable ou trop vuln\u00e9rable \u00e0 la s\u00e9cheresse, \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la seule chose qui va peut-\u00eatre changer, ce sont les contrats d'assurance avec des clauses de plus en plus cher, ce qui va cr\u00e9er de fortes disparit\u00e9s avec les personnes qui vivent dans des zones \u00e0 risque, pourront peut-\u00eatre pas les moyens de se payer de grosses d'assurance et puis ceux qui sont tranquilles, avec les moyens qui pourront avoir de magnifiques contrat mais en gros la tendance, les assureurs aujourd'hui veulent bien ont assurer, sauf si tu vis dans une r\u00e9gion o\u00f9 ta as potentiellement le plus besoin d'une assurance et ces r\u00e9gions, et l\u00e0 c'est elles sont de plus en plus nombreuses. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "id": "30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "name": "Le Bonus"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-589AD7EF-EF11-4A15-8092-DE2B73CDB3F0", "internalArchiveId": "589AD7EF-EF11-4A15-8092-DE2B73CDB3F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Der", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843225", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667344.image", "alternativeTitle": ["La Der", "La Der / EALG_2019-11-13T08:50:00_la-der", "La Der / EALG_2019-11-13T08:50:00_la-der"], "variantIds": ["ece-10843229", "ece-10843225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:16:41Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [87%] :\r\nParce qu'il n'y a pas de l'actu grave et s\u00e9rieuse, il y a aussi des petites infos qui nous apporte une petite bouff\u00e9e d'air frais, comme cette derni\u00e8re info qui vient de tomber, qui est \u00e0 B\u00e2le, grave et s\u00e9rieuse aussi en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [84%] :\r\nSurtout pour une personne en particulier, parce que sinon je vous rassure, c'est pas si grave que \u00e7a, au final, c'est juste un gros moment de g\u00e8nes qui a fait comprendre \u00e0 cette personne qu'il n'\u00e9tait plus aussi bling sur la Hotline, si vous voyez de quoi je parle, or il avait int\u00e9r\u00eat qu'Herv\u00e9 pas de break, oui, il y a un peu perdu de sa superbe, visiblement, comme en t\u00e9moigne son passage dans un festival, ce dimanche est relay\u00e9e ce matin par quelques sites d'information, le le festival en question, c'\u00e9tait celui de taille : leurs 2 fois tort qui s'appelle Le Cam flog n\u00e9 \u00e0 au fait, l'on y va, on trouve tout \u00e7a, oui, beaucoup de voyages, il aurait pu trouver plus simple, c'est un festival qui avait lieu \u00e0 Los-Angeles et treillis qu'\u00e9tait l'invit\u00e9 surprise de ce festival, il \u00e9tait pas annonc\u00e9 sur le Lynagh, c'\u00e9tait vraiment la sp\u00e9ciale Castel alors il est arriv\u00e9 sur sc\u00e8ne et \u00e7a c'est pas vraiment pass\u00e9 comme pr\u00e9vu et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, oui exactement d'apr\u00e8s vous, moi, je pense, en fait, j'ai vu, j'ai vu un peu le truc oui en fait les les gens pensaient que l'esp\u00e8ce en guest c'\u00e9tait Franck aux cha\u00eenes de h\u00e9 oui, il y avait tellement de sp\u00e9culations autour de l'invit\u00e9 ce surprise du festival et pas mal de rumeurs que, effectivement, tout le monde s'est dit que ce serait franco- Chillon moins commercial, on va dire que treillis qu'ils ont tellement cru que ils \u00e9taient, ils \u00e9taient tellement persuad\u00e9s que compte de Reyes, qui est mont\u00e9 sur sc\u00e8ne, bah \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu la douche froide pour le public, et du coup, douche froide aussi pour Braygah entam\u00e9 son 7 de 8 morceaux et les sifflets du public, alors il a bien senti qu'il \u00e9tait pas le bienvenu, hein, du coup, il a, il a tent\u00e9 de rallier les festivaliers \u00e0 sa cause, s'arr\u00eater en plein milieu d'une chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [82%] :\r\nSon et leur a demand\u00e9, je suis ici pour vous ce soir si vous voulez que je continue, Jacques anti- qu'est -ce que vous en dites la r\u00e9ponse ben toute mesure bah, la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 unanime \u00e0 des garages, on va voir chien bon bah tout \u00e7a, il est parti de en finir son concert il a juste dit : c'\u00e9tait beaucoup d'amour, je suis tr\u00e8s, merci pour cet accueil, ce qui a valu ensuite d\u00e9truites tr\u00e8s virulent contre le public de la part de taille leur de peu, \u00e0 tort, l'organisateur du festival, en tout cas ceux du 1er rang qui a qui il a dit : vous avez cr\u00e9\u00e9 un r\u00e9cit dans votre t\u00eate, vous avez agi comme des cons, et vous avez fait passer mon pour des ordures, voil\u00e0 en gros la r\u00e9ponse de Audrey qu'en revanche a \u00e9t\u00e9 un peu plus humoristique je vous laisse deviner peu sur sur Instagram oui oui je reviens, je reviendrai quand m\u00eame pour les 30 prochaines ann\u00e9es, voil\u00e0 c'est \u00e7a en fait, il a post\u00e9 une photo de lui, ou il est compl\u00e8tement d\u00e9pit\u00e9 dans les loges du festival et l'ami rebondissement dans cette affaire, je viens de signer une r\u00e9sidence pour 10 ans avec ce festival, d\u00e9sol\u00e9, les enfants, on voit donc chaque ann\u00e9e jusqu'\u00e0 vos 30 piges Couleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T07:55:07Z", "program": {"href": "/programs/3F4338A6-5803-43F7-98B9-BA6CC1064146", "id": "3F4338A6-5803-43F7-98B9-BA6CC1064146", "name": "La Der"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer RnxBke7cux9GOHguENp1WVUUML41"}]