[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=10500&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=10525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=10475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1856769", "internalArchiveId": "AA1908856281", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La F\u00eate en m\u00e9moire", "publicationDate": "2019-08-02T10:00:00Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-02T11:25:39Z", "program": {"href": "/programs/2447", "id": "2447", "name": "F\u00eate des vignerons"}, "medias": [{"id": "1793962", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051387", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1856659", "internalArchiveId": "AA1908856171", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les b\u00e9n\u00e9voles de la F\u00eate", "publicationDate": "2019-08-02T10:00:00Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-01T14:53:25Z", "program": {"href": "/programs/2447", "id": "2447", "name": "F\u00eate des vignerons"}, "medias": [{"id": "1793923", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051375", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1855328", "internalArchiveId": "AA1907854838", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 02.08.2019", "publicationDate": "2019-08-02T09:00:00Z", "durationSec": 3060, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-26T07:33:45Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1793519", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT051276", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-54EF1E65-2B8F-4C3B-B477-60ECDC224EDC", "internalArchiveId": "54EF1E65-2B8F-4C3B-B477-60ECDC224EDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand on arrive en ville 02.08.2019", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 119, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594293", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800772.image", "alternativeTitle": ["Quand on arrive en ville", "Quand on arrive en ville / COQC_2019-08-02T07:10:00_quand-on-arrive-en-ville", "Quand on arrive en ville / COQC_2019-08-02T07:10:00_quand-on-arrive-en-ville"], "variantIds": ["ece-10594308", "ece-10594293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-06T08:30:24Z", "speechToTexts": ["06.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nQuand on arrive en ville, un jour, une ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [81%] :\r\nAujourd'hui, Rennes. \r\nLa d\u00e9couverte il nano- seconde par les c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste \u00e0 bec, Pierre, Paul et Jacques, Rennes est une ville du nord de la France qui subit, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, une m\u00e9t\u00e9o hivernale particuli\u00e8rement insupportable, en effet, de mars \u00e0 mars, en passant par d\u00e9cembre il neige en permanence sur la ville de Rennes, du coup, les autorit\u00e9s, les habitants sont habitu\u00e9s et \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 longueur de journ\u00e9e, les habitants de Reine des neiges et apr\u00e8s ils sont libres. \r\nAutre particularit\u00e9 que l'on peut pr\u00eater \u00e0 la ville de Rennes assez sa faune en effet d\u00e8s leur naissance, les individus m\u00e2les de la ville de Rennes se voit confier un bon lapin l'abandon qui doivent assurer l'\u00e9ducation jusqu'\u00e0 la fin de leur vie, oui, une coutume assez \u00e9trange, certes, mais que tout le monde accepte et si vous ne me croyez pas, allez sur Google et tapez les lapins des gardes Rennes historiquement parlant, Rennes n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 sise dans le nord de la France, on raconte que dans les ann\u00e9es 80 Rennes se trouver dans un bourg en Valais pr\u00e8s de Choisy-le-Roi, mais le mec qui raconte \u00e7a a pas l'air d'\u00eatre un masse donc oublier tout ce que je viens de vous dire parmi les trucs \u00e0 faire, \u00e0 Rennes, vous pouvez \u00e9videmment aller au cinoche pour mater le biopic sur Queen mais aussi vous rendre aux Transmusicales de Rennes un festival dans lequel les groupes transgenre de type Panther \u00e0 ou \u00e0 East qui se produisent, et font de la musique br\u00e9silienne, c'est vachement sympa. \r\nVoil\u00e0, je crois que je vous en ai assez dit sur la ville de Rennes mais Coco, j'esp\u00e8re que vous n'avez pas zapper sur les monts et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle ville du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [63%] :\r\nEt pour cause, pour le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T05:21:03Z", "program": {"href": "/programs/410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "id": "410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "name": "Quand on arrive en ville"}}, {"id": "sound-241F7EC7-F3EE-45AB-8D87-2E07DDD776AF", "internalArchiveId": "241F7EC7-F3EE-45AB-8D87-2E07DDD776AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Repasse-moi le Mike : les 40 ans du rap 02.08.2019", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 1170, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594301", "imageURL": "http://www.rts.ch/10576177.image", "alternativeTitle": ["L'ann\u00e9e 2003: 50 Cent \u2013 In The Club", "L'ann\u00e9e 2003: 50 Cent \u2013 In The Club / COQC_2019-08-02T09:40:54_repasse-moi-le-mike-les-40-ans-du-rap", "L'ann\u00e9e 2003: 50 Cent \u2013 In The Club / COQC_2019-08-02T09:40:54_repasse-moi-le-mike-les-40-ans-du-rap"], "alternativeSummary": ["L'ann\u00e9e 2003", "L'ann\u00e9e 2003", "L'ann\u00e9e 2003"], "variantIds": ["ece-10594306", "ece-10594301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:14:08Z", "speechToTexts": ["06.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [62%] :\r\nL'avion fait les 40 ans, rap Pierrefort. \r\nRepasse Twilight et qu'un temps durant l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a je viens ici l'2003. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\n35 degr\u00e9s en Suisse 41 degr\u00e9s chez les Italiens, et m\u00eame 48 degr\u00e9s sous le soleil espagnol, l'Europe est \u00e0 l'heure de l'Union caniculaire dans tous les pays de l'Europe de l'Ouest, on bat des records. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:00:32) [79%] :\r\nBonjour mademoiselle j'aimerais savoir quel effet \u00e7a vous fait de vous faire Canicule et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [94%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:40) [86%] :\r\nEn les ann\u00e9es mais les arm\u00e9es mais comme je me r\u00e9jouis de la fin de la chronique d'aujourd'hui qu'on puisse \u00e9couter le morceau de l'ann\u00e9e et les extraits de l'album qui contiennent le de l'ann\u00e9e, qui sont eux- m\u00eames des bombes de ouf mais que j'ai tellement \u00e9cout\u00e9 les amis, il y a des morceaux comme \u00e7a que tu kiffe \u00e0 fond, mais apr\u00e8s qu'il soit devenu d'un tube mondial que tu entends partout, chant\u00e9 par des gamines dans le bus et des \u00e0 la caisse des magasins, ben ils perdent un peu de leur superbe et il commence \u00e0 ta assez avec ce morceau il y a pas moyen pourtant ces 20 un peut-\u00eatre que pour les mamies, j'ai un peu exag\u00e9r\u00e9 mais en tout cas j'ai entendu ce morceau chant\u00e9 dans des anniversaires ou je m'attendais vraiment pas \u00e0 ce que qui que ce soit puisse entonner un morceau de rap et l\u00e0 je crois que \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 duquel, je parle d'un voil\u00e0 rap non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [69%] :\r\nDonc si on est s\u00fbr, c'est que, oui, \u00e7a il est sur plus bien, il est s\u00fbr, c'est que dure aussi les banques, la soeur de foot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:35) [86%] :\r\nIl alors c'est tout pour l'instant, on \u00e9coutera \u00e7a tout \u00e0 l'heure, dommage qu'on ne verra pas le d'ailleurs parce qu'il \u00e9tait en b\u00e9ton arm\u00e9, il commence dans une clinique au milieu du d\u00e9sert ou petit d\u00e9tail qui tue, dans la salle d'attente, il y a des t\u00e9l\u00e9s au mur, dans lesquels on voit Eminem en train rap de s'exciter, on passe dans une salle d'op\u00e9ration au fait qui CEMS subit une op\u00e9ration qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u00e9pisode de sa vie que je vous raconterai tout \u00e0 l'heure on dirait aussi le d\u00e9but de l'Homme qui valait 3 milliards qu'on Steve Austin se fait r\u00e9parer, bref, tout cela se passe sous la surveillance du Docteur Dr\u00e9 et du Docteur Eminem en blouse blanche qui regarde \u00e7a depuis un genre de balcons vitr\u00e9s comme il y a dans les laboratoires, en tout cas dans les films, il y a des laboratoires lentement, il y a un travelling vers une salle \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la salle de r\u00e9\u00e9ducation o\u00f9 il y a des \u00e9quipements de sports et d'autres m\u00e9decins qui note des trucs sur des gros calepin de Docteur et l\u00e0 du plafond \u00e0 parit\u00e9, qui \u00e0 l'envers, comme \u00e0 la fin d'une s\u00e9ance d'abdos pendus par les pieds, c'est les plus durs et l\u00e0, d\u00e8s qu'il appara\u00eet, bah \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [67%] :\r\nDonc j'ai d\u00e9cid\u00e9 c'est que oui, \u00e7a, il est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [92%] :\r\nBref, il est trop fort ce morceau de Fifty club et c'est pour \u00e7a que c'est mon morceau de l'ann\u00e9e 2003. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [89%] :\r\nLes bombardements quasiment ininterrompue sur Bagdad, le minist\u00e8re de la formation irakiens parle de centaines de bless\u00e9s et de morts civils l'\u00c9tat-Major am\u00e9ricain certifie que seuls les postes de commandements sont vis\u00e9s, et du coup c'est Saddam Hussein qui plastronne c'est l'autre image de la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident irakien veut montrer qu'il est bien vivant lors d'une apparition \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il a f\u00e9licit\u00e9 ses troupes et promis la victoire impossible lui assura authentifier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [64%] :\r\nOui, c'est pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:10) [85%] :\r\nEn 2003, il y a comme un regain d'\u00e9nergie cr\u00e9atrice apr\u00e8s une ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente en g\u00e9n\u00e9ral un peu d\u00e9cevantes, quand m\u00eame, mais pour 2003, pas de danger, il y a pas mal de trucs qui tue en t\u00eate de liste en fait 17 qui n'avait pourtant pas laiss\u00e9 beaucoup de place de leader mon cerveau il y a quand m\u00eame eu le duo \u00e0 haute leur double album Spike Slash de below un concept dans lequel speaker boxe \u00e9tait l'album de Big Boy et de l'below celui d'Andr\u00e9 3000 le single de ce dernier \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vachement bien, c'est le fameux. \r\nUn convoi par \u00e9coutez non, il y avait aussi le single de l'album de Big Boy que j'ai avec mes oreilles de mon c\u00f4t\u00e9, vu que le GIA, j'avais pas besoin, il \u00e9tait partout, mais le alors ou voyez d'humour de Big Boy avait aussi un refrain qui tue pas comme je l'ai chant\u00e9 comme tu vas l'entendent maintenant il explose en m\u00e9lodie \u00e0 la retrouver faille avec, \u00e0 la voie un certain Sleepy Brown, un des premiers producteurs Hip-Hop du sud des \u00c9tats-Unis, du coup, on \u00e9coute justement transitent pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:08) [58%] :\r\nOui, bref ne \u00e9tait le bon il l'acc\u00e8s, c'\u00e9tait la Gr\u00e8ce aussi ann\u00e9e 2 mois de d\u00e9p\u00f4t de l'eau est oui les merci dire les bonnes personnes, je peux pas trouv\u00e9, ils per\u00e7oivent bien du mal \u00e0 me parler du pays, nous avons pas beaucoup plus, ben oui, pour une utilit\u00e9 au casting Laval va tourner de critiques personne \u00e0 Brive de \u00e7a, ce qui est un tonneau, ben voil\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 il y a encore le r\u00e9seau multiculturel qui ce l\u00e0 o\u00f9 il y a encore le r\u00e9seau qui est du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [61%] :\r\nLa dame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [83%] :\r\nUn d\u00e9cret Bagnoles-de-l aider qui \u00e9tait garantie de mettre d'humeur conqu\u00e9rante d\u00e8s le matin, c'est le single de flux ouais Philippe Sa\u00efd qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu passer dans cette chronique hier je crois il est issu de l'\u00e9curie ou encore fait la de Djezzy et ils seront cette ann\u00e9e 2003, son 1er album avec le soutien sur femme mal de ses instruments d'un nom bien connu de ceux qui suivent cette chronique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [69%] :\r\nOuais, donc l\u00e0 il y a une opinion voit une partie qui avait fait balistique, voil\u00e0 que \u00e7a alimente la vie avant, il y a eu pas mal, point final. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:29) [61%] :\r\nOui, gr\u00e2ce aux images, c'est d'avoir bien l'\u00e9quipe non plus pour \u00e9carter doit pouvoir une qualification Niger quoi Alstom parce que leur poids, madame, c'est donc o\u00f9 il a servi \u00e0 grande alors compter sur la sur bois oui pour voir les gars avec lui, c'est de service d'un parfum de service bien oui, nous on a pas meilleur alors activement, il y avait vue il y avait, Cartier-Bresson, il avait termin\u00e9 je crois -moi superbe mais on va garder quand m\u00eame, donc moins de moyens pour la qui avoisine 4 coins du royaume, on peut se sont bon a dur\u00e9 et mais de m\u00eame le gouvernement je ne parce qu'elle est vivante, ce document, nous intervenons pour justement pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [62%] :\r\nL'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [84%] :\r\nC'est aussi \u00e0 l'honneur dans mes \u00e9couteurs en 2003 avec la sortie du 1er album de Rascal d\u00e8s le d\u00e9but, le rappeur gourou de Gaston avait rep\u00e9r\u00e9 en lui une future Star justement il ne s'\u00e9tait pas tromp\u00e9, moi non plus, pour tout vous dire, et avec moi pas mal de personnes qui ont \u00e9cout\u00e9 sexe l'opium en boucle, une des raisons du succ\u00e8s de ce morceau et l'incroyable semble qui divise B\u00e9glitis de quoi et. \r\nLes versions Dizzy Rascal \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:02) [63%] :\r\nEnfin, c'est la structure, la Cit\u00e9 Bercy, c'est-\u00e0-dire le 12 d\u00e9cembre oui mais cela, voyez donc, mais pour distribuer les rappelle d'embl\u00e9e trop combien combien boire si on peut y avoir de d'installer dans une finale \u00e0 br\u00fble-pourpoint qui vont pouvoir d'Ab\u00e9ch\u00e9, grand pays ni\u00e7ois, si \u00e7a s'est bien pass\u00e9 d'arr\u00eater et c'est donc l'Union pour ces brillantes, vous \u00eates un qui nous ne pouvions pas l'avenir, c'est parce qu'il a bien tant il a une de l'une d'abord dans le march\u00e9 du boyau PS Jean-Bernard parce qu'avec exactement, bon, mais il y a 25. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:48) [71%] :\r\nOui, je dirais, bon, mais oui, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [86%] :\r\nDans le rap fran\u00e7ais en 2003, j'\u00e9coute Hi-Fi, des anciens de l'\u00e9curie time- bomb proche de X-Men mais qui \u00e9tait rest\u00e9 un peu en retrait pendant que tous les autres de s'implanter dans le paysage musical fran\u00e7ais avec plus ou moins de succ\u00e8s en 2003, les filles se disent que leur mouvement est arriv\u00e9, ils sortent l'album rien \u00e0 perdre, rien \u00e0 prouver qui te, r\u00e9sume un peu ce que je viens de lire en f\u00eate, sur l'album, il y a je suis ou les rapporteurs appellent leur verve et leur talent d'\u00e9criture et aussi leur fiert\u00e9 d'\u00eatre non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [65%] :\r\nLe 1er je continue, il y la maladie d'avoir oui \u00e7a j'ai eu ce genre de et de et une donc plus d'instituteurs dans l'intendance Montandon Delcourt la ceux qui assurent la sordide et aucune sorte parce qu'il fait savoir Igor victoire 6 Pompes arrivant balcon ben voil\u00e0 Philippe consistant \u00e0 bonsoir, voil\u00e0 \u00e7a capitale bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [79%] :\r\nRetour rap US avec Monsieur Joe Bowden son morceau pointer leur probablement un des morceaux qui a le plus march\u00e9 enfoir\u00e9s \u00e0 une \u00e9poque, aujourd'hui, je crois qu'on Jack derri\u00e8re si tu mais mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait autre chose, bref pour faire court, Joe Bowden que mon correcteur d'orthographe insiste pour appeler Bagdad est un rappeur de Harlem \u00e0 la super voix basse, qui fait partie du supergroupe cela la hausse qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu dans cette chronique l\u00e0 il sortait son 1er album \u00e9lu un tremplin de choix pour lancer son single la BO du film tout face although lieu Yes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [63%] :\r\nBon, a re\u00e7u pour le dos, si on veut sauver au plus lourd pour les Bleus sont vraiment beaucoup voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [86%] :\r\nOn revient au rap fran\u00e7ais pour terminer avec un personnage qui laissent souvent une grosse impression, partout o\u00f9 il passe, M 6 Jean Gabin et son fameux single temps merde le cri de d\u00e9go\u00fbt d'un gros bras des quartiers envers ceux qui, d'apr\u00e8s lui, joue les gangsters alors qu'ils sont des agneaux contrairement \u00e0 Jean Gabin qui a fait ses armes au sein des requins vicieux, un gang parisien \u00e0 la base form\u00e9e pour se d\u00e9fendre contre les attaques des skinheads qui \u00e9tait pas mal d'ombre dans la capitale fran\u00e7aise, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 savoir : d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et une des raisons pour lesquelles il y en a moins, se nomme MC Jean Gabin et ses potes des requins vicieux qui, une fois l'ennemi vaincu ont tourn\u00e9 leur \u00e9nergie et connaissance de la castagne vers des activit\u00e9s des illicite apr\u00e8s de la prison en France puis en Allemagne, Jean Gabin, revient au pays devient champion de France de Su\u00e9dois regarde et d\u00e9cide de provoquer de l'argent du rap avec comme cible de sa verve les jeunes rappeurs qui se prennent pour des gangsters en mer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [65%] :\r\nAlors monsieur Dial \u00e0 Washington change de ce que, et puis \u00e0 quoi tu connais dans notre parti plut\u00f4t qu'\u00e0 Gen\u00e8ve leur match en mer, c'est-\u00e0-dire la Californie pour d\u00e9noncer leurs bikinis avec Patrick celui qui r\u00e9fl\u00e9chit avec les suites des squats et blogueur sa sant\u00e9 en et c'est l'h\u00f4pital qui se moque de la charit\u00e9, je me dois je vois dans une car c'est l\u00e9gal et Renoir, hausse qui est pas du temps persistant mais distant au nord, l'eau de la nation leader par leur sachez que le Hip-Hop, c'est pas seulement faire des gribouillis sera Muriel Hees Suharto tellement les 3 coups de la comme un furet FLB pas par une pute, encore un coup foireux comme le bio SS boules organis\u00e9s qui authentique sur parle alors c'est de la ville, vous entrez dans la tout n'est pas si facile est -ce que j'pour le foot fran\u00e7ais est une. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:40) [74%] :\r\nBen je le sais, si Jean Gabin avec \u00e0 l'ancienne et que Charles Tr\u00e9net a d\u00e9j\u00e0 dit, la possible dit le crabe Alemayehu sont tout son je Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:51) [94%] :\r\nBonjour les manifestations anti- G8 officiel sont partis comme pr\u00e9vu \u00e0 10 heures ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve et Annemasse mais hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve ce matin \u00e0 l'aube \u00e0 Lausanne, plusieurs manifestations sauvages ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 telle point que les autorit\u00e9s vaudoises ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire la manifestation anti- G8 pr\u00e9vue dans l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Lausanne, \u00e9dition sp\u00e9ciale ce midi pour tenter de faire le point sur tous les points chauds essayer aussi de r\u00e9sumer les nouvelles dispositions qui ont \u00e9t\u00e9 prises par les autorit\u00e9s tentent \u00e0 Lausanne qu'\u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [86%] :\r\n2003 salles, \u00e0 un moment que sc\u00e8ne c'\u00e9tait dans le coin, la 1\u00e8re fois que je l'\u00e9coute et plein de fois, c'\u00e9tait en 1999 sur l'album d'un gars du nom de Maaloula peu dessus et qui pose un morceau superbe dr\u00f4le qui s'appellera autour de soi comment voulez et dans les paroles, il explique pourquoi et comment il la plupart des mecs de l'industrie musicale qui se la p\u00e8tent trop avec toutes leurs tunes devant des mecs comme lui qui ont faim parmi les parties les plus dr\u00f4les, il parle de braquer le groupe de 4 chanteurs Blacks cuite en disant : j'ai eu 4 fois la m\u00eame veste 4 fois les m\u00eames pompes 4 fois la m\u00eame montres ou encore je tr\u00e8s bien au d\u00e9but, mais ce serait une perte de temps, je devrais juste le flingue et partir en courant, bref, c'\u00e9tait super marrant mais le magma, c'\u00e9tait quand m\u00eame senti oblig\u00e9 de faire un refrain qui disait ceci n'est pas s\u00e9rieux \u00eatre fauch\u00e9, \u00e7a peut faire d\u00e9lirer, on sait jamais, la suite de la carri\u00e8re de Festi'ressemble un peu \u00e0 la trajectoire d'une m\u00e9t\u00e9orite qui s'\u00e9crase sur la plan\u00e8te Terre, d\u00e9vastant les Charles au passage, il fut bien aid\u00e9 en \u00e7a par le duo dont on parlait en d\u00e9but de chronique, il y avait Eminem au qui avait besoin d'un coup de main, niveau les rixes qui n'\u00e9tait pas vraiment le cas, mais par contreM. avait jou\u00e9 les entremetteurs pour pr\u00e9senter \u00e0 Docteur Dre et des proches de d'octobre et \u00e7a tout le monde en a besoin pour qu'on sache, il y a toujours un r\u00e9sultat, mais ce n'est pas tout, cerise sur le g\u00e2teau, si j'ose dire, qui avait failli passer quand il avait re\u00e7u 9 balles dans le corps, donc une lui avait ab\u00eem\u00e9 la m\u00e2choire de mani\u00e8re permanente d'Oussama, ni le parler avec un peu la bouche ferm\u00e9e, ce qui a fini par devenir sa signature, finalement, or quand il se fait tirer dessus, aux \u00c9tats-Unis et que tu as peur, il y a une expression qui dit que je ne pourrais jamais de payer ce genre de promo, cela te donne une cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 toute \u00e9preuve dans la rue et \u00e7a fait couler l'encre des journalistes, bref si tu survis c'est Banco et ce fut le cas pour Fifty dont les d\u00e9buts ne pouvait pas \u00eatre plus prometteur du coup avec tout d'abord un 1er coup de semonce, en 2002 sur la bande originale du film Isma\u00ebl avec le morceau moins que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:08) [62%] :\r\nNiveau aux cultures \u00e0 de nouveaux produits et c'est un faux arrive, donc il faut une \u00e9quipe du pays, nous allons devoir donc pour l'entrepreneur pendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:20) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:22) [82%] :\r\nMais en 2003, c'est parti pour de vrai avec l'album Gatwick Da\u00efc Marine soit devenu un riche meurt en essayant, ce qui veut un peu tout dire de la d\u00e9termination du jeune homme et comme je disais tout \u00e0 l'heure si le morceau de clubs et celui qu'on a le plus entendu il y a d'autres perles sur l'album comme Men e-mail que j'ai \u00e9cout\u00e9 en boucle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:46) [64%] :\r\nC'est un seul niveau baisse de sur la nuque, c\u00e9r\u00e9bral et pourquoi il faut prendre le temps de c'est-\u00e0-dire pour souhaiter bon mais moi je vais au jour le grand cirque de la voiture agitera pas anglais \u00e7a comme \u00e7a, etc, ils sont possibles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [74%] :\r\nOu sinon, il y a peine taper \u00e0 elleP. qui a bien tourn\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:13) [70%] :\r\nLe temps d'aujourd'hui le mais plut\u00f4t la ville qui a eu lieu dans la du trouv\u00e8re r\u00e8glement donc bien ici peut-\u00eatre avoir droit d'avoir mieux que lui a br\u00fbl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:24) [85%] :\r\nMais mais mais il n'y a rien \u00e0 dire le morse il de club a \u00e9t\u00e9 celui que j'ai le plus \u00e9cout\u00e9 vu que je l'entendais certes chez moi mais aussi pour les missions en soir\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e0 la salle de sport dans les magasins, chez mon Docteur \u00e0 l'\u00e9glise, dans les taxis, en vacances dans ma t\u00eate \u00e0 la ville \u00e0 la campagne dans les avions dans les salles d'attente dans les trains, j'ai d\u00fb en prison \u00e0 ma sortie pour entrer dans le jeu \u00e9gal allez \u00e0 demain en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:50) [62%] :\r\nDonc j'ai d\u00e9cid\u00e9 que oui \u00e0 et sur les donc, \u00e7a, il est s\u00fbr que \u00e7a dure aussi longtemps, donc la s\u00e9ance mais comme source pop Macugnaga, les cosm\u00e9tiques, Marion Bernard c'est-\u00e0-dire que ne l'\u00e9tait lorsque qu'une mission qui les guides sont permises personne Port-au-Prince a derri\u00e8re les \u00e9tait toujours derri\u00e8re, c'est terrible, mais la candidature \u00e9conomique d'une certaine bonsoir son utilisation bien on arrive \u00e0 autour de pour n\u00e9gociation de l'auberge oui les mais, la ministre maintenant une grande peur une adjointe au maire de Givors, parce qu'il consid\u00e9rait que les les 2 grands de consulter certains jours, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 de celle de la renvoyer d'cyclisme qu'il l'homme d\u00e9pass\u00e9 parce que dans, donc c'\u00e9tait comme au sein de et les ministres encore une donc venir Mondial termin\u00e9 des donateurs m\u00e9dical parce s'exprime per\u00e7u comme moi \u00e0 Toulouse, Abdoulaye, h\u00e9 bien il anglaise pour prendre le pouvoir au peuple, a gagn\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 noter pour que anglais, c'est : nous allons vous comprenez qui va nous disent grand mill\u00e9sime dans le fond, le propri\u00e9taire de l'c'est-\u00e0-dire une petite derni\u00e8re, merci l'arriv\u00e9e et que nous avons recommand\u00e9 qui bien \u00e9videmment que demander \u00e0 Londres, c'est au tour d'une pour \u00e9norm\u00e9ment et d'un trop grand pour moi ni pour les donc r\u00e9ellement rien d'oui, or il a \u00e9t\u00e9, il existe un 29 d'\u00e9tudes primaires dit jamais que com\u00e9dien, collaborateurs de Claudel d'Chalonsur cueillette inaction de Coop Sanogo Fr\u00e4nzi British, ce qui prouve bien, elle demande au cas particulier, ne pas dans les rangs, mais certains, comme \u00e7a, une bouteille d'que Boris, c'\u00e9tait \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9 de mais on va avoir en c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la demande de sortir d'une p\u00e9riode de grande peur pour le port de Marseille et les donn\u00e9es techniques qui ont un partenaire c'est un mais que nous avons donc demand\u00e9 oui d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 permet p\u00e8re le football de mat\u00e9riaux, de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, c'est l'au point depuis 11 depuis l'auteur est prioritaire ou jeudi, point, donc \u00e7a c'est \u00e7a mais surtout je ne l'a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:44) [82%] :\r\nBien aim\u00e9 faire oui moi des r\u00e9\u00e9couter ce morceau mais c'est pas grave, c'est pas grave, on se retrouve pas lundi en tout cas en chronique, ce sera \u00e0 ma place, h\u00e9 ben voil\u00e0, on va vous laisser avec lui du boeuf monsieur Dutil Lopez on vous salue, on vous embrasse plus qu'une chose \u00e0 dire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:00) [73%] :\r\nOn va voir, et c'est tout le probl\u00e8me, c'est l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:06) [94%] :\r\nRtsinfo Philippe Noisette attaques djihadistes meurtri\u00e8res au Y\u00e9men, ce matin une attaque Al-Qa\u00efda selon un 1er bilan 19 soldats de l'arm\u00e9e gouvernementale ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon des sources de s\u00e9curit\u00e9, les assaillants sont parvenus \u00e0 entrer dans un camp militaire du sud du pays, et obtenu la position durant plusieurs heures avant que des renforts de l'arm\u00e9e n'arrive le pr\u00e9sident sud-. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T08:04:01Z", "program": {"href": "/programs/E77CA6FC-09CF-4434-B162-9E40A72F576C", "id": "E77CA6FC-09CF-4434-B162-9E40A72F576C", "name": "Repasse-moi le Mike"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDE4FD5B-C8E0-402E-BDA5-F885E05FAEAB", "internalArchiveId": "DDE4FD5B-C8E0-402E-BDA5-F885E05FAEAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kluk contre le poivrot du village", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 171, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594295", "imageURL": "http://www.rts.ch/10576144.image", "alternativeTitle": ["Kluk2", "Kluk2 / COQC_2019-08-02T07:45:00_kluk2", "Kluk2 / COQC_2019-08-02T07:45:00_kluk2"], "variantIds": ["ece-10594312", "ece-10594295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:37:37Z", "speechToTexts": ["06.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [80%] :\r\nLuc, un homme face \u00e0 lui- m\u00eame, un employ\u00e9 de banque n\u00e9vros\u00e9 ah, qu'il ne vaut mieux pas parler. \r\n\u00e0 la fermeture du guichet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [78%] :\r\nAujourd'hui plus contre le poivrot les villages oh vivement vendredi Lucas pris une cuite tous les jours de la semaine et il se r\u00e9jouit de se reposer, Louis Quaid pour coiffer picol\u00e9 toute la semaine, c'est pas bien, c'est la f\u00eate des vignerons Klux c'est normal, oui, mais l\u00e0, je me dois de fatigue et puis j'ai envie de vomir, j'mais la date de wagons dans ce caf\u00e9 en boira un commandera bouillon de l\u00e9gumes et une balayette de pas d'histoire de trop composer avec une grande carafe d'eau citronn\u00e9e bien fra\u00eeche, vous avez l'air conna\u00eetra, on a tous fait des conneries, quand on est ado cliquetis 46 ans, ah oui quand m\u00eame 46 pays j'ai pas d'avenir, ces violences, pardon, j'ai dit la serveuse et Kerry piges, elle va venir, si jamais il y a des vol-au-vent. \r\nUn voleur vendre Nadine mais non plus qu'un caf\u00e9 et un bouillon de l\u00e9gumes, un caf\u00e9, un bouillon de l\u00e9gumes, grenadine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [66%] :\r\nIl y a plut\u00f4t mieux togolais du bon chasselas voyez pour aller voir \u00e7a d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [73%] :\r\nMerci, monsieur, \u00e7a fait 4 jours comme oblige \u00e0 boire et j'aimerais bien faire une petite pause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [61%] :\r\nIl y a allum\u00e9 sa part bon salaud Talamoni qu'caf\u00e9 bouillon de l\u00e9gumes europ\u00e9ens savent d\u00e9fi toute oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [72%] :\r\nQui va de nouveau des chroniques, lutter, qui sera puisque tu as fait ce que rappelle qu'hier tu as foutu le feu au b\u00e2timent d\u00e9cel\u00e9 en l'\u00e9crasant y stations-service ohlala je fait que des b\u00eatises quand je bois de l'alcool et je jouerai qui action au territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [68%] :\r\nJean-Michel Monique renaissance de ce genre entre pour moi trouve tr\u00e8s dr\u00f4le d'humour lorsqu'on leur fout dudit congolais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [67%] :\r\nTout autour Michel Lebourg beaucoup plus compliqu\u00e9, skipp\u00e9 bon Dieu, c'est absolument terrifiant, il trouve regroup\u00e9s sur bouteille brutalement dans les gosiers pas de pour Michel qui en finaliser les travaux des ann\u00e9es dans le cadre de la voil\u00e0 donc les pour faire comme pour \u00e7a et \u00e7a, pour \u00e7a, il y a air apr\u00e8s avoir courtois mais qu'est -ce qui fait droit \u00e0 des niveaux plus passer brutalement, c'est de la javel, tourne, tourne historique compte tout le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [78%] :\r\nEh bien, c'est visiblement ce qu'on appelle un tord-boyau quelle horreur sa fum\u00e9e sache tringles \u00e0 Tripoli \u00e0 l'Asie. \r\nMais pourquoi, pourquoi, tant\u00f4t tout vomi du sang, c'est l'alcool, les dangers de l'alcool que demain j'arr\u00eate, c'est tant mieux, demain c'est vendredi vivement vendredi sur \u00e7a leur gentil monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T05:52:01Z", "program": {"href": "/programs/063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "id": "063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "name": "Kluk (2019)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FB8E9B0-D9C1-4186-B9D6-84A0C3B49D5C", "internalArchiveId": "3FB8E9B0-D9C1-4186-B9D6-84A0C3B49D5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9bats d\u00e9mocrates am\u00e9ricains r\u00e9v\u00e8lent de profonds clivages au sein du parti", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594223", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9bats d\u00e9mocrates am\u00e9ricains r\u00e9v\u00e8lent de profonds clivages au sein du parti / TUM_2019-08-02T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 02.08.2019"], "variantIds": ["ece-10594223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T06:37:32Z", "webPublicationDate": "2019-08-02T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-AE4AA339-7ABF-489D-8DB4-60BDF09EE111", "internalArchiveId": "AE4AA339-7ABF-489D-8DB4-60BDF09EE111", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comm\u00e9moration des 75 ans du d\u00e9but de l'insurrection de Varsovie", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594224", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Comm\u00e9moration des 75 ans du d\u00e9but de l\u2019insurrection de Varsovie / TUM_2019-08-02T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 02.08.2019"], "variantIds": ["ece-10594224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T07:18:15Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe 1er ao\u00fbt Varsovie comm\u00e9morer les 75 ans du d\u00e9but de l'insurrection de la ville, entre ao\u00fbt et octobre 1944 50000 r\u00e9sistants polonais se sont soulev\u00e9s contre les nazis, avant de se faire massacrer ou d\u00e9porter dans les camps, pendant que leur ville \u00e9tait enti\u00e8rement d\u00e9truite en repr\u00e9sailles les survivants sont consid\u00e9r\u00e9s comme des h\u00e9ros en Pologne leur symbole, la 4 la c\u00f4te \u00e7a est devenu un embl\u00e8me des mouvements nationalistes et un objet de marketing qui se retrouvent sur des autocollants pour voiture sur des sacs ou m\u00eame sur des v\u00eatements pour chiens, c'est difficile \u00e0 voir, difficile \u00e0 vivre pour les anciens combattants que Fanny beaucoup \u00e0 rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [85%] :\r\nDans la maison des insurg\u00e9s de Varsovie, la c\u00f4te \u00e7a et peinte sur un mur se paie prolong\u00e9 dans W comme une ancre de bateau est l'acronyme de postes a Warchalowski est l'insurrection de Varsovie devant elles speed Nieve d'arabe aime se rem\u00e9morer ces 15 ans \u00e0 l'\u00e9poque, il devait passer des informations d'un groupe d'insurg\u00e9s \u00e0 l'autre, alors \u00e0 91 ans, voir son embl\u00e8me sur des t-shirts ou des casquettes, c'est tr\u00e8s dur pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [89%] :\r\nSymbole ouvrage voil\u00e0, moi c'est le symbole de la lutte de l'insurrection, il y a beaucoup de gens qui utilisent ce symbole l\u00e0 pour le commerce sur les tee-shirts, des posters, mais ils n'ont pas le droit, c'est un autre symbole, il faut le respecter, ainsi que tous les gens qui se sont battus pour \u00e7a la technologie sera le seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [88%] :\r\nUn peu plus loin, install\u00e9 sur un canap\u00e9 Yann o\u00f9 Badour \u00e0 88 ans, il se rappelle parfaitement les nuits qu'il a pass\u00e9 pour trouver de l'eau et de la nourriture pour les insurg\u00e9s, il ne veut pas non plus voir la c\u00f4te vite \u00e7a dans des boutiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [90%] :\r\nLa metteuse ce symbole a surv\u00e9cu \u00e0 cette p\u00e9riode tr\u00e8s difficile et, maintenant, c'est bien d'apprendre sa signification \u00e0 l'\u00e9cole et dans les journaux, mais ce qui n'est pas normal pour moi, c'est que les entreprises et les institutions priv\u00e9es gagnent de l'argent avec ce symbole, il devrait donner une partie de leurs profits aux associations pour les anciens combattants de l'insurrection mi- ao\u00fbt \u00e7a cette cha\u00eene je vais scoop Shaka watchdog, j'ai un scoop portail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [63%] :\r\nLe Hamas veut faire \u00e0 nous faire cr\u00e9ons vous voyez bon souvent cockpit suspend l\u00e0 en album, jugeM. salet\u00e9 de ski. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [87%] :\r\nNous ne voulons pas associer la c\u00f4te viticole au mouvement nationaliste dans cette courte vid\u00e9o d'une minute, une dizaine d'insurg\u00e9s se dresse face \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration de leurs symboles parmi eux vendent Staps qui, \u00e0 93 ans dans sa maison en banlieue de Varsovie, elle montre ses nombreuses d\u00e9corations soldats durant l'insurrection cette arri\u00e8re- grand- m\u00e8re ne supporte pas de voir sa cote vite sa port\u00e9e par des nationalistes mais mon p\u00e8re Johnny. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [91%] :\r\nJe suis contre les nationalistes qui utilisent ce symbole et je crois que tous les soldats de l'insurrection pensent comme moi, mais nous sommes vieux maintenant et nous sommes fatigu\u00e9s, comme aujourd'hui, la seule chose qui nous reste, c'est de hurler clash hurler que c'est notre symbole \u00e0 l'\u00e9poque de l'insurrection, ce symbole nous a co\u00fbt\u00e9 la vie, ce n'\u00e9tait pas la vie des personnes \u00e2g\u00e9es, mais des plus jeunes, et \u00e7a c'est triste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [78%] :\r\nUne zone les plus jeunes, ce sont eux qui destin\u00e9e la c\u00f4te vite \u00e7a sur les murs de Varsovie Hanna Shakespeare jusqu'\u00e0 chez Stakhovsky \u00e0 92, on s'en souvient, Na\u00efm au-dessus God. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [83%] :\r\nC'\u00e9tait les plus jeunes qui la c\u00f4te vite, c'est un peu ils j'avais 14 ans, je suis tellement ne faisait pas que de les arr\u00eater les tuait aussi il les faisait tout de suite, on les voit ici par l'absurde par pour moi ce symbole est destin\u00e9 \u00e0 donner de l'espoir, non pas pour la victoire pour les valeurs que nous repr\u00e9sentions de l'OUA, je me mets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [88%] :\r\n\u00e9tape j'mange un \u00e0 16 ans quand elle rejoint les rangs des insurg\u00e9s comme infirmi\u00e8re montrant ses nombreuses m\u00e9dailles, elle s'arr\u00eate devant une photo de ses fr\u00e8res, ils sont tous morts durant les affrontements alors lorsqu'elle voit des nationalistes, brandir la c\u00f4te vite \u00e7a l'angoisse la submerge tabou enclos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [86%] :\r\nC'est vraiment horrible, c'est comme si mon symbole \u00e9t\u00e9 profan\u00e9es mais pas seulement \u00e7a aussi nos id\u00e9es et nos valeurs, de jeunesse, je pense que ces femmes et ces hommes qui ont une porte qui sont devenus fondus, soit qui ne comprennent rien, je ne souffre pas admettre que le nazisme par nature chebabs j'ai nag\u00e9 j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [87%] :\r\nNew. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [88%] :\r\nAu mus\u00e9e de l'insurrection de Varsovie, le directeur adjoint pavillon auquel ce qui explique que les groupes arm\u00e9s de cette \u00e9poque repr\u00e9sent\u00e9s diff\u00e9rents courants de penser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [89%] :\r\nDuring 2 World durant l'insurrection dans la r\u00e9sistance polonaise, il y avait diff\u00e9rents groupes politiques Thierry id\u00e9ologique, il y avait des communistes, et il y avait aussi des soldats et je trouve nationaliste, selon moi, c'est toujours mieux que les nationalistes aujourd'hui utilisent ce symbole plut\u00f4t que d'autres d'admissibles mais s'il le porte au moins ils doivent penser \u00e0 ce que cela signifie, et bien s\u00fbr, ils expriment parfois des id\u00e9es qui ne sont tout simplement pas acceptable de Phnom Penh non pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [85%] :\r\nCertains bon depuis 2014 une amende peut-\u00eatre donn\u00e9 pour insulte envers la c\u00f4te vite dans le commerce, seul un fabricant de battes de base- ball \u00e0 l'effigie de l'encre a \u00e9cop\u00e9 d'une amende de 500 voter, soit 130 francs suisses aucun nationaliste n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 la cote vite \u00e7a et pourtant un bien national prot\u00e9g\u00e9 par la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [93%] :\r\nVoil\u00e0, reportage en Pologne Varsovie sign\u00e9e Fanny beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T06:42:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-0F9AE5D7-3777-4E67-BBA5-8DDE82444358", "internalArchiveId": "0F9AE5D7-3777-4E67-BBA5-8DDE82444358", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux avocats accusent les responsables europ\u00e9ens de crime contre l'humanit\u00e9", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594222", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Deux avocats accusent les responsables europ\u00e9ens de crime contre l\u2019humanit\u00e9 / TUM_2019-08-02T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 02.08.2019"], "variantIds": ["ece-10594222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T07:11:25Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTout un monde \u00c9ric Guevara frais le nouveau bateau de SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans Frontieres Low cha\u00eene Viking va appareiller pour la zone de secours des migrants au large de la Libye, pendant que 2 autres ONG tentent de n\u00e9gocier le d\u00e9barquement en Europe d'une centaine de migrants secourus en mer la semaine derni\u00e8re a pas il y aura par ailleurs eu lieu le naufrage de migrants, le plus grave de l'ann\u00e9e au moins 145 morts en une fois, pr\u00e8s de 600 morts en tout, depuis le mois de janvier et ce ne sont que les morts r\u00e9pertori\u00e9s, voil\u00e0 qui montre \u00e0 quel point le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9solu et c'est le contexte dans lequel deux avocats accusent les dirigeants repeint comme Matteo Salvini, Emmanuel Macron, Angela Merkel, de crimes contre l'humanit\u00e9, Maureen, merci, vous \u00eates notre correspondante en Afrique du Nord, de passage en Suisse bonjour est ce que des dirigeants europ\u00e9ens pourraient se retrouver un jour en prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nEh bien, c'est la conviction de Juan Branco et march\u00e9 2 avocats qui ont planch\u00e9 3 ans pour constituer ce dossier, les avocats accusent donc les responsables de l'Union europ\u00e9enne de crimes contre l'humanit\u00e9, nous sommes le 3 juin lorsqu'ils d\u00e9posent ce pav\u00e9 de 150 pages remis \u00e0 la procureure de la Cour p\u00e9nale internationale de La Haye qui doit dire maintenant si elles entrent en mati\u00e8re ou non aujourd'hui 2 ao\u00fbt les avocats n'ont encore re\u00e7u aucune nouvelle de la cour Juan Branco, il y a travaill\u00e9, il conna\u00eet le syst\u00e8me de l'int\u00e9rieur, autant dire que ce d\u00e9lai le met tr\u00e8s en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [89%] :\r\nComment est -ce que la Coupe internationale n'a pas encore ouvert l'enqu\u00eate moi je je ne je crois je suis strictement vraiment sid\u00e9r\u00e9s, alors on dit est -ce que vous avez espoir mais c'est, pour moi c'est c'est de l'\u00e9vidence, pour que cette enqu\u00eate doit \u00eatre ouverte, c'est de l'\u00e9vidence absolue au menu, il y a plusieurs facteurs, il y a d'abord sociologiquement, une sorte de difficult\u00e9 \u00e0 concevoir que des personnes qui vous ressemblent, puissent \u00eatre des criminels contre l'humanit\u00e9, tant qu'il s'agit du bon sauvage africain qui a une couleur de peau diff\u00e9rente et qui vit au fond d'une for\u00eat, c'est facile de concevoir mener des proc\u00e8s contre les personnes \u00e0 qui vous prenez des cocktails vendredi soir \u00e0 Bruxelles \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 Paris ou \u00e0 Rome, c'est un peu plus compliqu\u00e9, par ailleurs, il y a des d\u00e9pendances financi\u00e8res qui font que la cour a peur de vexer son principal bailleur de fonds, mais si cette institution s'en tient \u00e0 ce genre de crit\u00e8res afin de guider son son action qui moi mais quelle quelle blague, nous sommes aujourd'hui la mission prioritaire de cette institution de mettre fin \u00e0 une situation qui est en cours en qui je parle pas de Crime que comme il y a 15 jours en temps il y a des personnes qui meurent aujourd'hui m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nSelon les avocats, les responsables europ\u00e9ens sont coupables de crimes contre l'humanit\u00e9, pour 2 raisons principalement premi\u00e8res raison le passage de l'op\u00e9ration Mar\u00e9e Nostrum \u00e0 l'op\u00e9ration Triton d\u00e9but 2015, l'Europe d\u00e9cide de ne plus sauver les migrants en mer mais de surtout traquer les passeurs et de prot\u00e9ger ses fronti\u00e8res, alors qui pour sauver d\u00e9sormais les embarcations en d\u00e9tresse, tout juste quelques navires d'ONG que l'Union europ\u00e9enne s'empressera tr\u00e8s vite de pourchasser 2\u00e8me raison le financement des garde- c\u00f4tes libyens par l'Union europ\u00e9enne de gardes- c\u00f4tes qui ram\u00e8ne en Libye, les migrants retrouv\u00e9s en mer, il les ram\u00e8ne en toute connaissance de cause, dans un pays o\u00f9 ils vont subir, esclavage, viol, torture l'Europe en toute conscience applique cette politique de mani\u00e8re syst\u00e9matique, voil\u00e0 ce qui, selon les avocats, la rend coupable de crimes contre l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [87%] :\r\nMais, \u00e0 ce que leur d\u00e9marche \u00e0 la moindre chance d'aboutir \u00e0 ce que la m\u00e9thode qu'ils ont choisi judicieuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [91%] :\r\nAlors pour frapper les esprits, accus\u00e9 les responsables europ\u00e9ens de crimes contre l'humanit\u00e9 devant la Cour p\u00e9nale internationale et symboliquement impuissant ind\u00e9niablement la preuve, on en parle maintenant d'un point de vue juridique par contre est -ce r\u00e9aliste d'imaginer d'Emmanuel Macron ou autres dirigeants bient\u00f4t en prison possible oui mais extr\u00eamement difficile Robert Roth et sp\u00e9cialiste des sanctions p\u00e9nales et de la justice p\u00e9nale internationale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [89%] :\r\nDonc Krings autre l'humanit\u00e9 c'est a priori une attaque pas simplement une politique en soi qui est inhumaine alors est -ce qu'on peut qualifier d'une politique men\u00e9e \u00e0 Bruxelles \u00e0 Paris que attaque vraiment je dirais si par exemple la marine italienne avait les instructions de Salvigny de couler Les navires de migrants, mais en d\u00e9couler, hein, alors l\u00e0 il y aurait une attaque clairement, est ce que ce serait un Crime humanit\u00e9 encore, on peut encore discuter mais ce serait une attaque le fait de refuser l'entr\u00e9e dans les ports, \u00e7a a des cons\u00e9quences dramatiques, mais \u00e0 mon sens, c'est pas \u00e7a, l'esprit du Crime contre humanit\u00e9 mais on peut vraiment avoir une autre opinion hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [91%] :\r\nPour accuser quelqu'un de crimes contre l'humanit\u00e9, non seulement il faut prouver qu'il y a attaque syst\u00e9matique et d\u00e9montrer plus compliqu\u00e9 qu'il y a bel et bien conscience et intention de nuire dans le cas pr\u00e9sent aux migrants donc un Emmanuel Macron ou une Angela Merkel bient\u00f4t sanctionn\u00e9s derri\u00e8re les barreaux, c'est tr\u00e8s peu envisageable, par contre, et l\u00e0 on reprend le raisonnement du p\u00e9naliste Robert Roth. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:25) [87%] :\r\n2 personnes comme Salvini qui revendique cette politique, c'est un peu diff\u00e9rent et c'est un peu comme \u00e7a que d'ailleurs Trump se fait parfois R parfois devant les tribunaux am\u00e9ricains parce que les tribunaux am\u00e9ricains avec un vote dans le jugement \u00e0 l'\u00e9gard de ses d\u00e9clarations publiques en disant maintenant vous dites que vous n'\u00eates pas un citoyen a plusieurs d\u00e9cisions sens non non, vous dites que votre politique n'est pas raciste n'est pas discriminatoire, mais \u00e9coutez -les combler le discours que vous avez prononc\u00e9e, qui sont des discours strictement discriminatoire, donc parfois se fait rattraper en quelque sorte par ces d\u00e9clarations et \u00e7a lui il pourrait se fait attraper par ses d\u00e9clarations mais comme Trump il fait l'erreur connu judiciaire de trop parler tous les d\u00e9magogues sont \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que pour attirer des voix, il dit des choses absolument affreuses, puis ensuite les juges font simplement leur travail prennent les d\u00e9clarations, il vous avez dit publiquement que vous trouviez tr\u00e8s bien que les gens meurent en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e7a leur apprend pas venir, est ce que c'est une politique conforme \u00e0 la Constitution italienne enfin une constitution italienne extr\u00eamement forte qui est quand m\u00eame issu de l'apr\u00e8s- guerre donc issu du fascisme et et une partie de ce que fait sa ligne est compl\u00e8tement en opposition avec en tout cas l'esprit de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi, plut\u00f4t que de passer par la Cour p\u00e9nale internationale, Robert Roth, ce serait lui, plut\u00f4t adress\u00e9 aux juridictions nationales italiennes en 1er chef plus rapide, plus faciles, plus efficaces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [90%] :\r\nOui, parce qu'en s'adressant \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale, mais il y a pas que des difficult\u00e9s juridiques \u00e0 surmonter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [92%] :\r\nMais politique Juan Branco ne mentionnait tout \u00e0 l'heure, il faut le rappeler la Cour p\u00e9nale internationale et financ\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, suivez mon regard, les juges risquent fort de ne pas trouver le courage de condamner des gens sur lesquels ils doivent compter pour toucher leur salaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [84%] :\r\nAlors, Maureen, ils font quoi, les 2 avocats si la procureur qui a r\u00e9ceptionn\u00e9 leur dossier d\u00e9cide finalement de ne pas ouvrir d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [97%] :\r\n\u00e9coutez Juan Branco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [87%] :\r\nNon, a une arme importante qui est l'absence de prescription entre humanit\u00e9, notre objectif est de faire sentir ces d\u00e9cideurs politiques, administratifs qu'un poids leur demeure \u00e0 vie pour les d\u00e9cisions qu'ils ont pri\u00e9 \u00e7a en d'autres termes, que le risque de la prison ne sera jamais \u00e9cart\u00e9 et si ce n'est pas sous ce mandat actuel du procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, ce sera peut-\u00eatre sous le prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [96%] :\r\nEn clair, ils ne l\u00e2cheront jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [98%] :\r\nMerci Maureen Mercier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T06:34:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-A0A5AF0E-1BD6-4AFF-9EC6-F276D86FFBFB", "internalArchiveId": "A0A5AF0E-1BD6-4AFF-9EC6-F276D86FFBFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage dans la plus grande plateforme de stationnement d'avions en Europe \u00e0 Teruel, en Espagne", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594225", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage dans la plus grande plateforme de stationnement d'avions en Europe \u00e0 Teruel, en Espagne / TUM_2019-08-02T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 02.08.2019"], "variantIds": ["ece-10594225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T07:18:15Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous allons nous envoler maintenant pour Teruel en Espagne \u00e0 300 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Madrid une zone aride tr\u00e8s chaudes, a priori, pas tr\u00e8s accueillante, alors vous allez me demander : mais qu'est -ce qu'on va faire l\u00e0- bas, h\u00e9 bien vous allez le voir, cette r\u00e9gion a su tirer profit de ces conditions difficiles en installant 2012, la plus grande plateforme de stationnement d'avions en Europe, c'est le seul a\u00e9roport de maintenance et de recyclage d'Espagne visite avec Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:25) [63%] :\r\nC'est vraiment Charles Robert Labro Raymond Torres sa dans cela. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [68%] :\r\nAlain gr\u00e2ce \u00e0 maintenant aller-retour, \u00e7a a quand m\u00eame pas l'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [92%] :\r\nAlejandro Ibrahim, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport de Teruel veut conna\u00eetre les d\u00e9tails de l'imminente teste des moteurs d'un en avion de la compagnie Etihad Teruel n'est pas un a\u00e9roport comme les autres, ici, pas de vol r\u00e9gulier mais un immense Parking de 340 hectares pour avions en attente de maintenance ou de recyclage activit\u00e9s g\u00e9r\u00e9s par une filiale de Airbus cet \u00e9t\u00e9, saison o\u00f9 l'activit\u00e9 diminue environ 80 appareils attendent sous le soleil br\u00fblant de Teruel avec les portes enti\u00e8rement scell\u00e9 pour \u00e9viter que la poussi\u00e8re ne rentre un v\u00e9ritable tour du monde des compagnies a\u00e9riennes Emirates, Qatar, Lufthansa, Iberia, Air France, des compagnies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:10) [85%] :\r\nEt chinoise aussi direction la longue piste de quelque 3 kilom\u00e8tres pour ce test des moteurs \u00e0 la puissance maximale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [91%] :\r\nCousteau on aura quand m\u00eame \u00e0 mon \u00e9gard une client\u00e8le le client vient juste de nous communiquer, qui pr\u00e9voit le d\u00e9part de cet avion, demain \u00e0 11 heures 30 en direction de la Californie d'ici, on entend que le bruit, celui des moteurs, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, le pilote avec le personnel de maintenance est en train de v\u00e9rifier tous les param\u00e8tres de pression, de temp\u00e9rature des liquides et fluide, la n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 dans l'aviation \u00e0 tr\u00e8s forte, c'est ce qui est important, on ne l\u00e9sine pas sur les moyens pour r\u00e9aliser une maintenance intensive pour r\u00e9viser en continu les \u00e9quipements et pour tout test\u00e9 une fois 20 fois, jusqu'o\u00f9 on a la garantie que tout va bien pas fait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [91%] :\r\nLes avions du monde entier sont en fait en constante r\u00e9vision tous les 6 \u00e0 8 mois une maintenance est effectu\u00e9 \u00e0 Teruel les avions restent, de 2 \u00e0 3 semaines voire plusieurs mois, cet a\u00e9roport peut accueillir jusqu'\u00e0 200 avions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:13) [58%] :\r\nVous allez avoir les cibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [97%] :\r\nRetour au bureau de Alejandro Ibrahim. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [82%] :\r\nVoil\u00e0 untel ou elle a f\u00eat\u00e9 m\u00eame peut-\u00eatre et Teruel b\u00e9n\u00e9ficie de conditions climatiques tr\u00e8s bonne, c'est une zone de l'Int\u00e9rieur, un climat sec \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9sertique, c'est l'a\u00e9roport le plus \u00e9lev\u00e9es en altitude en Espagne le servir d'importance, les avions n'ont donc pas les inconv\u00e9nients du climat adverse, pr\u00e8s de la mer qui provoque l'\u00e9rosion du mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [70%] :\r\nIl y a beurre sal\u00e9 celle Carolina, cause de la Costa, ce sont, elles aussi, on a le mat\u00e9riel et leurs proches et moi- m\u00eame cagnotte \u00e0 acteur c'est clairement de Bentham Hilario. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [90%] :\r\nDurant les 20 prochaines ann\u00e9es, il faudra recycler plus de 20000 longs courriers, il ne faut pas oublier que Airbus, la grande compagnie a\u00e9rienne se cr\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 et les avions qui se sont construits dans les ann\u00e9es 90 et 2000 vont devenir obsol\u00e8tes, la dur\u00e9e de vie moyenne d'un avion, c'est 20 ans mais c'est vrai que le cycle technologique va de plus en plus rapidement et on fabrique donc des avions de plus en plus efficaces et technologiquement plus avanc\u00e9, les compagnies veulent ces avions, il faut donc enlever les anciens avions nous r\u00e9alisons un travail d'\u00e9conomie circulaire en recyclant ses appareils le couloir dont on associe pas d'atouts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [89%] :\r\nLes avions passent par plusieurs \u00e9tapes g\u00e9ographiques comme ces appareils A320neo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [74%] :\r\nCela Myona de Ultima freiner la s\u00e9ance d'\u00eatre soutenu, on a voil\u00e0 un tournant Hounanian. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [93%] :\r\nCe sont des avions derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, ils ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 il y a un an, ils appartenaient \u00e0 une compagnie colombienne la maintenance est \u00e0 Teruel, o\u00f9 l'on change l'int\u00e9rieur de l'avion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [63%] :\r\nLe parterre et la viande ult\u00e9rieurement et c'est dire \u00e0 mais trouve \u00e7a venait d'moment de s'y \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [89%] :\r\nIls sont ensuite repeint en Irlande et iront pour une autre compagnie au Br\u00e9sil, le trafic mondial permet cela que les avions aillent l\u00e0 o\u00f9 ils trouvent une r\u00e9ponse technologique et c'est ce que nous offrons \u00e0 Teruel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [66%] :\r\nTechnologiques Ark\u00e9ma soci\u00e9tal, ils vont donc Intel Walter bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [98%] :\r\nReste l'autre activit\u00e9 de l'a\u00e9roport, le recyclage des avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [81%] :\r\nC'est vraiment bien de vastes ma porte un en cause, vous ne la Sierra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [90%] :\r\nTu vois le fil c'est un fil \u00e9norme de diamants et ils coupe l'avion comme si c'\u00e9tait une tron\u00e7onneuse, il faut un mois, un mois et demi pour recycler l'appareil, d'abord ils enl\u00e8vent les pi\u00e8ces de l'avion, ensuite, ils le coupent en morceaux et apr\u00e8s tu vois l\u00e0 il laisse des pi\u00e8ces d'occasion, voir si cela peut servir comme les gondoles des moteurs dans d'autres avions encore en service. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [69%] :\r\nHistorien s\u00e9v\u00e8rement la mort d'un coin de toile mental Hamilton demande -t-elle \u00e0 nous tous et celles exprim\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [93%] :\r\nOn d\u00e9mant\u00e8le un avion quand la compagnie d\u00e9cide qu'il devient trop cher \u00e0 maintenir en service on le vide enti\u00e8rement on r\u00e9utilise de nombreuses pi\u00e8ces de 5000 \u00e0 10000 et le reste, on le coupe en morceaux et on le recycle on recycle pratiquement 96 pourcent des mat\u00e9riaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [56%] :\r\nEt c'est Fax adresses \u00e9clatant maintenant une t\u00e2che avec pour Chantal en mat\u00e9riel clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [90%] :\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re 20 avions ont \u00e9t\u00e9 recycl\u00e9es, l'a\u00e9roport de Teruel se veut ambitieux d'ici 2021 \u00e0 en gare sera construite pour accueillir les premiers Airbus A380 et les terrains agrandi pour une capacit\u00e9 maximale de 400 avions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [85%] :\r\nVoil\u00e0 un petit peu de de top niveau, qui est de radio pour terminer, c'\u00e9tait un reportage sign\u00e9 Val\u00e9rie Daumont, notre correspondant en Espagne, c'est la fin de cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-D35C99E8-C1AC-4FED-9957-05DD4E4EDA8A", "internalArchiveId": "D35C99E8-C1AC-4FED-9957-05DD4E4EDA8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiatives pour le climat (10/10) : une ONG chinoise d\u00e9nonce les pollueurs depuis 2006", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lepl\u00e2tre;Planinic, Aleksandra;Lepl\u00e2tre, Simon ;Ma Jun, 51 ans, fondateur d'une ONG pour d\u00e9noncer les pollueurs en Chine*\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nInitiatives pour le climat (10/10) : une ONG chinoise d\u00e9nonce les pollueurs depuis 2006 Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les initiatives priv\u00e9es dans le monde en faveur de l'environnement....et pour cette derni\u00e8re, direction la Chine....\r\n.....un pays consid\u00e9r\u00e9 comme le premier pollueur mondial et responsable du quart des \u00e9missions de CO2 dans le monde. Mais les choses changent : Aujourd'hui, le gouvernement chinois met la pression aux pollueurs, mais ce n'est que tr\u00e8s r\u00e9cent. et derri\u00e8re cette \u00e9volution il y a notamment un homme, un d\u00e9fenseur de l'environnement : il s'appelle Ma Jun, il a 51 ans, et il a fond\u00e9 en 2006, une ONG pour d\u00e9noncer les pollueurs. \r\nUne entreprise difficile dans un pays o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 civile est compl\u00e8tement contr\u00f4l\u00e9e et o\u00f9 critiquer les autorit\u00e9s peut vous envoyer en prison. Un reportage de Simon Lepl\u00e2tre. \r\n  2'37'' ((pas de script))", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Initiatives pour le climat (10/10) : une ONG chinoise d\u00e9nonce les pollueurs depuis 2006 / 12H30_2019-08-02T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 02.08.2019"], "variantIds": ["ece-10594207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T11:40:03Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les initiatives, les initiatives priv\u00e9es dans le monde en faveur de l'environnement et pour cette derni\u00e8re, direction la Chine un pays consid\u00e9r\u00e9 comme le premier pollueur mondial et responsable du quart des \u00e9missions de CO2 dans le monde, mais les choses changent, aujourd'hui, le gouvernement chinois met la pression pollueurs mais ce n'est que tr\u00e8s r\u00e9cent et derri\u00e8re cette \u00e9volution, il y a notamment un homme, un d\u00e9fenseur de l'environnement, il s'appelle Ma Jun, il a 51 ans, et il a fond\u00e9 en 2006, une ONG pour d\u00e9noncer les pollueurs une entreprise difficile dans un pays o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 civile est compl\u00e8tement contr\u00f4l\u00e9e et o\u00f9 critiquer les autorit\u00e9s peut vous envoyer en prison, un reportage de Simon Lepl\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nMathieu ne cache pas sa fiert\u00e9 quand il nous raconte l'anecdote, c'\u00e9tait il y a 5 ans, la Chine, venait de d\u00e9clarer sa guerre contre la pollution, mais tout restait \u00e0 faire ce jour- l\u00e0 l'une des plus grandes teinturerie de Chine vient toquer \u00e0 sa porte, la Chine est le 1er producteur de textile au monde et la teinturerie est une \u00e9tape particuli\u00e8rement polluantes, l'entreprise a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par les autorit\u00e9s et par l'association de machines, parce qu'elle rejette des milliers de litres d'eau pollu\u00e9e dans une rivi\u00e8re, mais elle ne sait pas comment faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [83%] :\r\nPatrick Nayl c'est \u00e0 venir frayer sortent propres esp\u00e8re \u00eatre mal il se sauve, tr\u00e8s propre, il disait que si d\u00e9penser de l'argent pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me mais pas leurs comp\u00e9titeurs, ils perdraient des contrats seront maker l\u00e0- bas attach\u00e9e PS parce que les marques ne s'int\u00e9resse qu'au prix le plus bas, mais une par une les plus grandes marques mondiales ont commenc\u00e9 \u00e0 utiliser nos donn\u00e9es pour \u00e9valuer la performance de leur cha\u00eene d'approvisionnement, cette usine a d'abord \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par garde Pascal par H&M Uniqlo je marquais Spencer et enfin Walmart marque \u00e7a se \u00e7a repr\u00e9sentait environ 50 pourcent de leur production et, finalement, \u00e7a les a motiv\u00e9s \u00e0 prendre la d\u00e9cision d'investir 200 millions de Houston pour am\u00e9liorer leur station de traitement des eaux et tu vous apr\u00e8s highlights avou\u00e9 espoir face \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nAu final, ce sont 12 millions de tonnes d'eau pollu\u00e9e qui sont maintenant trait\u00e9s aux standards internationaux, plut\u00f4t que d'\u00eatre rejet\u00e9 dans l'environnement directement n'aurait jamais pari\u00e9 sur untel succ\u00e8s quand il a lanc\u00e9 son association en 2006 \u00e0 l'\u00e9poque, la seule priorit\u00e9 en Chine, c'est la croissance \u00e9conomique et les gouvernements locaux sont pr\u00eats \u00e0 sacrifier l'environnement s'il le faut, pourtant il y a bien des lois qui prot\u00e8gent l'environnement mais elles ne sont pas appliqu\u00e9es ou alors les pollueurs pr\u00e9f\u00e8rent payer des amendes que de changer leurs pratiques, alors ma Jun d\u00e9cide de s'appuyer sur des donn\u00e9es publiques pour faire changer les choses sans trop prendre de risques aujourd'hui, ils sont une dizaine \u00e0 r\u00e9colter des donn\u00e9es publiques, \u00e0 les classer pour les int\u00e9grer \u00e0 la carte bleue, une application d\u00e9velopp\u00e9e par l'ONG qui permet aux Chinois de v\u00e9rifier la qualit\u00e9 de l'air et des rivi\u00e8res \u00e0 proximit\u00e9 d'chez eux et en temps r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [83%] :\r\nIl oui \u00e0 avoir, on a un cha\u00eenon que nous avons nos conditions nationales donc en gardant donc \u00e7a \u00e0 l'esprit, on a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but dans notre base de donn\u00e9es d'utiliser des sources gouvernementales, les \u00e7a un en route comme \u00e7a quand les usines polluantes et leurs contacts dans les gouvernements locaux viennent nous chercher des ennuis Wasselonne prot\u00e8ge \u00e7a des Serbes \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [89%] :\r\nAvec pour seule arme, la transparence, Mathieu n'a r\u00e9ussi \u00e0 mettre sur pied l'une des rares ONG ind\u00e9pendante en Chine et \u00e0 pousser les industriels \u00e0 verdir leur cha\u00eene d'approvisionnement Simon Lepl\u00e2tre pour rtsinfo P\u00e9kin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T10:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-10EB4F0E-309E-4CC7-947A-466E87653F61", "internalArchiveId": "10EB4F0E-309E-4CC7-947A-466E87653F61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Allyson Felix quitte Nike \u00e0 cause de sa faible protection des athl\u00e8tes enceintes", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nAllyson Felix quitte Nike \u00e0 cause de sa faible protection des athl\u00e8tes enceintes C'est termin\u00e9 entre Nike et Allyson Felix, l'athl\u00e8te f\u00e9minine la plus titr\u00e9e aux Jeux olympiques. \r\nCe printemps, l'Am\u00e9ricaine avait vivement critiqu\u00e9 la politique de la marque \u00e0 la virgule vis-\u00e0-vis des athl\u00e8tes enceintes. \r\nCaroline Reymond, Allyson Felix a choisi de se tourner vers un autre sponsor qui lui a accord\u00e9 une protection totale en cas de grossesse. \r\nAllyson Felix a cr\u00e9\u00e9 la surprise la semaine derni\u00e8re en participant sans sponsor aux championnats am\u00e9ricains de Desmoines en Iowa, 8mois apr\u00e8s la naissance de sa fille par c\u00e9sarienne. \r\nL'Am\u00e9ricaine aux 6 m\u00e9dailles d'or olympiques \u00e9tait en n\u00e9gociation depuis des mois avec Nike pour reconduire son contrat. Elle voulait obtenir pour les sportives professionnelles des protections en cas de maternit\u00e9. Elle a \u00e9chou\u00e9 sur ce point. \r\nSous le feux des critiques depuis le t\u00e9moignage de la Californienne dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains, Nike aurait accept\u00e9 de supprimer les clause de performances qui p\u00e9nalisaient les sportives enceintes. Un geste qui n'a pas suffit \u00e0 Allyson Felix qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de se tourner vers un autre sponsor textile, Athleta dont elle sera la premi\u00e8re ambassadrice. \r\n*****Un sponsor qui est davantage soucieux du statut des femmes dans le sport?\r\nLa Californienne qui aimerait terminer sa carri\u00e8re aux JO de Tokyo l'\u00e9t\u00e9 prochain esp\u00e8re avoir trouv\u00e9 dans ce sponsoring personnalis\u00e9 un canal qui lui permettra de laisser un h\u00e9ritage. \r\nLa marque qui appartient au groupe Gap la consid\u00e8re \u00e0 la fois comme une athl\u00e8te, une m\u00e8re et une activiste. \r\nAllyson Felix b\u00e9n\u00e9ficiera d'une protection totale en cas de maternit\u00e9 et d'un soutien dans ses actions militantes au sein du monde sportif. Mais pas uniquement. L'Am\u00e9ricaine est \u00e9galement tr\u00e8s engag\u00e9e dans la lutte contre la mortalit\u00e9 maternelle, qui touche particuli\u00e8rement les femmes afro-am\u00e9ricaines. \r\nDes causes qui touchent Athleta une marque qui emploie est une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de femmes et de m\u00e8res.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594208", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Allyson Felix quitte Nike \u00e0 cause de sa faible protection des athl\u00e8tes enceintes / 12H30_2019-08-02T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 02.08.2019"], "variantIds": ["ece-10594208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T11:33:21Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est termin\u00e9 entre Nike Alysson F\u00e9lix l'athl\u00e8te f\u00e9minine la plus titr\u00e9e aux Jeux olympiques, ce printemps, l'Am\u00e9ricaine avait vivement critiqu\u00e9 la politique de la marque \u00e0 la virgule vis-\u00e0-vis des athl\u00e8tes enceintes Caroline R\u00e9mond Allison F\u00e9lix a choisi de se tourner vers un autre sponsor qui lui accorder une protection totale, totale en cas de grossesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [92%] :\r\nOui, Alysson F\u00e9lix a cr\u00e9\u00e9 la surprise la semaine derni\u00e8re en participant sans sponsor aux championnats am\u00e9ricains de Des Moines en Iowa, 8 mois apr\u00e8s la naissance de sa fille par c\u00e9sarienne, l'Am\u00e9ricaine aux 6 m\u00e9dailles d'or olympiques \u00e9tait en n\u00e9gociation depuis des mois avec Nike pour reconduire son contrat, elle voulait obtenir pour les sportifs professionnels, des protections en cas de maternit\u00e9 alors sous le feu des critiques depuis le t\u00e9moignage de la Californienne dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains Nike aurait accept\u00e9 de supprimer les clause de performances qui p\u00e9nalisaient des sportives enceintes, un geste qui n'a pas suffi : Alysson F\u00e9lix qui a donc d\u00e9cid\u00e9 de se tourner vers un autre sponsor textile Athl\u00e8ta dont elle sera la premi\u00e8re ambassadrice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [94%] :\r\nSans sponsor qui est davantage soucieux du statut des femmes dans le sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [94%] :\r\n\u00e0 Orsay, en tout cas l'avis de de la Californienne Alysson F\u00e9lix aimerait terminer sa carri\u00e8re aux Jeux de Tokyo l'\u00e9t\u00e9 prochain, elle esp\u00e8re avoir trouv\u00e9 dans ce sponsoring personnalis\u00e9, un canal qui lui permettra de laisser un h\u00e9ritage, la marque qui appartient au groupe Gap la consid\u00e8re \u00e0 la fois comme une athl\u00e8te, une m\u00e8re et une activiste Alysson F\u00e9lix b\u00e9n\u00e9ficiera d'une protection totale en cas de maternit\u00e9 et d'un soutien dans ses actions militantes au sein du monde sportif, mais pas uniquement, l'Am\u00e9ricaine est \u00e9galement tr\u00e8s engag\u00e9e dans la lutte contre la mortalit\u00e9 maternelle qui touche particuli\u00e8rement les femmes afro- am\u00e9ricaines des causes qui touchent Athl\u00e8ta une marque qui emploie une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de femmes et de m\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B02725A9-DD8B-4CC8-BD15-561267712C35", "internalArchiveId": "B02725A9-DD8B-4CC8-BD15-561267712C35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Julien Sandrel, publie le roman \"La vie qui m'attendait\", en rediffusion", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra;Julien Sandrel, \u00e9crivain fran\u00e7ais, auteur de \"La vie qui m'attendait\"\r\nInterview de Julien Sandrel, auteur du roman \"La vie qui m'attendait\" (Calmann-L\u00e9vy).\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Julien Sandrel, publie le roman \"La vie qui m'attendait\", en rediffusion (12H30 INVITE 19 MARS JULIEN SANDREL) Et si, du jour au lendemain, vos certitudes volaient en \u00e9clat ?...\r\nEt si un secret de famille venait de nulle part bouleverser votre existence?\r\nNous sommes \u00e0 Paris....Romane a 39 ans....et un jour elle voit sa vie bousculer... quand elle apprend qu'elle a une soeur jumelle dans le sud de la France. D\u00e9bute alors une longue qu\u00eate pour d\u00e9couvrir la v\u00e9rit\u00e9...\r\nC'est le r\u00e9sum\u00e9 de \"La vie qui m'attendait\", le deuxi\u00e8me romand de Julien Sandrel. \r\nZo\u00e9 Decker a rencontr\u00e9 l'\u00e9crivain fran\u00e7ais et lui a demand\u00e9 comment lui \u00e9tait venu l'id\u00e9e d'\u00e9crire une telle histoire...\r\n  7'44''\r\nJulien Sandrel en compagnie de Zo\u00e9 Decker. L'\u00e9crivain \u00e9voquait son livre \"La vie qui m'attendait\" publi\u00e9 aux \u00e9ditions Calmann L\u00e9vy.", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594213", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Julien Sandrel, publie le roman \"La vie qui m'attendait\", en rediffusion", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Julien Sandrel, publie le roman \"La vie qui m'attendait\", en rediffusion / 12H30_2019-08-02T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Julien Sandrel, publie le roman \"La vie qui m'attendait\", en rediffusion / 12H30_2019-08-02T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Julien Sandrel, auteur du roman \"La vie qui m'attendait\" (Calmann-L\u00e9vy).", "Interview de Julien Sandrel, auteur du roman \"La vie qui m'attendait\" (Calmann-L\u00e9vy).", "Interview de Julien Sandrel, auteur du roman \"La vie qui m'attendait\" (Calmann-L\u00e9vy)."], "variantIds": ["ece-10594215", "ece-10594213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T11:26:44Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt si du jour au lendemain, vos certitudes volaient en \u00e9clats et si un secret de famille venait de nulle part, bouleverser votre existence, nous sommes \u00e0 Paris Roman \u00e0 39 ans, et un jour, elle voit sa vie bousculer quand elle apprend qu'elle a une soeur jumelle, dans le sud de la France d\u00e9bute alors une longue qu\u00eate pour d\u00e9couvrir la v\u00e9rit\u00e9, c'est le r\u00e9sum\u00e9 de la vie qui m'attendait le 2\u00e8me roman de Julien Sandrel Zo\u00e9 Decker a rencontr\u00e9 l'\u00e9crivain fran\u00e7ais et lui a demand\u00e9 comment lui \u00e9tait venue l'id\u00e9e d'\u00e9crire une telle histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nAlors en fait ce qui m'est venue en 1er c'\u00e9tait le personnage de Roman, c'est-\u00e0-dire cette femme qui a presque 40 ans qui est vivante, bien \u00e9videmment, mais qui ne vit pas vraiment qui est un peu en stand by, qui \u00e0 l'heure d'attente qu'il se passe quelque chose dans sa vie et qui est p\u00e9tri d'angoisse, de peur et j'avais envie de saisir ce personnage au moment justement pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 tout bascule pour elles au moment o\u00f9 il va se passer quelque chose d'assez extraordinaire dans sa vie et o\u00f9 elle va \u00eatre confront\u00e9e finalement au en quelque sorte son double en effet miroir cette soeur jumelle, qu'elle ne connaissait pas et qui a une vie extr\u00eamement diff\u00e9rentes, et du coup \u00e7a va \u00eatre pour elle une v\u00e9ritable prise de conscience puisque, en voyant cette soeur jumelle qui elle est tr\u00e8s heureuse dans sa vie, elle va se rendent compte qu'il y a peut-\u00eatre pour elle aussi un chemin vers le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nOui, alors c'est l'histoire finalement un peu d'une d'une femme ordinaire qui va \u00eatre plong\u00e9e dans dans une histoire extraordinaire qui va r\u00e9inventer sa vie, c'est \u00e7a que vous vouliez faire transpara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [90%] :\r\nMoi, c'est \u00e7a que j'aime bien faire, c'est-\u00e0-dire je j'aime bien prendre des personnages en apparence ordinaire et les plong\u00e9e dans une situation extraordinaire non pas extraordinaire parce que totalement extravagante de science- fiction ou quoi que ce soit, mais extraordinaire parce que, en quelque sorte, \u00e7a devient cette situation, le combat de leur vie, c'est-\u00e0-dire une situation qui va d\u00e9terminer la suite de leur vie totalement, j'aime bien \u00e7a saisir ses personnages \u00e0 ces moments -l\u00e0, de leur vie, parce que je trouve que c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant et qui a des remises en question, tr\u00e8s fortes, qui permettent de prendre des d\u00e9cisions et de r\u00e9inventer totalement sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [86%] :\r\nOui, alors vous l'avez dit y a Roman c\u00f4t\u00e9 39 ans, qui dit, hein, je parle comme une vieille, je vis comme une vieille je suis vieille, elle est pas tendre avec elle- m\u00eame et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a sa soeur jumelle, Juliette, vous l'avez dit, qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rente : elle pardonne tout sans condition les calme, r\u00e9fl\u00e9chi, plut\u00f4t sereine, il fallait vraiment 2 oppos\u00e9s comme \u00e7a pour que l'histoire fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [91%] :\r\nEn fait je, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9e par les histoires d'acquis et d\u00eener et c'est vrai qu'il y a pas de terrain plus favorable pour \u00e9tudier ce genre de choses que les jumeaux finalement et c'est vrai que des jumeaux qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s \u00e0 la naissance et qui ont grandi dans des environnements totalement diff\u00e9rent, bien \u00e9videmment, ils ont des points communs extr\u00eamement fort, mais ils ont aussi des des diff\u00e9rences et des diff\u00e9rences qui viennent notamment de leur \u00e9ducation, mais aussi des choix qui sont faits et moi, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait de de confronter mon h\u00e9ro\u00efne principale donc Roman, cette femme qui est p\u00e9tri d'angoisse et de peur \u00e0 une autre version possible d'elles-m\u00eames une version qui aurait fait des choix diff\u00e9rents et qui aurait abouti \u00e0 une vie bien diff\u00e9rente et bien plus heureuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [90%] :\r\nAlors c'est un roman et qui est tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 lire, et il y a du suspense, des larmes, des rebondissements, une histoire d'amour, en fait, c'est un livre qu'on commence en rigolant qu'on termine en pleurant, est ce qu'on peut dire que c'est un roman qui s'inscrit dans la tendance du Feelgood ces livres qui font du bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [93%] :\r\nAlors je sais pas ce que \u00e7a veut dire exactement Feelgood parce que j'ai l'impression qu'on met beaucoup beaucoup de choses et 2 romans diff\u00e9rents dans cette cat\u00e9gorie -l\u00e0, un peu comme on met beaucoup de roman diff\u00e9rents dans la cat\u00e9gorie thriller, en fait, \u00e7a peut recouvrir vraiment des des romans qui n'ont rien \u00e0 voir les uns avec les autres, moi j'aime bien dire qu'en tout cas c'est un roman qui fait du bien et qu'on termine avec beaucoup d'espoir en revanche c'est vrai que c'est un roman qui aborde aussi des sujets qui sont parfois assez durs, donc je ne cache pas les sujets difficiles, mais c'est vrai que j'aime bien qu'on entrevoit au bout du tunnel, une lueur d'espoir, et parce que je trouve que c'est comme \u00e7a dans la vie aussi, il y a jamais dans la vie, un tunnel extr\u00eamement sombre qu'on traverse pendant 6 mois complets sans aucune \u00e9tincelle de lumi\u00e8re dans la vraie vie, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe mal, quand on traverse un drame, h\u00e9 bien on a aussi des fous rires parfois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [90%] :\r\nVous parlez des nombreux th\u00e9matique vous abordez dans dans le livre, il y a bien s\u00fbr des Liens familiaux en l'ann\u00e9e pass\u00e9e vous racontiez l'histoire d'une m\u00e8re qui tentaient d'arracher son enfant au coma dans la chambre des merveilles avec ce nouveau livre, \u00e0 la vie qui m'attendait, vous restez dans les histoires de famille, les drames familiaux pourquoi est -ce que \u00e7a vous entrez qu'\u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [90%] :\r\nEn fait, je pense que la famille, c'est un sujet totalement in\u00e9puisable, je pense qu'il y a pas un seul roman, m\u00eame quand c'est pas le sujet principal qui parle, pas de Liens familiaux, moi, c'est quelque chose qui me passionne, c'est vrai que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, j'ai beaucoup parl\u00e9 du lien m\u00e8re- enfant avec la chambre des merveilles puisqu'on suivait donc cette m\u00e8re qui tentaient d'arracher son fils au commun et l\u00e0 \u00e7a m'int\u00e9ressait d'\u00e9tudier diff\u00e9rentes formes d'amour justement filiale, que ce soit de l'amour perd, fille de l'amour aussi, merci de l'amour entre soeurs et d'explorer finalement ses ses ses amours divers et vari\u00e9s et leur les probl\u00e9matiques qui pose, puisque effectivement il peut y avoir des amours qui sont particuli\u00e8rement \u00e9touffant d'autres moments o\u00f9 on manque d'amour, et moi j'aime bien explor\u00e9 cette th\u00e9matique de l'amour familial au sens large. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [91%] :\r\nAlors, Julien Sandrel, certains ont parfois un peu du mal \u00e0 passer le cap du 2\u00e8me roman surtout compte le 1er a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 par la critique, c'est votre cas, d'ailleurs avec la chambre des merveilles, est ce que vous avez senti une certaine pression justement pour ce 2\u00e8me, roman, \u00e7a vous a pos\u00e9 probl\u00e8me peut-\u00eatre d'\u00e9crire enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [92%] :\r\nRacontez alors en fait, j'ai un petit peu tricher, c'est-\u00e0-dire que j'avais commenc\u00e9 l'\u00e9criture de ce roman l\u00e0 avant la sortie de la chambre des merveilles, donc la vie qui m'attendait, finalement, je l'ai \u00e9crit de mani\u00e8re assez sereine, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9 au moment de la sortie de la chambre des merveilles, donc non j'ai pas ressenti cette pression -l\u00e0 je la ressens plus maintenant finalement puisque c'est vrai que, il y a maintenant des attentes de la part de Lecteurs de libraires puisqu'qui ont lu la chambre des merveilles qui ont aim\u00e9 la chambre des merveilles, donc quand je re\u00e7ois pour la vie qui m'attendait des commentaires positifs \u00e0 la fois de de libraires de journalistes de blogueurs et de Lecteurs maintenant puisque \u00e7a fait quelques jours qu'il est sorti, h\u00e9 bien \u00e7a me rassure beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [91%] :\r\nAlors, vous dites que vous r\u00eavez en d'\u00eatre, vous avez dit \u00e7a, j'ai plus je l'ai lu que vous r\u00eavez d'\u00eatre \u00e9crivain depuis que vous \u00eates tout petit, depuis que vous \u00eates enfant, mais finalement vous publiez vos livres sous un pseudonyme, Julien Sandrel, qui n'est pas votre vrai nom alors pourquoi et puis peut-\u00eatre d'o\u00f9 vient ce nom du peut-\u00eatre du personnage mythique de de Stendhal, Julien Sorel fin d'o\u00f9 \u00e7a vient, pourquoi ce pseudonyme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [93%] :\r\nNon, alors en fait moi j'ai je j'ai envie d'\u00eatre \u00e9crivain depuis que je suis enfant, mais en r\u00e9alit\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t pouss\u00e9 vers des \u00e9tudes scientifiques, donc j'ai fait des \u00e9tudes scientifiques, un parcours scientifique et ensuite un parcours en entreprise pendant une quinzaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [91%] :\r\nOui, vous avez en fait ai vous avez un dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur de gestion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, je suis, je suis ing\u00e9nieur de l'Agro Paris tr\u00e8s exactement, et apr\u00e8s j'ai travaill\u00e9 en entreprise pendant 15 ans et et l'envie d'\u00e9crire en fait est revenu il y a 3, 4 ans et je me suis dit en r\u00e9alit\u00e9, si tu n'essaye jamais d'\u00e9crire, il y a peu de sens que tu sache s'il peut y avoir quelque chose et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9parer cette vie d'\u00e9criture de ma vie personnelle et donc de de d'effectivement de publi\u00e9 sous pseudonyme et ce pseudonyme, c'est un hommage, pas du tout \u00e0 au personnage de Stendhal, c'est un hommage \u00e0 des personnes de ma famille qui compte \u00e9norm\u00e9ment pour moi, notamment mes enfants et ma grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [87%] :\r\nOui -ils \u00e9t\u00e9 cette prot\u00e9ger votre entourage, votre famille, j'imagine que vous avez \u00e9t\u00e9 vraiment mis sous le sous le feux de la rampe, apr\u00e8s la sortie de la chambre des merveilles, comment vous l'avez vous l'avez v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je l'ai extr\u00eamement bien v\u00e9cu, c'est vrai que c'est, c'est assez extraordinaire d'avoir un un 1er roman comme \u00e7a qui qui fonctionne avec des Lecteurs qui viennent et qui sont extr\u00eamement \u00e9mu de la lecture qu'ils ont, qu'ils en ont fait et aussi des \u00e9diteurs \u00e9trangers qui \u00e9taient hyper enthousiaste bien avant la sortie du roman, donc l\u00e0, le roman est en train de sortir dans diff\u00e9rents pays sort aux \u00c9tats-Unis et en Angleterre, dans 2 mois, et c'est vrai que c'est une aventure absolument extraordinaire, moi je viens de passer une ann\u00e9e qui \u00e9tait surr\u00e9aliste, c'est le terme que j'utilise souvent summer surr\u00e9aliste de bonheur, donc \u00e7a n'est que du bonheur tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [94%] :\r\nJulien Sandrel en compagnie de Zo\u00e9 Decker, l'\u00e9crivain \u00e9voquait son livre La vie qui m'attendait, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Calmann L\u00e9vy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T11:14:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4149453-B6F3-4819-8243-6DE00E3A186F", "internalArchiveId": "B4149453-B6F3-4819-8243-6DE00E3A186F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral remet en cause l'enqu\u00eate contre le procureur Michael Lauber", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral remet en cause l'enqu\u00eate contre le procureur Michael Lauber L'enqu\u00eate disciplinaire, contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, mise en difficult\u00e9 par la justice. \r\nDepuis le mois dernier, un professeur honoraire de droit m\u00e8ne cette investigation sur les rencontres non protocol\u00e9es entre Michael Lauber et le pr\u00e9sident de la FIFA. Une proc\u00e9dure diligent\u00e9e par l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC. Sauf que... d\u00e9l\u00e9guer de la sorte une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 une tierce personne est tout simplement illicite. \r\nC'est le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui le dit dans un arr\u00eat rendu public \u00e0 l'instant, Marc Menichini. \r\nEt cet arr\u00eat est on ne peut plus clair... pour confier une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 une tierce personne, il faut une base l\u00e9gale... or les dispositions sur l'organisation et le d\u00e9roulement d'une telle enqu\u00eate ne comportent pas de r\u00e8gles qui permettent \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance d'externaliser ce genre de proc\u00e9dure.... Bref il n'y a pas de base l\u00e9gale, selon les juges du TAF. En clair, l'autorit\u00e9 de surveillance n'avait pas le droit de nommer Peter H\u00e4nni, ce professeur de droit, pour mener l'enqu\u00eate disciplinaire contre Michael Lauber le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Du coup toute d\u00e9cision prise par cet expert durant ses quelques semaines de travail sont aujourd'hui nulles. \r\nMarc comment le TAF en est venu \u00e0 statuer sur cette enqu\u00eate disciplinaire?\r\nEt bien Michael Lauber a saisi le TAF pour contester une des d\u00e9cisions prises par Peter H\u00e4nni. En fait, le professeur voulait que Michael Lauber renonce \u00e0 prendre comme avocat Lorenz Erni... C'est que ce Zurichois d\u00e9fend Sepp Blatter l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA... Peter H\u00e4nni y voyait un conflit d'int\u00e9r\u00eat, comme le MPC m\u00e8ne de nombreuses proc\u00e9dures sur des attributions de coupe de monde...  \r\nComment r\u00e9agit l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC?\r\nAlors ils ont renonc\u00e9 \u00e0 faire recours contre cet arr\u00eat du TAF, m\u00eame s'ils estiment qu'ils \u00e9taient dans leur bon droit pour externaliser l'enqu\u00eate... Ils vont donc poursuivre le travail entam\u00e9 voil\u00e0 quelques semaines par Peter H\u00e4nni et son \u00e9quipe... Ces derniers ont \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9s avec effet imm\u00e9diat. De son c\u00f4t\u00e9, Michael Lauber d\u00e9clare simplement avoir pris acte de cette d\u00e9cision de la justice administrative f\u00e9d\u00e9rale.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594201", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral remet en cause l'enqu\u00eate contre le procureur Michael Lauber  / 12H30_2019-08-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.08.2019"], "variantIds": ["ece-10594201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T11:33:21Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'enqu\u00eate disciplinaire compte le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration mise en difficult\u00e9 par la justice depuis le mois dernier un professeur honoraire de droit m\u00e8ne cette investigation sur les rencontres non protocole entre Michael a ouvert et le pr\u00e9sident de la FIFA, une proc\u00e9dure diligent\u00e9e par l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC sauf que d\u00e9l\u00e9guer de la sorte une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 une tierce personne est tout simplement illicite, c'est le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui le dit, dans un arr\u00eat rendu public \u00e0 l'instant Marc Monique n'y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [96%] :\r\nOui, et cet arr\u00eat du TAF est on ne peut plus clair pour confier une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 une tierce personne, il faut une base l\u00e9gale, or les dispositions sur l'organisation et le d\u00e9roulement d'une telle enqu\u00eate ne comportent pas de r\u00e8gles qui permettent justement \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance d'externaliser ce genre de proc\u00e9dure, bref, il n'y a pas cette fameuse base l\u00e9gale, selon les juges du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral le TAF en clair, l'autorit\u00e9 de surveillance n'avait pas le droit de nommer en juillet dernier, Peter H\u00e4nni, ce professeur de droit pour mener l'enqu\u00eate disciplinaire contre Michael Lauber, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration du coup toutes les d\u00e9cisions prises par cet expert durant ces quelques semaines de travail h\u00e9 bien sont aujourd'hui nulles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [92%] :\r\nMarc comment le TAF en est venu \u00e0 statuer sur cette enqu\u00eate disciplinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [92%] :\r\nEh bien, Michael Lauber a saisi le TAF pour contester justement une des d\u00e9cisions prises par Peter H\u00e4nni en fait, le professeur voulait que Michael Lauber renonce \u00e0 prendre comme avocat Lorenz Cerny, c'est que cet homme d\u00e9fend aussi Sepp Blatter, l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA, Peter H\u00e4nni, y voyait un conflit d'int\u00e9r\u00eat comme le MPC, un sous les ordres de Michael Lauber, le MPC m\u00e8ne de nombreuses proc\u00e9dures autour des attributions controvers\u00e9e de plusieurs Coupes du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [99%] :\r\nEt comment r\u00e9agit l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [94%] :\r\nAlors ils ont renonc\u00e9 \u00e0 faire recours contre l'arr\u00eat du TAF de ce jour, m\u00eame s'ils estiment qu'ils \u00e9taient dans leur bon droit pour externaliser l'enqu\u00eate, ils vont donc poursuivre le travail entam\u00e9 voil\u00e0 quelques semaines par Peter H\u00e4nni et son \u00e9quipe, ces derniers ont \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9s, de son c\u00f4t\u00e9, Michael Lauber, d\u00e9clare simplement avoir pris acte de la d\u00e9cision de la justice administrative f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [83%] :\r\nMarc Mainini merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T10:42:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C607B55-8B71-4985-AB2F-6DF1850EB83C", "internalArchiveId": "9C607B55-8B71-4985-AB2F-6DF1850EB83C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi Donald Trump d\u00e9fend-t-il le rappeur A$AP Rocky? Interview d'Olivier Cachin", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra;Olivier Cachin, journaliste, sp\u00e9cialiste du hip-hop et auteur de l'ouvrage \"Naissance d'une nation Hip-Hop: 50 ans de Rap made in USA\"\r\nInterview d'Olivier Cachin, journaliste, sp\u00e9cialiste du hip-hop et auteur de l'ouvrage \"Naissance d'une nation Hip-Hop: 50 ans de Rap made in USA\".\r\n\r\nPourquoi Donald Trump d\u00e9fend-t-il le rappeur A$AP Rocky? Interview d'Olivier Cachin  ((tester ligne sur what's app))\r\nSera-t-il lib\u00e9r\u00e9 ou maintenu en d\u00e9tention....\r\nLe proc\u00e8s en Su\u00e8de du rappeur am\u00e9ricain Asap Rocky se poursuit aujourd'hui avec l'audience des t\u00e9moins...Il est accus\u00e9 d'agression alors que l'artiste new-yorkais plaide la l\u00e9gitime d\u00e9fense....Ce n'est pourtant pas la premi\u00e8re fois qu'un rappeur finit derri\u00e8re les barreaux et pourtant l\u00e0, le fait divers prend des tournures de trag\u00e9die politico-diplomatique...cette affaire tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e a mobilis\u00e9 le milieu du hip-hop jusqu'au plus hautes sph\u00e8res politiques. On le rappelle, Donald Trump a accus\u00e9 fin juillet la Su\u00e8de de m\u00e9priser le sort des Noirs am\u00e9ricains...\r\nPourquoi un tel engouement autour du sort d'Asap Rocky, on en parle avec vous, Olivier Cachin....bonjour....vous \u00eates journaliste, sp\u00e9cialiste du hip hop et auteur de nombreux ouvrages \u00e0 ce sujet dont le dernier s'intitule \"Naissance d'une nation Hip-Hop: 50 ans de Rap made in USA\".\r\n- Le hip hop et la politique, ce sont les \u00e9ternelles meilleures ennemies....elles aiment se critiquer et se d\u00e9tester et s'observer de loin....mais l\u00e0, cela prend une autre tournure....Cet engagement du monde politique pour un rappeur, c'est assez in\u00e9dit car habituellement le hip hop est mal per\u00e7u par les \u00e9lus....\r\n((Au premier jour du proc\u00e8s, Robert O'Brien, envoy\u00e9 sp\u00e9cial am\u00e9ricain pour les situations d'otages pr\u00e9sent ......le profil d'un haut responsable tel qu'O'Brien d\u00e9roge avec le protocole habituel ont relev\u00e9 certains m\u00e9dias....))\r\n- quel jeu finalement joue Trump dans l'affaire Asap Rocky.....? \r\nStrat\u00e9gie : amadouer le milieu du hip hop am\u00e9ricain majoritairement domin\u00e9 par la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine....?\r\n- Selon issue du proc\u00e8s, cette tactique peut-elle marcher? \r\n- Quelle image pour Asap Rocky lui qui en 2013 avait d\u00e9clar\u00e9 sur le site de Slate.fr ne pas vouloir \u00eatre vu comme un rappeur politique car il ne fait pas dans le marketing....ici, il n'y \u00e9chappe pas....devra afficher son soutien pour Trump en 2020?", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi Donald Trump d\u00e9fend-t-il le rappeur A$AP Rocky? Interview d'Olivier Cachin / 12H30_2019-08-02T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 02.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Olivier Cachin, journaliste, sp\u00e9cialiste du hip-hop et auteur de l'ouvrage \"Naissance d'une nation Hip-Hop: 50 ans de Rap made in USA\"."], "variantIds": ["ece-10594205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T11:40:03Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSera -t-il lib\u00e9r\u00e9 ou maintenu en d\u00e9tention, le proc\u00e8s en Su\u00e8de du rappeur am\u00e9ricain Asap Rocky se poursuit aujourd'hui avec l'audience des t\u00e9moins, il est accus\u00e9 d'agression, alors que l'artiste new- yorkais plaide la l\u00e9gitime d\u00e9fense, ce n'est pourtant pas la premi\u00e8re fois qu'un rappeur finit derri\u00e8re les barreaux et pourtant l\u00e0, le fait divers prend des tournures de trag\u00e9die politico- diplomatique, cette affaire tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, a mobilis\u00e9 le milieu du Hip-Hop jusqu'\u00e0 au jusqu'aux plus hautes sph\u00e8res politiques, on le rappelle, Donald Trump a accus\u00e9 fin juillet, la Su\u00e8de, de m\u00e9priser le sort des Noirs am\u00e9ricains pourquoi untel engouement autour du sort d'Asap Rocky o\u00f9 on on en parle avec vous Olivier Cachin, bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste sp\u00e9cialiste du Hip-Hop et auteur de nombreux ouvrages \u00e0 ce sujet, dont le dernier s'intitule Naissance d'une nation Hip-Hop 50 ans de Rap Made in USA, le Hip-Hop et la politique, ce sont les \u00e9ternelles meilleures ennemies, elles aiment se critiquer se d\u00e9tester s'observer de loin, mais l\u00e0, cela prend une autre tournure cet engagement du monde politique pour un rappeur, c'est assez in\u00e9dit non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nBah, ce qui est surtout in\u00e9dit, c'est que quelqu'un d'aussi ouvertement racistes dans les faits, que le pr\u00e9sident Donald Trump prennent fait et cause pour un rappeur comme Asap Rocky sur une histoire qui est quand m\u00eame qui, quand m\u00eame, soyons honn\u00eates, rel\u00e8ve plus du fait divers que de l'affaire d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [92%] :\r\nMais quel jeu finalement joue Trump dans l'affaire Asap Rocky est ce que c'est pour amadouer le milieu du hip hop am\u00e9ricain majoritairement domin\u00e9 par la communaut\u00e9 afro- Armorique afro- am\u00e9ricaine pour les \u00e9lections de 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nBah oui, \u00e7a, \u00e7a n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne qu'il y a des \u00e9lections qui arrivent aux \u00c9tats-Unis que Trump est en campagne, pratiquement depuis sa premi\u00e8re \u00e9lection d'ailleurs et que, apr\u00e8s diff\u00e9rentes histoires douloureuses aux \u00c9tats-Unis, comme les diverses bavures polici\u00e8res qui ont amen\u00e9 au mouvement Black lives mateurs bah il est clairement prendre cette affaire \u00e0 la comme un pr\u00e9texte parce que \u00e7a n'est pas autre chose, soyons clairs : personne ne croit une seconde que Donald Trump se pr\u00e9occupe r\u00e9ellement du sort d'Asap Rocky ou de de rappeur am\u00e9ricain ou de noir quelconque quelqu'un qui met \u00e0 \u00e0 niveau \u00e9gal des manifestants antiracistes et des nazis en disant : il y a des gentils, des 2 c\u00f4t\u00e9s, ne peut pas \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre autre chose qu'un raciste virulent, donc bien s\u00fbr, il se sert de \u00e7a et en plus envoyer un \u00e9missaire comme si c'\u00e9tait une affaire de terrorisme international, \u00e7a fait un petit peu, genre se servir de la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine, comme dans un esp\u00e8ce de d'une comment dire oui comme comme quelqu'un ferait une affaire personnelle face c'est quelque chose d'assez d\u00e9rangeant parce que, encore une fois, le fond de l'affaire, on conna\u00eet pas, on peut effectivement trouver un peu choquant qu'un artiste se retrouvent un mois en prison pour une \u00e9chauffour\u00e9e dans la rue sont bless\u00e9s graves en plus sous le pr\u00e9ciser, mais que le pr\u00e9sident s'en m\u00eale, \u00e7a sent vraiment la manipulation politique, et en plus \u00e7a fait vraiment comme on dit en France, l'h\u00f4pital qui fout de la charit\u00e9 parce qu'en terme de racisme anti- noir, je pense que Trump a bien des le\u00e7ons \u00e0 donner, h\u00e9las, \u00e0 d'autres gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, on l'a bien compris, hein, c'est tout \u00e0 fait instrumentaliser cette histoire du c\u00f4t\u00e9 d'Asap Rocky puisqu'on parle de politique et de Rap lui en 2013, il avait d\u00e9clar\u00e9 sur le site de Slate point FR, ne pas vouloir \u00eatre vu comme un rappeur politique car il ne fait pas dans le marketing ici, quelque part, il n'y \u00e9chappe pas, donc, est -ce qu'on peut se dire qu'il va soutenir Trump en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [89%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet assez peu probable, parce qu'effectivement on est dans une aire du rap am\u00e9ricain, et d'ailleurs fran\u00e7ais aussi, o\u00f9 la politique et le militantisme sont nettement mis de c\u00f4t\u00e9, sont beaucoup moins pro\u00e9minent qu'\u00e0 l'\u00e9poque de groupes R\u00e9publique mis au d'autres Asap Rocky, c'est quelqu'un qui est l\u00e0 pour faire de la musique plut\u00f4t bonne pour distraire je d\u00e9j\u00e0 soutenir Trump il faudrait que l'intervention de 3 quel con un quelconque effet sur son son proc\u00e8s, ce qui reste \u00e0 prouver, mais m\u00eame si c'\u00e9tait le cas, je vois mal comment Asap Rocky pourrait se se pr\u00e9valoir d'un d'un soutien Trump, sachant qu'il repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que tous les Noirs am\u00e9ricains et par extension les rappeurs am\u00e9ricains peuvent d\u00e9tester dans la politique am\u00e9ricaine et dans le Parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [92%] :\r\nOlivier Cachin, merci pour ces quelques pr\u00e9cisions, je le rappelle, vous \u00eates journaliste et sp\u00e9cialiste du Hip-Hop, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cachin, Olivier", "role": "Journaliste musical , sp\u00e9cialiste musique ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B24078F-AAAC-4CD7-AA17-72D6A0A73749", "internalArchiveId": "8B24078F-AAAC-4CD7-AA17-72D6A0A73749", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une tr\u00eave sous conditions annonc\u00e9e apr\u00e8s des mois de bombardements a\u00e9riens en Syrie", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nUne tr\u00eave sous conditions annonc\u00e9e apr\u00e8s des mois de bombardements a\u00e9riens en Syrie En Syrie, une tr\u00eave fragile est entr\u00e9e en vigueur cette nuit dans la r\u00e9gion d'Idlib.\r\nCe bastion contr\u00f4l\u00e9 par des djihadistes et des rebelles, dans le nord-ouest du pays, a \u00e9t\u00e9 soumis depuis la fin du mois d'avril \u00e0 de violents pilonnages, men\u00e9s par l'arm\u00e9e syrienne et son alli\u00e9 russe.\r\nLe cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Damas. Moscou a aussit\u00f4t mis en garde contre la pr\u00e9sence des djihadistes \u00e0 Idlib....Laure Stephan.\r\n  1'01''\r\n((C'est une sc\u00e8ne inhabituelle pour les habitants de la province d'Idlib, apr\u00e8s avoir subi des mois de bombardements a\u00e9riens : les avions de chasse des arm\u00e9es syrienne et russe ont suspendu leurs frappes.\r\nCette accalmie fragile fait suite \u00e0 une annonce de cessez-le-feu par Damas hier. Mais cette tr\u00eave est soumise \u00e0 des conditions :  les combattants anti-Assad, djihadistes ou rebelles, qui contr\u00f4lent Idlib doivent s'\u00e9loigner de la ligne qui s\u00e9pare leur enclave des territoires tenus par le r\u00e9gime. Il s'agit donc de cr\u00e9er la zone tampon, d\u00e9militaris\u00e9e, qui aurait d\u00fb voir le jour en septembre dernier, suite \u00e0 un accord entre Moscou et Ankara, puissances influentes dans le conflit syrien. Aucune date butoir n'a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9e.\r\nCe cessez-le-feu est annonc\u00e9 alors que se tiennent des pourparlers sur la Syrie, entre Russie, Turquie et Iran.  Selon un bon connaisseur, une tr\u00eave durable dans la province d'Idlib, qui compte pr\u00e8s de 3 millions de civils, ne peut avoir lieu que si un accord est trouv\u00e9 entre puissances \u00e9trang\u00e8res pour tout le nord de la Syrie. Trois mois d'offensive men\u00e9e par le r\u00e9gime ont tu\u00e9 pr\u00e8s de 800 civils, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme.))", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594206", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une tr\u00eave sous conditions annonc\u00e9e apr\u00e8s des mois de bombardements a\u00e9riens en Syrie / 12H30_2019-08-02T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 02.08.2019"], "variantIds": ["ece-10594206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T11:33:21Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Syrie, une tr\u00eave fragile est entr\u00e9e en vigueur cette nuit dans la r\u00e9gion d'Idlib ce bastion contr\u00f4l\u00e9 par des jihadistes et des rebelles dans le nord- ouest du pays, a \u00e9t\u00e9 soumis, depuis la fin du mois d'avril \u00e0 de violents pilonnages men\u00e9s par l'arm\u00e9e syrienne et son alli\u00e9 russe le cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Damas, Moscou a aussit\u00f4t mis en garde contre la pr\u00e9sence des djihadistes \u00e0 Idlib leur St\u00e9phant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [96%] :\r\nC'est une sc\u00e8ne \u00e0 laquelle les habitants de la province d'Idlib n'\u00e9taient plus habitu\u00e9s apr\u00e8s avoir subi des mois de bombardements a\u00e9riens, les avions de chasse des arm\u00e9es syrienne et russe ont suspendu leurs frappes cette accalmie fragile fait suite \u00e0 une annonce de cessez-le-feu par Damas hier mais cette tr\u00eave est soumise \u00e0 des conditions les combattants anti- Assad djihadistes ou rebelles \u00e0 qui contr\u00f4lent Idlib doivent s'\u00e9loigner de la ligne qui s\u00e9pare leur enclave des territoires tenus par le r\u00e9gime, il s'agit donc de cr\u00e9er la zone tampon d\u00e9militaris\u00e9e qui aurait d\u00fb voir le jour en septembre dernier, suite \u00e0 un accord entre Moscou et Ankara puissances influentes dans le conflit syrien aucune date butoir n'a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9e ce cessez-le-feu est annonc\u00e9 alors que se tiennent des pourparlers sur la Syrie entre Russie, Turquie, Iran selon un bon connaisseur une tr\u00eave durable dans la province d'Idlib, qui compte pr\u00e8s de 3 millions de civils ne peut avoir lieu que si un accord est trouv\u00e9 entre puissances \u00e9trang\u00e8res pour tout le nord de la Syrie 3 mois d'offensive men\u00e9e par le r\u00e9gime, ont tu\u00e9 pr\u00e8s de 800 civils, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, leur St\u00e9phant pour rtsinfo Beyrouth. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C58EE2FF-C5B5-49F1-A307-7DECC88307EC", "internalArchiveId": "C58EE2FF-C5B5-49F1-A307-7DECC88307EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parc \u00e9olien le plus avanc\u00e9 de Suisse devrait na\u00eetre cet automne dans le Jura bernois", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe parc \u00e9olien le plus avanc\u00e9 de Suisse devrait na\u00eetre cet automne dans le Jura bernois   Dans le Jura bernois, des \u00e9oliennes pourraient voir le jour sur la montagne de Tramelan d\u00e8s cet automne. \r\nLe canton de Berne a confirm\u00e9 cette semaine la validit\u00e9 du projet de parc \u00e9olien. Les communes et les promoteurs se r\u00e9jouissent de cette d\u00e9cision... Etienne Kocher, ce projet est d\u00e9sormais \u00e0 bout touchant, mais des recours sont encore possibles.\r\nC'est l'un des projets d'\u00e9oliennes les plus avanc\u00e9s de Suisse. Le parc \u00e9olien de la Montagne de Tramelan regrouperait 7 turbines... R\u00e9parties sur la cr\u00eate entre Tramelan et Saicourt. \r\nEn 2015, il est accept\u00e9 par 60% des votants des deux communes. En 2016, l'office bernois du territoire approuve le plan de quartier valant permis de construire. \r\nMais il restait deux oppositions... Celle d'une association locale de d\u00e9fense du paysage... et celle de la commune jurassienne des Genevez. Car les \u00e9oliennes sont pr\u00e9vues sur la cr\u00eate qui s\u00e9pare Jura et Jura bernois. Et les habitants des Genevez auront sous les yeux les \u00e9oliennes de leurs voisins.\r\nTrois ans apr\u00e8s, la direction des affaires juridiques du canton de Berne rejette finalement ces oppositions. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi, les communes de Tramelan et de Saicourt, ainsi que l'entreprise BKW esp\u00e8rent un d\u00e9but des travaux cet automne... pour autant qu'il n'y ait pas de nouveaux recours. Ce qui semble bien optimiste... Selon la radio RJB, les opposants envisagent de porter l'affaire devant le Tribunal administratif cantonal.", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594203", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le parc \u00e9olien le plus avanc\u00e9 de Suisse devrait na\u00eetre cet automne dans le Jura bernois / 12H30_2019-08-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.08.2019"], "variantIds": ["ece-10594203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T11:26:46Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt dans le Jura bernois des \u00e9oliennes pourraient voir le jour sur la montagne de Tramelan d\u00e8s cet Automne, le canton de Berne a confirm\u00e9 cette semaine la validit\u00e9 du projet de parc OL \u00e9olien, les communes et les promoteurs se r\u00e9jouissent de cette d\u00e9cision, \u00c9tienne Kocher ce projet d\u00e9sormais \u00e0 bout touchant, mais des recours sont encore possibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, c'est l'un des projets d'\u00e9oliennes les plus avanc\u00e9 de Suisse aujourd'hui le parc \u00e9olien de la Montagne de Tramelan regrouperait 7 turbines r\u00e9parties sur la cr\u00eate entre Tramelan et Saicourt en 2015 il est accept\u00e9 par 60 pourcent des votants des 2 communes en 2016 l'office bernois du territoire approuve le plan de quartier valant permis de construire, mais il restait deux oppositions : celle d'une association locale de d\u00e9fense du paysage et celle de la commune jurassienne des Genevez car les \u00e9oliennes sont pr\u00e9vues sur la cr\u00eate qui s\u00e9pare Jura et Jura bernois et les habitants des Jeunes Verts auront sous les yeux les \u00e9oliennes de leurs voisins, 3 ans apr\u00e8s la direction des affaires juridiques du canton de Berne a donc rejet\u00e9 finalement ces oppositions dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi, les communes de Tramelan et de ses cours, ainsi que l'entreprise Bec avait esp\u00e8rent en travaux un d\u00e9but des travaux d\u00e8s cet Automne, cela pour autant qu'il n'y ait pas de nouveaux recours, ce qui semble bien optimiste, selon la radio RJB. Les opposants envisagent de porter l'affaire devant le tribunal administratif cantonal \u00c9tienne Kocher merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-783789F8-8F85-4589-90D2-E79332E8C39B", "internalArchiveId": "783789F8-8F85-4589-90D2-E79332E8C39B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Washington met officiellement un terme au trait\u00e9 de d\u00e9sarmement INF avec Moscou", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra;extrait Ronald Reagan 1987\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nWashington met officiellement un terme au trait\u00e9 de d\u00e9sarmement INF avec Moscou Les Etats-Unis sortent officiellement du trait\u00e9 INF, sur les armes nucl\u00e9aires de port\u00e9e interm\u00e9diaire. conclu avec l'URSS \u00e0 la fin de la guerre froide. l'OTAN a affirm\u00e9 ce matin que la Russie \"portait l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de l'extinction de ce trait\u00e9\"...  les Etats-Unis accusent Moscou d'avoir viol\u00e9 l'accord, Isabelle Cornaz.\r\nIl y a six mois, Washington annon\u00e7ait son retrait, qui devient effectif d\u00e8s aujourd'hui. les tensions n'ont cess\u00e9 de grandir. on est loin de la d\u00e9tente entre Reagan et Gorbatchev au moment de la signature de l'accord en 1987 :\r\n  SON.(10)\r\n\u00ab Faites confiance, mais v\u00e9rifiez \u00bb, une phrase f\u00e9tiche de Ronald Reagan tir\u00e9 d'un proverbe russe. aujourd'hui r\u00e9duite \u00e0 n\u00e9ant ou presque. la Russie s'est empress\u00e9e, apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine, de se retirer aussi de ce trait\u00e9. depuis plusieurs ann\u00e9es, Moscou consid\u00e9rait qu'il ne lui \u00e9tait pas favorable. elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 de nouvelles armes. mais elle doit aussi se remettre d'une crise \u00e9conomique, et son budget de la d\u00e9fense est bien inf\u00e9rieure \u00e0 celui des Etats-Unis.\r\nMoscou a-t-elle vraiment viol\u00e9 ce trait\u00e9?\r\nC'est ce qu'affirme en tout cas Washington. parlant d'un missile russe d'une port\u00e9e trois fois sup\u00e9rieure \u00e0 la limite des 500 km fix\u00e9e par l'accord. Moscou a dans un premier temps d\u00e9menti que ce missile existait. avant d'affirmer que sa port\u00e9e \u00e9tait conforme au trait\u00e9. Washington n'y croit pas. Mais les Etats-Unis ont aussi un autre int\u00e9r\u00eat \u00e0 sortir de cet accord, qu'ils affichent moins ouvertement :  pouvoir d\u00e9velopper sans contraintes des missiles de port\u00e9e interm\u00e9diaire pour contrer une autre puissance. la Chine. qui, elle, ne fait pas partie de ce trait\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre froide.\r\nIsabelle, donc plus de trait\u00e9 INF. mais il reste encore un autre texte.le trait\u00e9 New Start.\r\nSign\u00e9 en 2010 par Obama et Medvedev. tr\u00e8s important aussi pour lutter contre la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire. mais il arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance  dans deux ans. pas certains que les dirigeants russes et am\u00e9ricains se mettent d'accord d'ici l\u00e0 pour le prolonger. \r\n**** La Suisse d\u00e9plore aussi ce matin la fin de ce trait\u00e9 de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire, qui \u00ab a massivement contribu\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne \u00bb, affirme le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594204", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Washington met officiellement un terme au trait\u00e9 de d\u00e9sarmement INF avec Moscou  / 12H30_2019-08-02T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 02.08.2019"], "variantIds": ["ece-10594204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T11:26:45Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis sortent officiellement du trait\u00e9 IDF sur les armes nucl\u00e9aires de port\u00e9e interm\u00e9diaire conclu avec l'URSS \u00e0 la fin de la guerre froide, l'Otan a affirm\u00e9 ce matin que la Russie portait l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de l'extinction de ce trait\u00e9, les \u00c9tats-Unis accusent Moscou d'avoir viol\u00e9 l'accord Isabelle Cornaro il y a 6 mois Washington annon\u00e7ait son retrait qui devient effectif d\u00e8s aujourd'hui les tensions n'ont cess\u00e9 de grandir, on est loin de la d\u00e9tente entre Reagan et Gorbatchov au moment de la signature de l'accord en 1987. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [64%] :\r\nPour Nancy et une vieux UDF mec jamais d'\u00e0 nos propres il y a Fast vote vers donc moi Destr\u00e9e sur tabac au palais reprit par ann\u00e9e, a voulu m\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [95%] :\r\nFaites confiance mais v\u00e9rifiez une phrase f\u00e9tiche de Ronald Reagan, tir\u00e9 d'un proverbe russe aujourd'hui r\u00e9duite \u00e0 n\u00e9ant ou presque, la Russie s'est empress\u00e9e, apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de se retirer aussi de ce trait\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, Moscou consid\u00e9rait qu'il ne lui \u00e9tait pas favorable, elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 de nouvelles armes, mais elle doit aussi se remettre une crise \u00e9conomique et son budget de la d\u00e9fense est bien inf\u00e9rieur \u00e0 celui des \u00c9tats-Unis, Moscou a -t-elle vraiment viol\u00e9 ce trait\u00e9, en tout cas, c'est ce qu'affirme Washington et l'Otan, il parle d'un missile russe d'une port\u00e9e 3 fois sup\u00e9rieur \u00e0 la limite des 500 kilom\u00e8tres fix\u00e9e par l'accord Moscou a dans un 1er temps d\u00e9menti m\u00eame que ce missile existait avant d'affirmer que sa port\u00e9e \u00e9tait conforme au trait\u00e9, Washington n'y croit pas, mais les \u00c9tats-Unis ont aussi un autre int\u00e9r\u00eat \u00e0 sortir de cet accord qu'ils affichent moins ouvertement pouvoir d\u00e9velopper sans contrainte des missiles de port\u00e9e interm\u00e9diaire pour contrer une autre puissance la Chine qui, elle, ne fait pas partie de ce trait\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre froide, Isabelle, donc plus de trait\u00e9 INF mais il reste encore un autre texte le trait\u00e9 New Start oui, sign\u00e9 en 2010 par Obama et Medvedev tr\u00e8s important aussi pour lutter contre la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, mais il arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans 2 ans, est pas certain que les dirigeants russes et am\u00e9ricains se mettent d'accord d'ici l\u00e0, pour le prolonger et la Suisse d\u00e9plore aussi ce matin, la fin de ce trait\u00e9 de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire qui a massivement contribu\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, affirme le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, Isabelle, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20A557AB-E342-4B1D-8E2E-FA5E45C043AA", "internalArchiveId": "20A557AB-E342-4B1D-8E2E-FA5E45C043AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La F\u00eate des Vignerons bat un record de fr\u00e9quentation \u00e0 mi-parcours", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa F\u00eate des Vignerons bat un record de fr\u00e9quentation \u00e0 mi-parcours  \r\nA Vevey, la F\u00eate des vignerons n'est qu'\u00e0 mi-parcours, mais elle bat d\u00e9j\u00e0 un record de fr\u00e9quentation: ce matin, les organisateurs ont annonc\u00e9 que plus de 90% des places du spectacle avaient \u00e9t\u00e9 vendues, ce qui repr\u00e9sente 365 mille spectateurs. \r\nUn chiffre qui est d\u00e9j\u00e0 le plus \u00e9lev\u00e9 depuis la premi\u00e8re \u00e9dition, en 1797, Simon Corthay...\r\nNormal, me direz-vous, il n'y a jamais eu dans l'histoire une ar\u00e8ne aussi vaste... et autant de repr\u00e9sentations du spectacle, 20 en un peu moins de quatre semaines. Reste \u00e0 savoir si cette fr\u00e9quentation permettra d'\u00e9quilibrer un budget qui d\u00e9passe les 100 millions de francs, l\u00e0 encore un record.\r\nVoil\u00e0 pour les spectateurs... Il y a aussi tous ceux qui viennent \u00e0 Vevey sans billet pour les ar\u00e8nes. En comptant tout le monde, apr\u00e8s deux semaines de f\u00eate, les organisateurs d\u00e9nombrent 600'000 visiteurs, 40'000 par jour... avec un pic... hier, pour le premier ao\u00fbt, 100'000 personnes sous le soleil veveysan...\r\n*** On imagine les embouteillages!\r\nEt bien m\u00eame pas: la consigne d'\u00e9viter la voiture fonctionne mieux qu'esp\u00e9r\u00e9. Les organisateurs annoncent que 7 visiteurs sur 10 utilisent les transports publics. Les parkings payants en p\u00e9riph\u00e9rie ne sont remplis qu'au tiers. Et la moyenne va encore baisser. Suite aux averses de ce vendredi, les parkings sont impraticables aujourd'hui.", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10594202", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La F\u00eate des Vignerons bat un record de fr\u00e9quentation \u00e0 mi-parcours / 12H30_2019-08-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.08.2019"], "variantIds": ["ece-10594202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-08T11:26:45Z", "speechToTexts": ["08.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Vevey, la F\u00eate des Vignerons n'est qu'\u00e0 mi- parcours mais elle bat d\u00e9j\u00e0 un record de fr\u00e9quentation, ce matin, les organisateurs ont annonc\u00e9 que plus de 90 pourcent des places du spectacle avaient \u00e9t\u00e9 vendues, ce qui repr\u00e9sente 365000 spectateurs, un chiffre qui est d\u00e9j\u00e0 le plus \u00e9lev\u00e9 depuis la premi\u00e8re \u00e9dition en 1797 Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nNormal, me direz -vous, il n'y a jamais eu dans l'histoire une ar\u00e8ne aussi vaste et autant de repr\u00e9sentations du spectacle 20, on a un peu moins de 4 semaines, reste \u00e0 savoir si cette fr\u00e9quentation permettra d'\u00e9quilibrer un budget qui d\u00e9passe les 100 millions de francs l\u00e0 encore un record, alors voil\u00e0 pour les spectateurs, il y a aussi tous ceux qui viennent \u00e0 Vevey sans billet pour les ar\u00e8nes, vous les entendez derri\u00e8re moi en comptant tout le monde apr\u00e8s 2 semaines de f\u00eate, les organisateurs d\u00e9nombrent 600000 visiteurs 40 1000 par jour avec un pic hier pour le premier ao\u00fbt 100000 personnes sous le soleil veveysan et on imagine les embouteillages Simon alors pas vraiment la consigne d'\u00e9viter la voiture fonctionne mieux qu'esp\u00e9r\u00e9 les organisateurs annoncent que 7 visiteurs sur 10 utilisent les transports publics, les parkings payants en p\u00e9riph\u00e9rie ne sont remplis qu'au tiers et la moyenne va encore baisser suite aux averses de ce vendredi, les parkings sont impraticables aujourd'hui Simon Corthay merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75179305-27B3-4073-B753-2F33992D4170", "internalArchiveId": "75179305-27B3-4073-B753-2F33992D4170", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laurent Gerra de passage \u00e0 La F\u00eate des Vignerons", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Au d\u00e9tour de l'ar\u00e8ne, St\u00e9phane Gabioud rencontre Laurent Gerra venu voir le spectacle de la F\u00eate.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10578537", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559951.image", "alternativeTitle": ["Laurent Gerra de passage \u00e0 La F\u00eate des Vignerons / MIL_2019-08-02T08:36:45_laurent-gerra-de-passage-a-la-fete-des-v", "Mill\u00e9sime du 02.08.2019"], "alternativeSummary": ["Au d\u00e9tour de l'ar\u00e8ne, St\u00e9phane Gabioud rencontre Laurent Gerra venu voir le spectacle de la F\u00eate."], "variantIds": ["ece-10578537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-09T07:46:01Z", "speechToTexts": ["09.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [49%] :\r\nIl il veut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [82%] :\r\nSi voil\u00e0 arriv\u00e9 dans mill\u00e9sime, c'est l'\u00e9mission que nous pr\u00e9sentons depuis la F\u00eate des Vignerons Laurent Gerra bonjour bonjour. \r\n\u00e7a fait plaisir de vous voir ici, moi \u00e7a me fait plaisir d'\u00eatre ici et qu'est ce qui s'est pass\u00e9 dans votre vie pour que vous soyez tout \u00e0 coup, amener jusqu'\u00e0 la F\u00eate des Vignerons, bon j'ai un ami qui m'a dit : faut pas que tu \u00e7a parce que \u00e7a \u00e7a a lieu tous les 25 ans, c'est \u00e7a, je suis beaucoup venu en Suisse pour faire des spectacle donc j'aime beaucoup, je suis moi- m\u00eame Vignerons donc donc voil\u00e0, tous les \u00e9l\u00e9ments \u00e9taient en ma faveur et chez nous il y a une expression en vall\u00e9e qui \u00e9dita ou les l\u00e0 o\u00f9 les vignes a besoin d'un peu en Bourgogne Sud amplifie ces l\u00e0 avant Saint-Amour Vinsobres quel bout de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et C\u00f4tes de Provence je d\u00e9l\u00e8gue forc\u00e9ment parce que c'est surtout le plaisir, je suis petit producteur mais c'est le plaisir de voil\u00e0, de faire partager et on sent qu'ici c'est bien, j'aime, j'aime cette r\u00e9gion parce que justement ces vinyles, tout s'y pr\u00eate de les d\u00e9guster d\u00e9j\u00e0 des vins d'ici, de la r\u00e9gion, oui, oui, je vois toujours local, donc on vient jouer par l\u00e0 quand j'ai l'occasion de passer, je vois toujours voiture local c'est vrai entre les 2 m\u00eame, hier on \u00e9tait au-dessus de de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait, on s'est vraiment r\u00e9gal\u00e9 il y a cette F\u00eate des Vignerons effectivement tous les 20 25 ans ici tr\u00e8s important en se dire en France, il y a aussi des, des, on fait la f\u00eate au Vignerons : la f\u00eate au 20, oui, oui \u00e0 William \u00e7a existe notamment, je sais que moi j'avais \u00e9t\u00e9 en Alsace pour faire mon spectacle : danse des de comme \u00e7a des des vins, c'est bien de c\u00e9l\u00e9brer la vigne et le vin, \u00e7a existe depuis tellement longtemps, bon, s'il fallait faire appara\u00eetre, c'est qu'un personnage qui pourraient commenter ce qui se passe ici Bakus mais malheureusement ce je peux pas limiter ce que il y a pas d'enregistrements d'\u00e9poque. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T11:08:13Z", "program": {"href": "/programs/46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "id": "46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "name": "Mill\u00e9sime"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gerra, Laurent", "role": "Humoriste, de passage \u00e0 la F\u00eate des Vignerons", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C47AEB07-9D91-430F-9366-396B735128A6", "internalArchiveId": "C47AEB07-9D91-430F-9366-396B735128A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qu'est-ce qu'un vin naturel? : Bastien von Wyss s'int\u00e9resse aux vins naturels. ", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Bastien von Wyss s'int\u00e9resse aux vins naturels. \r\nRencontre avec Julien Guillon, vigneron \u00e0 Fully.", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10578536", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559951.image", "alternativeTitle": ["Qu'est-ce qu'un vin naturel? / MIL_2019-08-02T08:36:45_qu-est-ce-qu-un-vin-naturel", "Mill\u00e9sime du 02.08.2019"], "alternativeSummary": ["Bastien von Wyss s'int\u00e9resse aux vins naturels. \nRencontre avec Julien Guillon, vigneron \u00e0 Fully."], "variantIds": ["ece-10578536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-09T07:52:45Z", "speechToTexts": ["09.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [84%] :\r\nBah tiens, on va rester dans le monde du vin avec vous, Bastien von Wyss bonjour Bastien, bonjour, vous nous rejoignez et avec l'envie maintenant de s'int\u00e9resser aux vins naturels exactement un autre coup -ce que je me suis pos\u00e9e \u00e0 moi- m\u00eame qu'est -ce qu'un vin nature ou naturels, moi je connaissais le bio, la biodynamie en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et moi le reste de l'ann\u00e9e, c'est plut\u00f4t sp\u00e9cialiste de la conso, alors je me suis dit est -ce qu'un Label vins naturels travailler pour non pas exactement non pas pas vraiment de la belle, alors j'ai cherch\u00e9 un producteur et avant hier, je me suis rendu ensuite Fully rejoint Gene justement un vigneron qui fait du vin nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [77%] :\r\nBonjour ben Julien Guillon pour le domaine Julien Guillon voil\u00e0 concr\u00e8tement 3\u00e8me ann\u00e9e au niveau d'une usine pour 2019. \r\nJe vigneron et je fais qui ont biodynamie est venu 100 pourcent nature nature donc, c'est-\u00e0-dire une raison enfin monter pendant pas de filtration chaptalisation, non du tout, pas de rajouter le un peu confiance \u00e0 la nature de la alors ici on est sur le vignoble de a donc sur la commune depuis sa vignette qui est juste magique, on est \u00e0 la limite de plantation, donc \u00e0 900 m\u00e8tres d'altitude, il y a 17 pages pour le merlot et la Sierra mon r\u00e9colte une derni\u00e8re on a r\u00e9colt\u00e9 mi- octobre, je pense que cette ann\u00e9e on va r\u00e9colter plus tard qu'on a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par le gel et par la gr\u00e8ve. \r\nAvin\u00e9s, je pense, \u00e7a sera fin octobre mais c'est bien arriv\u00e9 juste avant la neige, d'ailleurs c'est quoi, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [88%] :\r\nEt et voil\u00e0, donc c'est totalement mais. \r\nOn va de merlot non moi je veux descendre, c'est curieux, les hommes qui ont souvent elle pas en typiquement l\u00e0 ici, c'est du Merlot qui \u00e9taient gel\u00e9s et gr\u00eal\u00e9 mais voil\u00e0 c'est un et c'est beaucoup moins de raisons et puis une derni\u00e8re l'internat, c'est une ann\u00e9e tr\u00e8s particuli\u00e8re pour tout le monde, m\u00eame au niveau europ\u00e9en et et voil\u00e0, donc \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s concentr\u00e9, absolument, mais c'est tr\u00e8s joli et de ici, c'est de la biodynamie donc qu'est -ce que \u00e7a veut dire, il y a aucun traitement ah non non non, pas du tout les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es, Jimmy, moins de 500 grammes de cuivre car la saison, donc voil\u00e0, c'est vraiment 12 qui a pr\u00e9cis\u00e9 que des tisanes \u00e0 base de plantes sont pourcent et toutes les plantes que j'ai besoin pour traiter le vignoble si je les trouve directement sur lui- m\u00eame, c'est pour \u00e7a qu'ici c'est magique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [65%] :\r\nEt en plus vite illisible Pierre oui donc sur le vignoble ici un heureuse, on peut aller voir. \r\nVoil\u00e0, moi je crois \u00e7a donc a pour moi elle prot\u00e8ge le Millenium Romania trait\u00e9 de fou, mais c'est par un je suis dans le foot et il faut \u00eatre un peu fou pour faire des vins nature compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [66%] :\r\nUn pays o\u00f9 on va 12 en 2000 naturels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [81%] :\r\nAlors, o\u00f9 est -ce qu'on a ici ben, ici on est la maternit\u00e9 comme le dit souvent, donc de vinification et d'\u00e9levage, parce que l\u00e0, pour l'instant \u00e7a fait les 2, donc voil\u00e0, capacit\u00e9 30000 vite quoi. \r\nAlors la balle, on a une rang\u00e9e de une, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 9 Kilinochchi dont de 2500 lits \u00e9tait une de 2 millim\u00e8tres et dans ses cuves, vous ajoutez rien du tout, rien du tout, juste de la mort, voil\u00e0 et l'eau fra\u00eeche \u00e0 non, non, rien du tout et c'est vraiment, c'est la magie de la vie tout simplement jamais le raisin, je le mets ici dans la maternit\u00e9, je vais pas de remontage pas de sucre, pas de filtration, rien, rien, et j'ai des vins qui sont limpides qui sont claires comme s'ils avaient \u00e9t\u00e9 filtr\u00e9, alors le vent, nature, on dit souvent, moi en tout se vend mieux c'est plus c'est naturel pour \u00e7a que je dis moi je vais jamais rien en fait \u00e0 la cave, ces je r\u00e9sident dans la cuve et il se d\u00e9brouille, c'est comme la vigne, je pr\u00e9f\u00e8re qu'elle se d\u00e9brouille aussi, il faut que j'intervienne si \u00e7a part un peu en cacahou\u00e8te mais sinon j'interviens pas. \r\nIl y a une enfant gr\u00e8ve 500 litres et 2 enfants en terre cuite, j'ai fait des essais, quintessence oui c'est \u00e0 Cuers, quintessence, en fait, c'est du Pinot gris, c'est ma plus longue mac\u00e9ration carbonique avec du blanc, j'ai pour sa garde le gaz carbonique la a fait office de couvercle et j'ai laiss\u00e9 comme \u00e7a et c'est 2 ans 2 ans voire plus d'\u00e9levage, je vais voir, moi je vois, je go\u00fbte mais vins, il ne parle en fait oui, non, pas maintenant, qui ne met pas en bouteille, maintenant tu attends, c'est vraiment la continuit\u00e9 en fait de la ville du raisin et apr\u00e8s fermentation, etc, le vent en fait moi je consid\u00e8re qu'on a d\u00e9gustation qui me parle comme dit quand je prends les d\u00e9cisions prises alors qu'est -ce que je m'en bouteille ou pas, c'est moi qui prend une d\u00e9cision que j'ai pas un monologue j'ai personne, moi je fais tout de la zen je vigneron encaveur mais du d\u00e9but \u00e0 la fin, je prends toutes mes d\u00e9cisions tout seul, je fais toutes mes erreurs tout seul aussi, c'est parce que \u00e7a arrive, donc moi quintessence parce que pour moi c'est la quintessence du nid qui nous mais je pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9venir les clients leur dire faut pas une mettent \u00e0 25 degr\u00e9s dans un appartement \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que dans du b\u00e9ton et tout, parce que bon, d\u00e9j\u00e0, si vous habitez c'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame si vous le mettez au frigo la l'amplitude thermique entre le chaud et le froid, le vent, il va pas aimer Vicky h\u00e9 ben il y a pas de soufre, parce que le soufre, quelque part, \u00e7a prot\u00e8ge un peu le vin mais apr\u00e8s il faut savoir que le vent naturels fabrique du souffle et du soufre naturels sur les \u00e9tiquettes, c'est marqu\u00e9 contient des suffit d'naturels, moi je suis oblig\u00e9 enfin, on est oblig\u00e9, au niveau de la loi de de marquer mais par contre du sulfate naturel parce que ce sont ces anticorps si je vous comprends bien, le vins naturels, un peu plus fragile, oui, un peu plus fragile, bien s\u00fbr, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [79%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a donne ce \u00e7a donne du bon vin, ah bah alors au bout d\u00e9j\u00e0 de sang suffit d\u00e9j\u00e0 il y a beaucoup plus \u00e0 Rome, c'est des vins qui ont beaucoup plus d'expression qui, gr\u00e2ce \u00e0 des dynamiques ben pour une fois la biodynamie fait que bah, les vents ont une grande amplitude, la fra\u00eecheur du fruit, etc et puis le le vins nature compl\u00e8te tout \u00e7a, c'est pour \u00e7a que l'un ne va pas sans l'autre, pour moi en tout cas la biodynamie \u00e9norm\u00e9ment raison et le raisin apr\u00e8s le on naturel pour moi bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire injuste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [85%] :\r\nDes vivants nature juste extraordinaire selon ce producteur Julien Guillon qui \u00e9tait donc \u00e0 votre micro Bastien oui, vous l'avez rencontr\u00e9 au-dessus de 2 Fully et ceux qui sont sp\u00e9cialement bon alors, c'est vrai, alors j'ai pu, j'ai eu la chance de d\u00e9guster un verre et moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a pas du tout, en tout cas, standard, monsieur, pas du tout sp\u00e9cialiste peut pas tellement vous r\u00e9pondre globalement alors je vous propose tout \u00e0 l'heure pour ceux qui veulent aussi de d\u00e9guster quelques vins naturels avec un oenologue qui va nous rejoint tout \u00e0 l'heure en fin de mission mill\u00e9sime. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T11:08:14Z", "program": {"href": "/programs/46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "id": "46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "name": "Mill\u00e9sime"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guillon, Julien", "role": "vigneron \"naturel\" \u00e0 Fully", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3D22B9B-01F2-4E19-9559-72CC5B25B746", "internalArchiveId": "F3D22B9B-01F2-4E19-9559-72CC5B25B746", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"L\u00e2che-moi la grappe\": Didier Charlet", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Le billet d'humour \"Demain je pars en vacances\" est sign\u00e9 ce matin Didier Charlet.", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10583266", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559951.image", "alternativeTitle": ["\"L\u00e2che-moi la grappe\": Didier Charlet / MIL_2019-08-02T08:36:45_lache-moi-la-grappe-didier-charlet", "Mill\u00e9sime du 02.08.2019"], "alternativeSummary": ["Le billet d'humour \"Demain je pars en vacances\" est sign\u00e9 ce matin Didier Charlet."], "variantIds": ["ece-10583266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-09T07:52:45Z", "speechToTexts": ["09.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [65%] :\r\nDonc, nous voici avec les Anglais, la Chine grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [88%] :\r\nDemain je pars en vacances, alors il faut que je pr\u00e9pare les bagages pour moi un sac \u00e0 dos de paires de slip 3 tee-shirts, une chemise en short, un pantalon, une brosse \u00e0 dents pour le sourire un BO pour les odeurs un peu de gomina pour les cheveux et je suis pr\u00eat \u00e0 partir, je peux sauter dans un train, direction la Costa Brava, pr\u00eats \u00e0 profiter d'un repos bien m\u00e9rit\u00e9, mais seulement, voyez -vous, demain je pars en vacances en famille, donc je n'ai pas que mon sac \u00e0 faire, il faut que je fasse celui de mes filles que je pacte non seulement leurs habits mais aussi leur jeu, leurs livres et leur doudou parce que, arriv\u00e9e dans la maison du sud de la France que nous allons occuper durant 2 semaines, si par hasard j'ai oubli\u00e9 Madame aubergines au gros singe bah, je vais devoir remonter \u00e0 Lausanne, ah oui, c'est comme \u00e7a, vous pouvez toujours essayer d'argumenter avec une fille de 6 ans, vous pouvez essayer hein, mais je vous conseille plut\u00f4t d'utiliser votre temps \u00e0 faire changer d'avis les commentateurs des articles sur le site de 20 Minutes l\u00e0 au moins, vous avez une chance d'arriver \u00e0 quelque chose, non, non, non il faut pas oublier les doudous le pire qui puisse se passer c'est si un de ces bon sang c'est bon sang de p\u00e2tes en tissu \u00e0 haut contenu \u00e9motionnel et perdu durant un arr\u00eat alors l\u00e0 ou est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'aller voir un employ\u00e9 du point info d'une aire d'autoroute fran\u00e7aise durant un week- end class\u00e9 noir par Bison foot par Bison Fut\u00e9, pour demander si, par hasard, ils n'ont pas trouv\u00e9 un petite oreille avec du son, de Dante tr\u00e8s dans la couture est pas grand- maman et qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts, non il faut pas oublier les doudous demain je pars en vacances, il n'y a pas que les sacs des enfants \u00e0 pr\u00e9voir, mais aussi celui de ma femme, enfin ce qui fait donc contenir l'extension la croissance d\u00e9brid\u00e9e, l'hypertrophie bagagiste Ike, la dilatation de valises, parce que j'ai beau lui dire que non, on n'a pas besoin de prendre une robe de soir\u00e9e des talons parce que on ne sait jamais, en fait on sait \u00e7a fait 8 ans qu'on part en vacances ensemble pendant 2 semaines et \u00e7a fait 8 ans que le fameux on ne sait jamais, ne s'est jamais produit alors je vous vois venir hein vous allez me dire que c'est un message cach\u00e9 pour me faire comprendre qu'elle aimerait qu'on fasse une soir\u00e9e tous les 2 dans un bon restaurant chic sans les enfants, alors oui, j'ai pens\u00e9 aussi, hein, je suis pas compl\u00e8tement d\u00e9bile, chaque ann\u00e9e, je trouve un babysitter sur nous, nous, de jobs Point FR \u00e0 Mont\u00e9limar, je r\u00e9serve une bonne table et je nous pr\u00e9voit une soir\u00e9e et \u00e0 tous les 2, mais \u00e0 chaque fois ma femme se pointe avec une petite robe qu'elle a trouv\u00e9 dans la rue marchande de Grignon qui est tellement confortable, avec des mots, des mocassins pour moi \u00e7a me d\u00e9range pas, je la trouve tr\u00e8s belle en robe des champs, pourtant je sais qu'il faudra que je fasse une place pour cette hausse \u00e0 robe de soir\u00e9e, c'est un long trop pr\u00e9cieux pour \u00eatre mis dans un sac, quelque part dans le coffre, demain je pars en vacances, je vais devoir le faire et le refaire plusieurs fois ce coffre pour r\u00e9ussir \u00e0 caser tout ce fourbi ses frite en mousse pour la piscine ce bio\u00e9thique et ce corner commission plein des restes du frigo qu'on va quand m\u00eame pas acheter cette cette bougie aromatis\u00e9 \u00e0 la cannelle qu'on apporte, pour la logeuse qui va certainement fondre sur les linges de bain durant le trajet, d'ailleurs, cette fusion Lego, que la grande n'a pas termin\u00e9 mais qu'elle veut \u00e0 tout prix prendre avec le matelas gonflables l\u00e0- bas, la bo\u00eete \u00e0 biscuits aux gens j'embrasse la Spi venant le chargeur pour l'ordinateur, la tapette \u00e0 mouches et le filet \u00e0 Badminton : je vais te voir faire tenir dans ce coffre, demain je pars, je vais entrer dans la voiture \u00e0 5 heures du matin pour arriver 5 heures \u00e0 5 heures du soir, je vais entendre 16 fois le passage de la reine des neiges \u00e7a la livre parce que je pr\u00e9f\u00e8re abrutir mes enfants avec des \u00e9crans dans la voiture que de les entendre jouer \u00e0 c'est toi non c'est toi non c'est toi non c'est toi durant une heure et finalement les tuer de mes mains sur le bas-c\u00f4t\u00e9 d'une route nationale, sous le regard perdu d'un Pitbull, abandonn\u00e9 par son ma\u00eetre, demain je pars en vacances, je vais faire la file sur la route m'arr\u00eater dans un resto route faire la file pour obtenir une formule avec une saucisse deviennent sur un lit de choucroute \u00e0 l'eau avec une feuille de salade chaude et un flan en dessert pour 15 euros 95 je vais entendez Jean se plaindre, avoir envie de le faire, me taire subir supporter demain je pars en vacances mais apr\u00e8s demain, l\u00e0, je serai en vacances j'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [79%] :\r\nLa supportable Didier Charlet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T11:08:14Z", "program": {"href": "/programs/46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "id": "46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "name": "Mill\u00e9sime"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charlet, Didier", "role": "Chroniqueur Animateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37F50893-3FA1-4401-AE30-1153E92144DD", "internalArchiveId": "37F50893-3FA1-4401-AE30-1153E92144DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sofia Gonzalez, la messag\u00e8re de la F\u00eate", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Sofia Gonzalez, messag\u00e8re de la F\u00eate, mais aussi athl\u00e8te de haut niveau puisqu'elle pr\u00e9voit de participer aux Jeux paralympiques 2020 \u00e0 Tokyo.", "durationSec": 748, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10578535", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559951.image", "alternativeTitle": ["Sofia Gonzalez, la messag\u00e8re de la F\u00eate / MIL_2019-08-02T08:36:45_sofia-gonzalez-la-messagere-de-la-fete", "Mill\u00e9sime du 02.08.2019"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Sofia Gonzalez, messag\u00e8re de la F\u00eate, mais aussi athl\u00e8te de haut niveau puisqu'elle pr\u00e9voit de participer aux Jeux paralympiques 2020 \u00e0 Tokyo."], "variantIds": ["ece-10578535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-09T08:06:28Z", "speechToTexts": ["09.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [82%] :\r\nEt on va scanner unit\u00e9 maintenant avec la reine de la f\u00eate des vignerons Jospin imaginez dans quel \u00e9tat elle est avec toute cette pluie on va retrouver un Cholet bonjour Maya. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [98%] :\r\nBonjour St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [78%] :\r\n\u00e7a sent la puisque chez vous, o\u00f9 \u00eates -vous et et que faites -vous dans cette ar\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [88%] :\r\nAlors on est, on est pas dans la r\u00e9forme, sous les arches de la reine, il y a de l'eau qui coule de partout, \u00e7a fait un bruit donc faire je suis vraiment tr\u00e8s agressif, un peu m\u00e9lodieux comme \u00e7a oui c'est et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi j'ai Sofia Gonzalez, qui est la messag\u00e8re de la t\u00eate, bonjour Sofia bonjour \u00e0 tous, Sofia Gonzalez qui vous avez peut-\u00eatre vu dans le spectacle courir \u00e0 toute vitesse avec une proth\u00e8se dans dans l'ar\u00e8ne une proth\u00e8se de jambe pr\u00e9vu parce que les gens savent moins Sofia, c'est que vous \u00eates aussi une sportive d'\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [84%] :\r\nOui, alors \u00e7a fait 2 ans fait que j'ai commenc\u00e9, Natixis au niveau international et en Suisse et je suis la seule en Suisse pense prendre part dans ma cat\u00e9gorie, on est en tout en Suisse dans l'athl\u00e9tisme d\u00e9fier avoir des proth\u00e8ses, mais elle a 2 jambes amput\u00e9es, donc c'est encore une autre cat\u00e9gorie, donc on n'a pas propos\u00e9 ensemble, donc voil\u00e0, je suis tr\u00e8s fier de pouvoir dire, faire de l'athl\u00e9tisme suisse handisport donc je suis tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [81%] :\r\nAujourd'hui on on vous abordez courir dans l'ar\u00e8ne mais Sofia pour monter expliquer que c'\u00e9tait pas possible, vous \u00eates pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [85%] :\r\nQuoi, alors, en fait, le probl\u00e8me c'est que quand il pleut normalement on a surtout enfin sur les pistes athl\u00e9tisme on allait pointe mais elle a vu que c'est dans une ar\u00e8ne et j'ai enlev\u00e9 les pointes sur le Net Laure c'est pas possible de courir parce que bah \u00e7a glisse m\u00eame les spectacles sont annul\u00e9s, quand il pleut, parce que pour tous les figurants Superman. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [75%] :\r\nL\u00e0 vous avez sorti votre c'est ambitieux, mais on commande, comment pouvait commencer de courir avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [81%] :\r\nBah, une petite fille dit au spectacle, pas \u00e0 la fin du spectacle, du 1er ao\u00fbt que c'\u00e9tait quand m\u00eame une jambes de kangourou et \u00e7a c'\u00e9tait tellement mignon parce que souvent quand j'explique \u00e0 quoi sert sans eau, personne, c'est comme une sorte de de concours ou de de trampoline qui nous fait en fait sauter d'une mani\u00e8re et ouvrir en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [70%] :\r\nVous pourriez nous d\u00e9crire d'\u00e9crire justement cette jambe de Congo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [75%] :\r\nAlors, en fait c'\u00e9tait une 1\u00e8re partie qui ressemble \u00e0 notre puisqu'il est en carbone, je crois, il y a une articulation qui fait comment \u00e0 genoux au milieu et puis il y a \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est, c'est comme un une l\u00e9gende qui se retourne dans l'autre sens, \u00e7a fait un peu comme en a \u00e0 et mais mais mais l'acteur est inclin\u00e9e vers l'arri\u00e8re, oui, on pensait que j'aurais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:47) [78%] :\r\nOui, Sofia zoomer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [82%] :\r\nOui Alesi pardon poursuivez cette Jean mais en fait 100 pourcent carbone carbone pour que justement, ils soient hyper l\u00e9g\u00e8res et qu'elle ne ralentisse pas encore plus et \u00e7a fait de la la a\u00e9rodynamiques aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [92%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 un fid\u00e8lement, pour ce qui est long t\u00eate \u00e0 la proth\u00e8se de d'Oscar Pistorius le tristement c\u00e9l\u00e8bre ce cap historique mais c'est la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [82%] :\r\nEt exactement c'est c'est la m\u00eame si sauf que lui il en a 2 mois jamais eu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [85%] :\r\nBon, alors vous avez pr\u00e9vu de faire un peu de de sport la meilleure ou comment vous \u00eates organis\u00e9 pour ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [86%] :\r\nNon, mais pour l'instant, mais on est bien, on est bien \u00e0 l'abri, si le maire, on va venir vous rejoindre tout \u00e0 l'heure au Studio pour vous parler de sport pas pourquoi j'ai encore une question pour Sofia la messag\u00e8re boiteuse, \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour vous ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [78%] :\r\nAh, alors tout d'abord, je voulais pas accepter de seconde parce que je trouvais que c'\u00e9tait des gravats, en fait, le message de voter, ensuite j'ai rencontr\u00e9 le metteur en sc\u00e8ne d'les, c'est parce qu'un client fait m'a expliqu\u00e9 sa vision et c'est ce qui m'a tout de suite s\u00e9duit \u00e0 Paris, il m'a donn\u00e9 confiance en fait parce que je sais qu'il a pay\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de fermeture des paralympiques, donc je sais qu'il conna\u00eet moins de 5 qui connaissent que je traverse donc \u00e7a m'a donn\u00e9 beaucoup de confiance et aussi pour voir bah changer ce c\u00f4t\u00e9 bo\u00eetes le \u00e7a, \u00e7a a beaucoup plu, comme je dis toujours dans les interviews, je remplace pas le message, les votes, je lui rends hommage en le transformant, aller en modernisant en disant la messag\u00e8re d'autres \u00e9minents et \u00e7a ne voit plus mais \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [93%] :\r\n\u00e7a quand m\u00eame tr\u00e8s vite en tout cas, vous avez bien fait d'accepter ce r\u00f4le, j'ai vu le spectacle \u00e0 plusieurs reprises et je vous trouve extr\u00eamement \u00e9mouvante, il y a beaucoup beaucoup de de po\u00e9sie et de de beaut\u00e9 dans dans votre r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [84%] :\r\nQuelle est la derni\u00e8re phrase d'ailleurs que vous dites, vous dites une phrase en quittant la reine \u00e0 Silvermi personne leur magnifiquement une phrase. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [77%] :\r\nAlors, en fait, je dirais, je dis \u00e0 la petite Julie le futur nous appartient et c'est mon p\u00e8re qui est trouv\u00e9 cette phrase parce que Daniel et au d\u00e9but, je savais pas trop quoi dire et en r\u00e9fl\u00e9chissant tout bas, j'ai trouv\u00e9 une phrase et voil\u00e0, c'est en fait, \u00e7a \u00e7a cl\u00f4ture en fait tout tous mais 3 tours d'Darren en disant voil\u00e0 Julie, tu as tout la nuit l'avenir devant 3 h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [72%] :\r\nSofia Gonzales rebonjour Sofia et je le disais, vous \u00eates flamboyante, vous \u00eates resplendissante, vous avez pass\u00e9 plus de temps que nous, nous-m\u00eames, avez d'grande chose, c'est hallucinant, non mais c'est vrai c'est un sourd. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [73%] :\r\nIl y a d'\u00e9normes et comme le dit souvent non oui va faire leur travail et les questions monsieur fait beaucoup r\u00eaver c'est vrai que maintenant avec Fabrice Lucchini, vous avez combien de temps, c'est alors que la mer connaissait m\u00eame pas sans doute tent\u00e9 de revenir sur le plateau du Guinness Wawrinka imp\u00e9rial prochaine invite et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [85%] :\r\nNe vous \u00eates pas l\u00e0 pour pauvret\u00e9 grand \u00e9diteur Microsoft profs la rappelle que vous avez 18 ans, vous avez en les carences \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de la jambe droite, \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans suite \u00e0 une malformation cong\u00e9nitale, vous \u00eates une sportive d'\u00e9lite, vous faites partie de l'\u00e9quipe suisse de para- athl\u00e9tisme en sprints sur 100 m\u00e8tres vous pratiquez le tennis aussi le ski l'\u00e9quitation vous entra\u00eener en vue des Jeux paralympiques de de Tokyo qui sont pr\u00e9vues l'an prochain en 2020 on en parlait d'ailleurs ce matin dans la matinale, \u00e7a fait un Gonzalez, vous \u00eates un des \u00e9l\u00e9ments forts comme \u00e7a de ce spectacle, c'est vrai qu'on se leurre un d\u00e9lit avec Joanna, on a vu le spectacle moi c'\u00e9tait il y a 2 jours, j'\u00e9tais dans l'ar\u00e8ne et j'ai les poils qui sont arriv\u00e9s au moment o\u00f9 vous avez fait dans les les larmes c'est exact, un beau Congo chacun d'\u00e9motion, vous r\u00e9alisez \u00e0 quel point vous pouvez provoquer comme \u00e7a ses \u00e9motions lorsque vous faites un tour de la reine et que vous salue ensuite le le public majestueusement avant de partir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [85%] :\r\nBen en fait, moi, c'est normal, enfin si vous voulez, moi je suis habitu\u00e9, donc je pense pas du tout que j'allais \u00e9mouvoir les gens que allait tellement bien re\u00e7u ce qui va faire r\u00e9aliser \u00e7a, c'est la 1\u00e8re fois qu'on a fait les r\u00e9p\u00e9titions dans l'ar\u00e8ne avec que j'ai couru parce qu'au d\u00e9but, je marchais seulement parce qu'on ne encore mettre en place par le metteur en sc\u00e8ne Daniel et devrait encore faire des petits arrangements et la 1\u00e8re fois que j'ai couru, c'\u00e9tait qu'avec les acteurs, figurants qui sont dans ma sc\u00e8ne n'y avait pas du tout public, tout le monde a applaudi \u00e0 la fin et je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a, il y a m\u00eame, Daniel et Melissa qui sont fran\u00e7ais de la compagnie parce qui sont descendus de leur truc et il semblerait vitrine dans leurs bras et moi j'\u00e9tais tout d\u00eener parce que bah, pas pour moi, je vis \u00e7a depuis bah mon enfance donc, pour moi, c'est normal, mais du coup, je r\u00e9alise pas que pour les gens, \u00e7a peut \u00eatre un choc que \u00e7a peut les \u00e9mouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:23) [81%] :\r\nMais c'est que surtout voil\u00e0 et votre costume et magnifique, qui est votre foul\u00e9e est belle, les cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:29) [73%] :\r\nLes cheveux, je voulais vous ici \u00e0 champs les bords. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [66%] :\r\nVoulez -vous les les rel\u00e2cher va aider comme on dit oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:36) [83%] :\r\nUn chapeau et il voulait vraiment faire un effet tr\u00e8s f\u00e9minin en fait que on voit que c'est une femme avec les cheveux longs, j'ai m\u00eame pas eu le droit de les couper, parce que de base en \u00e9t\u00e9, je me les coupe tout le temps pour le sport et Daniel et il m'a dit non, tu par du coup j'\u00e9tais un bon bah je vais devoir laisser l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [85%] :\r\nMais embrasser avec sa radio, vous connaissez les 2. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:58) [84%] :\r\nBen moi je la connais pas surtout, justement parce que c'est un, c'est un peu cette cette figure de pour moi en tout cas de femmes fortes, ce qui repr\u00e9sente bien l'athl\u00e9tisme et c'est ce que je trouve tr\u00e8s impressionnant chez elle et le fait que les que 18 ans et qu'elle fasse d\u00e9j\u00e0 autant de voil\u00e0 autant de pour moi en tout cas qu'elle fasse autant d'effet sur les pistes que \u00e7a impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [88%] :\r\nAlors il y a eu cette vous \u00eates venu avec votre donc j'avais une proth\u00e8se de ville, c'est pas si on peut l'appeler comme \u00e7a que vous portez en ce moment sous vos jeans et la paix, la b\u00eate l\u00e0, vous \u00eates venu avec \u00e7a, cette b\u00eate effectivement avec laquelle vous faites vos comp\u00e9tition qu'on d\u00e9crivait tout \u00e0 l'heure, lorsque vous \u00e9tiez avec Maya dans dans l'ar\u00e8ne, c'\u00e9tait cette m\u00eame protests que Oscar Pistorius, donc c'est vraiment lui qui a marqu\u00e9 un le l'arriv\u00e9e de cette proth\u00e8se dans le dans le monde professionnel d'enfant et qu'on a, on a d\u00e9couvert, il y avait un peu cette pol\u00e9mique autour du du dopage est -ce que \u00e7a, c'est une forme de de dopage parce que vous seriez des des femmes et des hommes augmenter gr\u00e2ce \u00e0 ce genre de de mat\u00e9riaux maintenant extr\u00eamement technologique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:51) [91%] :\r\nAlors, de mon point de vue, je pense pas, parce qu'enfin on le voit sur les pistes, donc je je cours moins vite en fait qu'elle est, ceux qui ont les 2 jambes, donc pour moi c'est pas du dopage, ensuite vous une jambe si vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:05) [55%] :\r\nUne seconde comme \u00e7a qu'il y. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:08) [89%] :\r\nPour moi, c'est pas du dopage, mais c'est vrai qu'il y a eu une certaine pol\u00e9mique parce que en fait quand on a 2 jambes amput\u00e9es qu'on a ces proth\u00e8ses, l\u00e0 il y a une sorte de a\u00e9rodynamique qui fait aussi concours aussi plus vite, donc l\u00e0 c'est possible apr\u00e8s qu'on a qu'une jambe ensuite et \u00e7a fait vraiment un d\u00e9s\u00e9quilibre, donc c'est pas possible qu'on ait du dopage, mais par rapport \u00e0 \u00e7a m\u00eame qu'on regarde les records du monde comme \u00e7a, on est beaucoup plus en tout cas, elle est comme \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [80%] :\r\nFinalement, vous courez dans la m\u00eame discipline aussi vos courait le 100 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:38) [82%] :\r\n\u00e7a vous inspire quoi ben justement, c'est ce que je je lisais, on sait que c'est plus compliqu\u00e9 et ce que je me dis c'est que d\u00e9j\u00e0, moi j', \u00e0 chaque fois je me plante, c'est dur, je fatigue etc ils vivent des choses beaucoup plus, beaucoup plus entendu beaucoup plus compliqu\u00e9, c'est beaucoup, enfin, c'est le regard des gens aussi \u00e9tait plus compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 recevoir et c'est tous ces facteurs -l\u00e0 mis ensemble, que je trouve oui juste admirable, \u00e0 son \u00e2ge, de pouvoir supporter tout \u00e7a, de s'entra\u00eener quand m\u00eame tous les jours, bon alors la question du dopage qui ne soit pas scandaleux parce qu'effectivement coup\u00e9, vous les gens mais on verra Gilles qui est dop\u00e9 et apr\u00e8s si peut-\u00eatre sur 400 m\u00e8tres c'est une une nuit, c'est diff\u00e9rent, il y a pas peut-\u00eatre moins d'acide lactique puisque ben on a, on a des jambes des proth\u00e8ses mais alors sur 100 m\u00e8tres je je verrai pas trop le dopage non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [80%] :\r\nEst -ce qu'on pourrait imaginer qu'elle vous fait courir finalement dans la m\u00eame cat\u00e9gorie : pourquoi ce qu'il faut faire une quelle cat\u00e9gorie paralympiques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:30) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre parce que, comme \u00e7a, il serait peut-\u00eatre plus \u00e0 l'aise, c'est pas si. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:33) [86%] :\r\nAlors en fait moi il faut savoir que je fais donc de comp\u00e9tition chez les comp\u00e9titions internationales, donc dans ma cat\u00e9gorie, donc celles qui ont aussi une jambe lyonnais comme moi et apr\u00e8s je peux aussi les comp\u00e9titions Athletics comme Sarah apr\u00e8s on n'a jamais pu courir ensemble parce que bah les dans l'\u00e9lite et il faut des minima, donc moi j'ai j'ai pass\u00e9 minimale \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:51) [81%] :\r\nFoday errance de temps entre toutes les 2 qu'on qu'on qu'on ait une unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:55) [78%] :\r\nAlors moi, mon record c'est 16 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [68%] :\r\nPour un 100 m\u00e8tres oui c'est 70 et vous Sarah, 11 ans, 11 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:02) [73%] :\r\nQuand m\u00eame beaucoup, mais c'est normal vous voir ces polluants et pour vous, c'\u00e9tait \u00e9galement \u00e9leveur justement dans ce que je trouve juste incroyable, c'est qu'il y a des gens qui ont leurs 2 jambes et toutes leurs fonctions et qui n'arrivent pas \u00e0 dire ce que vous savez vous aider, ici on n'est surtout pas, moi je fais le m\u00eame sens : 50 mais pour 20 pr\u00eatre la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [78%] :\r\nExactement jusqu'au bar, en fait c'est \u00e7a vous appelle 1000 r\u00e9putation exactement, mais en tout cas, on vous remercie beaucoup, \u00e7a fait Gonzalez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:29) [79%] :\r\nOui, voil\u00e0, applaudissements \u00e0 l'am\u00e9ricaine. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:37) [86%] :\r\nEt si vous avez envie de voir cette magnifique pr\u00e9sence de, de, de, de cette jeunesse flamboyante, je lisais Sofia condamn\u00e9 ces mais il faut aller voir le spectacle de la F\u00eate des vignerons le futur vous appartient, Sofia votre prochaine comp\u00e9tition, l\u00e0 vous \u00eates \u00e9videmment encore au taquet pour la f\u00eate jusqu'au 11 ao\u00fbt et ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:53) [84%] :\r\nFin des vacances bien m\u00e9rit\u00e9es oui c'est ensuite m'apr\u00e8s une comp\u00e9tition, c'est le 27 ao\u00fbt \u00e0 Paris, c'est un grand prix international dans ma cat\u00e9gorie on athl\u00e9tique et ensuite j'les championnats du monde \u00e0 Duba\u00ef en novembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [78%] :\r\nTr\u00e8s bien, ma grand- m\u00e8re de ses passifs et dans le monde du sport, bonne chance \u00e0 vous, merci d'\u00eatre d'\u00eatre venu bonne encore de d\u00e9faites. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T11:08:15Z", "program": {"href": "/programs/46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "id": "46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "name": "Mill\u00e9sime"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gonzales, Sofia", "role": "messag\u00e8re de la F\u00eate des Vignerons et athl\u00e8te de sport-handicap", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB112124-63CB-4456-AB0A-6083FAD17B97", "internalArchiveId": "CB112124-63CB-4456-AB0A-6083FAD17B97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 02.08.2019", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10581546", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-08-02T10:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-08-02T10:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-10581554", "ece-10581546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-09T06:24:28Z", "webPublicationDate": "2019-08-02T08:40:05Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3DF9A53-7F7E-4F04-A084-EDFE5FE0B8B2", "internalArchiveId": "E3DF9A53-7F7E-4F04-A084-EDFE5FE0B8B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Invit\u00e9s du jour: Sarah Atcho et Yvan Franel (Stevans)", "publicationDate": "2019-08-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Von Wyss, Bastien\r\nL'athl\u00e8te sprinteuse suisse Sarah Atcho et Yvan Franel, chanteur du groupe Stevans, sont les invit\u00e9s de Johanna Commenge et St\u00e9phane Gabioud pour ce nouveau num\u00e9ro de Mill\u00e9sime.\r\nP1 Sofia Gonzalez, la messag\u00e8re de la F\u00eate\r\nRencontre avec Sofia Gonzalez, messag\u00e8re de la F\u00eate, mais aussi athl\u00e8te de haut niveau puisqu'elle pr\u00e9voit de participer aux Jeux paralympiques 2020 \u00e0 Tokyo.\r\nP2 Qu'est-ce qu'un vin naturel?\r\nBastien von Wyss s'int\u00e9resse aux vins naturels. \r\nRencontre avec Julien Guillon, vigneron \u00e0 Fully.\r\nP3 Laurent Gerra de passage \u00e0 La F\u00eate des Vignerons\r\nAu d\u00e9tour de l'ar\u00e8ne, St\u00e9phane Gabioud rencontre Laurent Gerra venu voir le spectacle de la F\u00eate.\r\nP4 \"L\u00e2che-moi la grappe\": Didier Charlet\r\nLe billet d'humour \"Demain je pars en vacances\" est sign\u00e9 ce matin Didier Charlet.\r\n\r\n* Infotrafic: 09:06:11-09:06:27 / Infotrafic: 10:41:24-10:41:45 / * L'athl\u00e8te sprinteuse suisse Sarah Atcho et Yvan Franel, chanteur du groupe Stevans, sont les invit\u00e9s de Johanna Commenge et St\u00e9phane Gabioud pour ce nouveau num\u00e9ro de Mill\u00e9sime.\r\nP1 Sofia Gonzalez, la messag\u00e8re de la F\u00eate\r\nRencontre avec Sofia Gonzalez, messag\u00e8re de la F\u00eate, mais aussi athl\u00e8te de haut niveau puisqu'elle pr\u00e9voit de participer aux Jeux paralympiques 2020 \u00e0 Tokyo.\r\nP2 Qu'est-ce qu'un vin naturel?\r\nBastien von Wyss s'int\u00e9resse aux vins naturels. \r\nRencontre avec Julien Guillon, vigneron \u00e0 Fully.\r\nP3 Laurent Gerra de passage \u00e0 La F\u00eate des Vignerons\r\nAu d\u00e9tour de l'ar\u00e8ne, St\u00e9phane Gabioud rencontre Laurent Gerra venu voir le spectacle de la F\u00eate.\r\nP4 \"L\u00e2che-moi la grappe\": Didier Charlet\r\nLe billet d'humour \"Demain je pars en vacances\" est sign\u00e9 ce matin Didier Charlet.", "durationSec": 8629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10538711", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559951.image", "alternativeTitle": ["Mill\u00e9sime du 02.08.2019", "Invit\u00e9s du jour: Sarah Atcho et Yvan Franel (Stevans) / MIL_2019-08-02T08:36:45_millesime", "Qu'est-ce qu'un vin naturel? / MIL_2019-08-02T08:36:45_qu-est-ce-qu-un-vin-naturel", "Mill\u00e9sime du 02.08.2019", "Sofia Gonzalez, la messag\u00e8re de la F\u00eate / MIL_2019-08-02T08:36:45_sofia-gonzalez-la-messagere-de-la-fete", "\"L\u00e2che-moi la grappe\": Didier Charlet / MIL_2019-08-02T08:36:45_lache-moi-la-grappe-didier-charlet", "Laurent Gerra de passage \u00e0 La F\u00eate des Vignerons / MIL_2019-08-02T08:36:45_laurent-gerra-de-passage-a-la-fete-des-v", "Invit\u00e9s du jour: Sarah Atcho et Yvan Franel (Stevans) / MIL_2019-08-02T08:36:45_millesime"], "alternativeSummary": ["L'athl\u00e8te sprinteuse suisse Sarah Atcho et Yvan Franel, chanteur du groupe Stevans, sont les invit\u00e9s de Johanna Commenge et St\u00e9phane Gabioud pour ce nouveau num\u00e9ro de Mill\u00e9sime.", "Bastien von Wyss s'int\u00e9resse aux vins naturels. \nRencontre avec Julien Guillon, vigneron \u00e0 Fully.", "Rencontre avec Sofia Gonzalez, messag\u00e8re de la F\u00eate, mais aussi athl\u00e8te de haut niveau puisqu'elle pr\u00e9voit de participer aux Jeux paralympiques 2020 \u00e0 Tokyo.", "Le billet d'humour \"Demain je pars en vacances\" est sign\u00e9 ce matin Didier Charlet.", "Au d\u00e9tour de l'ar\u00e8ne, St\u00e9phane Gabioud rencontre Laurent Gerra venu voir le spectacle de la F\u00eate.", "L'athl\u00e8te sprinteuse suisse Sarah Atcho et Yvan Franel, chanteur du groupe Stevans, sont les invit\u00e9s de Johanna Commenge et St\u00e9phane Gabioud pour ce nouveau num\u00e9ro de Mill\u00e9sime."], "variantIds": ["ece-10538712", "ece-10538711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-09T11:01:49Z", "speechToTexts": ["09.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS28 (00:00:00) [72%] :\r\nSynergie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [64%] :\r\nLa 1\u00e8re pr\u00e9sente Mill\u00e9sime mill\u00e9sime avec Tissot 6, elle \u00e9crit hier \u00e0. \r\nLes familles lui et Johanna comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, toute l'\u00e9quipe de Mill\u00e9sime est tr\u00e8s heureuse de vous retrouver pour une nouvelle \u00e9dition de votre talk-show estival, une \u00e9mission o\u00f9 on va arriver en grand aujourd'hui Johanna. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [88%] :\r\nAbsolument, il y a des acteurs, figurants qui l'ont r\u00eav\u00e9, et ils l'ont eu une gigantesque ar\u00e8ne pour faire la f\u00eate aux vignerons tous les jours face \u00e0 20000 spectateurs et nos 2 invit\u00e9s du jour aussi doivent r\u00eaver en grand une ar\u00e8ne ou plut\u00f4t un stade, un stade qui contiendraient des dizaines de milieu de spectateurs debout acclamant les performances tout en de notre 1er invit\u00e9 ou alors acclamant les envol\u00e9es \u00e9lectro- pop rock de notre 2\u00e8me convive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nVous l'aurez compris un mill\u00e9sime fait de notes de musique et 2 centi\u00e8mes de seconde, il va y avoir du sport, il va y avoir du bon son, bienvenue \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:15) [85%] :\r\nEt du son, il y en a eu, hier aussi \u00e0 Vevey, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes install\u00e9s, donc dans notre pavillon, c'\u00e9tait hier le 1er ao\u00fbt F\u00eate nationale avec une patrouille suisse et un discours pr\u00e9sidentiel, tr\u00e8s applaudi, impressions \u00e0 chaud sign\u00e9 Didier Rossa, notre r\u00e9alisateur et Bastien von Wyss, notre journaliste recherche s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:34) [71%] :\r\nAvec donc Anderlecht, on sait ce que \u00e7a, et donc c'est pour \u00e7a que je parle tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:42) [71%] :\r\nIl y a quelques mois, avec ceux qui volent comme \u00e7a, entre autres, les avions, il y a pas de vent et de lacs, par contre pour 8. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:59) [95%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral, monsieur le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en l'honneur de la f\u00eate nationale, nous avons le grand plaisir de vous accueillir ici \u00e0 Vevey. \r\nEt donc je n'ai Sieger Callas comme une charge pour cela, \u00e0 quoi \u00e7a commence par l\u00e0. \r\nBonne combien \u00e7a co\u00fbte le monde voulait symboliser conduite Gildas Charles Stone 28 carri\u00e8re midget ensuite sur les prix \u00e0 la r\u00e9action \u00e9tonnante aussi, c'\u00e9tait une suite, et encore une fois, bienvenue Mesdames et messieurs, Gers. \r\nJean applaudissent, mais il fait du surplace, o\u00f9 s'arr\u00eate dans le ciel, c'est pour moi un grand honneur et une histoire de f\u00eater l'anniversaire de notre belle Suisse avec vous ici \u00e0 avez \u00e0 la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:07) [79%] :\r\nComme si elle \u00e9tait bon, de l'affection Kelly. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:11) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:13) [82%] :\r\nPersonnellement j'ai confiance on avenir de notre pays, donc nous sommes comp\u00e9tents innovant et cr\u00e9atif, \u00e7a c'est la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:29) [86%] :\r\nC'\u00e9tait la nuit derni\u00e8re F\u00eate des vignerons on verra \u00e7a parce que est -ce que dans 20 ans ce sera encore admissible vis-\u00e0-vis de la protection de la plan\u00e8te, de faire une d\u00e9monstration d'avion qui soit que c'est la d\u00e9monstration de force qui fascine, je vous souhaite bonne f\u00eate, bonne anniversaire et vive la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:54) [77%] :\r\nVive la Suisse exclam\u00e9 oui Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration hier dans la veine de la F\u00eate des Vignerons et on vous le disait : nous aussi on a notre ar\u00e8ne en notre notre stade virtuel il y a un peu humide dans ce matin, alors pour dire la pluie qui qui s'invite \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:04:09) [94%] :\r\nEt pas tellement la F\u00eate des vignes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [86%] :\r\nOui, maintenant un peu rinc\u00e9 les les verres qui tra\u00eenaient hier soir savez c'est important, de l'eau \u00e9videmment vital dans ce stade, on va accueillir nos 2 invit\u00e9s dans un instant de vous les pr\u00e9senter, le temps de vous dire que notre stade sera aussi rempli d'un peu de vin dit naturel rencontrer \u00e9galement quelques schaffhousois qui sont \u00e0 la f\u00eate ici en ce 2 ao\u00fbt et puis Maya Cholet fera un tour de piste avec une messag\u00e8re boiteuse rayonnante flamboyante et qui apportera un tr\u00e8s beau message d'espoir dans cette \u00e9mission, Johanna donc, pr\u00e9sentation de nos 2 invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:04:39) [91%] :\r\nOui, 2 invit\u00e9s que nous recevons ce lendemain de f\u00eate nationale et \u00e7a tombe plut\u00f4t bien puisqu'il repr\u00e9sente avec bonheur, je n'en doute pas du tout, chacun dans leur registre, la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger alors pour le 1er et qui est en fait une 1\u00e8re je vous pr\u00e9viens, St\u00e9phane, il va falloir \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s rapide pour avoir une chance de la suivra bonjour Sarah Atcho vous \u00eates une \u00e9toile montante de l'athl\u00e9tisme suisse, vous courez le 100 m\u00e8tres 200 m\u00e8tres et vous avez remport\u00e9 il y a 3 semaines tout juste son \u00e9quipe \u00e0 Naples, les championnats du monde universitaires en relais 4 fois 100 m\u00e8tres, vous \u00eates la Suisse romande la plus rapide du 100 m\u00e8tres notre 2\u00e8me invit\u00e9 lieu aussi \u00e9tant rapide dans un autre registre, enfin je suis c'est pas sur le terrain, voil\u00e0, lui, c'est \u00e0 la corde, celle de sa guitare de son piano, car oui, il y a des cordes dans un piano bonjour Yvan Franel. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:05:39) [97%] :\r\nBonjour, vous \u00eates comme on. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:05:41) [87%] :\r\nDire, multi- instrumentiste et puis le leader, compositeur, chanteur du groupe Genevois St\u00e9phane un groupe \u00e9lectro- pop qui s'exporte loin jusque en Chine. \r\nC'est \u00e7a, si chez vous parler chacun fait Sarah Atcho est -ce que vous connaissiez le groupe St\u00e9phane c'\u00e9tait 27 et Yvan, en l'occurrence, avant que nous vous pr\u00e9sentions ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:06:08) [75%] :\r\nAlors la personne pas tr\u00e8s content de de la conna\u00eetra pas, j'avais d\u00e9j\u00e0 entendu parler du groupe d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:14) [88%] :\r\nDites -moi, la place de la musique pour une sprinteuse comme vous c'est, c'est important, on s'entra\u00eene en musique \u00e7a un r\u00f4le majeur. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:06:24) [84%] :\r\nOui, on se dit souvent \u00e0 l'entra\u00eenement \u00e0 l'heureusement notre nouveau coachM. pas la musique, il le con\u00e7oit concentrer etc mais avant une comp\u00e9tition, c'est clair que tout le monde sur le la piste d'\u00e9chauffement \u00e0 ses \u00e9couteurs, parce que tout, que de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:36) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez quoi alors \u00e0 part St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:06:38) [79%] :\r\nAh oui, \u00e9videmment, c'est toujours le tabac la liste oui apr\u00e8s il y a peu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:06:42) [98%] :\r\nJ'\u00e9coute beaucoup de musique. \r\nDe type jama\u00efcaine ou africaine avec enfin qui ambiance je trouve en tout cas moi personnellement, mais vraiment nous ambiances tr\u00e8s positive et puis me me fait monter les pulsations 8. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:56) [89%] :\r\nEst -ce que le choix justement de la musique est importante parce que l\u00e0, on l'a compris, vous mettez entre les oreilles, une musique que vous aimez particuli\u00e8rement mais vous ne parliez des pulsars oui, alors comment on choisit cette musique, \u00e7a d\u00e9pend de la Cour \u00e7a d\u00e9pend du type d'entra\u00eenement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:07:13) [81%] :\r\nMoi, j'ai vraiment une play-list sp\u00e9cifique pour les joues rouges et les comp\u00e9titions, \u00e7a c'est vraiment laid, les courses, les chansons o\u00f9 vraiment le Beach doit \u00eatre plus rapide, \u00e7a doit voil\u00e0 la musique en g\u00e9n\u00e9ral doit apporter un peu de la positivit\u00e9 alors que, par exemple, si je fais des entra\u00eenements, yoga ou autre et l'autre pianiste clairement o\u00f9 c'est beaucoup plus calme et beaucoup plus relax. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:07:33) [81%] :\r\n\u00e9coute pas du Booba en faisant du yoga. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:07:35) [54%] :\r\nNon ajust\u00e9s s\u00e9isme avec fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:37) [92%] :\r\n\u00e7a fait comment Berlin pour ceux qui connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:40) [80%] :\r\nJe sais pas, il a tir\u00e9 les un peu l'auto. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:07:42) [64%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, ah. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:44) [68%] :\r\nAh, \u00e7a c'est de l'autopsie ou de Lyon vont sur la glotte, oui, mais en r\u00e9alit\u00e9, en fait c'est tr\u00e8s violent \u00e0 l'\u00e9coute de l'autre, c'est \u00e7a, vous dites -vous, pourquoi aller oui les 2 restaurants sont de la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:07:57) [82%] :\r\nIl y a un autre, l'autre jour, j'ai entendu, qui s'appelle cette Geeko je sais pas si tu connais et les paroles disait j'oublierai pas de niquer ta m\u00e8re, j'\u00e9cris sur un poste. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:07) [77%] :\r\nD'accord, \u00e0 la salle avant l'entra\u00eenement, c'est peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:08:10) [74%] :\r\nR\u00e9duire la mise disons que l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:08:12) [75%] :\r\nBref, Ali lui y a \u00e9t\u00e9 suit pas trop pour un petit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:15) [89%] :\r\nConseil pour les amateurs, vous le savez certainement, peut-\u00eatre que vous l'utilisez, on peut acheter d\u00e9j\u00e0 des playlists toutes faites qu'on t\u00e9l\u00e9charge pour aller faire son jogging le dimanche ou le lendemain du 1er ao\u00fbt c'est du vent ou c'est utile pour le rythme cardiaque. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:08:32) [82%] :\r\nMaintenant, c'est clairement utile, en tout cas, \u00e0 mon avis, c'est clairement utile, voil\u00e0 pour ceux qui ont pas forc\u00e9ment un Style musical d'avoir d\u00e9j\u00e0 des pistes qui ont d\u00e9j\u00e0 un rythme entra\u00eenant, moi aussi, mais il est. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:08:43) [71%] :\r\nOn ne plus pardon d\u00e9sol\u00e9 juste de poser une question rapide tutorial parce que j'ai plein de questions pour non- sportifs que moi, je fais un footing oui est -ce que je dois courir sur le le rythme est presque. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:08:55) [67%] :\r\nQue suivant, quoi, il y a pas d'ouvrir le. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:08:57) [63%] :\r\nOui, oui, j'\u00e9tais au Fisc mais beaucoup au PS la la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:01) [71%] :\r\nLa seule arme ou de mon sport tr\u00e8s haut et donc je pas oblig\u00e9 de de marcher sur le sur le bitume, ce que veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:07) [83%] :\r\n2 ans vois pardon ben moi j'ai vraiment de la musique, surtout parce que j'aime pas entendre ma respiration j'esp\u00e8re tr\u00e8s fort et \u00e7a me stresse, donc j'ai surtout la musique pour ne pas, pardon respiration et pouvoir rester concentr\u00e9 sur la course \u00e0 pied, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:17) [89%] :\r\nVoil\u00e0, merci, je vous rends l'antenne mais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:20) [89%] :\r\nEst-ce que c'est vrai que pendant les comp\u00e9titions, la musique est interdite, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme dopant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:28) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:09:29) [84%] :\r\nAlors non, \u00e7a d\u00e9pend l'\u00e9chauffement n'a le droit d'avoir de la musique pendant la comp\u00e9tition pendant la comp\u00e9tition de ce serait juste pas pratique sachant que on doit entendre le starter avec le pistolet, donc on pourrait pas avoir la musique dans les oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:41) [86%] :\r\nLe pistolet \u00e0 priori \u00e7a fait assez br\u00fblant. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:43) [98%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:44) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:09:45) [65%] :\r\nNon, en fait, on a vraiment tellement concentr\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:47) [93%] :\r\nDonc c'est un bruit qui court, la musique Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:50) [88%] :\r\nVous pourriez potentiellement th\u00e9oriquement avoir quelque chose dans les oreilles, c'est \u00e7a pendant vous voil\u00e0 \u00e7a d'une alerte. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:09:55) [83%] :\r\nVous \u00eates l\u00e0, j'ai vraiment un petit chev\u00e8nementistes dans le r\u00e8glement officiel qu'on n'a pas le droit. \r\nD'avoir de l'ann\u00e9e, non mais je pense, parce qu'on n'a pas droit je pense clairement qu'on appellera. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:04) [81%] :\r\nLa musique, qui pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un jeune dopants Opango Vernel \u00e7a vous surprend, \u00e7a vous inspire quoi Noboru \u00e0 longueur de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:10:13) [86%] :\r\nOui, totalement, totalement, d'ailleurs j'attends mon jeans : tonique aussi de ce match et mais le la musique juste avant, non, je pense juste pour la concentration aussi, moi je vois aussi quand je fais un petit peu de de sport cong\u00e9 je ne j'\u00e9coute pas de musique, je r\u00e9alise que c'est beaucoup plus justement sur la mani\u00e8re de respirer et tout \u00e7a donc, non, non, il faut quand m\u00eame faire la part des choses et pour l'entra\u00eenement, oui, musique \u00e0 fond pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:38) [90%] :\r\nYvan Franel la sc\u00e8ne finalement aussi une sorte de course de fond et pas forc\u00e9ment un sprinter, comment on se pr\u00e9pare, on s'entra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:10:50) [86%] :\r\nBon, on se pr\u00e9pare beaucoup maintenant en en r\u00e9p\u00e9tition et puis une fois que le show est quand m\u00eame assez cal\u00e9, alors l\u00e0 on est on est on est ok mais bon guitariste, lui il est, il est super grand, il s'appelle Jan qui va comme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:02) [71%] :\r\nOui et demi Hahnemann elle- m\u00eame de la po\u00e9sie bonjour Olivier, bonjour, je n'ai pas Yann Franel alors lui avait h\u00e9licopt\u00e8res de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:11:08) [84%] :\r\n\u00e0 r\u00e9alisateur salutations et c'est lui qui a fait ici, il faut sauver le souhait, allez, allez, allez, j'avais oubli\u00e9 et puis ben bon guitariste et super grand, et je pense qu'il aurait besoin justement de s'\u00e9chauffer et tout \u00e7a parce qu'il a un petit peu tout le temps des probl\u00e8mes de dos, tu vois que \u00e7a peut etc, donc on se pr\u00e9pare, pas du tout, moi je me pr\u00e9pare pas envie de voir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:29) [74%] :\r\nY a pas d'ouvrir un \u00e9puis\u00e9, bon il y a pas de paraissent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:11:32) [80%] :\r\nSi on alors si, alors si on parle m\u00eame jusque -l\u00e0, il y a le muscle et cordes vocales, voil\u00e0, voil\u00e0, j'ai une tr\u00e8s jolie op\u00e9ration des cordes vocales, il y a 10 ans, ce qui fait que maintenant je me chauffe pendant 15 minutes maintenant, il doit \u00eatre ridicule pour toi, je pense \u00e0 par rapport et vous faites comment voil\u00e0, on aimerait bien voir ce qui nous des a fait des. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:11:51) [93%] :\r\nOui d'bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:55) [76%] :\r\nQui va d\u00e9barquer de voix de t\u00eate et c'est et \u00e7a pendant 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:11:59) [77%] :\r\nOui mais attends, je vais pas chanter du Ariana Grande, elle a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:01) [64%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 risques car vous \u00eates tr\u00e8s physique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:06) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais \u00e7a sonne pas mal en tout cas on de partager r\u00eave de de ces 2 ans \u00e0 venir avec vous Yvan Franel et Sarah Atcho et on va Scanning maintenant avec la reine de la F\u00eate des Vignerons, j'ose pas imaginer dans quel \u00e9tat elle est avec toute cette pluie on va retrouver un les bonjour Maya. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:23) [86%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:12:23) [99%] :\r\nBonjour St\u00e9phane Alsace. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:12:25) [70%] :\r\nSans la pluie jusque chez vous o\u00f9 \u00eates vous \u00e9crivez que faites -vous dans cet art. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:12:28) [86%] :\r\nAlors, alors, on est, on est pas dans la r\u00e9forme, mais sous les arches de l'ar\u00e8ne, il y a de l'eau qui coule de partout, \u00e7a fait un bruit donc faire je suis vraiment tr\u00e8s agressif, un peu m\u00e9lodieux comme \u00e7a mais c'est et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi j'ai Sofia Gonzalez, qui est la messag\u00e8re de la t\u00eate, bonjour Sofia bonjour \u00e0 tous, Sofia Gonzalez qui vous avez peut-\u00eatre vu dans le spectacle courir \u00e0 toute vitesse avec une proth\u00e8se dans dans l'ar\u00e8ne une proth\u00e8se de jambe pr\u00e9vu parce que les gens savent moins Sofia, c'est que vous \u00e9tiez une sportive d'\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:59) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:13:00) [85%] :\r\nOui, alors \u00e7a fait 2 ans fait que j'ai commenc\u00e9, Natixis au niveau international et en Suisse et je suis la seule en Suisse pense prendre part dans ma cat\u00e9gorie, on est en tout en Suisse dans l'athl\u00e9tisme, avoir des proth\u00e8ses mais elle, elle a 2 jambes amput\u00e9es, donc c'est encore une autre cat\u00e9gorie, donc on n'a pas retrouv\u00e9 ensemble, donc voil\u00e0, je suis tr\u00e8s fier de voir, on va dire. \r\nFaire de l'athl\u00e9tisme suisse handisport donc je suis tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:13:31) [83%] :\r\nAujourd'hui en hiver vous abordez courir dans l'ar\u00e8ne mais Sofia pour m'ont expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait pas possible, vous \u00eates pour. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:13:37) [80%] :\r\nQuoi, alors, en fait, le probl\u00e8me c'est que quand il pleut normalement on a surtout partent en pension les pistes athl\u00e9tisme on allait pointe mais mais elle a vu que c'est dans une ar\u00e8ne et bah j'ai enlev\u00e9 les sur le Net Laure c'est pas possible de courir parce que bah \u00e7a glisse m\u00eame les spectacles sont annul\u00e9s, quand il pleut, parce que pour tous les figurants pour ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:59) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:14:00) [72%] :\r\nL\u00e0 vous avez sorti votre t\u00eate, c'est un 10\u00e8me comment, comment pouvait commencer de courir avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:06) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:14:07) [80%] :\r\nBah, une petite fille \u00e0 au spectacle, pas \u00e0 la fin du spectacle, du 1er ao\u00fbt que c'\u00e9tait quand m\u00eame jambes de kangourou et \u00e7a c'\u00e9tait tellement mignon parce que souvent quand j'explique \u00e0 quoi \u00e7a aux personnes, c'est comme une sorte de de concours ou de de trampoline qui nous fait en fait sauter d'une mani\u00e8re et ouvrir en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:31) [72%] :\r\nMaya, vous pourriez le d\u00e9crire d'\u00e9crire justement cette jambe de Congo. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:14:36) [77%] :\r\nAlors, en fait c'\u00e9tait une 1\u00e8re partie qui ressemble \u00e0 notre puisqu'il est en carbone, je crois qu'il y a une articulation qui fait comment \u00e0 genoux au milieu et puis il y a \u00e0 c'est c'est comme un homme, une l\u00e9gende qui se retourne dans l'autre sens, \u00e7a fait un peu comme un arc et mais mais mais l'acte est inclin\u00e9e vers l'arri\u00e8re, savez on ce que j'aurais. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:14:57) [57%] :\r\nSofia mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:58) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:59) [68%] :\r\nOui, les pardon poursuivez. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:15:02) [83%] :\r\nCette Jean mais en fait 100 pourcent carbone carbone pour que justement, ils soient hyper l\u00e9g\u00e8res et qu'elle ne ralentisse pas encore plus et \u00e7a fait de la la a\u00e9rodynamiques aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:11) [90%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 un fid\u00e8lement, pour ce qui est long t\u00eate \u00e0 la proth\u00e8se de d'Oscar Pistorius le tristement c\u00e9l\u00e8bre Oscar Pistorius, mais c'est la m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:15:18) [78%] :\r\nComment c'est, c'est la m\u00eame, sauf que lui il en a 2 mois j'jamais eu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:22) [63%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:23) [77%] :\r\nBon, vous savez, vous avez pr\u00e9vu de faire un peu de de sport la ou comment vous \u00eates organis\u00e9 pour ce. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:15:28) [85%] :\r\nNon, mais pour l'instant, mais on est bien, on est bien \u00e0 l'abri si maire : on va venir vous rejoindre tout \u00e0 l'heure au Studio pour vous parler de sport pas pourquoi j'ai encore une question pour Sofia la messag\u00e8re boiteuse, \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour vous ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:15:43) [77%] :\r\nAh, alors tout d'abord, je voulais pas accepter de seconde parce que je trouvais que c'\u00e9tait d\u00e9gradantes p\u00e8te le message de beaut\u00e9, ensuite j'ai rencontr\u00e9 le metteur en sc\u00e8ne Daniel et puis ne sait pas ce qui en fait n'a expliqu\u00e9 sa samedi et 7\u00e8me attitude s\u00e9duire la Marie Marie m'a donn\u00e9 confiance en fait parce que je sais qu'il a pay\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de fermeture des Paralympiques, donc je sais qu'il conna\u00eet moins de 5 et ils connaissent que je traverse donc \u00e7a m'a donn\u00e9 beaucoup de confiance et aussi pour voir, pas changer ce c\u00f4t\u00e9 boiteuse, \u00e7a a beaucoup plu, comme je dis toujours dans les interviews, je remplace pas le message, les votes, je lui rends hommage en le transformant, aller en modernisant en disant la messag\u00e8re d'autres \u00e9minentes et \u00e7a ne voit plus mais \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:29) [95%] :\r\n\u00e7a quand m\u00eame tr\u00e8s vite en tout cas, vous avez bien fait d'accepter ce r\u00f4le, j'ai vu le spectacle \u00e0 plusieurs reprises et je vous trouve extr\u00eamement \u00e9mouvante, il y a beaucoup beaucoup de de po\u00e9sie et de de beaut\u00e9 dans dans votre r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:44) [84%] :\r\nMerci beaucoup, quelle est la derni\u00e8re phrase d'ailleurs que vous dites, vous dites une phrase en quittant l'ar\u00e8ne \u00e0 ces 20000 personnes pour leur lancer magnifiquement une une phrase. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:16:53) [75%] :\r\nAlors, en fait, je dirais, je dis \u00e0 la petite Julie le futur nous appartient et c'est mon p\u00e8re qui est trouv\u00e9 cette phrase parce que Daniel arbres vivent et au d\u00e9but, je savais pas trop quoi dire et en r\u00e9fl\u00e9chissant tout, j'ai trouv\u00e9 une phrase et voil\u00e0, c'est en fait, \u00e7a \u00e7a cl\u00f4ture en fait tous mais 3 tours Darren en disant voil\u00e0 Julie, tu as tout la nuit l'avenir devant toi h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:18) [84%] :\r\nLe futur vous appartient et dans le futur, il \u00e9tait une notez que vous allez nous rejoindre l'\u00e9quit\u00e9 cette ar\u00e8ne et puis on est bien, on est plus heureux, on est plus abrit\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 on est dans notre pavillon \u00e0 F\u00e8s, au contraire de vous retrouver tout \u00e0 l'heure, \u00e0 tout de suite, Sofia \u00e0 tout \u00e0 rien m\u00eame \u00e0 Yahoo et voici un peu de musique sur la 1\u00e8re le groupe St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:17:37) [78%] :\r\nL\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:17:49) [66%] :\r\nEh ben c'est \u00e7a comme du monde politique, qui n'ont absolument pas OMS et appel\u00e9 Monsieur donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:17:57) [68%] :\r\n\u00e7a fait un bon signe au m\u00eame salaire est -ce juste tiendra sur les bois roi alors des gestes pour cela Madame Bl\u00e9 de Tsahal, un peu, mais c'est du pass\u00e9 et de l'arriv\u00e9e \u00e0 la vol\u00e9e, mais qui a une qu'elle veut elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:18:36) [66%] :\r\nIl y eut, tu es mais par le web, oui, mais une Ford de Brigitte \u00e0 Fritschi Volkswagen, \u00e7a existe et c'est pas tout Mombasa il y avait pas en baisse Giro oui je vois pas, j'ai essay\u00e9 d'attaquer le 2\u00e8me temps oui sinon anglais moi d\u00e9sormais madame ce LCI, donc \u00e7a se passer bris\u00e9, moi- m\u00eame et qui est pas qui n'\u00e9tait pas bless\u00e9, c'est que. \r\nSur cette fameuse oui. \r\nVous \u00eates accro, elle a emmen\u00e9 leur m\u00e9decin m'a fait que pas eu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:00) [84%] :\r\nCette chanson \u00e7a est sign\u00e9 donc Stevens avec, \u00e0 la voix, Yvan Franel, qui est notre invit\u00e9 aujourd'hui, vous allez nous la d\u00e9sannonc\u00e9 c'\u00e9tait quoi ce le titre de cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:08) [83%] :\r\nLe type s'\u00e9tait Ekemi et tu as une oreille formidable parce que tu as demand\u00e9 si tout d'un coup, il y avait de l'auto. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:14) [70%] :\r\nL'leur venir \u00e0 un petit appareil en a donc, vous vous moquez de Booba tout \u00e0 l'heure et bah. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:21) [84%] :\r\nC'est pas mieux, celle -l\u00e0 je r\u00e9alise qu'\u00e0 chaque fois que je me moque de quelqu'un ou de quelque chose finit par reproduire, elle sait faire et doit y avoir une explication hors antenne ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:29) [81%] :\r\nAlors vous \u00eates moqu\u00e9 d'Alain Morisod tout \u00e0 l'heure donc, un jour vous ferait peut-\u00eatre moi j'aime Alain Morisod oui c'est \u00e7a, j'aime beaucoup Alain Morisod Johanna. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:21:37) [90%] :\r\nOn va passer aux choses graves maintenant apr\u00e8s la rupture. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:42) [87%] :\r\nLa Renaissance, c'est donc le type de vos dettes derniers albums, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal de v\u00e9hicules non pour un groupe qui a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:49) [83%] :\r\nQuoi, oui, il serait peut-\u00eatre temps de laisser votre place scratch mais \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:53) [83%] :\r\nUn plus bref apr\u00e8s la Renaissance, donc la rupture, la Renaissance et puis apr\u00e8s, alors. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:58) [89%] :\r\nAlors l'absolution tout simplement et tout en toute modestie, je ne donc je sais pas tuer, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de de trouver le type d'un album, c'est toujours difficile et c'est vrai que l'album rupture s'appeler rupture en 2014 parce. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:10) [97%] :\r\nAvec une raison pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:11) [83%] :\r\nUne raison pr\u00e9cise parce que j'avais, j'avais \u00e9t\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es avec de 2 autres musiciens on vous du du Style vraiment tr\u00e8s rock British rock et puis l\u00e0, il y avait une rupture o\u00f9 j'ai jou\u00e9 plus avec eux et puis aussi une rupture dans la production et le Style de musique et puis la renaissance parce que on est reparti de plus belle avec avec des nouvelles chansons et puis une nouvelle \u00e9nergie et avec mon acolyte maintenant qui s'appelle Yann ce Crest, qui est, il y a 2, 2 musiciens de ce d\u00e9valis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:37) [91%] :\r\nL\u00e0 vous revenez de Chine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:39) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:39) [88%] :\r\nOn revient de Chine exact. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:40) [91%] :\r\nMoi qui avais peut-\u00eatre pas 20000 spectateurs \u00e0 chaque fois dans dans dans des stades chinois, mais des Chinois mis Boutabout, \u00e7a fait quand m\u00eame pas mal de monde le cette exp\u00e9rience en ramener quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:53) [79%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:54) [79%] :\r\nVous parler chinois, j'ai dit oui, vous avez mang\u00e9 du riz, j'ai mang\u00e9 du riz clich\u00e9s hashtag Point com avec leurs barrages non c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait super, \u00e0 chaque fois qu'on peut aller \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est aussi pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:08) [88%] :\r\nOn fait \u00e7a, c'est vraiment de pouvoir aller \u00e0 l'\u00e9tranger, je sais pas si c'est la m\u00eame chose pour Sarah toi aussi avec l'athl\u00e9tisme, je sais pas si tu as du temps pour aller voyager voil\u00e0 et c'est : c'est formidable, c'est c'est toujours all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, voir des nouvelles cultures et puis le pr\u00e9texte de faire des concepts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:24) [87%] :\r\nJe 2\u00e8me partie Mill\u00e9sime apr\u00e8s les infos, on aura Tristan Miquel en vadrouille dans le canton de chat fou, \u00e7a promet, lui qui croyait que les chutes du Rhin, c'\u00e9tait en terme d'anatomie humaine et puis on entendra un invit\u00e9 tr\u00e8s vieille qui de France pour voir le spectacle de la f\u00eate des vignerons \u00e0 tout de suite apr\u00e8s les infos. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:41) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:43) [83%] :\r\nEt puis on a \u00e9galement la messag\u00e8re boiteuse 12019 qui se vendra nos 2 invit\u00e9 fil rouge \u00e0 tout de suite, donc il est 9 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:50) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:50) [72%] :\r\nRtsinfo d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 Ibazar. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:23:53) [93%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis et la Chine \u00e9tait en pleine n\u00e9gociation pour tenter de trouver un accord commercial, et ce n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas facile et puis Donald Trump est arriv\u00e9 cette nuit avec un tweet qui a pris tout le monde de court, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 une nouvelle vague de taxes douani\u00e8res sur des produits chinois qui en \u00e9tait jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9, notamment des produits finis comme des s\u00e8che-cheveux des baskets, des t\u00e9l\u00e9viseurs \u00e9cran plat ou m\u00eame des robes de mari\u00e9e une surprise qui a fait plonger Wall-Street dans le rouge et reculer les tarifs du p\u00e9trole de pr\u00e8s de 8 pourcent les les pr\u00e9cisions \u00e0 Washington de Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:24:24) [94%] :\r\nIl avait pourtant promis de ne pas imposer de nouvelles taxes, tant que les n\u00e9gociations sont en cours mais Donald Trump a pris tout le monde de court en annon\u00e7ant ses droits de douane suppl\u00e9mentaires de 10 pourcent \u00e0 \u00e0 partir du 1er septembre ce sont donc toutes les importations chinoises vers les \u00c9tats-Unis, qui seraient ainsi surtax\u00e9s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain m\u00eame menac\u00e9 d'aller bien au-del\u00e0, jusqu'\u00e0 25 pourcent,, les discussions entre les 2 parties \u00e0 Shanghai cette semaine se sont termin\u00e9es sans aucune avanc\u00e9e et Donald Trump a voulu mettre une pression maximale sur P\u00e9kin avant la reprise du prochain randonn\u00e9e Gauti\u00e9 ation pr\u00e9vue au mois de septembre, les \u00c9tats-Unis ont 2 exigences principales que la Chine s'engage \u00e0 des achats massifs de produits agricoles am\u00e9ricains et l'arr\u00eat de la vente d'un opiac\u00e9 tr\u00e8s puissant, qui a d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de morts aux \u00c9tats-Unis et m\u00eame si l'annonce a fait chuter les march\u00e9s Donald Trump affirme ne pas \u00eatre inquiet, le pr\u00e9sident veut co\u00fbte que co\u00fbte mettre en oeuvre cette promesse de campagne avant la pr\u00e9sidentielle de 2020, Pauline Simonet pour rtsinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:25:26) [94%] :\r\nEt \u00e0 son tour ce matin might Pompeo a fustig\u00e9 l'attitude de la Chine dans le commerce mondial en lui reprochant notamment de ne pas tenir ses promesses, alors que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain est \u00e0 Bangkok pour une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des pays d'Asie du Sud-Est, il doit d'ailleurs y rencontrer son homologue chinois et en marge de ce sommet, plusieurs petites bombes ont explos\u00e9, ce matin, dans des gratte-ciel de la capitale tha\u00eflandaise, 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans ces explosions, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e, on ignore d'ailleurs si elles ont un lien avec ce sommet et puis la guerre commerciale a repris de plus belle \u00e9galement cette nuit entre le Japon et la Cor\u00e9e du Sud, Tokyo a d\u00e9cid\u00e9 de rayer S\u00e9oul d'une liste de pays qui b\u00e9n\u00e9ficient d'un traitement de faveur en mati\u00e8re d'importation, ce qui veut dire concr\u00e8tement que le Japon consid\u00e8re d\u00e9sormais son voisin comme peu fiable, le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en sud- cor\u00e9en a qualifi\u00e9 ce matin cette d\u00e9cision de totalement irresponsable, il a promis des repr\u00e9sailles, on reste au Japon, avec cette 1\u00e8re scientifique des chercheurs vont pouvoir essayer de fabriquer des organes humains \u00e0 l'int\u00e9rieur d'animaux, ils ont re\u00e7u les autorisations du gouvernement japonais mais Natacha Van Cutsem comme on peut s'en douter, ce processus de recherche est plut\u00f4t controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:26:39) [89%] :\r\nControvers\u00e9 par le croisement qu'il propose, implant\u00e9 dans des embryons d'animaux modifi\u00e9s des cellules souches humaines des cellules qui ont une particularit\u00e9 : elles peuvent produire n'importe quel genre de cellule en fonction de la partie du corps o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 implant\u00e9es, elles peuvent ainsi servir de base \u00e0 la cr\u00e9ation d'un organe, ce qui ouvrirait la voie \u00e0 davantage de transplantation mais pas seulement : John Devereaux, Responsable ing\u00e9nierie cellulaire et tissulaire au CHU de Montpellier. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:27:04) [85%] :\r\nY compris des organes sur mesure qui pour \u00eatre parfaitement compatible avec le receveur, c'est-\u00e0-dire qu'il y aurait plus de rejets plus de n\u00e9cessit\u00e9 d'un traitement immunosuppresseur, par exemple, vous avez des patients qui re\u00e7oivent des valves de cochon m\u00eame mais l\u00e0 ce serait une partie humaine mais qui aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e chez l'animal. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:27:20) [92%] :\r\nC'est ici le 1er pas d'un long processus, il porte un nom, une chim\u00e8re qui d\u00e9signe cette entit\u00e9 compos\u00e9e \u00e0 la fois de cellules animales et humaines, le Japon vient de changer ses r\u00e8gles en mati\u00e8re d'implantation de cellules humaines auparavant la loi exigeait que les chercheurs d\u00e9truit les embryons au bout de 14 jours ces restrictions abandonn\u00e9 en mars dernier ont en tous les cas, ouvert la voie \u00e0 de nouvelles exp\u00e9riences scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:27:42) [95%] :\r\nEt pr\u00e9cisons tout de m\u00eame qu'en Suisse, ce processus est interdit par la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la recherche sur les cellules souches embryonnaires le gaspillage alimentaire, ce sera le th\u00e8me d'une r\u00e9union d'experts de l'ONU sur le climat qui d\u00e9marre aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, le GIEC va pr\u00e9senter ses derniers chiffres sur l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne et d'apr\u00e8s le groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat entre 25 et 30 pourcent de de la nourriture produite chaque ann\u00e9e dans le monde sont perdues ou gaspill\u00e9es, soit pr\u00e8s d'1,3 1000000000 de tonnes et l'\u00e9quivalent aussi de 8 pourcent des des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre sur la plan\u00e8te Fribourg veut \u00e9viter le m\u00e9lange des genres, raison pour laquelle les \u00e9lections communales dans le p\u00e9rim\u00e8tre de fusion du Grand Fribourg seront report\u00e9es de 6 mois, elle devait avoir lieu en mars 2021 souhaitent en m\u00eame temps que le vote consultatif sur cette fusion dans les 9 communes concern\u00e9es pour Didier Castella, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois en charge des institutions, il \u00e9tait important de garantir une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:28:40) [83%] :\r\nAlors on a des pr\u00e9sents de l'assembl\u00e9e constitutive, on a travaill\u00e9 le le l'id\u00e9e du report des \u00e9lections, c'est difficilement imaginable que 10 personnes, soit \u00e0 la fois candidate pour une commune candidate pour la grande fusion il y aurait eu une confusion des genres et je qu'on a probablement mis au d\u00e9bat pour le Grand Fribourg la grande fusion qui a un projet phare de de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:29:02) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano le sport avec du football et le FC Lucerne qui passe un tour de Coupe d'Europe pour la 1\u00e8re fois depuis 1992 apr\u00e8s une victoire 1 \u00e0 0 au match aller \u00e0 domicile, les Lucernois ont battu claque Vic sur le m\u00eame score hier soir aux Iles F\u00e9ro\u00e9, le FC Lucerne se qualifie donc pour le 3\u00e8me tour pr\u00e9liminaire de l'Europa l'EAG, son prochain adversaire sera l'espagnol Barcelone club qui s'est class\u00e9 7\u00e8me tout de m\u00eame de la Liga la saison derni\u00e8re le match aller se jouera \u00e0 Lucerne jeudi prochain et \u00e0 noter que Vaduz s'est \u00e9galement qualifi\u00e9e pour ce 3\u00e8me tour hier soir et se retrouvera la semaine prochaine face \u00e0 Francfort, demi- finaliste de la Ligue Europa la saison pass\u00e9e, la m\u00e9t\u00e9o avec une matin\u00e9e plus humide que pr\u00e9vu et des averses encore possibles jusqu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e, le soleil devrait faire son retour cet apr\u00e8s- midi, surtout sur le plateau et les Pr\u00e9alpes, il faudra attendre demain pour avoir du beau temps en toutes r\u00e9gions faudra aussi attendre demain pour retrouver des temp\u00e9ratures estivales, car aujourd'hui le thermom\u00e8tre ne d\u00e9passera pas 25 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:02) [84%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:04) [78%] :\r\nSur le contournement de Lausanne un bouchon s'\u00e9tend entre Lausanne- Bl\u00e9cherette et Lausanne- Vennes en direction de laver les v\u00e9hicules accident\u00e9s ont toutefois \u00e9t\u00e9 d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:30:19) [85%] :\r\n10 15 au 18 ao\u00fbt ne manquez pas le Verbier Ibaye festival le plus grand \u00e9v\u00e9nement mondial de VTT \u00e9lectriques de montagne. \r\nParticiper \u00e0 des activit\u00e9s pour toute \u00e2ge et tous les niveaux, d\u00e9tour d\u00e9couverte et une randonn\u00e9e gourmande dans la r\u00e9gion du Val de Bagnes bille en t\u00eate du 9 au 13 septembre lors du d\u00e9bat et de festivals \u00e0 Verbier, du lundi au vendredi \u00e0 9 heures 30 sur la 1\u00e8re inscriptions sur Verviers Ibaye festival Point com. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:53) [69%] :\r\nLa 1\u00e8re pr\u00e9sente Mill\u00e9sime. \r\nSt\u00e9phane Gabioud, Johanna Commenge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:10) [91%] :\r\nOn est tr\u00e8s content de vous retrouver pour la 2\u00e8me partie de mes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:12) [86%] :\r\nMais il nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 11 heures en Direct du Pavillon de la RTS \u00e0 Vevey, si vous \u00eates pas vous avez -vous cherch\u00e9 un abri bah la nudit\u00e9 parce qu'ici on est vraiment bien abrit\u00e9 et on a face \u00e0 nous, alors d\u00e9j\u00e0, nos 2 invit\u00e9s qu'on est ravi de d'avoir jusqu'\u00e0 11 heures Sarah Atcho, la sprinteuse vaudoise qui monte et puis Yvan Franel, le chanteur du groupe St\u00e9phane ceux qui monte aussi lui aussi qu'il n'en a \u00e9t\u00e9 sans monte et on va le voir en pleine action ce se Yvan Franel ce chanteur parce que on s'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 vous lancer un d\u00e9fi et ce train, le d\u00e9fi sportif du jour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:45) [86%] :\r\nC'est le d\u00e9fi sportif du jour, je sais pas si vous \u00eates comme moi mais quand je regarde l'athl\u00e9tisme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, il y a toujours quelque chose qui m'impressionne, c'est ce fameux moment des starting-blocks, on voit \u00e7a, la t\u00e9l\u00e9, on se dit oui si personne qui met un pied devant l'h\u00f4tel qui pousse quoi mais je me doute, \u00e7a doit \u00eatre un petit compliqu\u00e9, il y a aussi cette tension -l\u00e0 ce regard que vous vous lancez donc le d\u00e9fi est lanc\u00e9, c'est soit moi, soit vous Yvan qui essaye d'utiliser ce starting-block sous les conseils bienveillants de notre sprinteuse moi j'vous on peut dire une chose, c'est un autre challenge alors c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:22) [88%] :\r\nAlors les conseils de de Sarah, donc on a, il ne se starting-block, qui est sur notre sc\u00e8ne ici. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:27) [79%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 il p\u00e8se en Anne-Laure et pourquoi toutes ces petites perles Aussavy r\u00e9cup\u00e8re l'eau parce qu'en fait le but c'est qu'ils soient suffisamment lourds pour qui il d\u00e9colle pas avec la puissance de de la 1\u00e8re donc, en fait, il y a des petits picots des pointes sous le bloc, on va bien dans le carton et puis bon, du coup, le fait qu'il soit lourd, \u00e7a permet qu'ils soient plus stables, d'accord, voil\u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:48) [73%] :\r\nC'est que, quand Sarah utilise de starting-blocks le le starting-block et clou\u00e9 et moi, il y a juste du velcro, \u00e7a suffit pour tenir le. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:56) [71%] :\r\nOn n'a m\u00eame pas vite, que de ne pas laisser Panopticon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:00) [84%] :\r\nQui va pouvoir d\u00e9terminer d\u00e9j\u00e0 sa position parce que qui va mettent le pied gauche en avant le pied droit dans l'avant commencement d\u00e9terministe. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:06) [77%] :\r\nBah comme test il y a, on met la la personne \u00e0 nous et ensuite on fait rentrer qui d\u00e9termine bah alors juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:14) [81%] :\r\nC'est quoi, c'est le prof de karat\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:16) [88%] :\r\nOui, et en fait si tu tiens juste droit oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:21) [80%] :\r\nVoil\u00e0, vous l'avez pouss\u00e9e et il a mis le pied droit en avant 1er. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:24) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc, quand on pousse la personne dans l'amant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:26) [83%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:27) [64%] :\r\nNaturellement, on va le 1er pas avant d'un type en avant et c'est le pour lui c'est lois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:31) [75%] :\r\nComme de l'action, il y a du risque sur ce plateau, salari\u00e9s, c'est assez formidable, donc l\u00e0, \u00e7a veut dire quoi, j'ai les pieds un droit en avant. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:37) [77%] :\r\nAvant, dans le r\u00e9sultat, oui, \u00e7a veut dire que dans la m\u00eame composition, du coup, du coup, l\u00e0 c'est plus ou moins justes mais on doit toujours, disons que l'actuel il y a une qu'on va utiliser de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:47) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:48) [70%] :\r\nPour mettre les mains c'est \u00e7a tu de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:50) [85%] :\r\nExactement, donc \u00e7a veut dire qu'\u00e0 partir de cette ligne, on compte 2 pieds. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:53) [80%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:55) [89%] :\r\nEnfin vous savez compter jusqu'\u00e0 2 pieds. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:57) [83%] :\r\nAlors vous savez \u00e0 l'arri\u00e8re de la ligne 3 composantes de Kinama, l'un sur l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:02) [76%] :\r\nExactement, et la conduite de Pi\u00e9mont, \u00e7a fait plus ou moins cette distance -l\u00e0, le voil\u00e0 justement l\u00e0 et derri\u00e8re on va compter 3 piliers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:10) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:11) [86%] :\r\n3, c'est aussi plus ou moins bah disons que suivant la morphologie de chacun et la taille des pieds et tout, on va prendre plus ou moins distance mais moi, ce serait bien souvent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:19) [77%] :\r\nOui, a d\u00e9j\u00e0 perdu vivant, on va passer aux travaux pratiques, je peux avoir ingurgit\u00e9 si vous n'a rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:25) [86%] :\r\nAlors \u00e0 la t\u00eate d'un ol\u00e9oduc qui sont install\u00e9s avec le pied droit en avant le pied gauche \u00e0 l'arri\u00e8re et Yvan qui est en train de prendre position. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:32) [71%] :\r\nAlors normalement dans l'histoire, il note normalement mais d'abord les mains par terre mais on pas les mains sur les journalistes, dont les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:40) [89%] :\r\nComment on met les pieds au fond dans le starting-block. \r\nExactement, ensuite on ensuite on pourtant par terre le jour \u00e0 rien, transposer parterre exactement l\u00e0 on met les mains sur la ligne enfin derri\u00e8re la ligne, il faut, il faut qu'ils respirent un petit coup, je crois que je avoir mon caf\u00e9, ici aussi, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:35:00) [64%] :\r\nIl va aller voter parall\u00e8le la vie parall\u00e8le exactement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:07) [68%] :\r\nEt on touche pas la dans les ah oui de voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:35:10) [82%] :\r\nIl faut avoir ce vernis bleu que tu as sur les ont. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:12) [76%] :\r\nSi l'on aussi disqualifi\u00e9 et et l\u00e0 il faut mettre le poids du corps plus. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:18) [68%] :\r\nL'actuelle il y a, il y a l'air tr\u00e8s faible, et c'est de l'il leur position et sa r\u00e9gion avec qui a besoin de les risques qu'un pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:28) [72%] :\r\nDonc on le poids du corps un peu en avant, oui et au moment o\u00f9 le starter non juste \u00e0 Rio, voil\u00e0, et le moment o\u00f9 le starter va dire 7 on l\u00e8ve la arri\u00e8re citron c'est long et c'est toujours saluons un petit service pr\u00e8s pr\u00eat oui et, ensuite, au moment o\u00f9 il Diego mais on peut poser, moi je pense qu'en g\u00e9n\u00e9ral les mains puis sa place, oui, on sait pas avec on comme le nom, comme c'est la coupe oui comme \u00e7a avec nous pouce salon il y a des gens qui ont pas de la souplesse dans tous, donc j'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:58) [64%] :\r\nQue je crois fait partie il y a des gens courtois souplesse qui tous partagent donc voil\u00e0 la seule pr\u00e9sence la qui mais la situation, je dois sur l'Autriche vous le verriez \u00e9videmment chanteur, je ne voyais doit dire ou alors un d\u00e9partement mais il manque la tension, je sais pas si c'est le joli foie c'est \u00e7a, le chanteur valaisan lui le retour ne s'est pas sensiblement alors cette oui alors ans cette quoi grave \u00e0 la libert\u00e9, on a perdu la fum\u00e9e par le habilet\u00e9 qui a pas mal, moi je n'pas le trait\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:30) [81%] :\r\nBanalisation de c'est une tr\u00e8s belle course voudrait remercier toute ma famille, voil\u00e0, il y a encore envie, rassurez -vous, si sa famille nous \u00e9coute, voil\u00e0 c'est alors Sarah, c'est franchement quand m\u00eame, on se dit, et c'est vrai que Gen\u00eat le le souligner Yvon applaudit. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:36:45) [91%] :\r\nC'est quand il y a un moment de tension incroyable dans ces courses lorsque vous \u00eates toutes align\u00e9es comme \u00e7a longtemps, il y a une banque vous regardez que vous pensez \u00e0 quoi qu'est -ce qui se passe dans votre t\u00eate \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:55) [84%] :\r\nBah, l\u00e0, on remarque pas parce qu'on joue et puis c'est vrai que c'est c'est amusant de montrer un starting-block comment utiliser un parti \u00e0 quelqu'un, mais. \r\nEn comp\u00e9tition, c'est vraiment le moment o\u00f9, en tout cas sur 100 m\u00e8tres, c'est l\u00e0 o\u00f9 la cour se d\u00e9cident plus ou moins et c'est vrai qu'on doit \u00eatre tellement concentr\u00e9, tellement \u00e7a se passe en fait en une fraction de seconde, on a 0,. \r\nUn 10\u00e8me pour partir, donc en gros c'est saisi 10 physiologiquement c'est ultra ultra pr\u00e9cis et du coup d'envoi cet axe tour amusant et int\u00e9ressant, c'est le le Challenge avec les yeux constituait avec les autres concurrentes et puis c'est un peu ce ce duel ou \u00e0 8 et bon je suis pas pr\u00eat, c'est pas tr\u00e8s dou\u00e9 donc pour moi c'est c'est un challenge en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:41) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, pas tr\u00e8s dou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:42) [76%] :\r\nEn starting-block, c'est vraiment pas tr\u00e8s dou\u00e9s les, les, les 30 premiers ma\u00eetres c'est vraiment pas mon bonsoir, du coup, dame rattrap\u00e9s sur la fin de course pour pour \u00eatre plus rapide. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:50) [90%] :\r\nEt pour d'autres coureuses ce moment des starting-blocks est -ce que c'est un en nommant o\u00f9 on peut grappiller les femmes centi\u00e8mes qui font perdre gagner une course. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:00) [84%] :\r\nOui, \u00e0 100 pourcent il il y a des gens qui sont vraiment clairement plus plus performant Star et sur 100 m\u00e8tres, \u00e7a fait une grosse diff\u00e9rence, on s'entra\u00eene des heures et des ce qui finalement a d\u00e9marr\u00e9 sur les \u00e9tat c'est incroyable hein, j'ai fait 2 semaines de camps d'entra\u00eenement un peu plus en tests intensifs et on a d\u00fb faire. \r\nOui, une cinquantaine de Sparte \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 c'est on a mesur\u00e9 les angles des pieds, etc c'est vraiment, vraiment pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:38:27) [87%] :\r\nEh bien merci pour cette exercice Bertelli exp\u00e9rience il s'applaudit Yvan Franel c'est vrai que vous \u00eates une super cote. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:33) [87%] :\r\nSarah Atcho on \u00e9tait ravi de pouvoir vivre ce moment des starting-blocks, un autre personnage appara\u00eet dans l'\u00e9mission, maintenant, il est aussi dans les starting-blocks c'est Tristan Miquel bonjour c'est Tristan. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:44) [84%] :\r\nBonjour St\u00e9phane, comment \u00e7a va mais \u00e7a rapporte bien, o\u00f9 \u00eates -vous, mon cher Tristan, alors l\u00e0 je suis dans un des cadres les plus magnifiques, des Suisses suis aussi chute durant 6 pr\u00e9cis\u00e9ment, m\u00eame nous a men\u00e9 en bateau au milieu des durant sur le grand rocher assez touristique un peu depuis lequel on peut admirer ces chutes et je suis \u00e0 Schaffhouse parce qu'\u00e9videmment aujourd'hui c'est la journ\u00e9e cantonale de Schaffhouse Schaffhouse un petit ponton du nord de la Suisse avec une fronti\u00e8re avec Z\u00fcrich avait fait tomber justement, on est sur cette fronti\u00e8re avec Z\u00fcrich et je suis avec un personnage tout \u00e0 fait \u00e9tonnant que j'ai rencontr\u00e9s hier soir, moi ce que je vous a rencontr\u00e9 Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:39:20) [64%] :\r\nOu est -ce que je vais rencontrer \u00e0 c'est au feu de premiers doutes au comme beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:27) [75%] :\r\nAu hier soir les rencontrer Monsieur Tamani, je me dis qu'est -ce que c'est possible de visiter les, je dirais m\u00eame pas possible, il m'a dit oui, \u00e9videmment, c'est un pays, un ami \u00e0 moi et voil\u00e0 ce matin, on est au milieu des chutes du Rhin, c'est \u00e7a aussi la basilique la Suisse avec des personnages accueillante et Monsieur Tamani, donc M\u00e9riaux Tamani heureux retrait\u00e9 a grandi ici dans ces chutes est -ce que vous pouvez nous d\u00e9crire ce panorama absolument fantastique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:52) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:39:53) [68%] :\r\nOui, si on se trompe, on retrouve sur la de du Rhin entre les cantons de sa pouss\u00e9e de tueries alors je dirais que c'est par la barre symbolique, c'est le m\u00eame \u00e0 la la regarder de quelle direction Pelabou perdants Z\u00fcrich c'est qu'un ch\u00e2teau de Jean-Louis le d\u00e9mission soit au Open faire \u00e0 droite et \u00e0 la gauche, on a la commune demain, il y a aussi l'amour \u00e0 une femme et en peut plus bas on sur le standard. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:22) [81%] :\r\nEt alors monsieur Dahmani fume sa pipe, c'est un adepte de la pipe et il m'a dit : c'est \u00e0 cause du grand qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 fumer, donc c'est \u00e7a bon dos, on peut accuser plein de choses, c'est la 1\u00e8re personne j'entends accus\u00e9 une rivi\u00e8re quand parce vous avez commenc\u00e9 \u00e0 fumer \u00e0 cause. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:40:37) [86%] :\r\nDurant le type m\u00eame oui \u00e0 ce temps- l\u00e0, on allait avec les bateaux qui ont pouss\u00e9 avec en main les les pommes et alors c'est pas possible de travailler pour aller Renault de 2 grands avec une cigarette dans la bouche, mais avec la pipe, \u00e7a va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:57) [77%] :\r\nVoil\u00e0 la d'ici l\u00e0, commencent \u00e0 fumer, on fait des b\u00eatises quand on est enfant dans les dans les chutes du Rhin qu'est -ce que vous avez fait, vous aventures sur ces chips pour les habitants mais Lausanne ces chutes c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:41:08) [75%] :\r\nBon, avec un point central de la ville, oui \u00e0 la 1\u00e8re restera pas \u00e0 ozone Candy, la proc\u00e9dure de l'eau, \u00e7a veut dire pas Circa 200 250 plus par ses comptes, alors on peut travailler un peu transiter \u00e0 pied oui avec le la, eau qui on a rappel\u00e9, bon, c'est absolument impossible d'aller sur cette politique, oui, on a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:35) [81%] :\r\nD\u00e9bit un peu fort aujourd'hui et c'est vrai que quand il \u00e9tait enfant, l'\u00e2ge, regardez chute il y a un petit passage ce qui peut \u00eatre \u00e0 d\u00e9couvert et on s'imagine des enfants sans l'accord des parents qui traverse les chutes, et heureusement, on entend d'ann\u00e9es monsieur Tamani n'est jamais tomb\u00e9 dans l'eau, il y a aucun de ses amis, de tomber dans l'eau, mais c'est vrai que pour les habitants de la r\u00e9gion N\u00e9o-Zed ces chutes c'est c'est un passage oblig\u00e9, c'est un passage touristique, mais c'est un peu l'image de votre r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:42:01) [82%] :\r\nOuais, pour nous, c'\u00e9tait toujours virtuose de attraction de faire des choses qui en effet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:07) [93%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:42:09) [75%] :\r\nC'est pas permettant \u00e7a, on essaye de pertes, le tout de fait la grimace : pourquoi donc c'est dur l\u00e0 qui ont pas d'ici, apr\u00e8s 10 personnes mortes pourrait sauter dehors dans le rang et si on \u00e9tait au volant, c'est \u00e0 moi, j'ai honte dans le passage de l'eau qui passe derri\u00e8re Stroemberg l\u00e0- dedans et c'est bien, mais tout mani\u00e8re ont pes\u00e9 de tout. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:37) [77%] :\r\nEt on comprend pourquoi Canton, chef vous est un canton tr\u00e8s peu \u00e0 peu pris 4 un peu film je pourrais pas expliquer sa d\u00e9faite venue un lieu tr\u00e8s touristique, il y a les premiers touristes chinois qui sont sur ce grand rocher au milieu d'autres qui ont pris un bateau pour arriver le bateau de toute la semaine jusqu'\u00e0 ces entreprises, parce que tout le monde s'appelle m\u00eame scientifique et puis c'est plus commercial durant au fond m\u00eame comment certains vendent l'eau du jet d'eau de Gen\u00e8ve on vend m\u00eame lot durant mais \u00e7a fait sourire Monsieur Meyrieu Tamani parce que bon, c'est l'eau qui la lui au robinet fait \u00e7a fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:43:10) [71%] :\r\nC'est le m\u00eame, la m\u00eame au plus haut point qui vous voyez la la la source le et puis il y a des pompes qui le lot pour la pour le de meilleures Amamra une de gratuite et nous l'auront et donc oui, nous voulons, c'est pas combien de centaine qui ont pas qui ont pas \u00e9pouvantable. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:30) [77%] :\r\nOuais, \u00e7a va les punir, ici, conna\u00eet un monsieur Dahmani parce que il a fait toute sa carri\u00e8re dans la distribution de boissons, il faut voir sa cave, je pense que j'ai jamais vu une cave aussi grande, il y a des milliers et des milliers, des milliers et des milliers de bouteilles, donc voil\u00e0 on j'ai une image gentiment que hier soir chez lui et puis \u00e9coutez d\u00e9crit lui dire que si les p\u00e8res apr\u00e8s un ap\u00e9ro si mais c'est l'\u00e9quilibre toute la r\u00e9gion d'Schaffhouse en poisson, c'est bien \u00e7a, c'est je. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:43:55) [77%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci de nous les briser, bon tout \u00e7a qui, prudent l\u00e0 que l'on dit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:01) [70%] :\r\nOui, de l'agriculture a encore, voil\u00e0 ce n'est pas \u00e0 pas mourir de 2 soir, manifestement \u00e7a sera tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 \u00e7a roule dans laquelle on vous retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:08) [81%] :\r\nSimon dans dans quelques minutes, Tristan Miquel restez bien \u00e0 l'abri ne finissait pas dans le rang, \u00e7a serait grand dommage et en sacr\u00e9 d\u00e9bit on l'aura compris, on acquiert de Monsieur ni dans et qui avait effectivement \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Tristan Miquel, merci d'\u00eatre venu sur l'antenne de de la 1\u00e8re est de retour au Pavillon de la RTS avait avec nos 2 invit\u00e9s, Yvon prenait qui a toujours besoin d'applaudir, \u00e7a vient d'o\u00f9 cette manie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:29) [70%] :\r\nFace \u00e0 l'Am\u00e9ricaine quoi ah oui, donc c'est dans les choses, mais un briefing 15 mais ils alors avec toi, m\u00eame s'il pleut c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:37) [58%] :\r\nLe travail \u00e0 la libert\u00e9, l'issue du au moins \u00e9gal pour vous mener enfin a donc ils veulent chiraquisme presque etc bon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:45) [76%] :\r\nJ'ai j'toujours eu suite hein, on en plein exotisme l'autre chef ou d'envoyer des Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:52) [86%] :\r\nEt Yvan Franel, vous \u00eates donc fils d'ambassadeur ce que \u00e7a vous serve dans votre carri\u00e8re, outre de parler. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:00) [93%] :\r\nQuid English absolument parfait, \u00e7a donne le go\u00fbt et des outils pour s'exporter. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:07) [86%] :\r\nAlors, en tout cas, \u00e7a donne pas des Pistons dans le milieu de la musique parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:10) [92%] :\r\nIl y avait absolument rien n'est -ce pas c'\u00e9tait pas le d\u00e9partement des. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:15) [79%] :\r\nLes affaires \u00e9trang\u00e8res de comme on dit, le DFAE c'est donc oui c'est \u00e7a n'a pas la Russie lib\u00e9rale, elle avait rencontr\u00e9 aller aux elle porte des festivals, oui, mais par contre la la la la curiosit\u00e9 des justement quand on va, d'autres pays et tout \u00e7a, moi j'adore si possible m\u00eame apprendre une chanson locale et puis c'est de faire des efforts dans la langue et tout \u00e7a, alors cette serait peut-\u00eatre le point com un petit peu la diplomatie de du Padre et puis ce que je fais ensuite sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:45:43) [86%] :\r\nEst -ce que le fait de chanter en anglais, \u00e7a, \u00e7a vous est venu naturellement o\u00f9 c'\u00e9tait une strat\u00e9gie en disant : finalement, c'est quand m\u00eame plus vendeur de choses. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:55) [86%] :\r\nC'est en anglais non en fait c'est parce que on quand on a habit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans \u00e0 l'\u00e9tranger, donc on \u00e9tait 2, parfois dans des pays comme l'Indon\u00e9sie ou tu vois o\u00f9 le Za\u00efre au au Maroc, j'ai Monsieur sur Sarah et le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:08) [74%] :\r\nMoi c'est votre un moment qui est marocaine, cette charte. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:11) [78%] :\r\nD'ailleurs, vu sa jolie main de Fatma, laquelle a autorit\u00e9 voil\u00e0 nous lapsus et puis et puis bah comme \u00e9taient dans des pays comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9tranger, les seules chansons qu'arriver jusque l\u00e0, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:23) [56%] :\r\n\u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:23) [83%] :\r\nJulien Dor\u00e9, par exemple Franck existait pas encore, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t des mails que Jackson, de Madonna et tout \u00e7a, donc c'\u00e9tait c'est c'est naturellement que j'ai, j'ai toujours \u00e9cout\u00e9 \u00e7a, j'avais pas de culture de musique fran\u00e7aise donc, et c'est toujours, donc \u00e7a s'est impos\u00e9, donc \u00e7a s'est impos\u00e9 voil\u00e0 merci de de r\u00e9duire sa j'ai tendance un peu \u00e0 \u00e9taler m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:40) [81%] :\r\nMais c'est parfait, mais vous savez \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 la cantine, Fabrice Lucchini. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:45) [74%] :\r\nOui, c'est vrai, vrai il a Fabrice Lundy d\u00e9j\u00e0 votre look et la RSR et le cin\u00e9ma en France. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:46:53) [84%] :\r\n\u00e7a passe, Sarah Atcho, un papa ivoirien, on venait de dire une maman marocaine vous \u00eates vaudoise vous habitez \u00e0 Saint-Gall voici quand m\u00eame Yvan Franel l'exotisme franchir les barri\u00e8res linguistiques au physique entre qui vous fait pas peur du tout. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:11) [87%] :\r\nNon, j'ai j'ai je j'aime beaucoup voyag\u00e9 convoyeurs c'est vrai que j'aime bien aussi un peu dans la culture locale, et puis je pense que c'est un peu de notre g\u00e9n\u00e9ration actuelle, il faut un peu savoir ce au reste. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:23) [80%] :\r\nJ'ai une question pour sa rage la main comme \u00e0 l'\u00e9cole oui tr\u00e8s bien est -ce que tu es quand tu pas, tu vas faire des des comp\u00e9titions \u00e0 l'\u00e9tranger, tu le temps quand m\u00eame de visiter un petit peu, ou est -ce que c'est aussi, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s rapide, c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:35) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est un peu le probl\u00e8me, c'est qu'en fait le probl\u00e8me c'est qu'avant la la comp\u00e9tition en g\u00e9n\u00e9ral on nous autorise pas forc\u00e9ment \u00e0 aller faire des balades pendant des heures parce qu'on veut que nos gens soient parfaitement en forme le jourJ. et en g\u00e9n\u00e9ral le le jour d'apr\u00e8s, en f\u00eate le jour apr\u00e8s la course par le par le lendemain matin, quoi, donc c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de trouver le temps d'aller visiter, mais apr\u00e8s on fait toujours des exceptions et en fait toujours des des activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:58) [83%] :\r\nEt apr\u00e8s, tu peux toujours revenir avec ton Managers et et bonne amie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:03) [60%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:04) [77%] :\r\nPierre Delis Assembe Managers, qui est l\u00e0 sur le plateau avec nous pour observer entre ce que vous ne ce que vous militez pourquoi Saint-Gall et un presque vous \u00eates parti si les Suisses allemands. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:15) [80%] :\r\nMais ils sont plus sympa je trouve, oui, \u00e7a bouge bien raison a tr\u00e8s bien, on a bien fait de vous inviter propos surtout, vous pouvez vous entra\u00eener \u00e0 l'abri de l'eau oui alors dit -on. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:23) [82%] :\r\nFait il y a eu mon coach actuel, qui \u00e9taient \u00e0 \u00e0 Lausanne est parti entra\u00eener la F\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'anglaise et du coup on a d\u00fb trouver un nouveau coach pour moi en tout cas je trouvais logique de rester en Suisse il y a. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:48:33) [82%] :\r\nC'\u00e9tait Laurent Meuwly hein, qui est parti exactement Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:48:35) [91%] :\r\nOui, et du coup maintenant on se dit en Suisse il y a un tr\u00e8s bon coach et en plus il habite \u00e0 Saint-Gall, o\u00f9 il y a une une salle o\u00f9 on pourra s'entra\u00eener en hiver, donc \u00e7a fait tout de suite sens d'aller l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:45) [100%] :\r\nEt la saucisse de Saint-Gall avec ou sans moutarde. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:48:47) [78%] :\r\nMalheureusement, on m'a dit que c'\u00e9tait sans, sans, mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:50) [73%] :\r\nPlus le jour, moutarde, oui, absolument, oui, je vais, je regarde mon homme poutargue toutes celles que les les Saint-Gallois mutisme jamais non pareil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:58) [95%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:48:59) [81%] :\r\nJohanna la suite. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:49:00) [89%] :\r\nVous vous \u00eatre \u00e0 fond dans les fringues, on va parler un petit peu d'images, b\u00e2tir une carri\u00e8re d'athl\u00e8te au niveau international, \u00e7a n\u00e9cessite, bon, \u00e7a c'est \u00e9vident, dit mais on peut en parler aussi des moyens et parfois de gros moyens est -ce qu'on capitalise aussi sur son image, son physique. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:23) [93%] :\r\nJe vous vois sourire, voil\u00e0 \u00e7a c'est toujours un petit peu la, la, la question qui f\u00e2che : quand on a un physique avantageux, on s'en sert, c'est pas un gros mot \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:49:34) [88%] :\r\nNon, une sant\u00e9 par le grand mot apr\u00e8s c'est vrai qu'il y a un peu tout de suite cette cette notion du jeu, je vends mon corps, moi je vois pas \u00e7a comme \u00e7a, je vole, ben on m'offre des opportunit\u00e9s que je saisis et ensuite si \u00e7a fonctionne, pour moi, tant mieux, sinon tant pis, vraiment tout, tout le temps des choses qui m'ont fait plaisir et qui m'ont amen\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 je voulais. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:49:52) [77%] :\r\nAujourd'hui puisqu'hier le le monde du sport doit aussi \u00eatre Instagram votre pass\u00e9 de masse quand est ce qu'il vous sert \u00e7a c'est encore gentil question qui vous gonflez, vous dites : allez rien avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:50:07) [88%] :\r\nNon, on va pas se f\u00e2cher assis ch\u00e2ssis du genre \u00e0 \u00eatre fiers de montrer ce que j'ai, sans, sans en faire trop, mais c'est vrai que si j'ai de la chance d'avoir quelque chose que que les gens trouvent ben je vais pas j'ai pas le cacher. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:20) [85%] :\r\nApr\u00e8s c'est vrai que c'est un peu dur, maintenant c'est un peu le moment, on dira, mais c'est une femme et puis elle se d\u00e9nuder, elle essaye d'en faire trop et j'essaye de pas tomber un peu dans dans ce clich\u00e9 du excessif. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:50:34) [96%] :\r\nIl faut pas tomber non plus dans l'autre clich\u00e9 qui fait qu'\u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:36) [86%] :\r\nQu'on montre un peu une partie de son corps, alors soyez tu son s'exhiber oui, s'il faut, il faut faire un petit peu attention ils vont pas aller dans les 2 extr\u00eames, non plus, ils vont. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:50:48) [84%] :\r\nVous vous \u00eates un homme d'extr\u00eame ou pas, image le look \u00e9tudi\u00e9 du chanteur pop on on parle vous vous \u00e7a vous gonfle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:50:57) [79%] :\r\nMoi, je suis malade, un Jama\u00efcain. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:50:59) [77%] :\r\nPantalon ce qui m\u00eame enfin, on sent qu'il y a quand m\u00eame un, un loup qui est \u00e9tudi\u00e9, qu'on a un petit peu casser, on vous pr\u00eate -t-on parce qu'il une grosse doudoune RTS mais quand vous \u00e9tiez arriv\u00e9 c'\u00e9tait assez \u00e9tudi\u00e9 quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:51:12) [82%] :\r\nJ'arrivais un rockeur \u00e9manant sur ce plateau, j'aurais semble un sac de patates. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:15) [79%] :\r\nMerci beaucoup de nous souhaitons respecter Chollima pulls mais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:20) [85%] :\r\nOui, j'ai fait beaucoup de mannequinat, j'ai su mannequinat des de l'orteil gauche oui la mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:26) [77%] :\r\nNon, s\u00e9rieusement, s\u00e9rieusement alors s\u00e9rieusement l'avoir agi c'est important li\u00e9 ouais c'est un drapeau. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:51:31) [85%] :\r\nQuand nous, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un peu le le l'autre l'autre d\u00e9faut en fait dans ces 20 parce que bon, en tout cas moi je mets tellement d'accent sur la musique, la production et tout \u00e7a, que parfois j'en oublie un petit peu look et et comme je me suis fait par ma m\u00e8re, avec des pantalons \u00e9cossais jusqu'\u00e0 14 ans tout aussi ah, vous venez de loin oui, donc j'ai \u00e0 un background habillement tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais, je suis mal, je suis pas n\u00e9 sous la bonne \u00e9toile pour \u00e7a heureusement on a maintenant un styliste qui commencent \u00e0 travailler avec nous tr\u00e8s juste mis\u00e9 des tenues de sc\u00e8ne et aussi nos instruments, quelle chance, donc \u00e7a sera bient\u00f4t, alors j'en profite pour dire : vous pourrez voir \u00e7a au chat noir le 20 septembre \u00e0 Carouge. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:52:09) [87%] :\r\nPas tr\u00e8s dr\u00f4le, j'ai not\u00e9, je fais mon auto- promo bonsoir et \u00e0 bient\u00f4t, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:13) [83%] :\r\n\u00e0 part, c'est aller voir St\u00e9phane, c'est parce que j'ai eu l'occasion de devoir et sur sc\u00e8ne, vous \u00eates alors s'y a pas encore eu un \u00e9norme travail autour du vous \u00eates tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:52:19) [80%] :\r\nCharismatiques aussi sur sc\u00e8ne et c'est un vrai plaisir de profiter de votre musique, donc on note cette date du 20 septembre \u00e7a non merci, \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 Carouge entend rester avec nous dans la zone de jusqu'\u00e0 11 heures mais comme le temps des d'\u00e9couter, de vous, y a pas que ce qui fait de la musique et aussi, par exemple, Vanessa Paradis. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:52:34) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:52:35) [80%] :\r\nMill\u00e9sime St\u00e9phane Gabioud et Johanna Commenge. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:52:40) [71%] :\r\nPoint dans la presse, ben si poids valorisons point si j'\u00e9tais, il pointe si vous avez point. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:55:04) [96%] :\r\nVanessa Paradis donc \u00e0 l'instant sur la 1\u00e8re \u00e0 9 heures et 31 minutes avec une chanson \u00e9crite parM. pour lui divine idylle. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:55:13) [63%] :\r\nOui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:16) [85%] :\r\nQui voil\u00e0 arriv\u00e9 dans Mill\u00e9sime c'est l'\u00e9mission que nous pr\u00e9sentons de la F\u00eate des Vignerons Laurent Gerra bonjour bonjour. \r\n\u00e7a fait plaisir de vous voir ici, \u00e7a fait plaisir d'\u00eatre ici et tout ce qui s'est pass\u00e9 dans votre vie pour que vous soyez tout \u00e0 coup, amener jusqu'\u00e0 la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:55:31) [87%] :\r\nBon, j'ai un ami qui m'a dit : faut pas que tu loupes \u00e7a parce que \u00e7a \u00e7a a lieu que tous les 25 ans, c'est \u00e7a, je suis beaucoup plus en Suisse pour faire des spectacles, donc j'aime beaucoup, je suis moi- m\u00eame vigneron donc donc voil\u00e0, tous les \u00e9l\u00e9ments \u00e9taient en ma faveur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:47) [74%] :\r\nChez nous, il y a une expression en Valais qui dit \u00e9dita ou les villes. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:55:49) [83%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 les vignes a besoin d'un peu en Bourgogne Sud amplifie ces avant Saint-Amour Vinsobres quel bout de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et C\u00f4tes de Provence je d\u00e9l\u00e8gue forc\u00e9ment parce que c'est surtout le plaisir, je suis petit producteur mais c'est le plaisir de voil\u00e0, de faire partager et on sent qu'ici c'est bien, j'aime, j'aime cette r\u00e9gion parce que justement ces vinyles la\u00efque voil\u00e0 tout s'y pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:10) [79%] :\r\nLes d\u00e9guster d\u00e9j\u00e0 des vins d'ici, de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:56:12) [74%] :\r\nOui, oui, je vois toujours local, donc on vient jouer par l\u00e0 quand j'ai l'occasion de passer, je vois toujours pas toujours local, c'est vrai, soir\u00e9e de m\u00eame hier on \u00e9tait au-dessus de de Gen\u00e8ve c'est vraiment r\u00e9gal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:24) [77%] :\r\nIl y a cette f\u00eate des Vignerons effectivement tous les 20 25 ans ici qui est tr\u00e8s important en se dire en France, il y a aussi des on fait la f\u00eate Vignerons : la f\u00eate au vin. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:56:33) [82%] :\r\nOui, oui William, \u00e7a existe notamment, je sais que moi j'avais \u00e9t\u00e9 en Alsace, m\u00eame pour faire mon spectacle : danse dans des d\u00e9lais, faites comme \u00e7a des des vins, c'est bien de c\u00e9l\u00e9brer la vigne et le vin, \u00e7a existe depuis tellement longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:45) [94%] :\r\nBon, s'il fallait faire appara\u00eetre ce qu'on a un personnage qui pourraient commenter ce qui se passe ici. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:56:50) [79%] :\r\nBakus mais malheureusement ce je peux pas limiter ce que il y a pas d'enregistrement n'est pas qu'. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:57:04) [90%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Laurent Gerra que nous avons rencontr\u00e9 hier qui \u00e9tait passager, il est all\u00e9 voir le le le spectacle et donc \u00e7a veut dire qu'il a eu droit au discours pr\u00e9sidentiel de Lima aurait, j'aurais bien voulu entendre une imitation par Laurent Gerra de notre pr\u00e9sident, je sais pas quel regard il assure. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:57:17) [86%] :\r\nLa pr\u00e9sidence helv\u00e9tique, on vous entendait tout \u00e0 l'heure, Yvan Franel fait une belle imitation de Fabrice Lucchini, \u00e7a vous \u00e9nerve qu'on vous compare c'est vrai que vous \u00eates Fabrice Lucchini en plus jeune, quand m\u00eame, vous avez un peu la m\u00eame t\u00eate la compl\u00e9mentaire, et \u00e7a, \u00e7a \u00e9nerve beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:57:32) [89%] :\r\nParce que je vais laisser \u00e7a vous avez, j'aime bien la formule est -ce que \u00e7a vous \u00e9nerve qu'on en parle, donc l\u00e0 il y a une question un petit peu et puis juste apr\u00e8s parce que c'est vrai vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:57:41) [62%] :\r\nFabrice surpris dans le Rubicon qui roule. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:57:42) [83%] :\r\nNormal, j'ai pas une carri\u00e8re, si tu veux de, de, de, de faire 10010 imitateur de Fabrice Lucchini, qui voit dans les magasins Carrefour au rayon chacun et puis voil\u00e0, vendait des jambons et vous pourriez prend parlant le kin\u00e9 mais c'est vrai que des d\u00e9j\u00e0 un peu adolescent on m'ont parl\u00e9 de \u00e7a et je savais pas qui c'\u00e9tait et puis et puis, et puis voil\u00e0, mais je. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:58:02) [83%] :\r\nBon, il y a personne comparaison sinc\u00e8rement, bon c'est vrai que physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:06) [82%] :\r\nJ'aurais pu esp\u00e9rer un un truc un petit peu plus un mec un peu plus beau mais voil\u00e0 donc moi j'ai assum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:11) [76%] :\r\nVous avez choisi qui, je ne sais pas Johnny Depp l\u00e0 puisqu'on a ah oui c'est pas mal, on est avec Vanessa Paradis et Johnny n'est pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:20) [72%] :\r\nEt puis, d'un c\u00f4t\u00e9 Raquin oui il a un c\u00f4t\u00e9 rock qui voit quand tu du rock Plichta la m\u00e9thode Fabrice Lucchini, comme moi, c'est un peu d'ailleurs, bah c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:58:27) [78%] :\r\nMais je rappelle, aller les voir sur sc\u00e8ne parce qu'il il est tr\u00e8s tr\u00e8s qui, malgr\u00e9 son physique de Fabrice Lucchini Fitness de nous a rejoint sur le plateau de de Mill\u00e9sime Sofia Gonzales rebonjour Sofia et je le disais, vous \u00eates flamboyante, vous \u00eates resplendissante, vous avez plus de temps que nous ou bien vous avez une dentition est -ce hallucinant non mais c'est vrai, hein. \r\n\r\nLocuteur MS47 (00:58:46) [68%] :\r\nSourire \u00e9norme budget, comme le dit souvent non oui \u00e7a faire leur travail et les questions \u00e0 monsieur le choix fait des perdants, c'est vrai que maintenant avec Fabrice clip vous avez combien dedans dans l'art de la m\u00e8re n'\u00e9tait m\u00eame pas 4 \u00e7a de temps bienvenue sur le plateau du Guinness Wawrinka imp\u00e9rial prochaine et. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:59:02) [80%] :\r\nNe vous \u00eates pas l\u00e0 pour votre grand \u00e9diteur allemand Sofia l'appel que vous avez 18 ans, vous avez en les carences \u00e9tait amput\u00e9 de la jambe droite, \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:09) [92%] :\r\nSuite \u00e0 une malformation cong\u00e9nitale, vous \u00eates une sportive d'\u00e9lite, vous faites partie de l'\u00e9quipe suisse de para- athl\u00e9tisme en sprints sur 100 m\u00e8tres vous pratiquez le tennis aussi le ski l'\u00e9quitation vous entra\u00eener en vue des Jeux paralympiques de de Tokyo qui sont pr\u00e9vues l'an prochain en 2020 on en parlait d'ailleurs ce matin dans la matinale Gonzalez, vous \u00eates un des \u00e9l\u00e9ments forts comme \u00e7a de ce spectacle, c'est vrai qu'on se le regarder avec Joanna, on a vu le spectacle moi c'\u00e9tait il y a 2 jours, j'\u00e9tais dans l'ar\u00e8ne et j'ai les poils qui sont arriv\u00e9s au moment o\u00f9 vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:37) [74%] :\r\nDans les points de l'autre, les larmes, c'est exact, un beau Combourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:41) [87%] :\r\nChacun d'\u00e9motion, vous r\u00e9alisez \u00e0 quel point vous pouvez provoquer comme \u00e7a ses \u00e9motions lorsque vous faites un tour de l'ar\u00e8ne et que vous salue ensuite le le public majestueusement avant de partir. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:59:50) [85%] :\r\nBah, en fait, moi, c'est normal, enfin si vous voulez, moi je suis habitu\u00e9, donc je pense pas du tout que j'avais \u00e9mouvoir les gens et que \u00e7a allait tellement bien re\u00e7u ce qui va faire r\u00e9aliser \u00e7a, c'est la 1\u00e8re fois qu'on a fait les r\u00e9p\u00e9titions dans l'ar\u00e8ne avec que j'ai couru parce qu'au d\u00e9but, je marchais seulement parce qu'on ne encore mettre en place par le metteur en sc\u00e8ne Daniel et devait encore faire des petits arrangements et la 1\u00e8re fois que j'ai couru, c'\u00e9tait qu'avec les acteurs, figurants qui sont dans ma sc\u00e8ne, y avait pas toutes publiques, tout le monde a applaudi \u00e0 la fin et je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a, il y a m\u00eame, Daniel et Melissa qui sont de la compagnie parce qu'elles sont descendus de leur truc et il semblerait vitrine dans leurs bras et moi j'\u00e9tais toute jeune parce que bah, pas pour moi, je vis \u00e7a depuis bah mon enfance donc, pour moi, c'est normal, mais du coup, je r\u00e9alise pas que pour les gens, \u00e7a peut \u00eatre un choc \u00e7a peut les \u00e9mouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:00:43) [73%] :\r\nMais c'est que surtout voil\u00e0 et votes que Strummer magnifi\u00e9e, qui est votre foul\u00e9e est belle, les cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:00:50) [70%] :\r\nLes cheveux, je voulais vous initier \u00e0 diminuer sur les banques voulait voulait doubler les rel\u00e2cher voil\u00e0 et puis comme on dit oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:00:57) [83%] :\r\nC'est un chapeau et il voulait vraiment faire un effet tr\u00e8s f\u00e9minin en fait que on voit que c'est une femme avec les cheveux longs, j'ai m\u00eame pas eu le droit de les couper, parce que de base en \u00e9t\u00e9, je me les coupe tout le temps, Eurosport et Daniel et il m'a dit non, tu pas un, du coup, j'\u00e9tais un bon bah je vais devoir laisser l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:01:15) [79%] :\r\nOui, mais vous \u00eates embrasser avec Sarah Atcho vous connaissez les 2 bah moi je la connais la surtout. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:01:20) [84%] :\r\nParce que c'est un, c'est un peu cette cette figure de pour moi en tout cas de femme forte, ce qui repr\u00e9sente bien l'athl\u00e9tisme et c'est ce que je trouve tr\u00e8s impressionnant chez elle et le fait que les que 18 ans et qu'elle fasse d\u00e9j\u00e0 autant de voil\u00e0 autant de temps pour moi en tout cas qu'elle fasse autant d'effet sur les pistes, \u00e7a impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:01:36) [89%] :\r\nAlors il y a eu cette vous \u00eates venu avec votre donc j'avais une proth\u00e8se de ville j'ai pas si on peut l'appeler comme \u00e7a que vous portez en ce moment sous vos jeans et la paix, la b\u00eate l\u00e0, vous \u00eates venu avec cette b\u00eate effectivement avec laquelle vous faites aux comp\u00e9titions qu'on d\u00e9crivait tout \u00e0 l'heure, lorsque vous \u00e9tiez avec Maya dans dans l'ar\u00e8ne, c'\u00e9tait cette m\u00eame protests que Oscar Pistorius, donc c'est vraiment lui qui a marqu\u00e9 un point le l'arriv\u00e9e de cette proth\u00e8se dans le dans le monde professionnel d'enfant et qu'on a, on a d\u00e9couvert, il y avait un peu cette pol\u00e9mique autour du du dopage est -ce que \u00e7a, c'est une forme de de dopage parce que vous seriez des des femmes et des hommes augmenter gr\u00e2ce \u00e0 ce genre de de mat\u00e9riaux maintenant extr\u00eamement technologique. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:02:12) [90%] :\r\nAlors, de mon point de vue, je pense pas, parce qu'enfin on le voit sur les pistes, donc je je cours moins vite en fait qu'elle est, ceux qui ont les 2 jambes, donc pour moi c'est pas du dopage ensuite coupez -vous une jambe, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:02:26) [45%] :\r\nCombien de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:02:28) [89%] :\r\nPour moi, ce pas du dopage, mais c'est vrai qu'il y a eu une certaine pol\u00e9mique parce que en fait quand on a 2 jambes amput\u00e9es qu'on a ces proth\u00e8ses, l\u00e0 il y a une sorte de a\u00e9rodynamique qui fait aussi concours aussi plus vite, donc l\u00e0 c'est possible apr\u00e8s qu'on a qu'une jambe ensuite et \u00e7a fait vraiment un d\u00e9s\u00e9quilibre, donc c'est pas possible qu'on ait du dopage, mais par rapport \u00e0 \u00e7a m\u00eame qu'on regarde les records du monde comme \u00e7a, on est beaucoup plus en tout cas, elle est comme \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:02:52) [75%] :\r\nBonjour, finalement vous courez dans la m\u00eame discipline hein aussi vos courriels son ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:02:58) [87%] :\r\n\u00e7a vous inspire quoi ben justement, c'est ce que je je lisais. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:03:04) [84%] :\r\nOn sait que c'est plus compliqu\u00e9 et ce que je me dis c'est que d\u00e9j\u00e0, moi j', \u00e0 chaque fois je me plains c'est dur je fatigue etc ils vivent des choses beaucoup plus, beaucoup plus intense, beaucoup plus compliqu\u00e9, c'est beaucoup, enfin, c'est le regard des gens aussi \u00e9tait plus compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 recevoir et c'est tous ces facteurs -l\u00e0 mis ensemble, que je trouve oui juste admirable, \u00e0 son \u00e2ge, de pouvoir supporter tout \u00e7a, de s'entra\u00eener quand m\u00eame, il y a tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:03:26) [80%] :\r\nOui, bon alors la question du dopage parce qu'on a le parce que effectivement coup\u00e9, vous les gens mais on verra Gilles qui est dop\u00e9 et apr\u00e8s peut-\u00eatre sur 400m. c'est une une nuit, c'est diff\u00e9rent, il y a pas peut-\u00eatre moins d'acide lactique puisque ben on a, on a des jambes ont des proth\u00e8ses mais alors sur 100 m\u00e8tres je je verrai pas trop le dopage non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:03:44) [82%] :\r\nEst -ce qu'on pourrait imaginer que vous fait courir finalement dans la m\u00eame cat\u00e9gorie : pourquoi ce qu'il faut faire une cat\u00e9gorie paralympiques. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:03:51) [81%] :\r\nC'est peut-\u00eatre parce que, comme \u00e7a, il serait peut-\u00eatre plus all\u00e8ge pas si. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:03:54) [86%] :\r\nAlors en fait moi il faut savoir que je fais donc de comp\u00e9tition chez les comp\u00e9titions internationales, donc dans ma cat\u00e9gorie, donc celles qui ont aussi une jambe lyonnais comme moi et apr\u00e8s je peux aussi les comp\u00e9titions suisse Athletics comme Sarah apr\u00e8s on n'a jamais pu courir ensemble parce que bah les dans l'\u00e9lite et il faut des minima, donc moi j'ai j'ai pass\u00e9 minimale \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:04:12) [84%] :\r\nVenez errance de temps entre toutes les 2 heures qu'on qu'on qu'on est une une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:04:16) [80%] :\r\nAlors moi, mon record c'est 16 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS35 (01:04:19) [74%] :\r\nPour un 100 m\u00e8tres oui \u00e7a 70 et vous Sarah 11 20 11 voil\u00e0, voil\u00e0, un peu quand m\u00eame beaucoup, mais c'est normal pour avoir ces polluants et pour vous c'est : c'est mon erreur. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:04:27) [83%] :\r\nNon, justement, maintenant ce que je trouve juste incroyable, c'est qu'il y a des gens qui ont leurs 2 jambes et toutes leurs fonctions et qu'il arrive. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:04:32) [75%] :\r\nBen alors, il faudrait que vous savez, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0, oui oui, et surtout, alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:04:37) [76%] :\r\nLe m\u00eame temps, 16 50 mais pour 24 la plaque comment jusqu'au bar, en fait, et \u00e7a va devenir le tournoi leurs id\u00e9es r\u00e9putation exactement, mais en tout cas, on vous remercie beaucoup, \u00e7a fait Gonzalez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:50) [94%] :\r\nVoil\u00e0 applaudissements \u00e0 l'am\u00e9ricaine. \r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:04:57) [85%] :\r\nEt si vous avez envie de voir cette magnifique pr\u00e9sence de de de cette jeunesse flamboyante, je lisais \u00e7a fait condamner, mais il faut aller voir le spectacle de la f\u00eate des vignerons le futur vous appartient, Sofia votre prochaine comp\u00e9tition, l\u00e0 vous \u00eates \u00e9videmment encore au taquet pour la f\u00eate jusqu'au 11 ao\u00fbt et ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:05:14) [83%] :\r\nFin des vacances bien m\u00e9rit\u00e9es oui c'est ensuite m'apr\u00e8s une comp\u00e9tition, c'est le 27 ao\u00fbt \u00e0 Paris, c'est un grand prix international dans ma cat\u00e9gorie, on s'en empare Athletic et ensuite chez les championnats du monde \u00e0 Duba\u00ef en novembre. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:05:28) [78%] :\r\nTr\u00e8s bien, ma grand- m\u00e8re de ses passifs et dans le monde du sport, bonne chance \u00e0 vous, merci d'\u00eatre d'\u00eatre venu bonne encore de de d\u00e9faites, ici, on va repartir \u00e0 Schaffhouse ben oui, parce qu'aujourd'hui le 2 ao\u00fbt c'est la la journ\u00e9e des Schaffhousois \u00e0 la F\u00eate des des Vignerons et nous avons notre envoy\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9cial qui est Tristan Miquel, on \u00e9tait au milieu des chutes d'eau \u00e0 tout-\u00e0-l'heure avec cette masse donc on l'entendait ou est devant, comme il y a des chutes d'oui, j'ai dit c'est c'est \u00e7a veut dire \u00e0 la radio dans un futur oui mais seulement Tristan ou est -ce que vous \u00eates sexuel. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:05:59) [70%] :\r\nTristan et ce qu'il est l\u00e0, \u00e9pervier dans la chute d'un vraiment \u00e0 l'autre, qui a toujours vis\u00e9 je. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:06:09) [81%] :\r\nAlors \u00e7a c'est Yvan Franel qui \u00e9quipe qui comble j'ai j'bien je comble un parce qu'il y a un petit probl\u00e8me technique, on me fait signe \u00e0 la r\u00e9gie que peut-\u00eatre il va falloir combler avec Serge est peut-\u00eatre pass\u00e9 \u00e0 l'eau, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:06:19) [76%] :\r\nPendant la gr\u00e8ve de son interlocuteur, o\u00f9 il est en train de cr\u00e9er le Instagram de la plus un peu \u00e0 la personne, alors peut-\u00eatre alors. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:06:26) [84%] :\r\nCe que je vous propose du coup en attendant de retrouver Tristan, c'est de jouer un petit peu, Yvan, vous \u00eates devenue, vous avez les talents sportifs, on a d\u00e9couvert tout \u00e0 l'heure, mais vous avez surtout beaucoup de de talent de 2 musiciens, vous \u00eates gentiment. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:06:39) [54%] :\r\nD'embl\u00e9e, ce. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:06:40) [66%] :\r\nAvec Yvan l'esp\u00e8re ne dissociait lui met la pression. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:06:42) [84%] :\r\nOui, et d'ailleurs, il avance, \u00e7a vous g\u00eane pas de de nous jouer quoi et acoustique, puisque votre groupe il a quand m\u00eame pris un nouveau virage, on peut plus \u00e9lectro pop mais c'est pas un probl\u00e8me pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:53) [89%] :\r\nQue non, non, manifestement, \u00e7a ne marche pas parce que je crois que justement votre coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:06:59) [72%] :\r\nOui, mais en fait pas assez cupides -vous du micro. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:07:02) [84%] :\r\nEt \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:07:03) [75%] :\r\nArobase \u00e7a appara\u00eet soudainement qu'est -ce que vous nous proposez alors d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:08) [69%] :\r\nToi, charmante, d'origine, j'imagine un petit peu espagnol donc Sofia oui c'est pardon c'est une chanson que j'ai compos\u00e9 et nous ce que nous soignons Panafieu Donovan en main et les Pink pas coloriage. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:07:28) [67%] :\r\nOui, mais permettant bient\u00f4t la prison mettez vont \u00e9mailler, pas la peine alors une. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:08:02) [55%] :\r\nAlors est -ce reconnu la bombe \u00e9t\u00e9 que Jack souhait\u00e9 apprendre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:08:07) [81%] :\r\nL'humour, bravo pour cette r\u00e9interpr\u00e9tation en Direct et en d\u00e9dicace pour Sofia et Sarah aussi Fran\u00e7ois avidement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:08:14) [67%] :\r\nJe ne manque jamais un service. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:08:16) [79%] :\r\nVoil\u00e0, alors du coup jour ce passionn\u00e9 Cintegabelle que moi, voil\u00e0, on va retourner voir si \u00e0 chaque fois, c'est tout aussi a qu'en Suisse romande, Tristan Miquel est -ce qu'on va retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:08:28) [81%] :\r\nOui, \u00e0 chaque c'est encore plus choquant en ce moment, je suis avec mes Tamani mon distributeur de boissons schaffhousois et on est toujours au pied des chutes durant avec Z\u00fcrich en face, le ch\u00e2teau de la faune qui est maintenant c'est pour un restaurant, une auberge de jeunesse, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:08:43) [77%] :\r\nOui GSM auberge de jeunesse restaurant un grand restaurant, il y avait jolie ancienne salle pour des manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:08:52) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, et on a pris le bateau on a quitt\u00e9 le gros rochers qui fait quoi, 20 4 m\u00e8tres de haut, pour rejoindre le bord du Rhin et puis Mario Tama ni \u00e0 pousser la chansonnette avec vous, hein, il aime bien chanter apparemment et une chanson en patois schaffhousois qui que vous aimez bien, qui est connu dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:09:10) [74%] :\r\nTr\u00e8s courageux, moi j'ai j'ai de tr\u00e8s sp\u00e9cialiste chanteur mais c'est une chanson du 2 ne satisfaisait pas d'une vieux amis de moi malheureusement mort mais acc\u00e8s Michka Bourayne craignent avant nous avons les les chats bon une grande dans crainte etc etc, je sais pas, tout comme les bras, traduction du coup la chanson seulement, qui dit qu'une, il conna\u00eet l'autre parce que la ville de celle -l\u00e0, seulement 38000 habitants et n'a rien os\u00e9 10 minutes, \u00e7a veut dire service et non pas des grands lieux. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:09:50) [86%] :\r\nDonc on se conna\u00eet tous Sanaya un AHA Fouse et puis on voit le beau brin de voix de nerfs iota qui pour vendre ses boissons \u00e0 mon avis doit pousser la chansonnette aussi parfois, et on est en face d'un lieu qui tient et qui tient, voil\u00e0 qui tient au au coeur de Mario si l'usine d'aluminium est -ce que vous pouvez nous en dire 2 mots de cette usine d'aluminium. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:10:07) [82%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:10:08) [90%] :\r\nOui, ici, c'est la naissance si vous voulez de la production d'aluminium, c'\u00e9tait le la 1\u00e8re usine production d'aluminium en Europe. \r\nEt c'\u00e9tait ici. \r\nDirect manquer de, de, de la chute de reins parce que on a aussi pris de eau pour faire la cour au \u00e9lectrique \u00e9lectricit\u00e9 pour produire de l'aluminium. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:10:34) [81%] :\r\nDonc voil\u00e0, premi\u00e8res usines d'aluminium en Europe et puis voil\u00e0, maintenant, les chutes durant, on essaye de d\u00e9velopper des activit\u00e9s, c'est vrai qu'on conna\u00eet plut\u00f4t Schaffhouse pour les chutes du Rhin et une \u00e7a emb\u00eate un peu Nailloux Tamani parce qu'il me dit : ben voil\u00e0, maintenant, les touristes qui viennent faire une demi- heure chez Durand puisse int\u00e9resse pas au reste de Schaffhouse reste de \u00e0 Osama voil\u00e0 qu'est -ce qui a d'autres \u00e0 d\u00e9couvrir qu'est -ce que quelles sont les traditions peut-\u00eatre de la r\u00e9gion qu'est -ce que vous voudriez dire \u00e0 nos auditeurs romands dire venez \u00e0 Schaffhouse on a ses traditions n'a ses traditions. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:11:03) [80%] :\r\nOui, il y a tr\u00e8s beau ou il y a par exemple Schaffhouse avec ses anciennes villes qui vraiment \u00e0 une jolie jolie veuve il il y a le menotte la le ch\u00e2teau de chapeaux, \u00e7a c'est joli \u00e7a aussi \u00e0 Mex\u00e8s et il y a, c'est un \u00e9norme, oui, tout \u00e0 l'auto, pr\u00e8s de l'Arc de constance. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:11:24) [85%] :\r\nPetite ville m\u00e9di\u00e9vale et aussi il faut le rappeler parce que \u00e7a n'a eu Tamani La Nina, c'est la F\u00eate des Vignerons, il faut qu'on parle de c'est la journ\u00e9e cantonale de Schaffhouse Estaing comptons Nicole tr\u00e8s important pour la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:11:36) [64%] :\r\nC'est justement l\u00e0 Lacan, puis c'est le grand grand directoire de production de pain du une en noir pr\u00e8s du Silvaner. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:11:46) [89%] :\r\nEt aussi hier soir en rejoignant retrouvant par hasard au 1er ao\u00fbt de clics. \r\nCalgary le jeu voil\u00e0 c'est \u00e7a, je ne connaissais pas cette cette petite colline et l\u00e0 je suis tomb\u00e9 devant l'usine R\u00e9mus alors \u00e9mu, c'est quoi, c'est le vin mousseux mais sans alcool pour les enfants et miss \u00e7a vient aussi de de chasse. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:12:03) [78%] :\r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 o\u00f9 c'est de clinquant comme j'ai expliqu\u00e9 ouais et c'est pas seulement du sans alcool, mais au fond aussi du tr\u00e8s bon Pinot noir et de r\u00e9sine Silvaner des autres. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:12:15) [76%] :\r\nEt on a tous la publicit\u00e9 par contre pour les enfants qui fait avec R\u00e9mus en fait sant\u00e9 publicit\u00e9 qui passait vraiment boucl\u00e9e comme quoi \u00e7a marche la publicit\u00e9 parfois oui, et cette grande usine Rimouski quand on est enfant, on peut quand m\u00eame faire l'ap\u00e9ro bah voil\u00e0 \u00e7a vient de de chefs tr\u00e8s bien merci, histoire, merci beaucoup \u00e0 tous les d\u00e9mocrates \u00e0 manier et puis Tristan Miquel o\u00f9, c'\u00e9tait o\u00f9 la localit\u00e9 aux effets 1er routi\u00e8re \u00e7a j'ai pas bien compris alors Galgan depuis j'ai quand m\u00eame beaucoup Qualcomm beaucoup tr\u00e8s l\u00e0 o\u00f9 on est orange pieds les chutes, \u00e7a posera car les gros cas comme procureur \u00e0 l'aval, dites -moi, c'\u00e9tait gars du jour, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:12:51) [82%] :\r\nMais on va pas faire d'exercice d\u00e9cemment, maintenant, par contre, on vous laisse en Suisse al\u00e9manique Tristan, vous n'en revenait pas pouvoir rapatrier rapidement puisque demain on vous retrouvera ailleurs dans un autre content, vous allez partir pour o\u00f9 Tristan. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:13:02) [99%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:13:03) [81%] :\r\nEh ben je traverse le Rhin tout simplement un doute cot\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich d'accord tr\u00e8s bien peu par la t\u00eate, \u00e7a vous avez l'air d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 en disant \u00e7a, mais moi je n'ai, moi je suis triste de quitter Yoda maintenant oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, tr\u00e8s bien, merci \u00e0 tous les 2 bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:13:16) [86%] :\r\nPhilippe Bonnet, bon voyage et puis on se r\u00e9jouit de vous retrouver demain matin Tristan depuis le canton de 2 urique voil\u00e0, on va pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:13:22) [88%] :\r\nUne chanson tout \u00e0 l'heure avant de se quitter, pour les enfants de 10 ans mais quelques moments encore \u00e0 passer avec nos, nos 2 invit\u00e9s, je rappelle que c'est Sarah Atcho sprinteuse vaudoise et puis Yvan Franel, chanteur du groupe St\u00e9phane cela Johanna. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:13:35) [92%] :\r\nYvan Franel, vous avez jou\u00e9 du Flamenco pourtant je parlais d'un nouveau virage dans votre carri\u00e8re, le nouveau virage c'est pas Flamenco, on est d'accord, vous avez abandonn\u00e9 un tout petit peu, vous avez des saints petit peu de c\u00f4t\u00e9 des actions Brigitte pour vous orienter un peu plus vers l'\u00e9lectro pourquoi c'est. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:13:59) [74%] :\r\n\u00e0 cause du changement de certains personne commerciale oui mais va falloir d\u00e9velopper un qui se qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:14:05) [82%] :\r\nEn fait, c'est jusqu'au bout d'un moment, \u00eatre un groupe \u00e0 guitare et tout \u00e7a \u00e7a m\u00eame des limites et. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:14:10) [80%] :\r\nOn peut draguer Davis, h\u00e9 bien non, la guitare et la voix. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:14:13) [85%] :\r\nOui, alors il faut jouer c'est jouer les jeux interdits \u00e9pices Mokanda Water d'ADP Pele non mais il faut au bout d'un moment jouer autre chose et puis ben non je je m'attache beaucoup plus depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 la production et \u00e7a pour un producteur n'est -ce pas c'est beaucoup plus int\u00e9ressant de se de, de, d'amener aussi d'autres sons \u00e9lectro et tout \u00e7a nous plut\u00f4t que de se dire ok, l\u00e0 je vais m\u00e9decin guitare \u00e0 gauche sans guitare \u00e0 droite, comme je le disais \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'\u00e9tait plus pour parce que j'avais pas envie de m'emb\u00eater et pouvoir explorer d'autres z'horizons pr\u00e9sent j'\u00e9tais mais un grand fan d'Oasis, \u00e9videmment, au tout d\u00e9but, mais voil\u00e0, j'aurais pas pu faire la com, c'est-\u00e0-dire avoir du succ\u00e8s, de faire tout le temps les m\u00eames album avec toujours un petit peu le m\u00eame son, moi je suis toujours oblig\u00e9 d'aller chercher quelque chose de de nouveau parce non je m'emb\u00eate et vous faites comment, et l\u00e0 je m'emb\u00eate la la vous on a par exemple je m'emb\u00eate, j'ai besoin d'un caf\u00e9, enfin bon, \u00e9coutez, c'est scandaleux. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:15:04) [79%] :\r\nQuoi il vous si je ne parle pas de pas grand chose non mais avec un caf\u00e9 et les inspirations musicales et viennent d'ou alors on fait comment pour justement toujours essayer de vous renouveler. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:15:12) [89%] :\r\nAllez chercher en fait cette c'est tous les styles de musique que qu'on \u00e9coute, je suis pas du genre \u00e0 \u00e9couter un Style de musique. \r\nVraiment tous les styles et puis je sais pas, je crois qu'il y a des petits, des petits morceaux comme \u00e7a, sans savoir qui viennent se mettre dans un, dans une composition, c'est un petit peu la digestion de tout ce que j'ai \u00e9cout\u00e9 depuis que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:15:32) [82%] :\r\nJ'aime bien dans l'\u00e9lectro pop sec, c'est une sorte de musique aussi un peu pr\u00eates annonc\u00e9 puis dans ma bouche, c'est pas p\u00e9joratif, vous vous le recevez comment. \r\n\u00e7a va pr\u00e9senter quoi oui mais alors si on suit bien la l'\u00e9nergie et puis on partage entre qui. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:15:46) [85%] :\r\nMais tu sais, c'est, c'est c'est bien dit \u00e9tait tant mieux, \u00e7a veut dire que c'est mission accomplie, c'est lorsqu'on a fait le 2\u00e8me album, on avait un type qui s'appelait votre carnet de Klose et c'\u00e9tait le titre qui vous dans ces les gens et \u00e0 chaque fois, on joue \u00e0 la fin des concerts, on disait mon Dieu si on avait plus de titres comme \u00e7a, \u00e7a serait g\u00e9nial parce que c'est, c'est incroyable de voir les gens dans ces donc l\u00e0, voil\u00e0, on s'est concentr\u00e9s l\u00e0 pas mal de Suisse sur ce c\u00f4t\u00e9 lan\u00e7ant donc c'est tr\u00e8s bien analys\u00e9 et venant de ta bouche, \u00e7a sonne tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:16:12) [90%] :\r\nOn remercie la journaliste en remercier aussi le public, hein, \u00e0 la fin d'un concert, \u00e7a c'est un peu politiquement correct strat\u00e9gique o\u00f9 le le public dans un concert, il a vraiment un r\u00f4le d\u00e9fini et donne le Tempo. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:16:27) [91%] :\r\nLe public est diff\u00e9rent chaque soir et c'est une interaction et c'est \u00e7a peut partir dans des endroits o\u00f9 les gens ne connaissent pas, c'est-\u00e0-dire sur toute la plan\u00e8te, ben il faut aller les chercher et, petit-\u00e0-petit il y a une esp\u00e8ce de retour comme \u00e7a il faut moi non, on est obs\u00e9d\u00e9, enfin pour moi c'est clair et Net que \u00e0 chaque concert, je dois pas m\u00eame si on joue devant 10 personnes, il faut que, \u00e0 la fin de ce concert l\u00e0 ils se souviennent de de nous si possible. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:16:53) [89%] :\r\nOn l'\u00e9voquait la musique et aussi avec vous, Sarah tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'\u00e9mission se poser la question si pendant une comp\u00e9tition lorsque vous \u00eates en train de, de, de r\u00e9aliser une course vous auriez le droit d'\u00e9couter de la musique et il y a moyen Cholet qui est l\u00e0 avec nous, bonjour, vous faites aussi beaucoup de comp\u00e9titions et et vous avez une info \u00e0 ce propos \u00e0 nous apporter. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:17:10) [81%] :\r\nAlors la f\u00e9d\u00e9ration \u00e0 un r\u00e8glement qui de toutes les comptes. \r\n\r\nLocuteur FS35 (01:17:12) [85%] :\r\nP\u00e9tition officielle qui se d\u00e9roule en 6 mois \u00e0 l'international, on n'a pas le droit de porter, on n'a pas le droit d'\u00e9couter de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:17:17) [95%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:17:18) [80%] :\r\nVoil\u00e0, ben c'est clair ou la vie jamais fait d'ailleurs Sarah spontan\u00e9ment parce. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:17:21) [88%] :\r\nNon, effectivement, mais je savais pas qui c'\u00e9tait \u00e9crit dans le r\u00e8glement officiellement qu'on est pas loin, mais c'est bien de savoir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:17:26) [89%] :\r\nSi on revenait un petit peu sur sc\u00e8ne vous votre sc\u00e8ne c'est la piste, on parlait du du r\u00f4le du public lorsqu'on est sur sc\u00e8ne pour vous quand vous \u00eates en comp\u00e9tition, je vous cite : surmonter est -ce que le public qui autour il est d\u00e9coratif, o\u00f9 l\u00e0 aussi il joue son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:17:44) [86%] :\r\nNon, il y joue \u00e0 100 pourcent un un r\u00f4le dans la, je pense, m\u00eame dans la performance, sachant qu'ils cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re et qui cr\u00e9e une vraie une timidit\u00e9 et \u00e9tincelle, moi je me rappelle de 2017 on est arriv\u00e9 sur la piste le matin pour la demi- finale du relais 4 fois 100 m\u00e8tres il y avait 65000 personnes dans le stade \u00e0 Londres incroyable et tout le monde s'est mis \u00e0 chanter Sweet Karajan alors sur le moment, c'est pas forc\u00e9ment, mais c'est incroyable \u00e9tant que \u00e7a cr\u00e9\u00e9 toutes les filles \u00e9taient vraiment dans une ambiance tellement diff\u00e9rente, on sait toutes mais m\u00eame entre concurrents, donc c'est vraiment toute regardez on sait toutes f\u00e9liciter enfin, c'\u00e9tait vraiment une, je trouve l'atmosph\u00e8re incroyable que le public a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:23) [79%] :\r\nEt \u00e7a sonne comment suite Caroline. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:18:25) [87%] :\r\nJe vais laisser quelqu'un d'autre chanter j'. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:18:28) [65%] :\r\nOn la connaissait Yvan. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:18:29) [60%] :\r\n\u00e7a en fait comment \u00e0 Schaffhouse \u00e7a fait souhaite que rare, la parit\u00e9 parle de Polo. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:18:34) [75%] :\r\nTravaux offrir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:18:35) [91%] :\r\nC'est pas du dopage, c'est quoi cette chanson en fait, je connais pas ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:18:38) [80%] :\r\nNous aussi, qui fait \u00e0 Tintin, voil\u00e0, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:18:45) [74%] :\r\nBarra grand titre de Booba concret les et vous adorez merci beaucoup et \u00e7a va et Yvan voil\u00e0 applaudissements. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:18:53) [81%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame et voici qu'on nous laisse quand elle \u00e0 chaque fois par. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:18:56) [70%] :\r\nLa on \u00e9tait et une chanson qu'on vous d\u00e9dicace Sarah Atcho \u00e9coutez -l\u00e0 est pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:19:18) [72%] :\r\nPoint, je suis assez unique d'qui ont dit nous aussi de loupe, donc je suis un flic donc beaucoup de temps comme de pointe plus sp\u00e9cialisation sous les regards oui, donc je n'ai pas donne un peu de protestations et \u00e7a, c'est donc un albinos la formidable. \r\nDonc je suis \u00e7a, \u00e9viter de Paris il y a pas encore au point, je suis \u00e7a l'Afrique qui est occup\u00e9, on collecte. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:21:48) [56%] :\r\nDominique Sopo des premiers films de lui- m\u00eame et parti qui a jamais prioritaire de penser d', c'est-\u00e0-dire de bonsoir, alors on peut pratiquer le encore point gravit\u00e9 de marquer \u00e0 plusieurs temp\u00eates et pointue qui a aim\u00e9 C\u00e9saire compliqu\u00e9 Christine Bard pas applicable plus d\u00e9partements. \r\nNon pas qu'on sait oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:23:24) [90%] :\r\nUn site a donc je suis africain pour marquer un terme \u00e0 cette 2\u00e8me partie de Mill\u00e9sime, on va se retrouver apr\u00e8s les informations de de 10 heures \u00e0 suivre la d\u00e9couverte de ce qui est a un vin naturel, nous serons \u00e0 Sion tout \u00e0 l'heure mais enfin une petite d\u00e9gustation une vigneronne valaisanne rejoindra nous racontera qu'elle est partie faire du vin dans le Beaujolais, haute trahison et puis Didier Charlet sera l\u00e0 \u00e9galement pour son billet d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 tout de suite, il est tout juste 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:23:50) [98%] :\r\nRtsinfo Philippe Noisette. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:23:52) [90%] :\r\nAth\u00e8nes djihadistes meurtri\u00e8res au Y\u00e9men, ce matin une attaque sign\u00e9 Al-Qa\u00efda selon un 1er bilan 19 soldats de l'arm\u00e9e gouvernementale ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon des sources de s\u00e9curit\u00e9, les assaillants sont parvenus \u00e0 entrer dans un camp militaire du sud du pays, et obtenu la position durant plusieurs heures avant que les renforts de l'arm\u00e9e n'arrive le pr\u00e9sident Sud-Cor\u00e9en Moon il ne condamne ce matin la d\u00e9cision qu'ils jugent, je cite, irresponsable, venant de Tokyo et qui ainsi S\u00e9oul de sa liste d'\u00c9tats b\u00e9n\u00e9ficiant dans le traitement de faveur en mati\u00e8re de relations commerciales comme premi\u00e8res mesures de r\u00e9torsion, h\u00e9 bien, S\u00e9oul a d\u00e9cid\u00e9 d'oeil allemands enlev\u00e9s le Japon de sa liste blanche des partenaires commerciaux de confiance, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite ce matin par le ministre sud- cor\u00e9en des Finances et entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, \u00e7a ne va pas mieux puisque Donal Trump a relanc\u00e9 le conflit commercial entre les 2 pays en annon\u00e7ant vouloir taxer encore d'autres importations chinoises 10 pourcent \u00e0 \u00e0 partir du 1er septembre si ces taxes entre r\u00e9ellement en vigueur, ce sera la totalit\u00e9 des importations en provenance de Chine et \u00e0 destination des \u00c9tats-Unis qui seront surtax\u00e9s, l\u00e0 aussi, qui annonce des mesures de r\u00e9torsion vis-\u00e0-vis de Washington hier, les march\u00e9s ont imm\u00e9diatement r\u00e9agi, les principaux indices boursiers \u00e0 haute sunnites ont fini dans le rouge et les bourses asiatiques ont ouvert en forte baisse 1er coup dur pour le nouveau 1er ministre britannique Boris Johnson, hier, le Parti conservateur, \u00e0 savoir son parti a en effet perdu un si\u00e8ge lors d'une \u00e9lection partielle dans une circonscription du Pays de Galles, un si\u00e8ge perdu au profit d'une candidate lib\u00e9rale d\u00e9mocrate pro- europ\u00e9enne, cette d\u00e9faite ram\u00e8ne la majorit\u00e9 parlementaire de Boris Johnson \u00e0 une seule voix, de quoi compliquer sa strat\u00e9gie pour le break et justement ce matin, le gouverneur de la Banque d'Angleterre, pr\u00e9vient imbriquent sans accord le 31 octobre prochain provoquerait, je cite, un choc instantan\u00e9 pour l'\u00e9conomie britannique, le nouveau 1er ministre britannique Boris Johnson n'\u00e9carte cependant pas la possibilit\u00e9 d'un d\u00e9part de l'Union europ\u00e9enne, sans filet, le 31 octobre des entreprises ne sont plus en capacit\u00e9 de fonctionner dans cette hypoth\u00e8se, averti le gouvernement, le gouverneur de la Banque de la Terre, r\u00e8glement de comptes familial sanglant \u00e0 Zagreb, 6 personnes, 3 femmes, 2 hommes et un enfant ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par un assaillant hier soir dans une maison de la capitale croate, selon la police, le meurtrier, l'ex- mari d'une des membres de la famille qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e, activement recherch\u00e9 par la police, l'homme s'est suicid\u00e9 au cours de son arrestation, c'est ce qui a bri\u00e8vement indiqu\u00e9 la police dans un communiqu\u00e9 ce matin et retour en Suisse en Valais ou sur l'\u00eele ou 2259 pour que que compte le canton, h\u00e9 bien il n'y a que P\u00e2ques le vin, il y a pas que le viaduc de riz qui pose probl\u00e8me en effet 23 autres ouvrages, propri\u00e9t\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou du canton sont jug\u00e9s en mauvais \u00e9tat, par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, tous ont re\u00e7u le triste belle de en mauvais \u00e9tat, avec risque de d\u00e9g\u00e2ts importants d'un mot sur la m\u00e9t\u00e9o pour terminer avec un ciel qui reste encore tr\u00e8s nuageux, ce matin, mais m\u00eame s'il faut encore le dire vite on va progressivement passer \u00e0 un beau temps sec \u00e0 partir de l'Ouest dans la journ\u00e9e, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, le thermom\u00e8tre va tranquillement grimper jusqu'\u00e0 26 degr\u00e9s au milieu de l'apr\u00e8s- midi et la bonne nouvelle, c'est que le week- end s'annonce d\u00e9j\u00e0 bien ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:27:21) [87%] :\r\nCette ann\u00e9e, si Arsenal revient avec une programmation musicale \u00e9clatante le duopole que Carrousel. \r\nLe groupe mythique les innocents. \r\nEt la chanteuse \u00e9lectro- pop s'endort point se succ\u00e9deront sous le chapiteau, le vendredi 9 ao\u00fbt \u00e0 partir de 20 heures. \r\nLe dimanche, supporter les coureurs et suivez les r\u00e9sum\u00e9s de cette course l\u00e9gendaire sur la RTS plus d'infos sur Sierre Zinal point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:28:00) [72%] :\r\nLa 1\u00e8re pr\u00e9sente Mill\u00e9sime. \r\nSt\u00e9phane Gabioud, Johanna. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:28:16) [86%] :\r\nMill\u00e9sime votre talk-show estival sur la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:28:18) [85%] :\r\nPremi\u00e8res on vous le propose jusqu'au 11 ao\u00fbt depuis Vevey en marge de la f\u00eate des des Vignerons le prochain spectacle est pr\u00e9vu ce soir \u00e0 21 heures, un petit point sur la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:28:28) [76%] :\r\nBio parce que c'est toujours passionnant par lingerie et autres Berlin qui a laiss\u00e9 cette cr\u00e8me, il pleut moins franchement il pleut moins ce matin, on est arriv\u00e9, c'\u00e9tait des trombes et l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:28:35) [86%] :\r\nCe \u00e7a se l\u00e8ve voil\u00e0 au bord de la cl\u00e9mence, \u00e7a devient magnifique tout \u00e0 l'heure, on \u00e9tait au bord de la mer et puis l\u00e0, on a retrouv\u00e9 les montagnes du Valais et de la France, juste en face de chez nous, y a Saint-Gingolph ce fameux village coup\u00e9 en 2 entre le Valais : d'un c\u00f4t\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:28:48) [87%] :\r\nFrance 2 l'autre, on pense bien \u00e0 nos amis valaisans et fran\u00e7ais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la qui qui nous \u00e9coutent et nous sommes l\u00e0, donc, jusqu'\u00e0 11 heures, c'est-\u00e0-dire qu'il reste encore une heure \u00e0 passer avec nos 2 invit\u00e9s, en l'occurrence, Sarah Atcho, c'est une sportive, la sprinteuse vaudoise qui monte et puis Yvan Franel, le chanteur du groupe St\u00e9phane \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:29:06) [89%] :\r\nSarah Atcho on a on on a test\u00e9 Chosun dans cette 1\u00e8re partie d'\u00e9mission en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, l\u00e0 vous avez fait une petite incursion l'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, vous avez remarqu\u00e9, il y a pl\u00e9thore de stands de nourriture devant les caveau, \u00e7a sera pour vous apr\u00e8s le spectacle, quand ont est une sportive d'\u00e9lite comme vous : le rapport au vent, on a le droit de f\u00eater dignement les vignerons ben h\u00e9las non, c'est dommage, on ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:29:39) [87%] :\r\nJe pense que on pourrait, je pense pas que ce soit absolument interdit de de f\u00eater avec un petit petit verre de vin, mais c'est vrai que c'est pas et je me suis vraiment mise dans une ligne de conduite ou je ne vois pas o\u00f9 j'essaie de voir, en tout cas le moins possible, nous savons pour f\u00eater vraiment de de grandes occasions, donc non, malheureusement, le 20 pour moi moi, c'est tr\u00e8s rare. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:29:56) [92%] :\r\nEncore plus en ce moment car l\u00e0 vous \u00eates vraiment en p\u00e9riode d'entra\u00eenement, vous nous avez fait le plaisir de venir mais, normalement, devrait \u00eatre boulot l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:30:03) [87%] :\r\nLa normalement, je suis en plein entra\u00eenement \u00e0 9 heures \u00e0 midi mais maintenant \u00e7a fait, \u00e7a fait du bien d'avoir un petit matin de cong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:30:10) [92%] :\r\nIl s'organise comment votre entra\u00eenement justement \u00e0 ces 3 heures de 9 heures \u00e0 midi elles sont elles sont r\u00e9gl\u00e9es de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:30:15) [88%] :\r\nDonc, normalement, on est tous les matins, de 9 heures 30 \u00e0 en fait plus ou moins d'une heure et demie d'\u00e9chauffement et ensuite on a une heure \u00e0 une heure et quart d'entra\u00eenement o\u00f9 l\u00e0, on fait les courses de d'entra\u00eenement, mais au final, \u00e7a c'est c'est assez bien coordonn\u00e9es, on sent m\u00eame pas la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:30:31) [67%] :\r\nDonc les vos entra\u00eenements, \u00e7a vous fait un sans mettre pied \u00e0 vous en faites un et d'apr\u00e8s Applause, en fait un vous aligner les gens mais. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:30:38) [87%] :\r\nNon, il y a plusieurs d\u00e9j\u00e0 dit distance on fait pas que des 100 ma\u00eetre mais disons qu'\u00e0 l'\u00e9chauffement, c'est vrai que c'est plut\u00f4t de la mobilisation du stretching des acc\u00e9l\u00e9rations, des exercices de coordination et ensuite les les comp\u00e9tents, les courses m\u00eame c'est plut\u00f4t avec tr\u00e8s peu de pose, en fait, et c'est vraiment des par exemple des 300 m\u00e8tres, ensuite on fait 5 minutes de pause 300 m\u00e8tres 5 minutes de pause 200 m\u00e8tres voil\u00e0 on encha\u00eene les courses pouvoir \u00eatre plus fluide pendant nos nos comp\u00e9titions. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:31:05) [89%] :\r\nYvan Franel s'interroger en tout \u00e0 l'heure, un petit peu sur votre r\u00e9gime alimentaire, on doit vraiment faire extr\u00eamement attention ou c'est un peu une mythologie et pi\u00e8ces que dans le domaine du sport il y a aussi des modes d'un coup c'est. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:31:23) [64%] :\r\nQue des de radio quoi, non, non, l'\u00e9cart c'est mal malgr\u00e9 la prot\u00e9ine qu'vendait. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:31:29) [82%] :\r\nTout alors voil\u00e0 j'ai j'ai de jongler entre tous les r\u00e9gimes propos\u00e9s actuellement, mais c'est vrai que oui c'est et on a, au d\u00e9but quand j'\u00e9tais plus jeune, \u00e7a, je me disais bon voil\u00e0 je suis donc je pense pas grosse, donc j'ai pas forc\u00e9ment d'en faire un r\u00e9gime, et en fait, on sent qu'on ne sait pas forc\u00e9ment que la morphologie, mais des apports nutritifs qui sont vraiment tr\u00e8s importants et l\u00e0 donc mon r\u00e9gime actuel c'est tr\u00e8s sur les prot\u00e9ines donc on on essaye de mettre de c\u00f4t\u00e9 les carreaux aidera -t-elle sont pourcent pris. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:31:55) [73%] :\r\nPour les gens, vous allez oui voil\u00e0 c'est ann\u00e9e il fallait pas dire qu'il y avait des croissants pour sa tourn\u00e9e quoi \u00e7a peut faire non alors les croissants, \u00e7a c'est pour juste la bonne humeur du matin sinon j'aurais \u00e9t\u00e9 pas tr\u00e8s contente mais les a aussi 2 verres de vin, je prends pour la bonne humeur du mal de monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:32:10) [65%] :\r\nAlors les 2 verres de vendre plut\u00f4t alors je ne veux r\u00e9tablir 11 heures et demi journ\u00e9e pr\u00e9voit je ne quand vous voyez \u00eates \u00e0 l'heure o\u00f9 la tourmente. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:32:18) [88%] :\r\nEnsuite \u00e0 midi je pour un homme d'un verre de gin et puis ensuite, je reprends l'entra\u00eenement entre 14 heures et 16 heures avec une bouteille de de de Jack Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS56 (01:32:26) [74%] :\r\nDonc, dans la musique, contrairement aux sportifs, quels \u00e9taient les musiciens d'\u00e9lite sont oblig\u00e9s de avoir un appart. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:32:33) [81%] :\r\nInvit\u00e9 : Didier Charlet, qui conna\u00eet bien ce monde l\u00e0 aussi \u00e0 consommer avec mod\u00e9ration, on est d'accord, en la suivant le souligne \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:32:39) [82%] :\r\nAh, pas du tout, non, non au quand est -ce que c'est pas du tout ce que je crois Hillary laisseront rassure, il est \u00e0 l'eau et au caf\u00e9, donc tout va bien du c\u00f4t\u00e9 Yvan Franel les prot\u00e9ines c'est sous quelle forme, alors du coup \u00e7a Atcho. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:32:50) [84%] :\r\nBah, sous forme de paquets de viande en fait effectivement ces paquets de viande, on a. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:32:54) [85%] :\r\nCes 2 il y a toujours un peu des des listes de produits qui ont faim de l\u00e9gumes par exemple, font plus de prot\u00e9ines, fibres et autres \u00e7a on comprend beaucoup et puis aussi de l\u00e2cher \u00c9ric de Caumont 2 ch\u00e8ques de prot\u00e9ines en fait tout simplement que comme ange avec de si oui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:33:09) [73%] :\r\nRelayent mon vous deviez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:33:12) [85%] :\r\nOui, alors l\u00e0 \u00e7a fait un moment que j'essaie de combler que par Da un nourriture et d'en prendre le moins possible, mais c'est vrai qu'apr\u00e8s l'entra\u00eenement, c'est si ce n'est pas id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:33:19) [72%] :\r\nQuestion : le blanc de aussi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:33:21) [66%] :\r\nIl pas un message peut pas \u00e7a vraiment je parle pr\u00e9fet vraiment poudre de prot\u00e9ine quelle blonde. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:33:26) [73%] :\r\nBah, au moins, il y a un go\u00fbt un peu, il essaie de faire un gouffre ce moment allume alors les blancs de. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:33:32) [67%] :\r\nC'est juste blanc de fin, c'est sympa, ayant requis regarde je vois. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:33:35) [81%] :\r\nPara\u00eet que Johnny y a trop de grabuge pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:33:38) [77%] :\r\nYann Franel, vous avez fait les. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:33:40) [85%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 avec IAM ah oui, il fallait que \u00e7a arrive, voil\u00e0, dans l'\u00e9mission attends j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:33:45) [93%] :\r\nFranel vous avez fait l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re parce que dans votre carri\u00e8re, \u00e7a vous sert \u00e0 autre chose que de faire des magnifiques p\u00e2tes carbonara oui. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:33:56) [92%] :\r\nJ'ai aim\u00e9 cette \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de bah de de Lausanne, parce que je retrouvais tout ce monde justement avec toute la toutes les nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, mais elle m'a permis surtout de r\u00e9aliser que je garderai toujours un rapport tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e avec l'h\u00f4tellerie mais en tant que client quoi. \r\n\r\nLocuteur FS35 (01:34:11) [69%] :\r\nJe ne peux peut-\u00eatre parce que voil\u00e0, le site d'. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:34:15) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:34:15) [83%] :\r\nComme on n'en pleine f\u00eate des vignerons, moi je vous propose un petit quiz sur le levant et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:34:22) [77%] :\r\nPage \u00e7a vous branche tu All\u00e8gre je passais whisky lire des \u00e0 hein n'petit quiz affaire entre amis la mini\u00e8re, c'est un c\u00e9page blanc ou rouge, les petits amis Sarah. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:34:36) [81%] :\r\nIl y a pas non, il y a pas c'est. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:34:39) [69%] :\r\nC'est pas blanc rassemblant et ben, \u00e7a sonne blanc et ces blanc est originaire du Valais, comment appelle -t-on le chasselas en Valais ou en valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:34:50) [70%] :\r\nYvan chasselas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:34:53) [60%] :\r\nLe chasselas au monde, qui ont valu \u00e0 ou en diff\u00e9rents et dans un c'est \u00e7a, voil\u00e0, exact. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:35:00) [78%] :\r\nAutrement et puis en allemand, la alors moi je l'\u00e9cris, mais je n'ai pas le prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:35:05) [73%] :\r\nC'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 je n'ai pas \u00e9cout\u00e9, voil\u00e0 on a lutt\u00e9 d'elle en donnerait du monde et notre ami Schaffhouse tout \u00e0 la m\u00eal\u00e9e, puis l\u00e0, il est plus l\u00e0, effectivement, il a fini dans les les \u00e9tait allure hein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:35:15) [71%] :\r\nVoil\u00e0 les chutes du Rhin et je suis toujours l\u00e0 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s ce changement la question alors que vous allez monsieur \u00e0 la \u00e9crire et puis l'bien un avant du r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:35:25) [87%] :\r\nAlors si je vous dis que Gabart et \u00e0 votre avis est -ce un c\u00e9page typiquement suisse. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:35:32) [87%] :\r\nAh oui, moi \u00e7a me rappelle le mauvais rouge qu'on avait lorsqu'on a, on recevait \u00e7a \u00e0 l'\u00e9tranger, Luca marin le cas oui, oui, pour moi \u00e7a repr\u00e9sente toute l'horreur du rouge c'est bien dire \u00e7a \u00e0 la F\u00eate des vignes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:35:43) [71%] :\r\nOui, c'est le Baccalaur\u00e9at d\u00e9clinera en train d'arriver avec leur dans la. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:35:47) [79%] :\r\nN'est pas ce que \u00e7a, lendemain du 1er ao\u00fbt vous avez de la chance, veulent en savoir un peu plus sur ce c\u00e9page \u00e7a vous en maquillant non, voil\u00e0, alors c'est un c\u00e9page rouge qui est n\u00e9 \u00e0 Changins, dans les ann\u00e9es 70 et il est le fruit du croisement entre le diam\u00e8tre et le riche n'Steiner, le gars cultiv\u00e9, surtout en Suisse mais il autoris\u00e9 en France, dont le beau logis l'pour le job le Beaujolais depuis 2008. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:36:15) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien et puis, derni\u00e8re question pour \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:36:17) [87%] :\r\nSarah, \u00e0 votre avis on suisse, \u00e7a, \u00e7a ne vous concerne pas, je vous le dis tout de suite, mais donner la r\u00e9ponse, on voit combien de litres de vin par habitant, et je parle pas des ann\u00e9es o\u00f9 il y a la F\u00eate des Vignerons mais par jour ou par ann\u00e9e ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS35 (01:36:31) [73%] :\r\nMais nous par ann\u00e9e par ann\u00e9e, 2 litres combien de leur par ann\u00e9e par habitant par habitant par habitant majeur. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:36:39) [81%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:36:40) [80%] :\r\nAllons sportive \u00e0 je, je vous aide un petit peu \u00e0 11 ans un petit QCM alors 10 litres 20 litres au 33 litres. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:36:47) [83%] :\r\nVous avez dit 15 alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:36:49) [100%] :\r\nOr. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:36:50) [82%] :\r\n20 litres vous augmenter la dose d\u00e9j\u00e0 oui c'est vrai, je me dis que vous pensez que 33 33 vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:36:55) [83%] :\r\nComme le Christ, hein, et sur une ann\u00e9e, c'est vrai qu'on a largement en valeur, selon le portail Shopi ciel de la vigne et du vin suisse, notre pays se classe au 4\u00e8me rang mondial de la consommation de vin trajet habitants et la r\u00e9ponse, elle est juste, c'est 33 voil\u00e0 longtemps aujourd'hui, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est gr\u00e2ce aux valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:37:17) [89%] :\r\nC'est gr\u00e2ce au Valaisan, souligne Sarah Atcho bah tiens, on va rester dans le monde du vin avec vous, Bastien von Wyss bonjour Bastien, bonjour, vous nous rejoignez et avec l'envie maintenant de s'int\u00e9resser aux vins naturels. \r\n\r\nLocuteur MS57 (01:37:28) [84%] :\r\nComment \u00e0 notre quiz que je me suis pos\u00e9e \u00e0 moi- m\u00eame qu'est -ce qu'un vin nature ou naturellement je connaissais le bio, la biodynamie en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et moi le reste de l'ann\u00e9e, c'est plut\u00f4t sp\u00e9cialiste de la conso, alors je me suis dit est -ce qu'un Label vin naturel pour pas exactement non pas pas vraiment de la belle, alors j'ai cherch\u00e9 un producteur et avant hier, je me suis rendu ensuite Fully rejoint justement un vigneron qui fait du vin naturel. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:37:52) [86%] :\r\nBonjour, Julien Guillon pour le domaine Julien Guillon voil\u00e0 concr\u00e8tement 3\u00e8me ann\u00e9e au niveau d'une usine pour 2019. \r\nJean vigneron et qui ont du d'une amie est venue 100 pourcent naturel naturel, c'est-\u00e0-dire une raison enfin monter pendant pas de filtration chaptalisation rien du tout, pas de Rajoub levure un fait confiance \u00e0 la nature Deadwood alors ici on est sur le vignoble de butane, donc sur la commune depuis sa vignette qui est juste magique, on est \u00e0 la limite de plantation, donc 900 m\u00e8tres d'altitude, il y a 17 pages pour le merlot et la Sierra mon une derni\u00e8re on a r\u00e9colt\u00e9 mioctobre je pense que cette ann\u00e9e on va r\u00e9colter plus tard qu'on a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par le gel et par la gr\u00e8ve. \r\nAvin\u00e9s, je pense, \u00e7a sera fin octobre mais c'est bien arriv\u00e9 juste avant la neige, d'ailleurs c'est quoi, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:38:42) [92%] :\r\nEt et voil\u00e0, donc c'est totalement magique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:38:54) [70%] :\r\nOn va regarder le merlot, moi je veux descendre c'est les combats qui ont, comme souvent. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:39:01) [80%] :\r\nPas en typiquement l\u00e0 ici, c'est du Merlot qui \u00e9taient gel\u00e9s et gr\u00eal\u00e9 mais voil\u00e0 c'est un et c'est beaucoup moins de raisons et puis une derni\u00e8re l'internat, c'est une ann\u00e9e tr\u00e8s particuli\u00e8re pour tout le monde, m\u00eame au niveau europ\u00e9en et et voil\u00e0, donc \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s concentr\u00e9, mais c'est tr\u00e8s joli et lors de ici, c'est de la biodynamie donc qu'est -ce que \u00e7a veut dire, il y a aucun traitement ah non non non, pas du tout les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es, Jimmy, moins de 500 grammes de cuivre car la saison, donc voil\u00e0, c'est vraiment 12 qui a pr\u00e9cis\u00e9 que des tisanes \u00e0 base de plantes sont pourcent et toutes les plantes que j'ai besoin pour traiter le vignoble si je les trouve directement sur l'igname, c'est pour \u00e7a qu'ici, c'est ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:39:39) [73%] :\r\nEt en plus utiliser des pierres oui nous sur le vignoble ici encore rose doivent suivre. \r\nVoil\u00e0, moi je crois \u00e0 \u00e7a, donc pour moi le prot\u00e8ge le Millenium bien trait\u00e9 de fou, mais c'est pas grave, je suis un fou, il faut \u00eatre un peu fou pour faire du vin nature compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:40:06) [67%] :\r\nQuoi Babylon Coopers en 2000 m2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:40:32) [79%] :\r\nAlors, o\u00f9 est -ce qu'on a ici. \r\n\r\nLocuteur MS60 (01:40:33) [80%] :\r\nBen, ici on est \u00e0 la maternit\u00e9, comme le dit souvent, donc cave de vinification et d'\u00e9levage, parce que l\u00e0, pour l'instant \u00e7a fait les 2, donc voil\u00e0, capacit\u00e9 30000 quoi. \r\nAlors la balle, on a une rang\u00e9e de une, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 9 Kilinochchi dont de 2500 lits \u00e9tait une de 2 millim\u00e8tres et dans ses cuves, vous ajoutez rien du tout, rien du tout, juste de la mort, voil\u00e0 et l'eau fra\u00eeche, non, non, rien du tout et c'est vraiment, c'est la magie de la vie tout simplement jamais le raisin, je le mets ici dans la maternit\u00e9, je vais pas de remontage pas de sucre, pas de filtration, rien, rien, et j'ai des vins qui sont limpides qui sont claires comme s'ils avaient \u00e9t\u00e9 filtr\u00e9, alors le vent, nature, on dit souvent, moi en tout se vend mieux c'est plus c'est naturel pour \u00e7a que je dis moi je vais jamais rien en fait \u00e0 la cave, ces je elles r\u00e9sident dans la cuve et il se d\u00e9brouille, c'est comme la vigne, je pr\u00e9f\u00e8re qu'elle se d\u00e9brouille aussi, il faut que j'intervienne si \u00e7a part un peu en cacahou\u00e8te mais sinon j'interviens pas. \r\nIl y a une enfant gr\u00e8ve 500 litres et 2 amphores en terre cuite, j'ai fait des essais, quintessence oui oui c'est \u00e0 Cuers, quintessence, en fait, c'est du Pinot gris, c'est ma plus longue mac\u00e9ration carbonique avec du blanc, j'ai pour sa garde le gaz carbonique Abacha fait office de couvercle et j'ai laiss\u00e9 comme \u00e7a et c'est 2 ans 2 ans voire plus d'\u00e9levage, je vais voir, moi je vois, je go\u00fbte mais voisins il ne parle en fait non pas maintenant qui ne met pas en bouteille, maintenant tu attends, c'est vraiment la continuit\u00e9 en fait de la ville du raisin et apr\u00e8s fermentation, etc, le vent en fait moi je consid\u00e8re qu'on d\u00e9gustation qui me parle, qui dit : quand je prends les d\u00e9cisions prises alors qu'est -ce que je m'en bouteille ou pas, c'est moi qui prend une d\u00e9cision que j'ai pas un monologue j'ai personne, moi je fais tout de la zen je vigneron encaveur mais du d\u00e9but \u00e0 la fin, je prends toutes mes d\u00e9cisions tout seul, je fais toutes mes erreurs tout cela aussi, c'est parce que \u00e7a arrive, donc moi quintessence parce que pour moi c'est la quintessence du du quinoa, une question, mais je pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9venir les clients leur dire faut pas mettent \u00e0 25 degr\u00e9s dans un appartement \u00e0 Gen\u00e8ve ou est -ce que dans du b\u00e9ton et tout, parce que bon, d\u00e9j\u00e0, si vous habitez c'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame si vous le mettez au frigo la l'amplitude thermique entre le chaud et le froid, le vent, il va pas aimer ben il y a pas de soufre, parce que le soufre, quelque part, \u00e7a prot\u00e8ge un peu le vin mais apr\u00e8s faut savoir que le vent naturel fabrique du souffle et du soufre naturel sur les \u00e9tiquettes, c'est marqu\u00e9 contient des suffit de naturel, moi je suis oblig\u00e9 enfin, on est oblig\u00e9, au niveau de la loi de de marquer mais par contre du sulfate naturel parce que ce sont ces anticorps si je vous comprends bien, le vin naturel un peu plus fragile, oui, un peu plus fragile, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:43:14) [74%] :\r\nDu coup, qu'est -ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:43:15) [79%] :\r\nCe 20\u00e8me, \u00e7a donne du bon vin, ah bah alors au bout d\u00e9j\u00e0 de sang suffit d\u00e9j\u00e0 il y a beaucoup plus \u00e0 Rome, c'est des vins qui ont beaucoup plus d'expression qui, gr\u00e2ce \u00e0 la biodynamie ben, encore une fois la boulimie fait que bah les une grande amplitude, la fra\u00eecheur du fruit, etc et puis le le vin nature compl\u00e8te tout \u00e7a, c'est pour \u00e7a que l'un ne va pas sans l'autre, pour moi en tout cas la biodynamie apporte \u00e9norm\u00e9ment raison et le raisin apr\u00e8s le on nature pour moi bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire injuste. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:43:48) [81%] :\r\nDes vins j'nature juste extraordinaire selon ce producteur Julien Guillon qui \u00e9tait donc \u00e0 votre micro Bastien, vous l'avez rencontr\u00e9 au-dessus de 2 et ceux qui sont sp\u00e9cialement bon alors c'est 20 Lorgies. \r\n\r\nLocuteur MS57 (01:43:58) [89%] :\r\nPuis j'ai eu la chance de d\u00e9guster un verre et moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a pas du tout, en tout cas, standard, mais je suis pas du tout sp\u00e9cialiste peut pas tellement vous r\u00e9pondre globalement alors je vous propose tout \u00e0 l'heure pour ceux qui veulent aussi de d\u00e9guster quelques vins naturels avec un ou 2 un oenologue qui va nous rejoint tout \u00e0 l'heure en fin d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:44:12) [78%] :\r\nD\u00e9gustation avec Sarah Atcho, vous accepterez de quoi l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:44:15) [77%] :\r\nJe ferai semblant, semblant et c'\u00e9tait le moment. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:44:18) [72%] :\r\nIl y a Yvan pour rattraper si jamais il est tr\u00e8s peu parce qu'il faut consommer avec mod\u00e9ration, c'est bien que le slam, le rap et les aides aux auditeurs exactement voici grand petit qu'on s\u00e8me sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur MS61 (01:44:50) [79%] :\r\nDonc c'est c'est tellement comment point alors on peut dire qu'on point. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:44:58) [72%] :\r\nJe vous passe devant, j'\u00e9tais l\u00e0 avant vous, vous ne manquez au point donc si j'ai pas fini \u00e0 moi m\u00eame dire, donc j'ai mon p\u00e8re en pr\u00e9ambule de cette guerre. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:45:12) [64%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS61 (01:45:20) [63%] :\r\nC'est pour \u00e7a que de dignit\u00e9, c'est, au demeurant, et comme nous le grand banditisme comme de si\u00e8ges cette d'dessus tout \u00e7a. \r\nUne fois, il est possible de parler pour imposer la d'o\u00f9 quand le type c\u00f4t\u00e9 qui sont cours pour. \r\nJuste en donc forc\u00e9ment tr\u00e8s savoureux qui continue de m'accorder l\u00e9sions \u00e0 volont\u00e9, c'est la France qui se transform\u00e9 en passion qui n'oublie pas l'avoir, c'est-\u00e0-dire il faut mine des orages certitude tout par l'amour sans \u00e9change, donc le cerveau se fondant sur l'du matin au soir et surtout une victoire, c'est pour \u00e7a qu'on peut dire, c'est tout, qu'on peut dire que ceux qui ont vot\u00e9 pour, donc le type Citro\u00ebn. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:47:43) [52%] :\r\nQuand il vraiment \u00e0 c'est ma. \r\n\r\nLocuteur FS35 (01:47:46) [82%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait elle, \u00e9videmment, il est 10 heures 24 minutes sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:47:53) [84%] :\r\nMill\u00e9sime avec nos 2 invit\u00e9s aujourd'hui, fil rouge encore jusqu'\u00e0 11 heures Sarah Atcho sprinteuse et Yvan Franel, chanteur du groupe St\u00e9phane c'est ils sont, ils passent \u00e0 votre \u00e0 vos questions \u00e0 la moulinette de Johanna Commenge gentiment Lynette moi c'est pas moi, de je voudrais. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:48:09) [80%] :\r\nJe crois, mais dites -moi, sa radio, je me trouve des comment, finalement, se dirige vers une carri\u00e8re de sprinteuse, on ne se l\u00e8ve pas le matin on se disant oh, tiens je vais courir, puis en plus, je vais courir vite et puis sur une courte distance alors vous d\u00e9passant tous les votes non pas pas nous alors donc j'sur les d\u00e9j\u00e0 dit pour attraper le bus parfois, mais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:48:34) [85%] :\r\nNon je pense pas que ce soit quelque chose qui nous viennent \u00e0 l'esprit tout de suite mais moi c'\u00e9tait vraiment \u00e0 l'\u00e9cole en fait on ce que je trouve bien, oui, beaucoup d'\u00e9cole font de l'athl\u00e9tisme comme sport toute l'ann\u00e9e et bien souvent des joutes etc et dans mon coll\u00e8ge m'avait chaque ann\u00e9e justement le le concours annuel et j'avais souvent gagn\u00e9 et ma prof \u00e0 l'\u00e9poque avait dit du coup ben essaye peut-\u00eatre \u00eatre inscrit dans un dans un club et m\u00eame vraiment pouss\u00e9 dans son cela parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, faisaient du tennis et j'ai j'jamais vraiment beaucoup \u00e7a du coup ben merci \u00e0 elle parce que, gr\u00e2ce \u00e0 Alger. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:49:03) [87%] :\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole et puis l\u00e0, lorsque vous faisiez ces ces petites comp\u00e9titions entre \u00e9l\u00e8ves s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 100 m\u00e8tres de son ma\u00eetre cette. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:49:10) [81%] :\r\nMais non, c'\u00e9tait lui donc mettre les et je me rappelle que moi j'\u00e9tais tr\u00e8s masculine, enfin j'aimais beaucoup de battre les gar\u00e7ons et c'est vrai que c'\u00e9tait le cas depuis vous \u00eates devenu extr\u00eamement faible, j'ai chang\u00e9 depuis effectivement petit peu \u00e0 l'\u00e9poque, j'adorais abattre les gar\u00e7ons, j'adore \u00e7a, encore aujourd'hui, mais, mais, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est vrai que c'\u00e9tait le le concours que j'ai, j'attendais avec impatience chaque. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:49:28) [82%] :\r\nEt vous y arriviez facilement, bon d\u00e9j\u00e0, vous avez un physique, vous faites un m\u00e8tre 80 90 de grands. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:49:35) [66%] :\r\nSans compter les gens parce que l\u00e0 c'est vrai que \u00e7a soit une global n'est pas un avait rep\u00e9r\u00e9 la veille des Jean-Marie Jeanson. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:49:41) [76%] :\r\nQuoi David les avec 4 et voulu rajouter des gens j'\u00e0 peu pr\u00e8s d'un m\u00e8tre 50, et pourquoi le 100 et 200 m\u00e8tres et pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:49:50) [86%] :\r\nA pas par exemple \u00e0 5000 m\u00e8tres, vous avez aussi des origines africaines dans le dans le dans le souligner, donc on y a beaucoup beaucoup de d'Africains d'qui font des longues distances des marathoniens. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:49:59) [84%] :\r\nVoil\u00e0, moi, non, moi pas, je j'ai jamais jamais \u00e9t\u00e9 dou\u00e9 en endurance, alors parlons de ce qui est bien c'est que \u00e7a s'entra\u00eener que \u00e7a vient vite, mais j'ai -je mais vraiment, je m'ennuie, c'est triste \u00e0 dire mais pour moi, courir longtemps je soutiens. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:50:11) [72%] :\r\nPasser de Maya, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous qui justement ne se trouve qu'elle regarde avec donc j'ai Zelaya qui elle. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:50:18) [77%] :\r\nPour tr\u00e8s ath\u00e9nienne, moi je suis tr\u00e8s longue distance tr\u00e8s tr\u00e8s c'est ennuyant justement tr\u00e8s longue. \r\n\r\nLocuteur FS35 (01:50:23) [82%] :\r\nDans ce combat \u00e9tonnamment non. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:50:25) [80%] :\r\nVous avez jamais eu envie, \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS56 (01:50:27) [91%] :\r\nPour avoir un monde int\u00e9rieur riche. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:50:29) [76%] :\r\nExactement, je sais pas quoi penser pendant tout ce temps, donc, et je suis pass\u00e9 trop lourd Caucase. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:50:34) [87%] :\r\nVous le disiez, Sarah donc tout a commenc\u00e9, finalement gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole, au cours de gym, hein, mais l'esprit de comp\u00e9tition d'accord c'\u00e9tait battre les gar\u00e7ons mais un moment donn\u00e9, il faut passer un autre registre, on va pas se contenter de mettre \u00e0 mal les les leviers des copains \u00e0 l'\u00e9cole, ce c\u00f4t\u00e9 vraiment comp\u00e9tition pure sportive quand comment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:50:57) [93%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:50:58) [90%] :\r\nJe pense toujours parce que ben je suis j'ai un grand fr\u00e8re et on n'est pas, on a 3 ans d'\u00e9cart et c'est vrai qu'on a toujours toujours toujours \u00e9taient en comp\u00e9tition, que ce soit \u00e0 la maison pour courir chercher \u00e0 t\u00e9l\u00e9commande ou alors. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:51:09) [65%] :\r\nPeut-\u00eatre pour perdre domaine et vous la mettez \u00e0 100 m\u00e8tres qui est le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:51:14) [81%] :\r\nNon, c'est clair, et du coup je pense que c'est lui, en plus, qui a attis\u00e9 mon mon esprit de comp\u00e9tition et depuis, dans tout ce que je fais, j'ai cet esprit conqu\u00eate par c'est peut-\u00eatre un peu n\u00e9gatif parfois, mais en g\u00e9n\u00e9ral j'aime, j'aime gagner, en tout cas essayer. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:51:27) [87%] :\r\nEt puis l\u00e0 vous \u00eates inscrit donc dans un catalogue, quel \u00e9tait le 1er club le souvenir de la 1\u00e8re vraie comp\u00e9tition qui \u00e9tait autre que d'la t\u00e9l\u00e9commande avant le fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:51:37) [85%] :\r\nAlors je me suis inscrite au Lausanne Sport o\u00f9 je vais toujours actuellement et et ce qui est bien, en fait, parce que j'ai, en g\u00e9n\u00e9ral, ceux qui sont du nord lausannois avant le un sport et au sud, au Stade Lausanne et moi je me suis directement, ce qui est au Lausanne Sport o\u00f9 il y avait directement beaucoup de concurrence entre les sprinteurs en fait et je pense que c'est aussi ce qui a fait que je me suis dirig\u00e9 vers le le Spring parce qu'on \u00e9tait 5 signifie plus ou moins au m\u00eame niveau, c'\u00e9tait en fait la derni\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 c'\u00e9tait pas plein mais bah du coup, voyez les autres filles de ne pas, c'\u00e9tait des fiches donc soit pacifique, derri\u00e8re toutes ces filles, c'est pas possible, donc je m'entra\u00eenais de plus en plus et puis c'est devenu vraiment des copines et et c'est ce qui a fait que j'ai voulu continuer \u00e0 m'entra\u00eener dur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:52:13) [88%] :\r\nEt puis une comp\u00e9tition phare dans le monde de l'athl\u00e9tisme c'est athl\u00e8te ici ma\u00efs -ce que vous petite voil\u00e0 dans Les de Lausanne vous \u00e7a vous faisait r\u00eaver ce stade qui, une fois par ann\u00e9e si lumineux avec toutes ces Stars qui viennent comme \u00e7a sur le sur un sur un plateau. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:52:27) [93%] :\r\nMais c'est clair qu'\u00e0 l'\u00e9poque j'avais la chance du coup faisant partie du club de pouvoir porter les paniers des grands athl\u00e8tes quand je suis entr\u00e9 dans le club et l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:52:36) [86%] :\r\nVous \u00eates un peu comme Roger Federer qui \u00e9tait ramasseur de balles. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:52:39) [88%] :\r\nDe plus, si \u00e7a je me rendre non, alors c'est vrai que, justement, j'ai aussi pu commencer par par le bas, disons et et c'est fou, je me rappelle avoir eu un autographe de Christophe Lema\u00eetre, qui maintenant est en fait une personne \u00e0 qui je parle comme si c'\u00e9tait un ami et c'est c'est fou de voir. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:52:54) [88%] :\r\nQui est un des rares blanc quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:52:55) [75%] :\r\nAvec passer sous les 10 secondes sur son ma\u00eetre, vous avez encore brillent il y a un an, et surtout en ce moment c'est vrai c'est c'est fou, parce que c'est, c'est des choses qui se passent dans la vie, ou avant. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:53:04) [81%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment pour moi une personne est tellement connu et inaccessible et maintenant, c'est vraiment une un ami. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:53:10) [77%] :\r\nYvon Franel vous aussi vocation de monter sur sc\u00e8ne Sibenik on vous para\u00eet en m\u00eame temps la fait s'est pench\u00e9e sur votre berceau, elle vous a dit Yvon pour toi, \u00e7a sera la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:53:25) [80%] :\r\nOui, c'est comme \u00e7a que je me. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:53:27) [90%] :\r\nEh bien, toujours un peu \u00e0 l'\u00e9cole aussi faire le le litre et puis ensuite la la musique c'est venu \u00e0 moi et puis l\u00e0, c'\u00e9tait grandiose Metallica qui m'ont donn\u00e9 envie de monter sur sc\u00e8ne et devenir un rocker comme dit ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:53:39) [70%] :\r\nPourquoi et qu'est -ce qui qu'est ce qu'ils avaient sur sc\u00e8ne qu'est -ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:53:43) [87%] :\r\nIl jouait devant des, des, des dizaines de milliers de personnes les avaient un son qui filles et puis tr\u00e8s peu d'alcool, c'est \u00e7a une \u00e9trange Colette est \u00e0 consommer avec mod\u00e9ration et c'\u00e9tait g\u00e9nial et du coup bas j'ai c'\u00e9tait pour moi \u00e9vident qu'il fallait que je fasse absolument. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:53:57) [84%] :\r\nDonc, la guitare demande \u00e0 No\u00ebl \u00e0 l'anniversaire de la mythologie du musicien. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:54:03) [87%] :\r\nMais \u00e0 le le clich\u00e9 totale avec moi qui pensait que j'allais pouvoir faire les solos de Slash, le guitariste de gr\u00e8ve du jour au lendemain, et puis j'ai assez vite d\u00e9chant\u00e9, mais avec la passion peut tout apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:54:12) [84%] :\r\nComment un papa ambassadeur accueil finalement l'envie de son fils, de devenir saltimbanque. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:54:21) [85%] :\r\nJ'ai eu la chance, j'ai la chance d'avoir cette r\u00e9sistance poss\u00e8de la absolument drogue toi je non il disait -il a j'ai la chance d'avoir un grand fr\u00e8re, donc il a un petit peu essuie les pl\u00e2tres avant moi, quoi, hein, tu sais ce que c'est aussi peut-\u00eatre d'avoir un un grand fr\u00e8re qui la question l'il a mis\u00e9 tous les sur l'les et puis du coup bah moi j'en ai profit\u00e9 pour pour faire le le mouton noir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:54:45) [75%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:54:46) [81%] :\r\nVoici peut-\u00eatre un autre mouton noir d'dans l'\u00e9mission notre billet d\u00e9cal\u00e9 du est sign\u00e9 ce matin Didier Charlet. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:54:52) [65%] :\r\nEt puis pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:54:54) [67%] :\r\nOui, c'est \u00e7a la est grave. \r\n\r\nLocuteur MS56 (01:55:05) [87%] :\r\nJe pars en vacances, alors il faut que je pr\u00e9pare les bagages pour moi un sac \u00e0 dos de paires de slip 3 tee-shirts, une chemise en short, un pantalon, une brosse \u00e0 dents pour le sourire un BO pour les odeurs un peu de gomina pour les cheveux et je suis pr\u00eat \u00e0 partir, je peux sauter dans un train, direction la Costa Brava, pr\u00eats \u00e0 profiter d'un repos bien m\u00e9rit\u00e9, mais seulement, voyez -vous, demain je pars en vacances en famille, donc je n'ai pas que mon sac \u00e0 faire, il faut que je fasse celui de mes filles que je pacte non seulement leurs habits mais aussi leur jeu, leurs livres et leur doudou parce que, arriv\u00e9 dans la maison du sud de la France que nous allons occuper durant 2 semaines, si par hasard j'ai oubli\u00e9 Madame aubergines au gros singe bah, je vais devoir remonter \u00e0 Lausanne, ah oui, c'est comme \u00e7a, vous pouvez toujours essayer d'argumenter avec une fille de 6 ans, vous pouvez essayer hein, mais je vous conseille plut\u00f4t d'utiliser votre temps \u00e0 faire changer d'avis les commentateurs des articles sur le site de 20 Minutes l\u00e0 au moins, vous avez une chance d'arriver \u00e0 quelque chose, non, non, non il faut pas oublier les doudous le pire qui puisse se passer c'est si un de ces bon sang c'est bon sang de p\u00e2tes en tissu \u00e0 haut contenu \u00e9motionnel et perdu durant un arr\u00eat alors l\u00e0 ou est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'aller voir un employ\u00e9 du point info d'une aire d'autoroute fran\u00e7aise durant un week- end class\u00e9 noir par Bison foot par Bison Fut\u00e9, pour demander si, par hasard, ils n'ont pas trouv\u00e9 un petite oreille orange avec du son, de Dante tr\u00e8s dans la couture est refaite pas grand- maman et qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts, non il faut pas oublier le doudou demain je pars en vacances, il n'y a pas que les sacs des enfants \u00e0 pr\u00e9voir, mais aussi celui de ma femme, enfin ce fait donc contenir l'extension la croissance d\u00e9brid\u00e9e, l'hypertrophie bagagiste Ike, la dilatation de valises, parce que j'ai beau lui dire que non, on n'a pas besoin de prendre une robe de soir\u00e9e des talons parce que on ne sait jamais, en fait on sait \u00e7a fait 8 ans qu'on part en vacances ensemble pendant 2 semaines, endett\u00e9 et \u00e7a fait 8 ans que le fameux on ne sait jamais, ne s'est jamais produit alors je vous vois venir hein vous allez me dire que c'est un message cach\u00e9 pour me faire comprendre qu'elle aimerait qu'on fasse une soir\u00e9e tous les 2 dans un bon restaurant chic sans les enfants, alors oui, j'ai pens\u00e9 aussi, hein, je suis pas compl\u00e8tement d\u00e9bile, chaque ann\u00e9e, je trouve un babysitter sur nous, nous, de jobs Point FR \u00e0 Mont\u00e9limar, je r\u00e9serve une bonne table et je ne ferai voil\u00e0 une soir\u00e9e et \u00e0 tous les 2, mais \u00e0 chaque fois ma femme se pointe avec une petite robe qu'elle a trouv\u00e9 dans la rue marchande de Grignon qui est tellement confortable, avec des mots, des mocassins pour moi \u00e7a me d\u00e9range pas, je la trouve tr\u00e8s belle en robe des champs, pourtant je sais qu'il faudra que je fasse une place pour cette hausse \u00e0 robe de soir\u00e9e, c'est un long trop pr\u00e9cieux pour \u00eatre mis dans un sac, quelque part dans le coffre, demain je pars en vacances, je vais devoir le faire et le refaire plusieurs fois ce coffre pour r\u00e9ussir \u00e0 caser tout ce fourbi ses frite en mousse pour la piscine ce bio\u00e9thique et ce corner commission plein des du frigo qu'on va quand m\u00eame pas acheter cette cette bougie aromatis\u00e9 \u00e0 la cannelle qu'on apporte, pour la logeuse qui va certainement fondre sur les linges de bain durant le trajet, d'ailleurs, cette fus\u00e9e Lego, que la grande n'a pas termin\u00e9 mais qu'elle veut \u00e0 tout prix prendre avec le matelas gonflables l\u00e0- bas, la bo\u00eete \u00e0 biscuits aux gens j'embrasse la Spi venant le chargeur pour l'ordinateur, la tapette \u00e0 mouches et le filet \u00e0 Badminton : je vais te voir faire tenir dans ce coffre, demain je pars vacances je vais entrer dans la voiture \u00e0 5 heures du matin pour arriver 5 heures \u00e0 5 heures du soir, je vais entendre 16 fois le passage de la Reine des neiges. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:58:41) [68%] :\r\n\u00e7a a pas mal vivre. \r\n\r\nLocuteur MS56 (01:58:43) [88%] :\r\nParce que je pr\u00e9f\u00e8re abrutir mes enfants avec des \u00e9crans dans la voiture que de les entendre jouer \u00e0 c'est toi non c'est toi non c'est toi non c'est toi durant une heure et finalement les tuer de mes mains sur le bas-c\u00f4t\u00e9 d'une route nationale, sous le regard perdu d'un Pitbull, abandonn\u00e9 par son ma\u00eetre, demain je pars en vacances, je vais faire la file sur la route m'arr\u00eater dans un resto route faire la file pour obtenir une formule avec une saucisse deviennent sur un lit de choucroute \u00e0 l'eau avec une feuille de salade chaude et un flan en dessert pour 15 euros 95 je vais entendez Jean se plaindre d'avoir envie de le faire, me taire subir supporter demain je pars en vacances mais apr\u00e8s demain, l\u00e0 je serais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:59:27) [67%] :\r\nFait pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:59:31) [70%] :\r\nLa supportable non dit. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:59:33) [74%] :\r\nIl Charlet, voil\u00e0, \u00e7a me rappelle beaucoup ce que vous ne payez rien les tr\u00e8s mais surtout ceux qui ont des, des, des, des familles, Yvan Franel, vous les vacances ressemble \u00e0 quoi, c'est \u00e7a sert cauchemar je compte. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:59:43) [79%] :\r\nBon maintenant pourquoi je pars toujours c'est c'est place j'adore faire des semaines solos comme \u00e7a, on passe par plusieurs moments de, de, d'\u00e9motion, comme \u00e7a, c'est formidable, \u00e7a fait pas et c'est tr\u00e8s bien d\u00e9crit jeune beaucoup tonton si l'\u00e9criture bravo, merci, je pense que tu iras loin, on arriverait \u00e0 quoi oui et surtout surtout. \r\n\r\nLocuteur FS21 (02:00:00) [68%] :\r\nArrive \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Mont\u00e9limar, oui un peu demain. \r\n\r\nLocuteur MS56 (02:00:03) [81%] :\r\nApr\u00e8s, j'esp\u00e8re que Google fonctionnera oui. \r\n\r\nLocuteur FS39 (02:00:07) [91%] :\r\nOn va revenir un petit peu aux distances Sarah Atcho moi j'ai une question. \r\n\r\nLocuteur FS21 (02:00:13) [84%] :\r\nTr\u00e8s b\u00eate, j'arrive pas \u00e0 imaginer qu'il puisse y avoir une diff\u00e9rence fondamentale entre 100 m\u00e8tres et 200 m\u00e8tres est -ce que vous pouvez m'expliquer sa me demander de passer aux travaux pratiques peu discipline, vous pr\u00e9f\u00e9rez par exemple c'est 200 m\u00e8tres Point on pr\u00e9f\u00e8re de son au 100 m\u00e8tres et puis autre ben les ma\u00eetres qui ont fait de la division qu'est-ce qui diff\u00e9rencie ces 2 disciplines vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS41 (02:00:39) [82%] :\r\nComme je l'ai expliqu\u00e9 avant, je suis vraiment pas l\u00e0 plus de nuances tarte avec pour moi les 30 premiers ma\u00eetres sont vraiment pas optimaux de je perds beaucoup de temps par rapport aux autres ce qui fait que sur un 100 m\u00e8tres il me reste plus que 70 b\u00eates 70 ME pour rattraper mon d\u00e9part, donc c'est tr\u00e8s court en fait m\u00eame s'arriv\u00e9 en quelques secondes, et j'ai \u00e0 mon avis, pas le temps de d\u00e9velopper \u00e0 100 pourcent ma ma foul\u00e9e s'je pense Dieu \u00e0 ma taille, alors que sur 200 m\u00e8tres le starter un peu moins important, j'ai plus le temps de rattraper mon d\u00e9part et c'est plus strat\u00e9giques dans le sens o\u00f9 c'est en sprints \u00e0 100 pourcent mais mais il y a une sorte d'\u00e9conomie pour ces 2 de strat\u00e9gie dans la course, qui pour moi me combien sont. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:01:14) [83%] :\r\nC'est un mot vous expliquer ces difficult\u00e9s justement au d\u00e9part dans les starting-blocks et ce qui fait que vous soyez plus lente que les autres cours. \r\n\r\nLocuteur FS41 (02:01:21) [87%] :\r\nJe pense que c'est, c'est peut-\u00eatre alors c'est tr\u00e8s b\u00eate, peut-\u00eatre, mais je pense que le temps que l'information arrive jusqu'au cerveau de mon doigt. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:01:27) [74%] :\r\nPied c'est plus long que les autres du coup mont\u00e9, je sais pas ce que vous faites un Black vraiment du temps \u00e0 partir vex\u00e9 peut-\u00eatre \u00e7a, j'ai vraiment tout. \r\n\r\nLocuteur FS21 (02:01:35) [68%] :\r\nDans un port, donc moi je serais excellente aux starting-blocks vu ma petite taille. \r\n\r\nLocuteur FS41 (02:01:38) [75%] :\r\nAlors j'tr\u00e8s tr\u00e8s peu, en g\u00e9n\u00e9ral, les petites sont largement meilleures au du qu'une une grande alors. \r\n\r\nLocuteur FS40 (02:01:45) [84%] :\r\nC'est aussi parce que ma technique et par Royal mais la taille, je pense, a aussi son son son effet comme Hussein Bolt \u00e0 l'\u00e9poque des moins bons Stark, que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS56 (02:01:54) [87%] :\r\nIl a fait, qui est quelqu'un avec une t\u00e9l\u00e9commande dans le dans le virage aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (02:01:59) [45%] :\r\nPour qui soit -ils n'a. \r\n\r\nLocuteur MS56 (02:02:00) [83%] :\r\nComment comme \u00e7a la t\u00e9l\u00e9commande \u00e0 la femme. \r\n\r\nLocuteur MS17 (02:02:03) [74%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9commande et c'est quoi la t\u00eate parce que j'ai la t\u00e9l\u00e9commande de son grand fr\u00e8re, courir, oui, oui, on a la t\u00e9l\u00e9commande ah oui, c'\u00e9tait peut-\u00eatre il y avait tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS44 (02:02:13) [78%] :\r\nEt on les vieux dans quel \u00e0 Cherbourg, j'ai compris \u00e0 Paris et dans des femmes et du temps, oui \u00e7a \u00e7a vient d'arriver au cerveau la maille \u00e0 vous dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS30 (02:02:21) [84%] :\r\nJe suis pas persuad\u00e9 que \u00e7a d\u00e9pend de la taille, certains, il leur faut 10 pour \u00eatre \u00eatre dans le truc. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:02:25) [53%] :\r\n\u00e7a se r\u00e9v\u00e9lait payant qui. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:02:30) [72%] :\r\nJohanna. \r\n\r\nLocuteur FS21 (02:02:30) [91%] :\r\nDites -moi \u00e7a ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu le spectacle de la f\u00eate des vignerons j'ai la chance d'y aller ce soir donc je pourrais oui demain 20000 spectateurs pendant 3 semaines pour un spectacle qui se renouvelle le temps d'une g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a vous inspire quoi cet aspect. \r\n\r\nLocuteur FS26 (02:02:48) [90%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS41 (02:02:49) [78%] :\r\nParce qu'il inspire, c'est surtout le le il en plus l\u00e0 l'esprit de f\u00eate qu'y a autour, c'est vrai que tous les Suisses si on leur dit : enfin, quand on pose la question ce que tu vas F\u00eate des Vignerons si on r\u00e9pond non, c'est un peu leur conduit des lignes boulevard encore attendu 25 ans pour la prochaine \u00e7a c'\u00e9tait le slogan des mus\u00e9es, j'ai dit oui exactement, mais c'est vrai, et du coup \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un peu ce de si j'y vais pas, je je rate vraiment quelque chose, du coup, jusqu'\u00e0 hier je ne savais pas que j'ai allait et maman. \r\n\r\nLocuteur FS21 (02:03:13) [72%] :\r\nNotamment dans certains y va dire oui, je sais pas si j'y vais donc parce que dans un mois j'avais pas senti. \r\n\r\nLocuteur FS40 (02:03:18) [84%] :\r\nDans la r\u00e9gion ces ces temps donc j'aurai pas pu y aller maintenant gr\u00e2ce \u00e0 vous, je suis l\u00e0, Lausanne, donc j'y vais, ce soir et et je vais pouvoir dire que je suis une bonne citoyenne \u00eatre vigneron. \r\n\r\nLocuteur FS39 (02:03:28) [86%] :\r\nYvan Franel m\u00eame question pour vous, cette exception culturelle, elle repr\u00e9sente quelque chose en plus, vous, vous avez v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger avec vos parents c'est. \r\n\r\nLocuteur MS37 (02:03:38) [80%] :\r\nEnfin, surtout que je je fais partie de la confr\u00e9rie des vignerons, donc c'est vrai de tr\u00e8s cr\u00e9dible, non, je vous jure, mais non, il y a pas de Genevois c'est moi je suis Vaudois, au-del\u00e0, vous avez grand- p\u00e8re, mon grand- p\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur MS36 (02:03:51) [82%] :\r\nC'est Franel elle a contribu\u00e9 \u00e0 l'architecture des autoroutes qui le Lausanne et Gen\u00e8ve et je suis moiti\u00e9 je ne vois moiti\u00e9 veveysan c'est vrai, c'est je sers, je fais toujours des blagues oui c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (02:04:03) [52%] :\r\nLa guitare, le renard Californie pour avoir enlev\u00e9 donn\u00e9es l\u00e0 mais vous enverrai manque. \r\n\r\nLocuteur MS36 (02:04:08) [91%] :\r\nIl pleut, j'ai j'ai le dipl\u00f4me de la confr\u00e9rie des vignerons et j'en fait partie et c'est pas pour autant que j'ai ma place gratuite pour la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (02:04:15) [64%] :\r\n\u00e7a peut arriver, on maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS21 (02:04:16) [84%] :\r\nVoici du non mais \u00e7a vous inspire vraiment ou pas un sens pour vous cette f\u00eate des vignerons ou comment l'chez certains au centre. \r\n\r\nLocuteur MS36 (02:04:27) [86%] :\r\nNon, alors pas du tout, c'est, c'est formidable, j'\u00e9tais l\u00e0 en plus il y a 20 ans moi la la, pour la derni\u00e8re place avec mon p\u00e8re et \u00e7a et l\u00e0, je me r\u00e9jouis de voir la prochaine, il para\u00eet que c'est un spectacle tr\u00e8s justement, enfin, avec des tableaux : Wim incroyable de ce metteur en sc\u00e8ne qui a notamment travaill\u00e9 que le Cirque du Soleil, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:04:42) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui, Daniel et tu pas ce cadeau mesdames, oui, \u00e7a va \u00eatre un beau spectacle, r\u00e9jouissez -vous, et vous irez Sofia Gonzalez qu'on avait tout \u00e0 l'heure avec nous qui est donc cette messag\u00e8re boiteuse qu'on qu'on adore particuli\u00e8rement voici d'ailleurs je je vous donne une information pour ceux qui viendraient ce soir, sachez que les parkings sont impraticables, aujourd'hui \u00e0 la F\u00eate des Vignerons parce qu'il a beaucoup plu, donc il faut venir en train, mais c'est la grande majorit\u00e9 des gens qui le font d\u00e9j\u00e0 les spectatrices et spectateurs qui en toute Intelligence prenne les, les, les transports publics donc parkings impraticables \u00e0 la Fed, l'Iran et puis voici d'autres informations qui concernent la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (02:05:17) [90%] :\r\nInfo trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:05:18) [94%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, le tunnel de V\u00e9zina est interdit au trafic suite \u00e0 la plainte d'un v\u00e9hicule une d\u00e9viation est en place et puis sur l'axe Gen\u00e8ve- \u00e0 Ostende, annonce une attente d'une demi- heure au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS33 (02:05:31) [91%] :\r\nIl faut pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:08:50) [88%] :\r\nOui, \u00e0 l'instant sur la 1\u00e8re dans Mill\u00e9sime votre talk-show estival nous sommes ensemble encore j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:08:56) [81%] :\r\nIl y a 11 heures un quart pour accueillir notamment Sonia Geoffrey bonjour Sagna Geoffrey bonjour, merci de nous rejoint Doors en nos structures Studio vous \u00eates vigneronne fran\u00e7aise de passage, vous allez voir le spectacle de la f\u00eate des Vignerons ce soir vous avez grandi dans la r\u00e9gion, c'est \u00e7a, vous \u00eates valaisanne d'origine c'est \u00e7a arrive dans quelle r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:09:14) [79%] :\r\nGrandi en a tout de m\u00eame, c'est un petit village entre Gampel et la\u00efque. \r\n\r\nLocuteur FS35 (02:09:18) [77%] :\r\nPetit accent que il aurait jamais moi c'est si c'est un voil\u00e0 exactement, on est dans la partie juste avant la fronti\u00e8re francophones avec des parents environ, c'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:09:27) [78%] :\r\nEt qui ont les vignes dans dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:09:29) [73%] :\r\nUne r\u00e9gion on a des vignes qui commence \u00e0 Visperterminen, si les vignobles plus haute de l'Europe, comme on dit, et puis apr\u00e8s les derniers vignes sont implant\u00e9es retour des baronnes Salquenen la hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:09:42) [83%] :\r\nDonc vous avez grandi dans dans ce dans ce milieu -l\u00e0, vous avez vous- m\u00eame choisi de vous lancer dans l'oenologie nous fait un examen et de beaucoup de gens en Suisse romande et vous avez rencontr\u00e9 A-Changin votre futur Maris. \r\n\r\nLocuteur MS47 (02:09:55) [69%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait et qui lui est fran\u00e7ais, lui, il est fran\u00e7ais, il vient du Beaujolais et c'est l'ann\u00e9e de la rue bien la personne est des oui vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS37 (02:10:03) [74%] :\r\nQuand vous parlez ma Pierre Johanna je cotise \u00e0 vous \u00eates remplissent aujourd'hui, c'est vrai, lui dans prioritaire du Beaujolais, c'est \u00e7a, oui, si votre mari vous a convaincu de des livres et puis. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:10:13) [87%] :\r\nOui, parce que c'\u00e9tait un peu \u00e9vident pour lui, il avait quand m\u00eame un domaine qui est transmis depuis 6 g\u00e9n\u00e9rations de p\u00e8re en fils et ils sont quand m\u00eame domaine des 20 \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait 25 hectares aujourd'hui un peu plus et j'ai mes parents, ils ont 5 6 hectares, grosso-modo, donc c'est un peu la de m\u00eame, ce n'est pas oui, oui et mais j'ai mes parents, j'ai 2 fr\u00e8res qui sont aussi int\u00e9ress\u00e9s pour la viticulture, donc voil\u00e0, j'ai laiss\u00e9 la place. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:10:39) [83%] :\r\nC'est Chernobyl la famille valaisanne continue et \u00e7a, \u00e7a avance de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et qu'est -ce qui vous a frapp\u00e9 dans dans ce que vous avez donc o\u00f9 il l'occasion de voir \u00e9videmment vos parents travaillent et ont Haut-Valais lorsqu'on arrive dans le Beaujolais, c'est une mani\u00e8re totalement diff\u00e9rente notamment de cultiver leur \u00e7a change de faire d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:10:55) [76%] :\r\nOui, la grande diff\u00e9rence en Beaujolais, on a encore un peu de retard, on va dire c'est jusqu'\u00e0 2004, on n'avait pas le droit de planter des vignes autrement qu'en gobelet, voyez, c'est encore beaucoup, beaucoup de nous entendions Cop\u00e9 Cop\u00e9 tr\u00e8s bas, nous avons un de ses quoi comme technique, c'est aussi une taille courte, c'est-\u00e0-dire qu'on dit Dubuisson puisse fait les voil\u00e0 il pousse sur la commande, puis son mais l'\u00e9poque donc c'est pas m\u00e9canicien ou tr\u00e8s peu, c'est beaucoup moins de c'est oui, c'est un peu plus traditionnelle, mais plus compliqu\u00e9, plus physique aussi, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:11:32) [72%] :\r\nEt vous savez quel c\u00e9page. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:11:34) [77%] :\r\nC'est essentiellement du camion, on a un petit peu d'chardonnay, mais voil\u00e0 la grande diff\u00e9rence \u00e7a en Suisse on a plein diff\u00e9rentes c\u00e9pages notamment Val\u00e9o a plus que 58 pages en Beaujolais et la culture. \r\n\r\nLocuteur FS47 (02:11:46) [80%] :\r\nEt pourquoi on aime, on est pass\u00e9, l'\u00c9tat aussi, ils sont donc si vous \u00eates bloqu\u00e9, on me disant : vous pourriez m\u00eame pas l\u00e0, on peut planter autre chose mais. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:11:53) [74%] :\r\nAu c\u00e9libat en France ou Vivendi : JP mais c'est plus de l'AOC, c'est plus marqu\u00e9 Beaujolais su tirer et c'est plus les crues parce qu'on fait des crues aussi, on a dit diff\u00e9rents crus notamment un autre domaine en fait du beau, il \u00e9coute bruit mais si on plante autre chose je suis oui \u00e7a serait juste marquer les c\u00e9pages dessus et et \u00e7a nous avons ma et a qui font \u00e7a aussi mais c'est c'est dommage quand on a un si beau terroir qui est unique au monde, ce qu'on est quand m\u00eame sur le monde seulement bruit qui est le terrain volcanique, donc si c'est pas moi, unique, donc c'est dommage de se cacher, donc c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:12:31) [86%] :\r\nAlors Sonia Geoffrey c'est \u00e7a tombe tr\u00e8s bien que vous soyez l\u00e0 maintenant, parce qu'on va pas proc\u00e9der \u00e0 une d\u00e9gustation : on a d\u00e9couvert tout \u00e0 l'heure, quelques vins nature avec vous, Bastien von Wyss en \u00e9t\u00e9, tout \u00e0 l'heure en Valais et vous \u00eates venu maintenant avec un un oenologue Bastien et non le parfumeur qu'on avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u dans dans Mill\u00e9sime c'est Richard Pfister bonjour Richard Pfister. \r\nBonjour \u00e0 tous voil\u00e0 bonjour, merci de devenir avec avec des verres vides, enfin non, l\u00e0 vous avez voulu vous avez commenc\u00e9 \u00e0 aller les remplir alors de vin nature justement \u00e0 Bastia, vous le rappeler ce qu'est un vrai nature on l'a entendu. \r\n\r\nLocuteur MS57 (02:13:06) [92%] :\r\nTout \u00e0 l'heure exactement, mais c'est une m\u00e9thode le producteur finalement intervient tr\u00e8s tr\u00e8s peu \u00e0 toutes les \u00e9tapes, c'est une vigne biodynamique, on laisse la vigne beaucoup, on laisse la nature s'occuper de la vigne, comme on l'a entendu, et pour la vinification comme nous l'expliquait, le vigneron dans le reportage tout \u00e0 l'heure, on met des grappes enti\u00e8res, donc directement dans les cuves et sans aucun ajout et puis on attend simplement, donc on peut dire, c'est du simple jus de raisin ferment\u00e9, c'est \u00e7a qu'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS56 (02:13:31) [69%] :\r\nRichard fils pas, pas tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS63 (02:13:32) [84%] :\r\nOui, on essaie d'intervenir le mois pass\u00e9, sur ce, ce type de. \r\n\r\nLocuteur MS37 (02:13:36) [85%] :\r\nIls sont souvent surprenants au. \r\n\r\nLocuteur MS63 (02:13:37) [85%] :\r\nOui, on sort un petit peu des habitudes qu'on a du de de vinification d\u00e9gustation tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:13:43) [85%] :\r\nAlors on va lancer justement dans une d\u00e9gustation Bastien. \r\n\r\nLocuteur MS57 (02:13:47) [85%] :\r\nOui, alors je pr\u00e9cise tout de suite que c'est une association lausannoise 20 vivant dont le but est de faire d\u00e9couvrir justement aux Lausannois allez va nature qui nous a propos\u00e9 3 vins naturels qu'on a ici pour la d\u00e9gustation, alors ils sont pas disponible aujourd'hui, mais ils ont vraiment l'habitude de faire d\u00e9guster ces vins nature il nous propose de monter dans l'exp\u00e9rience en commen\u00e7ant avec un vin rassurant, on va suivre avec une d\u00e9couverte et le 3\u00e8me est qualifi\u00e9 d'extr\u00eame alors je propose qu'on recommence, vous avez d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u ce 1er point rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:14:14) [90%] :\r\nDonc on a Sarah Atcho, Yvan Franel, nos 2 invit\u00e9s du jour aussi, on a Sonia Geoffrey aussi, on a tous le nez plant\u00e9 dans notre verre. \r\n\r\nLocuteur MS44 (02:14:25) [88%] :\r\nEt on a besoin des conseils d'de l'une \u00e0 l'autre pour nous aider un peu. \r\n\r\nLocuteur FS39 (02:14:27) [90%] :\r\nOn d\u00e9guste finalement l\u00e0, c'est vrai qu'on on a tous eu le r\u00e9flexe de planter notre nez dans le Vert, c'est, c'est une premi\u00e8re approche qui intelligente o\u00f9 on fait les malins, \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS63 (02:14:39) [82%] :\r\nJe pense \u00e0 la 1\u00e8re approche c'est vrai parce que sur ces voitures- l\u00e0 souvent des couleurs assez particuli\u00e8re, voire m\u00eame un peu trouble, donc moi j'aimerais pas trop niveau mais bon, c'est toujours quelque chose qu'on peut pas l'\u00e9viter mais oui en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS37 (02:14:50) [83%] :\r\nDonc l\u00e0 on est sur du blanc alors franchement mon et je trouve qu'il est, il pue un peu, non franchement je trouve que pour du sans plomb y sont. \r\n\r\nLocuteur MS12 (02:14:57) [82%] :\r\nLa troupe \u00e0 Paris franchement il y a pas une odeur tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS63 (02:15:01) [77%] :\r\n\u00e7a me je trouve -t-il \u00e0 sans note assez min\u00e9ral min\u00e9rale que je trouve personnellement assez int\u00e9ressante, oui, \u00e7a c'est un peu la Pierre \u00e0 fusil mais c'est tout pr\u00e8s du service minimum, on est un peu entre la r\u00e9duction de l'oxydation c'est \u00eatre r\u00f4le tu l'as dit. \r\n\r\nLocuteur MS36 (02:15:15) [82%] :\r\nMoi je pense que si j'en mets un petit peu dans mon scooter ireo leur certainement. \r\n\r\nLocuteur MS44 (02:15:19) [67%] :\r\nL'arbitre avant de faire \u00e7a on dans votre dossier, un an de cons, on va mettre les fermer vos Difool consiste \u00e0 quoi se passe pas exactement alors Michel non. \r\n\r\nLocuteur MS26 (02:15:28) [84%] :\r\nPourquoi ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS57 (02:15:30) [97%] :\r\nPeut-\u00eatre que quelqu'un peut donner son avis avant qu'on entende l'oenologue. \r\n\r\nLocuteur MS63 (02:15:34) [69%] :\r\nAlors, alors \u00e7a est. \r\n\r\nLocuteur MS47 (02:15:37) [76%] :\r\nSarah Atcho aussi cher, Sarah, elle a pas le droit de boire, donc, verra aussi a non, non, non, si vraiment elle a la chance, je vous trouve dur et vont alors il faut que je sois tr\u00e8s franc, oui, je n'ai pas du tout \u00e0 Caracas je ne pas dire alors moi j'aime r\u00e9gler voil\u00e0, moi je le pr\u00e9f\u00e8re en bouche que Honey Sony oui h\u00e9 ben maintenant oui. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:15:57) [79%] :\r\nIl est pas il est pas mauvais souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS57 (02:16:00) [63%] :\r\nOui non \u00eates rassurant alors on va entendre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (02:16:02) [87%] :\r\nL\u00e0-bas il est d\u00e9concertant, en fait, au lieu d'\u00eatre rassurant, je dirais non. \r\n\r\nLocuteur MS63 (02:16:06) [69%] :\r\nMoi je trouve relativement bien fait, c'est que c'est tr\u00e8s d\u00e9concertant, qui ne sont pas trop c'est pasta soulignant \u00e0 la base, c'est souvent le cas des Mathurin en cache un peu le le pas par, par par le lait, le fait que c'est naturel, pardon en bout s'frayeur du CO2 s'\u00e9quilibrer, pourquoi pas, oui. \r\n\r\nLocuteur MS47 (02:16:23) [84%] :\r\nPourquoi pas moi, je trouve aussi signaler \u00e9lev\u00e9s en barrique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (02:16:26) [68%] :\r\nJe crois point. \r\n\r\nLocuteur MS63 (02:16:27) [67%] :\r\nJe crois pas non plus c'\u00e9tait le vin c'est Sauvignon blanc autrichien son ce qui s'appelle blanc ou Libellul. \r\n\r\nLocuteur MS37 (02:16:35) [75%] :\r\nPlat peut compter libellule Abla libellule bleue, \u00e7a rappelle la f\u00eate des vignerons, il y a 3 libellules une qui s'envolent en permanence et les 2 autres Idir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (02:16:42) [60%] :\r\nEt quelle \u00e9cho ont d\u00e9fait, je les avais donc ai ai je lis vraiment tr\u00e8s belle, oui, tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:16:47) [76%] :\r\nAbel belle voil\u00e0 donc l\u00e0 on vient de voir ces petites libellules autrichienne, on va passer maintenant \u00e0 un vin dit d\u00e9couverte Bastien, donc l\u00e0 on augmente un petit peu la la la difficult\u00e9 de l'approche pour le palais c'est, c'est-\u00e0-dire de leur donc dans le vin extr\u00eame effectivement \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:17:00) [72%] :\r\nOuverte un ros\u00e9 sicilien Suzuka et hop, donc nos invit\u00e9s sont en train de donner des cultes. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:17:08) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est donc on est s\u00fbr du ros\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (02:17:10) [77%] :\r\nEst -ce que vous avez remarqu\u00e9 le point commun finalement dans les devants qu'on vient de voir, \u00e9videmment, ils n'ont pas la m\u00eame couleur maison tout \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 trouble. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:17:19) [80%] :\r\nExactement, il s'en trouve que ceux auxquels on est habitu\u00e9 \u00e0 leur Sarah vous m'Kim d\u00e9guster pas mais juste au au niveau visuel et au niveau du du nez qu'est -ce que \u00e7a dit pour vous alors juste au micro oui. \r\n\r\nLocuteur FS41 (02:17:30) [76%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 plus attirante que le le vin blanc sont excessives mettant en peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (02:17:34) [86%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS37 (02:17:35) [76%] :\r\nOK, donc vous seriez m\u00eame pr\u00eate \u00e0 \u00e0 tremper les l\u00e8vres oui Alesi, soyons fous. \r\n\r\nLocuteur FS21 (02:17:39) [81%] :\r\nVotre coach a le dos tourn\u00e9 \u00e0 la sortie, Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:17:47) [72%] :\r\nC'est parce qu'il avait tout \u00e0 fait expr\u00e8s, alors il est il \u00e9tait mieux \u00e0 l'oeil quelqu'un qui est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:17:55) [71%] :\r\nJe fais le m\u00eame constat : Yvan il a sur la grimace. \r\n\r\nLocuteur MS36 (02:17:59) [82%] :\r\nJe, je, je crois qu'il y a aussi le point commun en plus trouble avec l'20, c'est qu'il est aussi mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS47 (02:18:03) [64%] :\r\nEn fait, voil\u00e0, bah il est radical, au moins dans dans ces commentaires et si de confort, Sony avait tr\u00e8s vigneronne dans le Bucheler oui oui moi je. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:18:11) [75%] :\r\nTrouve un peu dommage par aussi peu apr\u00e8s partent Alesi oui et moi je trouve que pour arroser et honn\u00eatement moi je se \u00e7a peut pas oui, oui, qu'est -ce qui vous et \u00e7a passe, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a pas beaucoup, on sort pas compte, chose \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS36 (02:18:27) [90%] :\r\n\u00e9crivez avec un peu d'huile d'olive saute sur une salade, \u00e7a freine. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:18:31) [70%] :\r\nPuis, voil\u00e0, c'est un bon je suis m\u00e9chant \u00e9coutez d'. \r\n\r\nLocuteur MS36 (02:18:34) [81%] :\r\nSuis m\u00e9chant, tu vas dire toi le sinologue bien quel professionnels mais pour quel est l'int\u00e9r\u00eat de boire un vin comme \u00e7a quand on a tous les autres de 20 un petit peu peut-\u00eatre un petit peu plus classique qui, franchement, c'est que mon avis mais sont largement meilleurs l\u00e0 moi je me vois pas command\u00e9 une bouteille de \u00e7a, je vois une piscine de, de, de, de, l\u00e0 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS63 (02:18:54) [80%] :\r\nChristophe Tisseyre que moi non plus mais c'est int\u00e9ressant de voir c'est pass\u00e9 de mode \u00e9motionnel, il y a derri\u00e8re, donc \u00e7a, \u00e7a fait penser \u00e0 repenser \u00e0 la vinification et pourquoi pas intervenir le moins possible dans dans les 20 mais il faut dire que voil\u00e0 les sur 2 mais par exemple dans les vins, notre corps produit naturellement que de manger une fondue, on en produit plus que il y a dans une bouteille, donc \u00e0 la fois pour aller dans les extr\u00eames, oui il faut de l'\u00e9quilibre et puis de voir ce genre d'exemple un peu extr\u00eame, \u00e7a, \u00e7a fait quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir pour s'int\u00e9resse \u00e0 apprendre encore. \r\n\r\nLocuteur MS36 (02:19:24) [96%] :\r\nPour moi c'est comme manger des insectes, tant qu'il y a encore des c\u00f4tes de boeuf sur la plan\u00e8te, \u00e7a n'a aucun sens. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:19:30) [85%] :\r\nSalutations tous les Reagan qui qui nous \u00e9coute, donc, mais \u00e0 part \u00e7a on d\u00e9couvrait tout \u00e0 l'heure avec le reportage de passer fin de vie, c'est tout un processus, c'est tout un travail en amont, hein, ce travail sur les vins naturels, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, s'il la d\u00e9marche le r\u00e9sultat pour l'instant en tout cas nous c'est peut-\u00eatre une question d'habitude aussi un enfant n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 ce type l\u00e0 devant, et donc \u00e7a nous \u00e7a nous frappe un peu et \u00e7a ne rebute a priori un au 1er presque. \r\n\r\nLocuteur MS63 (02:19:53) [82%] :\r\nIl y a souvent peu de complexit\u00e9 sur ce type de gras, c'est \u00e7a, parce que malgr\u00e9 tout ce qu'on dit, c'est pas le terroir qui est mis en avant, c'est pas gentil, voil\u00e0 c'est tout les \u00e7a ressemble un petit peu quand m\u00eame, c'est les m\u00eames microorganismes une bact\u00e9rie lui- m\u00eame le qui vont travailler mais bah d\u00e9gustons le pourvoi. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:20:10) [81%] :\r\nOui, alors le temps, donc l\u00e0 on \u00e9tait sur le vin d\u00e9couverte c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait teint rose ici, s'il y a, on l'a pas dit encore de source ou Carlo et puis l\u00e0, on va passer sur le vin extr\u00eamement parce que \u00e7a va donner, mais ce dernier tentant auquel on va go\u00fbter et voil\u00e0 donc tr\u00e8s jolie couleurs qui rappelle un petit peu l'eau de la Seine bien c'est tr\u00e8s bien les commentaires d'Yvan Franel. \r\n\r\nLocuteur MS47 (02:20:31) [64%] :\r\n\u00e7a vous donne raison \u00e0 Jean Vilar, ici, l'alternateur gauche trouvais un joli coup. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:20:35) [79%] :\r\nAlors, jolie couleur sign\u00e9 \u00e7a c'est Sonia Geoffrey qui nous le dit, c'est vrai qu'elle a une belle couleur, un petit peu urine lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS47 (02:20:41) [76%] :\r\nJustice et voil\u00e0 mais si votre PC d'une bi\u00e8re brune oui c'est un peu, oui c'est vrai, mais je trouvais plus po\u00e9tique, de parler d'urine le lendemain d'une grosse qu'une absence de remerciements pour cette po\u00e9sie alors on sait avec mod\u00e9ration, il est tr\u00e8s bon, alors on est pas. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:20:55) [73%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un extr\u00eame, qualifi\u00e9 d'extr\u00eame, extr\u00eame oscillations qui nous qu'est -ce que \u00e7a veut dire un vent extr\u00eamement alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:21:00) [84%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un mal plus diff\u00e9rent d'un d'un d'un vin conventionnel, c'est un chasselas valaisan qui s'appelle un vin orange du domaine, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:21:10) [83%] :\r\nAlors, Geoffrey on va demander \u00e0 vous, vous allez d\u00e9j\u00e0 Rooney. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:21:15) [83%] :\r\nAlors je trouve honn\u00eatement et tr\u00e8s int\u00e9ressant, et il est tr\u00e8s complexe, tr\u00e8s aromatique, mais aussi un peu min\u00e9ral, un peu de pas mal de choses \u00e9tait clair et au oui mais plut\u00f4t des oui. \r\n\r\nLocuteur MS37 (02:21:28) [75%] :\r\nLes moi j'aime go\u00fbter moi, j'ai senti le go\u00fbt de raisin aussi dans les bien sachez oui et ce cela moqueur une. \r\n\r\nLocuteur FT9 (02:21:35) [62%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS62 (02:21:36) [75%] :\r\nDit gauche et un petit peu plus plat que ce qu'on pourrait attendre un certain. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:21:42) [84%] :\r\nRichard moins carr\u00e9 votre votre point de vue sur ce vin dit extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS63 (02:21:48) [80%] :\r\nArriv\u00e9 assez r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9guster les d\u00e9bats orange notamment \u00e0 la RTS avec voil\u00e0 comment je vais pas tr\u00e8s longtemps, oui, \u00e7a m'arrive aussi d'aller en pays de l'Est en G\u00e9orgie notamment, mais je trouve qu'il a assez bien fait parce qu'il y a pas de d\u00e9viation trop trop forte et m\u00eame pas de version du tout ce que vous n\u00e9cessaire h\u00e2tivement propre en bouche, c'est assez particulier parce qu'il y a des talents celui Irak qui sont mac\u00e9r\u00e9 avec les les pots avec les les rafles, donc on n'a pas trop trop l'habitude de \u00e7a non plus, au final, je trouve, c'est c'est arborant alors \u00e7a, c'est difficile d'en trouver un. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:22:21) [83%] :\r\nC'est un vin valaisan les carences du chasselas valaisan un s\u00e9rum NRA ne metteur du domaine de mytho Pia qui nous ont propos\u00e9 ce vin qui \u00e9tait devant extr\u00eame et qui me semble -t-il remport\u00e9 le plus grand nombre de suffrages c'est voil\u00e0 autour de de la table, en tout cas merci pour cette d\u00e9gustation Richard Pfister oenologues parfumeur c'\u00e9tait int\u00e9ressant effectivement applaudissements dimensionn\u00e9es il y a toujours besoin de 6 applaudissements \u00e0 l'am\u00e9ricaine, on va d'ailleurs avec les applaudissements et sur ces applaudissements \u00e0 saluer nos 2 invit\u00e9s aujourd'hui, Sarah Atcho prochaine grosse comp\u00e9tition pour vous Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS41 (02:22:52) [91%] :\r\nLes championnats d'Europe par \u00e9quipes, le week- end prochain. \r\n\r\nLocuteur MS42 (02:22:54) [84%] :\r\n8\u00e8me prochain ce sera ou en Pologne, en Pologne, on pensera \u00e0 vous en croisez les doigts et puis au chat noir \u00e0 carreaux, ce sera le 20 septembre prochain avec vous, Yvan Franel, chanteur du groupe St\u00e9phane \u00e0 \u00e9couter et \u00e0 retrouver sur sc\u00e8ne merci \u00e0 tous les 2 les travaux universitaires des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (02:23:08) [74%] :\r\nEt Mill\u00e9sime mill\u00e9sime avec Tissot 6 et les Gruy\u00e8re AOP \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:23:15) [83%] :\r\nPour vous proposer le mill\u00e9sime 2 jours Johanna Commenge Bastien von Wyss Cholet Tristan Miquel Samuel les genoux \u00e9tait \u00e0 la technique, ce matin, J\u00e9r\u00f4me Nussbaumer, Didier Ross \u00e0 la r\u00e9alisation notre attach\u00e9 de production Annette Kl\u00e9ber programmation musicale Jean-Baptiste ce mill\u00e9sime, vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez \u00e9galement t\u00e9l\u00e9charger l'Appli fait vie RTS 2019 pour voir voir toutes les infos main information sur la la F\u00eate des Vignerons et puis demain matin \u00e0 notre micro Yves etc, la com\u00e9dienne et chanteuse et Lionel Gauthier, conservateur du Mus\u00e9e du Lehman de journ\u00e9es le blog tant chouette apr\u00e8s les infos de 11 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-02T09:20:03Z", "program": {"href": "/programs/46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "id": "46089F25-4B9E-4C7A-8D52-B1A35CE7A0DA", "name": "Mill\u00e9sime"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charlet, Didier", "role": "Chroniqueur Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bonvin, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Commenge, Johanna", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Franel, Yvan", "role": "Chanteur du groupe Stevans", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Atcho, Sarah", "role": "athl\u00e8te Swiss Athletics (athl\u00e9tisme)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chollet, Maya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gonzales, Sofia", "role": "messag\u00e8re de la F\u00eate des Vignerons et athl\u00e8te de sport-handicap", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gerra, Laurent", "role": "Humoriste, de passage \u00e0 la F\u00eate des Vignerons", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guillon, Julien", "role": "vigneron \"naturel\" \u00e0 Fully", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 10500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer nWsEpfzGMDCVWohRnWA3EcGDbRc8"}]