[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25100&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1810504", "internalArchiveId": "AA1902810170", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2018 - 2019 : Borussia Dortmund - Tottenham", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 6202, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-08T16:17:08Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777744", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU105100", "position": "1"}}, {"id": "1777727", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU105099", "position": "1"}}, {"id": "1775646", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047117", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1812864", "internalArchiveId": "AA1902812486", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629327"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-12T08:37:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047300\r\nDate de transcription : 12-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:28) [82%] : \r\nDaniel Balavoine tous les cris Les SOS, un titre que l'on retrouve dans un des spectacles solo de la com\u00e9dienne et humoriste Brigitte ress\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:30 > 0:00:48) [87%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98, plus d'autres stations service il n'agit, la circulation s'\u00e9coule pour l'heure sans encombre sur les routes romandes info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:50 > 0:01:13) [93%] : \r\nUn ciel voil\u00e9 ce matin avec des nuages qui vont arriver progressivement par l'ouest en cours d'apr\u00e8s- midi, il y aura des chutes de neige sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes en fin d'apr\u00e8s- midi dans les Pr\u00e9alpes le Chablais et les vall\u00e9es alpines, le feu deviendra temp\u00e9tueux en seconde partie de journ\u00e9e c\u00f4t\u00e9 mercure jusqu'\u00e0 12, voire 15 degr\u00e9s en plaine des 7 17 sous l'effet du Fun, la m\u00e9t\u00e9o avec du jus de pomme suisse Swiss fraude Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:01:15 > 0:01:18) [99%] : \r\nMercredi 6 mars il est 7 heures voici les titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:19 > 0:02:25) [88%] : \r\nUn grand classique \u00e0 la une de cette Matinale l'UDC Seul contre tous, dans le dossier europ\u00e9en s'en tout cas ce qui se profile pour les prochaines semaines, hier, le 1er parti du pays, a dit on redit tout le mal qu'il pense du fameux accord cadre un texte encore moribond il y a point mais qui reprend du poil de la b\u00eate au sang des autres partis alors est-ce du pain b\u00e9ni pour l'UDC en vue de la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales, on posera la question \u00e0 sa vice- pr\u00e9sidente, C\u00e9line Amaudruz, sera avec nous apr\u00e8s le journal, autre question ce matin comment les Alg\u00e9riens de Suisse vivent-ils les \u00e9v\u00e9nements qui secouent le pays si en France, le soutien est bien visible en Suisse, la solidarit\u00e9, plus discr\u00e8te, mais elle est bien l\u00e0, on loue la maturit\u00e9 de ces jeunes qui demandent un changement politique plut\u00f4t que de quitter l'Alg\u00e9rie entre espoir et inqui\u00e9tude, t\u00e9moignage, ce sera d'ici une vingtaine de minutes il est l'un des journalistes les plus connues de France les plus pol\u00e9miques aussi Edwy Plenel, cofondateur de Mediapart est notre invit\u00e9 ce matin, la crise des gilets jaunes lui a inspir\u00e9 un livre une autre en fait au gilet jaune et nous, on parle donc aussi une de Mireille, sera l'invit\u00e9 de Christelle Demangeot et pour leur place au journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:25 > 0:02:53) [90%] : \r\nIl avait bonjour l'accord-cadre, pr\u00e9occupation majeure des Suisses et peut-\u00eatre th\u00e8me prioritaire des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC l'a bien compris, un parti droit dans ces bottes le des vaches hymne cantonal fribourgeois la question divise historiens et politiciens ne sont pas forc\u00e9ment d'accord, la maison madril\u00e8ne s'est \u00e9croul\u00e9, victime hier soir du l\u00e9gendaire football total de l'Ajax d'Amsterdam qu'il semble loin au Real le temps b\u00e9ni des Zidane et autres Ronaldo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:56 > 0:03:18) [94%] : \r\nL'UDC n'a peur de rien, en tout cas pas du soutien \u00e0 l'accord cadre qui se dessine dans la classe politique suisse, le parti a r\u00e9affirm\u00e9 hier son opposition \u00e0 tout rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne via ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter les relations bilat\u00e9rales et r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles, l'UDC qui se retrouve dans sa position favorite Thibaut Schaller, seul contre tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:18 > 0:03:40) [91%] : \r\nMais jusqu'ici, l'UDC avait eu le soutien inesp\u00e9r\u00e9 de la gauche du PS en particulier oppos\u00e9 \u00e0 la signature d'un accord-cadre qui r\u00e9duisent certaines mesures d'accompagnement, de fait, il y a quelques mois, il n'y avait pas de majorit\u00e9 pour soutenir Untel trait\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral marchait alors sur des oeufs, mais depuis quelques jours, la donne a chang\u00e9 une diplomate du DFAE me disait r\u00e9cemment, on sent le vent en train de tourner en notre faveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:03:43) [85%] : \r\nMais qu'est-ce qui a v\u00e9ritablement chang\u00e9 et Thibault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:43 > 0:04:15) [92%] : \r\nLes milieux \u00e9conomiques ont signal\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat un accord-cadre avec l'UE qui leur garantissent un acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9en, ce qui a provoqu\u00e9 l'adh\u00e9sion du PLR, le Parti socialiste a lui aussi op\u00e9r\u00e9 une volte-face disant d\u00e9sormais oui \u00e0 l'accord cadre pour autant que la protection des salaires soient garantis dans le camp favorable \u00e0 un d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales, seuls les syndicats sont encore frontalement oppos\u00e9 \u00e0 l'accord cadre, mais leur position pourrait \u00e9voluer en fonction des mesures d'accompagnement que proposera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s suisses et voici la traditionnelle opposition UDC contre tous les autres partis \u00e0 nouveau en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:25) [94%] : \r\nLes sondages montrent que la question europ\u00e9enne remonte dans les pr\u00e9occupations des Suisses l'accord-cadre pourrait donc bien devenir Thibault le sujet des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:47) [93%] : \r\nOui, tr\u00e8s clairement, les 2 calendriers entre en r\u00e9sonance, on attend la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, on verra ce qu'il propose comme modification de loi pour faire accepter l'accord cadre mais cela alimentera les discussions tout l'\u00e9t\u00e9 sans doute jusqu'\u00e0 l'Automne, l'UDC l'a bien compris, elle agit depuis quelques semaines, au niveau des parlements cantonaux pour multiplier les d\u00e9bats sur ce dossier chaud, m\u00eame si la vraie discussion commencera sans doute apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:47 > 0:05:13) [92%] : \r\nThibaut Schaller chef de notre rubrique politique \u00e7a sent bon le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'augmentation des franchises de l'assurance maladie accept\u00e9 hier \u00e0 Berne par le Conseil des \u00c9tats, la franchise ordinaire passerait ainsi de 300 \u00e0 350 francs puis les montants seraient index\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts, la gauche et les Verts s'y sont oppos\u00e9s, le Parti socialiste va combattre le projet par r\u00e9f\u00e9rendum, il b\u00e9n\u00e9ficie d'ores et d\u00e9j\u00e0 du soutien de la Fondation et l\u00e9manique de la protection des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:13 > 0:05:18) [95%] : \r\nEt assurance maladie toujours avec un chiffre qui devrait int\u00e9resser les les Vaudois 3200 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:44) [94%] : \r\nC'est la somme en effet qu'un contribuable adultes Vaudois pourra d\u00e9duire sur sa prime d\u00e8s le 1er janvier prochain contre 2000 francs actuellement le Grand Conseil a accept\u00e9 hier l'initiative sur la baisse d'imp\u00f4ts lanc\u00e9e par la droite pour un couple, la d\u00e9duction passera de 4000 \u00e0 6400 francs, cette augmentation s'inscrit notamment dans le cadre de la r\u00e9forme vaudoise de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la charge suppl\u00e9mentaire pour le canton 40 millions de francs Ha\u00efti jug\u00e9 supportable par les ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:44 > 0:05:49) [91%] : \r\nLe Grand Conseil Vaudois, qui ne veut pas d'enqu\u00eate contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00c9ric Cottier, dont l'affaire L\u00e9geret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:49 > 0:06:14) [95%] : \r\nSon bureau a r\u00e9pondu hier \u00e0 l'acte, des notes de d\u00e9nonciation transmis en novembre dernier par cet homme, accus\u00e9 de triple meurtre qui clame son innocence depuis sa condamnation en 2006 et qui estime qu'\u00c9ric Cottier a failli \u00e0 son devoir dans cette enqu\u00eate pour r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9, un avis que ne partage donc pas le bureau du Grand Conseil, mais le combat continue pour \u00c9tienne Campiche, l'avocat en charge des affaires civiles de Fran\u00e7ois L\u00e9geret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:14 > 0:06:20) [94%] : \r\nJe parle sans filet, je pense que mon client va continuer son combat et pour faire reconna\u00eetre son innocence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:20 > 0:06:25) [92%] : \r\nLe politique n'a pas suivi dans quels sont les autres outils finalement \u00e0 disposition de Monsieur L\u00e9geret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:25 > 0:07:05) [88%] : \r\nAlors le communiqu\u00e9, le dit lui- m\u00eame demande de r\u00e9vision qui pourrait \u00eatre faites par monsieur L\u00e9geret le probl\u00e8me c'est que Monsieur L\u00e9geret, estime qu'il n'est pas entendu par les autorit\u00e9s judiciaires quand il fait c'est demande de r\u00e9vision et estimait que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00c9tat de se saisir pour faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 sur les lots Vevey \u00e0 fin 2005 d\u00e9but 2006 et que ce n'\u00e9tait pas \u00e0 lui de faire cette d\u00e9marche maintenant s'il doit passer par \u00e0 la demande de r\u00e9vision lui- m\u00eame va peut-\u00eatre qu'il ne la fera s\u00fbrement qui la fera, je suis pas en mesure de vous r\u00e9pondre \u00e0 ce stade, mais en tout cas les moyens sont encore l\u00e0 et on les exploitera tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:05 > 0:07:31) [90%] : \r\n\u00c9tienne Campiche, avec Sarah Cl\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve, le PDC Lons de femmes \u00e0 l'assaut de l'ex\u00e9cutif de la ville, dont l'\u00e9lection se tiendra au printemps prochain 2020, r\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la section locale du parti a choisi les 2 femmes qui s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s Marie Barbier Chapuis et alli\u00e9 \u00e0 Chaker Mangeat, toutes 2 si\u00e8ges au Parlement de la ville, Guillaume Barazzone, seul PDC actuellement l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9sentera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:31 > 0:07:38) [92%] : \r\nPar cette question maintenant plus pol\u00e9mique qu'on ne pourrait le croire le rang des vaches doit-il devenir l'hymne cantonal fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:38 > 0:07:53) [90%] : \r\n2 d\u00e9put\u00e9s UDC le souhaite en tout cas, eux qui rappelle que ce Champ est interpr\u00e9t\u00e9 dans les 2 r\u00e9gions linguistiques du qui ont ont un cantique interg\u00e9n\u00e9rationnel et chanter \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses occasions mais faut-il pour autant en faire un hymne cantonal la question divise Maurice Doucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:04 > 0:08:18) [92%] : \r\nLaurent des vaches s'est impos\u00e9 progressivement comme hymne cantonal officieux, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la F\u00eate des Vignerons mais l'historien fribourgeois Jean-Pierre Door, on estime que ce Champ \u00e0 une identit\u00e9 clairement grue a\u00e9rienne et qu'il ne peut pas repr\u00e9senter l'ensemble du canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:08:18 > 0:08:39) [92%] : \r\nC'est un chant pastoral dans un des trois patois de la r\u00e9gion francophone du canton, \u00e7a n'est pas dans une des 2 langues officielles : le fran\u00e7ais ou l'allemand et cela renvoie une image rurale pastorale pass\u00e9iste du canton de Fribourg, alors que depuis 1950 il y a eu le virage l'industrialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:39 > 0:08:49) [89%] : \r\nUn argument que r\u00e9fute l'un des 2 commotionn\u00e9s, l'UDC Nicolas Kolly estime qu'un Champ connu et qui refl\u00e8te l'histoire du canton peu tr\u00e8s bien acc\u00e9der au rang d'hymne cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:49 > 0:09:09) [89%] : \r\nLe but d'un, il ne sait pas qu'il repr\u00e9sente dans sa totalit\u00e9 dans sa globalit\u00e9, toute la diversit\u00e9 d'un canton qui anime et connurent aim\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9 de ses citoyens et puis qu'il repr\u00e9sente, ce qui a \u00e9t\u00e9 le canton et ce qui a fait notre canton, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:09 > 0:09:19) [93%] : \r\nEn cas d'acceptation de ce d\u00e9cret \u00e9motionnel invite le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois ratifi\u00e9 ce texte le 20 juillet prochain lors de la journ\u00e9e officielle fribourgeoise \u00e0 la F\u00eate des vignerons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:24 > 0:09:48) [98%] : \r\nEn Alg\u00e9rie, des milliers d'\u00e9tudiants ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 hier dans les principales villes du pays, contre la candidature du pr\u00e9sident Bouteflika \u00e0 l'\u00e9lection du 18 avril prochain l'arm\u00e9e pour sa part, a pr\u00e9venu qu'elle ne tol\u00e9rerait aucune tentative de d\u00e9stabilisation de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9agi hier pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du mouvement de contestation, Washington a appel\u00e9 les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes \u00e0 respecter le droit de s'exprimer dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:48 > 0:09:56) [92%] : \r\nOui \u00e0 l'\u00e9tranger encore en Syrie : plus de 3000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier du village de Barousse ce dernier bastion du groupe \u00c9tat islamique dans l'est du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:56 > 0:10:12) [87%] : \r\n500 combattants se serait par ailleurs rendu, a affirm\u00e9 le porte- parole des forces d\u00e9mocratiques syriennes qui m\u00e8ne le combat contre le mouvement djihadiste des combattants mais aussi des membres de leur famille, No\u00e9 pignon n'a pu rencontrer sur place de femme avant qu'elle ne soit emmen\u00e9 par les services de renseignements am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:12 > 0:10:25) [90%] : \r\nAu milieu du d\u00e9sert, des milliers de femmes en niqab poussi\u00e9reux Mariette assise par terre, sa jambe est enroul\u00e9 dans un bandage bless\u00e9 par balle, cette djihadiste fran\u00e7ais a finalement d\u00e9cid\u00e9 de fuir le dernier fief de Daech sous le feu de la coalition internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:25 > 0:10:47) [87%] : \r\nEt bombardements des tirs de mortiers tir\u00e9 sur les camions de munitions et \u00e7a fait que les tentes des gens prenaient feu \u00e7a ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 en fait des corps br\u00fbl\u00e9s d'enfants, de femmes, d'hommes partout les manger mais je suis pris la balle en marchant dans la rue je comme il y a pas de maison n'a pas de protection est dans les tentes, ben, tout le monde, tout le monde meurt et tout le monde est bless\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:47 > 0:10:57) [91%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle une ressortissante belge de 24 ans, comme Marie, elle se dit traumatis\u00e9 par la violence des combats mais reste extr\u00eamement radical il ne regrette pas d'avoir rejoint l'\u00c9tat islamique en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:57 > 0:11:19) [88%] : \r\nVenu ici, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 14 notre religion, elle m\u00e9rite que chaque membre on a soit coup\u00e9e tellement que notre religion, elle est pr\u00e9cieuse pour nous si on suit pas les r\u00e8gles de notre religion, etc, l'au-del\u00e0, ce sera l'enfer et \u00e7a sera beaucoup plus pire que d'avoir un doigt coup\u00e9 une jambe, c'est peut-\u00eatre pas compr\u00e9hensible pour certaines personnes, mais ce qu'on pense en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:19 > 0:11:27) [92%] : \r\nSur une couverture, le visage couvert de poussi\u00e8re, leurs enfants partagent un morceau de pain comme plusieurs centaines de jihadistes leur p\u00e8re sont toujours retranch\u00e9s dans le village de barreaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:29 > 0:11:35) [93%] : \r\nAu Canada, la crise politique qui secoue le gouvernement de juste en Trudeau cette crise donne des ailes aux conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:35 > 0:11:55) [95%] : \r\nEn tout cas dans les sondages, les voil\u00e0 d\u00e9sormais cr\u00e9dit\u00e9 de 40 pourcent des intentions de vote contre 31 pourcent pour les lib\u00e9raux de l'actuel 1er ministre Justin Trudeau et son entourage, accus\u00e9s d'ing\u00e9rence dans une proc\u00e9dure judiciaire impliquant SNC-Lavalin un fleuron de l'\u00e9conomie canadienne est poursuivi pour ses agissements pass\u00e9s en Libye Marie- Laure Josselin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:55 > 0:12:55) [93%] : \r\nApr\u00e8s la d\u00e9mission de son ancienne ministre de la Justice, puis de son principal conseiller politique, c'est au tour de la pr\u00e9sidente du Conseil du Tr\u00e9sor, un gros morceau du gouvernement de claquer la porte aussi \u00e0 cela s'ajoute le 1er, parti d'opposition, qui demande \u00e0 la police, donc il a \u00e9t\u00e9 le 1er ministre canadien Justin Trudeau et dans l'eau chaude et l'opposition ne pouvait imaginer un meilleur sc\u00e9nario \u00e0 quelques mois des \u00e9lections, tout cela part de l'ex- ministre de la justice Jodie Wilson wakeboard qui a quitt\u00e9 avant de livrer un t\u00e9moignage percutant dans lequel elle explique les multiples pressions subies par Justin Trudeau et son entourage pression pour offrir un accord de r\u00e9paration \u00e0 SNC-Lavalin afin d'\u00e9viter un proc\u00e8s criminel jusque-l\u00e0 Justin Trudeau s'est toujours d\u00e9fendu d'avoir mal agi dans ce dossier, le gouvernement ne chercher qu'\u00e0 prot\u00e9ger des emplois, dit-il, mais il risque de changer de discours, il a d'ailleurs annul\u00e9 une tourn\u00e9e au pays pour mener des rencontre priv\u00e9e, son ancien principal conseiller doit lui livrer sa version de l'histoire aujourd'hui Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:55 > 0:13:14) [97%] : \r\nApr\u00e8s Hillary Clinton Michael Bloomberg renonce \u00e0 son tour \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine l'an prochain le financier et ex- maire de New York 9\u00e8me fortune mondiale selon le magazine Forbes pr\u00e9f\u00e8re se consacrer \u00e0 ses affaires, il a ainsi annonc\u00e9 une nouvelle initiative pour convertir l'Am\u00e9rique aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:14 > 0:13:22) [96%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ou les personnes qui souffrent de d\u00e9pression auront bient\u00f4t acc\u00e8s un nouveau m\u00e9dicament, un m\u00e9dicament sous forme de spray nasal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:22 > 0:13:41) [94%] : \r\nLes ce qui est un pr\u00e9sent\u00e9e comme une r\u00e9volution dans le traitement de cette maladie, l'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament a donn\u00e9 son feu Vert hier \u00e0 la vente de cette mol\u00e9cule qui doit soulager des patients adultes dont la d\u00e9pression r\u00e9siste aux mol\u00e9cules actuellement disponible une \u00e9volution jug\u00e9e majeure, la plus importante depuis la mise sur le march\u00e9 du Prozac il y a une trentaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:41 > 0:13:48) [91%] : \r\nMais cette surprise en football maintenant \u00e0 Jacques Amsterdam qui a cr\u00e9\u00e9 la sensation, hier soir, en \u00e9liminant le Real Madrid, de la Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:48 > 0:14:00) [93%] : \r\nLe triple vainqueur sortant de la comp\u00e9tition s'\u00e9tait pourtant impos\u00e9 aux Pays-Bas lors du match aller, mais hier, les N\u00e9erlandais ont gagn\u00e9 en Espagne 4 ans une v\u00e9ritable humiliation pour une \u00e9quipe madril\u00e8ne en pleine d\u00e9liquescence J\u00e9r\u00f4me Jean non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:00 > 0:14:54) [93%] : \r\nLe Real Madrid restait sur 3 victoires cons\u00e9cutives en Ligue des champions, mais il n'a pas dig\u00e9r\u00e9 les d\u00e9parts de Ronaldo et de Zidane, le remplacement de l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais par l'OPT Guy a vite tourn\u00e9 au fiasco et la nomination de Solari n'a fait que stopper l'h\u00e9morragie, largu\u00e9 par Barcelone en championnat, le Real Madrid, miser sur la Ligue des champions pour sauver sa saison, il ne s'attendait pas \u00e0 vivre pareille d\u00e9convenue, et surtout pas apr\u00e8s le match aller, que les espagnols avaient gagn\u00e9 2 1 \u00e0 Amsterdam, le match retour ne semblait \u00eatre qu'une formalit\u00e9, mais il a vite tourn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9route puisque l'Ajax menait d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 apr\u00e8s moins de 20 minutes, la suite du match a pris des allures d'enterrement pour une \u00e9quipe KO debout, qui essuie sa 4\u00e8me humiliation cons\u00e9cutive apr\u00e8s un revers contre G\u00e9rone et 2 d\u00e9faites contre l'ennemi barcelonais la d\u00e9route du Real co\u00efncide avec la renaissance de l'Ajax, cela faisait 22 ans que ce club de l\u00e9gende n'avait plus pass\u00e9 un tour \u00e0 \u00e9limination directe en Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:54 > 0:15:23) [92%] : \r\nPas de surprise dans l'autre 8\u00e8me finale de la soir\u00e9e, Tottenham a assur\u00e9 sa qualification en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Dortmund apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le match aller, Troyes 0 enfin l'euphorie autour de la voiture autonome est bel et bien retomb\u00e9, admet le patron de Volkswagen, les produits annonc\u00e9s \u00e0 grand de publicit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s face \u00e0 la complexit\u00e9 et au co\u00fbt de ces technologies plut\u00f4t que de voitures autonomes, les constructeurs pr\u00e9f\u00e8rent parler aujourd'hui de syst\u00e8mes d'assistance \u00e0 la conduite et de conduite hautement automatis\u00e9e sur autoroute \u00e7a fait moins r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:23 > 0:15:29) [90%] : \r\nOlivier Schorderet pour ce journal, merci Olivier, les 7 heures 14 vous \u00e9coutez la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:29 > 0:15:55) [89%] : \r\nFinale, merci \u00e0 vous, restez avec nous, on va recevoir tout \u00e0 l'heure Edwy Plenel journaliste fran\u00e7ais, co- fondateur de Mediapart, il publie un livre sur la crise de gilets jaunes, il sera avec nous \u00e0 7 heures et demie avec aussi ce matin Ren\u00e9 Gremaud pour votre billet d'humeur bonjour Ren\u00e9 oui bonjour, je vous parle ce matin de la place des femmes dans le paysage audiovisuel, cette place est insuffisante, on verra pourquoi \u00e0 8 heures moins 5 avec nous aussi Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, on va parler voiture ou plut\u00f4t fin de voitures avec vous dans Alter \u00c9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:55 > 0:16:05) [83%] : \r\nOui, je vous parlerai du Picard Paul surgel\u00e9s mais le pic automobile qui serait atteint en ce moment, c'est-\u00e0-dire le moment o\u00f9 on a atteint le sommet d'achat de voiture neuve individuelle \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:09 > 0:16:22) [88%] : \r\nRomaine Morard 7 heures et quart c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, bonjour Alain Franco je ram\u00e8ne les prochaines \u00e9lections on Tha\u00eflande qui sont les premi\u00e8res autoris\u00e9es par la junte militaire depuis 5 ans, ces \u00e9lections vous inspire alors en temps si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:22 > 0:16:24) [89%] : \r\nEt pas que moi romaine \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:30 > 0:16:34) [78%] : \r\nOui, les fans, il m'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:35 > 0:17:36) [90%] : \r\nThierry belle et prosp\u00e8re, la Tha\u00eflande du g\u00e9n\u00e9ral Prayut Chan-O-Cha, la vid\u00e9o de 4 minutes qui accompagne sa chanson qui vient d'\u00eatre publi\u00e9, s'intitule nouveaux jour et d\u00e9crit un peuple heureux, \u00e9panoui dans son travail et dans sa vie, toutes g\u00e9n\u00e9rations confondues, pousse dru, les rues de Bangkok ne sont ni polluer ni paralys\u00e9 par le trafic, la high- tech et l'avenir des tha\u00eflandais d\u00e9cid\u00e9ment le g\u00e9n\u00e9ral 1er ministrable, beaucoup de talent, car figurez-vous qu'en plus de mener le pays vers un futur radieux depuis 5 ans, c'est lui, le g\u00e9n\u00e9ral Prayut qui \u00e9crit ses chansons pop bien sirupeuse il y a d'abord eu rendons le bonheur au peuple, ou encore, battons-nous pour la nation, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il \u00e9tait surtout question de c\u00e9l\u00e9brer le r\u00e9gime militaire qualifier de rem\u00e8de \u00e0 tous les probl\u00e8mes de la Tha\u00eflande, mais dont nouveau jour le chef de la junte \u00e9voque pour la premi\u00e8re fois un mot tabou jusqu'alors d\u00e9mocratie les paroles dit ceci nous grave rond dans les pages de l'histoire, la d\u00e9mocratie pour tous les Tha\u00eflandais c'est beau non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:36 > 0:17:46) [84%] : \r\nOui, je suis plut\u00f4t bouffe puisque physique mais vous avez dit s'il le peut, tout \u00e0 l'heure, je suis assez d'accord, bon Alain j'imagine que que cette chanson a aussi un autre objectif en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale, en payant d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:46 > 0:18:12) [91%] : \r\nOui, \u00e0 commencer par changer l'image des militaires qui trottent le pouvoir mais qui ont entendu quand m\u00eame l'insatisfaction croissante d'un peuple qui en a assez de vivre dans un pays qui a v\u00e9cu 12 coups d'\u00c9tat r\u00e9ussi depuis son entr\u00e9e dans l'air moderne en 1932 un royaume qui a connu une br\u00e8ve p\u00e9riode de stabilit\u00e9 d\u00e9mocratique entre le milieu des ann\u00e9es 90 et 2006, c'est un retour \u00e0 cette \u00e9poque qu'aspirent les 70 millions d'tha\u00eflandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:12 > 0:18:15) [94%] : \r\nEt avec quelles chances de succ\u00e8s le 24 mars sera le jour des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:15 > 0:18:30) [93%] : \r\nOuais, ben c'est la grande inconnue pour participer aux \u00e9lections, les militaires viennent de cr\u00e9er leur propre parti qui arrive 3\u00e8me dans les sondages, celui qui semble avoir la pr\u00e9f\u00e9rence des tailles et le parti du clan Shinawatra dont sont issus 2 anciens Premiers ministres-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:30 > 0:18:44) [94%] : \r\nRenvers\u00e9 par l'arm\u00e9e, mais avec l'aide discr\u00e8te du palais, la junte a d\u00e9j\u00e0 pris les devants en s'octroyant le droit de nommer un tiers du Parlement, rien que \u00e7a, la d\u00e9mocratie pour tous chant\u00e9 par les g\u00e9n\u00e9raux aura donc c'est \u00e9crit un air de trop peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:45 > 0:19:42) [92%] : \r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous, en Tha\u00eflande, merci Alain Franco 7 heures 7 heures bient\u00f4t 18, on vous le disait dans le journal L'UDC r\u00e9affirme haut et fort son rejet de l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne sont grosse surprise le 1er parti de Suisse fondamentalement anti- europ\u00e9en ne veut pas de ce texte, cens\u00e9 chapeauter les bilat\u00e9rales et nos rapports avec Bruxelles, il pousse insidieusement la Suisse dont l'Union a fait savoir hier le groupe UDC dans sa r\u00e9ponse donn\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral bonjour C\u00e9line Amaudruz, bonjour, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC conseill\u00e8re nationale genevoise \u00e9galement, alors c'est vrai que cet accord il y a quelques semaines encore, il a valeur mort- n\u00e9, hein, tout le monde plut\u00f4t personne non n'en voulait, aujourd'hui les oppositions disparaissent les unes apr\u00e8s les autres, m\u00eame si tout n'est pas encore tout \u00e0 fait clair au fond il n'y a que vous qui \u00eates clairement droit dans vos bottes contre cet accord, c'est un peu un sc\u00e9nario id\u00e9al pour pour votre parti, C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:42 > 0:20:12) [91%] : \r\nJ'ai l'impression que tous les partis sont assez droits dans leurs bottes, il y a eu un peu des mises en sc\u00e8ne qui ont \u00e9t\u00e9 faites ces derniers temps mais il me semble que le PLR Le PDC les Verts \u00e9taient clairement favorable d\u00e8s le d\u00e9part \u00e0 cet accord institutionnel, les seuls qui tergiversait, un peu, c'est peut-\u00eatre le Parti socialiste, mais c'est vrai qu'on a vu que depuis dimanche soir, qu'ils all\u00e8rent finalement de, de, de, de tourner vers le vers le oui, donc \u00e7a c'est c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:12 > 0:20:23) [88%] : \r\nPour vous, parce que quelque part le PS Plus l'UDC, \u00e7a fait vite du monde pour \u00eatre contraint d'accord l\u00e0, le fait que que le Parti socialiste se dirige plut\u00f4t vers un oui, moyennant quelques adaptations \u00e7a handicape pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:23 > 0:21:20) [92%] : \r\n\u00e9coutez le handicap, il est pour la Suisse, il est pas pour l'UDC et l'UDC elle d\u00e9fend s'ses th\u00e8mes, ses positions, nous on pense que ce trait\u00e9 porte atteinte \u00e0 tout ce qui a fait la Suisse, \u00e0 savoir la d\u00e9mocratie directe le f\u00e9d\u00e9ralisme, l'ind\u00e9pendance et la neutralit\u00e9, tout cela est remis en question par cet accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne et de ce fait, si il \u00e9tait amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre accept\u00e9, oui, je suis, je serais tr\u00e8s inqui\u00e8te pour l'avenir de la Suisse vous avez jamais juste encore de compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse avec une situation que nous avons v\u00e9cu en 1992 peut-\u00eatre le 6 d\u00e9cembre 1992 o\u00f9 l'on voyait que tous les milieux \u00e9conomiques, tous les autres partis disait si la Suisse n'adh\u00e8re pas aller et c'est la fin et c'est exactement le m\u00eame discours aujourd'hui, on retrouve donc pour l'UDC non ce n'est pas \u00e0 la fin et pourquoi ce n'est pas la fin, parce que c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9j\u00e0 \u00e9labor\u00e9 le plan B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:20 > 0:21:36) [93%] : \r\nVous critiquez notamment la reprise automatique du droit europ\u00e9en, vous d\u00e9noncez la subordination de la Suisse \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne les juges \u00e9trangers hein, cet argument que vous aviez tent\u00e9 d\u00e9fend dans les urnes, \u00e7a n'aurait pas march\u00e9, vous avez l'impression que les Suisses vont \u00eatre plus attentif \u00e0 vos arguments sur cet accord-cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:37 > 0:22:04) [91%] : \r\nJe pense que cet accord-cadre, et plus globale parce que comme vous l'avez dit, ils disent : il parle de reprise dynamique, ce qui veut dire automatique et l\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne touche plus que les juges, c'est-\u00e0-dire que les juges seront amen\u00e9s \u00e0 se prononcer cette cour qui est cr\u00e9\u00e9, s'il y a conflit d'interpr\u00e9tation entre entre l'interpr\u00e9tation qui sera faite par la Suisse ou l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:04 > 0:22:21) [89%] : \r\nMais, vous l'entendez, vous- m\u00eame, C\u00e9line Amaudruz, l\u00e0 on est dans le tr\u00e8s technique quelque chose qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 aux Suisses dont ils n'ont pas voulu et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a, vous l'avez dit aussi les milieux de l'\u00e9conomie, qui sont pour cet accord accord capital selon eux pour l'\u00e9conomie de du pays, vous vous dites : l'UDC on est le parti de l'\u00e9conomie, il y a quand m\u00eame pas un hiatus l\u00e0 autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:21 > 0:23:06) [90%] : \r\nNon, y a pas un hiatus, c'est pour \u00e7a que nous avons fait une prise de position par rapport \u00e0 la consultation qui se d\u00e9cline en 15 points, je ne sais pas si nous avons tous le temps de le voir ce soir mais j'aimerais rappeler \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment essentiel lorsqu'on parle de relations bilat\u00e9rales bilat\u00e9rales et mot dedans et dans le mobile, \u00e7a veut dire qu'il y a des contre prestations aujourd'hui il n'y a aucune r\u00e9ciprocit\u00e9 dans ce qui pourrait se passer et c'est bien l\u00e0 tout le probl\u00e8me, nous allons devoir payer dans le fonds de coh\u00e9sion, alors que l'Europe ne va rien pay\u00e9, nous aurons des chercher plus menteur et il y a cette fameuse clause de la guillotine qui devaient \u00eatre supprim\u00e9s, mais qui a \u00e9t\u00e9 remis, et surtout, elle se sera elle s'imposera \u00e0 tous les futurs convention, c'est donc un trait\u00e9, je dirais simplement de soumission de la Suisse, il nous le prenons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:06 > 0:23:36) [90%] : \r\nEn tout cas c'est un trait\u00e9 qui va \u00eatre beaucoup discut\u00e9 cette ann\u00e9e C\u00e9line Amaudruz \u00e0 ann\u00e9e \u00e9lectorale la compagne comment gentiment, on l'a vu dans notre sondage dans notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral l'Europe arrive en 2\u00e8me position des pr\u00e9occupations des Suisses en 3\u00e8me si on prend le sondage publi\u00e9 ce matin par les journaux Tamedia pour vous, c'est une bonne chose, \u00e7a va vous permette de vous concentrer sur l'Europe pendant cette campagne, parce que c'est vrai que quand on regarde les autres th\u00e8mes, on parle de primes et de, de danger climatique, c'est \u00e7a qui manifestement inqui\u00e8te les Suisses aujourd'hui, ce n'est pas forc\u00e9ment votre corps Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:36 > 0:24:09) [92%] : \r\nNon, ce n'est pas nos corps Business, mais nous, je pense que l'UDC se bat depuis 92 sur ce th\u00e8me que donc nous avons totalement la cr\u00e9dibilit\u00e9, alors vous vous dire que le fait que \u00e7a se passe l'ann\u00e9e \u00e9lectorale n'arrange pas l'UDC, ce serait peut-\u00eatre un mensonge, c'est effectivement en ann\u00e9e \u00e9lectorale, quelque chose qui est bien, mais je pense qu'on fait pas de la politique pour l'ann\u00e9e \u00e9lectorale, en tout cas pas pour ma part, moi si je fais pas \u00e9thique, c'est parce que j'ai envie de me battre pour mon pays et je suis vraiment inqui\u00e8te et m\u00eame si cette ce combat venait \u00e0 venir en 2020, h\u00e9 bien je ferai le m\u00eame combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:09 > 0:24:18) [92%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, merci d'\u00eatre venu commenter ce merci tr\u00e8s positions qu'a prise le groupe hier soir sur l'accord-cadre, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:21 > 0:24:56) [89%] : \r\nLa Matinale \u00e0 7 heures 23 sur la premi\u00e8re, cette question : comment les Alg\u00e9riens de Suisse vivent-ils les \u00e9v\u00e9nements qui secouent leur pays d'origine, on a vu des mobilisations de soutien en France mais la France, on sait un rapport particulier \u00e0 l'Alg\u00e9rie, la Suisse aussi on encense puisqu'on se souvient des bons offices helv\u00e9tiques lors du processus d'ind\u00e9pendance des n\u00e9gociations secr\u00e8tes et puis officiels qui avaient eu lieu chez nous, en Suisse, donc ce soutien assez mouvement existe, il est plus discret Alexandre Habay bonjour, bonjour, vous avez recueilli plusieurs t\u00e9moignages et rappel\u00e9 plusieurs personnes des, des gens qui sont un petit peu Alexandre entre espoir et inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:56 > 0:25:16) [93%] : \r\nUne ann\u00e9e d'abord s'informer scruter les r\u00e9seaux sociaux d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux et passer des heures au t\u00e9l\u00e9phone avec des proches au pays, voil\u00e0 ce que fait par exemple la r\u00e9alisatrice Amina Jeannine originaire de Kabylie, elle a fui la guerre civile, il y a 24 ans et s'est install\u00e9 \u00e0 Lausanne, la contestation qui secoue actuellement le pays fait r\u00e9\u00e9merger les souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:16 > 0:25:41) [90%] : \r\nBon, en tout cas mon niveau individuel, \u00e7a m'a mis un petit peu face \u00e0 ma m\u00e9moire et \u00e0 mon corps aussi, donc c'est \u00e7a, ce n'est pas du tout facile que ce que je vis en ce moment est un tumulte, je me sens compl\u00e8tement en phase en avec ce qui se passe dans ces rues c'est une un peu une d\u00e9claration d'amour un peu \u00e0 la vie des puis au pays, oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, et puis je pense que la singularit\u00e9 qui nous \u00e9meut un peu tous, c'est justement la maturit\u00e9 et le civisme exemplaire d'enfants preuve des manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:41 > 0:25:54) [91%] : \r\nLe journaliste binational gigotent \u00e0 \u00eatre Ahmed est en Suisse, lui, \u00e0 cause d'un autre exil celui de son p\u00e8re au Ahmed, un des leader historique du mouvement ind\u00e9pendantiste, il retient surtout le message d\u00e9livr\u00e9 par la jeunesse alg\u00e9rienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:54 > 0:26:13) [88%] : \r\nIl y a une inventivit\u00e9 les gens publie des des clips vid\u00e9o de la musique, il y a une richesse, il y a une volont\u00e9 chez cette jeunesse de de vivre et le r\u00eave de bonheur en Alg\u00e9rie et pas ailleurs, voil\u00e0, il pr\u00e9f\u00e8re rester en Alg\u00e9rie que de traverser la mer, en fait, c'est un message du soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:13 > 0:26:38) [88%] : \r\nLa Suisse, on peut le dire, tient une place particuli\u00e8re dans l'histoire de la diaspora alg\u00e9rienne penser au soutien des intellectuels romands au FLN, en pleine guerre d'Alg\u00e9rie, les bords du lez \u00e9tait alors une base arri\u00e8re ind\u00e9pendantiste avant les accords d'\u00c9vian 62 c'est aussi \u00e0 Lausanne que quelques ann\u00e9es plus tard interm\u00e8de, devenu entre- temps, opposant au r\u00e9gime, trouvant refuge et, pourquoi pas, comme d'autres, une inspiration politique estime son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:38 > 0:26:49) [90%] : \r\nMais vous savez les les Alg\u00e9riens de Suisse, ils ont int\u00e9gr\u00e9 toutes les donn\u00e9es du syst\u00e8me politique suisse, le consensus, la discussion, la volont\u00e9 de de sortir d'une crise pacifiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:49 > 0:27:22) [90%] : \r\nLe pacifisme des manifestants contre Bouteflika, h\u00e9 bien, tous nos interlocuteurs le souligne le salut comme aussi Mohamed Amdaoui, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Bernois que nous avons aussi interrog\u00e9 alors cet attachement \u00e0 la non- violence, a une raison \u00e9vidente : le traumatisme de la d\u00e9cennie Noire, les ann\u00e9es 90 ont sombr\u00e9 dans la guerre civile entre les islamistes et le pouvoir, une p\u00e9riode marqu\u00e9e par toutes les manipulations, r\u00e9sum\u00e9 par cette question qui obs\u00e8de l'Alg\u00e9rie \u00e0 l'\u00e9poque qui tue qui, aujourd'hui, ce sc\u00e9nario du pire est-il envisageable Mohamed Hamdaoui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:22 > 0:27:46) [86%] : \r\nAlors on sait que sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est le le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 inesp\u00e9r\u00e9 pour les th\u00e9ories du complot l'la d\u00e9j\u00e0 ce qu'on va dire que tout \u00e0 coup, il y aura un attentat qui sera attribu\u00e9e aux islamistes qui fera beaucoup de de victimes, ce sera de mani\u00e8re pour le pouvoir de confirmer le fait que, s'ils ne sont pas l\u00e0 ce sera chaos, \u00e7a c'est une, c'est une possibilit\u00e9 qui peut arriver leur doit ce pays malheureusement le pire est toujours possible, mais je trouve \u00e7a super et que ce soit pas le cas, parce qu'alors l\u00e0 si \u00e7a pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer de mani\u00e8re vraiment dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:46 > 0:27:59) [91%] : \r\nAlors certains insiste aussi sur le fait de ne pas comparer les \u00e9v\u00e9nements actuels avec cette page d'histoire l\u00e0, ni m\u00eame celle plus r\u00e9cente des soul\u00e8vements dans les pays de la r\u00e9gion, comme le dit en conclusion, la r\u00e9alisatrice lausannoise Amina Janine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:59 > 0:28:06) [89%] : \r\nJe veux dire, l'Alg\u00e9rie est un pays qui a v\u00e9cu plusieurs Printemps arabe le notre printemps arabe, il dure depuis plus de 25 ans, j'ai envie de r\u00e9pandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:06 > 0:28:26) [86%] : \r\nLes Alg\u00e9riens de Suisse Alexandr qu'on sent bien partag\u00e9s entre espoir et inqui\u00e9tude, c'\u00e9tait votre \u00e9clairage merci beaucoup \u00e0 vous, \u00e0 7 heures 27 on va passer \u00e0 1 signature avec vous, bonjour Alain Arnaud, bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bienne, Alain et \u00e7a vous inspire ce commentaire \u00e0 of Touch, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:27 > 0:29:52) [86%] : \r\nLa ville de Bienne, hausse le ton, elle est f\u00e2ch\u00e9e contre l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes qui maintient ses panneaux de signalisation, tout en allemand sur le contournement autoroutier de la ville, elle en veut aux grands distributeurs qui n'affichent pas leurs produits en fran\u00e7ais, elle impose le principe de la publicit\u00e9 bilingue dans tout l'espace public, elle n'aime pas avoir la Poste syst\u00e9matiquement Germany Z\u00e9 les adresses de celles et ceux qui font r\u00e9exp\u00e9dier leur courrier, h\u00e9 bien la ville de Bienne, \u00e0 tort, elle devrait dire merci au lieu de se f\u00e2cher parce que tous ces g\u00e9ants al\u00e9manique ne veulent que nous aider, nous autres les 42 pourcent de francophones de Bienne, ils nous apprennent l'allemand \u00e0 nous qui sommes les Grecs de la Suisse paresseux par nature et r\u00e9fractaires \u00e0 la langue de Goethe et sans l'offre comment saurais-je que mon quartier de s'appelle surtout mettent ou les Champs-de-Boujean, surtout signe Feld sans la Coop et la Migros comment saurait ce que la baudroie s'appelle faisait \u00e9tat Rieffel, elle est pas n'est pas Stina sans La Poste qui m'apprendrait que la rue des mar\u00e9chaux se dit d'abord je gars, c'est que la Suisse comptait des minorit\u00e9s, bon bah on a pas trop le choix dans leur r\u00e9gion, il faut les respecter mais \u00e0 Bienne, on est germanophone, la minorit\u00e9 McAfee adapt\u00e9 puisqu'elle en a la chance ici l'offre ou la Poste la Coop et la Migros r\u00e9v\u00e8lent leur conviction profonde, c'est que la Suisse, la vraie, la bonne, celle qui gagne, c'est celle qui parle allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:52 > 0:30:05) [87%] : \r\nAlors c'est \u00e0 eux de subite votre commentaire Alain qu'on peut retrouver sur notre site internet 7 heures 29 Christelle Demongeot, votre invit\u00e9 ce matin est un journaliste fran\u00e7ais tr\u00e8s inspir\u00e9 par la crise des gilets jaunes, il en a d'ailleurs tir\u00e9 un livre, on re\u00e7oit Edwy Plenel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:05 > 0:30:41) [90%] : \r\nMais c'est une tradition tr\u00e8s fran\u00e7aise en les \u00e9v\u00e9nements politiques qui sont suivis de publication rapide de livres, alors \u00e7a commence avec ce livre du pr\u00e9sident et qu'on fondateur de Mediapart, Edwy Plenel dans la victoire des vaincus qui va para\u00eetre ce jeudi aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, il dresse le portrait de la France de ces 4 derniers mois, son portrait, sa vision de ce qu'il nomme un \u00e9v\u00e9nement pur in\u00e9dit inventif incontr\u00f4lable, il m\u00eale histoire imm\u00e9diate et plus ancienne aussi en comparant tout \u00e7a aux r\u00e9voltes du 19\u00e8me si\u00e8cle, notamment en sans surprise, le pouvoir d'Emmanuel Macron et fustig\u00e9 l'en prend pour son grade, ce qu'il exag\u00e8re un peu, on va lui poser la question dans quelques petites minutes juste apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:43 > 0:31:00) [92%] : \r\nLe ciel sera voil\u00e9 ce matin les nuages arriveront progressivement par l'ouest en cours d'apr\u00e8s- midi, il y aura de la neige sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes en fin d'apr\u00e8s- midi, le Fun va devenir temp\u00e9tueux : on se compte, partie de journ\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fera de 12 \u00e0 15 degr\u00e9s en plaine et jusqu'\u00e0 17 degr\u00e9s sous l'effet du Fun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:03 > 0:31:11) [74%] : \r\nL'heure avec bac mais de pr\u00e9servation de votre professionnel de m\u00e9nage B. A. T. M. Ha\u00efder Point CH 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:13 > 0:33:28) [94%] : \r\nDominique Choffat pour l'info, sa caution de 9 millions de francs et Carlos Gone s'appr\u00eate \u00e0 sortir de prison, l'ancien patron de l'alliance automobile Nissan, Renault aura pass\u00e9 plus de 100 jours sous les verrous, l'appel lanc\u00e9 par le procureur a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 la nuit derni\u00e8re, il est tr\u00e8s rare au Japon qu'une personne inculp\u00e9e pour abus de confiance soit lib\u00e9r\u00e9s avant que ne soit connue la date de son proc\u00e8s, les sp\u00e9cialistes parlent d\u00e9j\u00e0 d'une r\u00e9volution dans le traitement de la d\u00e9pression, la derni\u00e8re grande innovation datent d'il y a 30 ans, un nouveau m\u00e9dicament sera bient\u00f4t vendu aux \u00c9tats-Unis sous la forme d'un spray nasal mais oui, l'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament a donn\u00e9 son feu Vert hier \u00e0 cette mol\u00e9cule laisse k\u00e9tamine qui doit donc soulager des patients adultes dans la d\u00e9pression r\u00e9siste aux mol\u00e9cules actuelles, la Suisse doit renforcer ses exigences en mati\u00e8re de qualit\u00e9 d'un plan de proth\u00e8ses et de tout autre type de dispositifs m\u00e9dicaux, le Conseil des \u00c9tats soutient cette id\u00e9e en augmentant notamment les crit\u00e8res de surveillance des essais cliniques ce dossier passe aujourd'hui au conseil national, les Vaudois les Vaudois verront leurs imp\u00f4ts diminuer quelque peu ils pourront d\u00e9duire un peu plus de leur prime maladie d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9cision prise par le Grand Conseil hier la d\u00e9duction passera d\u00e8s janvier pour un adulte de 2000 \u00e0 3200 francs et pour un couple de 4000 \u00e0 6400 francs imaginez plusieurs km de files d'attente pour les camions \u00e0 Calais et \u00e0 Dunkerque, les agents de douanes ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre leur gr\u00e8ve du z\u00e8le aujourd'hui pour r\u00e9clamer des moyens suppl\u00e9mentaires en vue du Brexit amorce faite hier par les syndicats, le choc est \u00e0 la hauteur de la surprise, on parle de football 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions, le Real Madrid a \u00e9limin\u00e9 hier soir a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 hier soir par l'Ajax d'Amsterdam, les espagnols avaient remport\u00e9 les 3 derni\u00e8res \u00e9ditions, ils ont donc \u00e9t\u00e9 battus chez eux sur un sec selon 4 \u00e0 1 dans l'autre 8\u00e8me de finale Tottenham s'est qualifi\u00e9 en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Dortmund place ce soir au PSG qui va tenter de valider son ticket contre Manchester United, les Fran\u00e7ais ont remport\u00e9 le match aller 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:34 > 0:33:56) [93%] : \r\nRougir au moindre regard d\u00e9test\u00e9 s'exprimer en public avoir une peur bleue de s'adresser \u00e0 un inconnu, la timidit\u00e9 affecte pr\u00e8s d'un tiers d'entre nous, \u00e0 des degr\u00e9s divers, de quoi s'int\u00e9resser au sort de tous ceux qui pr\u00e9f\u00e8re l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re dans la t\u00eate d'un timide avec une surprise de taille, c'est ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:59 > 0:34:04) [90%] : \r\nIl est 7 heures 33 sur la premi\u00e8re, l'heure de recevoir notre invit\u00e9 Edwy Plenel Christelle vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:04 > 0:34:30) [93%] : \r\nBonjour Edwy Plenel bonjour, alors on vous re\u00e7oit parce que vous publiez un livre qui sort demain aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, la victoire des vaincus, c'est \u00e0 propos de la crise des des gilets jaunes qui qui met le pays, la France en \u00e9moi depuis 4 mois maintenant ce livre d\u00e9crit un divorce des Fran\u00e7ais d'avec le syst\u00e8me politique avec le syst\u00e8me \u00e9conomique, vous revenez aussi sur l'affaire Benalla la r\u00e9pression polici\u00e8re, il y a plus rien qui qui fonctionne en France actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:31 > 0:36:10) [92%] : \r\nSi au contraire il y a le surgissement d'un peuple, j'ai fait ce livre pour r\u00e9habiliter ce qui n'est pas une crise qui est un mouvement, ce qui est un cri, ce qui est un espoir, vous savez, rien de plus formidable et et nous savons tous toutes nos conqu\u00eates d\u00e9mocratiques ont commenc\u00e9 comme \u00e7a, y compris celles qui ont commenc\u00e9 bien avant toutes, je pense aux conqu\u00eates d\u00e9mocratiques suisse, c'est quand un peuple ne reste pas indiff\u00e9rent quand il ne reste pas les bras crois\u00e9s alors c'est quoi les gilets jaunes, c'est un peuple de travailleurs pauvres, 2 femmes de retrait\u00e9s qui s'est mobilis\u00e9 d'abord sur la question de l'injustice fiscale, le fait que tout le monde paye beaucoup d'imp\u00f4ts et en revanche, ceux qui ont beaucoup d'argent en payent beaucoup moins, et puis ensuite, ils ont fait chemin on parle ensemble, on se retrouvant et en prenant cette parole, ils ont pos\u00e9 des questions d'\u00e9galit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 des droits et en France, vu de votre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous le savez, nous avons un probl\u00e8me, nous ne sommes pas une d\u00e9mocratie tr\u00e8s forte, nous avons un probl\u00e8me qui est le fait que tous les 5 ans maintenant, on \u00e9lit quelqu'un qui est cens\u00e9 repr\u00e9senter, la volont\u00e9 de tous et il le traduit dans le pouvoir d'un seul alors Emmanuel Macron parce qu'il a d\u00e9\u00e7u l'attente d'une refondation d\u00e9mocratique, ce qui l'avait propos\u00e9, il parlait m\u00eame d'une r\u00e9volution d\u00e9mocratique profonde et vous le savez \u00e0 Mediapart, on \u00e9tait sans pr\u00e9jug\u00e9s, on l'a re\u00e7u longuement avant son \u00e9lection, h\u00e9 bien il est le symbole de cela, de cette confiscation de la volont\u00e9 populaire a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:10 > 0:36:24) [95%] : \r\nEdwy Plenel vous dites c'est la r\u00e9volte d'un peuple, si on regarde les les chiffres des derni\u00e8res manifestations samedi pass\u00e9 40000 personnes dans dans les rues, on est loin d'une r\u00e9volte d'un peuple, on a l'impression qu'il y a quelques irr\u00e9ductibles qui qui vont encore manifester samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:25 > 0:38:13) [94%] : \r\n\u00e7a dure depuis novembre, nous sommes en f\u00e9vrier, je n'ai pas souvenir d'un mouvement social en France d'une telle dur\u00e9e, deuxi\u00e8mement il ne faut pas le voir uniquement sous l'angle des manifestations d\u00e8s samedi il y a beaucoup de choses qui se sont pass\u00e9es sur le terrain et je voudrais souligner un \u00e9v\u00e9nement que nous avons beaucoup suivi \u00e0 Mediapart qui est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Commercy, vous savez, c'est \u00e0 l'Est de la France, c'est une France mal en point au niveau social, au niveau du travail du ch\u00f4mage et \u00e0 Commercy, ils ont fait ce qu'ils ont appel\u00e9 l'Assembl\u00e9e DES 75 d\u00e9l\u00e9gations sont venues de toute la France, ils ont fait un texte formidables, o\u00f9 il n'y a ni racisme ni x\u00e9nophobie, ni virulence inutile une Intelligence collective et d'ailleurs, ils vont faire une nouvelle assembl\u00e9e des assembl\u00e9s \u00e0 Saint-Nazaire, dans une ville qui a une grande tradition ouvri\u00e8re je crois qu'en profondeur, au-del\u00e0 des incidents qui sont brandis au-del\u00e0 de porte- parole autoproclam\u00e9s, que l'on met en exergue d'olibrius qui parfois font des choses inadmissibles, il y a quelque chose de beaucoup plus profond, il y a vraiment dans ce mouvement une revendication \u00e0 la fois d'\u00e9galit\u00e9 sociale dans la r\u00e9partition des richesses et en m\u00eame temps de refondation d\u00e9mocratique autour de la d\u00e9lib\u00e9ration collective et ce n'est pas parce que c'est le sens de mon titre \u00e0 la victoire des vaincus, m\u00eame si ce mouvement d\u00e9cline, m\u00eame si on n'enverrait plus que, au fond, les aspects les moins sympathiques de ressentiment d'aigreur, h\u00e9 bien ils auront r\u00e9ussi \u00e0 mettre \u00e0 l'agenda du d\u00e9bat public, des questions qui n'y \u00e9tait pas, il y a eu des mesures sociales sous la pression de ce mouvement que le gouvernement n'\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 prendre et qu'il a prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:13 > 0:38:18) [87%] : \r\nQu'il a si rapidement d'ailleurs qu'il a pris assez rapidement, il a r\u00e9agit assez, assez vite, enfin enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:18 > 0:38:35) [94%] : \r\nD\u00e9cembre, fin d\u00e9cembre, c'est-\u00e0-dire au bout de 2 mois quand m\u00eame et puis maintenant, m\u00eame si les conditions d'organisation de ce grand d\u00e9bat sont tout \u00e0 fait discutable, h\u00e9 bien il a bien vu qu'il fallait qu'il retrousse ses manches, qu'il aille \u00e0 la rencontre d'une discussion qu'il ne menait pas avec son propre peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:35 > 0:38:49) [88%] : \r\nDonc finalement le le le l'objectif est d\u00e9j\u00e0 presque atteint puisqu'il y a eu des am\u00e9liorations fiscales dans dans dans les aides sur le SMIC, et puis ce grand d\u00e9bat qui est qui est men\u00e9e au fond les les principales revendications, ce serait atteinte aupr\u00e8s l\u00e2cher prise maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:49 > 0:40:20) [91%] : \r\nNon parce que justement, le grand d\u00e9bat c'est : on parle, on parle, on parle : cause toujours tu m'int\u00e9resses, nous l'avons document\u00e9, le grand d\u00e9bat n'est pas organis\u00e9 selon les r\u00e8gles de la Commission nationale du d\u00e9bat public fran\u00e7ais, au fond, il y a quelqu'un qui pose les questions et qui va organiser les r\u00e9ponses et c'est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tout seul, c'est un peu pardonnez une campagne \u00e9lectorale pr\u00e9sidentielle \u00e0 quelques temps des \u00e9lections europ\u00e9ennes men\u00e9e sur fonds publics et pas avec vraiment une \u00e9galit\u00e9 du temps de parole pour les oppositions et puis il y a des noeuds sur lequel monsieur Macron a dit depuis le d\u00e9but qu'il ne bougerait pas et notamment je voudrais insister sur la question fiscale, vous savez que, en Suisse, est un sujet vu le travail de Mediapart sur l'\u00e9vasion fiscale qui nous tient \u00e0 coeur, monsieur Macron est rattrap\u00e9 par le fait qu'il a fait des choix et il a fait des choix qui ont appauvri l'action publique fran\u00e7aise, j'ai cit\u00e9 dans mon livre, le fait que la baisse des recettes qui provenaient de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s de l'ancien imp\u00f4t sur la fortune des imp\u00f4ts D. sur les dividendes, c'\u00e9tait de 39 pourcent de baisse entre l'\u00e9lection de Monsieur Macron l'\u00e9t\u00e9 2017 et d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2018, 39 pourcent, c'est-\u00e0-dire qu'il a appauvri l'\u00c9tat, or il est \u00e9vident que si on veut faire face aux grands d\u00e9fis climatiques au grands d\u00e9fi tr\u00e8s d\u00e9cisif qui a de nos civilisations nos peuples, h\u00e9 bien il faut que l'\u00c9tat puisse agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:20 > 0:40:46) [91%] : \r\nEdwy Plenel vous \u00eates tr\u00e8s critique et on l'entend ce matin envers Emmanuel Macron que vous accusez aussi de de faire au fond le la courte \u00e9chelle \u00e0 l'extr\u00eame droite en ne prenant pas la la l'ampleur, la juste mesure de du mouvement des Gilets jaunes or l'extr\u00eame droite, ce qu'on voit actuellement en France, elle a l'air plut\u00f4t pas d'avoir de la peine \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ce ce mouvement, ce qu'il y a pas beaucoup d'exag\u00e9ration dans votre, dans votre, dans votre id\u00e9e que on est en train de faire le lit de l'extr\u00eame droite aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:48 > 0:41:33) [88%] : \r\nJe pense vraiment que que monsieur Macron souhaite avoir un face-\u00e0-face, il veut nous dire au fond : il y a moi ou Le Pen moi ou le chaos, et cette fa\u00e7on de faire, vous la voyez, y compris dans le traitement \u00e0 la fois id\u00e9ologique et policier de ce mouvement le traitement id\u00e9ologique, c'est qui, en permanence, d'en haut, on a voulu discr\u00e9diter ces gens de peu ces gens d'en bas, je le redis, ces travailleurs pauvres qui, pour certains, manifester pour la premi\u00e8re fois, il fallait absolument que ce peuple soit laid, il soit ville qu'il soit raciste qui soit antis\u00e9mite, monsieur Macron a parl\u00e9 d'une foule d'une foule haineuse d'une sorte de pl\u00e8be et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:33 > 0:41:44) [86%] : \r\nBah, il y a aussi eu des images Jong-il donne raison aussi parce que certaines manifestations franchement d\u00e9bord\u00e9 certains slogans ont d\u00e9bord\u00e9 aussi il y a eu des manifestations bien antis\u00e9mite Vicious et \u00e7a ce n'est pas bas\u00e9e sur rien non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:44 > 0:42:56) [91%] : \r\nJe le dis, je le dis dans mon livre, mais comme toute r\u00e9volte populaire, elle montre un peuple dans ses beaut\u00e9s et dans ses Lecteurs mais la 10 qui disqualification dans une sorte de morgue sociale dans une sorte de haine de classe et quand m\u00eame quelque chose qui laisse des traces et qui se pratique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 par quelque chose qui devrait tous vous inqui\u00e9tez parce que vous avez ce souci des libert\u00e9s publiques profond\u00e9ment en Suisse, la France, aujourd'hui, le maintien de l'ordre le plus r\u00e9pressif de toute l'Europe, nous avons des polices qui sont de doter d'armes inadmissible pour en temps de paix des grenades explosives qui font qu'il y a eu des mains arrach\u00e9es des lanceurs de balles de d\u00e9fense qui sont utilis\u00e9es \u00e0 hauteur de visage et qui fait qu'il y a eu beaucoup d'yeux perdus nous document tout cela sur Mediapart avec notre confr\u00e8re David Dufresnes est loin de suivre les recommandations de tous les d\u00e9fenseurs des droits humains, y compris la commissaire europ\u00e9en aux droits de l'homme, tous ont dit que ce n'est pas du maintien de l'ordre \u00e7a qui veut, qui normalement doit prot\u00e9ger les populations, \u00e7a c'est de la r\u00e9pression reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:56 > 0:43:03) [86%] : \r\nLa question de savoir Neil pourquoi est-ce qu'il devrait c\u00e9der \u00e0 une minorit\u00e9 pourquoi-ce qu'Emmanuel mademoiselle devrait c\u00e9der aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:03 > 0:44:30) [93%] : \r\nMais vous savez le les droits avance toujours avec des minorit\u00e9s parfois les minorit\u00e9s sont des majorit\u00e9s, les femmes par exemple, elles ont \u00e9t\u00e9 construites, toujours en minorit\u00e9 politique, n\u00e9anmoins, vous savez, elles ont d\u00fb se battre, elles ont d\u00fb parfois combattre la loi injuste pour obtenir des droits, je pense \u00e0 l'IVG, je pense au droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, et encore c'est un long combat pour les femmes, les droits nos droits collectifs ont toujours sont toujours \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es par des gens consid\u00e9r\u00e9s par les pouvoirs en place comme \u00e9tant des minorit\u00e9s, je suis d\u00e9sol\u00e9, la d\u00e9mocratie c'est pas la loi de la majorit\u00e9, c'est pas 50 pourcent plus 1 la d\u00e9mocratie c'est aussi faire droit mais c'est faire droit \u00e0 la diversit\u00e9 et ce n'est pas que le droit de vote, la d\u00e9mocratie \u00e0 la diversit\u00e9 des revendications \u00e0 la diversit\u00e9 des int\u00e9r\u00eats sociaux sinon c'est uniquement les poss\u00e9dants qui poss\u00e9deront la d\u00e9mocratie et dans ce cas-l\u00e0, nous irons dans le mur, vous savez, les d\u00e9fenseurs du climat le disent et eux aussi sans eux et vous allez voir les mobilisations des jeunes \u00e0 partir de vendredi 15 mars Les ils disent ce qui emp\u00eache emp\u00eachent par la violence, la r\u00e9volution d\u00e9mocratique dont nous avons besoin pr\u00e9pare pr\u00e9pare des r\u00e9volutions violentes, nous avons besoin d'un sursaut, nous avons besoin d'arr\u00eater ce train d'enfer qui nous emm\u00e8ne dans le gouffre, et on a entendu votre message, merci Edwy Plenel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:33 > 0:44:55) [89%] : \r\nLa Matinale, vous restez avec nous, volontiers monsieur Plenel jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates notre invit\u00e9, on aura la revue de presse tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 43 c'est l'heure de notre chronique \u00e9conomique avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs et on parle de salon de l'auto, puisqu'il s'ouvre demain \u00e0 Gen\u00e8ve salon qui se transformera, on sent le salon de la mobilit\u00e9, l'an prochain, c'est comme \u00e7a que \u00e7a va s'appeler il faut dire Fr\u00e9d\u00e9ric l'automobile elle- m\u00eame a peut-\u00eatre atteint son sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:56 > 0:45:11) [78%] : \r\nC'est un m\u00e9dia, on \u00e9tait tomb\u00e9 sur un mec qui avait une d'ailleurs encore plus pourri glamour si \u00e7a a eu tout en plastique, la sienne, m\u00eame les poubelles oui non mais moins pratique avant les poign\u00e9es, on ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:45:11 > 0:45:25) [92%] : \r\n975 Coluche avait d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 s'acheter une voiture, le Picard le pic automobile repr\u00e9sente le moment o\u00f9 le nombre de voitures neuves vendues n'augmente plus et atteint un plateau avant de d\u00e9cliner un peu comme nous parlions beaucoup du pic pour le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:25 > 0:45:32) [85%] : \r\n4 mois et, sauf que le pic p\u00e9trolier, ce n'est plus forc\u00e9ment d'actualit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e9tant la consommation d'or noir continue elle d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:45:32 > 0:46:21) [90%] : \r\nVous avez, vous avez raison, pendant longtemps, la discussion sur le pic p\u00e9trolier \u00e9tait soutenu par 2 facteurs : les cours en forte hausse et le niveau d'investissements des compagnies p\u00e9troli\u00e8res, depuis la d\u00e9couverte de nouveaux gisements, des am\u00e9liorations technologiques semble avoir repouss\u00e9 ce pic aux calendes grecques pour l'automobile, et bien c'est diff\u00e9rent aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s 4 ann\u00e9es de records, ou presque, les ventes ont recul\u00e9 l'an dernier et la Chine a vu ses ventes reculer, elle aussi, en janvier, une premi\u00e8re depuis 20 ans, c'est d'abord le comportement du consommateur qui tend \u00e0 confirmer ce que les chiffres nous indique d\u00e9j\u00e0 la tr\u00e8s diminue, seuls 26 pourcent des jeunes Am\u00e9ricains de 16 ans font leur permis de conduire, alors qu'ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de la alors qu'ils \u00e9taient encore pr\u00e8s de la moiti\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 en Allemagne, on compte 300000 nouvelles licences sont moins chez les jeunes depuis 10 ans, c'est une tendance la voiture individuelle ralenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:21 > 0:46:27) [89%] : \r\nEt ralenti dans certains pays, Am\u00e9rique du Nord Europe, c'est pas le cas, j'imagine Fr\u00e9d\u00e9ric dans les pays \u00e9mergents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:27 > 0:47:06) [92%] : \r\nEh bien, tout le monde regarde l'Inde comme bou\u00e9e de secours pour se rassurer, mais cela et cela confirme la th\u00e8se du pic automobile si les march\u00e9s \u00e9mergents sont les derniers \u00e0 cro\u00eetre, ils vont aussi atteindre leur maturit\u00e9, je vous l'ai dit la Chine conna\u00eet un d\u00e9clin historique de ses ventes, alors m\u00eame que l'an dernier plus d'un demi milliard de Chinois ont accumul\u00e9 10 milliards de course avec le service dit c'est 2 fois plus que l'Am\u00e9ricain Hubert \u00e0 travers le monde il y a encore 10 ans seulement, l'industrie automobile \u00e9tait persuad\u00e9 qu'elle franchirait aujourd'hui m\u00eame la barre des 100 millions de voitures vendues dans le monde par ann\u00e9e, or nous n'\u00e9tions qu'\u00e0 94,2 millions l'an dernier, repoussons encore plus loin le cap, attendu \u00e0 la prochaine d\u00e9cennie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:06 > 0:47:25) [90%] : \r\nPic car le pic de l'automobile a-t-il atteint votre chronique, on peut retrouver en Podcast Fr\u00e9d\u00e9ric pour ceux qui veulent l'entendre ou la r\u00e9entendre 7 heures 46 lors de la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Drou la presse suisse, qui s'empresse alors de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 la tribune d'Emmanuel Macron, publi\u00e9 hier dans 28 pays de l'Union europ\u00e9enne et en Suisse, c'\u00e9tait dans le journal de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:47:25 > 0:48:34) [93%] : \r\nEt ce matin c'est le Blick qui en fait son gros titre en mati\u00e8re d'asile Emmanuel Macron veut priver la Suisse de son pouvoir, une Suisse qui n'aurait plus qu'\u00e0 s'\u00e9craser devant la totale refonte de l'espace Schengen, que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pr\u00e9conise il serait notamment question d'une police unique dans cet espace et la Suisse devrait y participer, s'inqui\u00e8te le Blick alors chez les politiciens suisses \u00e0 droite, on n'en veut pas et on ricane de l'id\u00e9e d'une autorit\u00e9 centrale europ\u00e9enne pour l'asile, l'union n'a jamais r\u00e9ussi en la mati\u00e8re \u00e0 se mettre d'accord sur un seul point : \u00e0 gauche, on estime qu'une police commune des fronti\u00e8res avec la Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a fait sens, et enfin pour l'\u00e9ditorial du Blick, c'est tout simplement de l'arrogance P\u00e2ris dont le ton tour d'horizon aussi des r\u00e9actions politiques suisses ont soulign\u00e9 tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite quand dirigeants qui se pr\u00e9occupe de l'avenir de l'Europe \u00e0 l'heure de la mont\u00e9e des nationalismes c'est positif, pourtant, la crise que traverse la France d\u00e9savantage, Emmanuel Macron, juge-t-on tout \u00e0 droite avec l'UDC Yves Nidegger il oublie, Emmanuel Macron, qu'il s'adresse aux m\u00eames \u00e9lecteurs qui l'ont port\u00e9 au pouvoir et qui sont aujourd'hui dans la rue avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:34 > 0:48:54) [86%] : \r\nLes gilets jaunes Edwy Plenel sur cette course cette tribune d'Emmanuel Macron, il y a l'eau, il y a le fond, il y a aussi la forme 28 pays de l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aussi le texte du pr\u00e9sident par fran\u00e7ais qui vous parle, c'est \u00e7a qui justifie la hausse Paris Saint le le de Paris avec lequel, titre le Blick, ce matin, c'est contre- productif, \u00e7a fait un petit peu, nous les Fran\u00e7ais on vient vous expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:54 > 0:49:19) [94%] : \r\nC'est, c'est \u00e0 nouveau la pr\u00e9tention de l'Europe \u00e0 la fran\u00e7aise, c'est bien pour \u00e7a qu'il y a de la part de la France un grand \u00e9chec sur le terrain europ\u00e9en, il y avait un grand espoir d'Emmanuel Macron, rappelez-vous de la Une de \u00e9conomiste, il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme le sauveur de l'Europe, mais il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette erreur d'une France qui vient dress\u00e9 sur ses ergots et moi je vais vous dire comment il faut faire et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:19 > 0:49:26) [86%] : \r\nBon je tiens anniversaire r\u00f4le dont vous parlez, hein, ce r\u00f4le de c'est moi qui vais sauver l'Europe, il y a une crise et je mets tout enl\u00e8ve pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:49:26 > 0:50:10) [93%] : \r\nMais justement, c'est pas comme \u00e7a qu'on fait, c'est-\u00e0-dire qu'on fait, on \u00e9coute en mobilisant en ayant des alliances, c'est comme son propre peuple c'est pas en \u00e9tant verticale au-dessus de son peuple qu'on qu'on le mobilise et je dis \u00e7a parce qu'en effet il y a un d\u00e9fi, il y a les nationalistes, il y a la tentation du repli du chacun pour soi, mais face au chacun pour soi, il faut faire du tous ensemble et vous voyez bien que le pr\u00e9sidentialisme \u00e0 la fran\u00e7aise, cette culture c\u00e9sarisme bonapartiste ne donne pas la bonne culture politique pour faire c'est logique de majorit\u00e9 d'id\u00e9es et de consensus, madame Merkel est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour le savoir, parce qu'elle, elle est oblig\u00e9e de discuter avec son Bundestag, ce qui n'est pas le cas du pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:10 > 0:50:30) [91%] : \r\nAlors oui juste not\u00e9 que les propositions d'Emmanuel Macron justement des propositions et que ce n'est pas un dictateur de Paris et souvenez-vous quand m\u00eame qu'on dit toujours que quand le le moteur franco- allemand est en panne quand il n'y a pas de proposition fran\u00e7aise ou est allemande, h\u00e9 bien, l'Europe ne bougent pas, n'avance pas, donc il faut un petit peu nuancer le la critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:50:30 > 0:51:00) [91%] : \r\nOui, 2 visions d'mais si je vous disais si je peux r\u00e9agir \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit d'abord monsieur Macron a beaucoup recul\u00e9 par rapport \u00e0 son grand discours de la Sorbonne en septembre 2018 ensuite, comme nous le document sur Mediapart il y a beaucoup de copier/coller dans sa son texte et notamment, c'est assez ironique, une reprise d'un feu de formule employ\u00e9e par Nicolas Sarkozy \u00e0 droite toute, mine de rien en 2008 le mot Renaissance, c'\u00e9tait la formule de Nicolas Sarkozy en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:00 > 0:51:10) [91%] : \r\nIl para\u00eet qu'il se voyait souvent d'acheteurs et qu'ils s'entendent tr\u00e8s bien dans le temps, une mise en garde, ce matin, il est dangereux d'assimiler antisionisme et antis\u00e9mitisme comme envisage de le faire la France Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:51:10 > 0:51:53) [94%] : \r\nUne mise en garde dans une opinion sign\u00e9 du professeur honoraire de droit international humanitaire Yves son dos, il rappelle notamment que c'est dans une large mesure l'antis\u00e9mitisme qui a soutenu le sionisme, cr\u00e9er un foyer juif la d\u00e9claration Balfour de 1917 \u00e9tait une mani\u00e8re de restreindre l'immigration juive en Grande-Bretagne, rappelle-t-il, immigration, interdite par les Am\u00e9ricains en 1924 on peut refuser la doctrine sioniste, dit-il aussi, sans contester l'existence d'Isra\u00ebl comme un \u00c9tat \u00e0 part enti\u00e8re, ce qui doit nous pr\u00e9occuper, conclut-il, c'est de nous unir avant tout dans la lutte contre la r\u00e9surgence de l'antis\u00e9mitisme, quelle que soit notre position quant \u00e0 la doctrine sioniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:53 > 0:52:05) [88%] : \r\nAntisionisme c'est une forme r\u00e9invent\u00e9e, de l'antis\u00e9mitisme, c'est ce qu'avait dit Emmanuel Macron, lors de son discours pour le 70\u00e8me 75\u00e8me anniversaire du du Vel d'Yves, c'\u00e9tait une erreur, hein, et de Plenel pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:05 > 0:53:03) [93%] : \r\nIl faut tenir les 2 bouts, quand, dans la rue au moment des gilets jaunes justement un individu dit \u00e0 Alain Finkielkraut sale sioniste, nous savons tous ce qu'il disait sale juif, nous savons tous qu'il y a, en effet, des gens qui prennent pr\u00e9texte du d\u00e9bat l\u00e9gitime sur le mouvement national juif le mouvement sioniste et sur la politique de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl pour cacher pour faire rena\u00eetre leur antis\u00e9mitisme, donc il faut dire \u00e7a d'un c\u00f4t\u00e9, mais de l'autre en effet vouloir assimiler, y compris par des sanctions juridiques antis\u00e9mitisme et antisionisme c'est vouloir \u00e9vacuer par la loi et cela fera le lit de l'antis\u00e9mitisme, tout d\u00e9bat sur la politique de la droite et de l'extr\u00eame droite isra\u00e9lienne politique d'occupation politique de d\u00e9ni des droits du peuple palestinien et c'est donc \u00e9videmment la mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 une bonne question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:03 > 0:53:13) [91%] : \r\nPolitique suisse aussi dans la presse aujourd'hui les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne occupe beaucoup la la presse notamment avec des cons, des sondages et un questionnement sur la repr\u00e9sentation des des femmes Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:53:13 > 0:54:03) [91%] : \r\nOui, une pleine page dans le Tages-Anzeiger, le Bund et la base leur Zeitung sur les femmes, il se penche ses journaux sur la campagne non partisane du collectif Helvetia Roof Helvetia appelle en fran\u00e7ais, campagne qui veut faire entrer davantage de femmes en politique, cette ann\u00e9e, alors 440 femmes se sont d\u00e9j\u00e0 inscrites sur la plateforme et les journaux tentent de voir ce matin quel est le profil de ces premi\u00e8res inscrites la plupart choisissent plut\u00f4t le centre et d\u00e9nonce la polarisation de la politique et on souligne aussi l'absence des m\u00e8res en politique \u00e0 ce sujet d'ailleurs dans L'illustr\u00e9 avec en ligne de mire, la journ\u00e9e de vendredi, journ\u00e9e internationale pour le droit des femmes, des politiciennes futures ou jeunes mamans qui parle du d\u00e9fi que repr\u00e9sente leur situation dans un pays, la Suisse qui, en 2019 n'a toujours pas de cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est le seul pays europ\u00e9en dans ce cas, rappelle le magazine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:03 > 0:54:06) [88%] : \r\nLes journaux du groupe Tamedia pr\u00e9sentent leurs sondage en vue des f\u00e9d\u00e9rales de cet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:54:06 > 0:54:55) [89%] : \r\nIls choisissent de s'arr\u00eater sur la progression des partis soucieux d'\u00e9cologie, les Verts gagnent 2 points \u00e0 9,6 pourcent l'attention de vote il talonne le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, et pourrait donc devenir la 4\u00e8me force politique du pays et \u00e0 ce titre revendiqu\u00e9 en si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, beaucoup de si, pour l'instant et m\u00eame la pr\u00e9sidente du parti r\u00e9gularit\u00e9 ne semble pas trop y croire, mais les chiffres peuvent \u00eatre trompeurs, temp\u00e8re aussi lisse Bella dans l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 heures, les gains de cet Automne, si les sondages se confirment, ne seraient ne servirait en fait qu'\u00e0 couvrir les pertes entre les 24 si\u00e8ges de 2007 Elie tr\u00e8s actuel, prudence donc, m\u00eame si ce qui a chang\u00e9 par rapport \u00e0 2007, c'est donc l'\u00e9rosion du PDC qui pourrait donc math\u00e9matiquement propuls\u00e9 les verrous Gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:55 > 0:55:06) [89%] : \r\nEdwy Plenel : en France aussi, on a la gauche qui alors dans les sondages est au plus bas, le PS notamment est-ce qu'Europe \u00c9cologie-les Verts va b\u00e9n\u00e9ficier des des mouvements des jeunes dans les rues, selon vous, rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:55:06 > 0:56:06) [93%] : \r\nMoi je ne pr\u00e9dis pas \u00e0 l'avenir, hein, il faut surtout ne pas le faire quand on est journaliste, je me m\u00e9fie de parce que sur ce cas-l\u00e0, on n'est pas sensible \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, l'\u00e9v\u00e9nement, je ne sais pas s'il sera \u00e9lectoral, ce qui est s\u00fbr, et vous avez raison, l'\u00e9v\u00e9nement et \u00e7a va prendre le relais de ce qui s'est pass\u00e9 avec les gilets jaunes c'est ce mouvement des tr\u00e8s jeunes sur le climat, ils disent : il faut tirer le signal d'alarme, c'est-\u00e0-dire arr\u00eater le train vous savez leur mobilisation, c'est : on ne va pas \u00e0 l'\u00e9cole tous les vendredis, parce que \u00e7a ne sert \u00e0 rien, car la fin du monde, d'une certaine mani\u00e8re, menace \u00e0 cause de la responsabilit\u00e9 de notre esp\u00e8ce, mais je voudrais dire aussi et faire un salut avant le 8 mars le mouvement qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans le monde entier, et notamment dans nos pays autour d'un cran de plus pour les droits des femmes autour du consentement autour de metoo est un mouvement essentiel contre les violences et les agressions sexuelles et c'est comme une r\u00e9volution culturelle que nous tous, et notamment les hommes nous devons accompagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:06 > 0:56:18) [90%] : \r\nOn va parler de femme, vous me permettez de faire cette transition Monsieur Plenel dans la la le sans sucre ajout\u00e9, qui est votre billet d'humeur Gremaud et vous allez nous dire pourquoi tout est de votre faute ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:56:18 > 0:59:26) [93%] : \r\nBen oui, tout est de ma faute, c'est ma tr\u00e8s grande faute hein, hier j'apprenais que sur les radios et les t\u00e9l\u00e9visions fran\u00e7aises, les femmes occupent un tiers seulement du temps de parole, un petit tiers alors que les hommes parlent 2 fois plus en parole d'expert Paroles d'artistes de pr\u00e9sentateurs de chroniqueurs de journalistes, les hommes sont 2 fois plus audible et plus visible, cette \u00e9tude de l'INA, l'Institut national pour l'audiovisuel, porte sur 700000 heures de programmes et elle m'a rendu bien triste cette \u00e9tude triste pour nos voisins fran\u00e7ais car, en effet, l'in\u00e9galit\u00e9 des sexes s'arr\u00eate \u00e0 la Baule \u00e0 la douane de pardonner, comme chacun le sait, nous en Suisse romande, nous n'avons absolument pas le m\u00eame type de probl\u00e8me, la preuve par vous romaine par vous, Christelle et vous et de vie Plenel, vous \u00eates un homme mais c'est bien normal puisque vous \u00eates fran\u00e7ais, alors bien entendu, ce probl\u00e8me de la sur- repr\u00e9sentation des hommes dans le paysage m\u00e9diatique, nous l'avons ici comme ailleurs, et pourquoi est-ce donc de ma faute, h\u00e9 ben, c'est l\u00e0 que je vous raconte ma vie ma vie de journaliste et ma vie de femme dans mon travail tous les jours, je prends mon t\u00e9l\u00e9phone et je m'efforce d'appeler d'abord des femmes, \u00e7a se passe comme \u00e7a je leur dit bonjour madame, je suis journaliste je travaille sur cette question d'int\u00e9r\u00eat public, les marronniers font-ils des fleurs plus blanche en 2019 qu'en 2018 et vous Madame qui \u00eates sp\u00e9cialiste des marronniers, est ce que vous seriez d'accord de nous \u00e9clairer sur la question, alors l\u00e0, il se produit toujours la m\u00eame chose, elle me dit oui, attendez, je vais r\u00e9fl\u00e9chir parce qu'\u00e0 vrai dire, il y a 3 ans quand j'ai publi\u00e9 ma 7\u00e8me th\u00e8se sur les marronniers, les chiffres n'\u00e9taient pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, et puis vous savez, c'\u00e9tait une th\u00e8se sur les marronniers de Thurgovie occidental, ce n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame esp\u00e8ce qui pousse en Suisse romande, laissez-moi y r\u00e9fl\u00e9chir je vous rappelle, et bien s\u00fbr, elle finit par me rappeler pour me dire qu'elle renonce mais elle me recommande volontiers un coll\u00e8gue, un homme \u00e9videmment, qui vient de publier une tribune sur les champignons en Sib\u00e9rie, mais \u00e0 qui \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me de s'exprimer sur les fleurs de marronnier en Suisse romande et pas un jour ne se passe sans que je me demande pourquoi, pourquoi la zone de confort des hommes \u00e0 ce point plus vaste et plus \u00e9tendue que celle des femmes, pourquoi les hommes ou la plupart d'entre eux sont-ils d'accord de s'exprimer en public sur \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quoi, alors que les femmes ou la plupart d'entre elles n'acceptent de parler qu'\u00e0 condition de se sentir parfaitement l\u00e9gitime sur un th\u00e8me bien circonscrit, or cette question, je dois me la poser \u00e0 moi- m\u00eame en tant que femme, en dehors de mon travail, j'ai un hobby qui parfois attire l'attention des m\u00e9dias et c'est \u00e0 ce titre qu'il m'est arriv\u00e9 d'\u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone, avec au bout du fil, un journaliste qui me dit bonjour, il para\u00eet que vous venez de publier un livre que je n'ai pas lu mais nous cherchons justement un invit\u00e9 pour parler du coupage de cheveux en 4, est ce que vous \u00eates d'accord de venir et l\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral, je r\u00e9ponds que c'est un sujet passionnant mais que moi j'ai \u00e9crit un livre sur les poils dans la main et que \u00e7a ne m'autorise pas je trouve, \u00e0 m'exprimer sur tous les sujets li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la pilosit\u00e9 \u00e0 la fin, c'est un homme qui s'y colle et voil\u00e0 comment, par ma faute, alors que je participe \u00e0 la fois du probl\u00e8me et de la solution : les femmes restent encore scandaleusement sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans les m\u00e9dias, quant \u00e0 savoir maintenant si cette aux femmes de changer ou plut\u00f4t aux m\u00e9dias, h\u00e9 ben, c'est la question qu'il faudrait se poser ce matin \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:26 > 0:59:29) [95%] : \r\nEt quand vous posez-lui Plenel rapidement ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:59:29 > 0:59:33) [91%] : \r\nNon, je peux, bravo, bravo, bravo, j'ai rien \u00e0 ajouter l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:33 > 0:59:44) [78%] : \r\nAlors magnifique si a r\u00e9ussi \u00e0 vous cloue elle va pas pris feu niveau et c'est termin\u00e9, c'est tr\u00e8s bien, on serait bien, m\u00eame si vous avez-vous et puis Plenel, merci d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:44 > 0:59:50) [90%] : \r\nC'est votre faute, notre invit\u00e9 ce matin vers Sciarini pour son billet d'humeur et tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:52 > 0:59:58) [87%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:04 > 1:00:14) [76%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP95 8 plus d'autres stations service ni Hadji pour au pas sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:14 > 1:00:20) [96%] : \r\nYverdon Lausanne entre Chavornay et Cossonay en direction de Lausanne et puis sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland \u00e9cope en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:20 > 1:00:25) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:27 > 1:00:45) [92%] : \r\nUn ciel voil\u00e9 ce matin des nuages qui arriveront progressivement dans la journ\u00e9e, les chutes de neige, m\u00eame sur la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes et puis du feu dans les Pr\u00e9alpes le Chablais et les vall\u00e9es alpines, il fera jusqu'\u00e0 12 \u00e0 15 degr\u00e9s en plaine 17 sous l'effet du Fun, la m\u00e9t\u00e9o avec jus de pomme suisse Swiss fraude Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:46 > 1:00:48) [97%] : \r\nBonjour Patrick Chaboud\u00e9 bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:48 > 1:00:53) [94%] : \r\nOn va parler dans tout un monde d'Alg\u00e9rie de printemps arabe notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:53 > 1:01:14) [88%] : \r\nOui, effectivement, on ira en Alg\u00e9rie qui a v\u00e9cu une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation hier dans la capitale, mais aussi dans d'autres villes du pays, et puis on aura le regard d'une des grandes figures d\u00e8s printemps arabe la Tunisienne Widad Bush oui et le prix Nobel de la paix en 2015, j'ai pu la rencontrer hier \u00e0 je n'pas alors on entendra tout \u00e7a dans 10 minutes bonne \u00e9mission merci romaine, il est 8 heures merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:16 > 1:01:17) [72%] : \r\nAucun risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:17 > 1:01:51) [90%] : \r\nC'est un m\u00e9dicament qui s'annonce r\u00e9volutionnaire dans le traitement de la d\u00e9pression, m\u00e9dicaments qui sera vendu aux \u00c9tats-Unis sous forme de spray nasal, qui sera, vous l'entendrez surveill\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s en raison de possibles effets secondaires : l'UDC affichent un front uni contre l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, son groupe parlementaire s'est prononc\u00e9e contre, hier \u00e0 l'unanimit\u00e9, \u00e0 l'inverse, celui du PDC la jug\u00e9 essentiel pour la Suisse mais demande quand m\u00eame des pr\u00e9cisions et puis la Russie, des progr\u00e8s constat\u00e9s dans la lutte contre les actes \u00e0 caract\u00e8re raciste et les discriminations, mais il y a aussi des signaux occupant, selon le rapport du Conseil de l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:01:54 > 1:02:11) [92%] : \r\nIl n'y avait pas eu d'avanc\u00e9e majeure sur le front des antid\u00e9presseurs depuis plusieurs d\u00e9cennies une nouvelle mol\u00e9cule va \u00eatre commercialis\u00e9e sous la forme d'un spray nasal, l'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament a donn\u00e9 son feu Vert hier Alexandra B, ce nouveau m\u00e9dicament est cens\u00e9 soulager les patients dont la maladie r\u00e9siste au traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:11 > 1:02:44) [92%] : \r\nActuel laisse k\u00e9tamine c'est le nom de cette mol\u00e9cule qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme l'innovation la plus importante dans le traitement de la d\u00e9pression depuis la mise sur le march\u00e9 du Prozac il y a plus de 30 ans, le nouveau m\u00e9dicament sera commercialis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis sous le nom de sprats t\u00f4t et il s'agit en effet d'un spray nasal, produit par le laboratoire Janssen, les essais cliniques ont livr\u00e9 des r\u00e9sultats pour les patients atteints par une d\u00e9pression r\u00e9sistant \u00e0 tous les traitements, les ce est am\u00e9nag\u00e9 aussi contre les pens\u00e9es suicidaires imminente, autrement dit, elle agit tr\u00e8s rapidement, contrairement aux autres m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:02:44 > 1:02:49) [88%] : \r\nEst toutefois Alexandre le suivi m\u00e9dical sera strict car il y a des effets secondaires potentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:49 > 1:03:07) [96%] : \r\n\u00e0 priori, le spray devrait \u00eatre pris \u00e0 l'h\u00f4pital et non \u00e0 la maison, il s'agit en effet d'un d\u00e9riv\u00e9 de la k\u00e9tamine une mol\u00e9cule utilis\u00e9e parfois comme drogue pouvant mener dans certains cas en sentiment de dissociation, c'est-\u00e0-dire d'une sortie de son corps, d'o\u00f9 une prise sous surveillance m\u00e9dicale, une demande de mise sur le march\u00e9 europ\u00e9en est toujours \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:03:07 > 1:03:29) [92%] : \r\nContrairement \u00e0 l'UDC la discussion se poursuit chez les autres partis au sujet de l'accord-cadre, le PDC r\u00e9affirme son soutien \u00e0 l'accord avec l'Union europ\u00e9enne, la voie bilat\u00e9rale est \u00e0 ses yeux essentielle pour un pays exportateurs comme la Suisse, le groupe PDC aussi fait le point hier s'il d\u00e9fend l'accord cadre, il demande des pr\u00e9cisions sur plusieurs points, comme l'explique le conseiller aux \u00c9tats PDC \u00e9tait sinophilie pour Lombardie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:03:29 > 1:04:17) [92%] : \r\nLe PDC reconna\u00eet la n\u00e9cessit\u00e9 d'un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, mais pas un n'importe quel prix pour nous les points qui font probl\u00e8me sont le manque de clart\u00e9 sur la question de la directive sur les notes sur la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne qui doit \u00eatre exclu, un autre avis du Champ d'application sont une pr\u00e9cision ult\u00e9rieures sur le r\u00f4le des aides d'\u00c9tat, les aides publiques que les cantons veulent prot\u00e9ger un tout l'\u00e9tat de cause, et qui ne sont pas clairement d\u00e9finies dans ce m\u00e9canisme, c'est le r\u00f4le de du m\u00e9canisme de la Cour europ\u00e9enne de justice dans le m\u00e9canisme d'\u00e9limination des diff\u00e9rents et enfin, nous ferons une modification de loi pour que le Parlement et le peuple puisse dire leur avis l'ann\u00e9e leur avis avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'engage \u00e0 l'avenir dans des \u00e9l\u00e9ment concret de reprise du droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:04:17 > 1:04:51) [93%] : \r\nDes propos recueillis par Mathieu Anderson lib\u00e9ration imminente au Japon pour Carlos Ghosn, l'ancien patron des constructeurs automobiles Nissan et Renault a pay\u00e9 ce matin sa caution de 9 millions de francs, des centaines de journalistes sont amass\u00e9s devant le centre de d\u00e9tention o\u00f9 l'homme d'affaires est incarc\u00e9r\u00e9 depuis plus de 100 jours un v\u00e9hicule dans l'ambassade de France, est arriv\u00e9 dans la matin\u00e9e devant le b\u00e2timent situ\u00e9 dans l'ouest de Tokyo, une fois lib\u00e9r\u00e9, Carlos Gone, l'interdiction de quitter le Japon, et devrait \u00eatre le budget d'une tr\u00e8s \u00e9troite surveillance vid\u00e9o, il a promis de se d\u00e9fendre vigoureusement face \u00e0 des accusations de malversations financi\u00e8res selon lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:04:51 > 1:04:59) [92%] : \r\nInfond\u00e9es et en Russie, des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es pour lutter contre les actes \u00e0 caract\u00e8re raciste et les discriminations, mais il y a aussi des nous pr\u00e9occupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:04:59 > 1:05:11) [92%] : \r\nC'est le constat d'un rapport du Conseil de l'Europe, publi\u00e9s hier sont point\u00e9s du doigt les r\u00e9pression \u00e0 l'encontre des personnes LGBT et des minorit\u00e9s religieuses, en revanche, les violences \u00e0 caract\u00e8re raciste Isabelle commun, elles ont recul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:05:11 > 1:05:25) [91%] : \r\nCommen\u00e7ons par le positif, les agressions \u00e0 caract\u00e8re n\u00e9onazi et les meurtres racistes ont recul\u00e9 en Russie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les forces de police ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 reconna\u00eetre les infractions motiv\u00e9 par la haine, Christiane Anne Lund, l'un des auteurs du rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:05:25 > 1:05:39) [85%] : \r\nVoici ce que disent les fous avec son avant, la police avait tendance \u00e0 regrouper ses actes sous l'\u00e9tiquette de hooliganisme, mais d\u00e9sormais, et cela a eu un effet, ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour identifier ces crimes pr\u00e9cis Hayden que enfin il pas quelqu'un document.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:05:39 > 1:05:53) [94%] : \r\nAutre avanc\u00e9e : la Russie, \u00e9crit en 2015, une agence f\u00e9d\u00e9rale pour pr\u00e9venir les tensions inter- ethniques et religieuses, par contre, le pays ne poss\u00e8de toujours pas de l\u00e9gislation compl\u00e8te contre la discrimination, il n'y a que des articles diss\u00e9min\u00e9s dans diff\u00e9rents textes de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:05:53 > 1:06:02) [91%] : \r\nEh mec c'est une l\u00e9gislation compl\u00e8te permettrait de rendre clair quelle est l'attitude du gouvernement dans ce domaine et les mesures qu'il veut prendre.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903816542", "summary": "Duplex Berne : itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1816961", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816545", "summary": "Duplex Paris : itw Edwy Plenel, journaliste fran\u00e7ais et co-fondateur de Mediapart.", "id": "1816964", "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HABAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DOMENJOZ, Chrystel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ARNAUD, Alain", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776700", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047300", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1810505", "internalArchiveId": "AA1902810171", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2018 - 2019 - 8e de finale retour : Paris St-Germain - Manchester United - ENTOURAGE", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 11533, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-07T16:13:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903814954", "durationSec": 90, "title": "ASONO 050319 FOOT LC DOR TOT", "excerpt": "Victoire de l'Ajax Amsterdam qui a battu 4 buts \u00e0 1 le Real Madrid dans un match comptant pour les 8es de finale retour de la Ligue des champions de football 2018 - 2019. Le club espagnol, tenant du titre est \u00e9limin\u00e9.", "remarks": "Manque le dernier but du FC Porto."}, {"internalArchiveId": "AA1903814955", "durationSec": 111, "title": "ASONO 050319 FOOT LC REAL AJAX", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur de Manchester United Ole Gunnar Solskjaer qui esp\u00e8re que son \u00e9quipe marquera le 1er but lors du match contre le Paris St-Germain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815270", "durationSec": 26, "title": "ENTO 060319 COMPO MANU", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du Paris St-Germain, l'Allemand Thomas Tuchel qui \u00e0 la veille du match face \u00e0 Manchester United s'annonce confiant mais attentif devant une \u00e9ventuelle domination de l'\u00e9quipe anglaise."}, {"internalArchiveId": "AA1903815271", "durationSec": 26, "title": "ENTO 060319 COMPO PSG", "excerpt": "Moments forts en musique du match de la soir\u00e9e opposant le Paris St-Germain et Manchester United."}, {"internalArchiveId": "AA1903815272", "durationSec": 28, "title": "ENTO 060319 LC AJAX 1", "excerpt": "Victoire du FC Porto qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au l'AS Roma dans un match comptant pour les 8es de finale retour de la Ligue des champions de football 2018 - 2019. Au terme des deux matchs, le FC Porto se qualifie pour les quarts-de-finale de la comp\u00e9tition."}, {"internalArchiveId": "AA1903815273", "durationSec": 36, "title": "ENTO 060319 LC AJAX 2", "excerpt": "Victoire de Manchester United qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au Paris St-Germain au terme d'un match comptant pour les 8es de finale retour de la Ligue des champions de football 2018 - 2019. Au terme des deux matchs, Manchester United se qualifie pour les quarts-de-finale de la comp\u00e9tition."}, {"internalArchiveId": "AA1903815274", "durationSec": 30, "title": "ENTO 060319 LC AJAX 4", "excerpt": "Ag\u00e9 de 22 ans, la nouveau milieu de terrain de Manchester United, Marcus Rashford est le nouveau prodige du football britannique."}, {"internalArchiveId": "AA1903815275", "durationSec": 41, "title": "ENTO 060319 LC BUT TOT"}, {"internalArchiveId": "AA1903815276", "durationSec": 34, "title": "ENTO 060319 LC ITW TUCHEL 2"}, {"internalArchiveId": "AA1903815277", "durationSec": 40, "title": "ENTO 060319 LC MARGAIRAZ"}, {"internalArchiveId": "AA1903815278", "durationSec": 37, "title": "ENTO 060319 LC SOLSKJAER", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER UNITED"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815279", "durationSec": 34, "title": "ENTO 060319 LC TUCHEL", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815280", "durationSec": 77, "title": "ENTO 060319 CLIP DE FIN"}, {"internalArchiveId": "AA1903815281", "durationSec": 58, "title": "ENTO 060319 LC AJAX 3"}, {"internalArchiveId": "AA1903815282", "durationSec": 86, "title": "ENTO 060319 LC MATCH ALLER"}, {"internalArchiveId": "AA1903815283", "durationSec": 111, "title": "ENTO 060319 LC REAL AJAX"}, {"internalArchiveId": "AA1903815284", "durationSec": 53, "title": "ENTO 060319 LC RICKEN"}, {"internalArchiveId": "AA1903815285", "durationSec": 90, "title": "ENTO 060319 MATCH VEILLE DOR TOT"}, {"internalArchiveId": "AA1903815286", "durationSec": 111, "title": "ENTO 060319 MATCH VEILLE REAL AJAX"}, {"internalArchiveId": "AA1903815287", "durationSec": 264, "title": "ENTO 060319 LC POR ROM", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTO"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC PORTO", "AS ROMA"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815289", "durationSec": 8100, "title": "Ligue des Champions 2018 - 2019 - 8e de finale retour : Paris St-Germain - Manchester United", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903815291", "durationSec": 479, "title": "ENTO 060319 HIGHLIGHTS PSG MAN", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER UNITED", "PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815292", "durationSec": 201, "title": "ENTO 060319 LC RASHFORD", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER UNITED"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903815476", "summary": "Plateau :\nXavier Margairaz, ex-footballeur et Talent Manager du Lausanne-Sports et Laurent Favre, journaliste sportif au journal le Temps.", "id": "1815861"}, {"internalArchiveId": "AA1903815498", "summary": "Stade de Dragao.\nReprise de vol\u00e9e au-dessus des buts de Jesus Corona, footballeur du FC Porto.\nReprise et but marqu\u00e9 par le Portugais Francisco Soares.\nBut sur penalty marqu\u00e9 par Daniele De Rossi, footballeur de l'AS Roma.\nReprise et but marqu\u00e9 par le Portugais Moussa Marega.", "id": "1815883", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["PORTO"], "visualCorporations": ["FC PORTO", "AS ROMA"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775647", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047118", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1802835", "internalArchiveId": "AA1901802507", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cuntrast du 06.03.2019", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 1476, "genres": ["Communaut\u00e9s linguistiques"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-11T14:48:52Z", "program": {"href": "/programs/416", "id": "416", "name": "Svizra Rumantscha"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RTR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1772226", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL roh", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046472", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1735767", "internalArchiveId": "AA1810735666", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Profils, mots de passe, emails: tous pirat\u00e9s?", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat apr\u00e8s qu'un quart des parlementaires suisses aient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par un vol massif de donn\u00e9es informatiques. Cette fuite de donn\u00e9es personnelles, plus connue sous le nom de Collection#1 rassemble pr\u00e8s de 800 millions d'adresses emails et de mots de passe vol\u00e9s.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10269676", "imageURL": "http://www.rts.ch/10269675.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "D\u00c9BAT", "DONN\u00c9E PERSONNELLE", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "PIRATAGE INFORMATIQUE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "alternativeTitle": ["Profils, mots de passe, emails: tous pirat\u00e9s?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9v\u00e9lation de la SonntagsZeitung est pass\u00e9e presque inaper\u00e7ue il y a quelques semaines. Un quart des parlementaires suisses ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par un vol massif de donn\u00e9es informatiques. La fuite s\u2019appelle Collection#1; elle rassemble pr\u00e8s de 800 millions d\u2019adresses emails et de mots de passe. Le scandale devrait vous int\u00e9resser: avec des millions d\u2019adresses suisses, il y a de bonnes chances que vous soyez concern\u00e9s.", "Profils, mots de passe, emails: tous pirat\u00e9s?"], "variantIds": ["ece-10269676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T10:35:10Z", "subTitles": ["21:15:12:22  21:15:16:06\r\n{\\an1}Sous-titrage en direct;des erreurs\r\nsont possibles.\r\n\r\n21:15:16:08  21:15:33:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n21:15:33:23  21:15:36:22\r\n{\\an1}A.FAVRE:\r\nPlusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n21:15:37:00  21:15:41:03\r\n{\\an1}un quart des parlementaires\r\n\u00e0 Berne...\r\n\r\n21:15:41:05  21:15:46:21\r\n{\\an1}La gigantesque fuite des donn\u00e9es\r\nd\u00e9crypt\u00e9e par la RTS\r\n\r\n21:15:46:23  21:15:52:03\r\n{\\an1}ratisse tr\u00e8s large,\r\navec 3,3 mios d'adresses suisses,\r\n\r\n21:15:52:05  21:15:55:22\r\n{\\an1}et plus de 5 mios de mots de passe.\r\n\r\n21:15:56:00  21:16:00:06\r\n{\\an1}La particularit\u00e9 de ce scandale:\r\nles donn\u00e9es sont en libre acc\u00e8s\r\n\r\n21:16:00:08  21:16:03:10\r\n{\\an1}et vous avez des chances\r\nd'\u00eatre concern\u00e9s.\r\n\r\n21:16:03:11  21:16:06:11\r\n{\\an1}Ce n'est plus de la th\u00e9orie,\r\nmais du concret.\r\n\r\n21:16:06:12  21:16:08:14\r\n{\\an1}Nos donn\u00e9es confidentielles\r\nsont dans la nature.\r\n\r\n21:16:08:16  21:16:10:11\r\n{\\an1}Quels risques ?\r\nQuelles cons\u00e9quences ?\r\n\r\n21:16:10:13  21:16:18:12\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages.\r\n\r\n21:16:18:14  21:16:23:11\r\n{\\an1}Et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n21:16:23:12  21:16:27:05\r\n{\\an1}M.Poggia, conseiller d'Etat genevois\r\nen charge de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:16:27:07  21:16:31:03\r\n{\\an1}Il fait partie\r\ndes politiciens touch\u00e9s.\r\n\r\n21:16:31:05  21:16:33:19\r\n{\\an1}S.Ghernaouti,\r\nexperte en cybers\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n21:16:33:21  21:16:37:13\r\n{\\an1}elle d\u00e9nonce la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\r\navec laquelle les g\u00e9ants du Web\r\n\r\n21:16:37:15  21:16:40:05\r\n{\\an1}se font pirater vos donn\u00e9es.\r\n\r\n21:16:40:07  21:16:43:16\r\n{\\an1}O.Crochat, directeur ex\u00e9cutif\r\nCenter for Digital Trust,\r\n\r\n21:16:43:18  21:16:47:01\r\n{\\an1}sa mission:\r\nr\u00e9tablir la confiance num\u00e9rique.\r\n\r\n21:16:47:03  21:16:50:16\r\n{\\an1}A.Roussel, ancien pr\u00e9sident\r\ndu parti Pirate,\r\n\r\n21:16:50:18  21:16:57:09\r\n{\\an1}il plaide pour un changement\r\nde paradigme\r\n\r\n21:16:57:11  21:17:01:06\r\n{\\an1}et une identit\u00e9 num\u00e9rique\r\nprot\u00e9g\u00e9e par l'Etat.\r\n\r\n21:17:01:08  21:17:06:09\r\n{\\an1}L.Pedron, pr\u00e9sidente de l'ONG ICON,\r\nveut sensibiliser tous les publics\r\n\r\n21:17:06:11  21:17:11:16\r\n{\\an1}aux r\u00e9alit\u00e9s de la cybers\u00e9curit\u00e9\r\net aux dangers du Web.\r\n\r\n21:17:11:18  21:17:14:23\r\n{\\an1}Y.Glayre, d\u00e9put\u00e9 UDC\r\nau Grand Conseil vaudois,\r\n\r\n21:17:15:01  21:17:17:13\r\n{\\an1}informaticien,\r\nc'est lui qui a extrait\r\n\r\n21:17:17:15  21:17:22:02\r\n{\\an1}le volet suisse des collections\r\nde donn\u00e9es sur le Web.\r\n\r\n21:17:22:04  21:17:26:13\r\n{\\an1}Et M.Maccabez, journaliste \u00e0 la RTS,\r\nil fait partie de ceux\r\n\r\n21:17:26:15  21:17:30:18\r\n{\\an1}qui sont all\u00e9s gratter\r\ndans les lignes de code.\r\n\r\n21:17:30:20  21:17:33:13\r\n{\\an1}Il nous racontera ce que son \u00e9quipe\r\na trouv\u00e9 sur vous.\r\n\r\n21:17:33:15  21:17:35:11\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n21:17:37:12  21:17:41:14\r\n{\\an1}M.Poggia, votre date de naissance\r\ncomme mot de passe,\r\n\r\n21:17:41:16  21:17:54:21\r\n{\\an1}c'est bien s\u00e9rieux pour un ministre ?\r\n\r\n21:17:50:01  21:17:53:08\r\n{\\an1}M.POGGIA: Rappelons tout de m\u00eame\r\n\r\n21:17:53:11  21:17:57:11\r\n{\\an1}qu'il s'agit d'une adresse mail\r\n\r\n21:17:57:15  21:18:03:13\r\n{\\an1}que je n'utilise plus depuis 10 ans.\r\n\r\n21:18:03:17  21:18:07:02\r\n{\\an1}\u00c0 ce moment-l\u00e0, on n'avait pas les\r\nm\u00eames pr\u00e9cautions.\r\n\r\n21:18:07:05  21:18:11:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une adresse priv\u00e9e.\r\n\r\n21:18:11:21  21:18:14:17\r\n{\\an1}On ne va pas chercher\r\n\r\n21:18:14:21  21:18:20:08\r\n{\\an1}plusieurs millions d'adresses\r\n\r\n21:18:20:11  21:18:26:07\r\n{\\an1}en cherchant des mots de passe une \u00e0\r\nune.\r\n\r\n21:18:26:11  21:18:29:07\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est la plate-forme.\r\n\r\n21:18:29:11  21:18:33:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: On verra \u00e7a.\r\n\r\n21:18:33:07  21:18:38:19\r\n{\\an1}Vous avez ouvert plusieurs portes.\r\n\r\n21:18:38:23  21:18:44:21\r\n{\\an1}Cette fuite de donn\u00e9es,\r\n\r\n21:18:45:21  21:18:51:21\r\n{\\an1}on va essayer d'en faire le tour.\r\n\r\n21:18:57:12  21:19:02:23\r\n{\\an1}-Le chiffre est spectaculaire, 3,3\r\nmios.\r\n\r\n21:19:03:03  21:19:08:00\r\n{\\an1}Les mots de passe de nombreux \u00e9lus\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s.\r\n\r\n21:19:08:04  21:19:10:16\r\n{\\an1}\u00c7a fait pas mal d'\u00e9lus.\r\n\r\n21:19:10:20  21:19:16:18\r\n{\\an1}106.\r\n\r\n21:19:17:20  21:19:23:05\r\n{\\an1}23 ont vu leur adresse priv\u00e9e ou\r\nprofessionnelle\r\n\r\n21:19:23:09  21:19:27:05\r\n{\\an1}ou leur mot de passe d\u00e9voil\u00e9s.\r\n\r\n21:19:27:09  21:19:31:14\r\n{\\an1}Rendez-vous avec Mauro Poggia.\r\n\r\n21:19:31:18  21:19:34:21\r\n{\\an1}Sa date de naissance \u00e9tait son mot\r\nde passe.\r\n\r\n21:19:35:01  21:19:40:05\r\n{\\an1}-C'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n21:19:40:09  21:19:43:08\r\n{\\an1}-Il y a 10 ans, on n'avait pas les\r\nm\u00eames pr\u00e9cautions\r\n\r\n21:19:43:11  21:19:46:03\r\n{\\an1}pour une adresse priv\u00e9e.\r\n\r\n21:19:46:07  21:19:49:08\r\n{\\an1}On a beaucoup \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n21:19:49:11  21:19:53:01\r\n{\\an1}Avec tous ces scandales.\r\n\r\n21:19:53:05  21:19:57:23\r\n{\\an1}-Pour votre adresse professionnelle,\r\n\r\n21:19:58:03  21:20:00:23\r\n{\\an1}votre mot de passe n'est pas le\r\npr\u00e9nom de votre fils ?\r\n\r\n21:20:01:03  21:20:05:11\r\n{\\an1}-Certainement pas.\r\n\r\n21:20:05:15  21:20:11:10\r\n{\\an1}-Un autre politicien a accept\u00e9 de\r\nnous recevoir.\r\n\r\n21:20:11:13  21:20:15:05\r\n{\\an1}On va chez Oskar Freysinger.\r\n\r\n21:20:15:09  21:20:18:20\r\n{\\an1}Son mot de passe a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9\r\n\r\n21:20:19:00  21:20:23:18\r\n{\\an1}sur un site d'achat en ligne.\r\n\r\n21:20:23:22  21:20:27:11\r\n{\\an1}-C'est un peu comme la personne\r\n\r\n21:20:27:14  21:20:30:05\r\n{\\an1}qui viendrait dans votre maison en\r\nvotre absence.\r\n\r\n21:20:30:09  21:20:32:17\r\n{\\an1}C'est une intrusion.\r\n\r\n21:20:32:21  21:20:35:12\r\n{\\an1}Ce n'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n21:20:35:16  21:20:38:23\r\n{\\an1}Dans votre ordinateur,\r\n\r\n21:20:39:03  21:20:41:16\r\n{\\an1}vous avez plein de choses qui vous\r\nappartiennent.\r\n\r\n21:20:41:20  21:20:47:18\r\n{\\an1}C'est un mauvais sentiment.\r\n\r\n21:20:49:09  21:20:52:04\r\n{\\an1}-Des conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont aussi\r\nconcern\u00e9s\r\n\r\n21:20:52:07  21:20:56:06\r\n{\\an1}comme Ignazio Cassis.\r\n\r\n21:20:56:10  21:20:58:11\r\n{\\an1}Mais il dit que le mot de passe\r\nn'est plus valable.\r\n\r\n21:21:06:07  21:21:09:08\r\n{\\an1}Des \u00e9lus qui s'estiment mieux\r\nprot\u00e9g\u00e9s aujourd'hui,\r\n\r\n21:21:09:11  21:21:15:10\r\n{\\an1}mais le risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n21:21:16:08  21:21:19:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Solange Ghernaouti,\r\n\r\n21:21:19:22  21:21:24:23\r\n{\\an1}\u00e7a fait un peu peur.\r\n\r\n21:21:25:03  21:21:30:09\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Les failles qui ont\r\n\u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\r\n\r\n21:21:30:12  21:21:33:00\r\n{\\an1}datent de piratage d'il y a\r\nplusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n21:21:33:04  21:21:37:03\r\n{\\an1}Les moeurs ont \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n21:21:37:07  21:21:43:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Certains sont encore\r\nactifs.\r\n\r\n21:21:43:09  21:21:47:01\r\n{\\an1}Pour 2 conseillers d'Etat.\r\n\r\n21:21:47:05  21:21:51:01\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Ils manquent de\r\nsensibilisation.\r\n\r\n21:21:51:05  21:21:54:05\r\n{\\an1}Il faut mettre la lumi\u00e8re du c\u00f4t\u00e9\r\ndes plates-formes\r\n\r\n21:21:54:09  21:21:58:00\r\n{\\an1}qui manipulent nos donn\u00e9es.\r\n\r\n21:21:58:04  21:22:01:13\r\n{\\an1}Il y a eu un gros piratage en 2009\r\n\r\n21:22:01:17  21:22:04:14\r\n{\\an1}sur une plate-forme Web.\r\n\r\n21:22:04:18  21:22:09:06\r\n{\\an1}Sur une plate-forme de jeu.\r\n\r\n21:22:09:10  21:22:15:08\r\n{\\an1}Les algorithmes ont appris de ses\r\nmots de passe.\r\n\r\n21:22:16:03  21:22:22:03\r\n{\\an1}Pour s'en souvenir, il y a des\r\ntechniques pour les mots de passe.\r\n\r\n21:22:22:07  21:22:26:10\r\n{\\an1}Il y a un laisser-aller des plates-\r\nformes.\r\n\r\n21:22:26:13  21:22:32:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous ouvrez plusieurs\r\nchapitres aussi.\r\n\r\n21:22:32:09  21:22:37:01\r\n{\\an1}Yann Glayre, vous avez fait un tri\r\nsuisse\r\n\r\n21:22:37:05  21:22:41:11\r\n{\\an1}dans ces collections.\r\n\r\n21:22:41:15  21:22:45:13\r\n{\\an1}Vous avez demand\u00e9 au gouvernement\r\nvaudois\r\n\r\n21:22:45:17  21:22:50:15\r\n{\\an1}s'il a pris la mesure du probl\u00e8me.\r\n\r\n21:22:50:19  21:22:55:02\r\n{\\an1}Que fait-il pour prot\u00e9ger les\r\ninstitutions ?\r\n\r\n21:22:55:06  21:22:58:03\r\n{\\an1}Y.GLAYRE: Il fallait r\u00e9agir\r\n\r\n21:22:58:07  21:23:01:16\r\n{\\an1}et tirer la sonnette d'alarme.\r\n\r\n21:23:01:20  21:23:07:07\r\n{\\an1}Les donn\u00e9es \u00e9taient pertinentes.\r\n\r\n21:23:07:11  21:23:10:14\r\n{\\an1}C'est un mot de passe qui semble\r\ncoller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:23:10:18  21:23:14:01\r\n{\\an1}Ce sont des donn\u00e9es v\u00e9ridiques.\r\n\r\n21:23:14:05  21:23:17:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Quand on tombe l\u00e0-dessus,\r\n\r\n21:23:17:21  21:23:23:19\r\n{\\an1}on se dit qu'il y a quelque chose de\r\nr\u00e9el.\r\n\r\n21:23:23:23  21:23:27:15\r\n{\\an1}Michael Maccabez, vous avez boss\u00e9\r\nsur ces donn\u00e9es.\r\n\r\n21:23:27:19  21:23:33:08\r\n{\\an1}De quoi s'agit-il ?\r\n\r\n21:23:33:11  21:23:37:05\r\n{\\an1}M.MACCABEZ: C'est des fichiers de\r\ntexte immense.\r\n\r\n21:23:37:09  21:23:40:19\r\n{\\an1}31 millions de lignes qui se suivent\r\n\r\n21:23:40:23  21:23:44:15\r\n{\\an1}et chaque ligne est une \u00e9quation.\r\n\r\n21:23:44:19  21:23:48:18\r\n{\\an1}Une adresse mail et un mot de passe.\r\n\r\n21:23:48:22  21:23:52:19\r\n{\\an1}Ces mots de passe sont vieux pour\r\ncertains,\r\n\r\n21:23:52:23  21:23:58:21\r\n{\\an1}mais pour d'autres, ils sont encore\r\nactifs.\r\n\r\n21:24:02:11  21:24:06:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est ce qu'on appelle une\r\nagr\u00e9gation de vol de donn\u00e9es.\r\n\r\n21:24:06:05  21:24:10:10\r\n{\\an1}Elles viennent d'o\u00f9 ?\r\n\r\n21:24:10:13  21:24:15:14\r\n{\\an1}M.MACCABEZ: la personne qui les a\r\nr\u00e9v\u00e9l\u00e9es\r\n\r\n21:24:15:18  21:24:21:01\r\n{\\an1}estime que \u00e7a peut \u00eatre de\r\nl'anarchisme num\u00e9rique.\r\n\r\n21:24:21:05  21:24:23:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pour d\u00e9montrer que le\r\nsyst\u00e8me est pourri ?\r\n\r\n21:24:24:01  21:24:28:05\r\n{\\an1}M.MACCABEZ: Que rien ne fonctionne.\r\n\r\n21:24:28:09  21:24:32:16\r\n{\\an1}\u00c7a provient de 2000 bases de donn\u00e9es\r\ndiff\u00e9rentes.\r\n\r\n21:24:32:20  21:24:38:01\r\n{\\an1}On n'a pas de certitude sur les\r\nsources.\r\n\r\n21:24:38:05  21:24:41:13\r\n{\\an1}On ne sait pas sur quelle plate-\r\nforme elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es.\r\n\r\n21:24:41:17  21:24:46:23\r\n{\\an1}On ne sait pas d'o\u00f9 \u00e7a vient.\r\n\r\n21:24:47:03  21:24:51:13\r\n{\\an1}On sait que vous avez rentr\u00e9 cette\r\nadresse et ce mot de passe.\r\n\r\n21:24:51:17  21:24:56:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ces plates-formes pirat\u00e9es,\r\n\r\n21:24:56:12  21:24:59:13\r\n{\\an1}ce sont les plates-formes sur\r\nlesquelles on se rend,\r\n\r\n21:24:59:17  21:25:02:06\r\n{\\an1}comme Yahoo ?\r\n\r\n21:25:02:10  21:25:05:23\r\n{\\an1}M.MACCABEZ: Absolument.\r\n\r\n21:25:06:03  21:25:10:17\r\n{\\an1}Il y a des plates-formes de\r\nrencontres en ligne,\r\n\r\n21:25:10:21  21:25:16:02\r\n{\\an1}de jeux vid\u00e9o en ligne.\r\n\r\n21:25:16:06  21:25:20:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mauro Poggia, vous avez\r\nchang\u00e9 de mode passe.\r\n\r\n21:25:20:08  21:25:26:06\r\n{\\an1}Je n'ai aucune le\u00e7on \u00e0 vous donner.\r\n\r\n21:25:27:07  21:25:31:08\r\n{\\an1}Je ne suis pas charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9\r\ndans le canton.\r\n\r\n21:25:31:11  21:25:35:20\r\n{\\an1}On va voir l'ampleur du probl\u00e8me\r\npolitique.\r\n\r\n21:25:36:00  21:25:41:22\r\n{\\an1}3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux se retrouvent\r\ndedans.\r\n\r\n21:25:44:16  21:25:50:00\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de monde.\r\n\r\n21:25:50:04  21:25:53:16\r\n{\\an1}Peut-on se contenter, quand on est\r\npolitique,\r\n\r\n21:25:53:20  21:25:58:21\r\n{\\an1}de dire que c'\u00e9tait il y a\r\nlongtemps,\r\n\r\n21:25:59:01  21:26:04:17\r\n{\\an1}ou la faille de s\u00e9curit\u00e9 est-elle\r\ns\u00e9rieuse ?\r\n\r\n21:26:04:21  21:26:10:16\r\n{\\an1}M.POGGIA: Il est \u00e9vident qu'on ne\r\npeut pas se contenter,\r\n\r\n21:26:10:20  21:26:16:18\r\n{\\an1}et l\u00e0 je parle du piratage\r\nindividuel...\r\n\r\n21:26:16:23  21:26:19:19\r\n{\\an1}Il faut \u00e9videmment ne pas utiliser\r\n\r\n21:26:19:23  21:26:24:10\r\n{\\an1}ce type de mot de passe.\r\n\r\n21:26:24:13  21:26:28:07\r\n{\\an1}Des programmes permettent de g\u00e9n\u00e9rer\r\ndes mots de passe.\r\n\r\n21:26:28:11  21:26:31:18\r\n{\\an1}Qu'on n'arrive pas \u00e0 m\u00e9moriser.\r\n\r\n21:26:31:22  21:26:36:15\r\n{\\an1}Ils sont une barri\u00e8re\r\nsuppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n21:26:36:19  21:26:42:10\r\n{\\an1}Par contre, il y a un probl\u00e8me de\r\ns\u00e9curit\u00e9 plus large.\r\n\r\n21:26:42:13  21:26:46:16\r\n{\\an1}On parle d'une adresse mail priv\u00e9e\r\nici.\r\n\r\n21:26:46:20  21:26:51:21\r\n{\\an1}C'est plus grave si \u00e7a devient\r\nprofessionnel.\r\n\r\n21:26:52:01  21:26:57:02\r\n{\\an1}Encore plus si on a des fonctions\r\ndans un ex\u00e9cutif.\r\n\r\n21:26:57:06  21:27:00:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dans une bo\u00eete mail priv\u00e9e,\r\n\r\n21:27:00:23  21:27:06:21\r\n{\\an1}il peut y avoir vos petits secrets.\r\n\r\n21:27:08:07  21:27:14:07\r\n{\\an1}Ils pourraient \u00eatre utilis\u00e9s\r\npour vous faire chanter.\r\n\r\n21:27:14:13  21:27:18:18\r\n{\\an1}M.POGGIA: C'est comme un viol de\r\nnotre sph\u00e8re intime.\r\n\r\n21:27:18:22  21:27:23:04\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de ce sentiment d'agression,\r\n\r\n21:27:23:08  21:27:26:18\r\n{\\an1}il ne devrait pas y avoir de secret\r\nlourd,\r\n\r\n21:27:26:22  21:27:30:02\r\n{\\an1}mais personne n'a envie\r\n\r\n21:27:30:06  21:27:34:02\r\n{\\an1}que l'on aille sur notre bo\u00eete mail.\r\n\r\n21:27:34:06  21:27:37:06\r\n{\\an1}On compte sur les plates-formes\r\n\r\n21:27:37:10  21:27:43:08\r\n{\\an1}pour assurer la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:27:44:23  21:27:48:17\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas de piratage\r\nd'adresse sp\u00e9cifique.\r\n\r\n21:27:48:21  21:27:51:11\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9\r\nindividuelle.\r\n\r\n21:27:51:14  21:27:56:09\r\n{\\an1}Collective aussi.\r\n\r\n21:27:56:12  21:28:00:13\r\n{\\an1}Lorsqu'il s'agit d'affaires d'\u00c9tat\r\n\r\n21:28:00:17  21:28:06:15\r\n{\\an1}avec des informations sensibles,\r\n\r\n21:28:08:07  21:28:13:18\r\n{\\an1}qui peuvent aller jusqu'\u00e0 la\r\ns\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat,\r\n\r\n21:28:13:22  21:28:16:01\r\n{\\an1}on comprend que le syst\u00e8me actuel\r\n\r\n21:28:16:05  21:28:22:01\r\n{\\an1}n'est pas fiable.\r\n\r\n21:28:22:09  21:28:26:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous dites que pour tout ce\r\nqui est important,\r\n\r\n21:28:26:10  21:28:31:17\r\n{\\an1}il faut garder le papier ?\r\n\r\n21:28:31:21  21:28:35:02\r\n{\\an1}M.POGGIA: Il ne faut pas joindre\r\ncertaines pi\u00e8ces \u00e0 certains\r\n\r\n21:28:35:06  21:28:37:21\r\n{\\an1}endroits.\r\n\r\n21:28:38:01  21:28:43:23\r\n{\\an1}Nous avons des plates-formes fiables\r\n\u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n21:28:44:19  21:28:47:13\r\n{\\an1}\u00c7a g\u00e9n\u00e8re des codes qui sont envoy\u00e9s\r\npar SMS.\r\n\r\n21:28:47:17  21:28:52:14\r\n{\\an1}Ce sont des pr\u00e9cautions.\r\n\r\n21:28:52:18  21:28:56:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Alexis Roussel,\r\n\r\n21:28:56:15  21:29:01:20\r\n{\\an1}imaginons que je suis un hacker,\r\n\r\n21:29:02:00  21:29:07:22\r\n{\\an1}je tombe sur des mots de passe.\r\n\r\n21:29:11:14  21:29:17:09\r\n{\\an1}J'ai entre mes mains une arme\r\ndangereuse ?\r\n\r\n21:29:17:12  21:29:21:21\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: En Allemagne, un jeune,\r\nde lui-m\u00eame,\r\n\r\n21:29:22:01  21:29:27:08\r\n{\\an1}est all\u00e9 voir les diff\u00e9rents profils\r\nde politiciens\r\n\r\n21:29:27:11  21:29:31:12\r\n{\\an1}et a r\u00e9colt\u00e9 des mots de passe de\r\ncompte Facebook\r\n\r\n21:29:31:16  21:29:34:21\r\n{\\an1}de pratiquement toute la classe\r\npolitique allemande.\r\n\r\n21:29:35:01  21:29:38:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les Suisses ne sont pas les\r\nseuls.\r\n\r\n21:29:38:07  21:29:43:18\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nmondial.\r\n\r\n21:29:43:22  21:29:48:21\r\n{\\an1}La cause, c'est le refus \u00e0 concevoir\r\n\r\n21:29:49:01  21:29:54:05\r\n{\\an1}qu'il faut, d\u00e8s l'\u00e9cole, apprendre\r\nl'informatique.\r\n\r\n21:29:54:09  21:29:58:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident.\r\n\r\n21:29:58:13  21:30:01:04\r\n{\\an1}Il y a 5 ans, dans certains cantons,\r\n\r\n21:30:01:08  21:30:04:20\r\n{\\an1}on enlevait des cours.\r\n\r\n21:30:05:00  21:30:07:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais qu'on reste\r\nconcentr\u00e9\r\n\r\n21:30:07:18  21:30:11:02\r\n{\\an1}sur la question politique.\r\n\r\n21:30:11:06  21:30:15:16\r\n{\\an1}L\u00e0, on parle d'un ministre.\r\n\r\n21:30:15:20  21:30:20:03\r\n{\\an1}Si je vous pose la question sur le\r\nrisque,\r\n\r\n21:30:20:07  21:30:22:14\r\n{\\an1}la faille de s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat,\r\n\r\n21:30:22:18  21:30:26:11\r\n{\\an1}c'est qu'elle est r\u00e9elle.\r\n\r\n21:30:26:15  21:30:32:13\r\n{\\an1}On nous dit souvent que ce n'est pas\r\ngrave.\r\n\r\n21:30:34:07  21:30:37:00\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: \u00c7a montre que dans\r\nl'espace num\u00e9rique,\r\n\r\n21:30:37:04  21:30:40:13\r\n{\\an1}ils n'ont pas le pouvoir.\r\n\r\n21:30:40:17  21:30:42:20\r\n{\\an1}La classe politique n'a pas le\r\npouvoir\r\n\r\n21:30:43:00  21:30:48:22\r\n{\\an1}dans le num\u00e9rique.\r\n\r\n21:30:50:02  21:30:52:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Crochat, vous\r\ndirigez le centre\r\n\r\n21:30:52:20  21:30:55:20\r\n{\\an1}pour la confiance num\u00e9rique.\r\n\r\n21:30:56:00  21:30:58:21\r\n{\\an1}Il y a du boulot ?\r\n\r\n21:30:59:01  21:31:03:16\r\n{\\an1}O.CROCHAT: Il y a du boulot.\r\n\r\n21:31:03:20  21:31:06:23\r\n{\\an1}Les entreprises en sont conscientes.\r\n\r\n21:31:07:03  21:31:09:14\r\n{\\an1}Il y a un gros travail de\r\nsensibilisation\r\n\r\n21:31:09:18  21:31:15:16\r\n{\\an1}au niveau de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n21:31:16:02  21:31:19:17\r\n{\\an1}Quand on parle des attaques\r\nde ces politiques,\r\n\r\n21:31:19:21  21:31:23:02\r\n{\\an1}j'aurais tendance \u00e0 s\u00e9parer\r\n\r\n21:31:23:06  21:31:28:12\r\n{\\an1}avec le cyber crime.\r\n\r\n21:31:28:16  21:31:34:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est l'\u00e9tape d'apr\u00e8s.\r\n\r\n21:31:34:15  21:31:38:09\r\n{\\an1}O.CROCHAT: De tout ce qui est cyber\r\nguerre\r\n\r\n21:31:38:12  21:31:42:03\r\n{\\an1}o\u00f9 on attaquera des hommes d'\u00c9tat\r\n\r\n21:31:42:07  21:31:45:12\r\n{\\an1}pour avoir acc\u00e8s \u00e0 des documents\r\nsensibles.\r\n\r\n21:31:45:16  21:31:49:03\r\n{\\an1}Dans ce qu'on a mentionn\u00e9 ici,\r\n\r\n21:31:49:07  21:31:52:18\r\n{\\an1}on est dans du cyber crime.\r\n\r\n21:31:52:22  21:31:58:13\r\n{\\an1}Dans la base qui affecte tout le\r\nmonde.\r\n\r\n21:31:58:17  21:32:01:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Solange Ghernaouti, le\r\nmaillon faible,\r\n\r\n21:32:01:16  21:32:05:06\r\n{\\an1}c'est la plate-forme\r\n\r\n21:32:05:10  21:32:10:17\r\n{\\an1}dans laquelle on entre nos donn\u00e9es.\r\n\r\n21:32:10:21  21:32:14:11\r\n{\\an1}On peut d\u00e9j\u00e0 dire que la faille de\r\ns\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n21:32:14:14  21:32:20:12\r\n{\\an1}le maillon faible est l\u00e0 ?\r\n\r\n21:32:20:17  21:32:23:17\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Ils n'ont pas assez\r\ninvesti\r\n\r\n21:32:23:21  21:32:29:19\r\n{\\an1}pour que \u00e7a ne se passe pas.\r\n\r\n21:32:29:23  21:32:33:20\r\n{\\an1}Des m\u00e9thodes permettraient de rendre\r\nces mots de passe ind\u00e9chiffrable.\r\n\r\n21:32:34:00  21:32:37:04\r\n{\\an1}L\u00e0, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n21:32:37:08  21:32:43:06\r\n{\\an1}Ce n'est pas efficace.\r\n\r\n21:32:43:11  21:32:48:14\r\n{\\an1}Il y a un d\u00e9ficit, non pas du c\u00f4t\u00e9\r\nde l'utilisateur,\r\n\r\n21:32:48:18  21:32:51:12\r\n{\\an1}mais du c\u00f4t\u00e9 des plates-formes.\r\n\r\n21:32:51:16  21:32:55:07\r\n{\\an1}Elles laissent faire.\r\n\r\n21:32:55:11  21:33:00:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous avez une image\r\nparlante,\r\n\r\n21:33:00:08  21:33:04:11\r\n{\\an1}vous faites l'analogie avec la\r\ns\u00e9curit\u00e9 automobile.\r\n\r\n21:33:04:15  21:33:08:19\r\n{\\an1}L.PEDRON: Dans les ann\u00e9es 70, nous\r\navions\r\n\r\n21:33:08:23  21:33:13:06\r\n{\\an1}une ceinture de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:33:13:10  21:33:17:15\r\n{\\an1}Et parfois on ne l'utilisait pas.\r\n\r\n21:33:17:19  21:33:20:09\r\n{\\an1}Parce qu'il n'y avait pas une\r\nobligation l\u00e9gale.\r\n\r\n21:33:20:12  21:33:22:22\r\n{\\an1}Sont arriv\u00e9s les airbag\r\n\r\n21:33:23:02  21:33:26:12\r\n{\\an1}et tout ce qui va autour.\r\n\r\n21:33:26:15  21:33:30:12\r\n{\\an1}On parle m\u00eame de v\u00e9hicules\r\nautonomes.\r\n\r\n21:33:30:16  21:33:33:23\r\n{\\an1}Qui sont concern\u00e9s par la\r\ncybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:33:34:03  21:33:40:01\r\n{\\an1}Cette analogie permet de comprendre\r\n\r\n21:33:46:03  21:33:52:03\r\n{\\an1}que le WWW va avoir 30 ans.\r\n\r\n21:33:57:12  21:34:00:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y a des choses\r\nimportantes \u00e0 faire.\r\n\r\n21:34:01:01  21:34:05:08\r\n{\\an1}Ce qu'on entend ce soir,\r\n\r\n21:34:05:11  21:34:09:15\r\n{\\an1}c'est une r\u00e9alit\u00e9 au niveau des\r\nhacker.\r\n\r\n21:34:09:19  21:34:14:00\r\n{\\an1}Je parle des mauvais pirates, pas\r\ndes bons.\r\n\r\n21:34:14:04  21:34:17:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a des gentils et des\r\nm\u00e9chants ?\r\n\r\n21:34:18:01  21:34:20:23\r\n{\\an1}Les gentils sont des experts en\r\ns\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:34:21:03  21:34:26:23\r\n{\\an1}Mais ils peuvent devenir m\u00e9chants.\r\n\r\n21:34:27:03  21:34:32:01\r\n{\\an1}L.PEDRON: Sur l'autoroute,\r\n\r\n21:34:32:05  21:34:36:05\r\n{\\an1}on roule \u00e0 200 km/h.\r\n\r\n21:34:36:08  21:34:40:19\r\n{\\an1}On a uniquement une ceinture\r\n\r\n21:34:40:23  21:34:45:09\r\n{\\an1}de s\u00e9curit\u00e9 qu'on peut comparer \u00e0 un\r\nantivirus.\r\n\r\n21:34:45:12  21:34:48:11\r\n{\\an1}Les airbags, on les met en place,\r\n\r\n21:34:48:15  21:34:52:05\r\n{\\an1}mais \u00e7a prend beaucoup de temps.\r\n\r\n21:34:52:09  21:34:56:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais qui roule trop vite ?\r\n\r\n21:34:57:00  21:35:02:11\r\n{\\an1}Les individus, les entreprises\r\nou l'\u00c9tat ?\r\n\r\n21:35:02:14  21:35:05:08\r\n{\\an1}L.PEDRON: C'est la question de la\r\nresponsabilit\u00e9\r\n\r\n21:35:05:11  21:35:08:20\r\n{\\an1}dans le cyberespace.\r\n\r\n21:35:09:00  21:35:14:07\r\n{\\an1}O\u00f9 sont les responsabilit\u00e9s ?\r\n\r\n21:35:14:11  21:35:17:22\r\n{\\an1}Dans tout syst\u00e8me mis en place,\r\n\r\n21:35:18:02  21:35:21:14\r\n{\\an1}les responsabilit\u00e9s sont r\u00e9parties.\r\n\r\n21:35:21:18  21:35:25:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on doit situer le\r\nd\u00e9bat.\r\n\r\n21:35:25:18  21:35:29:19\r\n{\\an1}Un seul acteur ne pourra pas r\u00e9gler\r\nle probl\u00e8me.\r\n\r\n21:35:29:23  21:35:33:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous dites qu'il faut se\r\nmettre autour d'une table\r\n\r\n21:35:33:06  21:35:39:04\r\n{\\an1}et de trouver des solutions.\r\n\r\n21:35:40:19  21:35:44:07\r\n{\\an1}L.PEDRON: Pour les experts, la\r\nd\u00e9couverte de ce scandale,\r\n\r\n21:35:44:11  21:35:47:23\r\n{\\an1}ce n'est pas vraiment une\r\nd\u00e9couverte,\r\n\r\n21:35:48:03  21:35:52:03\r\n{\\an1}mais c'est pour permettre aux gens\r\nd'en parler.\r\n\r\n21:35:52:07  21:35:56:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a marche.\r\n\r\n21:35:57:03  21:36:02:11\r\n{\\an1}Yann Glayre, vous avez fait une\r\ninterpellation\r\n\r\n21:36:02:15  21:36:08:13\r\n{\\an1}quand vous avez vu l'ampleur du\r\nprobl\u00e8me.\r\n\r\n21:36:09:23  21:36:14:03\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud a-t-il vu la\r\nmesure du probl\u00e8me ?\r\n\r\n21:36:14:07  21:36:19:17\r\n{\\an1}Y.GLAYRE: J'attends de voir\r\nla solution propos\u00e9e.\r\n\r\n21:36:19:21  21:36:24:01\r\n{\\an1}On constate que les bases de\r\ndonn\u00e9es,\r\n\r\n21:36:24:05  21:36:28:16\r\n{\\an1}il n'y a pas que des piratages de\r\nsites Internet.\r\n\r\n21:36:28:20  21:36:33:08\r\n{\\an1}Il y a d'autres moyens, comme des\r\nvirus informatiques.\r\n\r\n21:36:33:11  21:36:36:18\r\n{\\an1}On ne veut pas que bl\u00e2mer les sites\r\nInternet.\r\n\r\n21:36:36:22  21:36:41:19\r\n{\\an1}Il y a plusieurs alimentations.\r\n\r\n21:36:41:23  21:36:45:20\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Les gros piratages\r\nviennent des plates-formes,\r\n\r\n21:36:46:00  21:36:51:00\r\n{\\an1}\u00e7a se chiffre en millions ou\r\nmilliards.\r\n\r\n21:36:51:04  21:36:55:16\r\n{\\an1}Les plates-formes d\u00e9l\u00e8guent leur\r\ntraitement \u00e0 des prestataires.\r\n\r\n21:36:55:20  21:37:01:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: quand on parle des plates-\r\nformes,\r\n\r\n21:37:01:22  21:37:05:02\r\n{\\an1}c'est certains h\u00f4tels,\r\n\r\n21:37:05:06  21:37:08:02\r\n{\\an1}on a parl\u00e9 de sites de rencontre.\r\n\r\n21:37:08:06  21:37:11:07\r\n{\\an1}Ce sont des choses concr\u00e8tes.\r\n\r\n21:37:11:11  21:37:15:06\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Ce sont des\r\nfournisseurs de services\r\n\r\n21:37:15:10  21:37:21:04\r\n{\\an1}dans lequel on vous demande un mot\r\nde passe.\r\n\r\n21:37:21:08  21:37:24:14\r\n{\\an1}S'il n'y a pas de contrainte sur le\r\nmot de passe,\r\n\r\n21:37:24:18  21:37:27:21\r\n{\\an1}c'est comme \u00e7a...\r\n\r\n21:37:28:01  21:37:30:14\r\n{\\an1}Si ce n'est pas sp\u00e9cialement\r\ns\u00e9curis\u00e9,\r\n\r\n21:37:30:18  21:37:35:02\r\n{\\an1}c'est assez accessible.\r\n\r\n21:37:35:06  21:37:40:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un internaute dit le manque\r\nde formation\r\n\r\n21:37:40:05  21:37:43:19\r\n{\\an1}est manifeste dans la soci\u00e9t\u00e9 en\r\ntermes d'informatique.\r\n\r\n21:37:43:23  21:37:49:21\r\n{\\an1}\u00c0 quand un investissement ?\r\n\r\n21:37:51:19  21:37:56:00\r\n{\\an1}M.POGGIA: Ce n'est m\u00eame pas\r\ntellement\r\n\r\n21:37:56:04  21:38:02:02\r\n{\\an1}un co\u00fbt exorbitant, cette formation.\r\n\r\n21:38:02:23  21:38:07:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les petits enfants\r\n\r\n21:38:07:10  21:38:11:22\r\n{\\an1}apprennent \u00e0 utiliser le mat\u00e9riel.\r\n\r\n21:38:12:02  21:38:15:05\r\n{\\an1}Ma g\u00e9n\u00e9ration est entr\u00e9e en cours de\r\nroute\r\n\r\n21:38:15:09  21:38:20:07\r\n{\\an1}dans ces nouvelles technologies.\r\n\r\n21:38:20:11  21:38:26:09\r\n{\\an1}On ne se rend pas compte que tout \u00e7a\r\nest d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9.\r\n\r\n21:38:26:14  21:38:29:11\r\n{\\an1}Si, dans l'ancienne poste,\r\n\r\n21:38:29:14  21:38:32:00\r\n{\\an1}une enveloppe disparaissait,\r\n\r\n21:38:32:04  21:38:38:02\r\n{\\an1}on pouvait faire une enqu\u00eate.\r\n\r\n21:38:38:06  21:38:41:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui, d'autant plus lorsqu'on\r\nutilise le m\u00eame code\r\n\r\n21:38:41:17  21:38:45:03\r\n{\\an1}pour diff\u00e9rentes entr\u00e9es,\r\n\r\n21:38:45:07  21:38:49:02\r\n{\\an1}les moyens que l'on donne aux gens\r\nmalhonn\u00eates\r\n\r\n21:38:49:06  21:38:52:16\r\n{\\an1}de pouvoir entrer dans vos donn\u00e9es\r\n\r\n21:38:52:20  21:38:58:18\r\n{\\an1}sont d\u00e9multipli\u00e9s.\r\n\r\n21:38:59:17  21:39:04:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Crochat, au niveau\r\nde l'\u00e9ducation,\r\n\r\n21:39:04:11  21:39:09:01\r\n{\\an1}avez-vous l'impression d'\u00eatre le\r\nparent pauvre ?\r\n\r\n21:39:09:05  21:39:13:09\r\n{\\an1}O.CROCHAT: Beaucoup de formations se\r\nfont\r\n\r\n21:39:13:11  21:39:18:17\r\n{\\an1}en informatique ou en\r\nt\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n21:39:18:21  21:39:22:22\r\n{\\an1}Au niveau universitaire, beaucoup se\r\nmettent en place.\r\n\r\n21:39:23:02  21:39:25:13\r\n{\\an1}C'est important d'avoir le c\u00f4t\u00e9\r\nsensibilisation\r\n\r\n21:39:25:17  21:39:29:02\r\n{\\an1}de toute la population.\r\n\r\n21:39:29:06  21:39:35:01\r\n{\\an1}Ce n'est pas que les universitaires.\r\n\r\n21:39:35:05  21:39:38:04\r\n{\\an1}Ce qui est important, c'est que les\r\ngens form\u00e9s \u00e0 l'EPFL\r\n\r\n21:39:38:08  21:39:42:13\r\n{\\an1}vont d\u00e9velopper des outils\r\n\r\n21:39:42:17  21:39:46:19\r\n{\\an1}qui permettront de mieux s\u00e9curiser\r\nl'Internet.\r\n\r\n21:39:46:22  21:39:50:17\r\n{\\an1}Mais il faut une information des\r\nutilisateurs.\r\n\r\n21:39:50:21  21:39:53:19\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: On d\u00e9veloppe une\r\nsoci\u00e9t\u00e9 de l'information\r\n\r\n21:39:53:23  21:39:59:03\r\n{\\an1}o\u00f9 tout est connect\u00e9.\r\n\r\n21:39:59:07  21:40:03:03\r\n{\\an1}la 5G va nous permettre\r\n\r\n21:40:03:07  21:40:06:21\r\n{\\an1}d'\u00eatre en relation permanente avec\r\ndes objets.\r\n\r\n21:40:07:01  21:40:10:09\r\n{\\an1}On ne comprend pas l'importance\r\n\r\n21:40:10:12  21:40:15:02\r\n{\\an1}de la v\u00e9rification des acc\u00e8s.\r\n\r\n21:40:15:06  21:40:19:01\r\n{\\an1}On n'est pas s\u00fbr, en tant\r\nqu'utilisateur,\r\n\r\n21:40:19:05  21:40:25:04\r\n{\\an1}d'\u00eatre connect\u00e9 \u00e0 la bonne plate-\r\nforme.\r\n\r\n21:40:32:11  21:40:36:19\r\n{\\an1}Il faut mettre en \u00e9vidence un\r\nprobl\u00e8me majeur\r\n\r\n21:40:36:23  21:40:39:03\r\n{\\an1}de l'infrastructure de l'Internet\r\n\r\n21:40:39:07  21:40:42:06\r\n{\\an1}pour avoir des solutions.\r\n\r\n21:40:42:10  21:40:48:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un message internaute.\r\n\r\n21:40:49:05  21:40:53:19\r\n{\\an1}On oblige des millions de personnes\r\npas int\u00e9ress\u00e9es par Internet\r\n\r\n21:40:53:23  21:40:56:15\r\n{\\an1}\u00e0 devoir l'utiliser pour acc\u00e9der \u00e0\r\ndes services.\r\n\r\n21:40:56:19  21:41:00:11\r\n{\\an1}Des proies trop faciles.\r\n\r\n21:41:00:15  21:41:05:09\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: C'est de la\r\nresponsabilit\u00e9 des politiques\r\n\r\n21:41:05:12  21:41:11:11\r\n{\\an1}de tout passer sur Internet\r\ntrop rapidement.\r\n\r\n21:41:19:09  21:41:22:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Au niveau de l'\u00c9tat,\r\n\r\n21:41:22:08  21:41:26:04\r\n{\\an1}Alexis Roussel,\r\n\r\n21:41:26:09  21:41:30:08\r\n{\\an1}en Suisse, on a une strat\u00e9gie\r\nnationale\r\n\r\n21:41:30:11  21:41:33:15\r\n{\\an1}contre les cyberrisques.\r\n\r\n21:41:33:19  21:41:36:04\r\n{\\an1}Elle d\u00e9ploie son deuxi\u00e8me volet.\r\n\r\n21:41:36:08  21:41:39:20\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n21:41:40:00  21:41:42:17\r\n{\\an1}C'est souvent en allemand, en plus.\r\n\r\n21:41:42:21  21:41:47:20\r\n{\\an1}On progresse ?\r\n\r\n21:41:48:00  21:41:52:00\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: En Suisse, la Suisse\r\nn'\u00e9chappe pas\r\n\r\n21:41:52:04  21:41:56:21\r\n{\\an1}\u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial,\r\n\r\n21:41:57:01  21:42:02:00\r\n{\\an1}on a une schizophr\u00e9nie de la\r\nrelation avec Internet.\r\n\r\n21:42:02:04  21:42:04:23\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, on essaie de vouloir\r\nd\u00e9velopper\r\n\r\n21:42:05:03  21:42:08:15\r\n{\\an1}la protection des donn\u00e9es,\r\n\r\n21:42:08:19  21:42:12:18\r\n{\\an1}et de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\non a un trou de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n21:42:12:22  21:42:17:09\r\n{\\an1}et on accepte des lois pour\r\nsurveiller les gens,\r\n\r\n21:42:17:12  21:42:23:06\r\n{\\an1}pour mettre des trous de s\u00e9curit\u00e9\r\ndans les syst\u00e8mes.\r\n\r\n21:42:23:10  21:42:27:18\r\n{\\an1}L'affaire Snowden nous l'avait\r\nr\u00e9v\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n21:42:27:22  21:42:32:11\r\n{\\an1}On a une schizophr\u00e9nie.\r\n\r\n21:42:32:15  21:42:38:11\r\n{\\an1}Les h\u00f4pitaux anglais ont \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s\r\n\r\n21:42:38:14  21:42:43:01\r\n{\\an1}\u00e0 cause d'un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9\r\nutilis\u00e9 par un hacker\r\n\r\n21:42:43:05  21:42:47:23\r\n{\\an1}mais qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par la NSA.\r\n\r\n21:42:48:03  21:42:52:01\r\n{\\an1}Les services anglais n'ont pas pu\r\nd\u00e9fendre les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n21:42:52:05  21:42:55:23\r\n{\\an1}On est dans cette schizophr\u00e9nie en\r\nSuisse aussi.\r\n\r\n21:42:56:03  21:43:00:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: sur la strat\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale ?\r\n\r\n21:43:00:19  21:43:03:22\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: Il faut soigner cette\r\nschizophr\u00e9nie.\r\n\r\n21:43:04:02  21:43:07:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: On ne sait pas ce qu'on\r\nveut.\r\n\r\n21:43:07:15  21:43:13:11\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me ne touche pas que les\r\npolitiques.\r\n\r\n21:43:13:14  21:43:16:11\r\n{\\an1}3,3 millions d'adresses num\u00e9riques\r\nsuisses.\r\n\r\n21:43:16:14  21:43:19:05\r\n{\\an1}Vous \u00eates peut-\u00eatre dedans.\r\n\r\n21:43:19:09  21:43:24:23\r\n{\\an1}On va voir ce qui nous pend au nez.\r\n\r\n21:43:25:04  21:43:31:05\r\n{\\an1}-Quartier g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la police vaudoise\r\n\r\n21:43:31:07  21:43:34:18\r\n{\\an1}avec une dizaine de sp\u00e9cialistes\r\nen cybercriminalit\u00e9.\r\n\r\n21:43:34:20  21:43:39:06\r\n{\\an1}Ils font partie de la Brigade\r\nd'analyse des traces technologiques\r\n\r\n21:43:39:08  21:43:43:13\r\n{\\an1}n\u00e9e il y a un an parce que\r\nles escrocs ont chang\u00e9 de cible.\r\n\r\n21:43:43:15  21:43:50:14\r\n{\\an1}-On constate une baisse\r\ndes cambriolages, par exemple.\r\n\r\n21:43:50:16  21:43:52:18\r\n{\\an1}Mais une augmentation\r\n\r\n21:43:52:20  21:43:54:12\r\n{\\an1}de toutes les escroqueries\r\n\r\n21:43:54:14  21:43:56:03\r\n{\\an1}\u00e0 travers Internet.\r\n\r\n21:43:56:05  21:44:00:16\r\n{\\an1}C'est li\u00e9 \u00e0 la num\u00e9risation\r\nde notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:44:00:18  21:44:02:05\r\n{\\an1}Le d\u00e9linquant va la suivre.\r\n\r\n21:44:02:07  21:44:05:02\r\n{\\an1}Il aura acc\u00e8s \u00e0 beaucoup plus\r\nde victimes potentielles\r\n\r\n21:44:05:04  21:44:07:19\r\n{\\an1}qu'il n'en a directement\r\nsur le terrain.\r\n\r\n21:44:08:07  21:44:12:15\r\n{\\an1}-La derni\u00e8re arnaque \u00e0 grande\r\n\u00e9chelle dure depuis six mois.\r\n\r\n21:44:12:17  21:44:17:09\r\n{\\an1}Vous recevez un mail d'un inconnu\r\nqui d\u00e9tient un de vos mots de passe.\r\n\r\n21:44:17:11  21:44:20:23\r\n{\\an1}L'inconnu bluffe et pr\u00e9tend\r\nvous avoir film\u00e9\r\n\r\n21:44:21:01  21:44:26:07\r\n{\\an1}avec la webcam de votre ordinateur\r\nen train de visionner des films X.\r\n\r\n21:44:26:09  21:44:30:18\r\n{\\an1}Il exige une ran\u00e7on, sans quoi\r\nil rendra ces images publiques.\r\n\r\n21:44:30:20  21:44:36:06\r\n{\\an1}Ce type d'escroqueries\r\na tripl\u00e9 en cinq ans.\r\n\r\n21:44:36:08  21:44:39:17\r\n{\\an1}Chantage sexuel\r\net chantage aux sentiments,\r\n\r\n21:44:39:19  21:44:42:04\r\n{\\an1}fausses bonnes affaires,\r\n\r\n21:44:42:06  21:44:46:22\r\n{\\an1}la cyberextorsion est difficile\r\n\u00e0 traquer et peut faire des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n21:44:47:10  21:44:51:21\r\n{\\an1}-On a des dizaines de cas de victimes\r\nqui ont vers\u00e9 de l'argent.\r\n\r\n21:44:51:23  21:44:53:18\r\n{\\an1}-Des grosses sommes ?\r\n\r\n21:44:53:20  21:44:59:11\r\n{\\an1}-Une victime a vers\u00e9\r\npr\u00e8s d'un demi-million.\r\n\r\n21:44:59:21  21:45:03:14\r\n{\\an1}-La cybercriminalit\u00e9, un fl\u00e9au\r\nque Berne tente de freiner\r\n\r\n21:45:03:16  21:45:07:14\r\n{\\an1}\u00e0 travers la Centrale\r\npour la s\u00fbret\u00e9 de l'information.\r\n\r\n21:45:07:16  21:45:10:19\r\n{\\an1}Dont on ne conna\u00eet\r\nni les moyens financiers\r\n\r\n21:45:10:21  21:45:14:00\r\n{\\an1}ni le nombre de collaborateurs.\r\n\r\n21:45:15:03  21:45:18:20\r\n{\\an1}-Je ne peux pas le dire\r\npour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:45:18:22  21:45:22:07\r\n{\\an1}On est en train de mettre en place\r\n\r\n21:45:22:09  21:45:25:09\r\n{\\an1}un centre de comp\u00e9tences\r\n\r\n21:45:25:11  21:45:28:20\r\n{\\an1}au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:45:28:22  21:45:36:09\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration fait beaucoup\r\nde choses pour prot\u00e9ger notre pays.\r\n\r\n21:45:36:13  21:45:39:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Solange Ghernaouti,\r\n\r\n21:45:39:20  21:45:41:23\r\n{\\an1}c'est un sujet vertigineux.\r\n\r\n21:45:42:03  21:45:44:06\r\n{\\an1}Soyons concrets.\r\n\r\n21:45:44:10  21:45:48:14\r\n{\\an1}Qu'est-ce que je risque si je me\r\nretrouve\r\n\r\n21:45:48:18  21:45:53:06\r\n{\\an1}dans l'une de ces bases de donn\u00e9es ?\r\n\r\n21:45:53:10  21:45:59:09\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Ce qui peut se passer\r\n\r\n21:46:01:18  21:46:05:07\r\n{\\an1}c'est qu'on ait usurp\u00e9 votre\r\nidentit\u00e9 pour manipuler et faire du\r\n\r\n21:46:05:11  21:46:08:19\r\n{\\an1}chantage.\r\n\r\n21:46:08:23  21:46:11:21\r\n{\\an1}On peut passer des achats\r\n\r\n21:46:12:01  21:46:18:00\r\n{\\an1}\u00e0 la place d'autres personnes.\r\n\r\n21:46:19:04  21:46:24:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un internaute me dit qu'il\r\ns'en fiche.\r\n\r\n21:46:24:22  21:46:27:11\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: c'est une attitude\r\nface au risque.\r\n\r\n21:46:27:14  21:46:31:01\r\n{\\an1}\u00c7a lui appartient.\r\n\r\n21:46:31:05  21:46:34:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Peut-\u00eatre qu'il ne parle\r\nque des donn\u00e9es qu'il a conscience de\r\n\r\n21:46:35:03  21:46:36:02\r\n{\\an1}mettre sur Internet\r\n\r\n21:46:36:06  21:46:39:16\r\n{\\an1}mais pas de celles qu'il n'a pas\r\nconscience de mettre sur Internet.\r\n\r\n21:46:39:20  21:46:44:23\r\n{\\an1}Il y a le dossier m\u00e9dical aussi.\r\n\r\n21:46:45:03  21:46:51:01\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: Un autre risque avec\r\ncelui-l\u00e0,\r\n\r\n21:46:53:18  21:46:57:06\r\n{\\an1}c'est le risque de faire une analyse\r\nde l'ensemble des relations\r\n\r\n21:46:57:10  21:46:59:12\r\n{\\an1}qu'entretiennent les gens.\r\n\r\n21:46:59:16  21:47:05:14\r\n{\\an1}\u00c7a vient s'ajouter dans les bases de\r\ndonn\u00e9es.\r\n\r\n21:47:05:23  21:47:08:04\r\n{\\an1}Ca cr\u00e9e une cartographie de la\r\nsoci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:47:08:08  21:47:14:04\r\n{\\an1}On arrive \u00e0 identifier les\r\ncomportements des gens.\r\n\r\n21:47:14:09  21:47:20:09\r\n{\\an1}On peut manipuler quelqu'un sans\r\nqu'il n'ait d\u00e9voil\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n21:47:24:11  21:47:28:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\u00e0 des cas plus graves, L.Pedron.\r\n\r\n21:47:28:06  21:47:34:04\r\n{\\an1}L.PEDRON: Oui.\r\n\r\n21:47:35:14  21:47:41:14\r\n{\\an1}Nous avons cr\u00e9\u00e9 l'O.N.G. car nous\r\navons fait face\r\n\r\n21:47:44:07  21:47:49:19\r\n{\\an1}a des victimes qui ont v\u00e9cu des\r\nextorsions intellectuelles.\r\n\r\n21:47:49:23  21:47:55:21\r\n{\\an1}Une jeune femme travaillait dans les\r\nm\u00e9dias et a d\u00fb changer\r\n\r\n21:47:59:14  21:48:03:04\r\n{\\an1}d'identit\u00e9 malgr\u00e9 le fait qu'elle a\r\nr\u00e9ussi \u00e0 pouvoir chercher les\r\n\r\n21:48:03:08  21:48:07:02\r\n{\\an1}informations au niveau l\u00e9gal.\r\n\r\n21:48:07:06  21:48:13:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n21:48:17:00  21:48:21:09\r\n{\\an1}L.PEDRON: Des r\u00e9seaux sociaux ont\r\n\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s\r\n\r\n21:48:21:12  21:48:25:00\r\n{\\an1}sur sa personne alors qu'elle\r\nn'avait rien fait et n'avait aucune\r\n\r\n21:48:25:04  21:48:28:09\r\n{\\an1}information de la raison pour\r\nlaquelle ces sites avaient \u00e9t\u00e9\r\n\r\n21:48:28:12  21:48:30:18\r\n{\\an1}cr\u00e9\u00e9s. Son entourage recevait des\r\nmessages.\r\n\r\n21:48:30:22  21:48:33:12\r\n{\\an1}\u00c7a a d\u00e9truit son identit\u00e9.\r\n\r\n21:48:33:16  21:48:37:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y avait un piratage\r\n\u00e0 la base ?\r\n\r\n21:48:37:12  21:48:43:11\r\n{\\an1}L.PEDRON: Toute la question \u00e9tait\r\nl\u00e0.\r\n\r\n21:48:45:00  21:48:47:11\r\n{\\an1}On a men\u00e9 l'enqu\u00eate\r\navec beaucoup de\r\n\r\n21:48:47:14  21:48:51:13\r\n{\\an1}hackers for good.\r\n\r\n21:48:51:17  21:48:57:15\r\n{\\an1}En fait, elle est binationale\r\n\r\n21:48:57:19  21:49:01:07\r\n{\\an1}et elle avait perdu son passeport\r\nphysique qui avait \u00e9t\u00e9 revendu\r\n\r\n21:49:01:11  21:49:06:21\r\n{\\an1}sur le march\u00e9 noir des informations.\r\n\r\n21:49:07:01  21:49:11:11\r\n{\\an1}Comme c'\u00e9tait une identit\u00e9 r\u00e9elle,\r\n\r\n21:49:11:15  21:49:17:13\r\n{\\an1}son passeport avait une vraie\r\nvaleur.\r\n\r\n21:49:18:00  21:49:24:00\r\n{\\an1}C'est 100'000 francs.\r\n\r\n21:49:28:14  21:49:32:09\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Une fille avait mis sa\r\nm\u00e8re sur des sites en disant que\r\n\r\n21:49:32:12  21:49:34:15\r\n{\\an1}c'\u00e9tait une personne chaude.\r\n\r\n21:49:34:19  21:49:37:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a peut \u00eatre tout le monde\r\ndonc.\r\n\r\n21:49:38:03  21:49:44:01\r\n{\\an1}Ce sont les risques, \u00e0 chaque\r\naction,\r\n\r\n21:49:44:05  21:49:47:21\r\n{\\an1}un passeport physique, un mail\r\nsaisi,\r\n\r\n21:49:48:01  21:49:51:14\r\n{\\an1}on est pris dans une masse dont on\r\nne sort plus ?\r\n\r\n21:49:51:18  21:49:57:16\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Peut-\u00eatre,\r\n\r\n21:49:58:12  21:50:02:20\r\n{\\an1}mais le fait est qu'il faut se\r\nd\u00e9cider\r\n\r\n21:50:03:00  21:50:06:18\r\n{\\an1}si ce qu'on voit est juste ou faux,\r\n\r\n21:50:06:22  21:50:09:20\r\n{\\an1}mais l'utilisateur n'a pas les\r\nmoyens de le d\u00e9terminer.\r\n\r\n21:50:10:00  21:50:15:22\r\n{\\an1}\u00c7a pose probl\u00e8me.\r\n\r\n21:50:16:16  21:50:22:00\r\n{\\an1}Ce qui fait la valeur de Facebook,\r\nc'est son aspect social.\r\n\r\n21:50:22:04  21:50:28:02\r\n{\\an1}On peut dire les relations des\r\npersonnes.\r\n\r\n21:50:29:08  21:50:33:17\r\n{\\an1}Il y a toutes les m\u00e9tadonn\u00e9es, les\r\ndonn\u00e9es sur les donn\u00e9es,\r\n\r\n21:50:33:21  21:50:36:13\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire sa localisation\r\nson heure de connexion,\r\n\r\n21:50:36:18  21:50:38:07\r\n{\\an1}sa fa\u00e7on d'\u00e9crire au clavier,\r\n\r\n21:50:38:11  21:50:44:09\r\n{\\an1}tout cela est trait\u00e9 par des\r\nalgorithmes.\r\n\r\n21:50:49:07  21:50:55:07\r\n{\\an1}Tout le probl\u00e8me pour l'utilisateur\r\nest le double public qu'il a.\r\n\r\n21:51:04:18  21:51:08:03\r\n{\\an1}On devrait concevoir les services et\r\nnotre relation \u00e0 Internet\r\n\r\n21:51:08:07  21:51:14:05\r\n{\\an1}diff\u00e9remment.\r\n\r\n21:51:16:02  21:51:19:01\r\n{\\an1}M.POGGIA: Le message \"je n'ai rien \u00e0\r\nme reprocher\"\r\n\r\n21:51:19:05  21:51:22:12\r\n{\\an1}est assez r\u00e9pandu.\r\n\r\n21:51:22:16  21:51:27:03\r\n{\\an1}Il faut passer \u00e0 une \u00e9tape\r\nsuppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n21:51:27:07  21:51:32:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas parce qu'on n'a rien \u00e0\r\nse reprocher,\r\n\r\n21:51:32:09  21:51:35:19\r\n{\\an1}qu'on a le droit de nous faire\r\npasser pour ce que nous ne sommes\r\n\r\n21:51:35:23  21:51:38:02\r\n{\\an1}pas.\r\n\r\n21:51:38:06  21:51:41:22\r\n{\\an1}On va nous cr\u00e9er une personnalit\u00e9\r\nqui n'est pas la n\u00f4tre sur laquelle\r\n\r\n21:51:42:02  21:51:46:00\r\n{\\an1}on sera peut-\u00eatre victime\r\nd'un chantage.\r\n\r\n21:51:46:04  21:51:52:02\r\n{\\an1}Ce qui est important, ce n'est pas\r\nla nature des informations\r\n\r\n21:51:54:03  21:51:58:02\r\n{\\an1}et le fait qu'on aille sur des sites\r\nsur lesquels on pourrait nous faire\r\n\r\n21:51:58:06  21:51:59:09\r\n{\\an1}des reproches moraux,\r\n\r\n21:51:59:12  21:52:05:11\r\n{\\an1}mais de savoir qu'on cr\u00e9e\r\nune personnalit\u00e9 autre que la n\u00f4tre.\r\n\r\n21:52:06:05  21:52:09:18\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Et les algorithmes\r\nvont pr\u00e9dire des comportements \u00e0\r\n\r\n21:52:09:22  21:52:14:19\r\n{\\an1}partir de votre propre comportement.\r\n\r\n21:52:14:23  21:52:20:21\r\n{\\an1}Ils cr\u00e9ent une normativit\u00e9.\r\n\r\n21:52:26:12  21:52:29:19\r\n{\\an1}En Chine, il y a un croisement des\r\nfichiers utilis\u00e9s dans la\r\n\r\n21:52:29:23  21:52:32:02\r\n{\\an1}surveillance dans les rues.\r\n\r\n21:52:32:06  21:52:34:07\r\n{\\an1}C'est un filet qui emprisonne.\r\nLe Web\r\n\r\n21:52:34:11  21:52:37:18\r\n{\\an1}tel qu'on l'a con\u00e7u c'est un filet.\r\n\r\n21:52:37:22  21:52:40:18\r\n{\\an1}Mais c'\u00e9tait un filet de libert\u00e9.\r\n\r\n21:52:40:22  21:52:44:19\r\n{\\an1}En fait cela, c'est une fausse\r\nlibert\u00e9.\r\n\r\n21:52:44:23  21:52:50:21\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: En Suisse,\r\n\r\n21:52:53:10  21:52:59:10\r\n{\\an1}ce sont des soci\u00e9t\u00e9s de notation de\r\ncr\u00e9dit qui traitent ses donn\u00e9es.\r\n\r\n21:53:05:17  21:53:08:23\r\n{\\an1}90 % de personnes ne savent pas\r\nqu'ils sont fich\u00e9s dans des\r\n\r\n21:53:09:03  21:53:12:23\r\n{\\an1}entreprises qui ne connaissent pas.\r\nOn est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui valorise\r\n\r\n21:53:13:03  21:53:15:11\r\n{\\an1}les donn\u00e9es pour les faire\r\nfonctionner.\r\n\r\n21:53:15:15  21:53:18:21\r\n{\\an1}Beaucoup de dirigeants construisent\r\nla politique industrielle\r\n\r\n21:53:19:01  21:53:23:08\r\n{\\an1}de la sorte.\r\n\r\n21:53:23:11  21:53:27:04\r\n{\\an1}C'est le p\u00e9trole du vingt et uni\u00e8me\r\nsi\u00e8cle selon eux.\r\n\r\n21:53:27:08  21:53:29:11\r\n{\\an1}Les donn\u00e9es personnelles,\r\n\r\n21:53:29:14  21:53:35:11\r\n{\\an1}ce sont les gens.\r\n\r\n21:53:36:23  21:53:39:04\r\n{\\an1}On ressent les choses\r\npersonnellement.\r\n\r\n21:53:39:08  21:53:43:06\r\n{\\an1}On a une vie num\u00e9rique.\r\n\r\n21:53:43:10  21:53:47:15\r\n{\\an1}On a cru pendant un certain temps,\r\nqu'on avait 2 espaces,\r\n\r\n21:53:47:19  21:53:50:06\r\n{\\an1}le r\u00e9el et le num\u00e9rique.\r\n\r\n21:53:50:10  21:53:53:12\r\n{\\an1}En fait, c'est le m\u00eame espace,\r\n\r\n21:53:53:16  21:53:59:14\r\n{\\an1}car il n'y a qu'une seule r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:54:00:05  21:54:04:08\r\n{\\an1}Comment on organise la soci\u00e9t\u00e9 et en\r\nprot\u00e8ge les individus\r\n\r\n21:54:04:11  21:54:08:05\r\n{\\an1}dans le num\u00e9rique doit \u00eatre fait de\r\nla m\u00eame mani\u00e8re que dans le monde\r\n\r\n21:54:08:09  21:54:10:11\r\n{\\an1}physique.\r\n\r\n21:54:10:15  21:54:14:14\r\n{\\an1}On doit sortir de cette logique: Les\r\ndonn\u00e9es ne se vendent pas, on doit\r\n\r\n21:54:14:18  21:54:20:16\r\n{\\an1}pouvoir fournir des services sans en\r\navoir besoin.\r\n\r\n21:54:21:00  21:54:27:00\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Ce qu'on ne voit pas\r\ncomme utilisateur,\r\n\r\n21:54:27:17  21:54:33:17\r\n{\\an1}ce sont ces agences qui g\u00e9n\u00e8rent\r\ndes donn\u00e9es et se font hacker.\r\n\r\n21:54:40:07  21:54:43:16\r\n{\\an1}Aux \u00c9tats-Unis, la donn\u00e9e\r\npersonnelle est une valeur marchande\r\n\r\n21:54:43:20  21:54:49:18\r\n{\\an1}comme une autre. C'est une approche\r\nculturelle diff\u00e9rente.\r\n\r\n21:54:50:08  21:54:53:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: On nous dit que ce n'est\r\nqu'une question de temps.\r\n\r\n21:54:53:16  21:54:58:13\r\n{\\an1}Vous \u00eates cens\u00e9s construire la\r\nconfiance num\u00e9rique.\r\n\r\n21:54:58:17  21:55:01:23\r\n{\\an1}O.CROCHAT: Pour la plupart des acc\u00e8s\r\nque l'on a actuellement,\r\n\r\n21:55:02:03  21:55:04:14\r\n{\\an1}ce n'est qu'une question de temps.\r\n\r\n21:55:04:18  21:55:10:16\r\n{\\an1}On doit am\u00e9liorer la protection des\r\ndonn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n21:55:12:20  21:55:15:01\r\n{\\an1}M. Roussel l'a mentionn\u00e9.\r\n\r\n21:55:15:05  21:55:19:07\r\n{\\an1}Il y a un c\u00f4t\u00e9 schizophr\u00e8ne\r\ndes Etats.\r\n\r\n21:55:19:11  21:55:22:11\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9 on veut prot\u00e9ger.\r\n\r\n21:55:22:15  21:55:26:10\r\n{\\an1}Et de l'autre avoir acc\u00e8s aux\r\ndonn\u00e9es.\r\n\r\n21:55:26:13  21:55:30:09\r\n{\\an1}\u00c7a va modifier nos comportements.\r\n\r\n21:55:30:12  21:55:32:15\r\n{\\an1}Les gens sont de plus en plus\r\nconscients\r\n\r\n21:55:32:19  21:55:37:13\r\n{\\an1}des probl\u00e8mes que \u00e7a pose.\r\n\r\n21:55:37:17  21:55:42:01\r\n{\\an1}Malheureusement, \u00e7a va induire un\r\nchangement de comportement.\r\n\r\n21:55:42:05  21:55:48:03\r\n{\\an1}On ne va plus faire certaines choses\r\ncar ce sera suivi.\r\n\r\n21:55:49:07  21:55:55:07\r\n{\\an1}C'est inqui\u00e9tant pour tout ce qui\r\nest d\u00e9mocratique.\r\n\r\n21:55:55:11  21:55:59:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: La peur d'\u00eatre pirat\u00e9 va\r\nnous restreindre dans nos libert\u00e9s.\r\n\r\n21:55:59:14  21:56:05:12\r\n{\\an1}O.CROCHAT: Exactement.\r\n\r\n21:56:06:19  21:56:12:19\r\n{\\an1}On peut ne plus aller\r\nsur des sites de Bisounours\r\n\r\n21:56:12:23  21:56:15:17\r\n{\\an1}car on n'a pas envie qu'on sache\r\nqu'on les aime bien,\r\n\r\n21:56:15:21  21:56:18:19\r\n{\\an1}mais dans d'autres pays,\r\n\r\n21:56:18:23  21:56:21:15\r\n{\\an1}ce n'est pas juste une atteinte \u00e0\r\nl'image,\r\n\r\n21:56:21:19  21:56:27:17\r\n{\\an1}ce sera des atteintes \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9\r\nphysique des personnes.\r\n\r\n21:56:30:19  21:56:34:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: comment sortirons-nous de\r\nce cauchemar ?\r\n\r\n21:56:34:05  21:56:38:23\r\n{\\an1}Par la maturit\u00e9 num\u00e9rique ?\r\n\r\n21:56:39:03  21:56:45:01\r\n{\\an1}L.PEDRON: La technologie est un\r\npoint,\r\n\r\n21:56:45:20  21:56:49:19\r\n{\\an1}mais pour moi on doit faire\r\nfonctionner ensemble\r\n\r\n21:56:50:00  21:56:51:08\r\n{\\an1}tous ces aspects.\r\n\r\n21:56:51:11  21:56:53:12\r\n{\\an1}C'est une difficult\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n21:56:53:16  21:56:59:14\r\n{\\an1}Les experts le savent.\r\n\r\n21:57:03:21  21:57:07:04\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s difficile de faire\r\nfonctionner technologie, l\u00e9gal\r\n\r\n21:57:07:08  21:57:10:10\r\n{\\an1}et \u00e9thique.\r\n\r\n21:57:10:13  21:57:16:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais la l\u00e9gislation marche-\r\nt-elle ?\r\n\r\n21:57:17:15  21:57:21:12\r\n{\\an1}L.PEDRON: au niveau international,\r\n\r\n21:57:21:16  21:57:24:06\r\n{\\an1}\u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n21:57:24:10  21:57:26:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: La loi ne passe pas ?\r\n\r\n21:57:27:00  21:57:30:11\r\n{\\an1}L.PEDRON: Exactement.\r\n\r\n21:57:30:15  21:57:35:16\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9 qu'un procureur\r\nprenne un dossier.\r\n\r\n21:57:35:20  21:57:41:18\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s important d'avoir un\r\ndossier technique l\u00e9gal impeccable\r\n\r\n21:57:42:05  21:57:48:01\r\n{\\an1}pour que le procureur prenne le\r\ndossier.\r\n\r\n21:57:48:05  21:57:54:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je parlais des exigences\r\nl\u00e9gales au pr\u00e9alable.\r\n\r\n21:57:56:00  21:57:59:17\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: On a vu l'Europe se\r\npositionner sur le r\u00e8glement de la\r\n\r\n21:57:59:21  21:58:03:12\r\n{\\an1}protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n21:58:03:16  21:58:07:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que ce r\u00e8glement\r\nmarche-t-il ?\r\n\r\n21:58:07:17  21:58:10:23\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: c'est un levier pour\r\nbien faire et pour changer\r\n\r\n21:58:11:03  21:58:13:06\r\n{\\an1}de paradigme.\r\n\r\n21:58:13:10  21:58:19:07\r\n{\\an1}\u00c7a peut fonctionner.\r\n\r\n21:58:19:11  21:58:23:02\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: Pour moi il ne r\u00e9sout pas\r\nle probl\u00e8me de la schizophr\u00e9nie\r\n\r\n21:58:23:06  21:58:25:09\r\n{\\an1}s\u00e9curitaire.\r\n\r\n21:58:25:12  21:58:27:15\r\n{\\an1}Il va pas assez loin.\r\n\r\n21:58:27:19  21:58:33:06\r\n{\\an1}Mais il pousse un peu vers moins de\r\ndonn\u00e9es.\r\n\r\n21:58:33:10  21:58:37:13\r\n{\\an1}La vraie solution, c'est de laisser\r\nles services se d\u00e9velopper\r\n\r\n21:58:37:17  21:58:42:00\r\n{\\an1}sans les obliger \u00e0 r\u00e9colter des\r\ndonn\u00e9es.\r\n\r\n21:58:42:04  21:58:47:04\r\n{\\an1}Il y a des possibilit\u00e9s techniques\r\n\r\n21:58:47:08  21:58:52:01\r\n{\\an1}pour assurer la tra\u00e7abilit\u00e9 de\r\ntransactions financi\u00e8res,\r\n\r\n21:58:52:05  21:58:58:02\r\n{\\an1}sans avoir \u00e0 mettre le nom de la\r\npersonne associ\u00e9e \u00e0 cela.\r\n\r\n21:58:58:06  21:59:00:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous allez parler de\r\nblockchain.\r\n\r\n21:59:00:13  21:59:04:00\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: Non.\r\n\r\n21:59:04:04  21:59:10:00\r\n{\\an1}Je vais parler de technologie\r\n\u00e9mancipatrice.\r\n\r\n21:59:10:04  21:59:14:08\r\n{\\an1}On est encore dans une culture du\r\nWeb o\u00f9 on d\u00e9l\u00e8gue tout\r\n\r\n21:59:14:11  21:59:20:10\r\n{\\an1}\u00e0 des syst\u00e8mes ext\u00e9rieurs qui font\r\nde l'argent avec nos donn\u00e9es.\r\n\r\n21:59:22:05  21:59:25:19\r\n{\\an1}On doit aller vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le\r\nfait qu'un tiers d\u00e9tienne nos\r\n\r\n21:59:25:23  21:59:28:02\r\n{\\an1}donn\u00e9es\r\n\r\n21:59:28:06  21:59:33:15\r\n{\\an1}soit puni pour \u00e7a.\r\n\r\n21:59:33:19  21:59:37:10\r\n{\\an1}C'est le jour o\u00f9 la r\u00e9volution\r\nindustrielle prendra son ampleur que\r\n\r\n21:59:37:13  21:59:40:01\r\n{\\an1}cela se passera.\r\n\r\n21:59:40:05  21:59:45:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: D'ici l\u00e0, on croise les\r\ndoigts ?\r\n\r\n21:59:45:09  21:59:49:01\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: On fait le travail\r\nfondamental de p\u00e9dagogie.\r\n\r\n21:59:49:05  21:59:54:01\r\n{\\an1}On doit d\u00e9velopper les droits\r\nnum\u00e9riques.\r\n\r\n21:59:54:05  21:59:58:01\r\n{\\an1}On parle de la vie num\u00e9rique.\r\n\r\n21:59:58:05  22:00:01:04\r\n{\\an1}Dans les textes juridiques,\r\n\r\n22:00:01:08  22:00:04:07\r\n{\\an1}cette notion n'existe pas.\r\n\r\n22:00:04:11  22:00:09:18\r\n{\\an1}On doit d\u00e9fendre l'int\u00e9grit\u00e9\r\nnum\u00e9rique des gens.\r\n\r\n22:00:09:22  22:00:15:11\r\n{\\an1}On existe num\u00e9riquement.\r\n\r\n22:00:15:14  22:00:19:13\r\n{\\an1}Il faut l'accepte pour pouvoir le\r\nporter devant le tribunal.\r\n\r\n22:00:19:17  22:00:23:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, pour attaquer des gens\r\n\u00e0 cause d'un vol de donn\u00e9es,\r\n\r\n22:00:23:19  22:00:29:17\r\n{\\an1}il faut faire quelque chose de tr\u00e8s\r\ncompliqu\u00e9.\r\n\r\n22:00:33:04  22:00:36:18\r\n{\\an1}\"Acc\u00e8s induit \u00e0 un syst\u00e8me\r\ninformatique\",\r\n\r\n22:00:36:22  22:00:41:02\r\n{\\an1}il faudrait 2 ans de proc\u00e9dure.\r\n\r\n22:00:41:06  22:00:46:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous faites les lois,\r\n\r\n22:00:46:14  22:00:51:16\r\n{\\an1}Yann Glayre, la loi est-elle un\r\nlevier ?\r\n\r\n22:00:51:20  22:00:54:07\r\n{\\an1}Y.GLAYRE: \u00c7a peut fonctionner,\r\n\r\n22:00:54:11  22:01:00:09\r\n{\\an1}mais il faut une prise de conscience\r\ng\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n22:01:00:16  22:01:04:03\r\n{\\an1}des politiques et de la population.\r\n\r\n22:01:04:07  22:01:10:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous l'entendez Mauro\r\nPoggia ?\r\n\r\n22:01:11:10  22:01:15:03\r\n{\\an1}M.POGGIA: Ce qui est important,\r\nc'est de savoir comment appliquer la\r\n\r\n22:01:15:07  22:01:18:16\r\n{\\an1}loi.\r\n\r\n22:01:18:19  22:01:24:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n\r\n22:01:24:10  22:01:29:22\r\n{\\an1}le transfronti\u00e8re fonctionne\r\ndifficilement.\r\n\r\n22:01:30:02  22:01:33:08\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 se trouvent les probl\u00e8mes,\r\nc'est qu'on ne trouve pas la\r\n\r\n22:01:33:11  22:01:35:14\r\n{\\an1}personne.\r\n\r\n22:01:35:18  22:01:37:21\r\n{\\an1}On a des lois qui peuvent\r\nfonctionner.\r\n\r\n22:01:38:01  22:01:42:12\r\n{\\an1}Mais pour les mettre en route pour\r\naller chercher les gens\r\n\r\n22:01:42:16  22:01:45:12\r\n{\\an1}responsables et qui doivent r\u00e9pondre\r\ndes violations,\r\n\r\n22:01:45:16  22:01:51:14\r\n{\\an1}les barri\u00e8res des fronti\u00e8res sont\r\npr\u00e9sentes.\r\n\r\n22:01:56:14  22:02:02:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Nous allons parler des\r\nprobl\u00e8mes concrets,\r\n\r\n22:02:05:09  22:02:11:09\r\n{\\an1}et je rappelle le volume: 3,3 mios\r\n\r\n22:02:11:12  22:02:13:17\r\n{\\an1}d'adresses mail en Suisse.\r\n\r\n22:02:13:21  22:02:16:08\r\n{\\an1}On peut faire des d\u00e9g\u00e2ts ?\r\n\r\n22:02:16:11  22:02:20:22\r\n{\\an1}M.MACCABEZ: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n22:02:21:02  22:02:24:18\r\n{\\an1}Surtout si elles sont\r\ntoujours actives.\r\n\r\n22:02:24:22  22:02:30:20\r\n{\\an1}On pourrait m\u00eame op\u00e9rer une attaque\r\nmilitaire.\r\n\r\n22:02:31:16  22:02:37:16\r\n{\\an1}\u00c7a ferait sauter l'infrastructure\r\nsuisse des e-mails.\r\n\r\n22:02:39:04  22:02:43:17\r\n{\\an1}Ce serait un d\u00e9ni de service \u00e0\r\nl'\u00e9chelle nationale,\r\n\r\n22:02:43:21  22:02:48:00\r\n{\\an1}qui pourrait \u00eatre totalement\r\nasym\u00e9trique.\r\n\r\n22:02:48:04  22:02:54:02\r\n{\\an1}Ces listes peuvent \u00eatre utilis\u00e9es\r\n\r\n22:02:54:09  22:02:58:14\r\n{\\an1}pour que tous nos e-mails cessent de\r\nfonctionner\r\n\r\n22:02:58:18  22:03:02:15\r\n{\\an1}ou en ciblant des entreprises\r\nsensibles.\r\n\r\n22:03:02:19  22:03:07:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pourquoi \u00e7a ne s'est pas\r\nproduit ?\r\n\r\n22:03:07:14  22:03:10:14\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Le risque est\r\npotentiel.\r\n\r\n22:03:10:18  22:03:16:16\r\n{\\an1}Mais comme \u00e7a s'est jamais produit,\r\n\r\n22:03:18:08  22:03:24:08\r\n{\\an1}on se dit qu'on a eu de la chance ou\r\nqu'on a pu r\u00e9guler en amont.\r\n\r\n22:03:28:08  22:03:34:04\r\n{\\an1}Il faudrait qu'une adresse qui\r\ng\u00e9n\u00e8re du spam soit blacklist\u00e9e.\r\n\r\n22:03:34:08  22:03:37:23\r\n{\\an1}Il faut faire attention \u00e0 ne pas\r\npasser des lois dans l'urgence dans\r\n\r\n22:03:38:03  22:03:42:05\r\n{\\an1}la peur.\r\nElles sont toujours liberticides.\r\n\r\n22:03:42:09  22:03:46:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: on veut faire les choses\r\nbien et dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n22:03:46:14  22:03:52:12\r\n{\\an1}On a peut-\u00eatre angoiss\u00e9 des\r\nspectateurs.\r\n\r\n22:03:58:05  22:04:01:11\r\n{\\an1}Vous avez interview\u00e9 l'homme qui a\r\nr\u00e9v\u00e9l\u00e9 la fuite ce matin.\r\n\r\n22:04:01:15  22:04:07:13\r\n{\\an1}Il a des conseils.\r\n\r\n22:04:34:18  22:04:39:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un g\u00e9n\u00e9rateur de mots de\r\npasse,\r\n\r\n22:04:39:11  22:04:45:10\r\n{\\an1}not\u00e9 ces mots de passe dans un\r\ncalepin...\r\n\r\n22:04:46:06  22:04:49:19\r\n{\\an1}Si vous \u00eates concern\u00e9s par cette\r\nfuite de donn\u00e9es,\r\n\r\n22:04:49:23  22:04:55:21\r\n{\\an1}il y a 2 moyens de le savoir:\r\n\r\n22:04:56:18  22:05:02:18\r\n{\\an1}le site dont l'adresse\r\ns'\u00e9crit \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n22:05:07:16  22:05:13:03\r\n{\\an1}Et un autre site qui est plus\r\ninstitutionnel.\r\n\r\n22:05:23:12  22:05:28:19\r\n{\\an1}Vous retrouverez cela\r\nsur notre page Infrarouge.\r\n\r\n22:05:28:23  22:05:34:21\r\n{\\an1}Soyons concrets pour sensibiliser\r\nles gens.\r\n\r\n22:05:38:12  22:05:44:12\r\n{\\an1}Que dois je faire si je me retrouve\r\ndans cette liste ?\r\n\r\n22:05:44:16  22:05:48:05\r\n{\\an1}L.PEDRON: Si vous \u00eates\r\ndans ces bases de donn\u00e9es,\r\n\r\n22:05:48:09  22:05:52:04\r\n{\\an1}la premi\u00e8re chose \u00e0 faire est de\r\nchanger son mot de passe.\r\n\r\n22:05:52:08  22:05:54:20\r\n{\\an1}Et d'en prendre un plus s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n22:05:55:00  22:05:59:07\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re chose.\r\n\r\n22:05:59:11  22:06:05:09\r\n{\\an1}Si vous avez du rouge sur votre\r\n\u00e9cran ce soir,\r\n\r\n22:06:06:06  22:06:08:11\r\n{\\an1}changez votre mot de passe.\r\n\r\n22:06:08:14  22:06:14:12\r\n{\\an1}C'est la priorit\u00e9 et faites-le\r\nrapidement.\r\n\r\n22:06:20:15  22:06:26:01\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: Il faut utiliser un mot\r\nde passe diff\u00e9rent \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n22:06:26:05  22:06:31:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: le g\u00e9n\u00e9rateur de mots de\r\npasse fonctionne-t-il ?\r\n\r\n22:06:31:09  22:06:37:07\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: C'est une des briques de\r\nla s\u00e9curit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n22:06:37:19  22:06:41:05\r\n{\\an1}On peut utiliser des e-mails\r\ndiff\u00e9rents pour chacun des sites,\r\n\r\n22:06:41:09  22:06:47:07\r\n{\\an1}il y a des g\u00e9n\u00e9rateurs d'e-mail.\r\n\r\n22:06:52:11  22:06:58:08\r\n{\\an1}La meilleure s\u00e9curit\u00e9 c'est de\r\nrefuser de donner des\r\n\r\n22:06:58:11  22:07:02:11\r\n{\\an1}informations personnelles qui ne\r\nsont pas n\u00e9cessaires pour le service\r\n\r\n22:07:02:15  22:07:08:13\r\n{\\an1}que l'on souhaite.\r\n\r\n22:07:09:10  22:07:15:10\r\n{\\an1}Il y a des cartes Coop ou Migros\r\n\r\n22:07:16:16  22:07:21:06\r\n{\\an1}o\u00f9 on demande si on peut l'utiliser.\r\n\r\n22:07:21:10  22:07:25:03\r\n{\\an1}Mais on doit pouvoir commercer sans\r\navoir besoin de donner certaines\r\n\r\n22:07:25:07  22:07:31:05\r\n{\\an1}informations comme les dates de\r\nnaissance.\r\n\r\n22:07:37:06  22:07:43:06\r\n{\\an1}Quand Serafe a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 nos donn\u00e9es,\r\n\r\n22:07:43:10  22:07:47:04\r\n{\\an1}personne ne s'est pos\u00e9e la question\r\nde savoir comment les donn\u00e9es ont\r\n\r\n22:07:47:08  22:07:53:06\r\n{\\an1}\u00e9t\u00e9 transmises de Billag \u00e0 Serafe.\r\n\r\n22:07:53:17  22:07:57:07\r\n{\\an1}Ce sont des donn\u00e9es sensibles: le\r\nlieu d'habitation des personnes\r\n\r\n22:07:57:11  22:08:01:03\r\n{\\an1}et avec qui.\r\n\r\n22:08:01:07  22:08:07:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: De nombreuses plates-formes\r\nproposent\r\n\r\n22:08:07:20  22:08:10:21\r\n{\\an1}des authentifications \u00e0 2 facteurs,\r\nest-ce utile ?\r\n\r\n22:08:11:01  22:08:13:20\r\n{\\an1}O.CROCHAT: Oui.\r\n\r\n22:08:14:00  22:08:19:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas la panac\u00e9e.\r\n\r\n22:08:20:12  22:08:25:02\r\n{\\an1}On peut hacker un t\u00e9l\u00e9phone pour\r\nr\u00e9cup\u00e9rer le SMS de confirmation.\r\n\r\n22:08:25:06  22:08:30:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais c'est mieux que rien ?\r\n\r\n22:08:30:11  22:08:36:09\r\n{\\an1}On commence \u00e0 construire une bo\u00eete \u00e0\r\noutils.\r\n\r\n22:08:36:23  22:08:39:04\r\n{\\an1}Tous ces outils ne sont pas\r\nsuffisants,\r\n\r\n22:08:39:08  22:08:43:20\r\n{\\an1}mais ne sont pas inutiles.\r\n\r\n22:08:44:00  22:08:47:07\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: Plut\u00f4t que d'avoir des\r\nmots de passe compliqu\u00e9e,\r\n\r\n22:08:47:11  22:08:53:09\r\n{\\an1}avoir des phrases\r\ncomme mot de passe.\r\n\r\n22:08:54:00  22:09:00:00\r\n{\\an1}Des phrases qui nous tiennent \u00e0\r\ncoeur.\r\n\r\n22:09:00:04  22:09:02:14\r\n{\\an1}\"Je regarde infrarouge une fois sur\r\ndeux\".\r\n\r\n22:09:02:18  22:09:08:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il faut plus !\r\n\r\n22:09:11:11  22:09:17:11\r\n{\\an1}On nous dit qu'elle a regard\u00e9\r\n\r\n22:09:18:13  22:09:24:13\r\n{\\an1}si elle avait \u00e9t\u00e9 hack\u00e9e\r\n\r\n22:09:24:19  22:09:30:19\r\n{\\an1}et on lui propose des solutions\r\npayantes.\r\n\r\n22:09:36:16  22:09:40:02\r\n{\\an1}Y.GLAYRE: C'est un engrenage.\r\n\r\n22:09:40:06  22:09:43:00\r\n{\\an1}Il faut se renseigner aupr\u00e8s de\r\nprofessionnels.\r\n\r\n22:09:43:04  22:09:45:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils existent.\r\n\r\n22:09:45:22  22:09:49:03\r\n{\\an1}Y.GLAYRE: Oui.\r\n\r\n22:09:49:07  22:09:52:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Encore des conseils\r\npratiques,\r\n\r\n22:09:52:21  22:09:58:19\r\n{\\an1}Solange Ghernaouti,\r\n\r\n22:09:59:07  22:10:03:06\r\n{\\an1}qu'est-ce que l'individu en tant que\r\ncitoyen actif ou activistes\r\n\r\n22:10:03:10  22:10:09:08\r\n{\\an1}peut faire pour faire pression\r\n\r\n22:10:12:11  22:10:18:11\r\n{\\an1}sur les entreprises ?\r\n\r\n22:10:18:14  22:10:22:19\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: C'est de consommer\r\nutile et juste\r\n\r\n22:10:22:23  22:10:28:04\r\n{\\an1}et de faire comprendre qu'on peut\r\nquitter\r\n\r\n22:10:28:08  22:10:33:03\r\n{\\an1}ceux qui se font pirater nos\r\ndonn\u00e9es.\r\n\r\n22:10:33:07  22:10:36:20\r\n{\\an1}C'est aussi aux acteurs locaux comme\r\nl'EPFL\r\n\r\n22:10:37:00  22:10:39:13\r\n{\\an1}de d\u00e9velopper des solutions plus\r\nrobustes.\r\n\r\n22:10:39:17  22:10:45:11\r\n{\\an1}Et d'avoir des assurances de\r\ns\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n22:10:45:15  22:10:51:13\r\n{\\an1}Pourquoi n'y a-t-il pas de label ?\r\n\r\n22:10:54:03  22:10:59:04\r\n{\\an1}Obliger \u00e0 utiliser ces labels.\r\n\r\n22:10:59:08  22:11:05:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les entreprises qui\r\nviennent chez vous\r\n\r\n22:11:11:11  22:11:15:09\r\n{\\an1}sentent-elles l'eau monter ?\r\n\r\n22:11:15:12  22:11:18:00\r\n{\\an1}O.CROCHAT: On est avec des grosses\r\nentreprises.\r\n\r\n22:11:18:04  22:11:24:02\r\n{\\an1}Elles en sont conscientes.\r\n\r\n22:11:24:22  22:11:28:08\r\n{\\an1}Elles veulent d\u00e9velopper leurs\r\nproduits en \u00e9tant prot\u00e9g\u00e9es des\r\n\r\n22:11:28:11  22:11:29:16\r\n{\\an1}risques\r\n\r\n22:11:29:20  22:11:35:04\r\n{\\an1}et en prot\u00e9geant les donn\u00e9es\r\npersonnelles des utilisateurs.\r\n\r\n22:11:35:08  22:11:41:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 entendre Solange\r\nGhernaouti,\r\n\r\n22:11:43:16  22:11:46:13\r\n{\\an1}on a l'impression que les\r\nentreprises n'ont pas cette\r\n\r\n22:11:46:17  22:11:52:15\r\n{\\an1}priorit\u00e9. O.CROCHAT: Non.\r\n\r\n22:11:54:19  22:12:00:19\r\n{\\an1}Leur priorit\u00e9 est d'utiliser ces\r\ndonn\u00e9es,\r\n\r\n22:12:02:14  22:12:08:14\r\n{\\an1}mais elles se soucient de la\r\nprotection des donn\u00e9es.\r\n\r\n22:12:09:20  22:12:13:07\r\n{\\an1}Elles se demandent les donn\u00e9es dont\r\nelles ont tellement besoin.\r\n\r\n22:12:13:11  22:12:15:14\r\n{\\an1}\u00c7a les prot\u00e8ge aussi.\r\n\r\n22:12:15:18  22:12:19:02\r\n{\\an1}\u00c7a fait moins de donn\u00e9es qui\r\npourraient \u00eatre utilis\u00e9es par des\r\n\r\n22:12:19:06  22:12:21:16\r\n{\\an1}tiers.\r\n\r\n22:12:21:20  22:12:25:18\r\n{\\an1}Y.GLAYRE: On parle beaucoup de\r\nprot\u00e9ger les donn\u00e9es \u00e0 la source,\r\n\r\n22:12:25:22  22:12:28:14\r\n{\\an1}mais des piratages,\r\n\r\n22:12:28:18  22:12:33:01\r\n{\\an1}il y en aura toujours.\r\nIl faut\r\n\r\n22:12:33:05  22:12:38:04\r\n{\\an1}des mesures r\u00e9actives en plus des\r\nmesures proactives.\r\n\r\n22:12:38:08  22:12:43:19\r\n{\\an1}Il faut analyser les bases de\r\ndonn\u00e9es le plus t\u00f4t possible.\r\n\r\n22:12:43:23  22:12:49:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: vous plaidez pour la\r\ntransparence.\r\n\r\n22:12:50:00  22:12:56:03\r\n{\\an1}Y.GLAYRE: Si on attend que la base\r\nde donn\u00e9es fasse surface,\r\n\r\n22:12:56:08  22:12:59:13\r\n{\\an1}on peut attendre plusieurs mois.\r\n\r\n22:13:00:11  22:13:06:11\r\n{\\an1}Plus l'on attend plus il y a des\r\nrisques,\r\n\r\n22:13:09:00  22:13:12:16\r\n{\\an1}on pourrait acheter les bases de\r\ndonn\u00e9es, c'est un probl\u00e8me mais \u00e7a\r\n\r\n22:13:12:20  22:13:18:18\r\n{\\an1}peut endiguer certains probl\u00e8mes.\r\n\r\n22:13:20:09  22:13:23:18\r\n{\\an1}M.MACCABEZ: La collection 1 \u00e9tait\r\nconnue par 82 % des bases de\r\n\r\n22:13:23:22  22:13:26:10\r\n{\\an1}donn\u00e9es.\r\n\r\n22:13:26:13  22:13:28:16\r\n{\\an1}Les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au\r\npublic,\r\n\r\n22:13:28:20  22:13:33:13\r\n{\\an1}mais on les connaissait\r\n\r\n22:13:33:17  22:13:36:20\r\n{\\an1}et elles ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendues sur le\r\ndark web.\r\n\r\n22:13:37:00  22:13:39:07\r\n{\\an1}Sans \u00eatre proactif,\r\n\r\n22:13:39:11  22:13:45:09\r\n{\\an1}on pourrait attendre des donn\u00e9es\r\npendant 10 ans.\r\n\r\n22:13:45:22  22:13:49:09\r\n{\\an1}Pendant 10 ans, elles ont \u00e9t\u00e9\r\nvendues et remises dans une autre\r\n\r\n22:13:49:12  22:13:51:15\r\n{\\an1}forme et refont surface.\r\n\r\n22:13:51:19  22:13:53:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il nous reste une minute,\r\n\r\n22:13:54:00  22:13:59:20\r\n{\\an1}j'ouvre un chapitre \u00e9norme.\r\n\r\n22:14:02:19  22:14:06:01\r\n{\\an1}L'id\u00e9e que l'\u00c9tat certifie\r\nl'identit\u00e9 num\u00e9rique du citoyen,\r\n\r\n22:14:06:05  22:14:12:03\r\n{\\an1}l'\u00c9tat protecteur est-ce que \u00e7a peut\r\n\u00eatre une piste ?\r\n\r\n22:14:12:11  22:14:15:21\r\n{\\an1}A.ROUSSEL: Elle propose que l'\u00c9tat\r\ncr\u00e9e et garantit l'identit\u00e9\r\n\r\n22:14:16:01  22:14:18:04\r\n{\\an1}num\u00e9rique de la personne.\r\n\r\n22:14:18:08  22:14:21:09\r\n{\\an1}L'identit\u00e9 num\u00e9rique de la personne\r\nvient de la personne.\r\n\r\n22:14:21:12  22:14:24:09\r\n{\\an1}La personne est un citoyen libre.\r\n\r\n22:14:24:12  22:14:28:04\r\n{\\an1}L'\u00c9tat doit reconna\u00eetre l'identit\u00e9\r\nnum\u00e9rique et doit prot\u00e9ger.\r\n\r\n22:14:28:08  22:14:32:10\r\n{\\an1}Il faut faire attention.\r\n\r\n22:14:32:13  22:14:36:05\r\n{\\an1}On parle de cette carte d'identit\u00e9\r\navec un mot de passe unique g\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n22:14:36:09  22:14:38:11\r\n{\\an1}par l'\u00c9tat.\r\n\u00c7a a l'air beau,\r\n\r\n22:14:38:15  22:14:40:16\r\n{\\an1}mais c'est le pire.\r\n\r\n22:14:40:20  22:14:44:23\r\n{\\an1}\u00c7a centralise l'identit\u00e9.\r\n\r\n22:14:45:03  22:14:47:06\r\n{\\an1}L'identit\u00e9, c'est chacun d'entre\r\nnous.\r\n\r\n22:14:47:10  22:14:51:23\r\n{\\an1}On doit g\u00e9rer notre vie.\r\n\r\n22:14:52:03  22:14:57:15\r\n{\\an1}On doit avoir une soci\u00e9t\u00e9 qui\r\norganise la vie entre nous.\r\n\r\n22:14:57:19  22:15:01:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 quoi ressemble notre\r\ns\u00e9curit\u00e9 num\u00e9rique dans 10 ans ?\r\n\r\n22:15:01:09  22:15:07:07\r\n{\\an1}S.GHERNAOUTI: On n'en aura pas du\r\ntout.\r\n\r\n22:15:08:02  22:15:11:11\r\n{\\an1}Si on accepte pas de payer pour\r\navoir de la s\u00e9curit\u00e9, il ne se\r\n\r\n22:15:11:14  22:15:13:17\r\n{\\an1}passera rien.\r\n\r\n22:15:13:21  22:15:19:04\r\n{\\an1}La s\u00e9curit\u00e9 propos\u00e9e par l'\u00c9tat\r\nactuellement,\r\n\r\n22:15:19:08  22:15:23:14\r\n{\\an1}c'est que cette carte num\u00e9rique sera\r\nfaite dans le priv\u00e9.\r\n\r\n22:15:23:18  22:15:28:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: On refera un d\u00e9bat sur le\r\nsujet.\r\n\r\n22:15:28:04  22:15:32:06\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce\r\nd\u00e9bat\r\n\r\n22:15:32:10  22:15:35:12\r\n{\\an1}et merci \u00e0 vous d'avoir aliment\u00e9 le\r\nd\u00e9bat.\r\n\r\n22:15:35:16  22:15:38:15\r\n{\\an1}Allez voir si vous \u00eates concern\u00e9s.\r\n\r\n22:15:38:19  22:15:40:19\r\n{\\an1}Sur notre site,\r\n\r\n22:15:40:23  22:15:45:19\r\n{\\an1}vous trouvez toutes les\r\ninformations.\r\n\r\n22:15:45:23  22:15:51:01\r\n{\\an1}La semaine prochaine, nous parlerons\r\ndes droits de l'homme.\r\n\r\n22:15:51:05  22:15:53:08\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, excellente semaine !\r\n\r\n22:15:53:11  22:15:58:11\r\n{\\an1}Bye bye.\r\n\r\n22:15:58:15  22:16:04:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043683\r\nDate de transcription : 08-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:02:22) [90%] : \r\nDe conseillers d'\u00c9tat romands, un quart des parlementaires \u00e0 Berne, vous l'avez peut-\u00eatre vu au 19 30 la gigantesque fuite de donn\u00e9es d\u00e9crypt\u00e9es par les \u00e9quipes de la RTS ratisse large, tr\u00e8s tr\u00e8s large 3,3 millions d'adresses Mail avec un domaine suisse et 5 millions de mots de passe un scandale, pas tout \u00e0 fait comme les autres puisque cette fois tout est presque en libre acc\u00e8s et que vous cette probablement ou peut-\u00eatre dedans, cette fois, \u00e7a n'est plus de la th\u00e9orie, c'est du concret, alors quels risques quelles cons\u00e9quences, quelles riposte, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vous connaissez la chanson, on attend vos messages et vos commentaires sur Facebook sur Twitter hashtags RTS infrarouge, attention \u00e0 vos mots de passe, quand m\u00eame, j'essaierai de vous donner un maximum la parole et des invit\u00e9s nombreux autour de ce plateau, \u00e0 commencer par Mauro Khodja, conseiller d'\u00c9tat, je ne vous en charge de la s\u00e9curit\u00e9, il fait partie des politiciens, si vous savez son \u00e2ge vous connaissez son mot de passe, Solange gardent un outil experte en cybers\u00e9curit\u00e9, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, elle d\u00e9nonce la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 avec laquelle les g\u00e9ants du web se font pirater vaut donner Olivier Crochard, directeur ex\u00e9cutif du Center for Digital contraste \u00e0 l'EPFL, sa mission c'est de r\u00e9tablir ou d'\u00e9tablir peut-\u00eatre la confiance num\u00e9rique nous dira comment on fait Alexis Roussel, ancien pr\u00e9sident du Parti pirate, cofondateur et si haut de Bity Point com entreprise de Trading de monnaie virtuelle sur le web, il plaide pour un changement de paradigme, une identit\u00e9 num\u00e9rique prot\u00e9g\u00e9 par l'\u00c9tat, l'Pedro pr\u00e9sidente et cofondatrice de l'ONG a ic\u00f4ne \u00e0 Gen\u00e8ve, elle veut sensibiliser tous les publics, les jeunes, les vieux, vous nous moi peut-\u00eatre aux r\u00e9alit\u00e9s de la cybers\u00e9curit\u00e9 et aux dangers du web Yann glaire d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil Vaudois informaticien lui- m\u00eame, c'est lui qui a extrait le volet suisse des 5 collections de donn\u00e9es dont on parle ce soir et qui sont apparus sur le web et enfin Mickael macchab\u00e9e, journaliste \u00e0 la RTS Geek mais pas trop, il fait partie de ceux qui sont all\u00e9s gratter dans les lignes de code il nous racontera tout ce que son \u00e9quipe a trouv\u00e9 sur vous, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:24 > 0:02:38) [85%] : \r\nEurope Hodja on va vous reposer la question plusieurs fois, on le verra tout \u00e0 l'heure dans le sujet, mais votre date de naissance, comme votre passe franchement c'est pas s\u00e9rieux, j'ai ici la web School Point CH sur le web, qui me dit 2019 on ne sait toujours pas cr\u00e9er un passoire, c'est \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:38 > 0:03:18) [91%] : \r\nAlors, ben quand m\u00eame, rappelons tout de m\u00eame qu'il s'agit d'un d'une adresse Mail que je n'utilise plus depuis je pense une dizaine d'ann\u00e9es, j'ai d'ailleurs d\u00fb me renseigner pour savoir si j'avais eu cette adresse et c'est vrai que, \u00e0 ce moment-l\u00e0 on n'avait pas les m\u00eames pr\u00e9cautions qu'aujourd'hui c'\u00e9tait une adresse priv\u00e9e mais \u00e9videmment, aujourd'hui, on ne ferait \u00e9videmment qu'on est plus intol\u00e9rable, il faut aussi dire qu'on n'a pas cherch\u00e9 plusieurs millions de d'adresse en cherchant les bottes passe une \u00e0 une, l\u00e0 c'est comme si vous reprochez \u00e0 un client d'une banque qui s'est fait braquer, d'avoir eu un code d'acc\u00e8s \u00e0 un peu simpliste, le probl\u00e8me ici c'est la plateforme l\u00e0 o\u00f9 fait para\u00eetre les Delay directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:18 > 0:03:37) [90%] : \r\nEh bien, on verra \u00e7a \u00e9videmment tous ce soir, toutes ces questions- l\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0 ouvert plusieurs portes, on va essayer de d'explorer cette fuite de donn\u00e9es et ce qu'elle r\u00e9v\u00e8le sur notre balourdise num\u00e9rique peut-\u00eatre \u00e0 tous et \u00e0 toutes, on va essayer d'en faire le tour, on va commencer par les politiciens et il y a, Mauro Paul, jamais il n'y a pas que lui, ils sont nombreux \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 pris dans la Nasse Fabiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:39 > 0:03:49) [85%] : \r\nLe chiffre est spectaculaire : 3,3 millions d'adresses Suisses et diffus\u00e9 sur Internet et un constat : les mots de passe de nombreux \u00e9lus d\u00e9rob\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:50 > 0:04:20) [87%] : \r\nNous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s aux politiciens qui ont si\u00e9g\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au gouvernement d'acompte au roman, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a fait pas mal d'\u00e9lus 106 pour \u00eatre pr\u00e9cis, et surtout ses \u00e9lus 23 ont vu leur adresse priv\u00e9e ou professionnelle et leur mot de passe d\u00e9voil\u00e9, parmi eux, un conseiller d'\u00c9tat, je ne vois hausseront Vi\u00e9ville au d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 Rendez-vous avec Mauro potch \u00e0 mots de passe d'une adresse priv\u00e9e qu'il a eu sa date de naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:21 > 0:04:51) [90%] : \r\nC'est un peu \u00e9tonnant Hamoud passe date de naissance, mais si on parle de il y a 8 9 10 ans et ce qu'on avait les m\u00eames pr\u00e9cautions qu'aujourd'hui pour une adresse priv\u00e9e qu'on utilisait uniquement \u00e0 des fins priv\u00e9es, vous savez, on a beaucoup \u00e9volu\u00e9, avec ce qu'on a v\u00e9cu avec des des scandales dont on a entendu parler, aujourd'hui, on est beaucoup plus prudent, \u00e7a veut dire que pour votre adresse professionnelle, le mot de passe, c'est pas le pr\u00e9nom d'un de vos fils, par hasard, certainement pas, certainement pas, ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les services informatiques de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:51 > 0:04:59) [88%] : \r\nUn autre politicien concern\u00e9s accept\u00e9 de nous recevoir, on se rend en Valais chez l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:01 > 0:05:31) [87%] : \r\nBonjour, son mot de passe pour un site d'achats en ligne a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9e, \u00e7a fait quoi quand on voit sur sur internet quand quelques clics, on peut la son parce qu'appara\u00eet, c'est un peu comme la personne qui viendrait dans votre maison en votre absence cette c'est c'est une intrusion dans votre sph\u00e8re intime quelque part quand m\u00eame, c'est c'est pas agr\u00e9able donc parce que dans votre ordinateur, vous avez plein d'chose qui vous appartiennent en propre et donc si quelqu'un peut acc\u00e9der \u00e0 ces donn\u00e9es, \u00e7a, on a, comme on a mauvais sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:32 > 0:05:59) [91%] : \r\nDes conseillers d'\u00c9tat mais aussi des conseillers f\u00e9d\u00e9raux concern\u00e9s communiste Cassis trois adresses trouv\u00e9es avec un seul et m\u00eame mot de passe, mais le ministre se veut rassurant ce mot de passe n'est plus valable et il pr\u00e9cise : les mails professionnels sont g\u00e9r\u00e9s par les sp\u00e9cialistes de la Conf\u00e9d\u00e9ration et r\u00e9pondent \u00e0 de aux crit\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9lus qui s'estime mieux prot\u00e9g\u00e9e aujourd'hui qu'hier, mais qui ne sont pas dupes, le risque 0 n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:04 > 0:06:12) [89%] : \r\nSolange Guern a aussi experte en cybers\u00e9curit\u00e9 s'il en est, \u00e7a fait un petit peu peur ce qu'on vient de voir, on a l'impression, pardon, mais c'est un peu les pieds nickel\u00e9s au pays du web l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:12 > 0:06:23) [91%] : \r\nOui et non parce que l\u00e0, on voit que les les failles qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, tous ces mots de passe date de piratage il y a plusieurs ann\u00e9es, donc il faut aussi prendre la distance, comme le dit notre coll\u00e8gue c'est effectivement depuis 10 ans, les moeurs ont \u00e9volu\u00e9 et on voit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:23 > 0:06:32) [84%] : \r\nIl y en a partout, qui sont encore actifs aujourd'hui, hein, on a 2 je ne peux pas donner leur nom mais on a, on sait que 2 conseillers d'\u00c9tat aujourd'hui nous ont dit : Balmont mot ce mot de passe, il est alors c'est encore le mien quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:32 > 0:07:14) [89%] : \r\nOui, mais il manque de sensibilisation et la fonte des actions pourront \u00eatre men\u00e9es au aupr\u00e8s de ces personnes, mais ce qu'il faut voir surtout, c'est la responsabilit\u00e9, la lumi\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 elle doit \u00eatre, c'est du c\u00f4t\u00e9 des plateformes des fournisseurs douanes qui manipule nos donn\u00e9es qui les stocke peut-\u00eatre nos mots de passe, y compris en clair ce qu'il faut voir, c'est quand il y a eu un gros piratage en 2009, soit sur une plateforme web o\u00f9 tous les mots de passe 32 millions d'utilisateurs de comptes de plateformes de jeux et s'ont \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s en clair donc, il y a les algorithmes aussi qui ont appris de ses mots de passe pour pouvoir les distinguer, donc on voit qu'il faut distinguer le probl\u00e8me du mot de passe pour s'en souvenir, il y a des techniques qui peuvent le faire, et puis aussi le processus d'authentification qui a derri\u00e8re qui est de la responsabilit\u00e9 de la plateforme et l\u00e0 il y a vraiment laiss\u00e9 aller qui qui est pr\u00e9judiciable pour toute la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:14 > 0:07:41) [90%] : \r\nVous aussi, vous ouvrez plusieurs plusieurs plusieurs chapitres qu'on va essayer de, on va essayer d'explorer, mais il y a une guerre, j'aimerais vous entende, c'est vous qui avez fait rage, l'\u00e9diteur un pr\u00e9- tri suisse dans ces dans ces fameuses collections, vous y avez ce que vous y avez trouv\u00e9 \u00e0 motiver d'ailleurs une interpellation au Grand Conseil Vaudois, en gros, vous avez demand\u00e9 au gouvernement Vaudois s'il a pris la mesure du probl\u00e8me si, qu'est ce qu'il fait pour nous prot\u00e9ger, pour prot\u00e9ger les Vaudois pour prot\u00e9ger ses propres institutions, c'est \u00e7a, c'est la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des institutions qui vous a fait r\u00e9agir en voyant tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:41 > 0:07:47) [94%] : \r\nOui, c'est \u00e7a les donn\u00e9es \u00e9taient tr\u00e8s pertinente, donc il a, il \u00e9tait question de r\u00e9agir et puis de tirer la sonnette d'alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:47 > 0:07:53) [83%] : \r\nC'est quoi des donn\u00e9es tr\u00e8s pertinente parce que moi et si y a beaucoup d'de va y avoir du jargon, ce soir, qu'est ce que cela veut dire une donn\u00e9e pertinente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:53 > 0:08:00) [83%] : \r\nTenez, pertinente, c'est un mot de passe qui semble coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'en demandant \u00e0 plusieurs personnes, on s'est rendu compte que c'\u00e9tait des donn\u00e9es v\u00e9ridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:00 > 0:08:20) [91%] : \r\nDonc, c'est pas du quand on tombe \u00e7a quand on tombe l\u00e0- dessus, on se dit, \u00e0 la longue, je tiens quelque chose d'quelque chose d'\u00e0 peu pr\u00e8s r\u00e9els quoi absolument Michael macchab\u00e9e, c'est vous qui avez boss\u00e9, on l'a dit sur ces donn\u00e9es, expliquez-nous dans un fran\u00e7ais compr\u00e9hensible, voici de quoi il s'agit, l\u00e0 on parle de quoi, c'est quoi cette fuite de donn\u00e9es et puis pourquoi est-ce qu'on doit avoir peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:20 > 0:08:44) [83%] : \r\nVoil\u00e0 concr\u00e8tement \u00e7a des fichiers texte immense c'est 31 millions de lignes qui se suivent et chaque ligne c'est une \u00e9quation en une adresse Mail par exemple Alexis pour enfin apr\u00e8s retraitements Serge par exemple et un mot de passe donc ces mots de passe pour certains, on l'a dit son tr\u00e8s vieux, mais pour d'autres sont ont \u00e9t\u00e9 actifs tr\u00e8s r\u00e9cemment o\u00f9 on \u00e9tait encore actifs aujourd'hui effectivement \u00e0 des conseillers d'\u00c9tat nous ont confirm\u00e9 qu'ils \u00e9taient toujours actifs ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:44 > 0:08:52) [91%] : \r\nEt si \u00e7a s'appelle collectionne One, 2, 3, 4, 5, c'est parce que c'est ce qu'on appelle une agr\u00e9gation de vol de bases de donn\u00e9es, elles viennent d'o\u00f9, en fait, toutes ces donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:52 > 0:09:34) [87%] : \r\nExactement, on ne sait pas vraiment tr\u00e8s bien la personne qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il a un qui est informaticien australien estime que \u00e7a peut \u00eatre de l'anarchisme num\u00e9rique ou alors une forte de libertarienne Nismo num\u00e9rique, de laisser ces donn\u00e9es libre et tout \u00e7a pour d\u00e9montrer que le syst\u00e8me est pourri, c'est \u00e7a l'd\u00e9montrer que tout qui rien ne fonctionne en finale mais c'est \u00e7a provient de 2000 bases de donn\u00e9es diff\u00e9rentes et on n'a pas de certitude sur les sources d'c'est de ces donn\u00e9es-l\u00e0, on ne sait par exemple pas sur ces lignes que je mentionnais ces \u00e9quations, on ne sait pas pour quelle plateforme ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, donc on ne peut pas aller sur votre GMail sur votre Facebook essayer \u00e7a on ne sait pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, on sait juste qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, vous allez rentrer, c'est cette cette adresse Mail et ce mot de passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:34 > 0:09:50) [85%] : \r\nEt ces 2000 plateformes qui ont \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s, ce sont les, les, les, les, les, les fameux interm\u00e9diaires, c'est-\u00e0-dire les juges, les plateformes sur lesquelles on se rend compte que ce soit, Yahoo, que ce soit, enfin, on voit plus tellement Surya mais en l'occurrence c'\u00e9tait Yahoo s'en est d'autres, enfin c'est c'est c'est ce client- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:10:00) [92%] : \r\nAbsolument, il y a, il y a beaucoup de de plateformes, comme \u00e7a il y a des plateformes de rencontres en ligne des plateformes de jeux vid\u00e9o en ligne toute toute la la vie num\u00e9rique en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:00 > 0:10:44) [89%] : \r\nOk on peut dire, alors c'est des vieux mot de passe, on l'a compris, certes, vous avez chang\u00e9 depuis, certes, maintenant c'est les services de l'\u00c9tat qui font les choses, je n'ai aucune le\u00e7on \u00e0 vous donner, puisque moi- m\u00eame je me suis retrouv\u00e9 dans cette base et que j'ai retrouv\u00e9 mon ancien mot de passe Facebook mais je suis pas charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 dans le canton et on va peut-\u00eatre voir l'ampleur du probl\u00e8me politique, on l'a dit 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui se retrouvent, qui se retrouve dedans dont avec 3 fois le m\u00eame mot de passe 20 conseillers d'\u00c9tat 78 parlementaires, on pourrait rajouter l'ancien chef des services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 ce chef de l'arm\u00e9e, enfin il y a beaucoup de monde est ce qu'on peut se contenter de dire aujourd'hui quand on est politique, OK, c'est l'ancien monde, j'ai chang\u00e9, c'\u00e9tait il y a 9 ans maintenant, je fais attention o\u00f9 est-ce qu'on a une faille de s\u00e9curit\u00e9 s\u00e9rieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:44 > 0:11:44) [91%] : \r\nJe crois que la la faille \u00e0 plusieurs niveaux, d'abord au niveau individuel, il est \u00e9vident qu'on ne peut pas se contenter, et l\u00e0, c'est pour \u00e9viter du du piratage individuel, si quelqu'un veut entrer dans votre compte, il va s'informer \u00e9videmment sur des donn\u00e9es de base dont la date de naissance, la date de naissance de proches des pr\u00e9noms de de personnes qui qui nous sont proches, donc il faut \u00e9videmment ne pas utiliser ce type de bottes parce il y a aujourd'hui des prix des des programmes qui vous permettent de g\u00e9n\u00e9rer des mots de passe particuli\u00e8rement complexe qui qu'arrive g\u00e9n\u00e9ralement pas \u00e0 m\u00e9moriser et qui sont \u00e9videmment une barri\u00e8re suppl\u00e9mentaire pour ce genre de, de, d'attaque par contre il y a un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 plus large, l\u00e0 on parle bien s\u00fbr d'abord et c'est ce qui me concerne, d'un d'une adresse Mail priv\u00e9 c'est beaucoup plus grave si cela devient professionnel et encore plus si on a des fonction dans un ex\u00e9cutif cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral puisqu'il peut y avoir des b\u00e9b\u00e9s sage et des pi\u00e8ces jointes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:44 > 0:11:56) [88%] : \r\nIl peut y avoir investi dans une dans une bo\u00eete Mail priv\u00e9e pardon des secrets vos petits secrets que vous n'avez pas envie de voir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et qui sont susceptibles d'\u00eatre utilis\u00e9s par des malveillants pour vous faire chanter la voix Fraysse peut \u00eatre Matic aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:56 > 0:13:06) [90%] : \r\nOn a entendu Monsieur Freysinger qui consid\u00e8rent en fait \u00e0 un viol de de notre sph\u00e8re intime, le fait que quelqu'un Vienne regarder dans notre bo\u00eete mais il disons en principe au-del\u00e0 de ce sentiment d'agression inadmissible, il devrait pas y avoir de secret particuli\u00e8rement lourd, mais il n'en demeure pas moins que personne n'a envie et les mots de passe et g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e0 pour cela que l'on aille sur notre bo\u00eete Mail et on compte aussi sur les les plateformes avec lesquelles on travaille pour assurer cette s\u00e9curit\u00e9 puisqu'ici on parle \u00e9videmment d'de de quelqu'un qui a, qui a sorti les mots de passe avec les adresses Mail, il s'agit pas de de de piratage d'adresse sp\u00e9cifique qui arrive aussi, donc c'est vrai que c'est un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 individuelle de s\u00e9curit\u00e9 collective aussi et je dirais, on en parlera peut-\u00eatre plus tard que lorsqu'il s'agit surtout d'affaire d'\u00c9tat avec des des informations qui peuvent \u00eatre particuli\u00e8rement sensibles qui peuvent aller, vous avez parl\u00e9 d'une d'une fonction tout \u00e0 l'heure, particuli\u00e8rement sensible, qui peuvent aller jusqu'\u00e0 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat, on comprend bien que le CISS les syst\u00e8mes actuels m\u00eame avec toutes les pr\u00e9cautions qui ont \u00e9volu\u00e9 avec les ann\u00e9es ne sont jamais fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:06 > 0:13:11) [89%] : \r\nIl est d\u00e9j\u00e0 en train de nous dire en fait, pour tout ce qui est important, garder l'enveloppe en papier Kraft, c'est \u00e7a qui est, c'est la seule chose qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:11 > 0:13:41) [90%] : \r\nEt on il faut en tout cas ne pas joindre des pi\u00e8ces \u00e0 des envois, il y a des plateformes s\u00e9curis\u00e9es o\u00f9 l'on peut avec des mots de passe, allez consulter les documents \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, nous l'avons avec \u00e9videmment des acc\u00e8s qui sont limit\u00e9s \u00e0 certaines personnes particuli\u00e8res qui g\u00e9n\u00e8re, en plus des des codes qui sont envoy\u00e9es par SMS qui qui changent syst\u00e9matiquement on verra alors tout dans ce Champ de ce sont des pr\u00e9cautions, mais le risque 0 existe-t-il, on peut se poser la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:41 > 0:14:01) [87%] : \r\nAlexis Roussel je vais vous proposer la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Mauro Paul jamais diff\u00e9remment, imaginons que je suis un acteur j'ai accept\u00e9 me coeur je suis en libre acc\u00e8s et donc je suis un ami mais je je tombe dessus, j'ai quelques comp\u00e9tences, je d\u00e9couvre le pattern la mani\u00e8re dont Ignacio K6 choisit ses mots de passe, puisque je le trouve 3 fois j'ai entre mes mains une arme assez dangereuse non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:01 > 0:14:22) [89%] : \r\nBen, on l'a bien vu en Allemagne il y a un jeune qui, de lui- m\u00eame, hein, \u00e0 \u00e9taler scanner, elle est all\u00e9e voir un petit peu les diff\u00e9rents profils de de politiciens et il a r\u00e9colt\u00e9 ans il a r\u00e9colt\u00e9 des mots de passe de comptes Facebook de de de r\u00e9seaux sociaux de pratiquement toute la classe politique allemande, et il a fait \u00e7a tout seul dans son quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:22 > 0:14:25) [79%] : \r\nDe premi\u00e8res bonnes nouvelles, les Suisses sont pas les seuls concern\u00e9s par non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:25 > 0:14:51) [91%] : \r\n\u00e7a c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial, tout le monde est concern\u00e9 est concern\u00e9e et finale \u00e9videmment la cause de tout \u00e7a, c'est le refus depuis une vingtaine d'ann\u00e9es \u00e0 concevoir qu'il faut, d\u00e8s la plus jeune enfance, d\u00e8s l'\u00e9cole : apprendre l'informatique et \u00e0 prendre la culture informatique, et c'est vrai que, aujourd'hui, maintenant \u00e7a para\u00eet \u00e9vident plus \u00e9vident de le dire, on remet des cours mais il y a encore 5 ans dans certains cantons en enlever des cours d'informatique ou de culture Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:51 > 0:15:19) [89%] : \r\nMais on \u00e9largit tout de suite la question j'aimerais on va le faire tout \u00e0 l'heure, mais j'aimerais qu'on reste quand m\u00eame un tout petit peu concentr\u00e9 2 minutes sur la question politique, l\u00e0 on parle de midi d'un ministre en exercice avec des secrets d'\u00c9tat, alors je veux bien comprendre pr\u00e9f\u00e8rent le papier Kraft quand vraiment c'est important, mais quand m\u00eame, si je vous pose la question sur le risque, le risque le la la faille de s\u00e9curit\u00e9 niveau de l'\u00c9tat, c'est qu'elle est, c'est que les impressions que l'air est alors chaque fois qu'on pose la question de l'impression qu'on r\u00e9pond oui, mais les politiciens, c'est un peu comme tout le monde finalement c'est pas tr\u00e8s grave, il faut qu'on change de comportement, d'accord, sauf qu'aujourd'hui on a un bourriches, pour parler fran\u00e7ais, qui concernent des politiciens non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:20 > 0:15:35) [87%] : \r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a montre que justement dans l'espace num\u00e9rique qui sont pas diff\u00e9rents, ils ont pas le pouvoir dans le l'aile, la classe politique, qu'on la coque telle qu'on la conna\u00eet, en Suisse, dans tous les pays dont la cha\u00eene a fait voir, non pas le pouvoir dans le num\u00e9rique, ils sont log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne que tout le monde, c'est bien \u00e7a que \u00e7a monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:35 > 0:15:46) [88%] : \r\nOlivier crochet, vous dirigez le Centre, on va le franciser le Centre pour la confiance num\u00e9rique il y a du boulot, semble-t-il, en mati\u00e8re de confiance num\u00e9rique quand on voit ce genre de chose, ce n'est pas de nature exactement \u00e0 l'\u00e9tablir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:47 > 0:16:44) [87%] : \r\nIl y a du boulot, en effet, je crois que c'est clair aussi, puis les partenaires du Centre les entreprises sont sont conscientes de ceci, il y a un gros travail de sensibilisation qui se fait aussi au niveau de, de, de l'\u00e9ducation et de l'\u00e9p\u00e9e a fait l'\u00e9cole en g\u00e9n\u00e9ral moi quand on parle de de de ces attaques et ces ces, ces politiques qui ont peut-\u00eatre pas ces informations-l\u00e0, moi pour moi je, j'aurais tendance \u00e0 s\u00e9parer, \u00e7a aussi, d'un c\u00f4t\u00e9 avec tout ce qui est cybercrime on utilise ces donn\u00e9es pour faire chanter des gens pour utiliser des passeports de des cartes de cr\u00e9dit vol\u00e9es ou des choses comme ceci, c'est le \u00e9clatement apr\u00e8s, c'est ce qui va pouvoir enfin on va utiliser ses bases honn\u00eate pour faire \u00e7a, de tout ce qui est cyberguerre o\u00f9 on attaquera plus sp\u00e9cifiquement des, des, des hommes d'\u00c9tat des pour essayer de, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des documents sensibles dans ce qu'on dans ce qu'on a n'a mentionn\u00e9 dans ce dans ce cette collection un et les autres, on est clairement plus dans du du cybercrime, on est dans dans le dans dans la base CAF qui affecte tout le monde en fait et pas seulement ses hommes politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:44 > 0:17:04) [84%] : \r\nFrance : Solange gardent, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 un petit mais le maillon faible, on comprend, c'est la la plateforme sur laquelle on laisse les sur laquelle on va entrer son mot de passe et c'est c'est donn\u00e9 en l'occurrence celles qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 pirat\u00e9s, il y a eu, il y a oui, il y a une ligne Linkin on peut d\u00e9j\u00e0 dire que la faille de s\u00e9curit\u00e9, le maillon faible, le probl\u00e8me il est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:04 > 0:17:42) [86%] : \r\nBen au moins je dirais on a ils ont pas assez investi dans la robustesse de leur solution, ils ne sont pas pris les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires et suffisantes pour que \u00e7a ne se passe pas parce qu'on a des m\u00e9thodes technologique et dont notamment de chiffrement de cryptologie qui permettrait de rendre ses mots de passe, m\u00eame si sont vol\u00e9s \u00e0 ind\u00e9chiffrable et l\u00e0 c'est pas le cas, m\u00eame ceux qui sont chiffr\u00e9s, on sait les d\u00e9chiffrer et les contr\u00f4les d'acc\u00e8s aux bases de donn\u00e9es qui supporte ces mots de passe du c\u00f4t\u00e9 de la plateforme ne sont pas efficaces, donc l\u00e0 je pense qu'il y a vraiment un d\u00e9ficit non pas du c\u00f4t\u00e9 de l'utilisateur, on lui a donn\u00e9 des des outils cens\u00e9s on l'aura peut-\u00eatre pas contraint \u00e0 changer de mot de passe des mottes instruit des apprennent mais voil\u00e0 et on en revanche ces plateformes ont tous les droits, tous les pouvoirs et laisse faire, c'est \u00e7a pour moi, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:42 > 0:17:50) [83%] : \r\nVous avez une image \u00e0 ses parents \u00e0 parlante, pardon, les ligues Pedro, vous me faites une analogie avec la s\u00e9curit\u00e9 automobile, racontez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:50 > 0:18:58) [91%] : \r\nEffectivement, dans les ann\u00e9es 60 70, nous avions une ceinture de s\u00e9curit\u00e9 et puis encore, parfois, on ne l'utilisait pas puisqu'il y avait pas d'obligation l\u00e9gale de l'utiliser, Alain Sandrier aussi et \u00e7a la absolument tout \u00e0 fait et puis, h\u00e9 bien sont arriv\u00e9s les airbags et et tout ce qui va autour, et aujourd'hui on parle m\u00eame de v\u00e9hicules autonomes qui sont concern\u00e9s, largement d'ailleurs par la cybers\u00e9curit\u00e9 et et le hacking et c'est vrai que cette analogie permet de comprendre aujourd'hui que le VVD va avoir 30 ans cette ann\u00e9e, donc notamment \u00e0 Gen\u00e8ve et je vois en tout cas cette partie comme le la cybers\u00e9curit\u00e9 comme un adul\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est un grand enfant qui est en train de grandir et puis, h\u00e9 bien qu'il apprend et aujourd'hui il y a des choses \u00e0 faire qui sont importantes parce qu'effectivement ce qu'on entend ce soir c'est ce n'est pas une une c'est une r\u00e9alit\u00e9 au niveau des des pirates Des coeur depuis depuis tr\u00e8s longtemps, alors je parle des mauvais pirates pas D'accord for Good, hein, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:59 > 0:19:08) [81%] : \r\nMonsieur vous parce qu'il y a des gentils pirates et des m\u00e9chants pirates Jean-Louis et les gentils sont les experts en s\u00e9curit\u00e9, puis des fois les m\u00e9chants deviennent gentils, enfin c'est tr\u00e8s perm\u00e9able aussi entre les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:08 > 0:19:37) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est toute une discussion, je ne sais pas si c'est dans c'est pas la d'espoir ce soir, mais si vous voulez sur l'autoroute s'est couch\u00e9 sur l'autoroute, effectivement aujourd'hui, donc, dans les ann\u00e9es 70, on peut imaginer qu'aujourd'hui on roule \u00e0 200 \u00e0 l'heure parce qu'on a un compteur qui nous permet d'aller \u00e0 200 ou 250 \u00e0 l'heure et puis qu'on a uniquement une ceinture de s\u00e9curit\u00e9 qu'on peut comparer je dirais un AntiVirus et qu'on est capable, h\u00e9 bien de mettre en place diff\u00e9rentes techniques, les airbags, h\u00e9 bien on les met en place mais \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps mais qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:37 > 0:19:47) [89%] : \r\nRoule trop vite sur cette autoroute est ce que c'est moi, l'individu est-ce que c'est les entreprises est-ce que c'est l'\u00e9tat des politiciens qui roulent trop vite sur cette autoroute parce que c'est tout le monde qui roulent trop vite sur cette autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:47 > 0:20:15) [95%] : \r\nMais je dirais que c'est la question de la responsabilit\u00e9 dans le cyberespace, et l'id\u00e9e de la responsabilit\u00e9 dans le cyberespace, aujourd'hui c'est de savoir effectivement o\u00f9 sont les responsabilit\u00e9s et dans toute industrie dans tout syst\u00e8me qui a mis en place, les responsabilit\u00e9s sont r\u00e9partis et aujourd'hui on doit poser cette question, je pense qu'on doit situer le d\u00e9bat pour faire en sorte que, on sait tr\u00e8s bien que ce n'est pas un seul acteur tout seul qui sera capable de r\u00e9gler les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:15 > 0:20:22) [92%] : \r\nDonc voil\u00e0, arr\u00eatons de crier au loup et de s'\u00e9mouvoir, chaque fois qu'un vol de bases de donn\u00e9es, mettons-nous autour d'une table et essayons de trouver des solutions s\u00e9curitaires satisfaisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:22 > 0:20:39) [91%] : \r\nJe dirais que pour les experts aujourd'hui la d\u00e9couverte de Colette chanoine c'est c'est pas une vraiment une d\u00e9couverte, c'est simplement une agr\u00e9gation qui a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 disposition du grand public pour pouvoir permettre aujourd'hui d'en parler et je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant travail de Monsieur Blair, qui nous permet d'\u00eatre l\u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:39 > 0:20:56) [91%] : \r\nEt de toute fa\u00e7on, et de toute \u00e9vidence, c'est ce que j'allais vous dire \u00e7a marche Yann glaire, vous avez dit : vous avez, vous avez fait une interpellation quand vous avez vu l'ampleur du probl\u00e8me est-ce que vous avez eu l'impression que l'\u00c9tat de Vaud il n'est pas l\u00e0 ce soir, il y a pas encore r\u00e9pondu \u00e0 votre interpellation, mais ce qu'il a pris la mesure du probl\u00e8me ou est-ce que vous criez dans le dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:57 > 0:21:22) [90%] : \r\nJe pense que la mesure du probl\u00e8me n'a pas encore \u00e9t\u00e9 prise, mais j'attends la r\u00e9ponse pour prendre position, j'aimerais rebondir sur les propos de Madame concernant le la fiabilit\u00e9 en Guin\u00e9e, des fournisseurs de ceux qui fournissent les sites Internet, on constate que ces bases de donn\u00e9es, il y a pas que des piratages de sites internet dessus il y a aussi des modes, parce qu'ils sont pris par d'autres moyens, moyens, par exemple, le phishing ou alors par des virus informatiques qui sont sur des ordinateurs, donc on ne peut pas que bl\u00e2mer les sites Internet pour ceci, il n'y a pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:22 > 0:21:35) [79%] : \r\nCe n'est pas plus, il y a pas des m\u00e9chants et des gentils, c'est pour 6 heures ce soir s'il y a plusieurs alimentation les plateformes s'allonge, a-t-il mais des groupes Piratage viennent des plateformes elles-m\u00eames quoi ce qui se chiffrent parfois on millions on disait avoir rendu on centaines de millions m\u00eame de donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:35 > 0:21:43) [85%] : \r\nEt souvent le probl\u00e8me des plateformes, c'est qu'elle d\u00e9l\u00e8gue aussi une partie de leur traitement \u00e0 des prestataires autre et que la la, c'est la cha\u00eene de s\u00e9curit\u00e9 n'est pas n'est pas assur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:43 > 0:21:47) [96%] : \r\nEt quand on parle des plateformes puisque bon, on va appeler un chat un chat, je veux dire c'est des choses qu'on connaissait les h\u00f4tels Marriott.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:47 > 0:21:54) [77%] : \r\nAbsolument, c'est 420 et 500 millions d'donner c'est on a parl\u00e9 d'o\u00f9 on a parl\u00e9 vers 57 par les Tutsis de rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:54 > 0:21:58) [80%] : \r\nCe sont des choses des des choses concr\u00e8tes, quoi, \u00e7a, vous serez plateforme c'est tout \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:58 > 0:22:19) [83%] : \r\nNon, c'est tr\u00e8s fournisseur de services sur lequel je vous demande un mot de passe et un identifiant pour vous connecter : donc vous de pleines de bonne foi, vous donnez votre identifiant souvent c'est votre adresse de messagerie on vous demande de rentrer un mot de passe, s'il y a pas de contraintes sur le mode pinceau ou disant ben votre passe n'est pas assez robuste, c'est, c'est comme \u00e7a qu'appr\u00e9cie c'est pas sp\u00e9cialement s\u00e9curis\u00e9e, c'est assez, assez accessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:19 > 0:22:33) [91%] : \r\nBon rep\u00eachage, une question de Laurent Barlier sur Facebook pour vous qui dit : le manque de formation est manifeste \u00e0 tous les niveaux de la soci\u00e9t\u00e9 en mati\u00e8re d'informatique prendre exclamation \u00e0 quand des investissements massifs dans le domaine de la formation en informatique on on se retourne sur votre politique pour lui demander de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:33 > 0:23:38) [91%] : \r\n\u00e0 Caen, \u00e0 Caen, je ne vais pas vous r\u00e9pondre que je suis pas charg\u00e9 de la formation, ce serait trop simple, je pense qu'effectivement c'est m\u00eame pas tellement un co\u00fbt est exorbitant, je prends cette formation, je pense que il faut le m\u00e8tre depuis le plus jeune \u00e2ge, mais aujourd'hui on se rend compte que que les les petits enfants apprennent \u00e0 utiliser le mat\u00e9riel, mais ce dont on se rend pas compte, o\u00f9 on s'en rend compte trop tard tout casser, c'est mon cas, puisque je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration qui, qui est entr\u00e9 en cours de route dans ces nouvelles technologies c'est qu'on se rend pas compte que tout cela est d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, on envoie des messages, mais par o\u00f9 passe-t-il \u00e0 quel moment un piratage peut-il intervenir si, dans l'ancienne poste j'allais presque dire les PTT de l'\u00e9poque ont une enveloppe disparaissait, on pouvait faire une enqu\u00eate, il y avait quand m\u00eame une on savait par o\u00f9 passait l'enveloppe aujourd'hui malheureusement d'autant plus lorsqu'on utilise peut-\u00eatre le m\u00eame code pour diff\u00e9rentes entr\u00e9es sur des plateformes diff\u00e9rentes, h\u00e9 bien allez les moyens que l'on donne aux gens malhonn\u00eates de de pouvoir ensuite entrer dans l'eau donn\u00e9e sont d\u00e9multipli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:39 > 0:23:53) [94%] : \r\nPlus d\u00e9crocha un mot sur la formation pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la formation c'est \u00e7a fait partie de ce que vous devez faire, vous \u00eates en plus sur le campus de l'EPFL, donc c'est un lieu de formation s'il en est, vous avez l'impression que vous \u00eates le parent pauvre de la chose, au contraire, tout le monde a le regard dirig\u00e9 vers votre votre Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:53 > 0:24:36) [88%] : \r\nNon, je crois que niveau formation il y a, il y a beaucoup de formations qui se font, que ce sont en informatique en t\u00e9l\u00e9communications maintenant justement on parle de de formation aussi en d'\u00c9tat Science, il y a, il y a au niveau universitaire, y en a beaucoup qui qui se mettent en place qui sont en place, je crois que ce qui est important ici, c'est d'avoir plus ce c\u00f4t\u00e9 sensibilisation formation toute la population parce que c'est pas que les les universitaires ou les gens qui qui passe \u00e0 ce niveau-l\u00e0 et et je crois que c'est justement ce qui est important c'est : un, que les gens qui vont \u00eatre form\u00e9s \u00e0 PFL ou dans d'autres universit\u00e9s vont d\u00e9velopper des outils qui permettront de mieux s\u00e9curiser l'internet ou ou ses applications, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il doit y avoir aussi une for\u00eat ne va pas, il y a une formation des utilisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:36 > 0:25:16) [91%] : \r\nLogique aurait vraiment insister sur le fait qu'on est en train d'd\u00e9velopper une une soci\u00e9t\u00e9 de l'information, o\u00f9 tout est connect\u00e9, o\u00f9 les objets sont connect\u00e9s, on va voir la 5 G qui va, qui va arriver quand m\u00eame qui va nous permettent d'\u00eatre en relation permanente avec des capteurs, des objets, des individus et on prend pas l\u00e0 l'importance de la notion de protection de la v\u00e9rification de l'acc\u00e8s de l'authentification, y compris des objets parce que l\u00e0 on parle de la responsabilit\u00e9 de l'utilisateur qui se fait authentifier, donc nous on est \u00e0 poil, mais on n'est pas s\u00fbr d'\u00eatre connect\u00e9, m\u00eame \u00e0 la bonne plateforme puisqu'on n'a pas cette double authentification on qu'au d\u00e9but du probl\u00e8me on dicton probl\u00e8me est-ce je trouve effectivement se fait de moi j'appelle \u00e7a du recel d'informations, d'une part d'une personne d'un Australien qui travaille comme pour Microsoft de mettre en oeuvre, c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:16 > 0:25:19) [87%] : \r\nJe si nous regardons Laurent notamment vu tout \u00e0 l'heure dans le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:19 > 0:25:29) [95%] : \r\nC'est quand m\u00eame de mettre en \u00e9vidence, effectivement, un probl\u00e8me majeur de l'infrastructure de l'Internet, la fa\u00e7on dont on l'utilise, et la fa\u00e7on dont a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour bien s\u00fbr avoir des solutions qui vont nous \u00eatre propos\u00e9es dans la foul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:29 > 0:25:47) [89%] : \r\nEt quelqu'un message pardon je r\u00e9siste pas vertigineux de Claude assure sur Facebook, il nous dit : on oblige des milliers de personnes qui ne sont pas du tout int\u00e9ress\u00e9 par internet \u00e0 devoir s'en servir contre leur gr\u00e9 pour acc\u00e9der \u00e0 de plus en plus de services et qui ne comprennent rien, cette technologie des proies trop facile, c'est vrai qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 seront terribles, mais vous vous en m\u00e9fiez buvaient pas le choix, vous devez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:47 > 0:25:58) [83%] : \r\nVous allez je ne c'est de la responsabilit\u00e9 des politiques de pas aller trop vite dans cette course en avant cette fuite en avant de la technologie de tout passer sur Internet sans avoir mis les bases, les fondements pour qu'qui ne sa soci\u00e9t\u00e9 puisse fonctionner correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:58 > 0:26:33) [90%] : \r\nUn mot encore, avant de parler de nous tous, on a parl\u00e9 beaucoup de politique et c'est ont parl\u00e9 de nous tous, c'est de nos comportements, puis peut-\u00eatre de donner des conseils pratiques aux gens \u00e0 vous qui nous regardez tout alors on vous dira comment savoir si vous \u00eates dans la base donc restez avec nous, au niveau de l'\u00c9tat, \u00e9coutez, je vous pose la question \u00e0 vous Alexis Roussel on a en Suisse une strat\u00e9gie nationale de protection contre les cyber risques je vous en fais le porte- parole de minutes mais vous n'avez rien \u00e0 voir, mais je vous pose quand m\u00eame la question, elle est en train, d\u00e9ployer son 2\u00e8me volet c'est compliqu\u00e9, on parle d'un monsieur cyber il y a plusieurs couches, c'est un mille- feuilles, enfin, tout \u00e7a a l'air tr\u00e8s aussi souvent en allemand, en plus on progresse, rassurez-nous, o\u00f9 on est en train de faire une usine \u00e0 gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:34 > 0:27:50) [88%] : \r\nBon, d'abord en en Suisse, et c'est la Suisse n'\u00e9chappe pas en fait un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial, c'est qu'on a une une v\u00e9ritable schizophr\u00e9nie de la relation avec l'Internet et les donn\u00e9es de produits des \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire que non, C\u00f4t\u00e9 on essaye, on se rend compte de ses de s\u00e9racs et on essaye de de vouloir d\u00e9velopper la protection des donn\u00e9es, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a le le trou de de s\u00e9curit\u00e9 et on accepte des lois pour pour surveiller les gens pour mettre des des trous de s\u00e9curit\u00e9 dans les syst\u00e8mes qu'utilisent les gens et c'est les polices et les services de renseignement qui \u00e9tudie \u00e7a et l'affaire Snowden nous avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'ampleur de \u00e7a, donc, et on a cette forme de schizophr\u00e9nie o\u00f9, finalement, en fait, on se rend compte que c'est et c'\u00e9tait ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis la les h\u00f4pitaux anglais ont \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9s et leur syst\u00e8me est tomb\u00e9 \u00e0 cause d'un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par un hacker, mais qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par la NSA donc les sites de sur des failles dans Microsoft, donc m\u00eame les services anglais qui connaissait la fin, il ne pouvait pas des n'ont pas pu d\u00e9fendre les h\u00f4pitaux anglais donc il y a quand m\u00eame comme \u00e7a cette schizophr\u00e9nie et on est en plein l\u00e0- dedans, en Suisse, donc \u00e7a c'est sur la strat\u00e9gie qui est mis en place au et donc maintenant f\u00e9d\u00e9ral pas tant que pas cette schizophr\u00e9nie-l\u00e0 on peut essayer de faire ce qu'on veut de pour prot\u00e9ger les citoyens, \u00e7a servira \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:50 > 0:28:11) [93%] : \r\nVoil\u00e0, il faut d'abord savoir exactement ce qu'on veut et pour l'instant on ne le sait pas voir revenir sur toutes ces questions- l\u00e0, vous l'avez compris le probl\u00e8me ne touche pas que les politiques, on va r\u00e9p\u00e9ter ce chiffre en bout 3,3 millions d'adresses e-mail suisse retrouvez, vous \u00eates peut-\u00eatre dedans comme moi avec mon ancien mot de passe Facebook je vous promets que \u00e7a fait froid dans le dos, on va voir concr\u00e8tement ce qui nous pend au nez avec Christophe sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:12 > 0:28:30) [90%] : \r\nQuartier g\u00e9n\u00e9ral de la police vaudoise derri\u00e8re ces murs, une dizaine de sp\u00e9cialistes en cybercriminalit\u00e9, mais comme il travaille en toute discr\u00e9tion, vous ne les verrez pas, ils font partie de la batte la brigade d'analyses des traces technologiques, mais il y a un an, parce qu'aujourd'hui, les escrocs ont chang\u00e9 de cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:30 > 0:28:36) [96%] : \r\nCe qu'on constate c'est une baisse depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 des cambriolages par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:37 > 0:28:55) [89%] : \r\nL'augmentation de toutes les escroqueries qui se font \u00e0 travers Internet, c'est clairement li\u00e9 \u00e0 la num\u00e9risation de notre soci\u00e9t\u00e9, aujourd'hui elle d\u00e9linquant va suivre cette num\u00e9risation il aura acc\u00e8s \u00e0 beaucoup plus de victimes potentielles \u00e0 travers internet, qu'il a directement au contact de victimes potentielles sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:56 > 0:29:35) [91%] : \r\nEt voici la derni\u00e8re arnaque \u00e0 grande \u00e9chelle, elle dure depuis 6 mois, vous recevez un Mail, il est sign\u00e9 d'un inconnu qui d\u00e9tient un de vos mots de passe, comme ce qu'on a retrouv\u00e9 dans collectionne One la connu bluff, il pr\u00e9tend vous avoir film\u00e9 avec la webcam de votre ordinateur en train de visionner des films X exigent une ran\u00e7on vite, sans quoi il rendra ses images publiques, selon les statistiques de la police vaudoise ce type d'escroquerie a tripl\u00e9 en l'espace de 5 ans chantage sexuel mais aussi chantage aux sentiments fausses bonnes affaires en tous genres, la cyber extorsion, c'est difficile \u00e0 traquer et \u00e7a peut faire de gros d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:35 > 0:29:47) [90%] : \r\nOn a plusieurs dizaines de cas de victimes av\u00e9r\u00e9es qui ont vers\u00e9 de l'argent des grosses sommes jusqu'\u00e0 la, on a une victime qui a vers\u00e9 pr\u00e8s d'un demi-1000000 \u00e0 2 francs \u00e0 son escrocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:48 > 0:30:02) [96%] : \r\nLa cybercriminalit\u00e9 un fl\u00e9au que Berne tente de freiner \u00e0 travers la centrale pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information baptis\u00e9 plus simplement M\u00e9lanie et dont on ne conna\u00eet ni les moyens financiers ni le nombre de collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:02 > 0:30:21) [90%] : \r\nLe p\u00e2tir pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais il y a assez de gens qui travaillent sur \u00e7a et on est en train de mettre en place un centre de comp\u00e9tences s'il perd au niveau f\u00e9d\u00e9ral, alors la Conf\u00e9d\u00e9ration fait beaucoup de choses pour prot\u00e9ger notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:26 > 0:30:42) [89%] : \r\nSolange, c'est un sujet tellement vertigineux qu'on va essayer d'\u00eatre totalement concret, qu'est ce que je risque si je me retrouve, on verra tout \u00e0 l'heure, comment on fait pour savoir si on s'y trouve dans l'une de ses bases de donn\u00e9es vol\u00e9es, qu'est ce que je risque moi comme citoyen lambda, on parle plus des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:42 > 0:31:00) [85%] : \r\nCe qui peut se se passer effectivement, c'est qu'on est usurp\u00e9 votre identit\u00e9 pour influencer, manipuler, faire du chantage des extorsions, comme on l'a vu dans dans le reportage, lors d'un cas, chantage, c'est aussi faire passer des commandes, faire des achats Renault et lieu de la personne et faire supporter aussi le co\u00fbt de l'achat sur sur la personne qui a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:00 > 0:31:08) [90%] : \r\nDonc c'est \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, on ne peut pas simplement mal, j'ai ici, St\u00e9phane, qui me dit : moi je m'en balance, ils peuvent tout pirat\u00e9s, \u00e7a va rien changer \u00e0 ma vie, il a raison, il a tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:08 > 0:31:12) [89%] : \r\nBah, c'est une attitude face aux risques, pourquoi pas, et c'est \u00e7a lui appartient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:12 > 0:31:26) [80%] : \r\n\u00e7a lui appartient l\u00e0, bon peut-\u00eatre que St\u00e9phane ne parle que des donn\u00e9es qui a conscience de mettre sur internet mais qu'il y a quantit\u00e9 de donn\u00e9es qu'il a pas conscience de ma\u00eetre sur Internet et peut-\u00eatre son ballon serait-il un peu moins si il s'agissait par exemple de son dossier m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:26 > 0:31:30) [95%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais il y en a qui ont une app\u00e9tence pour pour les sports \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:30 > 0:32:03) [89%] : \r\nAbsolument faux, nous travaille \u00e0 un autre risque, apr\u00e8s, avec celui-l\u00e0, c'est c'est le le risque en fait d'\u00eatre mis dans un ce qu'on appelle le graphe social de de faire, en fait une analyse de l'ensemble des relations entre les gens et l\u00e0, en fait, on arrive \u00e0 \u00e0, enfin \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient rajouter en fait dans les dans les bases de donn\u00e9es et \u00e7a cr\u00e9\u00e9 comme \u00e7a une cartographie de la soci\u00e9t\u00e9 et on arrive \u00e0 identifier des comportements des gens, m\u00eame sans qu'il le dise par eux- m\u00eames, en fait, et \u00e7a c'est beaucoup dangereux, donc on peut venir manipuler quelqu'un sans que lui- m\u00eame et d\u00e9voil\u00e9 sa faiblesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:03 > 0:32:12) [86%] : \r\n\u00c9ric peu trouveront l\u00e0 on a vu un cas de, de, de chantage pour vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 personnellement confront\u00e9 au confort vous avez trait\u00e9 vous avez g\u00e9r\u00e9 des cas autrement plus graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:12 > 0:32:48) [93%] : \r\nOui, l'ONG, nous l'avons cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la base parce que nous avons d\u00fb g\u00e9rer des cas de victimes, des victimes de cyber espace qui effectivement ont cr\u00e9\u00e9 des distorsions intellectuelle pour les personnes victimes qui ont qui ont amen\u00e9 des des des points tr\u00e8s particuliers, notamment je pense \u00e0 une victime, une jeune femme travaillant dans les m\u00e9dias qui qui s'est retrouv\u00e9 \u00e0 devoir changer d'identit\u00e9, malgr\u00e9 que la la elle a r\u00e9ussi \u00e0 pouvoir aller chercher des informations au niveau l\u00e9gal, c'est-\u00e0-dire qu'on a pu pr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:48 > 0:32:52) [81%] : \r\nAlors qu'est ce qui lui arrive pr\u00e9cis\u00e9ment et c'est fait parce qu'on parle d'une impression d'identit\u00e9 lui arriver, quoi 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:52 > 0:33:18) [88%] : \r\nDonc, il va vite, ce qui lui est arriv\u00e9, c'est qu'il y a eu des, des, des sites Antar D\u00e9d\u00e9 Instagram tout ce qui est, r\u00e9seaux sociaux et autres qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s sur sa personne, alors que, selon elle, elle n'avait rien fait, elle n'avait aucune information de pourquoi ce site \u00e9tait cr\u00e9\u00e9 et son entourage a commenc\u00e9 \u00e0 recevoir des messages premi\u00e8rement via Facebook et puis ensuite, via d'autres r\u00e9seaux sociaux \u00e7a a compl\u00e8tement d\u00e9truit, d\u00e9truit son identit\u00e9, une tr\u00e8s jeune femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:18 > 0:33:21) [88%] : \r\nNon, mais la base, il y avait, il y avait quoi \u00e0 la base un piratage lui avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:21 > 0:33:57) [90%] : \r\nAlors justement toute la question \u00e9tait l\u00e0 et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans ce cas, c'est qu'on a men\u00e9 ce cas avec beaucoup de beaucoup de for Good, donc pendant plusieurs mois des personnes au niveau l\u00e9gal qui nous ont soutenus et puis on s'est rendu compte que finalement, elle avait simplement perdu o\u00f9 elle s'est fait voler son passeport parce qu'elle est, elle est double national donc UK fran\u00e7ais passeport physique un passeport physique qui a \u00e9t\u00e9 revendue sur le dark web, donc \u00e7a veut dire donc le march\u00e9 noir des informations et de l\u00e0, c'est une identit\u00e9 r\u00e9elle, cette jeune femme, donc elle avait une vraie valeur son passeport avait une vraie valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:57 > 0:33:58) [82%] : \r\nVoil\u00e0 valeur sur le dark web d'un passeport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:58 > 0:34:04) [85%] : \r\nAlors un passeport suisse parce qu'il poursuivi souhaite Cluzel environ 5000 francs ah quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:05 > 0:34:06) [95%] : \r\nMoi j'ai Solange gardent un th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:06 > 0:34:14) [80%] : \r\nConnu une une fille pour changer de sa m\u00e8re avait mis \u00e0 sa m\u00e8re en situation tr\u00e8s p\u00e9nible, sur des sites en le monde disons que c'\u00e9tait une personne tr\u00e8s chaud des cadres \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:14 > 0:34:36) [85%] : \r\nDonc, c'est pas forc\u00e9ment un pirate au bout du monde malintentionn\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre votre belle-m\u00e8re votre confr\u00e8re qui mesurait pour seulement, j'ai donc le pirat\u00e9s et parfois plus proche que que ce qu'on ne le c'est \u00e7a : les risques aujourd'hui, c'est qu'\u00e0 chaque action qu'on fait l'art pour l'art l\u00e0 \u00e0 la base il y a un passeport physique \u00e9gar\u00e9, mais il peut y avoir, il peut y avoir tout \u00e0 coup un Mail et puis qu'on se retrouve pris dans une Nasse dont on n'arrive plus \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:36 > 0:35:55) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais le risque principal, c'est de fait de ne pas avoir confiance et on le voit avec le ph\u00e9nom\u00e8ne des faits que News comment avoir confiance dans ce qu'on voit dans ce qu'on lit de ce qu'on visionne et \u00e7a, c'est vraiment le probl\u00e8me de \u00e7a appartient \u00e0 l'utilisateur final de d\u00e9cider de ce qu'ils voient sur internet est juste ou faux, il a pas les moyens de le faire et donc cette duplication infinie des donn\u00e9es l'exploitation aussi des donn\u00e9es \u00e0 l'insu de l'utilisateur pose aussi un probl\u00e8me, et tu l'as mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce sont de graves, ce qui fait la valeur de Facebook c'est son graphe social, est ce que vous avez jamais trouv\u00e9 c'est effectivement les relations qui peuvent \u00eatre d\u00e9duites \u00e0 partir des noms des relations et tout ce qui est d\u00e9duit donc il y a les donn\u00e9es fournies par l'utilisateur, dont il est conscient des donn\u00e9es, il est content de les partager, il y a toutes les m\u00e9tadonn\u00e9es, c'est les donn\u00e9es sur les donn\u00e9es en fonction de sa localisation, son poste de travail de lors de sa connexion de son habitude, sa fa\u00e7on de d'\u00eatre clavier et toutes les donn\u00e9es d\u00e9duite par des algues qui sont trait\u00e9s et le probl\u00e8me me semble-t-il, de l'identit\u00e9 num\u00e9rique, c'est le ma\u00eetre la ma\u00eetrise par l'utilisateur de fond double num\u00e9rique qui peut avoir de multiples facettes, celle qui voit lui- m\u00eame ce qui les concerne, les donn\u00e9es et de toutes les autres et c'est l'exploitation aussi commercial sur lequel est bas\u00e9 toute l'\u00e9conomie de l'Internet de ces donn\u00e9es \u00e0 l'insu de l'utilisateur est ce qu'il faut se r\u00e9soudre \u00e0 \u00eatre pirat\u00e9 un jour ce qu'il faut r\u00e9investir les quelque temps parce qu'on est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 sans le savoir, et c'est qu'une, c'est pas une femme, \u00e7a serait pas une fatalit\u00e9 sont sauv\u00e9 les services et notre relation \u00e0 l'Internet diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:55 > 0:35:59) [84%] : \r\nOui, ben, on peut dire, puis ensuite elle est d\u00e9crochage vous poser une question, le message que vous nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:59 > 0:36:47) [93%] : \r\nVous avez lu tout \u00e0 l'heure, est un message qui est assez r\u00e9pandu du Style : je n'ai rien \u00e0 me reprocher, donc finalement, m\u00eame si on peut aller, on veut aller voir dans mes donn\u00e9es, on trouvera rien je crois qu'il faut passer \u00e0 une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire, c'est dire : c'est pas parce qu'on n'a rien \u00e0 se reprocher, c'est qu'on va pouvoir utiliser nos donn\u00e9es pour nous faire passer \u00e0 un moment donn\u00e9 pour ce que nous ne sommes pas et donc on va nous cr\u00e9er une personnalit\u00e9 qui n'est pas la n\u00f4tre, sur laquelle peut-\u00eatre un moment donn\u00e9 on aura prise par un chantage donc c'est \u00e7a qui est important c'est pas tellement savoir ce qu'on transmet comme information et \u00eatre s\u00fbr que tout est, tout est bien est clean, on ne va pas sur des sites sur lesquels on pourrait nous nous faire nous faire ensuite des des reproches Mauro et mais c'est de savoir qu'on va cr\u00e9er une personnalit\u00e9 qui n'est pas la n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:47 > 0:37:30) [88%] : \r\nMais au-del\u00e0 de \u00e7a, moi ce que je vois comme risque suppl\u00e9mentaire, c'est tous les algorithmes de l'Intelligence artificielle qui vont pr\u00e9venir des comportements \u00e0 partir de votre propre comportement et de vos donn\u00e9es et qui vous vous enfermez dans une normativit\u00e9 dans des profils qui \u00e0 mon avis, pr\u00e9vu pr\u00e9judiciable, c'est ce qu'on voit en Chine avec le Cr\u00e9dit social et il y a un croisement de la surveillance physique dans les rues avec les cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance et le croisement des donn\u00e9es sur internet de l'immat\u00e9riel et on le voit avec les approches commerciales de croisement des fichiers, des actes d'achat physique en dehors de de l'Internet avec son Internet et ce maillage ce filet qui en prison et le filet et le web, telle qu'on l'a con\u00e7u \u00e0 son nom, c'est un filet, c'est un filet mais c'\u00e9tait avec une id\u00e9e de de libert\u00e9, et l\u00e0 on se rencontre que c'est une une fausse libert\u00e9 qui va se retourner contre l'utilisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:30 > 0:39:04) [89%] : \r\nEt en Suisse, on n'est pas du tout \u00e0 l'abri de ce de ce flicage il est principalement fait par des soci\u00e9t\u00e9s de, de, de, de cr\u00e9dit de notation cr\u00e9dit, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre le le 1er filet, on a eu l'affaire Monia ou s'il y a quelque temps, il y a eu une une une \u00e9tude il y a quelques mois, qui est sortie ou non pourcent des gens ne savaient pas qu'ils \u00e9taient fich\u00e9s par des des entreprises qui ne connaissent pas et donc l\u00e0 il y a, il y a quelque chose par rapport \u00e0 ce que tu disais, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui valorise les donn\u00e9es pour les les faire fonctionner, on est dans un mythe qui est fondamental aujourd'hui qui beaucoup de nos de riches de nos dirigeants, nos politiques construisent la le, la, la politique industrielle, comme \u00e7a on est dans le mythe de la donn\u00e9e qui est le p\u00e9trole du 21 longtemps beaucoup, c'est le montant russe et il y avait 0, pire, la pire chose qui peut arriver les donn\u00e9es personnelles, ce sont les gens les gens les, les, les, les, on n'est pas du troll, c'est ce que vous d'abord, on peut d\u00e9j\u00e0 parler de viol de la de la de la ont hein, on est, on ressent les gens les choses tr\u00e8s personnellement, on a une vie num\u00e9rique, on a cru aussi pendant un certain temps qu'il avait 2 2 espaces y avait l'espace terrestre et puis l'espace num\u00e9rique et en fait aujourd'hui de plus en plus les gens et puis moi j'moi, c'\u00e9tait une \u00e9vidence depuis une dizaine d'ann\u00e9es, c'est le m\u00eame espace, y a qu'une seule r\u00e9alit\u00e9 et on vit dans cette dans dans ce, dans 7 ans dans cet ensemble-l\u00e0 et \u00e7a veut dire que ce que fait l'\u00e9tat comment on organise la soci\u00e9t\u00e9 comment on prot\u00e8ge les individus dans le num\u00e9rique, \u00e7a doit \u00eatre fait de la m\u00eame mani\u00e8re que dans le monde physique, il n'y a pas de diff\u00e9rence et l\u00e0 on doit sortir de cette logique, les donn\u00e9es, c'est pas quelque chose qui se vend, c'est quelque chose qui doit-on noir refus\u00e9 d'avoir, on doit pouvoir fournir des services sans avoir besoin des donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:04 > 0:39:06) [73%] : \r\nRapidement loge dans le de la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:06 > 0:39:30) [88%] : \r\nBien s\u00fbr ce j'ai, c'est ce qu'on voit pas nous comme utilisateurs c'est toutes ces agences qui sont des procureurs de donn\u00e9es et qui se font aussi pirat\u00e9s Equifax en 2017 c'\u00e9tait 144 3 millions de comptes utilisateurs de pirat\u00e9s et l\u00e0 ce qu'on voit le probl\u00e8me de l'internet, c'est qu'il vient des \u00c9tats-Unis, telle qu'on utilise et qu'on le pense aujourd'hui et c'est aux \u00c9tats-Unis, la donn\u00e9es personnelles est une valeur marchande, une valeur comme une autre et le probl\u00e8me il est l\u00e0, c'est vraiment un une approche culturelle de l'\u00e9conomie de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:30 > 0:39:39) [84%] : \r\nOlivier Cochet quand on dit nous avons demandais si un jour il faut se r\u00e9soudre et pirater la ligne selon Nautilus dit c'est qu'une question de temps, vous pouvez pas \u00eatre d'accord avec \u00e7a vous puisque vous \u00eates cens\u00e9 construire la confiance num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:40 > 0:40:06) [90%] : \r\nC'est qu'une question de temps, je pense pour la la plupart des de des d\u00e9sax\u00e9s qu'on a actuellement on on va bien s\u00fbr essayer d\u00e9velopper des des nouvelles solutions pour emp\u00eacher \u00e7a pour am\u00e9liorer et que ce soit les syst\u00e8mes, les acc\u00e8s le la protection des donn\u00e9es personnelles monsieur Roussel la mentionn\u00e9 aussi il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu schizophr\u00e8ne de certains \u00c9tats ou de grands \u00c9tats qui disent : d'un c\u00f4t\u00e9 je veux prot\u00e9ger mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut absolument que j'ai pour un acc\u00e8s l\u00e9gal que je puisse acc\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:06 > 0:40:09) [79%] : \r\nLa tout \u00e0 l'heure \u00e0 Mauro sous cette schizophr\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:09 > 0:40:40) [88%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai parl\u00e9 de grands \u00c9tats, on parle aussi de de donn\u00e9es personnelles ou \u00e7a va modifier nos comportements, l\u00e0 il y a, il y a, il y a cette sensibilisation, les gens sont commencent \u00e0 \u00eatre de plus en plus conscients que \u00e7a, \u00e7a posait probl\u00e8me malheureusement \u00e7a va impliquer \u00e0 induire un changement de comportement, je ne vais plus faire \u00e7a parce que je risque, \u00e7a va \u00eatre suivi, je ne vais plus faire telle recherche parce que je risque de, de, de, \u00e7a risque de rester dans le syst\u00e8me qui qui qui est quand m\u00eame assez inqui\u00e9tant pour tout ce qui est personne et d\u00e9mocratie en disant moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:40 > 0:40:47) [78%] : \r\nDonc, la peur d'\u00eatre par la pirat\u00e9s va nous restreindre dont nous lib\u00e9rant dans certaines \u00e7a va s'auto- restreint quand je vais m'auto- censure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:47 > 0:41:14) [92%] : \r\nEt on \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre quelque chose qui est qui est inqui\u00e9tant, plus ou moins inqui\u00e9tants ici en disant, ben voil\u00e0, je vais plus aller sur des sites de bisounours c'est parce que j'ai pas envie qu'on sache que j'aime les Business s'vaut mieux pas et d\u00e9cocha c'est jamais mais par contre dans d'autres pays, selon d'autres types de gouvernement, c'est pas juste une une atteinte \u00e0 l'image, \u00e7a va \u00eatre des atteintes \u00e0 la \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique des personnes dans le monde r\u00e9el, donc il y a ce genre de choses \u00e0 prendre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:14 > 0:41:25) [90%] : \r\nComment est-ce qu'on va sortir de ce cauchemar et va sortir gr\u00e2ce \u00e0 la technologie vous posez-vous la question Ligue Pedro est-ce qu'on va sortir par la maturit\u00e9 num\u00e9rique que nous allons acqu\u00e9rir moins vite qu'Alexis Roussel mais rapidement quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:25 > 0:41:55) [91%] : \r\nAlors, la t\u00e9l\u00e9 la technologie c'est c'est un point pour moi c'est pas ni la technologie ni la partie gouvernance ou autre, on doit faire fonctionner ensemble ces aspects aujourd'hui, c'est une difficult\u00e9, je pense que tous les experts autour de la table le savent, c'est, c'est tr\u00e8s difficile de faire fonctionner Technologies gouvernance l\u00e9gal, \u00e9thique et notamment sur la partie \u00e9thique sachant qu'aujourd'hui au niveau l\u00e9gal, on n'a peut-\u00eatre pas tous les outils pour fonctionner il y a un \u00e9norme travail \u00e0 faire sur l'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:55 > 0:42:05) [83%] : \r\nEst ce que le l\u00e9gal \u00e7a marche puisque la l\u00e9gislation, \u00e7a marche, en l'occurrence on attend dans la tendance \u00e0 penser qu'avec ce monde qui avance les lois de peuvent plus rien faire contre l'Internet tout puissant, c'est pas forc\u00e9ment vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:05 > 0:42:29) [91%] : \r\nEn tout cas on ne au niveau international, ce que ce que nous avons pu constater dans l'ONG, c'est que \u00e7a ne fonctionne pas, la loi ne marche pas, la loi ne passe pas, effectivement, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de faire comme procureur prenne un dossier aujourd'hui ce qui se passe, c'est que c'est tr\u00e8s important d'avoir un dossier technique l\u00e9gale impeccable pour que le procureur prenne le dossier, il mais parlait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:29 > 0:42:36) [89%] : \r\nDes des DVD, des exigences r\u00e9glementaires et l\u00e9gales au pr\u00e9alable, c'est-\u00e0-dire rondins demande un secteur de de remplir un certain nombre de r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:36 > 0:42:40) [89%] : \r\nS\u00e9curit\u00e9 est-ce que \u00e7a, \u00e7a fonctionne ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:40 > 0:42:47) [91%] : \r\nOn a vu quand m\u00eame l'Europe se positionner sur le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de protection des donn\u00e9es qui contraint quand m\u00eame les fournisseurs, prendre un certain soin par rapport aux donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:47 > 0:42:53) [90%] : \r\nC'est ma question est-ce que ce fameux RGPD \u00e7a marche r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de protection des monnaies, c'est un instrument l\u00e9gal et ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:53 > 0:43:02) [89%] : \r\nOui, \u00e7a peut vient en tous les cas pour bien faire et pour prendre en compte pour changer le paradigme de la de la valeur de la donn\u00e9e personne, donc \u00e7a fonctionne, \u00e7a peut, \u00e7a peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:02 > 0:44:27) [86%] : \r\nPour moi, il va pas, il ne va pas du tout assez loin, il y va vers la bonne \u00e9tape il r\u00e9sout pas le probl\u00e8me de la schizophr\u00e9nie s\u00e9curitaire, c'est-\u00e0-dire qu'on a toujours le droit parce que vous \u00eates un terroriste potentiel d'aller fouiller dans vos affaires, mais par contre il essaye de pousser un petit peu vers vers moins donner mais le la vraie solution, c'est que, on doit pouvoir laisser les services se d\u00e9velopper sans l'les obliger \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s des tonnes des donn\u00e9es, par exemple, vous avez, vous avez des des possibilit\u00e9s techniques dans le futur on on a des possibilit\u00e9s techniques pour assurer la tra\u00e7abilit\u00e9 de transactions financi\u00e8res, mais sans avoir \u00e0 mettre le nom de la personne chaque fois attach\u00e9 \u00e0 cela, il faut vous avez envie parler Pierre-Luc chez nous, non, non, non, non, pas du tout, pas du tout, vous parlez de technologies qui sont \u00e9mancipatrice qui lib\u00e8re les gens doivent \u00eatre d'les gens doivent avoir la possibilit\u00e9 de ma\u00eetriser et doit apprendre \u00e0 ma\u00eetriser leurs outils, aujourd'hui on a encore, d'une culture du web o\u00f9 on d\u00e9lecte ou \u00e0 des syst\u00e8mes ext\u00e9rieurs qui font de l'argent sur nos donn\u00e9es qui valorise nos donn\u00e9es qui valent cher qui valent cher et, en fait, on doit passer dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le fait qu'un tiers d'\u00c9tienne combien d'au-del\u00e0, mais tout \u00e7a ne ne puissent pas les ne nous Fran\u00e7ois c'est quand fini pour ces quand \u00e7a ce monde- l\u00e0, c'est quand, c'est quand, c'est logique, c'est le jour o\u00f9 fut enfin, on peut, on peut, c'est le jour o\u00f9 la r\u00e9volution industrielle prendra vraiment son ampleur, c'est le jour o\u00f9 on aura une soci\u00e9t\u00e9 qui sera qui ont qui aura un taux de d'alphab\u00e9tisation num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:27 > 0:44:30) [94%] : \r\nEt d'ici l\u00e0 on d'ici l\u00e0, on croise les doigts et on serre les fesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:30 > 0:45:24) [89%] : \r\nNon, d'ici l\u00e0, d'ici l\u00e0, on fait le travail fondamental, on fait le travail justement, de p\u00e9dagogie, dur\u00e9e d'id\u00e9ologie, par exemple, on doit d\u00e9velopper les droits num\u00e9riques on doit accepter des concepts fondamentaux comme la vie num\u00e9rique on parle, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, ce terme est d\u00e9j\u00e0 sorti mais aujourd'hui dans nos textes juridiques dans nos lois, dans nos Constitutions la vie num\u00e9rique n'existe pas, elle est, elle est compl\u00e8tement mise de c\u00f4t\u00e9, on doit d\u00e9fendre l'int\u00e9grit\u00e9 num\u00e9rique des gens c'est c'est c'est on est d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 on existe num\u00e9riquement d\u00e8s qu'on accepte \u00e7a, on peut aller devant un tribunal en disant : j'ai \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e num\u00e9riquement, alors qu'aujourd'hui, si vous voulez attaquer des gens, \u00e0 cause de ce Ligue de donn\u00e9es, vous devez faire un un compte quelque chose de tr\u00e8s compliqu\u00e9 acc\u00e8s induit un syst\u00e8me informatique, enfin Monsieur Schrempp qui avait attaqu\u00e9 Facebook il y a, il y a un certain temps, vous nous avez d\u00e9montr\u00e9 que il fallait 2 ans de proc\u00e9dure pour avoir acc\u00e8s \u00e0 ces, \u00e0 ces affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:24 > 0:45:37) [92%] : \r\nYann glaire les lois, c'est vous qui les faites ou presque avec quelques quelques coll\u00e8gues parlement Vaudois, vous avez l'impression que vous servez \u00e0 quelque chose en la mati\u00e8re, vous avez, je vous pose la m\u00eame question est-ce que la loi est un levier, \u00e7a peut fonctionner, on parlera du niveau europ\u00e9en du RGPD on en est o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:38 > 0:45:49) [92%] : \r\n\u00e7a peut fonctionner, mais il faut une prise de conscience, il faut que que la population se r\u00e9veille les politiques se r\u00e9veille, il faut que tout le monde se r\u00e9veille au niveau de la protection des donn\u00e9es, et qu'on comprenne leur importance, on se rend toujours compte du probl\u00e8me quand c'est trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:49 > 0:45:54) [87%] : \r\nVous entendez Mon Repos d\u00e9j\u00e0 les attentes qui sont plac\u00e9s dans le politique que vous incarnez ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:54 > 0:46:35) [95%] : \r\nBien s\u00fbr, faut bien savoir qu'une loi, elle \u00e9nonce des principes, ce qui est important c'est de savoir comment on va pouvoir appliquer la loi, aujourd'hui nous avons un syst\u00e8me qui construit sur des des r\u00e9gimes l\u00e9gaux \u00e9tatique ou la la transe fronti\u00e8re fonctionne difficilement et pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les probl\u00e8mes, c'est parce qu'on n'arrive pas \u00e0 trouver d'abord la personne ou alors sur la trouve la personne ou l'entit\u00e9 responsable, elle est fort loin et c'est l\u00e0 notre probl\u00e8me, nous avons des lois qui peut fonctionner tr\u00e8s bien, mais lorsqu'il s'agit de les mettre en route pour aller chercher les gens qui sont responsables et qui doivent r\u00e9pondre des violations et des atteintes \u00e0 notre sph\u00e8re priv\u00e9e, on se rend compte que les barri\u00e8res des fronti\u00e8res sont encore pr\u00e9sentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:36 > 0:47:03) [88%] : \r\nMichael Mc avait, on va parler de de va donner aura pass\u00e9 les 10 derni\u00e8res minutes sur les probl\u00e8mes concrets, mais j'aimerais encore \u00e0 \u00e0 qu'on qu'on qu'on se saisisse d'un probl\u00e8me dont on n'a pas parl\u00e9, c'est un probl\u00e8me qui est non pas li\u00e9 aux attaques personnelles mais en volume a peut-\u00eatre rappeler le volume, je le rappelle, tout au long de l'\u00e9mission, mais 3,3 millions d'adresses e-mail 5 millions de mots de passe en Suisse quand on a 3 millions quand on est mal intentionn\u00e9s, comptant 3 millions de mode pas de d'adresses Mail, sans m\u00eame parler des mots de passe \u00e0 sa disposition peut faire d\u00e9j\u00e0 beaucoup de mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:03 > 0:47:49) [89%] : \r\nOn peut faire du d\u00e9g\u00e2t parce qu'on sait qu'elles ont \u00e9t\u00e9 actives ou qu'elles sont toujours actives et du coup on peut, on peut m\u00eame op\u00e9rer une attaque qui qui serait d'ordre militaire en fait en envoyant \u00e9norm\u00e9ment donn\u00e9, sur ces 3 millions de d'adresse et, en fait, \u00e7a ferait compl\u00e8tement sauter le syst\u00e8me suisse, en fait, l'infrastructure suisse des e-mails et pas du tout fait pour \u00e7a et on ferait ce qu'on appelle un d\u00e9ni de service \u00e0 l'\u00e9chelle nationale et c'est quelque chose qui pourrait \u00eatre fait de fa\u00e7on totalement asym\u00e9trique Park, on parlait de vous mentionner du terrorisme, tout \u00e0 l'heure, ben ce genre de ce genre nous disent peuvent \u00eatre tr\u00e8s clairement utilis\u00e9e \u00e0 la fois soit ainsi directement en plus exactement, soit en utilisant la quantit\u00e9 pour simplement faire ressortir que tous nos e-mails cessent de fonctionner imm\u00e9diatement ou alors effectivement en visant l'actualit\u00e9 en ciblant des entreprises sensibles des des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:49 > 0:47:56) [89%] : \r\nComment \u00e7a se soit pas encore produit, on joue \u00e0 se faire peur en disant : il pourrait se passer, \u00e7a se passe jamais ou c'est le risque est vraiment r\u00e9el, selon ce qui ralentit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:47:56 > 0:48:26) [87%] : \r\nLe risque est potentiel mais c'est vrai, comme \u00e7a s'est jamais produit et on peut dire qu'on a soit un peu chanson qu'on a pu r\u00e9guler enfin ces attaques lors en un mot, moi j'irai individuellement, ce qui pourrait exposure c'est qu'on utilise l'adresse e-mail d'une personne pour g\u00e9n\u00e9rer du spam, cette adresse soit blacklist\u00e9 et qu'on puisse l'utilisateur ne puisse plus s'en servir, on ne puisse plus recevoir de de messages jette changer d'autres je voudrais juste rebondir sur le probl\u00e8me de drogue on d\u00e9\u00e7oit ce qu'il faudrait faire attention quand m\u00eame \u00e0 passer des lois dans l'urgence et dans la peur, en r\u00e9action \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements majeurs, \u00e7a c'est de voil\u00e0 sont toujours liberticide et c'est parce qu'on vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:26 > 0:48:48) [91%] : \r\nOn veut faire les choses bien et dans la dur\u00e9e, je ne peux pas exclure qu'on est quand m\u00eame un petit peu angoiss\u00e9 quelques t\u00e9l\u00e9spectateurs ce soir on va donc essayer de se rassurer, de vous rassurer, de nous rassurer d'\u00eatre tr\u00e8s pratique, encore une fois, avec vous, Michael Maccabi puisque vous avez interview\u00e9 ce matin chanceux ce que vous \u00eates l'homme qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la fuite, l'Australien Schwantz et toi tu as quelques conseils pour vous \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:52 > 0:49:19) [64%] : \r\n\u00e7a va bien trop de baasiste Whitney, mais Fran\u00e7oise, \u00e7a n'aide pas seulement \u00e0 ce d\u00e9ni Oprah, seul manager a besoin de cours prend soin de la\u00efus et finir oui oui ben moi Djofra se demande une excusez-moi pas souhait\u00e9 un pot Crime ils au match b\u00eates propos\u00e9es Chemony et d'une sc\u00e8ne beau parasol Everywhere une ann\u00e9e nous tu as amen\u00e9 Bellevue causant et qu'elle a exist\u00e9 par partout dans OPEC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:23 > 0:50:32) [87%] : \r\nAlors un g\u00e9n\u00e9rateur de mots de passe noter ses mots de passe dans un calepin voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre de 1er concert on verra s'ils font l'unanimit\u00e9 autour de cette tables d'abord je vous ai promis que je vous donnerai le moyen de savoir si vous \u00eates ou non concern\u00e9s par cette fuite de donn\u00e9es ben il y a 2 moyens de le savoir, le 1er c'est gr\u00e2ce \u00e0 toi et qu'on vient de voir et d'un site qui s'appelle avoir IBM prendre l'adresse, fort heureusement pour vous, \u00e0 l'\u00e9cran en ce moment, vous allez l\u00e0- dedans, vous tapez votre adresse e-mail, vous dira si oui ou non, vous vous \u00eates potentiellement vous apparaissez dans ses collections, et puis il y a une autre solution qui propose \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose qui est plus institutionnel qui est allemande, c'est leur assaut Plattner Institute \u00e0 Potsdam, qui a une adresse encore plus compliqu\u00e9e qui devrait s'afficher aussi et ce ces points HPI pendait au point, elle sait si vous allez vous \u00eates tr\u00e8s fort pour retrouver tout \u00e7a sur la page sur nos pages et comme \u00e7a vous saurez si oui ou non vous \u00eates pris dans la Nasse oui d'\u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s concret maintenant pour les ceux qui nous \u00e9coutent, puisque vous voulez sensibiliser les Pedro je reviens avec vous, ils attendront \u00e9videmment la fin de l'\u00e9mission pour aller voir sur Havas prendre s'ils ont \u00e9t\u00e9 pendent mais qu'est-ce que je dois faire, si tant est que je me retrouve et qu'est ce que je dois faire tout court, m\u00eame si je m'y retrouve pas, par mesure de pr\u00e9caution, c'est-\u00e0-dire si je me retrouve dans ces dans ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:32 > 0:50:53) [89%] : \r\nAnn\u00e9es dans ses bases de donn\u00e9es, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est bien entendu de changer son mot de passe et puis pour un, on va dire plus s\u00e9curis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire mieux construit alors il y a je change, mots de passe, premi\u00e8re chose si vous avez du rouge sur votre sur votre \u00e9cran ce soir absolument vous changez votre mot de passe et la priorit\u00e9 rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:53 > 0:51:00) [83%] : \r\nVous savez, si on fait l'unanimit\u00e9 autour de la table ou des gens disent non, non, \u00e7a \u00e7a changer son mot de passe, auquel cas encore embrouill\u00e9, tout le monde, Mauro Paul g\u00e8re bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:00 > 0:51:04) [77%] : \r\nFait changer son mot de passe \u00e0 m\u00eame chang\u00e9 d'adresse non seulement change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:04 > 0:51:08) [81%] : \r\nNon, pas cette fois utilis\u00e9e et puis un mot de passe diff\u00e9rent pour chacun des dessins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:08 > 0:51:17) [82%] : \r\nCertains partout le g\u00e9n\u00e9rateur de mots de passe, puisque vous la prenez la parole Gardella dont parle sur est ce que \u00e7a, c'est une solution qui fonctionne, qui est utile, qui est, qui est satisfaisant id\u00e9al c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:17 > 0:52:47) [89%] : \r\nUne des briques de la s\u00e9curit\u00e9 individuelle, soigne des briques, on peut aussi utiliser des e-mails diff\u00e9rents, il y a aussi des g\u00e9n\u00e9rateurs du m\u00eame petites El diff\u00e9rent pour chacun des des sites, mais \u00e9videmment et la meilleure s\u00e9cu la meilleure s\u00e9curit\u00e9 une fois qu'on a fait un compte comme \u00e7a, c'est aussi de refuser de donner des informations personnelles qui ne sont pas n\u00e9cessaires pour le film pour le service qu'on veut qu'on veut obtenir et surtout si on nous le demande, quand m\u00eame, c'est de venir critiquer vraiment un peu de mani\u00e8re forte, on parlait de de tare d'par exemple Watergate, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui s'est fait racketter les cartes de magasin, hein, vous avez, vous utilisez votre carte comme votre carte Migros, on vous demande chaque fois si vous voulez l'utiliser et et en fait la r\u00e9ponse : non, on doit pouvoir commercer acheter un bien sans avoir de me donner de donn\u00e9es personnelles, il n'y a pas de raison que on doit donner sa date de naissance pour acheter quelque chose et \u00e7a il faut se battre, il faut refuser quand c'est Rafa \u00e0 Serafe donc le nouveau bilingue, le nouveau la grippe les donn\u00e9es, personne ne s'est pos\u00e9 la question de comment les communes ont transf\u00e9r\u00e9 les donn\u00e9es personnelles Serafe et moi j'ai un peu peur, j'ai un peu peur de comment ils ont fait, on a vu quelques erreurs, mais est-ce que m\u00eame dans la communication, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait correctement et ce qu'on sait si toutes ces donn\u00e9es qui sont assez sensible parce que c'est, o\u00f9 les gens habitent avec qui sont maintenant dans une bo\u00eete priv\u00e9e qui pourtant un mandat public et on n'a aucune garantie sur cette s\u00e9curit\u00e9- l\u00e0 \u00e0 mon avis aurait pas du avoir ces donn\u00e9es-l\u00e0 sans l'accord des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:47 > 0:52:59) [88%] : \r\nOlivier croche \u00e0 de nombreuses plateformes proposent des des authentification \u00e0 2 facteurs : est ce que \u00e7a marche m\u00eame Facebook le propos, c'est utile pour le faire, oui, oui, ben on a rien, mais c'est encore pire, je leur donne mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, en plus de leur donner mon mot de passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:59 > 0:53:15) [87%] : \r\nIl a ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je pense que il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s utile : il s'est pas la la panac\u00e9e, c'est pas la solution id\u00e9ale, on peut quai un t\u00e9l\u00e9phone pour r\u00e9cup\u00e9rer le SMS de confirmation, on peut y a y mais \u00e7a n'est, c'est quand m\u00eame mieux que rien, \u00e7a devient compliqu\u00e9, on va pas faire \u00e7a pour tout le monde pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:53:16 > 0:53:31) [88%] : \r\nOn commence \u00e0 construire une sorte de bo\u00eete \u00e0 outils-l\u00e0 qui va du changement de mot de passe \u00e0 la double d\u00e9faite fication tous ces outils sont pas eu sont pas suffisant mais tous sont pas inutile non plus, c'est-\u00e0-dire qu'on peut les accumuler les, les, les, les, les a enfin les ajouter les 11 autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:53:31 > 0:53:41) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, moi je dirais plut\u00f4t que d'avoir des mots de passe tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est d'avoir plut\u00f4t des phrases comme mot de passe donc avoir des modes pas suffisamment long des phrases qui nous tiennent \u00e0 coeur, qui sont dans un contexte, par exemple, je regarde infrarouge, une fois sur 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:41 > 0:53:49) [81%] : \r\nExcellente phrase non mais une fois sur 2 est tr\u00e8s mauvais, non, mais c'est pour remplacer voici le sport mais, voil\u00e0, je regarde la de fois sur 2, c'est moins probable et c'est plus s\u00fbr voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:49 > 0:54:24) [84%] : \r\nJ'sur un Facebook si la vache Gandhi pardon si j'\u00e9corche son pr\u00e9nom qui me dit j'ai v\u00e9rifi\u00e9 mes adresses e-mail sur tout 3\u00e8me endroit et Ravaille prendre point com dans le Vert pour le 1er dans le rouge pour le second avec proposition d'aide gratuite pendant 30 jours pour nettoyer le probl\u00e8me, je me m\u00e9fie \u00e9videmment de cette r\u00e9ponse : que faire qui croire qu'est-ce qu'on r\u00e9pond ainsi la chaque Gandhi non mais c'est vrai que les gens se posent cette question l\u00e0 qu'est-ce qu'on fait, h\u00e9 bien on croit ces gens il y a une guerre, on les croit pas, on va au comment on fait, qu'est ce qu'on lui dit \u00e0 cette \u00e0 cette dame qui se retrouvent une fois une cliente une faune qui pas, puis ensuite on lui dit : je vais r\u00e9sous ton probl\u00e8me suis dit \u00e7a-y-est ou est-ce que j'ai mis les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:24 > 0:54:35) [86%] : \r\nComment on fait, non, c'est encore pire, c'est un engrenage, il faut se renseigner aupr\u00e8s de professionnels prendre des conseils et puis essayer de comprendre, il y en a un, il y en a et ils existent, oui, est certes pas rien voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:35 > 0:54:57) [88%] : \r\nBon, et qu'est encore quelques conseils tr\u00e8s pratiques au niveau de l'individu, pour se prot\u00e9ger tout seul, non si Solange gardent ainsi je vous pose, propose une autre qui l'autre question, toujours au niveau de l'individu qu'est-ce que l'individu, or en tant que citoyen cette fois presque actif activistes ou l'individu politique peut faire pour faire pression sur les, les, les grandes entreprises sur sur ce qui se font pirater nos donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:54:57 > 0:55:41) [88%] : \r\nJe crois que c'est par rapport \u00e0 l'usage qu'on pourra en faire leur faire comprendre que s'ils sont en mesure de nos enfin les services qu'il propose, c'est de de l'\u00e9quit\u00e9 et c'est de consommer bio de consommer utile de consommer juste et puis de et c'est avoir un oui mais cette cit\u00e9 Facebook, Instagram ligne T. mais, ce faisant, si \u00e7a peut le nom qui va faire aussi la diff\u00e9rence \u00e7a laissera peut-\u00eatre la place \u00e0 des acteurs locaux, y compris comme ce qu'on peut trouver \u00e0 l'EPFL, de d\u00e9velopper des solutions beaucoup plus fiable, beaucoup plus robuste de demander aussi des certifications et puis des des assurances de s\u00e9curit\u00e9 qui s'engage au niveau international, il y a d'\u00e9normes qui permettent de certifier le niveau d'assurance des services propos\u00e9s, pourquoi ils sont pas labellis\u00e9es pourquoi nous demande pas d'utiliser des services labellis\u00e9s et donc de les obliger \u00e0 fournir de la s\u00e9curit\u00e9, de payer pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:41 > 0:55:51) [82%] : \r\nLes entreprises qui viennent chez vous, lui, d\u00e9crocha elles sentent elles sentent le lot qui monte, elles cette pression, elles sentent la possible d\u00e9sertion tout \u00e0 coup massive de gens qui auraient plus confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:51 > 0:56:21) [89%] : \r\nJe pense surtout que les m\u00eames, les entreprises qui viennent chez nous sont sont conscients depuis bien longtemps et travailler l\u00e0- dessus, donc on parle de Kudelski Delcas ou de la Poste suisse, par exemple, le gros ours comme on est avec des grosses entreprises qui ont qui ont les moyens et qui surtout travaille sur les applications et la fa\u00e7on de, de, de, de d\u00e9velopper leurs leurs produits on \u00e9tant justement prot\u00e9ger des risques en prot\u00e9geant les donn\u00e9es personnelles, peut-\u00eatre des, des, des utilisateurs aussi et on l'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:21 > 0:56:30) [83%] : \r\nCette conscience qui monte vraiment parce que voil\u00e0 entendent selon interne a l'impression quand m\u00eame qu'on a, d\u00e8s qu'on a des gens qui ont presque que vous dont c'est pas la priorit\u00e9 d\u00e9sormais \u00e0 commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:31 > 0:57:06) [86%] : \r\nOn va peut-\u00eatre dire c'est pas forc\u00e9ment leurs premi\u00e8res priorit\u00e9s, la premi\u00e8re priorit\u00e9, c'est d'utiliser ces donn\u00e9es, apr\u00e8s il y a de plus en plus de d'entreprise qui viennent socialement responsables aussi de la m\u00eame fa\u00e7on que des des entreprises le le le sont dans le bio ou dans le le le pour l'environnement, on a des soci\u00e9t\u00e9s qui disent : ben voil\u00e0, qu'est ce que je vais faire des donn\u00e9es de quelles donn\u00e9es j'ai besoin et inutile ne ne peut-\u00eatre ne r\u00e9colter et ne stocks que ce dont elles ont vraiment besoin, ce qui les prot\u00e8ge aussi d'un certain c\u00f4t\u00e9, parce que \u00e7a fait moins de donn\u00e9es qui pourrait \u00eatre hack\u00e9 qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9es par d'autres aussi, mais c'est c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:57:06 > 0:57:27) [91%] : \r\nBien clair, on parle beaucoup de prot\u00e9ger les donn\u00e9es \u00e0 la source sur les serveurs chez les prestataires etc mais finalement des piratages des bases de donn\u00e9es qui ont fuit\u00e9 il y en aura toujours, donc on parle de mesure proactive, mais il faut aussi des mesures r\u00e9active, c'est \u00e0 dire qu'il faut mettre la main sur ces bases de donn\u00e9es, le plus t\u00f4t possible, les analyses et transmettre les r\u00e9sultats \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:27 > 0:57:35) [86%] : \r\nDonc, vous plaidez pour la transparence je crois m\u00eame Rothko au t\u00e9l\u00e9phone, vous m'avez dit on pourrait m\u00eame aller progressivement au \u00e0 coeur ses bases de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:57:35 > 0:57:49) [93%] : \r\nC'est simple, si on attend que la base de donn\u00e9es fasse surface, on peut attendre 6 mois \u00e0 12 mois, plus on attend, plus il y a des risques, donc effectivement c'est un probl\u00e8me d'aller acheter des bases de donn\u00e9es, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:49 > 0:57:51) [80%] : \r\nMichael macchab\u00e9e je vous vois bondir sur votre sur votre banc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:57:51 > 0:58:36) [83%] : \r\nOui, absolument, parce qu'on travaille runs m'dit par exemple que cette collection, hein, qui est sorti, qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique parce que c'\u00e9tait 773 millions d'adresses individuelles, la premi\u00e8re en tout, c'\u00e9tait 2,2 milliards cette collection, hein, elle \u00e9tait connue \u00e0 82 pourcent par ses bases de donn\u00e9es par ces sites que vous avez, vous avez mentionn\u00e9 qui qui font ces ces r\u00e9f\u00e9rences-l\u00e0 donc les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 au final r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au public et mais au final, on lit, on lui connaissait LDLC : ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus et elles ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 circuler sur le dark web effectivement sans \u00eatre proactif, on va attendre, certaines de ces donn\u00e9es ont 10 ans, donc \u00e7a veut dire que pendant 10 ans, elles ont \u00e9t\u00e9 vendues aux remises en dans une autre forme revendus, et puis il y a 10 ans plus tard, elles font surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:36 > 0:58:54) [88%] : \r\nIl nous reste une minute, j'ouvre un chapitre, vous savez, je suis compl\u00e8tement fou d'ouvrir ce chapitre : maman, c'est pas grave, parce elle devrait prendre une \u00e9mission enti\u00e8re mais c'est de jouer le jeu, une minute Alexis Roussel l'identit\u00e9 num\u00e9rique, on sait que Simonetta ce Manga porte ce projet l'id\u00e9e, c'est que l'\u00c9tat agr\u00e9e certifi\u00e9es, garantissent l'identit\u00e9 num\u00e9rique du citoyen donc l'\u00c9tat protecteur, \u00e7a peut \u00eatre une piste, c'est son r\u00f4le se sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:58:54 > 0:59:42) [88%] : \r\nNon, alors l\u00e0, ce qu'elle propose, c'est l'\u00c9tat qui cr\u00e9e l'identit\u00e9 num\u00e9rique de la personne et qu'il a grandi et qui la garantit l'identit\u00e9 num\u00e9rique de la personne, elle vient de la personne, elle doit \u00eatre responsable pour \u00eatre un citoyen libre qui g\u00e8re ce qui cr\u00e9e son identit\u00e9 et les valeurs parapluie date o\u00f9 elle doit la reconna\u00eetre Douala reconna\u00eetre et doit venir ensuite prot\u00e9g\u00e9, mais il faut faire tr\u00e8s attention aussi, l\u00e0 on parle de de cette carte d'identit\u00e9, avec un mot de passe unique, g\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9tat, \u00e7a a l'air beau \u00e7a a l'air simple mais c'est la pire chose \u00e0 faire, parce qu'on centralise l'identit\u00e9 et c'est fascisant ou presque comme comme approche, si on sait si on regarde d'un point de vue de d'un point de vue de notre soci\u00e9t\u00e9, l'identit\u00e9, c'est chacun d'entre nous, on doit g\u00e9rer notre vie et on doit avoir une soci\u00e9t\u00e9 qui organise la vie entre nous et qui prot\u00e8ge notre intrigue int\u00e9grit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:42 > 0:59:48) [88%] : \r\nSolange, \u00e0 15 secondes en conclusion \u00e0 quoi ressemblent de s\u00e9curit\u00e9 num\u00e9rique dans 10 ans vous avez 10 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:59:48 > 1:00:07) [88%] : \r\n\u00eatre vivant, je pense qu'on en aura pas du tout quoi votre s\u00e9curit\u00e9 oui, parce que si on n'accepte pas nous-m\u00eames de payer pour avoir de la s\u00e9curit\u00e9 et de faire un effort pour en avoir, il se passera rien il y aura pas de s\u00e9curit\u00e9 et le probl\u00e8me d'ins\u00e9curit\u00e9, telle que propos\u00e9e par les temps \u00e0 l'heure actuelle, c'est que c'est l'impl\u00e9mentation la r\u00e9alisation de l'de cette carte d'identit\u00e9 num\u00e9rique sera donn\u00e9 dans le priv\u00e9 avec les probl\u00e8mes que nous connaissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:07 > 1:00:42) [93%] : \r\nEh bien vous savez quoi, on refera un d\u00e9bat sur le sujet pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette volont\u00e9 de l'\u00c9tat d'instaurer cette carte d'identit\u00e9, cette identit\u00e9 num\u00e9rique, merci \u00e0 tous les sexes, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de l'avoir aliment\u00e9, j'esp\u00e8re qu'on vous a, on a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller voir si vous \u00eates concern\u00e9s ou non par cette affaire, pour retrouver tous les d\u00e9tails de la dite affaire vous allez sur notre site RTS Pontiac, tout y est, on se retrouve la semaine prochaine pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9, on sera en Direct du Festival et forum international sur les droits humains, on va parler de droits de l'homme et de leur universalit\u00e9 qui est de plus en plus remise en question, voil\u00e0, c'est donc la semaine prochaine, d'ici l\u00e0, excellente semaine \u00e0 mercredi baba.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903819874", "durationSec": 180, "title": "Cybercrimm", "excerpt": "La police vaudoise dispose d'une \u00e9quipe de collaborateurs sp\u00e9cialis\u00e9s en cybercriminalit\u00e9 (BAT). Elle observe une baisse des cambriolages traditionnels au profit d'une augmentation des escroqueries li\u00e9es \u00e0 internet. La Centrale pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information (MELANI) \u00e0 Berne met en place un centre de comp\u00e9tences cyber au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger la Suisse et la population d'attaques et ou de piratages informatiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "PIRATAGE INFORMATIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905834035", "summary": "Plateau : Solange Ghernaouti, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et professeur \u00e0 l'universit\u00e9, Lennig Pedron, pr\u00e9sidente et co-fondatrice de l'ONG ICON, Olivier Crochat, directeur ex\u00e9cutif de Center for Digital Trust de l'EPFL, Alexis Roussel, ex-pr\u00e9sident du parti Pirate, cofondateur et CEO de Bity.com, entreprise de vente de monnaie virtuelle, Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Yann Glayre, d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois et Michael Maccabez, journaliste RTS.", "id": "1834506", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO", "GHERNAOUTI, SOLANGE", "PEDRON, LENNIG", "CROCHAT, OLIVIER", "ROUSSEL, ALEXIS", "GLAYRE, YANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834215", "summary": "Duplex Australie : itw Troy Hunt, expert australien de la s\u00e9curit\u00e9 informatique et du Web.", "id": "1834673", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["AUSTRALIE"], "visualPersons": ["HUNT, TROY"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MACCABEZ, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NICOLE, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761194", "comment": "pixelisation sur les 2 sujets", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043683", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B5CF956A-EBC2-4787-9A94-BF1F42F78566", "internalArchiveId": "B5CF956A-EBC2-4787-9A94-BF1F42F78566", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me Cerveau - Manger de l'\u00e9cureuil \u00e7a vous dit ?", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Manger, d\u00e9vorer, se goinfrer, d\u00e9guster... les mots pour d\u00e9crire l'acte de se remplir l'estomac ne manquent pas et c'est bien la preuve de son importance! 2e cerveau englobe toutes les th\u00e9matiques li\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la nourriture, que ce soit de la science, de la gastronomie, du sport, de la di\u00e9t\u00e9tique ou de la mode. Notre but est de vous montrer que cette chronique devrait en r\u00e9alit\u00e9 s'appeller \"1er cerveau\"! Allez, bon app\u00e9tit!", "durationSec": 493, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10262166", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me Cerveau - Manger de l'\u00e9cureuil \u00e7a vous dit ? / PNY_2019-03-06T10:29:46_deuxieme-cerveau-manger-de-l-ecureuil-ca", "Pony Express du 06.03.2019"], "alternativeSummary": ["Manger, d\u00e9vorer, se goinfrer, d\u00e9guster... les mots pour d\u00e9crire l'acte de se remplir l'estomac ne manquent pas et c'est bien la preuve de son importance! 2e cerveau englobe toutes les th\u00e9matiques li\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la nourriture, que ce soit de la science, de la gastronomie, du sport, de la di\u00e9t\u00e9tique ou de la mode. Notre but est de vous montrer que cette chronique devrait en r\u00e9alit\u00e9 s'appeller \"1er cerveau\"! Allez, bon app\u00e9tit!"], "variantIds": ["ece-10262166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T08:07:53Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nDes mini- Haendel plaques se sentir noir quand m\u00eame franchement \u00e7a nous la Sacem Anne ce que leur train. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [63%] :\r\nBeaucoup le reconnaissent avoir pour manger 2 facteurs cerveau fran\u00e7ais il y a divis\u00e9 10. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [79%] :\r\nD'au, ouais, des fois, n'a pas le choix de ce qu'on mange, parfois on a le choix, bonjour Claire, un peu plus Ellen et 80 Schwab, c'est que la vie est parfois compliqu\u00e9 ces temps- ci et pour les amateurs de viande, on a des discussions sur la fa\u00e7on de traiter les animaux d'\u00e9levage sur l'impact climatique de l'\u00e9levage, le Vega, Nice n'etc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [84%] :\r\nPassant pand\u00e9mie, la viande, h\u00e9 ben, il faut se r\u00e9jouir, parce qu'une solution se profile peut-\u00eatre pas tu parles de la viande de synth\u00e8se alors oui mais non, on va d'ailleurs parler une fois de la viande sont escaladait encore pire que la viande naturelle, on va dire, ce sera notre sujet, en l'occurrence, je veux une solution pour continuer \u00e0 manger la vraie viande sans se prendre la t\u00eate, la solution est simple, il suffit de manger de l'\u00e9cureuil non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [55%] :\r\nCe qu'on ce qui contribu\u00e9, ce qui fait, parce que c'est, c'est triste, qui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [80%] :\r\nLa possible NTT \u00e9tait beaucoup trop par il peut devenir pape en fait l'\u00e9cureuil, figure -toi, c'est un redoutable, il est pas super du tout du moins l'\u00e9cureuil oui d'\u00e9cureuil nord- am\u00e9ricains emportent pas notre \u00e9cureuil qui lui est menac\u00e9 par l'\u00e9cureuil brun exactement, alors en fait \u00e0 la base en Europe a seulement l'\u00e9cureuil roux qui est tout chaud, tout mignon, effectivement et pas nuisible tout et puis au 19\u00e8me si\u00e8cle, il y a des gens tout \u00e0 fait malins qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'importer l'\u00e9cureuil gris d'Am\u00e9rique du Nord, \u00e7a s'est beaucoup fait \u00e0 l'\u00e9poque, on avait des lapins en Australie, on ann\u00e9e des chars Nouvelle-Z\u00e9lande : on a mis des aussi, l\u00e0, c'est l'enfer sur terre, personne ne sait comment s'en d\u00e9barrasser, bref ces \u00e9cureuil gris va notamment plan dans les parcs \u00e0 Londres \u00e9tude prom\u00e8ne, ils sont pas du tout farouches, ils viennent carr\u00e9ment que manger dans la main, ils sont, ils sont tous mis quand m\u00eame aussi des \u00e9checs, oui, mais j'ai le souvenir qu'il en a aussi au Parc honneur d'un Britannique \u00e0 Gen\u00e8ve, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9 n'a pas le droit de les manger un souverain peut toujours \u00e9t\u00e9 ces animaux en fait mangent les graines des oiseaux, ils d\u00e9truisent aussi les \u00e9corces des arbres et le probl\u00e8me c'est qu'ils ont aucun pr\u00e9dateur, donc ils sont en train de grignoter petit \u00e0 petit le territoire des \u00e9cureuils roux actuellement au Royaume-Uni \u00e0 5 millions d'\u00e9cureuil gris, contre 150000 postes pr\u00e9disait \u00e9cureuil ou encore donc effectivement l'\u00e9cureuil roux pourrait bien dispara\u00eetre \u00e0 coups de du grand gris, il y a aucune saute dussions autre que de bouffer c'est alors il y a la solution officielle qui est mis en place par les responsables de la faune au Royaume-Uni, la st\u00e9rilisation et l'\u00e9radication donc tu\u00e9 en fait les \u00e9cureuils gris et justement pour certains bien l'\u00e9cureuil, finalement, c'est un animal sauvage, donc un gibier comment notre quitte \u00e0 le tuer pour l'\u00e9radiquer, h\u00e9 ben autant le manger et puisque c'est un animal sauvage, \u00e7a veut aussi dire que il y a pas de surconsommation d'eau ou de c\u00e9r\u00e9ales pour les nourrir, comme les animaux d'\u00e9levage et en plus si tu veux en \u00e9cureuil gris tu consommes local c'est important \u00e7a pr\u00e8s du canal qui relie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 populaire pendant la guerre en fait pendant les p\u00e9riodes de rationnement avait rien d'autre \u00e0 manger dans l'\u00e9cureuil gris \u00e7a bien aussi qui vont, d'accord, mais est -ce que enfin quel go\u00fbt \u00e7a rappellerait bien savoir un whisky r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qui travaillent imaginaire les puis on en parle apr\u00e8s une pause musicale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [66%] :\r\nElle pointe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [72%] :\r\nPoint beaucoup plus fort pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [63%] :\r\nL'accord j'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [80%] :\r\nSalade Daily The vaguement merci Florence de s'illustrer \u00e0 chaque fois, cette chronique 2\u00e8me cerveau avec des vitamines, des vitamines et \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va avec l'\u00e9cureuil bon l'amour de la sph\u00e8re \u00e7a va avec tout \u00e0 peu ce matin, ben on d\u00e9pose justement nos assiettes avec un mais plut\u00f4t originale de l'\u00e9cureuil gris alors ce nuisible menace les \u00e9cureuils roux et quitte \u00e0 le tuer autant par le manger, c'est le discours de plus en plus de restaurateurs et de vendeurs de viande au Royaume-Uni o\u00f9 l'\u00e9cureuil gris est un gros gros probl\u00e8me pour l'\u00e9cosyst\u00e8me, c'est la viande locale et quitte \u00e0 le tuer et d'un montant de manger c'est clair alors autre question de base comment est -ce qu'on pr\u00e9pare de l'\u00e9cureuil, j'avais envie d'air avant \u00e7a, comment est -ce qu'on le choppe avec des pi\u00e8ges, alors que des pi\u00e8ges ou m\u00eame du p\u00f4le tirer c'est un tout petit animal, il ne resterait c'est une bonne affaire pas quoi tu tires, j'imagine, mais je pense que plus des des pierres, je sais pas comment tu veux que je ne veux pas le savoir bien donc il faut pas l'empoisonner, ceux qui veulent manger apr\u00e8s sa succession de comme on le pr\u00e9pare, alors il faudra bien que c'est une viande tr\u00e8s peu grave puisque c'est un animal sauvage aussi avec beaucoup de prot\u00e9ines, en fait, le go\u00fbt ressemblerait un petit peu au lapin d'ailleurs l'apparence quand tu vois pas si loin, Wallace au lapin et les restaurateurs proposent donc plusieurs recettes par exemple des lasagnes \u00e0 l'\u00e9cureuil, un rago\u00fbt l'\u00e9cureuil aussi tu peux avoir ou des croquettes d'\u00e9cureuil, un peu comme des des tickets ne par exemple, ce serait discours il ou elle ne guette en l'occurrence, ou encore un qui fait particuli\u00e8rement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tagliatelles \u00e0 la bolognaise \u00e9cureuil qui ont une c'est un un petit animal bah, faut pas t'attendre des des complet des cuves du filet, mais moi je je changerais sinon fait d'\u00e9cureuil je mettre un autre nom alimentaire tu vas comme le le boeuf, la vache, le boeuf beef accord oui change ce serait pas un petit peu hypocrite cette affaire si mais je pense que dans les jambes, ce qui a peut-\u00eatre l'image du petit truc touche bref \u00e7a laisse quand m\u00eame pas mal, toute cette histoire, moi j'avoue que manger de l'\u00e9cureuil \u00e7a m'\u00e9voque plut\u00f4t par la survie en for\u00eat, l'\u00e9cureuil empal\u00e9 sur une branche puis grill\u00e9es comme \u00e7a au feu un peu la sortie de, effectivement, d'ailleurs, la viande d'\u00e9cureuil recommand\u00e9 dans les programmes de survie qui entend voit dans une une for\u00eat, il faut que tu te d\u00e9brouilles pendant 3 jours la par exemple \u00e9cureuil, c'est assez pertinent, sauf que, attention, laquelle certains risques \u00e0 manger de l'\u00e9cureuil puisque le point commun entre tous les plaques des cit\u00e9s avant, c'est que la viande et elle est cuite longtemps \u00e0 feu doux, puisqu'en fait il faut tuer les bact\u00e9ries l'\u00e9cureuil de nouveau, c'est un animal sauvage, donc il faut \u00eatre s\u00fbr que l'animal \u00e0 la base est en bonne sant\u00e9 et surtout on ne consomme pas Graham carpaccio, droit \u00e0 la SVA, quoi, voil\u00e0 c'est pas du tout une belle id\u00e9e, voil\u00e0, c'est un peu comme n'importe quelle viande de chasse et niveau prix, combien \u00e7a co\u00fbte, alors pour l'instant en tout cas au Royaume-Uni, c'est surtout des Restos haut-de-gamme qui le propose donc le pari forc\u00e9ment relativement cher, par contre, tu peux en acheter chez certains bouchers et l\u00e0 \u00e7a co\u00fbte dans les 5 livres donc environ 650 650 6 francs 50 l'\u00e9cureuil de 250 grammes, qui est une portion qui suffit pour une personne, donc c'est pas excessivement cher surtout pas excessivement cher, par contre, il y a une saison d'\u00e9cureuil, c'est de septembre \u00e0 avril et puis en ce qui concerne les restaurants chez nous pour l'instant, il y a pas en fait d'\u00e9cureuil gris en Suisse, par contre, ils sont en Italie du Nord, donc a priori, \u00e7a serait pas durer longtemps, le clavier nous porterons oui je crois que savent pas exactement la fronti\u00e8re les du pape \u00e0 Paris, merci beaucoup, clair et puis ben voil\u00e0, ainsi qu'\u00e0 il \u00e9choue, il y avait \u00e0 d\u00e9couvrir ou c'est plus chaud, les marges qu'il en piste. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T09:44:03Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1815674", "internalArchiveId": "AA1903815289", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2018 - 2019 - 8e de finale retour : Paris St-Germain - Manchester United", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 8100, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-08T15:15:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902810171", "durationSec": 11533, "title": "Ligue des Champions 2018 - 2019 - 8e de finale retour : Paris St-Germain - Manchester United - ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire de Manchester United qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au Paris St-Germain au terme d'un match comptant pour les 8es de finale retour de la Ligue des champions de football 2018 - 2019. Au terme des deux matchs, Manchester United se qualifie pour les quarts-de-finale de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "COMISETTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903815291", "durationSec": 479, "title": "ENTO 060319 HIGHLIGHTS PSG MAN", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER UNITED", "PARIS ST-GERMAIN"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777880", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU105161", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1815017", "internalArchiveId": "AA1903814633", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pass\u00e9 Re-Compos\u00e9 : Yvette Th\u00e9raulaz", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 129, "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10269079", "imageURL": "http://www.rts.ch/10269197.image", "alternativeTitle": ["Yvette Th\u00e9raulaz", "Edition Archives"], "alternativeSummary": ["Portrait de la com\u00e9dienne et chanteuse vaudoise Yvette Th\u00e9raulaz."], "variantIds": ["ece-10269079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-02T17:15:26Z", "webPublicationDate": "2019-03-08T23:00:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903815089", "durationSec": 129, "title": "FRIGO PRC24 Y THERAULAZ_RTS000001759538", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS consacr\u00e9e \u00e0 la com\u00e9dienne et chanteuse suisse Yvette Th\u00e9raulaz, qui a toujours \u00e9t\u00e9 une f\u00e9ministe.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "WELT\u00c9, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["THERAULAZ, YVETTE"]}], "program": {"href": "/programs/5124", "id": "5124", "name": "Edition Archives"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777641", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047424", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1738565", "internalArchiveId": "AA1811738408", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Prix de l\u00bfessence , le \u00ab co\u00fbt de pompe \u00bb !", "publicationDate": "2019-03-05T20:12:00Z", "durationSec": 2769, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10266841", "imageURL": "http://www.rts.ch/10221322.image", "alternativeTitle": ["Prix de l\u2019essence , le \u00ab co\u00fbt de pompe \u00bb !", "A bon entendeur"], "alternativeSummary": ["Entre les stations-services, la guerre des prix s\u00e9vit. Les marges sont modestes, alors comment attirer l\u2019automobiliste jusque dans son \u00ab shop \u00bb ? Avec pr\u00e8s de 85 centimes de taxe par litre de carburant, qu\u2019est-ce qui d\u00e9termine le prix pay\u00e9 \u00e0 la pompe ? Comment expliquer la diff\u00e9rence, jusqu\u2019\u00e0 60 ct par litre, entre le Seeland et Gen\u00e8ve ? ABE a fait le plein d\u2019explications.", "Prix de l\u2019essence , le \u00ab co\u00fbt de pompe \u00bb !"], "variantIds": ["ece-10266841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T15:46:03Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:01:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:01:23  00:00:17:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:18:07  00:00:21:16\r\n{\\an1}-Bonsoir,\r\nvoitures hybrides, \u00e9lectriques,\r\n\r\n00:00:21:21  00:00:25:11\r\n{\\an1}elles seront\r\nles vedettes au Salon de l'auto\r\n\r\n00:00:25:15  00:00:28:08\r\n{\\an1}qui ouvrira ses portes\r\njeudi.\r\n\r\n00:00:28:12  00:00:32:11\r\n{\\an1}En Suisse, la majorit\u00e9 des v\u00e9hicules\r\nroulent \u00e0 l'essence.\r\n\r\n00:00:32:16  00:00:36:03\r\n{\\an1}Une bonne raison pour parler\r\ndu prix de l'essence.\r\n\r\n00:00:36:08  00:00:38:23\r\n{\\an1}On va parler du prix et des taxes\r\n\r\n00:00:39:04  00:00:42:18\r\n{\\an1}qui ont mis le feu aux poudres\r\nchez nos voisins.\r\n\r\n00:00:42:23  00:00:48:03\r\n{\\an1}On parlera des carburants du futur\r\net de voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:00:48:08  00:00:53:17\r\n{\\an1}On partira en C\u00f4te d'Ivoire\r\ndans les plantations de cacao.\r\n\r\n00:00:53:22  00:01:00:10\r\n{\\an1}Vous pensez que le chocolat labellis\u00e9\r\nprofite aux agriculteurs locaux;\r\n\r\n00:01:00:14  00:01:03:22\r\n{\\an1}pas forc\u00e9ment, vous verrez pourquoi.\r\n\r\n00:01:10:00  00:01:12:07\r\n{\\an1}Le prix de l'essence,\r\n\r\n00:01:12:11  00:01:15:00\r\n{\\an1}\u00e7a monte et \u00e7a descend.\r\n\r\n00:01:15:05  00:01:18:11\r\n{\\an1}En janvier dernier,\r\nun litre de sans plomb 95\r\n\r\n00:01:18:16  00:01:22:13\r\n{\\an1}co\u00fbtait 1,54 frs, 2 centimes de moins\r\nqu'il y a un an.\r\n\r\n00:01:22:18  00:01:27:14\r\n{\\an1}Comment expliquer ces yoyos,\r\net comment le prix est-il fix\u00e9 ?\r\n\r\n00:01:27:19  00:01:29:22\r\n{\\an1}Il y a pas mal\r\nde facteurs.\r\n\r\n00:01:36:04  00:01:39:07\r\n{\\an1}-L\u00e0, c'est le prix\r\nle plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:01:39:11  00:01:43:15\r\n{\\an1}C'est moins cher,\r\nc'est pour \u00e7a que je viens ici.\r\n\r\n00:01:43:20  00:01:48:15\r\n{\\an1}-1,35 frs le litre de sans plomb 95,\r\nle prix le plus bas,\r\n\r\n00:01:48:20  00:01:53:08\r\n{\\an1}trouv\u00e9, \u00e0 la station\r\ndes Platanes \u00e0 Gampelen.\r\n\r\n00:01:53:12  00:01:59:06\r\n{\\an1}Les automobilistes \u00e9taient unanimes:\r\nla diff\u00e9rence, c'est le prix.\r\n\r\n00:02:00:18  00:02:05:12\r\n{\\an1}-C'est moins cher, j'en profite,\r\ncomme je passe souvent.\r\n\r\n00:02:06:20  00:02:10:03\r\n{\\an1}-Plusieurs facteurs\r\nexpliquent le prix.\r\n\r\n00:02:10:08  00:02:13:04\r\n{\\an1}D'abord, la cotation en Bourse.\r\n\r\n00:02:13:09  00:02:16:19\r\n{\\an1}C'est l'offre et la demande\r\ndu produit fini\r\n\r\n00:02:17:00  00:02:20:19\r\n{\\an1}qui influencent les cours du march\u00e9.\r\n\r\n00:02:22:10  00:02:25:18\r\n{\\an1}Une \u00e9conomie en plein essor\r\nfait monter les prix.\r\n\r\n00:02:25:23  00:02:29:10\r\n{\\an1}En cas de p\u00e9nurie, les prix montent.\r\n\r\n00:02:29:14  00:02:34:01\r\n{\\an1}La g\u00e9opolitique a de l'influence.\r\n\r\n00:02:38:11  00:02:42:17\r\n{\\an1}-En 2008,\r\nl'\u00e9conomie allait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:02:42:22  00:02:45:11\r\n{\\an1}Le baril est mont\u00e9 \u00e0 147,\r\n\r\n00:02:45:15  00:02:47:13\r\n{\\an1}l'\u00e9conomie \u00e9tait\r\n\r\n00:02:47:18  00:02:50:07\r\n{\\an1}au meilleur de sa forme.\r\n\r\n00:02:50:11  00:02:53:06\r\n{\\an1}Et en quelques mois,\r\nl'\u00e9conomie a chut\u00e9\r\n\r\n00:02:53:11  00:02:56:22\r\n{\\an1}et le baril est descendu\r\n\u00e0 30 dollars en 10 mois.\r\n\r\n00:02:57:03  00:03:00:16\r\n{\\an1}-Le dollar am\u00e9ricain\r\nest la monnaie de r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n00:03:00:21  00:03:03:05\r\n{\\an1}des co\u00fbts d'approvisionnement.\r\n\r\n00:03:03:10  00:03:05:21\r\n{\\an1}Le taux de change\r\ninfluence les prix.\r\n\r\n00:03:06:02  00:03:09:18\r\n{\\an1}Autre facteur, les co\u00fbts du fret\r\net de distribution.\r\n\r\n00:03:09:23  00:03:13:00\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des importations\r\nde carburant\r\n\r\n00:03:13:05  00:03:16:02\r\n{\\an1}transite de Rotterdam \u00e0 B\u00e2le\r\npar le Rhin.\r\n\r\n00:03:16:07  00:03:18:19\r\n{\\an1}En 2018, \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse,\r\n\r\n00:03:19:00  00:03:22:07\r\n{\\an1}les bateaux n'\u00e9taient plus\r\ncharg\u00e9s \u00e0 plein.\r\n\r\n00:03:23:21  00:03:28:15\r\n{\\an1}La hausse des frais des transports\r\ns'est r\u00e9percut\u00e9e sur les prix.\r\n\r\n00:03:28:20  00:03:32:05\r\n{\\an1}Restent les co\u00fbts d'acheminement.\r\n\r\n00:03:36:21  00:03:42:13\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, on voit qu'on a besoin\r\nd'extraire toujours plus de p\u00e9trole\r\n\r\n00:03:42:18  00:03:46:13\r\n{\\an1}pour r\u00e9pondre aux attentes du march\u00e9.\r\n\r\n00:03:46:18  00:03:50:22\r\n{\\an1}On produit de plus en plus de p\u00e9trole\r\nde mauvaise qualit\u00e9.\r\n\r\n00:03:51:03  00:03:54:07\r\n{\\an1}Ca veut dire que les pays\r\n\r\n00:03:54:11  00:03:59:12\r\n{\\an1}qui produisent la bonne qualit\u00e9,\r\nau Moyen-Orient, au Venezuela,\r\n\r\n00:03:59:17  00:04:02:10\r\n{\\an1}ont des p\u00e9troles plus recherch\u00e9s.\r\n\r\n00:04:02:14  00:04:07:01\r\n{\\an1}Ils font du diesel,\r\ndu k\u00e9ros\u00e8ne et de l'essence.\r\n\r\n00:04:07:06  00:04:10:05\r\n{\\an1}-Quelles sont les cons\u00e9quences ?\r\n\r\n00:04:10:10  00:04:14:03\r\n{\\an1}-Le diesel fournit\r\nle chauffage \u00e0 mazout,\r\n\r\n00:04:14:08  00:04:17:13\r\n{\\an1}les transports en camion, en bateau.\r\n\r\n00:04:17:18  00:04:21:02\r\n{\\an1}Et il y a le k\u00e9ros\u00e8ne\r\npour l'aviation.\r\n\r\n00:04:21:07  00:04:24:13\r\n{\\an1}Ces cibles sont \u00e0 la peine\r\net on se demande\r\n\r\n00:04:24:18  00:04:27:16\r\n{\\an1}comment on les utilisera\r\ndans le futur.\r\n\r\n00:04:27:21  00:04:32:20\r\n{\\an1}-La raret\u00e9 du bon p\u00e9trole aura des\r\neffets sur les co\u00fbts de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:04:33:01  00:04:36:10\r\n{\\an1}Le p\u00e9trole de schiste\r\nn'y changera rien,\r\n\r\n00:04:36:14  00:04:39:00\r\n{\\an1}car destin\u00e9 \u00e0 la p\u00e9trochimie.\r\n\r\n00:04:41:11  00:04:46:11\r\n{\\an1}-Parmi ces facteurs g\u00e9opolitiques\r\nqui influencent le prix \u00e0 la pompe,\r\n\r\n00:04:46:15  00:04:51:00\r\n{\\an1}la production p\u00e9trole brut\r\ndu Venezuela est en chute libre.\r\n\r\n00:04:51:05  00:04:54:09\r\n{\\an1}Un autre \u00e9l\u00e9ment important,\r\nles taxes.\r\n\r\n00:04:54:13  00:04:59:11\r\n{\\an1}En Suisse, il y a eu des votations\r\nqui ont bloqu\u00e9 ou accept\u00e9\r\n\r\n00:04:59:15  00:05:04:13\r\n{\\an1}des hausses pour renflouer\r\nles caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:05:07:11  00:05:09:13\r\n{\\an1}-Comme dans de nombreux pays,\r\n\r\n00:05:09:18  00:05:13:10\r\n{\\an1}les taxes repr\u00e9sentent\r\nla moiti\u00e9 du prix du carburant.\r\n\r\n00:05:13:14  00:05:17:08\r\n{\\an1}L'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales\r\napplique un montant fixe.\r\n\r\n00:05:28:12  00:05:31:21\r\n{\\an1}Il faut y ajouter la surtaxe.\r\n\r\n00:05:33:05  00:05:35:09\r\n{\\an1}Puis la TVA.\r\n\r\n00:05:35:13  00:05:39:21\r\n{\\an1}Et encore la redevance li\u00e9e\r\nau stockage obligatoire.\r\n\r\n00:05:54:05  00:05:58:21\r\n{\\an1}En 2018, le co\u00fbt moyen de la sans\r\nplomb s'est \u00e9tabli \u00e0 1,63 frs.\r\n\r\n00:06:03:14  00:06:07:03\r\n{\\an1}Voyons les prix du sans plomb\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:06:17:14  00:06:20:16\r\n{\\an1}La proportion des taxes\r\n\r\n00:06:20:21  00:06:22:13\r\n{\\an1}atteint 63,5 %.\r\n\r\n00:06:27:04  00:06:31:22\r\n{\\an1}En Europe, c'est aux Pays-Bas\r\nque le fisc est le plus gourmand.\r\n\r\n00:06:32:22  00:06:36:00\r\n{\\an1}Le moins vorace est au Luxembourg.\r\n\r\n00:06:42:19  00:06:45:22\r\n{\\an1}-De nombreux pays sont plus gourmands\r\n\r\n00:06:46:03  00:06:47:19\r\n{\\an1}que la Suisse.\r\n\r\n00:06:48:00  00:06:50:18\r\n{\\an1}Les pays nordiques,\r\nl'Italie, la France\r\n\r\n00:06:50:23  00:06:52:21\r\n{\\an1}ont des prix plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:06:53:02  00:06:56:11\r\n{\\an1}Les pays de l'Est ont un revenu\r\nnettement plus bas,\r\n\r\n00:06:56:16  00:06:58:20\r\n{\\an1}donc l'essence est moins ch\u00e8re.\r\n\r\n00:06:59:01  00:07:03:12\r\n{\\an1}-Comparer les prix depuis 50 ans\r\nest difficile, car les moteurs\r\n\r\n00:07:03:17  00:07:08:04\r\n{\\an1}consomment moins,\r\nla super a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e.\r\n\r\n00:07:08:09  00:07:11:15\r\n{\\an1}Mais en proportion\r\ndu pouvoir d'achat,\r\n\r\n00:07:11:20  00:07:16:05\r\n{\\an1}le litre d'essence co\u00fbte moins cher\r\nque par le pass\u00e9.\r\n\r\n00:07:16:10  00:07:19:13\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9risoire dans un budget.\r\n\r\n00:07:19:18  00:07:23:03\r\n{\\an1}C'est environ 2'000 frs par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:07:23:08  00:07:27:08\r\n{\\an1}L'amortissement d'une voiture\r\nest le double.\r\n\r\n00:07:27:12  00:07:31:22\r\n{\\an1}Le budget du parking\r\nest \u00e9gal \u00e0 l'essence.\r\n\r\n00:07:32:03  00:07:37:10\r\n{\\an1}C'est paradoxal\r\nque les \"gilets jaunes\", en France,\r\n\r\n00:07:37:14  00:07:41:01\r\n{\\an1}manifestent \u00e0 cause\r\ndu prix de l'essence.\r\n\r\n00:07:41:06  00:07:46:10\r\n{\\an1}Mais ce qui co\u00fbte, c'est changer\r\nles pneus ou les r\u00e9parations.\r\n\r\n00:07:46:14  00:07:50:13\r\n{\\an1}-On notera la situation particuli\u00e8re\r\nde la France.\r\n\r\n00:07:50:18  00:07:54:23\r\n{\\an1}La grogne concerne de nouvelles\r\ntaxes qui ont grossi\r\n\r\n00:07:55:04  00:07:58:08\r\n{\\an1}une goutte\r\nqui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n00:07:58:11  00:08:01:20\r\n{\\an1}-Suisse-France,\r\nla situation est diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:08:02:01  00:08:05:20\r\n{\\an1}Bonsoir, Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:08:06:01  00:08:09:15\r\n{\\an1}-A quoi servent\r\ntoutes ces taxes en Suisse ?\r\n\r\n00:08:09:20  00:08:12:15\r\n{\\an1}-L'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales,\r\n\r\n00:08:12:20  00:08:15:05\r\n{\\an1}c'est 4,6 mias de frs\r\n\r\n00:08:15:10  00:08:18:16\r\n{\\an1}dans les caisses de l'Etat.\r\n\r\n00:08:18:21  00:08:24:14\r\n{\\an1}Ces fonds sont surtout affect\u00e9s\r\nau fonds pour les routes et le trafic\r\n\r\n00:08:24:19  00:08:30:06\r\n{\\an1}mais 1,5 mia va dans les caisses\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:08:30:11  00:08:36:22\r\n{\\an1}-Est-ce que la consommation de\r\ncarburant diminue ou est stable ?\r\n\r\n00:08:37:03  00:08:43:05\r\n{\\an1}49 % des nouvelles immatriculations\r\nsont sur des 4x4 en Suisse.\r\n\r\n00:08:43:10  00:08:47:00\r\n{\\an1}-Et le nombre de v\u00e9hicules augmente.\r\n\r\n00:08:47:05  00:08:50:18\r\n{\\an1}Mais les moteurs\r\nsont plus performants.\r\n\r\n00:08:50:23  00:08:56:16\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 tout \u00e7a, les ventes de\r\ncarburant ont augment\u00e9 jusqu'en 2009.\r\n\r\n00:08:56:21  00:09:01:02\r\n{\\an1}Ensuite, il y a eu\r\nun l\u00e9ger fl\u00e9chissement.\r\n\r\n00:09:01:07  00:09:06:07\r\n{\\an1}En 10 ans, en roulant\r\navec de la sans plomb 95,\r\n\r\n00:09:06:11  00:09:09:22\r\n{\\an1}on consomme 1,8 l de moins.\r\n\r\n00:09:10:03  00:09:14:06\r\n{\\an1}Donc moins de ventes de carburant,\r\n\r\n00:09:14:11  00:09:18:01\r\n{\\an1}c'est moins de recettes\r\npour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:09:18:06  00:09:20:06\r\n{\\an1}-Merci, Fran\u00e7ois.\r\n\r\n00:09:20:11  00:09:23:12\r\n{\\an1}Ces taxes risquent-elles\r\nd'augmenter ?\r\n\r\n00:09:23:17  00:09:27:22\r\n{\\an1}La discussion reprendra\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:09:28:03  00:09:32:13\r\n{\\an1}Sur cette taxe, il y a une grosse\r\nbataille politique.\r\n\r\n00:09:32:18  00:09:36:08\r\n{\\an1}Certains sont oppos\u00e9s\r\n\u00e0 toute augmentation,\r\n\r\n00:09:36:12  00:09:40:09\r\n{\\an1}d'autres aimeraient\r\njusqu'\u00e0 15 ct de plus.\r\n\r\n00:09:40:13  00:09:43:20\r\n{\\an1}On verra si un compromis\r\nest possible.\r\n\r\n00:09:44:01  00:09:48:22\r\n{\\an1}On ne manque pas\r\nde stations-services, en Suisse.\r\n\r\n00:09:49:03  00:09:50:16\r\n{\\an1}Il y en a 3'400.\r\n\r\n00:09:50:21  00:09:55:01\r\n{\\an1}Le carburant est le m\u00eame,\r\nmais pas le prix.\r\n\r\n00:09:55:06  00:10:00:11\r\n{\\an1}Voici le r\u00e9sultat de notre coup\r\nde sonde sur les prix.\r\n\r\n00:10:03:13  00:10:07:23\r\n{\\an1}-Le prix le plus avantageux\r\nse trouve donc dans le Seeland,\r\n\r\n00:10:08:04  00:10:10:23\r\n{\\an1}chez Aebi \u00e0 Gampelen.\r\n\r\n00:10:12:19  00:10:16:10\r\n{\\an1}Cela fait 10 ans\r\nque cette entreprise familiale\r\n\r\n00:10:16:14  00:10:18:21\r\n{\\an1}pratique des prix plancher.\r\n\r\n00:10:22:06  00:10:25:01\r\n{\\an1}-On est une station libre.\r\n\r\n00:10:25:06  00:10:27:11\r\n{\\an1}On doit \u00eatre un peu\r\n\r\n00:10:27:16  00:10:30:12\r\n{\\an1}en dessous de la concurrence.\r\n\r\n00:10:30:17  00:10:34:17\r\n{\\an1}C'est le prix\r\nqui fait notre publicit\u00e9.\r\n\r\n00:10:35:10  00:10:37:22\r\n{\\an1}-Plusieurs fois par semaine,\r\n\r\n00:10:38:03  00:10:40:23\r\n{\\an1}Jakob Aebi\r\nobserve l'\u00e9volution du march\u00e9.\r\n\r\n00:10:41:04  00:10:43:09\r\n{\\an1}-Dis-moi les prix, s.t.p.\r\n\r\n00:10:43:13  00:10:48:08\r\n{\\an1}-Quand il commande ses carburants,\r\nil joue sur sa capacit\u00e9 de stockage\r\n\r\n00:10:48:12  00:10:50:14\r\n{\\an1}et ses volumes d'achat.\r\n\r\n00:10:51:19  00:10:54:11\r\n{\\an1}-On a diff\u00e9rents fournisseurs.\r\n\r\n00:10:54:16  00:10:58:16\r\n{\\an1}Nos carburants viennent\r\nde la raffinerie de Cressier,\r\n\r\n00:10:58:21  00:11:03:03\r\n{\\an1}mais on ne peut pas entrer\r\ndirectement dans la raffinerie.\r\n\r\n00:11:03:08  00:11:08:03\r\n{\\an1}On doit acheter nos carburants\r\n\u00e0 un marchand.\r\n\r\n00:11:08:08  00:11:11:23\r\n{\\an1}Comme on est libres,\r\non utilise la concurrence\r\n\r\n00:11:12:04  00:11:16:14\r\n{\\an1}entre les diff\u00e9rents fournisseurs.\r\n\r\n00:11:16:19  00:11:20:09\r\n{\\an1}Des fois, c'est dur,\r\ncar on bataille\r\n\r\n00:11:20:13  00:11:26:10\r\n{\\an1}\u00e0 co\u00fbt de centimes ou de dixi\u00e8mes\r\nde centimes par litre.\r\n\r\n00:11:27:05  00:11:33:00\r\n{\\an1}-Entre concurrents, on s'observe\r\net les prix se tiennent.\r\n\r\n00:11:34:09  00:11:37:19\r\n{\\an1}-Tout le monde ferait la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:11:38:00  00:11:41:03\r\n{\\an1}Il faut s'adapter au march\u00e9.\r\n\r\n00:11:41:08  00:11:44:08\r\n{\\an1}Chacun regarde chez l'autre.\r\n\r\n00:11:44:12  00:11:48:05\r\n{\\an1}Cressier, c'est pr\u00e8s de Gampelen,\r\n\r\n00:11:48:10  00:11:51:17\r\n{\\an1}donc on profite\r\njoliment de \u00e7a.\r\n\r\n00:11:51:22  00:11:58:01\r\n{\\an1}Donc les frais de transport\r\npour nous sont tr\u00e8s bas.\r\n\r\n00:11:58:06  00:12:03:00\r\n{\\an1}-Autres prix attractifs\r\ndans cette station \u00e0 Boudevilliers.\r\n\r\n00:12:03:05  00:12:08:04\r\n{\\an1}La sans plomb 95 \u00e9tait fix\u00e9e\r\n\u00e0 1,40 frs ce m\u00eame jour.\r\n\r\n00:12:08:22  00:12:11:20\r\n{\\an1}-Il faut \u00eatre attractif,\r\n\r\n00:12:12:01  00:12:15:00\r\n{\\an1}pas plus cher qu'ailleurs.\r\n\r\n00:12:15:05  00:12:21:13\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre comp\u00e9titif pour avoir\r\nla client\u00e8le et faire du volume.\r\n\r\n00:12:21:18  00:12:26:01\r\n{\\an1}C'est un calcul global:\r\nsi je suis moins cher,\r\n\r\n00:12:26:06  00:12:31:14\r\n{\\an1}je vais attirer du monde\r\nqui va acheter dans le magasin...\r\n\r\n00:12:31:19  00:12:36:12\r\n{\\an1}C'est un calcul qui se lisse\r\navec tous les produits.\r\n\r\n00:12:39:10  00:12:43:08\r\n{\\an1}-Le Pit-stop dicte les prix\r\ndans sa r\u00e9gion.\r\n\r\n00:12:44:12  00:12:50:00\r\n{\\an1}-Quand j'applique un tarif,\r\nles autres sont oblig\u00e9s de s'adapter.\r\n\r\n00:12:50:05  00:12:53:15\r\n{\\an1}Sinon,\r\nils ne sont pas concurrentiels.\r\n\r\n00:12:53:20  00:12:57:08\r\n{\\an1}1,40 ici ou \u00e0 7 km, eh bien, voil\u00e0...\r\n\r\n00:12:58:10  00:13:02:01\r\n{\\an1}-La concurrence\r\nest f\u00e9roce aussi \u00e0 Boudry.\r\n\r\n00:13:02:06  00:13:07:15\r\n{\\an1}1,40 au centre de L'Ile,\r\n1,42 frs 200 m plus loin.\r\n\r\n00:13:07:20  00:13:12:02\r\n{\\an1}Chez Migrol,\r\nle prix est impos\u00e9 par la centrale.\r\n\r\n00:13:12:07  00:13:17:01\r\n{\\an1}La station souffre un peu\r\nde ces 2 centimes de diff\u00e9rences.\r\n\r\n00:13:17:06  00:13:20:08\r\n{\\an1}M\u00eame si Migrol ne s'en \u00e9meut gu\u00e8re.\r\n\r\n00:13:20:12  00:13:23:22\r\n{\\an1}-On voit la concurrence locale.\r\n\r\n00:13:24:03  00:13:27:15\r\n{\\an1}On a des petites diff\u00e9rences ici,\r\n\r\n00:13:27:20  00:13:33:01\r\n{\\an1}car le service peut \u00eatre diff\u00e9rent\r\navec les autres stations.\r\n\r\n00:13:33:06  00:13:37:01\r\n{\\an1}-Autre station, Agrola \u00e0 Cossonay.\r\n\r\n00:13:37:06  00:13:40:17\r\n{\\an1}La sans plomb 95 est \u00e0 1,59 frs.\r\n\r\n00:13:40:22  00:13:45:20\r\n{\\an1}La direction accorde une marge\r\nde manoeuvre \u00e0 son \u00e9quipe locale.\r\n\r\n00:13:46:01  00:13:49:07\r\n{\\an1}-On r\u00e9agit aux hausses\r\net baisses des prix,\r\n\r\n00:13:49:11  00:13:51:19\r\n{\\an1}quand la hausse est de 2-3 ct.\r\n\r\n00:13:52:00  00:13:54:15\r\n{\\an1}Quand il y a une hausse,\r\n\r\n00:13:54:20  00:13:57:13\r\n{\\an1}on sugg\u00e8re \u00e0 nos g\u00e9rants\r\n\r\n00:13:57:18  00:14:00:17\r\n{\\an1}d'adapter les prix\r\ndans leur station\r\n\r\n00:14:00:22  00:14:03:16\r\n{\\an1}en fonction de leur gestion\r\n\r\n00:14:03:21  00:14:09:00\r\n{\\an1}et dans l'environnement\r\nde la concurrence qui joue un r\u00f4le\r\n\r\n00:14:09:05  00:14:11:13\r\n{\\an1}dans l'adaptation des prix.\r\n\r\n00:14:11:18  00:14:14:06\r\n{\\an1}-Sans \u00eatre exhaustifs,\r\n\r\n00:14:14:11  00:14:18:16\r\n{\\an1}nous avons observ\u00e9\r\nces variations de tarifs \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:14:28:16  00:14:31:11\r\n{\\an1}Dans le Jura et Jura bernois.\r\n\r\n00:14:37:10  00:14:40:02\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:14:44:05  00:14:46:16\r\n{\\an1}Autre exemple en Valais.\r\n\r\n00:14:51:17  00:14:54:01\r\n{\\an1}Le canton de Vaud\r\n\r\n00:14:54:06  00:14:56:11\r\n{\\an1}est un peu plus cher.\r\n\r\n00:14:59:21  00:15:05:15\r\n{\\an1}Enfin \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 les frais g\u00e9n\u00e9raux\r\nsont particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:15:12:21  00:15:15:13\r\n{\\an1}Mais il faut le souligner, \u00e0 Rive,\r\n\r\n00:15:15:18  00:15:21:06\r\n{\\an1}la station offre le service\r\nd'un pompiste 24 h sur 24.\r\n\r\n00:15:21:11  00:15:23:08\r\n{\\an1}-Bon week-end !\r\n\r\n00:15:23:12  00:15:27:04\r\n{\\an1}-Depuis le tournage,\r\nles prix ont augment\u00e9.\r\n\r\n00:15:27:09  00:15:30:16\r\n{\\an1}Des r\u00e9sultats\r\nqui ne sont pas exhaustifs.\r\n\r\n00:15:30:21  00:15:34:19\r\n{\\an1}Nous n'avons pas relev\u00e9 les prix\r\nsur les autoroutes\r\n\r\n00:15:35:00  00:15:37:22\r\n{\\an1}o\u00f9 le litre\r\nest g\u00e9n\u00e9ralement plus cher.\r\n\r\n00:15:38:03  00:15:42:13\r\n{\\an1}Plus d'une station-service sur trois\r\nvend de l'alimentaire,\r\n\r\n00:15:42:18  00:15:46:04\r\n{\\an1}des produits d'hygi\u00e8ne,\r\ndes journaux, etc.,\r\n\r\n00:15:46:09  00:15:51:02\r\n{\\an1}ce qui permet de d\u00e9gager une marge\r\nb\u00e9n\u00e9ficiaire plus importante.\r\n\r\n00:15:54:11  00:15:59:07\r\n{\\an1}-Le succ\u00e8s d'une station\r\nd\u00e9pend d'abord de sa localisation.\r\n\r\n00:15:59:11  00:16:03:00\r\n{\\an1}L'endroit doit avoir\r\nbeaucoup de passage\r\n\r\n00:16:03:05  00:16:06:20\r\n{\\an1}et l'offre doit \u00eatre diversifi\u00e9e\r\nau maximum.\r\n\r\n00:16:09:09  00:16:12:09\r\n{\\an1}-On joue sur les produits locaux.\r\n\r\n00:16:12:13  00:16:14:15\r\n{\\an1}On repr\u00e9sente la r\u00e9gion;\r\n\r\n00:16:14:20  00:16:17:12\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s demand\u00e9 par les clients.\r\n\r\n00:16:17:17  00:16:20:04\r\n{\\an1}Pour l'assortiment de base Top Shop.\r\n\r\n00:16:20:09  00:16:22:22\r\n{\\an1}-Quelle marge de manoeuvre\r\navez-vous ?\r\n\r\n00:16:23:03  00:16:27:11\r\n{\\an1}-Relativement faible, 5 \u00e0 10 %\r\nsur les produits locaux;\r\n\r\n00:16:27:16  00:16:31:12\r\n{\\an1}la boucherie, les fl\u00fbtes ou le caf\u00e9.\r\n\r\n00:16:33:20  00:16:36:18\r\n{\\an1}-Dans les stations\r\ndes grands groupes,\r\n\r\n00:16:36:23  00:16:39:05\r\n{\\an1}les g\u00e9rants sont franchis\u00e9s.\r\n\r\n00:16:39:10  00:16:41:19\r\n{\\an1}Mais l'autonomie est \u00e9troite.\r\n\r\n00:16:42:00  00:16:47:09\r\n{\\an1}Les produits et les prix sont\r\ncalqu\u00e9s sur ceux des maisons m\u00e8res.\r\n\r\n00:16:47:13  00:16:50:14\r\n{\\an1}Les ind\u00e9pendants\r\nont plus de souplesse.\r\n\r\n00:16:50:19  00:16:54:07\r\n{\\an1}-On essaye d'avoir beaucoup\r\nde produits,\r\n\r\n00:16:54:11  00:16:56:20\r\n{\\an1}d'avoir un maximum de choix\r\n\r\n00:16:57:01  00:16:59:22\r\n{\\an1}pour pallier le d\u00e9pannage\r\n\r\n00:17:00:03  00:17:02:23\r\n{\\an1}de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n00:17:03:04  00:17:06:18\r\n{\\an1}-C'est plus cher qu'un supermarch\u00e9 ?\r\n-Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:17:06:23  00:17:11:21\r\n{\\an1}C'est \u00e9vident, d\u00fb \u00e0 cette plage\r\nhoraire qui est \u00e9norme,\r\n\r\n00:17:12:02  00:17:16:01\r\n{\\an1}et jours f\u00e9ri\u00e9s et dimanches\r\net heures tardives.\r\n\r\n00:17:16:06  00:17:19:15\r\n{\\an1}-Le week-end,\r\nquand on n'a plus de pain,\r\n\r\n00:17:19:20  00:17:24:05\r\n{\\an1}on n'a plus de jambon, c'est pratique\r\nd'avoir une station\r\n\r\n00:17:24:10  00:17:27:20\r\n{\\an1}dans les environs pour se d\u00e9panner.\r\n\r\n00:17:28:01  00:17:31:14\r\n{\\an1}On n'attend pas le lundi.\r\n\r\n00:17:34:01  00:17:37:23\r\n{\\an1}-Shop, bar \u00e0 caf\u00e9, restaurant,\r\nstation de lavage,\r\n\r\n00:17:38:04  00:17:42:04\r\n{\\an1}la diversit\u00e9 va jusqu'au toilettage\r\npour chiens.\r\n\r\n00:17:43:20  00:17:48:11\r\n{\\an1}Dans la station Avia \u00e0 Carouge,\r\nle g\u00e9rant est son propre patron.\r\n\r\n00:17:48:15  00:17:51:21\r\n{\\an1}Il a aussi essay\u00e9\r\nles formules originales\r\n\r\n00:17:52:02  00:17:54:18\r\n{\\an1}pour une client\u00e8le locale.\r\n\r\n00:17:54:23  00:17:57:17\r\n{\\an1}-Le pressing, \u00e7a n'a pas donn\u00e9.\r\n\r\n00:17:57:22  00:18:00:10\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre inventif.\r\n\r\n00:18:00:14  00:18:03:07\r\n{\\an1}On fait des promotions journali\u00e8res.\r\n\r\n00:18:03:11  00:18:07:13\r\n{\\an1}L'assortiment doit \u00eatre large\r\navec peu de pi\u00e8ces de chaque.\r\n\r\n00:18:07:18  00:18:12:01\r\n{\\an1}Des produits frais, des boissons,\r\nla cigarette, des confiseries\r\n\r\n00:18:12:06  00:18:15:02\r\n{\\an1}et \u00e9videmment,\r\nles articles de boulangerie.\r\n\r\n00:18:15:07  00:18:18:15\r\n{\\an1}-Mon entreprise est affili\u00e9e\r\naux stations Avia,\r\n\r\n00:18:18:20  00:18:22:13\r\n{\\an1}donc on prend l'essence\r\net des bricoles ici.\r\n\r\n00:18:22:18  00:18:27:01\r\n{\\an1}-Les prix sont plus \u00e9lev\u00e9s\r\nque la concurrence,\r\n\r\n00:18:27:06  00:18:32:20\r\n{\\an1}mais on doit sortir les marges\r\nqui nous permettent de vivre.\r\n\r\n00:18:33:01  00:18:37:08\r\n{\\an1}Mais on essaye d'\u00eatre\r\nle plus correct possible.\r\n\r\n00:18:38:04  00:18:42:00\r\n{\\an1}-Des prix qui font constater\r\nque le litre d'essence\r\n\r\n00:18:42:05  00:18:45:09\r\n{\\an1}reste moins cher qu'un litre\r\nd'eau min\u00e9rale.\r\n\r\n00:18:46:22  00:18:51:04\r\n{\\an1}-Parfois, vous n'avez m\u00eame pas\r\nun demi-litre d'eau.\r\n\r\n00:18:51:09  00:18:53:15\r\n{\\an1}Bonsoir, St\u00e9phane.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:18:53:20  00:18:57:09\r\n{\\an1}-Les stations-services\r\nproposent des cartes,\r\n\r\n00:18:57:13  00:19:00:10\r\n{\\an1}certaines de cr\u00e9dit et d'autres pas.\r\n\r\n00:19:00:14  00:19:03:06\r\n{\\an1}-Oui, et on nous vend du r\u00eave\r\n\r\n00:19:03:11  00:19:05:17\r\n{\\an1}niveau avantages.\r\n\r\n00:19:05:22  00:19:07:19\r\n{\\an1}Sur la base des sites,\r\n\r\n00:19:08:00  00:19:10:10\r\n{\\an1}on a trouv\u00e9 des informations\r\n\r\n00:19:10:14  00:19:13:22\r\n{\\an1}sur les r\u00e9ductions\r\nsur le prix de l'essence.\r\n\r\n00:19:14:03  00:19:18:09\r\n{\\an1}Tamoil offre 4 ct, ou 5 ct\r\npour les moins de 25 ans,\r\n\r\n00:19:18:13  00:19:23:23\r\n{\\an1}et Jubin propose un syst\u00e8me\r\navec une carte \u00e0 pr\u00e9paiement.\r\n\r\n00:19:24:04  00:19:30:22\r\n{\\an1}Il faut mettre 150 frs sur la carte\r\npour avoir deux centimes de rabais.\r\n\r\n00:19:31:03  00:19:34:11\r\n{\\an1}Coop et Migros donnent des points.\r\n\r\n00:19:34:15  00:19:39:22\r\n{\\an1}Des stations proposent des avantages\r\nchez des partenaires.\r\n\r\n00:19:40:03  00:19:43:05\r\n{\\an1}Il y en a relativement peu.\r\n\r\n00:19:43:10  00:19:47:03\r\n{\\an1}On vous vante surtout\r\nle confort d'utilisation\r\n\r\n00:19:47:08  00:19:50:14\r\n{\\an1}et le fait de ne plus payer\r\navec du cash.\r\n\r\n00:19:50:19  00:19:55:14\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il y a des frais ?\r\n\r\n00:19:55:19  00:20:00:11\r\n{\\an1}-Oui, donc il faut bien lire\r\nles conditions g\u00e9n\u00e9rales.\r\n\r\n00:20:00:16  00:20:04:18\r\n{\\an1}On a calcul\u00e9 40 frs de frais\r\nselon les cartes.\r\n\r\n00:20:04:23  00:20:09:21\r\n{\\an1}40 frs r\u00e9partis entre 10 frs\r\nde cotisations\r\n\r\n00:20:10:02  00:20:14:05\r\n{\\an1}et des frais de facturation mensuels.\r\n\r\n00:20:14:10  00:20:18:14\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il y a encore\r\nd'autres frais ?\r\n\r\n00:20:18:19  00:20:22:04\r\n{\\an1}-Comme c'est souvent\r\ndes cartes de cr\u00e9dit,\r\n\r\n00:20:22:09  00:20:25:17\r\n{\\an1}si vous avez des retards\r\ndans le paiement,\r\n\r\n00:20:25:22  00:20:29:00\r\n{\\an1}vous payerez 1 % d'int\u00e9r\u00eat par mois.\r\n\r\n00:20:29:05  00:20:33:23\r\n{\\an1}Et qui dit frais de retard\r\ndit des ponctions de rappel.\r\n\r\n00:20:34:04  00:20:36:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:20:36:11  00:20:40:04\r\n{\\an1}Un conseil,\r\nconsultez les conditions g\u00e9n\u00e9rales.\r\n\r\n00:20:40:09  00:20:45:08\r\n{\\an1}Ne vous engagez pas\r\nsans les avoir demand\u00e9es.\r\n\r\n00:20:45:12  00:20:47:20\r\n{\\an1}Merci, St\u00e9phane.\r\n\r\n00:20:48:01  00:20:51:13\r\n{\\an1}Le d\u00e9veloppement\r\nd'\u00e9nergies alternatives\r\n\r\n00:20:51:18  00:20:54:14\r\n{\\an1}va bouleverser notre mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:20:54:19  00:20:58:07\r\n{\\an1}De l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\nde l'hydrog\u00e8ne et des frites !\r\n\r\n00:21:04:09  00:21:07:01\r\n{\\an1}-Mangez des frites, vous irez loin.\r\n\r\n00:21:07:06  00:21:10:08\r\n{\\an1}Surtout si vous carburez\r\nau biodiesel.\r\n\r\n00:21:10:12  00:21:15:22\r\n{\\an1}Ce carburant est fabriqu\u00e9 \u00e0 partir\r\nd'huile de friture recycl\u00e9e.\r\n\r\n00:21:17:09  00:21:22:19\r\n{\\an1}L'entreprise Leman Bio Energie\r\ntraite 2,5 mios de litres d'huile\r\n\r\n00:21:23:00  00:21:27:13\r\n{\\an1}chaque ann\u00e9e qu'elle r\u00e9cup\u00e8re\r\ndans 1'400 restaurants.\r\n\r\n00:21:34:11  00:21:37:20\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9chet, on peut trouver\r\n\r\n00:21:38:01  00:21:40:09\r\n{\\an1}des restes de nourriture,\r\n\r\n00:21:40:13  00:21:44:02\r\n{\\an1}donc on doit filtrer grossi\u00e8rement,\r\nd'abord.\r\n\r\n00:21:44:07  00:21:48:16\r\n{\\an1}Puis, une deuxi\u00e8me filtration\r\nde particules plus fines\r\n\r\n00:21:48:21  00:21:51:22\r\n{\\an1}pour arriver au proc\u00e8s\r\nde fabrication.\r\n\r\n00:21:53:22  00:21:58:06\r\n{\\an1}-Il faut 1,25 l d'huile\r\npour un litre de biodiesel.\r\n\r\n00:21:58:11  00:22:01:22\r\n{\\an1}Il y a 12 \u00e9tapes:\r\nles huiles sont filtr\u00e9es,\r\n\r\n00:22:02:03  00:22:06:20\r\n{\\an1}chauff\u00e9es, d\u00e9cant\u00e9es\r\net m\u00e9lang\u00e9es \u00e0 un alcool\r\n\r\n00:22:07:01  00:22:11:08\r\n{\\an1}pour transformer les mol\u00e9cules\r\nen biodiesel;\r\n\r\n00:22:11:12  00:22:13:21\r\n{\\an1}c'est la transest\u00e9rification.\r\n\r\n00:22:14:02  00:22:17:20\r\n{\\an1}Ce biocarburant\r\npr\u00e9sente un bilan CO2 neutre\r\n\r\n00:22:18:01  00:22:23:02\r\n{\\an1}pour autant que sa production limite\r\nles kilom\u00e8tres de transport.\r\n\r\n00:22:24:05  00:22:27:02\r\n{\\an1}-On s'interdit d'aller chercher\r\n\r\n00:22:27:07  00:22:30:04\r\n{\\an1}\u00e0 plus de 400 km de l'usine.\r\n\r\n00:22:30:09  00:22:33:22\r\n{\\an1}Une \u00e9tude de l'EPFL d\u00e9montre\r\nque les huiles\r\n\r\n00:22:34:03  00:22:37:18\r\n{\\an1}provenant d'une distance\r\nplus grande que celle-ci\r\n\r\n00:22:37:23  00:22:40:16\r\n{\\an1}ne pr\u00e9sentent plus un gain de CO2.\r\n\r\n00:22:40:21  00:22:44:20\r\n{\\an1}Aller chercher de l'huile\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n00:22:45:01  00:22:47:16\r\n{\\an1}fait perdre le gain CO2.\r\n\r\n00:22:54:12  00:22:56:11\r\n{\\an1}-Je teste ma r\u00e9action\r\n\r\n00:22:56:17  00:22:59:06\r\n{\\an1}de transest\u00e9rification,\r\n\r\n00:22:59:11  00:23:03:04\r\n{\\an1}si mes huiles se sont transform\u00e9es\r\nen biocarburant.\r\n\r\n00:23:03:09  00:23:08:04\r\n{\\an1}Si le r\u00e9sultat ne rentre pas\r\ndans nos crit\u00e8res d'acceptation,\r\n\r\n00:23:08:09  00:23:10:10\r\n{\\an1}on bloque la production.\r\n\r\n00:23:10:14  00:23:15:07\r\n{\\an1}On recommence alors une r\u00e9action\r\nde transest\u00e9rification.\r\n\r\n00:23:15:11  00:23:19:11\r\n{\\an1}-La Suisse favorise que\r\nla production de biodiesel\r\n\r\n00:23:19:16  00:23:21:13\r\n{\\an1}de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:23:21:18  00:23:25:16\r\n{\\an1}On ne peut pas faire pousser\r\ndu colza que dans ce but.\r\n\r\n00:23:29:14  00:23:33:07\r\n{\\an1}Le biodiesel est m\u00e9lang\u00e9\r\nau diesel classique,\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:38:03\r\n{\\an1}mais certains moteurs pourraient\r\nrouler au biodiesel pur.\r\n\r\n00:23:40:01  00:23:43:22\r\n{\\an1}-80 % de nos camions\r\nfonctionnent au biodiesel pur.\r\n\r\n00:23:44:03  00:23:46:16\r\n{\\an1}On a fait une adaptation\r\n\r\n00:23:46:21  00:23:50:06\r\n{\\an1}qui co\u00fbte 1'500 frs par camion\r\n\r\n00:23:50:11  00:23:52:21\r\n{\\an1}pour les faire fonctionner.\r\n\r\n00:23:53:02  00:23:57:13\r\n{\\an1}Les nouveaux camions\r\nsont d\u00e9j\u00e0 compatibles au bio.\r\n\r\n00:23:58:23  00:24:02:09\r\n{\\an1}-A Martigny, on \u00e9tudie\r\nd'autres carburants.\r\n\r\n00:24:02:13  00:24:08:09\r\n{\\an1}Le laboratoire de l'EPFL\r\nd\u00e9cortique les questions li\u00e9es\r\n\r\n00:24:08:13  00:24:12:09\r\n{\\an1}\u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:24:14:12  00:24:16:23\r\n{\\an1}Dans une voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne,\r\n\r\n00:24:17:04  00:24:20:15\r\n{\\an1}c'est la r\u00e9action\r\nentre l'hydrog\u00e8ne du r\u00e9servoir\r\n\r\n00:24:20:20  00:24:24:10\r\n{\\an1}et l'oxyg\u00e8ne de l'air\r\nqui fabrique le courant\r\n\r\n00:24:24:14  00:24:27:13\r\n{\\an1}qui fait tourner\r\nle moteur \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:24:27:18  00:24:32:17\r\n{\\an1}Le processus ne d\u00e9gage rien d'autre\r\nque de la chaleur et de l'eau.\r\n\r\n00:24:34:13  00:24:37:10\r\n{\\an1}-C'est un moteur \u00e9lectrique,\r\n\r\n00:24:37:14  00:24:39:19\r\n{\\an1}donc il n'y a pas d'\u00e9missions\r\n\r\n00:24:40:00  00:24:41:19\r\n{\\an1}sur la partie roulage.\r\n\r\n00:24:42:00  00:24:45:18\r\n{\\an1}C'est un carburant\r\nqu'on peut produire localement\r\n\r\n00:24:45:23  00:24:49:02\r\n{\\an1}avec des sources d'\u00e9nergies\r\nrenouvelables.\r\n\r\n00:24:49:07  00:24:52:00\r\n{\\an1}On n'a pas de d\u00e9pendance\r\ng\u00e9opolitique.\r\n\r\n00:24:52:05  00:24:56:06\r\n{\\an1}La distinction entre les batteries\r\net l'hydrog\u00e8ne,\r\n\r\n00:24:56:11  00:24:59:00\r\n{\\an1}c'est les temps de recharge.\r\n\r\n00:24:59:05  00:25:03:01\r\n{\\an1}C'est le m\u00eame mod\u00e8le\r\nque pour la voiture \u00e0 essence,\r\n\r\n00:25:03:06  00:25:07:15\r\n{\\an1}vous allez \u00e0 une station\r\net vous avez 600 km d'autonomie.\r\n\r\n00:25:07:20  00:25:10:14\r\n{\\an1}-Comment on fait le plein ?\r\n\r\n00:25:10:19  00:25:16:23\r\n{\\an1}-On a une r\u00e9serve \u00e0 haute pression\r\nqu'on connecte au r\u00e9servoir.\r\n\r\n00:25:17:04  00:25:20:18\r\n{\\an1}Par \u00e9quilibre des pressions,\r\nle plein se fait.\r\n\r\n00:25:20:23  00:25:24:06\r\n{\\an1}L\u00e0, on transfert 5 kg d'hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:27:09\r\n{\\an1}-Ca prend combien de temps ?\r\n-En trois minutes.\r\n\r\n00:25:27:13  00:25:31:13\r\n{\\an1}-L'hydrog\u00e8ne est produit\r\npar l'\u00e9lectrolyse de l'eau.\r\n\r\n00:25:31:18  00:25:34:20\r\n{\\an1}Ici, l'installation\r\npermet de produire\r\n\r\n00:25:35:01  00:25:40:07\r\n{\\an1}un kilo d'hydrog\u00e8ne par heure\r\navec 10 l d'eau et 60 kWh.\r\n\r\n00:25:40:11  00:25:45:00\r\n{\\an1}Prix de revient, 10 \u00e0 12 frs le kilo\r\npour 100 km.\r\n\r\n00:25:47:03  00:25:53:15\r\n{\\an1}-L'avantage, c'est qu'on peut\r\nproduire dans des heures creuses.\r\n\r\n00:25:55:11  00:25:58:01\r\n{\\an1}On a beaucoup de flexibilit\u00e9\r\n\r\n00:25:58:06  00:26:00:20\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 l'hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n00:26:01:01  00:26:03:06\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui doit permettre\r\n\r\n00:26:03:11  00:26:07:18\r\n{\\an1}d'avoir un hydrog\u00e8ne bon march\u00e9\r\npour le particulier.\r\n\r\n00:26:08:20  00:26:12:22\r\n{\\an1}-La voiture se comporte\r\ncomme n'importe quel v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:26:13:03  00:26:15:23\r\n{\\an1}-C'est une voiture classique.\r\n\r\n00:26:16:04  00:26:21:18\r\n{\\an1}On peut aller sur l'autoroute,\r\nla vitesse maximum est de 180 km/h.\r\n\r\n00:26:21:23  00:26:25:12\r\n{\\an1}C'est vraiment une voiture classique.\r\n\r\n00:26:27:11  00:26:33:12\r\n{\\an1}En Europe, il n'y a qu'en Allemagne\r\no\u00f9 l'on peut circuler au quotidien\r\n\r\n00:26:33:17  00:26:36:14\r\n{\\an1}en voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n00:26:36:19  00:26:39:19\r\n{\\an1}Il y a eu un programme ambitieux\r\nde subventions.\r\n\r\n00:26:40:00  00:26:43:23\r\n{\\an1}Il y a 60 stations ouvertes au public\r\nen Allemagne.\r\n\r\n00:26:44:04  00:26:47:20\r\n{\\an1}-En Suisse, il n'existe\r\nqu'une station publique,\r\n\r\n00:26:48:01  00:26:51:04\r\n{\\an1}dans la r\u00e9gion de Aarau.\r\n\r\n00:26:51:09  00:26:57:10\r\n{\\an1}Mais Coop pr\u00e9voit de tisser\r\nle premier r\u00e9seau d'ici 2023.\r\n\r\n00:26:58:03  00:27:01:06\r\n{\\an1}-Cette technologie\r\navec de l'hydrog\u00e8ne\r\n\r\n00:27:01:11  00:27:04:03\r\n{\\an1}prend de la place dans un v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:27:04:08  00:27:08:05\r\n{\\an1}Elle est plus profitable\r\npour des camions ou des taxis.\r\n\r\n00:27:08:10  00:27:10:11\r\n{\\an1}Pour les petites voitures,\r\n\r\n00:27:10:15  00:27:14:00\r\n{\\an1}une batterie \u00e9lectrique\r\nest plus pratique.\r\n\r\n00:27:14:05  00:27:18:00\r\n{\\an1}On va justement en parler avec vous,\r\nDenis Bochatay.\r\n\r\n00:27:18:05  00:27:23:02\r\n{\\an1}1,6 % des nouvelles immatriculations\r\nsont \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:27:23:07  00:27:27:02\r\n{\\an1}Question simple\r\net compliqu\u00e9e \u00e0 la fois,\r\n\r\n00:27:27:07  00:27:32:06\r\n{\\an1}une voiture \u00e9lectrique est-elle plus\r\nou moins polluante\r\n\r\n00:27:32:11  00:27:36:19\r\n{\\an1}qu'une voiture \u00e0 carburant essence\r\nou diesel ?\r\n\r\n00:27:37:00  00:27:40:20\r\n{\\an1}-Elle est meilleure\r\npour l'environnement.\r\n\r\n00:27:41:01  00:27:44:17\r\n{\\an1}L'avantage, c'est qu'elle n'\u00e9met pas\r\n\r\n00:27:44:22  00:27:47:20\r\n{\\an1}d'\u00e9missions au pot d'\u00e9chappement.\r\n\r\n00:27:48:01  00:27:52:14\r\n{\\an1}Dans les centres-villes,\r\nc'est une bonne solution.\r\n\r\n00:27:52:19  00:27:56:04\r\n{\\an1}L'autre aspect\r\nest son empreinte carbone.\r\n\r\n00:27:56:09  00:27:59:18\r\n{\\an1}Si votre voiture \u00e9lectrique\r\nest aliment\u00e9e\r\n\r\n00:27:59:23  00:28:02:19\r\n{\\an1}avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable,\r\n\r\n00:28:03:00  00:28:06:08\r\n{\\an1}elle est meilleure\r\nqu'une voiture \u00e0 essence.\r\n\r\n00:28:06:12  00:28:09:02\r\n{\\an1}-Si on prend en compte l'extraction\r\n\r\n00:28:09:07  00:28:13:01\r\n{\\an1}du minerai pour faire les batteries,\r\nc'est polluant ?\r\n\r\n00:28:13:06  00:28:16:16\r\n{\\an1}-Une batterie,\r\nc'est entre 200 et 400 kg.\r\n\r\n00:28:16:21  00:28:19:04\r\n{\\an1}Une partie peut \u00eatre recycl\u00e9e.\r\n\r\n00:28:19:09  00:28:23:17\r\n{\\an1}Ca remplace les 10 t d'essence\r\nou de diesel.\r\n\r\n00:28:23:22  00:28:28:12\r\n{\\an1}Donc la production\r\nde ces 200 kg de batterie\r\n\r\n00:28:28:17  00:28:35:09\r\n{\\an1}est meilleure sur l'environnement\r\nque de br\u00fbler 10 t de p\u00e9trole.\r\n\r\n00:28:35:13  00:28:40:20\r\n{\\an1}-Mais il faut recycler les batteries,\r\nce sera peut-\u00eatre polluant.\r\n\r\n00:28:41:01  00:28:46:21\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, le march\u00e9 du recyclage\r\ndes batteries n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n00:28:47:02  00:28:51:15\r\n{\\an1}Dans 10 ans, la situation\r\nsera tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:28:51:20  00:28:57:01\r\n{\\an1}Des fonderies r\u00e9cup\u00e8rent d\u00e9j\u00e0\r\nune partie des m\u00e9taux.\r\n\r\n00:28:57:06  00:29:01:01\r\n{\\an1}A l'avenir,\r\nle recyclage sera meilleur.\r\n\r\n00:29:01:06  00:29:06:08\r\n{\\an1}-Vous affirmez que si on prend\r\nen compte tout le cycle de vie\r\n\r\n00:29:06:12  00:29:10:01\r\n{\\an1}de la fabrication \u00e0 la mort\r\nd'une \u00e9lectrique,\r\n\r\n00:29:10:06  00:29:14:00\r\n{\\an1}c'est plus profitable\r\nen termes d'environnement ?\r\n\r\n00:29:14:05  00:29:16:22\r\n{\\an1}-A la condition\r\nqu'elle soit aliment\u00e9e\r\n\r\n00:29:17:03  00:29:19:15\r\n{\\an1}par des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n00:29:19:20  00:29:22:03\r\n{\\an1}Le d\u00e9veloppement des voitures\r\n\r\n00:29:22:08  00:29:23:19\r\n{\\an1}doit \u00eatre accompagn\u00e9\r\n\r\n00:29:24:00  00:29:29:09\r\n{\\an1}de celui des \u00e9nergies renouvelables\r\nou des \u00e9conomies d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:29:29:13  00:29:33:06\r\n{\\an1}-Mais de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\nqui vient d'une mine de charbon,\r\n\r\n00:29:33:11  00:29:35:07\r\n{\\an1}ce n'est pas bon.\r\n\r\n00:29:35:11  00:29:39:16\r\n{\\an1}-La pire des choses serait\r\nque la Suisse doive apporter\r\n\r\n00:29:39:21  00:29:43:11\r\n{\\an1}plus d'\u00e9lectricit\u00e9 qui vienne\r\ndes pays de l'Est.\r\n\r\n00:29:43:15  00:29:46:23\r\n{\\an1}-En 2030, le parc \u00e9lectrique\r\nsera plus cons\u00e9quent;\r\n\r\n00:29:47:04  00:29:48:21\r\n{\\an1}vous \u00eates optimiste ?\r\n\r\n00:29:49:02  00:29:52:05\r\n{\\an1}-Oui, la plupart des pays\r\nse sont engag\u00e9s\r\n\r\n00:29:52:10  00:29:55:09\r\n{\\an1}\u00e0 avoir un mix \u00e9lectrique\r\nplus propre.\r\n\r\n00:29:55:13  00:29:59:18\r\n{\\an1}Je suis assez optimiste\r\nsur cette mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:29:59:23  00:30:03:09\r\n{\\an1}-Merci pour ces explications.\r\n\r\n00:30:03:13  00:30:08:17\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des voitures fonctionne\r\navec un carburant classique.\r\n\r\n00:30:08:22  00:30:13:14\r\n{\\an1}Leur \u00e9tiquette \u00e9nerg\u00e9tique\r\nfait r\u00e9agir Leila Roelli,\r\n\r\n00:30:13:19  00:30:16:22\r\n{\\an1}chroniqueuse\r\net passionn\u00e9e d'\u00e9cologie.\r\n\r\n00:30:25:15  00:30:29:07\r\n{\\an1}-Quand on ach\u00e8te une ampoule,\r\nun frigo ou une voiture,\r\n\r\n00:30:29:11  00:30:32:11\r\n{\\an1}on est aid\u00e9\r\npar une \u00e9tiquette \u00e9nergie,\r\n\r\n00:30:32:16  00:30:35:10\r\n{\\an1}allant du vert ou rouge.\r\n\r\n00:30:39:12  00:30:43:19\r\n{\\an1}Si tu choisis un toaster A++,\r\ntu grilleras ton pain\r\n\r\n00:30:44:00  00:30:46:20\r\n{\\an1}de mani\u00e8re \u00e9coresponsable.\r\n\r\n00:30:47:01  00:30:50:17\r\n{\\an1}Tu pourras d\u00e9jeuner en paix,\r\ncomme Stephan Eicher.\r\n\r\n00:30:57:23  00:31:02:01\r\n{\\an1}L'\u00e9tiquette renseigne\r\nsur la consommation de carburant,\r\n\r\n00:31:02:06  00:31:05:20\r\n{\\an1}mais elle est aussi bas\u00e9e\r\nsur les \u00e9missions de CO2\r\n\r\n00:31:06:01  00:31:08:13\r\n{\\an1}et l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:31:08:18  00:31:10:09\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 le souci !\r\n\r\n00:31:12:17  00:31:15:02\r\n{\\an1}C'est comme ces concours.\r\n\r\n00:31:15:07  00:31:19:08\r\n{\\an1}T'as meilleur temps d'\u00eatre\r\nun halt\u00e9rophile qu'un enfant.\r\n\r\n00:31:41:21  00:31:44:06\r\n{\\an1}En comparant les \u00e9tiquettes,\r\n\r\n00:31:44:11  00:31:48:08\r\n{\\an1}on croit que la petite voiture\r\npollue plus.\r\n\r\n00:31:56:01  00:32:00:03\r\n{\\an1}La classification ne tient pas\r\ncompte de l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:32:00:08  00:32:02:13\r\n{\\an1}\u00e0 la fabrication du v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:32:02:18  00:32:06:23\r\n{\\an1}Avec ces \u00e9tiquettes \u00e9nergies,\r\nce n'est pas parce que c'est vert\r\n\r\n00:32:07:04  00:32:10:00\r\n{\\an1}qu'il faut foncer les yeux ferm\u00e9s.\r\n\r\n00:32:12:18  00:32:17:06\r\n{\\an1}-La bonne nouvelle est\r\nque ces \u00e9tiquettes vont changer !\r\n\r\n00:32:17:11  00:32:20:07\r\n{\\an1}Je me tourne vers Bruxelles,\r\n\r\n00:32:20:11  00:32:23:11\r\n{\\an1}bonsoir, Julie Fr\u00e8re.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:32:23:16  00:32:28:21\r\n{\\an1}-Des associations de\r\nconsommateurs, des universit\u00e9s,\r\n\r\n00:32:29:02  00:32:35:03\r\n{\\an1}des clubs automobiles ont mis\r\nau point un nouveau label vert;\r\n\r\n00:32:35:08  00:32:37:12\r\n{\\an1}quel est son objectif ?\r\n\r\n00:32:37:17  00:32:40:06\r\n{\\an1}-Il est double:\r\n\r\n00:32:40:11  00:32:42:19\r\n{\\an1}d'abord de v\u00e9rifier\r\n\r\n00:32:43:00  00:32:44:23\r\n{\\an1}dans quelle mesure\r\n\r\n00:32:45:04  00:32:49:03\r\n{\\an1}une voiture est respectueuse\r\nde l'environnement.\r\n\r\n00:32:49:08  00:32:53:21\r\n{\\an1}On a class\u00e9 les voitures\r\navec un score de 0 \u00e0 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n00:32:54:02  00:32:59:15\r\n{\\an1}En un coup d'oeil, le consommateur\r\nchoisit le mod\u00e8le le plus \u00e9cologique.\r\n\r\n00:32:59:20  00:33:04:08\r\n{\\an1}D'autre part, le label incite\r\nles fabricants \u00e0 produire\r\n\r\n00:33:04:12  00:33:07:17\r\n{\\an1}des mod\u00e8les \u00e9cologiques \u00e0 innover.\r\n\r\n00:33:07:22  00:33:10:15\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que l'effet indirect\r\n\r\n00:33:10:20  00:33:15:02\r\n{\\an1}sera qu'il y ait plus\r\nde v\u00e9hicules \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:33:15:07  00:33:20:11\r\n{\\an1}-Quels param\u00e8tres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s ?\r\n\r\n00:33:20:16  00:33:24:10\r\n{\\an1}-Le Green NCAP est un label \u00e9volutif.\r\n\r\n00:33:24:14  00:33:29:14\r\n{\\an1}Il se focalise\r\nsur les \u00e9missions de CO2,\r\n\r\n00:33:29:19  00:33:35:06\r\n{\\an1}mais l'id\u00e9e est d'avoir le cycle\r\nde vie complet d'une voiture.\r\n\r\n00:33:35:11  00:33:40:14\r\n{\\an1}On partira de la production\r\nau d\u00e9montage de la voiture.\r\n\r\n00:33:40:19  00:33:46:00\r\n{\\an1}Dans les r\u00e9sultats, on retrouve\r\ndes voitures \u00e9lectriques\r\n\r\n00:33:46:05  00:33:51:06\r\n{\\an1}dans les 5 \u00e9toiles, mais ce ne sera\r\npeut-\u00eatre plus le cas\r\n\r\n00:33:51:11  00:33:57:06\r\n{\\an1}quand d'autres param\u00e8tres\r\nseront pris en consid\u00e9ration.\r\n\r\n00:33:57:11  00:34:02:02\r\n{\\an1}-Douze mod\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s\r\npour ce label.\r\n\r\n00:34:02:07  00:34:07:22\r\n{\\an1}Une Hyundai et une BMW \u00e9lectriques\r\nont re\u00e7u le score de 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n00:34:08:03  00:34:11:05\r\n{\\an1}Celles qui n'ont aucune \u00e9toile\r\n\r\n00:34:11:10  00:34:14:14\r\n{\\an1}sont une VW, une Fiat et une Ford.\r\n\r\n00:34:14:19  00:34:18:08\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats sur notre site.\r\n\r\n00:34:18:12  00:34:22:18\r\n{\\an1}Vous esp\u00e9rez que ce label vert\r\nsoit important\r\n\r\n00:34:22:23  00:34:27:10\r\n{\\an1}pour les fabricants de voitures\r\nque les crash-tests ?\r\n\r\n00:34:27:14  00:34:30:21\r\n{\\an1}-Quand on a lanc\u00e9 les crash-tests,\r\n\r\n00:34:31:02  00:34:33:12\r\n{\\an1}les fabricants\r\n\r\n00:34:33:17  00:34:36:05\r\n{\\an1}n'\u00e9taient pas contents.\r\n\r\n00:34:36:10  00:34:41:18\r\n{\\an1}On est all\u00e9 au-del\u00e0 des exigences\r\nl\u00e9gales de l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:34:41:23  00:34:46:22\r\n{\\an1}Ca a pris du temps,\r\nmais ce test s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n00:34:47:03  00:34:51:17\r\n{\\an1}On est parvenu \u00e0 avoir des voitures\r\nplus s\u00fbres.\r\n\r\n00:34:51:22  00:34:56:12\r\n{\\an1}L'objectif est de faire\r\npareil avec Green NCAP.\r\n\r\n00:34:56:17  00:35:00:23\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que les fabricants\r\njoueront le jeu\r\n\r\n00:35:01:04  00:35:07:11\r\n{\\an1}et que \u00e7a les encouragera \u00e0 fabriquer\r\ndes v\u00e9hicules plus propres.\r\n\r\n00:35:07:16  00:35:13:00\r\n{\\an1}-Pr\u00e9cisons que les mod\u00e8les test\u00e9s\r\nrespectent les normes en vigueur.\r\n\r\n00:35:13:05  00:35:15:14\r\n{\\an1}Merci pour ces explications.\r\n\r\n00:35:15:19  00:35:18:01\r\n{\\an1}Au revoir.\r\n-Au revoir.\r\n\r\n00:35:27:12  00:35:31:12\r\n{\\an1}-On part maintenant en C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n00:35:31:17  00:35:36:12\r\n{\\an1}Si vous achetez du chocolat\r\nlabellis\u00e9, Max Havelaar ou Utz,\r\n\r\n00:35:36:17  00:35:41:02\r\n{\\an1}vous contribuerez\r\n\u00e0 ce que les cultivateurs\r\n\r\n00:35:41:07  00:35:44:19\r\n{\\an1}soient mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:35:45:00  00:35:49:00\r\n{\\an1}Mais la r\u00e9alit\u00e9\r\nest un peu diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:35:52:19  00:35:57:05\r\n{\\an1}-En C\u00f4te d'Ivoire, la production\r\nde cacao certifi\u00e9 augmente.\r\n\r\n00:35:57:10  00:36:02:04\r\n{\\an1}Le cacao \u00e9quitable devrait donner\r\nune vie meilleure aux cultivateurs.\r\n\r\n00:36:02:09  00:36:04:02\r\n{\\an1}Mais est-ce le cas ?\r\n\r\n00:36:04:07  00:36:07:13\r\n{\\an1}La journaliste M.Kaegi\r\na men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:36:07:18  00:36:11:03\r\n{\\an1}Des centaines de milliers\r\nde cultivateurs\r\n\r\n00:36:11:08  00:36:14:08\r\n{\\an1}sont dans des zones\r\ndifficiles d'acc\u00e8s.\r\n\r\n00:36:14:12  00:36:17:14\r\n{\\an1}C'est la p\u00e9riode de la r\u00e9colte.\r\n\r\n00:36:17:19  00:36:21:01\r\n{\\an1}De douces effluves\r\nembaument l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:36:23:03  00:36:26:06\r\n{\\an1}Rencontre avec un cultivateur\r\nde cacao.\r\n\r\n00:36:26:11  00:36:30:17\r\n{\\an1}Il est affili\u00e9 \u00e0 une coop\u00e9rative\r\nde cultivateurs\r\n\r\n00:36:30:22  00:36:35:09\r\n{\\an1}qui collectent\r\net commercialisent le cacao.\r\n\r\n00:36:37:18  00:36:40:11\r\n{\\an1}Ici, on produit pour le label Utz.\r\n\r\n00:36:43:13  00:36:47:21\r\n{\\an1}Th\u00e9odore Som Sansan a re\u00e7u\r\nun dipl\u00f4me pour sa r\u00e9colte.\r\n\r\n00:36:48:02  00:36:53:09\r\n{\\an1}La coop\u00e9rative n\u00e9gocie une prime\r\nre\u00e7ue en plus du prix d'achat.\r\n\r\n00:36:53:13  00:36:57:20\r\n{\\an1}En \u00e9change, les agriculteurs\r\ndoivent respecter\r\n\r\n00:36:58:01  00:37:01:19\r\n{\\an1}des r\u00e8gles de production durable.\r\n\r\n00:37:03:02  00:37:06:03\r\n{\\an1}Th\u00e9odore nous conduit\r\n\u00e0 sa plantation,\r\n\r\n00:37:06:08  00:37:09:05\r\n{\\an1}l\u00e0 o\u00f9 il cultive trois ha de cacao.\r\n\r\n00:37:11:18  00:37:16:02\r\n{\\an1}Les f\u00e8ves poussent dans des cabosses\r\nqui se r\u00e9coltent jaunes.\r\n\r\n00:37:18:20  00:37:22:07\r\n{\\an1}Depuis que Th\u00e9odore\r\nproduit pour le label Utz,\r\n\r\n00:37:22:11  00:37:27:02\r\n{\\an1}il a modifi\u00e9 sa fa\u00e7on de r\u00e9colter\r\net de transformer son cacao.\r\n\r\n00:37:27:07  00:37:31:04\r\n{\\an1}-La production a chang\u00e9.\r\n\r\n00:37:31:09  00:37:35:00\r\n{\\an1}Quand nous avons eu la formation,\r\n\r\n00:37:35:05  00:37:38:15\r\n{\\an1}nous avons appris comment faire\r\n\r\n00:37:38:20  00:37:41:02\r\n{\\an1}lors de la cueillette.\r\n\r\n00:37:41:07  00:37:46:12\r\n{\\an1}Nous savons comment travailler\r\nle cacao pour avoir plus.\r\n\r\n00:37:46:17  00:37:48:09\r\n{\\an1}Oui.\r\n\r\n00:37:49:13  00:37:53:13\r\n{\\an1}-Question de productivit\u00e9\r\net de durabilit\u00e9.\r\n\r\n00:37:53:18  00:37:57:07\r\n{\\an1}On ne casse plus les cabosses\r\navec les machettes,\r\n\r\n00:37:57:11  00:38:01:19\r\n{\\an1}mais en les tapant entre elles\r\npour moins ab\u00eemer le fruit.\r\n\r\n00:38:02:00  00:38:08:04\r\n{\\an1}Le cacao est mis \u00e0 fermenter\r\ndans des feuilles de bananier,\r\n\r\n00:38:08:09  00:38:10:12\r\n{\\an1}ce qui am\u00e9liore la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:38:11:23  00:38:16:06\r\n{\\an1}Retour au village,\r\nTh\u00e9odore y vit simplement.\r\n\r\n00:38:16:11  00:38:21:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'eau courante\r\net parfois l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:38:24:10  00:38:29:08\r\n{\\an1}M\u00eame avec la prime, ses revenus\r\nlui permettent \u00e0 peine de vivre.\r\n\r\n00:38:29:12  00:38:32:22\r\n{\\an1}Le cacao se r\u00e9colte\r\ndeux fois dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:38:33:03  00:38:37:08\r\n{\\an1}Pour l'an pass\u00e9, Th\u00e9odore\r\na touch\u00e9 une prime Utz\r\n\r\n00:38:37:12  00:38:40:07\r\n{\\an1}\u00e9quivalente \u00e0 130 frs suisses.\r\n\r\n00:38:41:10  00:38:44:21\r\n{\\an1}-La prime nous soutient,\r\n\r\n00:38:45:02  00:38:48:16\r\n{\\an1}mais c'est un peu faible.\r\n\r\n00:38:55:08  00:38:59:00\r\n{\\an1}-L'enqu\u00eate se poursuit\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur des terres,\r\n\r\n00:38:59:05  00:39:02:19\r\n{\\an1}o\u00f9 des agriculteurs\r\nproduisent du cacao certifi\u00e9.\r\n\r\n00:39:03:00  00:39:07:19\r\n{\\an1}Comme cette famille dont le cacao\r\nporte le label Fairtrade.\r\n\r\n00:39:08:00  00:39:11:19\r\n{\\an1}Nous visitons la plantation\r\nde Marius Djedera.\r\n\r\n00:39:13:07  00:39:17:03\r\n{\\an1}La famille produit du cacao\r\npour une coop\u00e9rative\r\n\r\n00:39:17:08  00:39:21:09\r\n{\\an1}qui est un fournisseur important\r\ndu label Fairtrade.\r\n\r\n00:39:21:13  00:39:25:07\r\n{\\an1}En Suisse, il s'appelle\r\nFairtrade Max Havelaar.\r\n\r\n00:39:27:03  00:39:31:06\r\n{\\an1}Il garantit un prix minimum\r\net une prime de 200 dollars\r\n\r\n00:39:31:11  00:39:33:11\r\n{\\an1}par tonne de cacao.\r\n\r\n00:39:33:15  00:39:38:10\r\n{\\an1}L'argent va \u00e0 la coop\u00e9rative\r\nqui d\u00e9cide de son utilisation.\r\n\r\n00:39:39:11  00:39:42:12\r\n{\\an1}Un syst\u00e8me avec de nombreux\r\ninterm\u00e9diaires\r\n\r\n00:39:42:17  00:39:45:19\r\n{\\an1}que les petits producteurs\r\nne ma\u00eetrisent pas.\r\n\r\n00:39:46:00  00:39:49:07\r\n{\\an1}-Le planteur souffre.\r\n\r\n00:39:49:11  00:39:51:10\r\n{\\an1}Je ne peux rien dire...\r\n\r\n00:39:51:14  00:39:54:14\r\n{\\an1}Je ne suis pas l\u00e0-bas,\r\n\r\n00:39:54:19  00:39:56:19\r\n{\\an1}mais dans la brousse.\r\n\r\n00:39:57:00  00:40:00:11\r\n{\\an1}Mon niveau ne me permet pas\r\nd'aller discuter.\r\n\r\n00:40:00:16  00:40:03:15\r\n{\\an1}Alors que c'est parti d'ici.\r\n\r\n00:40:03:20  00:40:07:06\r\n{\\an1}Toi, tu as la Mercedes, le 4x4.\r\n\r\n00:40:07:11  00:40:11:20\r\n{\\an1}4x4 climatis\u00e9, mais moi,\r\nje suis dans la chaleur.\r\n\r\n00:40:12:15  00:40:17:22\r\n{\\an1}-Marius a touch\u00e9 une prime\r\ncorrespondant \u00e0 35 frs suisses.\r\n\r\n00:40:20:00  00:40:23:16\r\n{\\an1}Cyprien Bognon travaille\r\npour la m\u00eame coop\u00e9rative,\r\n\r\n00:40:23:21  00:40:29:01\r\n{\\an1}et ne sait jamais \u00e0 combien\r\nse montrera la prime qu'il touchera.\r\n\r\n00:40:41:13  00:40:45:21\r\n{\\an1}-6'000frs CFA, c'est 10 frs suisses\r\npour une r\u00e9colte.\r\n\r\n00:40:46:02  00:40:49:04\r\n{\\an1}Une somme ridicule en C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n00:40:49:09  00:40:53:21\r\n{\\an1}Le producteur doit s'endetter\r\npour survivre.\r\n\r\n00:41:11:04  00:41:15:02\r\n{\\an1}-Le travail des enfants\r\nest interdit.\r\n\r\n00:41:15:07  00:41:21:16\r\n{\\an1}Pourtant, on voit des jeunes gar\u00e7ons\r\nqui s'activent, machette \u00e0 la main.\r\n\r\n00:41:21:21  00:41:26:02\r\n{\\an1}D\u00e8s que la cam\u00e9ra tourne,\r\nils s'arr\u00eatent.\r\n\r\n00:41:33:12  00:41:38:06\r\n{\\an1}La journaliste d\u00e9barque\r\ndans une nouvelle coop\u00e9rative.\r\n\r\n00:41:44:16  00:41:49:10\r\n{\\an1}Ici, \u00e0 premi\u00e8re vue, tout semble\r\nfonctionner correctement.\r\n\r\n00:41:51:07  00:41:54:12\r\n{\\an1}Il y a une place\r\npour le cacao ordinaire\r\n\r\n00:41:54:17  00:41:58:14\r\n{\\an1}et une place pour le cacao certifi\u00e9.\r\n\r\n00:42:01:05  00:42:05:22\r\n{\\an1}Le responsable de la coop\u00e9rative\r\ntient \u00e0 rester anonyme.\r\n\r\n00:42:06:03  00:42:08:11\r\n{\\an1}On va vite comprendre pourquoi.\r\n\r\n00:42:08:16  00:42:12:06\r\n{\\an1}-Notre coop\u00e9rative\r\nproduit du cacao certifi\u00e9.\r\n\r\n00:42:12:11  00:42:15:17\r\n{\\an1}Mais elle a un probl\u00e8me de...\r\n\r\n00:42:16:19  00:42:19:01\r\n{\\an1}Ses papiers ne sont pas \u00e0 jour.\r\n\r\n00:42:19:06  00:42:22:04\r\n{\\an1}Elle n'a pas la certification.\r\n\r\n00:42:22:09  00:42:24:19\r\n{\\an1}C'est notre seul souci.\r\n\r\n00:42:25:00  00:42:29:05\r\n{\\an1}-Une bonne partie du cacao\r\nsoi-disant certifi\u00e9\r\n\r\n00:42:29:10  00:42:34:11\r\n{\\an1}sera vendu sous le label Fairtrade\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une astuce.\r\n\r\n00:42:38:21  00:42:43:10\r\n{\\an1}-Ces gens-l\u00e0 disent:\r\n\"Tu n'as pas la certification...\"\r\n\r\n00:42:52:10  00:42:54:07\r\n{\\an1}-Quels gens font \u00e7a ?\r\n\r\n00:42:54:11  00:42:58:05\r\n{\\an1}-Des gens ne viennent pas en brousse\r\net ont les papiers.\r\n\r\n00:42:58:10  00:43:01:04\r\n{\\an1}Leur travail est\r\nde se faire de l'argent.\r\n\r\n00:43:01:09  00:43:02:22\r\n{\\an1}-Que faites-vous ?\r\n\r\n00:43:03:03  00:43:06:08\r\n{\\an1}-Ils ont le papier\r\nalors qu'ils ne viennent pas.\r\n\r\n00:43:06:12  00:43:09:02\r\n{\\an1}-Et vous ?\r\n-On veut l'argent, aussi,\r\n\r\n00:43:09:07  00:43:12:06\r\n{\\an1}quand la proposition est bonne.\r\n\r\n00:43:15:06  00:43:19:14\r\n{\\an1}-Les routes en mauvais \u00e9tat,\r\nles agriculteurs isol\u00e9s,\r\n\r\n00:43:19:19  00:43:24:12\r\n{\\an1}il est facile de manipuler\r\nle syst\u00e8me des labels \u00e9quitables.\r\n\r\n00:43:24:17  00:43:28:02\r\n{\\an1}Dans le parcours du cacao,\r\nles interm\u00e9diaires\r\n\r\n00:43:28:07  00:43:33:08\r\n{\\an1}sont trop nombreux\r\net les primes vers\u00e9es trop faibles.\r\n\r\n00:43:33:12  00:43:39:21\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: le petit cultivateur\r\nreste toujours aussi pauvre.\r\n\r\n00:43:43:22  00:43:46:22\r\n{\\an1}-L'argent que tu gagnes est peu\r\n\r\n00:43:47:03  00:43:49:18\r\n{\\an1}par rapport au travail du cacao.\r\n\r\n00:43:53:16  00:43:57:22\r\n{\\an1}-Un reportage qui \u00e9corne\r\nla cr\u00e9dibilit\u00e9 de ces labels.\r\n\r\n00:43:58:03  00:44:02:12\r\n{\\an1}Utz a fait savoir que son label\r\nsera retir\u00e9 \u00e0 la coop\u00e9rative\r\n\r\n00:44:02:17  00:44:04:22\r\n{\\an1}qui ne le m\u00e9rite pas.\r\n\r\n00:44:05:03  00:44:08:17\r\n{\\an1}Le directeur de Max Havelaar\r\ns'est expliqu\u00e9.\r\n\r\n00:44:09:09  00:44:11:08\r\n{\\an1}-Le label Fairtrade\r\n\r\n00:44:11:12  00:44:14:07\r\n{\\an1}n'est pas miraculeux pour compenser\r\n\r\n00:44:14:11  00:44:16:15\r\n{\\an1}le d\u00e9s\u00e9quilibre commercial\r\n\r\n00:44:16:20  00:44:19:10\r\n{\\an1}entre le Nord et le Sud.\r\n\r\n00:44:19:14  00:44:24:19\r\n{\\an1}La C\u00f4te d'Ivoire est un des pays\r\nles plus pauvres de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:44:25:00  00:44:28:22\r\n{\\an1}Il est important que Fairtrade\r\nsoit sur place.\r\n\r\n00:44:29:03  00:44:32:05\r\n{\\an1}C'est un travail qui prend du temps.\r\n\r\n00:44:32:10  00:44:35:14\r\n{\\an1}C'est un processus qui n\u00e9cessite\r\n\r\n00:44:35:19  00:44:39:08\r\n{\\an1}la collaboration\r\nde toutes les parties.\r\n\r\n00:44:39:12  00:44:43:20\r\n{\\an1}-Et d'ajouter que les primes\r\nsont juste un filet de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:44:44:01  00:44:47:07\r\n{\\an1}contre les fluctuations\r\ndu prix du cacao.\r\n\r\n00:44:47:11  00:44:52:13\r\n{\\an1}Le risque de m\u00e9lange entre cacao\r\nordinaire et certifi\u00e9 existe.\r\n\r\n00:44:52:18  00:44:56:02\r\n{\\an1}Le travail des enfants\r\nn'est pas tol\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:44:56:07  00:45:01:05\r\n{\\an1}Un plaidoyer pour nous assurer\r\nque ce label a son utilit\u00e9.\r\n\r\n00:45:10:13  00:45:14:18\r\n{\\an1}De la musique et de la technologie,\r\nmardi prochain.\r\n\r\n00:45:14:23  00:45:19:09\r\n{\\an1}Le succ\u00e8s des mini-enceintes\r\nn'a pas d\u00fb vous \u00e9chapper.\r\n\r\n00:45:19:13  00:45:24:09\r\n{\\an1}Elles amplifient le son\r\nde vos t\u00e9l\u00e9phones ou ordinateurs\r\n\r\n00:45:24:13  00:45:27:04\r\n{\\an1}gr\u00e2ce au Bluetooth.\r\n\r\n00:45:27:09  00:45:31:09\r\n{\\an1}Qu'ont-elles dans le ventre ?\r\n\r\n00:45:31:13  00:45:33:13\r\n{\\an1}Comment \u00e7a marche ?\r\n\r\n00:45:33:18  00:45:37:21\r\n{\\an1}Et qu'elle est la qualit\u00e9\r\nde leur son ?\r\n\r\n00:45:38:02  00:45:43:21\r\n{\\an1}Verdict mardi prochain apr\u00e8s avoir\r\n\u00e9t\u00e9 test\u00e9es par 10 oreilles expertes.\r\n\r\n00:45:44:02  00:45:46:19\r\n{\\an1}Le boom des mini-enceintes,\r\n\r\n00:45:47:00  00:45:49:02\r\n{\\an1}c'est mardi prochain.\r\n\r\n00:45:49:07  00:45:52:04\r\n{\\an1}Portez-vous bien,\r\nbonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n00:45:57:01  00:46:00:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT044231\r\nDate de transcription : 08-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:02:00) [93%] : \r\nBonsoir voitures hybrides, \u00e9lectriques, elles auront \u00e0 nouveau la vedette au 89\u00e8me Salon de l'auto qui ouvrira ses portes au public apr\u00e8s demain, protection du climat oblige, or en Suisse, la grande majorit\u00e9 des v\u00e9hicules roulent \u00e0 l'essence, une bonne raison pour parler du prix de l'essence ce soir pourquoi est-ce qu'il monte ou descend ou est-ce qu'il est le moins cher, le plus cher, on va parler des taxes qui ont mis le feu aux poudres chez nos voisins, est ce qu'il faudrait les augmenter, chez nous, on parlera \u00e9galement des carburants du futur et de voitures \u00e9lectriques avec mon invit\u00e9, nous partirons ensuite en C\u00f4te d'Ivoire dans les plantations de cacao quand vous achetez du chocolat labellis\u00e9e \u00e9quitable, vous vous dites que \u00e7a profite aux agriculteurs locaux, h\u00e9 bien pas forc\u00e9ment vous verrez pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:10 > 0:02:29) [91%] : \r\nLe prix de l'essence est un peu comme les montagnes russes, \u00e7a monte et \u00e7a descend en janvier un litre de sans plomb 95 co\u00fbtait 1 francs 54 2 centimes de moins qu'il y a un an, et c'est en octobre dernier qu'il a co\u00fbt\u00e9 le plus cher, comment expliquer c'est Yoyo et surtout simplement comment est-ce que le prix \u00e0 la pompe est fix\u00e9, il y a pas mal de facteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:36 > 0:02:43) [82%] : \r\nPour moi, c'est vraiment le prix pour solder r\u00e9cent, c'est moins cher, alors l\u00e0, et c'est pour \u00e7a, c'est s\u00fbrement pour \u00e7a que, pour faire le pas et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:02:52) [93%] : \r\n1 francs 35 le litre de sans- plomb 95 c'est le prix le plus bas que nous avons trouv\u00e9 le 12 f\u00e9vrier dernier \u00e0 la station des platanes Agam pollens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:02:59) [91%] : \r\nLes automobilistes qui faisait le plein \u00e9tait unanime, ce qui fait la diff\u00e9rence, c'est bien le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:59 > 0:03:05) [95%] : \r\nLes prix sont meilleur march\u00e9, alors j'en profite, comme je passe souvent ben voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:35) [93%] : \r\nLe prix des carburants \u00e0 la pompe est le r\u00e9sultat de plusieurs facteurs : d'abord la cotation en Bourse du produit, le prix du baril de p\u00e9trole est une r\u00e9f\u00e9rence, mais c'est surtout l'offre et la demande du produit fini, essence ou di\u00e9sel qui influencent les cours du march\u00e9, une \u00e9conomie en plein essor, accentue la demande et fait monter les prix pareil en cas de p\u00e9nurie, les prix montent la g\u00e9opolitique de l'influence la situation en Iran, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, par exemple, peuvent jouer un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:48) [94%] : \r\nOn a vu pratiquement en 2008 ce qui s'est pass\u00e9, c'est que l'\u00e9conomie allait tr\u00e8s bien 2004 2005 2006 le baril \u00e9tait mont\u00e9 \u00e0 147 l'\u00e9conomie \u00e9tait plus beau de de sa forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:03:56) [94%] : \r\nEt en quelques mois, l'\u00e9conomie a chut\u00e9 et on a vu que le baril est pass\u00e9 de 147 dollars \u00e0 30 dollars en l'espace d'une dizaine de mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:57 > 0:04:01) [95%] : \r\nLe dollar am\u00e9ricain, justement, c'est la monnaie de r\u00e9f\u00e9rence des co\u00fbts d'approvisionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:01 > 0:04:34) [90%] : \r\nLe doute change influence donc aussi directement les prix 3\u00e8me, facteur important : les co\u00fbts du fret et de distribution, une grande partie des importations de carburants transitent de Rotterdam \u00e0 B\u00e2le par le rein l'an dernier, la s\u00e9cheresse a provoqu\u00e9 une baisse importante des eaux du fleuve, les bateaux ne pouvait plus \u00eatre charg\u00e9 \u00e0 plein de la hausse de ses frais de transport s'est r\u00e9percut\u00e9e sur les prix restent encore les co\u00fbts d'acheminement jusqu'aux stations services et puis les frais g\u00e9n\u00e9raux et la marge commerciale de ces stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:36 > 0:05:27) [90%] : \r\nAlors actuellement ce qu'on voit aujourd'hui, c'est que on n'a besoin d'extraire, de plus en plus de p\u00e9trole pour r\u00e9pondre aux attentes du march\u00e9, notamment de la mobilit\u00e9 des voitures, etc et on produit de plus en plus de p\u00e9trole, de mauvaise qualit\u00e9, \u00e7a veut dire corollaire \u00e0 \u00e7a que les pays qui produisent la bonne qualit\u00e9, notamment au Moyen-Orient, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui lourd le Canada sont des p\u00e9troles qui sont plus recherch\u00e9s car il peuvent faire du di\u00e9sel, il peut faire du k\u00e9ros\u00e8ne et il peut faire de l'essence et qu'est ce que \u00e7a peut avoir comme cons\u00e9quence alors le le di\u00e9sel en fait fournit quoi il fournit le chauffage chauffage \u00e0 mazout, ce sont surtout les transports en camions, les transports en bateau et puis une sorte de di\u00e9sel, c'est le k\u00e9ros\u00e8ne, c'est l'aviation ses cibles-l\u00e0 sont actuellement \u00e0 la peine et on se pose des questions : comment ce qu'on va faire pour inusit\u00e9 Transpo dans le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:27 > 0:05:38) [94%] : \r\nSi le p\u00e9trole de qualit\u00e9 devient rare, cela aura des effets sur les co\u00fbts de la mobilit\u00e9, le p\u00e9trole de schiste am\u00e9ricain n'y changera rien, ce p\u00e9trole est de moindre qualit\u00e9 et il est destin\u00e9 d'abord \u00e0 la p\u00e9trochimie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:41 > 0:06:04) [96%] : \r\nParmi ces facteurs g\u00e9opolitiques qui influence le prix \u00e0 la pompe, on peut ajouter que la production de p\u00e9trole brut du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est en chute libre depuis 5 ans, un autre \u00e9l\u00e9ment important qui influence le prix de l'essence, ce sont les taxes comme celles qui ont boulevers\u00e9 la France depuis des mois en Suisse il y a eu des votations populaires qui ont bloqu\u00e9 ou accepter des hausses pour renflouer les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration et aujourd'hui, rien n'est fig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:07 > 0:06:22) [92%] : \r\nComme dans de nombreux pays, les taxes constituent plus de la moiti\u00e9 du prix des carburants en Suisse, ce qu'on appelle l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales pic un montant fixe les essences sans plomb sont tax\u00e9s \u00e0 43,12 centimes par litre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:23 > 0:06:26) [93%] : \r\nLe di\u00e9sel \u00e0 45,87 centimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:28 > 0:06:43) [95%] : \r\n\u00e0 quoi il faut ajouter la surtaxe sur les huiles min\u00e9rales 30 centimes par litre, puis la TVA \u00e0 7,7 pourcent et encore 0,41 centimes de redevances li\u00e9es au stockage obligatoire des carburants, la r\u00e9serve strat\u00e9gique de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:45 > 0:06:51) [95%] : \r\nOn le voit, le prix de l'essence sans plomb comprend presque 85 centimes de taxe et le di\u00e9sel 85 centimes et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:53 > 0:07:01) [92%] : \r\nEn 2018 : le co\u00fbt moyen de la sans plomb 95 s'est \u00e9tabli \u00e0 1 francs 63, les taxes repr\u00e9sentent donc 52 pourcent du produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:02 > 0:07:14) [87%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant en France, la sans plomb 95 co\u00fbte aujourd'hui quelque 1 francs 65 le litre en Allemagne 1 francs 57 francs 70 devant en l'Italie et 1 francs 40 en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:07:39) [92%] : \r\nLa proportion des taxes en France comme en Allemagne, atteint 63,5 pourcent du prix \u00e0 la colonne en Italie c'est 64,9 pourcent \u00e0 travers l'Europe c'est aux Pays-Bas que le Fisc le plus gourmand 67,3 pour 100 de taxes le moins voraces, on le trouve au Luxembourg 53,7 pourcent c'est presque 2 pourcent de plus qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:58) [88%] : \r\nIl y a beaucoup de pays qui sont nettement plus gourmand que la Suisse, la Suisse entre le 12\u00e8me et la 15\u00e8me position en Europe, donc les pays nordiques en g\u00e9n\u00e9ral, l'Italie, la France, l'Angleterre ou des prix nettement plus \u00e9lev\u00e9 que la Suisse apr\u00e8s les pays de l'Est, ah oui, ils ont \u00e9galement revenus qui ne nettement plus bas, donc ils ont des taxes moins bas sans que l'essence est moins ch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:59 > 0:08:08) [91%] : \r\nComparer les prix depuis 50 ans ou plus, et difficile, les moteurs consomment aujourd'hui beaucoup moins de carburant l'essence sans plomb a remplac\u00e9 la super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:08 > 0:08:15) [96%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est qu'en proportion du pouvoir d'achat, le litre d'essence aujourd'hui co\u00fbte bien moins cher que par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:15 > 0:08:45) [90%] : \r\nLe prix de l'essence aujourd'hui dans un budget d\u00e9risoire c'est environ entre 1500 et 2000 francs suisses par ann\u00e9e alors qu'une voiture l'amortissement et et le double que si on prend les assurances ou le Parking, par exemple, le Parking dans le budget, le presque \u00e0 l'essence, c'est paradoxal que les par exemple en France manifeste \u00e0 cause du prix de l'essence, mais c'est pas \u00e7a qui co\u00fbte le plus cher, c'est de changer les pneus, c'est de faire les r\u00e9parations et c'est \u00e7a qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:45 > 0:08:45) [70%] : \r\nMal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:46 > 0:08:55) [94%] : \r\nOn notera tout de m\u00eame la situation particuli\u00e8re de la France, la grogne des gilets jaunes concerne d'abord de nouvelles taxes qui sont venus grossir une goutte qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:58 > 0:09:09) [84%] : \r\nSuisse : France : la situation politique est \u00e9videmment tr\u00e8s diff\u00e9rentes, hein, bonsoir Fran\u00e7ois Jeannet bonsoir messieurs, vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage avec Marco de la mais l\u00e0, alors \u00e9videmment, question : \u00e0 quoi sert toutes ces taxes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:09 > 0:09:30) [94%] : \r\nAlors l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales, c'est 4,6 milliards de francs dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a repr\u00e9sente 6 pourcent et demi des recettes de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, ces fonds sont pour l'essentiel affect\u00e9s au fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration le fortin mais un milliard et demi va directement dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour le budget f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:30 > 0:09:43) [85%] : \r\nPour servir \u00e0 des tas, vous avez \u00e9videmment voil\u00e0 alors question qu'on se pose est-ce que la consommation de carburant globalement diminu\u00e9 stable, on sait que 49 pourcent des nouvelles immatriculations sur les 4 4 en Suisse, \u00e7a consomme plus qu'une voiture Simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:43 > 0:10:17) [90%] : \r\nC'est vrai, et on sait aussi que nombre de v\u00e9hicules augmente, hein, il est en progression, mais les moteurs sont toujours plus performants, consomment de moins en moins d'essence alors malgr\u00e9 tout \u00e7a, les ventes de carburants ont continu\u00e9 d'augmenter jusqu'en 2009 \u00e0 partir de 2009 il un l\u00e9ger fl\u00e9chissement qu'on a pu observer et par exemple depuis 10 ans de 2007 \u00e0 2017 en roulant avec de la sans plomb 95 pour 100 Km on consomme aujourd'hui 1,8 litre de moins, c'est un progr\u00e8s de quelque 23 pourcent alors moins de ventes de carburants c'est moins tax\u00e9, moins de recettes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:17 > 0:11:00) [91%] : \r\nD'o\u00f9 la discussion \u00e9ventuellement sur les taxes, merci Fran\u00e7ois, est ce que ces taxes risquent d'augmenter justement prochainement la discussion va reprendre au niveau du Conseil des \u00c9tats dans le cadre du projet de loi sur le CO2 comme mesure pour sauver le climat sur cet axe, il y a une grosse bataille politique, les uns sont fermement oppos\u00e9s \u00e0 toute augmentation de taxe d'autres aimeraient bien jusqu'\u00e0 15 centimes de plus, mais ils savent que \u00e7a pourrait provoquer un r\u00e9f\u00e9rendum, alors on verra si un compromis est possible, cela dit, on ne manque pas de station- service en Suisse, il y en a 3400 exploit\u00e9 par une vingtaine d'entreprises, le carburant est partout le m\u00eame pas le prix \u00e0 la pompe, concurrence oblige, nous avons voulu savoir o\u00f9 il est le plus cher, le moins cher, r\u00e9sultat de notre grand coup de sonde un jour J.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:03 > 0:11:18) [92%] : \r\nC'est donc dans le Seeland que nous avons trouv\u00e9 le prix le plus avantageux 1 francs 35 pour un litre de sans plomb 95 chez Ebit Agam polonais, cela fait 10 ans que cette entreprise familiale se fait remarquer par ses prix plancher, r\u00e9sultat d'une politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:19 > 0:11:34) [88%] : \r\nAlors que r\u00e9ellement on est \u00e0 une station libre- et puis on est oblig\u00e9 d'\u00eatre un petit peu en dessous de la concurrence, parce que je vous cache rien, c'est quand m\u00eame le prix qui fait notre publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:11:34 > 0:11:34) [77%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:35 > 0:11:49) [83%] : \r\nPlusieurs fois par semaine Jacob Ebit observe l'\u00e9volution du march\u00e9 du mois les prix d'actualit\u00e9 s'il te pla\u00eet, sans plan quand il ces carburants il joue sur sa capacit\u00e9 de stockage et ses volumes d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:50 > 0:12:27) [85%] : \r\nOn a diff\u00e9rentes fournisseurs tous croire grand, elle vient de la raffinerie de Cressier mais nous on peut pas entrer directement dans la dans la raffinerie, on est toujours oblig\u00e9 d'acheter nos carburants verts \u00e0 un marchand et puis naturellement qu'on est libre, on utilise la conqu\u00e9rant s'entre l'pays la diff\u00e9rence fournisseurs et puis des fois c'est vraiment tr\u00e8s dur, parce que oui, en ce portail l\u00e0 avec les sentiments m\u00eame avec des dizaines de centimes parler \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:27 > 0:12:32) [98%] : \r\nEntre concurrents on s'observe et dans un rayon de quelques kilom\u00e8tres, les prix se tiennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:32 > 0:12:57) [86%] : \r\nC'est un peu normal dans la branche tout le manque ferait la m\u00eame chose parce qu'il faut s'adapter au march\u00e9, c'est eux qui viennent noir chez nous, nous on va avoir chez eux ici que grand pour lancer vraiment tout pr\u00e8s, et puis on peut profiter Liban de \u00e7a parce qu'on est tout pr\u00e8s de l'avoir fait une mairie alors d\u00e9j\u00e0 Transpo pour nous, sont \u00e9norm\u00e9ment bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:58 > 0:13:06) [88%] : \r\nAutres prix attractifs au Pit Stop de Boudevilliers au-dessus de Neuch\u00e2tel, ce m\u00eame jour la sans plomb 95 \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 1 francs 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:07 > 0:13:35) [88%] : \r\nL'essentiel c'est d'\u00eatre attractif c'est pas \u00eatre plus cher qu'ailleurs et de au contraire d'\u00eatre comp\u00e9titif pour pouvoir justement avoir un peu de la client\u00e8le et faire du volume, \u00e9videmment, donc si vous voulez, \u00e7a c'est un calcul global, si je suis moins cher ici, \u00e0 la pompe, je suis \u00e0 attirer du monde, les gens vont venir le magasin ou prendre quelque chose, voil\u00e0 donc ben c'est un calcul qui qui se lisent finalement avec tous les produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:38 > 0:13:42) [81%] : \r\nDistributeurs ind\u00e9pendants le Pit Stop dictent les prix, dans sa r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:42 > 0:13:57) [82%] : \r\nDans le coin, oui, effectivement, quand je l'applique un tarif Vuk plus grosse du du coin, h\u00e9 bien les autres derri\u00e8re sous oblig\u00e9s de s'adapter, sinon ils sont pas concurrentiels et puis un 40 ici ou 1 47 kilom\u00e8tres voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:57 > 0:14:21) [88%] : \r\nSur le littoral, la concurrence est f\u00e9roce aussi du c\u00f4t\u00e9 de Boudry 1 francs 40 au centre de l'\u00eele 1 francs 42 200 m\u00e8tres plus loin, \u00e0 la station Migrol l\u00e0, le prix est impos\u00e9 par la centrale, la station franchis\u00e9s et son shop souffre un peu de ces 2 centimes de diff\u00e9rence, m\u00eame si le grand patron de Migrol ne s'en \u00e9meut gu\u00e8re, on voit la concurrence locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:14:32) [95%] : \r\nMais c'est possible qu'on a des petites diff\u00e9rences comme ici parce que le service peut-\u00eatre et aussi un peu diff\u00e9rence entre les autres stations et et les notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:32 > 0:14:43) [88%] : \r\nAutre station d'un grand groupe chez agro- l\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 de Cossonay, on y trouve la sans plomb 95 \u00e0 1 francs 59 le litre ici la direction accorde bien une marge de manoeuvre \u00e0 son \u00e9quipe locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:43 > 0:15:10) [88%] : \r\nOn r\u00e9agit je dirais \u00e0 hausses et baisses des prix quand on a une hausse de 2 \u00e0 3 centimes environ sur le march\u00e9 pendant quelques jours, on a inform\u00e9, on sugg\u00e8re \u00e0 nos g\u00e9rants de station- service, d'adapter les prix en cons\u00e9quence dans leurs station- service sont libres mais ils adaptent leurs prix, fonction de leur propre gestion et de l'environnement, je dirais de la concurrence aussi qui joue un r\u00f4le naturellement dans cette adaptation des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:11 > 0:16:05) [87%] : \r\n\u00e0 travers les cantons romands, sans \u00eatre exhaustif, nous avons observ\u00e9 des tarifs de sans plomb 95, compris entre 1 francs 42 et 1 francs 56 dans le canton de Fribourg 1 francs 42 dans une station Avia \u00e0 Sugiez 1 francs 56 dans une station Tamoil \u00e0 Bulle dans le Jura et Jura bernois entre 1 francs 43 Chez ENI ADS et 1 francs 51 chez Jubin Moutier ou chez \u00e0 Porrentruy, du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, de 1 francs 40, on l'a vu \u00e0 1 francs 51 dans une station comme du Locle, autre exemple de nos sondages en valait 1 francs 49 chez agro- l\u00e0 \u00e0 Saint-Maurice, \u00e0 1 francs 57 chez BP a mont\u00e9 un peu plus cher en moyenne dans le canton de Vaud 1 francs 53 chez Socar \u00e0 la tour de paix et 1 francs 64 chez BP Amoco dans enfin dans le canton de Gen\u00e8ve au loyer et autres frais g\u00e9n\u00e9raux sont particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s, 1 francs 57 chez Epic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:05 > 0:16:20) [90%] : \r\nQuand \u00e0 Vessy mais jusqu'\u00e0 2 francs pour un litre de sans plomb 95 \u00e0 la station BP du gage de mais il faut le souligner parce que \u00e7a devient rare la la station offrent le service soign\u00e9 d'un pompiste 24 heures sur 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:23 > 0:16:51) [90%] : \r\nDepuis, le tonnage de ce reportage, les prix \u00e0 la pompe autre augmenter des r\u00e9sultats qui ne sont pas exhaustifs oserait remarquer que nous n'avons pas relever les prix des stations-service le long des autoroutes ou le litre est en g\u00e9n\u00e9ral plus chers et les automobilistes sont captifs, l'essence, c'est souvent un produit parmi d'autres un peu plus d'une station- service sur 3 vend de l'alimentaire, des produits d'hygi\u00e8ne des journaux de quoi grignoter etc, ce qui permet de d\u00e9gager une marge b\u00e9n\u00e9ficiaire plus importante qu'avec seulement de l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:54 > 0:17:05) [94%] : \r\nLe succ\u00e8s commercial d'une station service d\u00e9pend d'abord de sa localisation, il faut \u00eatre plac\u00e9 dans un endroit strat\u00e9gique avec beaucoup de passage, ensuite il faut diversifier l'offre au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:08 > 0:17:31) [91%] : \r\nPrincipalement, nous, on joue beaucoup sur les produits locaux, on est aussi l\u00e0 pour repr\u00e9senter la r\u00e9gion, ce qui est tr\u00e8s demand\u00e9s par les clients autrement pour l'assortiment de base, nous avons l'assortiment donc talk-show de quelle marge de manoeuvre ou disposer alors relativement faible de l'ordre de 5 \u00e0 10 pourcent sur justement ces produits locaux qui peuvent toucher les produits frais comme la boucherie jusqu'aux fl\u00fbtes et au caf\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:33 > 0:17:52) [92%] : \r\nDans les stations des grands groupes comme Coop ou Migros l'les g\u00e9rants sont franchis\u00e9s, mais leur autonomie est \u00e9troite, \u00e0 l'exception de quelques articles de marque les produits et les prix sont impos\u00e9s et calqu\u00e9 sur ceux des maisons m\u00e8res, les ind\u00e9pendants, eux, disposent de plus de souplesse, on essaie d'avoir beaucoup de produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:53 > 0:18:15) [89%] : \r\nBeaucoup de produits diff\u00e9rents, d'essayer d'avoir un maximum de choix et pour bah justement pour pallier au au d\u00e9pannage de derni\u00e8re minute, j'ai besoin de si j'ai plein de \u00e7a sera un petit peu plus cher qu'en supermarch\u00e9, bien s\u00fbr, c'est \u00e9vident, c'est \u00e9vident qu'on a un peu plus cher parce que j'\u00e0 cette plage horaire qui est \u00e9norme et jours f\u00e9ri\u00e9s et compagnie et dimanche et tardive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:16 > 0:18:31) [87%] : \r\nPuis le week- end, on prend un peu le coup n'a plus de on a, on a plus de gens bombance c'est pratique d'avoir une station dans les environs pour pouvoir se d\u00e9panner pour attendre le lundi pour pouvoir aller dans les magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:34 > 0:18:40) [88%] : \r\nBarack, caf\u00e9s, restaurants, stations de lavage, la diversit\u00e9 ici va jusqu'au toilettage pour chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:43 > 0:18:54) [91%] : \r\n\u00e0 Carouge, \u00e0 la station Avia depuis 20 ans, le g\u00e9rant et son propre patron, Claude belle feinte, il a lui aussi essay\u00e9 les formules originales pour une client\u00e8le essentiellement locale, oui je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:54 > 0:19:14) [83%] : \r\nC'est un pressing, \u00e7a n'a pas, \u00e7a n'a pas donn\u00e9, il faut essayer \u00eatre inventif, nous on fait des promotions journali\u00e8re, par exemple, disons que l'assortiment doit \u00eatre tr\u00e8s large, c'est-\u00e0-dire beaucoup de choses, peu de pi\u00e8ces de chaque des produits frais de boisson la cigarette au go\u00fbt de confiserie ces articles principaux et puis, bien \u00e9videmment, il est sorti de boulangerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:14 > 0:19:22) [88%] : \r\nEn fait, moi j'ai une carte d'entreprise avec l'entreprise on affili\u00e9 aux stations Avia, donc on vient chercher notre notre essence ici et puis, accessoirement, de temps en temps, des bricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:22 > 0:19:37) [90%] : \r\nForc\u00e9ment, on a des prix qui sont plus \u00e9lev\u00e9s que la concurrence que la que les grandes surfaces, etc, mais bien \u00e9videmment, on doit, on doit pouvoir sortir les marges qui nous permettent de vivre et payer le personnel, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais on essaye de d'\u00eatre le plus correct possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:38 > 0:19:44) [98%] : \r\nDes prix qui permettent de constater par exemple que le litre d'essence reste moins cher qu'un litre d'eau min\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:46 > 0:19:59) [83%] : \r\nDans certaines stations, vous n'avez m\u00eame pas 2000 litres d'eau min\u00e9rale pour un litre d'essence bonsoir St\u00e9phane \u00e7a valeur Les 11 stations-service en Suisse romande, propose des cartes des cartes qui sont certaines de cr\u00e9dit et d'autres pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:59 > 0:20:49) [91%] : \r\nExact, oui et puis je dirais on nous vend surtout du r\u00eave parce que point de vue Avantage c'est pas, c'est pas fantastique en consultant les les sites ont sur la base des sites, on a trouv\u00e9 des informations sur ce qui nous int\u00e9resse principalement, c'est-\u00e0-dire les r\u00e9ductions sur le prix de l'essence, alors il y en a 2 qui offrent des r\u00e9ductions IATA molle qui offre 4 centimes ou 5 centimes si on a moins de 25 ans et puis Jubin qui propose un syst\u00e8me avec une carte \u00e0 pr\u00e9paiement, \u00e7a veut dire qu'il faut payer mais 150 francs pour la sur la carte pour avoir 2 centimes de r\u00e9duction ou 1000 francs pour avoir 3 centimes de r\u00e9duction en dehors de \u00e7a on a Coop et Migros qui qui donne des points et puis on a quelques stations qui proposent des avantages chez des partenaires, des restaurateurs, des magasins, etc, mais il y en a relativement peu, en fait, on vous vante surtout sur ses sites Internet le confort d'utilisation, la commodit\u00e9 et puis le fait de ne plus payer avec du cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:49 > 0:20:55) [92%] : \r\nD'accord, alors j'imagine comme on a d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a avec des cartes de d\u00e9bit normal qu'il doit y avoir des frais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:55 > 0:21:14) [94%] : \r\nBien s\u00fbr, et c'est l\u00e0 qu'il faut bien lire les conditions g\u00e9n\u00e9rales qui sont pas toujours \u00e9vidente \u00e0 trouver, vous avez des frais, on a calcul\u00e9 environ une quarantaine de francs de frais selon les cartes voir de kart, en kart 40 francs qui sont r\u00e9partis entre 10 francs de cotisation et puis des frais de facturation mensuelle qui peuvent se monter \u00e0 30 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:14 > 0:21:18) [84%] : \r\nAlors 40 francs, c'est quasiment un plan pour une petite voiture et ce qu'il y a encore d'autres frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:18 > 0:21:33) [92%] : \r\nOui, alors, comme la plupart de ces cartes sont des cartes de cr\u00e9dit, \u00e7a signifie que si vous avez des retards dans le paiement, vous allez payer 1 pourcent d'int\u00e9r\u00eat par mois, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 12 sur l'ann\u00e9e et puis bien s\u00fbr qui dit frais de retard dit des ponctions de 2 \u00e0 21 francs de rappel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:34 > 0:21:58) [91%] : \r\nMerci pour ces explications, \u00e0 se demander si ces cartons vraiment un int\u00e9r\u00eat et un conseil, vous l'avez dit St\u00e9phane consulter les conditions g\u00e9n\u00e9rales, je sais que c'est laborieux et si vous ne le trouvez pas, ne vous engagez pas sans les avoir demand\u00e9s, merci beaucoup, St\u00e9phane, bonne soir\u00e9e et puis on ne pouvait pas ce soir, vous parlez des 100 seulement le d\u00e9veloppement d'\u00e9nergies alternatives va bouleverser notre mobilit\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 de l'hydrog\u00e8ne maintenant et des frites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:04 > 0:22:15) [90%] : \r\nManger des frites, vous irez loin, surtout si vous carburer au biodiesel parce que ce carburant qu'on produit en Suisse est fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'huiles de friture recycl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:18 > 0:22:27) [87%] : \r\nAh et toi l'entreprise \u00e9l\u00e9ment bio\u00e9nergie traite chaque ann\u00e9e, quelque 2 millions et demi de litres d'huile qu'elle r\u00e9cup\u00e8re dans un r\u00e9seau de 1400 restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:33 > 0:22:51) [90%] : \r\nC'est un d\u00e9chet venant des des restaurants \u00e0 l'int\u00e9rieur, on peut trouver des restes de nourriture, donc on doit d'abord faire une premi\u00e8re filtration grossi\u00e8re pour enlever toutes ces grandes particules plus derri\u00e8re moi, il y a un 2\u00e8me filtration bon \u00e0 filtrer des particules beaucoup plus fine pour arriver \u00e0 pr\u00e8s au process de fabrication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:53 > 0:23:12) [89%] : \r\nIl faut 1,25 litres d'huile pour fabriquer un litre de biodiesel le processus se d\u00e9roule en une douzaine d'\u00e9tapes les huiles usag\u00e9es sont filtr\u00e9s d\u00e9canter et m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 un alcool et en catalyseur pour transformer les mol\u00e9cules en biodiesel, on appelle \u00e7a la transe hyst\u00e9rie fication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:13 > 0:23:20) [90%] : \r\nL'Avantage, c'est que ce biocarburant pr\u00e9sente un bilan CO2 neutre pour autant que sa production limite les kilom\u00e8tres de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:21 > 0:23:46) [93%] : \r\nAu niveau environnemental, on s'interdit d'aller chercher des huiles a de plus \u00e0 plus de 300 kilos 300 \u00e0 400 kilom\u00e8tres autour de notre usine parce que nous avons fait faire une utile \u00e0 l'EPFL qui d\u00e9montre que toutes les huiles provenant d'une distance plus longue que celle-ci, on n'a plus du tout de guerre CO2 parce que d'aller chercher de l'huile en Am\u00e9rique du Sud ou dans d'autres contr\u00e9es fait que le gain CO2 n'existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:53 > 0:24:14) [84%] : \r\nAlors ici je t'estime \u00e0 r\u00e9action de transe et starification s'est bien d\u00e9roul\u00e9e, c'est-\u00e0-dire si toutes mes huiles se sont bien transform\u00e9s en biocarburant on des crit\u00e8res d'acceptation si si le r\u00e9sultat ne rentre pas dans ces crit\u00e8res, on bloque la la production et on reprend le l'eau et on recommence une une r\u00e9action et starification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:15 > 0:24:27) [93%] : \r\nLa Suisse favorise uniquement la production de biodiesel de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a veut dire qu'on ne peut pas faire pousser du colza et transformer son huile en biocarburant on utilise exclusivement des huiles usag\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:29 > 0:24:37) [91%] : \r\nLe biodiesel est m\u00e9lang\u00e9 au di\u00e9sel classique dans une proportion qui peut monter \u00e0 7 pourcent mais certains moteurs pourraient rouler au biodiesel pur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:37 > 0:24:56) [91%] : \r\n80 pourcent de nos camions fonctionne \u00e0 100 pourcent ou Bio- Diesel donc on a fait une petite adaptation qui co\u00fbte environ 1500 francs pour chaque camion pour pouvoir permettre de le de le faire fonctionner les nouveaux camions qu'on ach\u00e8te aujourd'hui sur le march\u00e9 sont d\u00e9j\u00e0 compatibles bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:58 > 0:25:11) [93%] : \r\n\u00e0 Martigny, on \u00e9tudie d'autres carburants potentiellement propre ici le laboratoire d'\u00e9lectro- chimie, physique de l'EPFL d\u00e9cortique toutes les questions li\u00e9es \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique et en particulier \u00e0 la voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:14 > 0:25:24) [97%] : \r\nDans une voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne, c'est la r\u00e9action \u00e9lectrochimique entre l'hydrog\u00e8ne du r\u00e9servoir et l'oxyg\u00e8ne de l'air dans une pile \u00e0 combustible qui permet de fabriquer le courant qui fait tourner le moteur \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:26 > 0:25:30) [99%] : \r\nPour le reste, le processus ne d\u00e9gage rien d'autre que de la chaleur et de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:33 > 0:26:07) [88%] : \r\nLe moteur qui tourne sa mati\u00e8re \u00e9lectrique, il y a pas d'\u00e9mission sur la partie roulage du v\u00e9hicule, c'est pas un carburant qu'on doit emporter c'est un carburant qu'on peut produire localement avec des sources d'\u00e9nergie renouvelables par exemple, donc on n'a pas de d\u00e9pendance g\u00e9opolitiques sur notre approvisionnement pour la mobilit\u00e9 et ensuite ce qui va vraiment distinguer les batteries l'hydrog\u00e8ne c'est le temps de recharge dans le cas de la voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne, c'est le m\u00eame mod\u00e8le qu'avec votre voiture \u00e0 essence aujourd'hui vous allez une station et en 3 minutes : vous avez votre plan et vous avez 500 600 kilom\u00e8tres d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:07 > 0:26:25) [89%] : \r\nComment on fait le plein d'une voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne mais on a une r\u00e9serve \u00e0 haute pression dans la station, ici on connecte directement au r\u00e9servoir ensuite par \u00e9quilibre des d\u00e9pressions dans les r\u00e9servoirs, c'est comme \u00e7a que se fait le plan Lang va transf\u00e9rer 5 kilos d'hydrog\u00e8ne dans le v\u00e9hicule, \u00e7a prend combien de temps en 3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:26 > 0:26:38) [96%] : \r\nL'hydrog\u00e8ne est produit par l'\u00e9lectrolyse de l'eau, le laboratoire fabrique lui- m\u00eame son carburant ici l'installation permet de produire un kilo d'hydrog\u00e8ne par heure avec 10 litres d'eau et 60 kW/h.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:40 > 0:26:44) [91%] : \r\nFried d'revient en l'\u00e9tat 10 \u00e0 12 francs le kilo pour 100 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:45 > 0:27:06) [90%] : \r\nL'Avantage de l'hydrog\u00e8ne, c'est qu'on va pouvoir le produire dans des heures creuses, o\u00f9 il y a peu, demande \u00e9lectricit\u00e9 produite R en trop grande quantit\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui est consomm\u00e9, on a beaucoup de flexibilit\u00e9, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, par rapport au au batteries par exemple l'donc, c'est cette flexibilit\u00e9 doit permettre de d'avoir un hydrog\u00e8ne bon march\u00e9 pour pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:08 > 0:27:11) [98%] : \r\nAu volant, la voiture se comporte comme n'importe quel autre v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:11 > 0:27:25) [89%] : \r\nC'est une voiture de facture assez classique, finalement on peut aller sur l'autoroute avec, on a l'autonomie suffisante ce vitesse maximum 180 kilom\u00e8tres heure, donc c'est vraiment une une voiture classique quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:26 > 0:27:43) [90%] : \r\nEn Europe, il y a qu'un seul pays o\u00f9 on peut vraiment circuler au quotidien en voiture hydrog\u00e8ne c'est l'Allemagne qui a eu un programme tr\u00e8s ambitieux de subventions pour d\u00e9veloppement d'infrastructures et qu'aujourd'hui, en Allemagne, \u00e0 plus de 60 stations ouvertes au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:43 > 0:27:56) [91%] : \r\nEn Suisse, pour le moment il n'existe qu'une seule station publique qui propose de l'hydrog\u00e8ne, une station comme dans la r\u00e9gion de haras mais et 6 autres soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9voient de tisser le 1er r\u00e9seau de pompe \u00e0 hydrog\u00e8ne d'ici 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:58 > 0:28:36) [91%] : \r\nCette technologie avec de l'hydrog\u00e8ne comme carburant prend beaucoup de place dans un v\u00e9hicule sera davantage profitable pour des camions, voitures de service taxi et des v\u00e9hicules qui roulent beaucoup pour d'autres usages type petite voiture une batterie \u00e9lectrique, c'est bien plus pratique et justement on va parler voiture \u00e9lectrique avec vous, Denis Bochatay, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates consultant en d\u00e9veloppement durable, c'est quand il alors 1,6 pourcent des nouvelles immatriculations en hausse des voitures \u00e9lectriques, c'est peu mais \u00e7a augmente gentiment, question simple mais importante et compliqu\u00e9e \u00e0 la fois pour commencer est-ce qu'une voiture \u00e9lectrique quand on comprend tout et plus ou moins polluantes qu'une voiture qui roule avec un carburant, essence ou Diesel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:36 > 0:29:05) [86%] : \r\nOui, une voiture \u00e9lectrique est meilleur pour l'environnement pour 2 aspects : le 1er c'est la qualit\u00e9 de l'air, l'Avantage immature \u00e9lectrique, c'est qu'elle n'aimait pas d'\u00e9mission au pot d'\u00e9chappement et donc, dans l'est, en particulier dans les centres-villes, o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de nuisances, une voiture \u00e9lectrique, c'est, c'est vraiment une tr\u00e8s bonne solution et le 2\u00e8me aspect c'est son empreinte carbone et l\u00e0 la r\u00e9ponse elle est conditionn\u00e9e si votre voiture \u00e9lectrique est aliment\u00e9 avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable, alors l\u00e0 elle est effectivement meilleur qu'une voiture \u00e0 essence ou di\u00e9sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:05 > 0:29:12) [90%] : \r\nMais si on prend en compte aussi ce qu'il faut faire pour extraire le minerai qui par exemple va servir \u00e0 faire des batteries, l\u00e0 on dit que c'est tr\u00e8s polluant, vrai ou faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:13 > 0:29:34) [89%] : \r\nUne batterie, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s entre 200 et 400 kilos dont une partie peut \u00eatre recycl\u00e9 en fin de vie, et ces 2 \u00e0 400 kilos remplace l'\u00e9quivalent de 10 tonnes d'essence ou de du d\u00e9sert sur toute la dur\u00e9e de vie du v\u00e9hicule, donc oui effectivement la la production de c'est 200 kilos de batteries meilleur sur l'environnement que br\u00fbler simplement 10 tonnes de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:34 > 0:29:40) [91%] : \r\nMais pourquoi il va falloir les recycler ces batteries aussi \u00e7a aussi \u00e7a va \u00eatre \u00e9nergivores mauvais polluant peut-\u00eatre pour l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:40 > 0:30:03) [88%] : \r\nJe vais dire, vous me posez cette question disant trop t\u00f4t, aujourd'hui, le march\u00e9 du du recyclage des batteries n'est pas encore l\u00e0, les premi\u00e8res batteries commence \u00e0 \u00eatre arriv\u00e9s en fin de vie maintenant, dans 10 ans, la situation sera tr\u00e8s diff\u00e9rente aujourd'hui on les recycle d\u00e9j\u00e0 ne des fonderies on r\u00e9cup\u00e8re une partie des m\u00e9taux, le cuivre et le mangan\u00e8se cobalt \u00e0 l'avenir le recyclage sera meilleur que ce qu'il est maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:03 > 0:30:13) [89%] : \r\nDonc aujourd'hui, vous pouvez affirmer que si l'on prend en compte ou le sigle vide de la fabrication jusqu'\u00e0 la mort d'une voiture \u00e9lectrique \u00e7a reste davantage profitable en termes de environnement que la voiture \u00e0 carburant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:13 > 0:30:29) [90%] : \r\n\u00e0 la condition qu'elle soit aliment\u00e9 par des \u00e9nergies renouvelables donc dans ce contexte, il faut que le d\u00e9veloppement de de l'\u00e9lectromobilit\u00e9 soit accompagn\u00e9 par le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables ou \u00e9ventuellement des \u00e9conomies d'\u00e9lectricit\u00e9, histoire d'attribuer l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9, il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:29 > 0:30:34) [93%] : \r\n\u00e9videmment que si on alimente sa voiture \u00e9lectrique avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui provient d'une mine de charbon allemandes, c'est pas mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:35 > 0:30:42) [97%] : \r\nOui, le pire des choix serait que la Suisse de l'importer plus d'\u00e9lectricit\u00e9 et de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui viennent d'Allemagne de l'Est de l'Europe \u00e0 charbon notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:42 > 0:30:47) [92%] : \r\nDonc en 2030, on aura un parc \u00e9lectrique certainement plus cons\u00e9quent, l\u00e0 vous \u00eates optimiste quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:47 > 0:30:59) [91%] : \r\nOui, je suis optimiste, la plupart des pays dans le monde, en particulier en Europe se sont engag\u00e9s \u00e0 avoir un mec s'explique plus propre, avec plus de renouvelable donc donc effectivement, je suis assez optimiste sur cette forme de mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:59 > 0:31:17) [91%] : \r\nD'accord, on pourra le v\u00e9rifier ensemble dans quelques ann\u00e9es, merci beaucoup pour ces explications Denis peu et en attendant, la majorit\u00e9 des voitures qui circulent sur notre r\u00e9seau fonctionne avec un carburant bien classique Diesel ou essence sans plomb, elles ont une \u00e9tiquette \u00e9nerg\u00e9tique qui fait r\u00e9agir la L1 relie chroniqueuse et passionn\u00e9e d'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:21 > 0:31:54) [89%] : \r\nC'est quoi encore, le probl\u00e8me avec les \u00e9tiquettes \u00e9nergie des voitures en Suisse, lorsqu'on d\u00e9cide d'acheter une ampoule, un frigo ou une voiture, on \u00e9tait dans notre choix par une \u00e9tiquette \u00e9nergie, une sorte de nuancer avec des lettres et des couleurs allant du Vert au rouge qui nous renseigne sur la consommation de l'objet de nos d\u00e9sirs en doute logique si tu choisis un toaster en cat\u00e9gorie verte plus plus tu sais que tu Grira ratons pas de de mani\u00e8re coresponsable et comme St\u00e9phan Eicher, tu pourras d\u00e9jeuner en paix la conscience aussi l\u00e9g\u00e8re que ta consommation d'\u00e9nergie, c'est la m\u00eame chose avec les voitures neuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:55 > 0:33:09) [90%] : \r\nAvec les voitures, c'est un peu plus complexe que \u00e7a, l'\u00e9tiquette \u00e9nergie renseigne effectivement sur la consommation de carburant, mais elle est aussi bas\u00e9 sur les \u00e9missions de CO2 et sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, en fonction du poids du v\u00e9hicule et c'est bien l\u00e0 le souci, plus la voiture est lourde, plus le bar\u00e8me sera favorable, c'est un peu comme ces concours auquel tu peux gagner ton point au chocolat meilleur temps d'\u00eatre un halt\u00e9rophile de 100 kilos plut\u00f4t camoufl\u00e9s qui ont fait 15 tout mouill\u00e9, explique-moi \u00e7a, h\u00e9 bien par exemple une voiture d'Isolde de pr\u00e8s de 2 tonnes qui br\u00fblent 5,6 l/100 kilom\u00e8tres et \u00e9met 129 grammes de CO2/km sera class\u00e9 en cat\u00e9gorie B, alors qu'une petite citadine essence de 940 kilos qui consomme 5,1 litres au 100 kilom\u00e8tres n'aimait que 104 grammes de CO2/km sera rel\u00e9gu\u00e9e en cat\u00e9gorie en comparant vite fait les \u00e9tiquettes \u00e9nergie de ces 2 voitures un pourra facilement croire que la petite polluent et consomment plus que la grosse ah oui, donc l\u00e0 on marche carr\u00e9ment sur la t\u00eate mais c'est pas tout, cette classification ne tient pas compte des \u00e9missions de particules fines reconnu comme canc\u00e9rog\u00e8ne par l'OMS, ni de l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication et \u00e0 l'\u00e9limination du v\u00e9hicule en r\u00e9sum\u00e9 avec ces \u00e9tiquettes \u00e9nergie c'est comme d\u00e9marrer un feu de signalisation en ville de Gen\u00e8ve aux heures de pointe, c'est pas parce que c'est Vert qu'il faut foncer, les yeux fermes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:12 > 0:33:37) [88%] : \r\nDes \u00e9tiquettes \u00e9nergie un peu absurde, mais la bonne nouvelle c'est que \u00e7a va changer, et pour savoir comment je me tourne tout de suite vers Bruxelles, bonsoir, jolie fr\u00e8re bonsoir, vous \u00eates porte- parole de Test-Achats alors des associations de consommateurs comme la votre, des universit\u00e9s club automobile autorit\u00e9 au gouvernement allant travailler ensemble pour mettre au point un nouveau Label Vert, quel est l'objectif de ce nouveau Label Vert exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:37 > 0:34:15) [92%] : \r\nAlors, l'objectif il est double, je dirais, \u00e9videmment, c'est celui de de v\u00e9rifier dans quelle mesure une voiture et respectueuse au nom de l'environnement pour informer les consommateurs de mani\u00e8re tr\u00e8s simple parce qu'on a class\u00e9 les voitures avec un score qui va de 0 \u00e9toile \u00e0 5 \u00e9toiles donc en un clin d'oeil en un coup d'oeil puis t\u00f4t, on peut choisir le mod\u00e8le le plus \u00e9cologique et d'autre part, l'objectif est aussi d'inciter les fabricants \u00e0 produire des mod\u00e8les plus \u00e9cologique \u00e0 innover, donc on esp\u00e8re vraiment que l'effet indirect de ce syst\u00e8me, ce sera au final qu'il y ait plus de v\u00e9hicules \u00e9cologiques sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:15 > 0:34:20) [91%] : \r\nAlors il y a beaucoup de param\u00e8tres \u00e0 prendre en compte, lesquels ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement \u00e9valuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:20 > 0:34:57) [93%] : \r\nAlors il faut savoir que le Green p\u00e9tards Label \u00e9volutif, donc pour le moment, il se focalise surtout sur les \u00e9missions de CO2 de de NOx de suie, mais l'id\u00e9e est vraiment de d'avoir le cycle de vie complet d'une voiture dans un 2\u00e8me temps et donc de partir de la production de la voiture jusqu'\u00e0 son d\u00e9montage, \u00e7a, ce sera donc dans un une un 2\u00e8me temps donc, aujourd'hui, vous verrez que dans les r\u00e9sultats, on retrouve dans les voitures qui ont 5 \u00e9toiles des voitures \u00e9lectriques, mais ce ne sera peut-\u00eatre plus le cas compte ces autres param\u00e8tres que je viens de vous d\u00e9crire seront \u00e9galement pris en consid\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:57 > 0:35:27) [91%] : \r\nAlors justement 12 mod\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s pour ce nouveau Label Anne Guery m\u00eame cap le score maximum de 5 \u00e9toiles a \u00e9t\u00e9 obtenu par 2 voitures \u00e9lectriques, vous l'avez dit une hyundai, une BMW, les voitures qui s'en sortent le moins bien sans \u00e9toile du tout, ce sont une autre VW une Fiat Panda, une Ford Fiesta vous retrouvez tous les r\u00e9sultats sur 12 mod\u00e8les sur notre site internet alors est-ce que de votre c\u00f4t\u00e9, vous esp\u00e9rez aussi que ce nouveau Label Vert Green NCAP soit aussi important pour les fabricants de voitures que les crash tests par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:27 > 0:36:07) [91%] : \r\nMais \u00e9videmment, vous savez, au d\u00e9part, quand on a lanc\u00e9 les les crash-tests avec Uros NCAP les fabricants \u00e9taient n'\u00e9taient pas tr\u00e8s contents, on va dire : ah, on allait bien au-del\u00e0 des exigences l\u00e9gales de l'\u00e9poque, \u00e7a a pris un petit peu de temps, mais depuis ce test, c'est vraiment g\u00e9n\u00e9raliser les fabricants ont jou\u00e9 le jeu et on la vraie, on est vraiment parvenu \u00e0 avoir des voitures qui sont plus S\u00e9cur, plus s\u00fbr, pardon, sur le sur le march\u00e9 et donc, l'objectif est de faire la m\u00eame chose avec ce Green NCAP peut-\u00eatre que dans un 1er temps, il faudra un temps d'adaptation, mais on esp\u00e8re qu'au final, les fabricants joueront le jeu et que \u00e7a, cela les encouragera \u00e0 fabriquer des des v\u00e9hicules plus propres, c'est quand m\u00eame aujourd'hui dans l'air du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:07 > 0:36:17) [92%] : \r\nAlors il faut pr\u00e9ciser effectivement que tous ses mod\u00e8les test\u00e9s respectent les normes en vigueur actuellement, merci beaucoup pour ces explications tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 Bruxelles, je les fr\u00e8res au revoir, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:27 > 0:36:49) [87%] : \r\nPour eux, faire maintenant la page automobile pour partir en C\u00f4te d'Ivoire, gr\u00e2ce \u00e0 un reportage de notre coll\u00e8gue al\u00e9manique Marianne kirghiz que Malik Melihi adapt\u00e9 pour vous si vous achetez du chocolat labellis\u00e9 Max Havelaar ou ao\u00fbt seuls et de labels les plus connues vous contribuerez \u00e0 ce que les cultivateurs soient mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, \u00e7a, c'est ce qui devrait se passer normalement, la r\u00e9alit\u00e9 est un peu diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:52 > 0:37:13) [91%] : \r\nEn C\u00f4te d'Ivoire : la production de cacao certifi\u00e9 augmente chaque ann\u00e9e \u00e0 cacao \u00e9quitable qui devrait procurer aux cultivateurs une vie meilleure, mais est-ce vraiment le cas, la journaliste Marianne qui est Guy a men\u00e9 l'enqu\u00eate au nord du pays, o\u00f9 des centaines de milliers de cultivateurs de cacao vivent dispers\u00e9s dans des zones difficiles d'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:15 > 0:37:20) [90%] : \r\nC'est la p\u00e9riode de la r\u00e9colte en C\u00f4te d'Ivoire de 12 effluves embaume l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:22 > 0:37:35) [85%] : \r\nRencontre dans un village avec un cultivateur de cacao Th\u00e9odore somme \u00e7a ne sonne, il est affili\u00e9 \u00e0 une coop\u00e9rative de plusieurs centaines d'agriculteurs qui collectent le cacao, il le commercialise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:37 > 0:38:01) [90%] : \r\nIci, on produit pour le Label ao\u00fbt vous avez CFDT Th\u00e9odore somme \u00e7a \u00e7a m'a re\u00e7u un dipl\u00f4me pour sa derni\u00e8re r\u00e9colte dans le cadre du programme ao\u00fbt la coop\u00e9rative n\u00e9gocie une prime qu'elle re\u00e7oit en plus du prix d'achat par tonne de cacao en \u00e9change, les agriculteurs s'engage \u00e0 respecter certaines r\u00e8gles de production durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:02 > 0:38:07) [95%] : \r\nTh\u00e9odore nous conduit \u00e0 sa plantation l\u00e0 o\u00f9 il cultive 3 hectares de cacao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:11 > 0:38:16) [85%] : \r\nLes f\u00e8ves poussent dans des cabosse qui lorsqu'elles deviennent jaunes peuvent \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:18 > 0:38:26) [87%] : \r\nDepuis que Th\u00e9odore somme Somson produit pour le Label haute, il a d\u00fb modifier sa fa\u00e7on de r\u00e9colter et de transformer son cacao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:27 > 0:38:46) [88%] : \r\nDans la production est \u00e0 bout de ce qui s'est chang\u00e9 parce que, quand nous avons eu l'information et la formation, nous connaissons comment il faut faire et la cueillette, nous connaissons comment il faut travailler le cacao pour pouvoir avoir plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:47 > 0:38:48) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:49 > 0:39:00) [92%] : \r\nQuestion de productivit\u00e9 et d'efficacit\u00e9 et de durabilit\u00e9 on ne casse plus les caboss\u00e9s avec les traditionnelles : machettes mais avec d'autres cabosse le fruit et moins ab\u00eem\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:01 > 0:39:07) [95%] : \r\nLe cacao n'est plus mis \u00e0 fermenter, sous des b\u00e2ches en plastique, mais dans des feuilles de bananier, ce qui am\u00e9liore la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:11 > 0:39:12) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est pour ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:12 > 0:39:21) [95%] : \r\nRetour au village Th\u00e9odore il vit tr\u00e8s simplement, il n'y a pas d'eau courante et l'\u00e9lectricit\u00e9 ne fonctionne que par intermittence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:24 > 0:39:39) [89%] : \r\nM\u00eame avec la prime que lui verse ao\u00fbt ses revenus sont \u00e0 peine suffisants pour vivre le cacao se r\u00e9colte 2 fois dans l'ann\u00e9e pour ces de r\u00e9colte de l'an pass\u00e9, Th\u00e9odore a touch\u00e9 une prime ao\u00fbt \u00e9quivalente \u00e0 130 francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:40 > 0:39:53) [77%] : \r\nAvec les primes, \u00e7a nous soutient, on ne peut pas dire que \u00e7a ne se pose pas un, mais c'est un peu faible, nous ben \u00e7a fait un peu c'est le \u00e0 monter aussi pourquoi nous soutenir dans certaines des 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:55 > 0:40:01) [97%] : \r\nL'enqu\u00eate se poursuit plus loin \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres o\u00f9 de nombreux agriculteurs produisent du cacao certifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:02 > 0:40:07) [93%] : \r\nComme cette famille par exemple son cacao porte le Label Fairtrade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:07 > 0:40:07) [99%] : \r\nToi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:08 > 0:40:24) [94%] : \r\nMarius General nous invite \u00e0 visiter sa plantation depuis 3 ans, la famille produit du cacao pour une coop\u00e9rative qui est un fournisseur important du Label Fairtrade en Suisse, ce Label s'appelle Fairtrade Max Avelar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:25 > 0:40:26) [87%] : \r\nLe nageur de voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:26 > 0:40:44) [95%] : \r\nIl garantit un prix minimum, plus une prime de 200 dollars par tonne de cacao comme pour la prime vers\u00e9e par ao\u00fbt l'argent va \u00e0 la coop\u00e9rative qui d\u00e9cide ensuite de son utilisation, un syst\u00e8me complexe, avec de nombreux interm\u00e9diaires que les petits producteurs ne ma\u00eetrise pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:44 > 0:41:11) [82%] : \r\nLe plan souffre en C\u00f4te d'Ivoire le portefeuille je peux rien du mal parce que je, moi je ne suis pas l\u00e0- bas, moi je suis moi le niveau l'ann\u00e9e mais pas d'aller discuter avec eux, oui Val alors que \u00e7a fait partie d'ici voir woman on, c'est \u00e0 partir de cacao, toi tu as la Mercedes tu \u00e0 Dacca qui roule dedans, on pose la fac une Mathivet mais moi il y a aussi dans la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:12 > 0:41:17) [90%] : \r\nPour ces 2 derni\u00e8res r\u00e9coltes Marius a touch\u00e9 une prime correspondant \u00e0 35 francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:41:17 > 0:41:18) [81%] : \r\n\u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:19 > 0:41:28) [95%] : \r\nL'agriculteur Cyprien Bonnion travaille pour la m\u00eame coop\u00e9rative, comme ses coll\u00e8gues, il ne s'est jamais \u00e0 l'avance \u00e0 combien se montera la prime qu'il va toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:28 > 0:41:39) [69%] : \r\nNon haut hein oui la bas et ils m'ont donn\u00e9 c'est mais une bo\u00eete plus la botte a eu une \u00e0 une machette reste tout de mois et moi de me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:41 > 0:41:53) [93%] : \r\n6000 francs CFA, c'est l'\u00e9quivalent de 10 francs suisses pour une r\u00e9colte enti\u00e8re une somme ridicule, m\u00eame pour la C\u00f4te d'Ivoire pour survivre, le producteur est oblig\u00e9e de s'endetter aupr\u00e8s de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:53 > 0:42:08) [75%] : \r\nMais les gens du voyage \u00e0 il y ben nouveau la Bourgogne moi si \u00e7a va pas, il a toujours Google mais ne va pas dans le Golfe, les m\u00eames a incarn\u00e9 par mois quelques hommes d'\u00eatre, il y avait beaucoup moins il y a le lieu le veut slovaque, on voit mal hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:10 > 0:42:26) [92%] : \r\nTous les producteurs le savent : le travail des enfants est strictement interdit, ils doivent aller \u00e0 l'\u00e9cole peine pourtant dans la plantation, on voit un peu partout, de jeunes gar\u00e7ons qui s'active \u00e0 la machette \u00e0 la main, mais d\u00e8s que la cam\u00e9ra tourne il s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:33 > 0:42:40) [98%] : \r\nPoursuivant son p\u00e9riple au coeur de la brousse ivoirienne la journaliste d\u00e9barque dans une nouvelle coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:44 > 0:42:48) [93%] : \r\nIci, \u00e0 premi\u00e8re vue, tout semble fonctionner correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:50 > 0:42:58) [95%] : \r\nIl y a une place pour le cacao ordinaire et une place pour le cacao certifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:01 > 0:43:07) [95%] : \r\nLe responsable de la coop\u00e9rative accepte une interview mais il tient \u00e0 rester anonyme, et on va vite comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:08 > 0:43:15) [85%] : \r\nNotre coop\u00e9rative au D du cacao certifi\u00e9, bon, mais elle a un probl\u00e8me de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:16 > 0:43:23) [86%] : \r\nElle n'a pas ses papiers un jour voil\u00e0 non pas la certification, donc c'est \u00e7a annonc\u00e9 le souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:25 > 0:43:34) [90%] : \r\nM\u00eame sans papiers valables une bonne partie du cacao soi-disant certifi\u00e9 sera vendue sous le Label Fairtrade, gr\u00e2ce \u00e0 une astuce qu'on lui propose r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:39 > 0:44:11) [79%] : \r\nCe sont ces gens-l\u00e0 qui disent ah, tu n'as pas la certification, mais moi je peux t'aider \u00e0 livrer, comment \u00eatre allez- laisser ce code c'est filles l\u00e0 et Henry tous les bonus, on aura sur les pattes a ris\u00e9e et ce, quelle chance il raison l\u00e0 il y a des gens m\u00eame qu'ne viennent pas en brousse, ils ont tous les papiers, comme \u00e7a ils sont assis et puis aller s'lettres se font de la argent et puis qu'est-ce qu'il n'en a pas pire alors qu'ils viennent pas en brousse et vous pas maintenant, nous, on n'a pas la bien, on veut la raison aussi, on veut, on veut, on veut quand la proposition est bonne, tu veux la raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:15 > 0:44:24) [91%] : \r\nAvec des routes en piteuse \u00e9tat des coop\u00e9ratives et des agriculteurs isol\u00e9s, il n'est vraiment pas difficile de manipuler le syst\u00e8me des Label \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:25 > 0:44:30) [93%] : \r\nLe parcours du cacao reste opaque, les interm\u00e9diaires sont beaucoup trop nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:30 > 0:44:39) [88%] : \r\nEt les primes vers\u00e9es pour le cacao \u00e9quitable bien trop faible r\u00e9sultat tout au bout de la cha\u00eene, le petit cultivateur, lui, reste toujours aussi Pauvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:41 > 0:44:47) [76%] : \r\nIl y a un mois, la junte Fugain l\u00e8ve peu par rapport au travail qui est dans le Champ avec Alpha Omar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:53 > 0:45:08) [89%] : \r\nUn reportage qui \u00e9corne s\u00e9rieusement la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ces 2 labels qui r\u00e9agissent tr\u00e8s diff\u00e9remment, ao\u00fbt a fait savoir que son Label sera retir\u00e9 \u00e0 la coop\u00e9rative qui ne le m\u00e9rite pas quant \u00e0 Max Avelar son directeur s'est expliqu\u00e9 chez nos confr\u00e8res de Kassensturz \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:45:09 > 0:45:38) [90%] : \r\nPatrick etc le Label Fairtrade n'est pas un moyen miraculeux pour compenser de mani\u00e8re rapide, le d\u00e9s\u00e9quilibre commercial entre le Nord et le Sud, vous savez que les conditions sont extr\u00eamement difficiles en C\u00f4te d'Ivoire : c'est un pays parmi les plus pauvres de la plan\u00e8te, la plupart des gens y vivent de l'agriculture si j'esp\u00e8re entendent frotter son, c'est pourquoi il est important que Fairtrade soit sur place et s'engage mais c'est un travail qui prend du temps, c'est un processus qui n\u00e9cessite aussi la collaboration de toutes les parties, industrie, commerce politique petits paysans et consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:38 > 0:46:01) [90%] : \r\nDonc conduire et d'ajouter que les primes Fairtrade sont juste un filet de s\u00e9curit\u00e9 contre les fluctuations du prix du cacao plut\u00f4t \u00e0 la baisse, en g\u00e9n\u00e9ral, le risque de m\u00e9lange entre cacao certifi\u00e9 et cacao conventionnel existe bel et bien quant au travail des enfants, il n'est pas tol\u00e9r\u00e9, bref un plaidoyer pour nous assurer que ce Label fait fait Max Avelar a malgr\u00e9 tout son utilit\u00e9, \u00e0 vous de juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:10 > 0:46:51) [88%] : \r\nDe la musique et de la technologie, mardi prochain, dans \u00e0 bon entendeur, le succ\u00e8s des mini- enceintes ne vous aura s\u00fbrement pas \u00e9chapp\u00e9, on en voit partout, de plus en plus petites, de moins en moins ch\u00e8res, elles amplifier le son de votre t\u00e9l\u00e9phone portable, vos tablettes ou ordinateurs gr\u00e2ce au Bluetooth, qu'est ce qu'ils ont dans le ventre, ces mini- enceintes, autrement dit, comment \u00e7a marche et surtout question importante : quelle est la qualit\u00e9 de leur sont est ce qu'elles sont plus ou moins proche de la casserole ou de la cha\u00eene Hi-Fi verdict mardi prochain apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 test\u00e9e par 10 oreilles expertes, sans oublier la batterie, il leur autonomie de batterie, le boom des mini- enceintes c'est mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n", "UMID : ZT047666\r\nDate de transcription : 15-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:02:00) [93%] : \r\nBonsoir voitures hybrides, \u00e9lectriques, elles auront \u00e0 nouveau la vedette au 89\u00e8me Salon de l'auto qui ouvrira ses portes au public apr\u00e8s demain, protection du climat oblige, or en Suisse, la grande majorit\u00e9 des v\u00e9hicules roulent \u00e0 l'essence, une bonne raison pour parler du prix de l'essence ce soir pourquoi est-ce qu'il monte ou descend ou est-ce qu'il est le moins cher, le plus cher, on va parler des taxes qui ont mis le feu aux poudres chez nos voisins, est ce qu'il faudrait les augmenter, chez nous, on parlera \u00e9galement des carburants du futur et de voitures \u00e9lectriques avec mon invit\u00e9, nous partirons ensuite en C\u00f4te d'Ivoire dans les plantations de cacao quand vous achetez du chocolat labellis\u00e9e \u00e9quitable, vous vous dites que \u00e7a profite aux agriculteurs locaux, h\u00e9 bien pas forc\u00e9ment vous verrez pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:10 > 0:02:29) [91%] : \r\nLe prix de l'essence est un peu comme les montagnes russes, \u00e7a monte et \u00e7a descend en janvier un litre de sans plomb 95 co\u00fbtait 1 francs 54 2 centimes de moins qu'il y a un an, et c'est en octobre dernier qu'il a co\u00fbt\u00e9 le plus cher, comment expliquer c'est Yoyo et surtout simplement comment est-ce que le prix \u00e0 la pompe est fix\u00e9, il y a pas mal de facteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:36 > 0:02:43) [82%] : \r\nPour moi, c'est vraiment le prix pour solder r\u00e9cent, c'est moins cher, alors l\u00e0, et c'est pour \u00e7a, c'est s\u00fbrement pour \u00e7a que, pour faire le pas et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:02:52) [93%] : \r\n1 francs 35 le litre de sans- plomb 95 c'est le prix le plus bas que nous avons trouv\u00e9 le 12 f\u00e9vrier dernier \u00e0 la station des platanes Agam pollens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:02:59) [91%] : \r\nLes automobilistes qui faisait le plein \u00e9tait unanime, ce qui fait la diff\u00e9rence, c'est bien le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:59 > 0:03:05) [90%] : \r\nLes prix sont meilleur march\u00e9, alors j'en profite, comme je passe souvent vers voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:35) [93%] : \r\nLe prix des carburants \u00e0 la pompe est le r\u00e9sultat de plusieurs facteurs : d'abord la cotation en Bourse du produit, le prix du baril de p\u00e9trole est une r\u00e9f\u00e9rence, mais c'est surtout l'offre et la demande du produit fini, essence ou di\u00e9sel qui influencent les cours du march\u00e9, une \u00e9conomie en plein essor, accentue la demande et fait monter les prix pareil en cas de p\u00e9nurie, les prix montent la g\u00e9opolitique de l'influence la situation en Iran, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, par exemple, peuvent jouer un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:48) [94%] : \r\nOn a vu pratiquement en 2008 ce qui s'est pass\u00e9, c'est que l'\u00e9conomie allait tr\u00e8s bien 2004 2005 2006 le baril \u00e9tait mont\u00e9 \u00e0 147 l'\u00e9conomie \u00e9tait plus beau de de sa forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:03:56) [94%] : \r\nEt en quelques mois, l'\u00e9conomie a chut\u00e9 et on a vu que le baril est pass\u00e9 de 147 dollars \u00e0 30 dollars en l'espace d'une dizaine de mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:57 > 0:04:01) [95%] : \r\nLe dollar am\u00e9ricain, justement, c'est la monnaie de r\u00e9f\u00e9rence des co\u00fbts d'approvisionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:01 > 0:04:34) [90%] : \r\nLe doute change influence donc aussi directement les prix 3\u00e8me, facteur important : les co\u00fbts du fret et de distribution, une grande partie des importations de carburants transitent de Rotterdam \u00e0 B\u00e2le par le rein l'an dernier, la s\u00e9cheresse a provoqu\u00e9 une baisse importante des eaux du fleuve, les bateaux ne pouvait plus \u00eatre charg\u00e9 \u00e0 plein de la hausse de ses frais de transport s'est r\u00e9percut\u00e9e sur les prix restent encore les co\u00fbts d'acheminement jusqu'aux stations services et puis les frais g\u00e9n\u00e9raux et la marge commerciale de ces stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:36 > 0:05:27) [90%] : \r\nAlors actuellement ce qu'on voit aujourd'hui, c'est que on n'a besoin d'extraire, de plus en plus de p\u00e9trole pour r\u00e9pondre aux attentes du march\u00e9, notamment de la mobilit\u00e9 des voitures, etc et on produit de plus en plus de p\u00e9trole, de mauvaise qualit\u00e9, \u00e7a veut dire corollaire \u00e0 \u00e7a que les pays qui produisent la bonne qualit\u00e9, notamment au Moyen-Orient, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui lourd le Canada sont des p\u00e9troles qui sont plus recherch\u00e9s car il peuvent faire du di\u00e9sel, il peut faire du k\u00e9ros\u00e8ne et il peut faire de l'essence et qu'est ce que \u00e7a peut avoir comme cons\u00e9quence alors le le di\u00e9sel en fait fournit quoi il fournit le chauffage chauffage \u00e0 mazout, ce sont surtout les transports en camions, les transports en bateau et puis une sorte de di\u00e9sel, c'est le k\u00e9ros\u00e8ne, c'est l'aviation ses cibles-l\u00e0 sont actuellement \u00e0 la peine et on se pose des questions : comment ce qu'on va faire pour inusit\u00e9 Transpo dans le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:27 > 0:05:38) [94%] : \r\nSi le p\u00e9trole de qualit\u00e9 devient rare, cela aura des effets sur les co\u00fbts de la mobilit\u00e9, le p\u00e9trole de schiste am\u00e9ricain n'y changera rien, ce p\u00e9trole est de moindre qualit\u00e9 et il est destin\u00e9 d'abord \u00e0 la p\u00e9trochimie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:41 > 0:06:04) [96%] : \r\nParmi ces facteurs g\u00e9opolitiques qui influence le prix \u00e0 la pompe, on peut ajouter que la production de p\u00e9trole brut du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est en chute libre depuis 5 ans, un autre \u00e9l\u00e9ment important qui influence le prix de l'essence, ce sont les taxes comme celles qui ont boulevers\u00e9 la France depuis des mois en Suisse il y a eu des votations populaires qui ont bloqu\u00e9 ou accepter des hausses pour renflouer les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration et aujourd'hui, rien n'est fig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:07 > 0:06:22) [92%] : \r\nComme dans de nombreux pays, les taxes constituent plus de la moiti\u00e9 du prix des carburants en Suisse, ce qu'on appelle l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales pic un montant fixe les essences sans plomb sont tax\u00e9s \u00e0 43,12 centimes par litre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:23 > 0:06:26) [93%] : \r\nLe di\u00e9sel \u00e0 45,87 centimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:28 > 0:06:35) [96%] : \r\n\u00e0 quoi il faut ajouter la surtaxe sur les huiles min\u00e9rales 30 centimes par litre, puis la TVA \u00e0 7,7 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:36 > 0:06:43) [93%] : \r\nEt encore 0,41 centimes de redevances li\u00e9es au stockage obligatoire des carburants, la r\u00e9serve strat\u00e9gique de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:45 > 0:06:57) [93%] : \r\nOn le voit, le prix de l'essence sans plomb comprend presque 85 centimes de taxe en 2018 : le co\u00fbt moyen de la sans plomb 95 s'est \u00e9tabli \u00e0 1 francs 63, les taxes repr\u00e9sentent donc 52 pourcent du produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:58 > 0:07:10) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant en France, la sans plomb 95 co\u00fbte aujourd'hui quelque 1 francs 65 le litre en Allemagne 1 francs 57 francs 72 en Italie et 1 francs 40 en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:13 > 0:07:35) [92%] : \r\nLa proportion des taxes en France comme en Allemagne, atteint 63,5 pourcent du prix \u00e0 la colonne en Italie c'est 64,9 pourcent \u00e0 travers l'Europe c'est aux Pays-Bas que le Fisc le plus gourmand 67,3 pour 100 de taxes le moins voraces, on le trouve au Luxembourg 53,7 pourcent c'est presque 2 pourcent de plus qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:38 > 0:07:54) [88%] : \r\nIl y a beaucoup de pays qui sont nettement plus gourmand que la Suisse, la Suisse entre le 12\u00e8me et la 15\u00e8me position en Europe, donc les pays nordiques en g\u00e9n\u00e9ral, l'Italie, la France, l'Angleterre ou des prix nettement plus \u00e9lev\u00e9 que la Suisse apr\u00e8s les pays de l'Est, ah oui, ils ont \u00e9galement revenus qui ne nettement plus bas, donc ils ont des taxes moins bas sans que l'essence est moins ch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:55 > 0:08:04) [91%] : \r\nComparer les prix depuis 50 ans ou plus, et difficile, les moteurs consomment aujourd'hui beaucoup moins de carburant l'essence sans plomb a remplac\u00e9 la super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:04 > 0:08:11) [96%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est qu'en proportion du pouvoir d'achat, le litre d'essence aujourd'hui co\u00fbte bien moins cher que par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:11 > 0:08:41) [90%] : \r\nLe prix de l'essence aujourd'hui dans un budget d\u00e9risoire c'est environ entre 1500 et 2000 francs suisses par ann\u00e9e alors qu'une voiture l'amortissement et et le double que si on prend les assurances ou le Parking, par exemple, le Parking dans le budget, le presque \u00e0 l'essence, c'est paradoxal que les par exemple en France manifeste \u00e0 cause du prix de l'essence, mais c'est pas \u00e7a qui co\u00fbte le plus cher, c'est de changer les pneus, c'est de faire les r\u00e9parations et c'est \u00e7a qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:41 > 0:08:42) [70%] : \r\nMal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:42 > 0:08:51) [94%] : \r\nOn notera tout de m\u00eame la situation particuli\u00e8re de la France, la grogne des gilets jaunes concerne d'abord de nouvelles taxes qui sont venus grossir une goutte qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:54 > 0:09:05) [84%] : \r\nSuisse : France : la situation politique est \u00e9videmment tr\u00e8s diff\u00e9rentes, hein, bonsoir Fran\u00e7ois Jeannet bonsoir messieurs, vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage avec Marco de la mais l\u00e0, alors \u00e9videmment, question : \u00e0 quoi sert toutes ces taxes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:05 > 0:09:26) [94%] : \r\nAlors l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales, c'est 4,6 milliards de francs dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a repr\u00e9sente 6 pourcent et demi des recettes de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, ces fonds sont pour l'essentiel affect\u00e9s au fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration le fortin mais un milliard et demi va directement dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour le budget f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:26 > 0:09:39) [85%] : \r\nPour servir \u00e0 des tas, vous avez \u00e9videmment voil\u00e0 alors question qu'on se pose est-ce que la consommation de carburant globalement diminu\u00e9 stable, on sait que 49 pourcent des nouvelles immatriculations sur les 4 4 en Suisse, \u00e7a consomme plus qu'une voiture Simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:39 > 0:10:13) [91%] : \r\nC'est vrai, et on sait aussi que nombre de v\u00e9hicules augmente, hein, il est en progression, mais les moteurs sont toujours plus performants, consomment de moins en moins d'essence alors malgr\u00e9 tout \u00e7a, les ventes de carburants ont continu\u00e9 d'augmenter jusqu'en 2009 \u00e0 partir de 2009 il un l\u00e9ger fl\u00e9chissement qu'on a pu observer et par exemple depuis 10 ans de 2007 \u00e0 2017 en roulant avec de la sans plomb 95 pour 100 Km on consomme aujourd'hui 1,8 litre de moins, c'est un progr\u00e8s de quelque 23 pourcent alors moins de ventes de carburants c'est moins tax\u00e9, moins de recettes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:13 > 0:10:56) [91%] : \r\nD'o\u00f9 la discussion \u00e9ventuellement sur les taxes, merci Fran\u00e7ois, est ce que ces taxes risquent d'augmenter justement prochainement la discussion va reprendre au niveau du Conseil des \u00c9tats dans le cadre du projet de loi sur le CO2 comme mesure pour sauver le climat sur cet axe, il y a une grosse bataille politique, les uns sont fermement oppos\u00e9s \u00e0 toute augmentation de taxe d'autres aimeraient bien jusqu'\u00e0 15 centimes de plus, mais ils savent que \u00e7a pourrait provoquer un r\u00e9f\u00e9rendum, alors on verra si un compromis est possible, cela dit, on ne manque pas de station- service en Suisse, il y en a 3400 exploit\u00e9 par une vingtaine d'entreprises, le carburant est partout le m\u00eame pas le prix \u00e0 la pompe, concurrence oblige, nous avons voulu savoir o\u00f9 il est le plus cher, le moins cher, r\u00e9sultat de notre grand coup de sonde un jour J.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:59 > 0:11:14) [92%] : \r\nC'est donc dans le Seeland que nous avons trouv\u00e9 le prix le plus avantageux 1 francs 35 pour un litre de sans plomb 95 chez Ebit Agam polonais, cela fait 10 ans que cette entreprise familiale se fait remarquer par ses prix plancher, r\u00e9sultat d'une politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:15 > 0:11:30) [89%] : \r\nAlors que r\u00e9ellement on est une station libre- et puis on est oblig\u00e9 d'\u00eatre un petit peu en dessous de la concurrence, parce que je vous cache rien, c'est quand m\u00eame le prix qui fait notre publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:11:30 > 0:11:31) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:31 > 0:11:45) [83%] : \r\nPlusieurs fois par semaine Jacob Ebit observe l'\u00e9volution du march\u00e9 du mois les prix d'actualit\u00e9 s'il te pla\u00eet, sans plan quand il ces carburants il joue sur sa capacit\u00e9 de stockage et ses volumes d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:47 > 0:12:23) [85%] : \r\nOn a diff\u00e9rentes fournisseurs tous croire grand, elle vient de la raffinerie de Cressier mais nous on peut pas entrer directement dans la dans la raffinerie, on est toujours oblig\u00e9 d'acheter nos carburants verts \u00e0 un marchand et puis naturellement qu'on est libre, on utilise la conqu\u00e9rant s'entre l'\u00e9t\u00e9 la diff\u00e9rence fournisseurs et puis des fois c'est vraiment tr\u00e8s dur, parce que oui, en ce portail l\u00e0 avec les sentiments m\u00eame avec des dizaines de centimes parler \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:23 > 0:12:28) [98%] : \r\nEntre concurrents on s'observe et dans un rayon de quelques kilom\u00e8tres, les prix se tiennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:28 > 0:12:53) [86%] : \r\nC'est un peu normal dans la branche tout le manque ferait la m\u00eame chose parce qu'il faut s'adapter au march\u00e9, c'est eux qui viennent noir chez nous, nous on va avoir chez eux ici que grand pour lancer vraiment tout pr\u00e8s, et puis on peut profiter Liban de \u00e7a parce qu'on est tout pr\u00e8s de l'avoir fait une mairie alors d\u00e9j\u00e0 Transpo pour nous, sont \u00e9norm\u00e9ment bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:54 > 0:13:02) [88%] : \r\nAutres prix attractif au Pit Stop de Boudevilliers au-dessus de Neuch\u00e2tel, ce m\u00eame jour la sans plomb 95 \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 1 francs 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:04 > 0:13:32) [88%] : \r\nL'essentiel c'est d'\u00eatre attractif c'est pas \u00eatre plus cher qu'ailleurs et de au contraire d'\u00eatre comp\u00e9titif pour pouvoir justement avoir un peu de la client\u00e8le et faire du volume, \u00e9videmment, donc si vous voulez, \u00e7a c'est un calcul global, si je suis moins cher ici, \u00e0 la pompe, je suis \u00e0 attirer du monde, les gens vont venir le magasin ou prendre quelque chose, voil\u00e0 donc ben c'est un calcul qui qui se lisent finalement avec tous les produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:34 > 0:13:38) [81%] : \r\nDistributeurs ind\u00e9pendants le Pit Stop dictent les prix, dans sa r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:38 > 0:13:53) [82%] : \r\nDans le coin, oui, effectivement, quand je l'applique un tarif Vuk plus grosse du du coin, h\u00e9 bien les autres derri\u00e8re sous oblig\u00e9s de s'adapter, sinon ils sont pas concurrentiels et puis un 40 ici ou 1 47 kilom\u00e8tres voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:54 > 0:14:18) [88%] : \r\nSur le littoral, la concurrence est f\u00e9roce aussi du c\u00f4t\u00e9 de Boudry 1 francs 40 au centre de l'\u00eele 1 francs 42 200 m\u00e8tres plus loin, \u00e0 la station Migrol l\u00e0, le prix est impos\u00e9 par la centrale, la station franchis\u00e9s et son shop souffre un peu de ces 2 centimes de diff\u00e9rence, m\u00eame si le grand patron de Migrol ne s'en \u00e9meut gu\u00e8re, on voit la concurrence locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:18 > 0:14:28) [95%] : \r\nMais c'est possible qu'on a des petites diff\u00e9rences comme ici parce que le service peut-\u00eatre et aussi un peu diff\u00e9rence entre les autres stations et et les notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:28 > 0:14:40) [88%] : \r\nAutre station d'un grand groupe chez agro- l\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 de Cossonay, on y trouve la sans plomb 95 \u00e0 1 francs 59 le litre ici la direction accorde bien une marge de manoeuvre \u00e0 son \u00e9quipe locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:40 > 0:15:07) [88%] : \r\nOn r\u00e9agit je dirais \u00e0 hausses et baisses des prix quand on a une hausse de 2 \u00e0 3 centimes environ sur le march\u00e9 pendant quelques jours, on a inform\u00e9, on sugg\u00e8re \u00e0 nos g\u00e9rants de station- service, d'adapter les prix en cons\u00e9quence dans leurs station- service sont libres mais ils adaptent leurs prix, fonction de leur propre gestion et de l'environnement, je dirais de la concurrence aussi qui joue un r\u00f4le naturellement dans cette adaptation des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:07 > 0:16:02) [87%] : \r\n\u00e0 travers les cantons romands, sans \u00eatre exhaustif, nous avons observ\u00e9 des tarifs de sans plomb 95, compris entre 1 francs 42 et 1 francs 56 dans le canton de Fribourg 1 francs 42 dans une station Avia \u00e0 Sugiez 1 francs 56 dans une station Tamoil \u00e0 Bulle dans le Jura et Jura bernois entre 1 francs 43 Chez ENI ADS et 1 francs 51 chez Jubin Moutier ou chez \u00e0 Porrentruy, du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, de 1 francs 40, on l'a vu \u00e0 1 francs 51 dans une station comme du Locle, autre exemple de nos sondages en valait 1 francs 49 chez agro- l\u00e0 \u00e0 Saint-Maurice, \u00e0 1 francs 57 chez BP a mont\u00e9 un peu plus cher en moyenne dans le canton de Vaud 1 francs 53 chez Socar \u00e0 la tour de paix et 1 francs 64 chez BP Amoco dans enfin dans le canton de Gen\u00e8ve au loyer et autres frais g\u00e9n\u00e9raux sont particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s, 1 francs 57 chipie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:02 > 0:16:16) [92%] : \r\nQuand \u00e0 Vessy mais jusqu'\u00e0 2 francs pour un litre de sans plomb 95 \u00e0 la station BP du gage de mais il faut le souligner parce que \u00e7a devient rare la la station offrent le service soign\u00e9 d'un pompiste 24/24h.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:20 > 0:16:47) [90%] : \r\nDepuis, le tonnage de ce reportage, les prix \u00e0 la pompe autre augmenter des r\u00e9sultats qui ne sont pas exhaustifs oserait remarquer que nous n'avons pas relever les prix des stations-service le long des autoroutes ou le litre est en g\u00e9n\u00e9ral plus chers et les automobilistes sont captifs, l'essence, c'est souvent un produit parmi d'autres un peu plus d'une station- service sur 3 vend de l'alimentaire, des produits d'hygi\u00e8ne des journaux de quoi grignoter etc, ce qui permet de d\u00e9gager une marge b\u00e9n\u00e9ficiaire plus importante qu'avec seulement de l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:50 > 0:17:02) [94%] : \r\nLe succ\u00e8s commercial d'une station service d\u00e9pend d'abord de sa localisation, il faut \u00eatre plac\u00e9 dans un endroit strat\u00e9gique avec beaucoup de passage, ensuite il faut diversifier l'offre au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:04 > 0:17:27) [91%] : \r\nPrincipalement, nous, on joue beaucoup sur les produits locaux, on est aussi l\u00e0 pour repr\u00e9senter la r\u00e9gion, ce qui est tr\u00e8s demand\u00e9s par les clients autrement pour l'assortiment de base, nous avons l'assortiment donc talk-show de quelle marge de manoeuvre ou disposer alors relativement faible de l'ordre de 5 \u00e0 10 pourcent sur justement ces produits locaux qui peuvent toucher les produits frais comme la boucherie jusqu'aux fl\u00fbtes et au caf\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:29 > 0:17:48) [91%] : \r\nDans les stations des grands groupes comme Coop ou Migros l'les g\u00e9rants sont franchis\u00e9s, mais leur autonomie est \u00e9troite, \u00e0 l'exception de quelques articles de marque les produits et les prix sont impos\u00e9s et calqu\u00e9 sur ceux des maisons m\u00e8res, les ind\u00e9pendants, eux, disposent de plus de souplesse, on essaie d'avoir beaucoup de produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:49 > 0:18:11) [88%] : \r\nBeaucoup de produits diff\u00e9rents, d'essayer d'avoir un maximum de choix et pour bah justement pour pallier au au d\u00e9pannage de derni\u00e8re minute, j'ai besoin de si j'ai plein de \u00e7a sera un petit peu plus cher qu'en supermarch\u00e9, bien s\u00fbr, c'est \u00e9vident, c'est \u00e9vident qu'on a un peu plus cher parce que j'd\u00fb \u00e0 cette plage horaire qui est \u00e9norme et jours f\u00e9ri\u00e9s et compagnie et dimanche et tardive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:12 > 0:18:27) [87%] : \r\nPuis le week- end, on prend un peu le coup n'a plus de on a, on a plus de gens bombance c'est pratique d'avoir une station dans les environs pour pouvoir se d\u00e9panner pour attendre le lundi pour pouvoir aller dans les magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:30 > 0:18:36) [88%] : \r\nBarack, caf\u00e9s, restaurants, stations de lavage, la diversit\u00e9 ici va jusqu'au toilettage pour chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:39 > 0:18:51) [91%] : \r\n\u00e0 Carouge, \u00e0 la station Avia depuis 20 ans, le g\u00e9rant et son propre patron, Claude belle feinte, il a lui aussi essay\u00e9 les formules originales pour une client\u00e8le essentiellement locale, oui je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:51 > 0:19:10) [83%] : \r\nC'est un pressing, \u00e7a n'a pas, \u00e7a n'a pas donn\u00e9, il faut essayer \u00eatre inventif, nous on fait des promotions journali\u00e8re, par exemple, disons que l'assortiment doit \u00eatre tr\u00e8s large, c'est-\u00e0-dire beaucoup de choses, peu de pi\u00e8ces de chaque des produits frais de boisson la cigarette au go\u00fbt de confiserie ces articles principaux et puis, bien \u00e9videmment, il est sorti de boulangerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:10 > 0:19:18) [88%] : \r\nEn fait, moi j'ai une carte d'entreprise avec l'entreprise on affili\u00e9 aux stations Avia, donc on vient chercher notre notre essence ici et puis, accessoirement, de temps en temps, des bricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:18 > 0:19:33) [90%] : \r\nForc\u00e9ment, on a des prix qui sont plus \u00e9lev\u00e9s que la concurrence que la que les grandes surfaces, etc, mais bien \u00e9videmment, on doit, on doit pouvoir sortir les marges qui nous permettent de vivre et payer le personnel, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais on essaye de d'\u00eatre le plus correct possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:34 > 0:19:40) [98%] : \r\nDes prix qui permettent de constater par exemple que le litre d'essence reste moins cher qu'un litre d'eau min\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:42 > 0:19:55) [83%] : \r\nDans certaines stations, vous n'avez m\u00eame pas 2000 litres d'eau min\u00e9rale pour un litre d'essence bonsoir St\u00e9phane \u00e7a valeur Les 11 stations-service en Suisse romande, propose des cartes des cartes qui sont certaines de cr\u00e9dit et d'autres pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:55 > 0:20:45) [91%] : \r\nExact, oui et puis je dirais on nous vend surtout du r\u00eave parce que point de vue Avantage c'est pas, c'est pas fantastique en consultant les les sites ont sur la base des sites, on a trouv\u00e9 des informations sur ce qui nous int\u00e9resse principalement, c'est-\u00e0-dire les r\u00e9ductions sur le prix de l'essence, alors il y en a 2 qui offrent des r\u00e9ductions IATA molle qui offre 4 centimes ou 5 centimes si on a moins de 25 ans et puis Jubin qui propose un syst\u00e8me avec une carte \u00e0 pr\u00e9paiement, \u00e7a veut dire qu'il faut payer mais 150 francs pour la sur la carte pour avoir 2 centimes de r\u00e9duction ou 1000 francs pour avoir 3 centimes de r\u00e9duction en dehors de \u00e7a on a Coop et Migros qui qui donne des points et puis on a quelques stations qui proposent des avantages chez des partenaires, des restaurateurs, des magasins, etc, mais il y en a relativement peu, en fait, on vous vante surtout sur ses sites Internet le confort d'utilisation, la commodit\u00e9 et puis le fait de ne plus payer avec du cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:45 > 0:20:51) [92%] : \r\nD'accord, alors j'imagine comme on a d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a avec des cartes de d\u00e9bit normal qu'il doit y avoir des frais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:51 > 0:21:10) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, et c'est l\u00e0 qu'il faut bien lire les conditions g\u00e9n\u00e9rales qui sont pas toujours \u00e9vidente \u00e0 trouver, vous avez des frais, on a calcul\u00e9 environ une quarantaine de francs de frais selon les cartes voir de kart, en kart 40 francs qui sont r\u00e9partis entre 10 francs de cotisation et puis des frais de facturation mensuelle qui peuvent se monter \u00e0 30 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:10 > 0:21:14) [84%] : \r\nAlors 40 francs, c'est quasiment un plan pour une petite voiture et ce qu'il y a encore d'autres frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:14 > 0:21:30) [92%] : \r\nOui, alors, comme la plupart de ces cartes sont des cartes de cr\u00e9dit, \u00e7a signifie que si vous avez des retards dans le paiement, vous allez payer 1 pourcent d'int\u00e9r\u00eat par mois, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 12 sur l'ann\u00e9e et puis bien s\u00fbr qui dit frais de retard dit des ponctions de 2 \u00e0 21 francs de rappel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:30 > 0:21:54) [91%] : \r\nMerci pour ces explications, \u00e0 se demander si ces cartons vraiment un int\u00e9r\u00eat et un conseil, vous l'avez dit St\u00e9phane consulter les conditions g\u00e9n\u00e9rales, je sais que c'est laborieux et si vous ne le trouvez pas, ne vous engagez pas sans les avoir demand\u00e9s, merci beaucoup, St\u00e9phane, bonne soir\u00e9e et puis on ne pouvait pas ce soir, vous parlez des 100 seulement le d\u00e9veloppement d'\u00e9nergies alternatives va bouleverser notre mobilit\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 de l'hydrog\u00e8ne maintenant et des frites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:00 > 0:22:11) [90%] : \r\nManger des frites, vous irez loin, surtout si vous carburer au biodiesel parce que ce carburant qu'on produit en Suisse est fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'huiles de friture recycl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:14 > 0:22:23) [87%] : \r\nAh et toi l'entreprise \u00e9l\u00e9ment bio\u00e9nergie traite chaque ann\u00e9e, quelque 2 millions et demi de litres d'huile qu'elle r\u00e9cup\u00e8re dans un r\u00e9seau de 1400 restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:29 > 0:22:48) [90%] : \r\nC'est un d\u00e9chet venant des des restaurants \u00e0 l'int\u00e9rieur, on peut trouver des restes de nourriture, donc on doit d'abord faire une premi\u00e8re filtration grossi\u00e8re pour enlever toutes ces grandes particules plus derri\u00e8re moi, il y a un 2\u00e8me filtration bon \u00e0 filtrer des particules beaucoup plus fine pour arriver \u00e0 pr\u00e8s au process de fabrication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:49 > 0:23:08) [89%] : \r\nIl faut 1,25 litres d'huile pour fabriquer un litre de biodiesel le processus se d\u00e9roule en une douzaine d'\u00e9tapes les huiles usag\u00e9es sont filtr\u00e9s d\u00e9canter et m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 un alcool et en catalyseur pour transformer les mol\u00e9cules en biodiesel, on appelle \u00e7a la transe hyst\u00e9rie fication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:09 > 0:23:16) [90%] : \r\nL'Avantage, c'est que ce biocarburant pr\u00e9sente un bilan CO2 neutre pour autant que sa production limite les kilom\u00e8tres de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:17 > 0:23:42) [92%] : \r\nAu niveau environnemental, on s'interdit d'aller chercher des huiles a de plus \u00e0 plus de 300 kilos 300 \u00e0 400 kilom\u00e8tres autour de notre usine parce que nous avons fait faire une inutile d'aller PFL qui d\u00e9montre que toutes les huiles provenant d'une distance plus longue que celle-ci, on n'a plus du tout de guerre CO2 parce que d'aller chercher de l'huile en Am\u00e9rique du Sud ou dans d'autres contr\u00e9es fait que le gain CO2 n'existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:49 > 0:24:10) [84%] : \r\nAlors ici je t'estime \u00e0 r\u00e9action de transe et starification s'est bien d\u00e9roul\u00e9e, c'est-\u00e0-dire si toutes mes huiles se sont bien transform\u00e9s en biocarburant on des crit\u00e8res d'acceptation si si le r\u00e9sultat ne rentre pas dans ces crit\u00e8res, on bloque la la production et on reprend le l'eau et on recommence une une r\u00e9action et starification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:11 > 0:24:23) [93%] : \r\nLa Suisse favorise uniquement la production de biodiesel de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a veut dire qu'on ne peut pas faire pousser du colza et transformer son huile en biocarburant on utilise exclusivement des huiles usag\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:25 > 0:24:33) [91%] : \r\nLe biodiesel est m\u00e9lang\u00e9 au di\u00e9sel classique dans une proportion qui peut monter \u00e0 7 pourcent mais certains moteurs pourraient rouler au biodiesel pur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:33 > 0:24:52) [91%] : \r\n80 pourcent de nos camions fonctionne \u00e0 100 pourcent ou Bio- Diesel donc on a fait une petite adaptation qui co\u00fbte environ 1500 francs pour chaque camion pour pouvoir permettre de le de le faire fonctionner les nouveaux camions qu'on ach\u00e8te aujourd'hui sur le march\u00e9 sont d\u00e9j\u00e0 compatibles bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:54 > 0:25:08) [93%] : \r\n\u00e0 Martigny, on \u00e9tudie d'autres carburants potentiellement propre ici le laboratoire d'\u00e9lectro- chimie, physique de l'EPFL d\u00e9cortique toutes les questions li\u00e9es \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique et en particulier \u00e0 la voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:10 > 0:25:21) [97%] : \r\nDans une voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne, c'est la r\u00e9action \u00e9lectrochimique entre l'hydrog\u00e8ne du r\u00e9servoir et l'oxyg\u00e8ne de l'air dans une pile \u00e0 combustible qui permet de fabriquer le courant qui fait tourner le moteur \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:22 > 0:25:26) [99%] : \r\nPour le reste, le processus ne d\u00e9gage rien d'autre que de la chaleur et de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:29 > 0:26:03) [88%] : \r\nLe moteur qui tourne sa mati\u00e8re \u00e9lectrique, il y a pas d'\u00e9mission sur la partie roulage du v\u00e9hicule, c'est pas un carburant qu'on doit emporter c'est un carburant qu'on peut produire localement avec des sources d'\u00e9nergie renouvelables par exemple, donc on n'a pas de d\u00e9pendance g\u00e9opolitiques sur notre approvisionnement pour la mobilit\u00e9 et ensuite ce qui va vraiment distinguer les batteries l'hydrog\u00e8ne c'est le temps de recharge dans le cas de la voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne, c'est le m\u00eame mod\u00e8le qu'avec votre voiture \u00e0 essence aujourd'hui vous allez une station et en 3 minutes : vous avez votre plan et vous avez 500 600 kilom\u00e8tres d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:03 > 0:26:21) [89%] : \r\nComment on fait le plein d'une voiture \u00e0 hydrog\u00e8ne mais on a une r\u00e9serve \u00e0 haute pression dans la station, ici on connecte directement au r\u00e9servoir ensuite par \u00e9quilibre des d\u00e9pressions dans les r\u00e9servoirs, c'est comme \u00e7a que se fait le plan Lang va transf\u00e9rer 5 kilos d'hydrog\u00e8ne dans le v\u00e9hicule, \u00e7a prend combien de temps en 3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:22 > 0:26:34) [96%] : \r\nL'hydrog\u00e8ne est produit par l'\u00e9lectrolyse de l'eau, le laboratoire fabrique lui- m\u00eame son carburant ici l'installation permet de produire un kilo d'hydrog\u00e8ne par heure avec 10 litres d'eau et 60 kW/h.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:36 > 0:26:40) [91%] : \r\nFried d'revient en l'\u00e9tat 10 \u00e0 12 francs le kilo pour 100 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:41 > 0:27:02) [90%] : \r\nL'Avantage de l'hydrog\u00e8ne, c'est qu'on va pouvoir le produire dans des heures creuses, o\u00f9 il y a peu, demande \u00e9lectricit\u00e9 produite R en trop grande quantit\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui est consomm\u00e9, on a beaucoup de flexibilit\u00e9, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, par rapport au au batteries par exemple l'donc, c'est cette flexibilit\u00e9 doit permettre de d'avoir un hydrog\u00e8ne bon march\u00e9 pour pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:04 > 0:27:07) [98%] : \r\nAu volant, la voiture se comporte comme n'importe quel autre v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:07 > 0:27:21) [87%] : \r\nC'est une voiture de voiture assez classique, finalement on peut aller sur l'autoroute avec, on a l'autonomie suffisante ce vitesse maximum 180 kilom\u00e8tres heure, donc c'est vraiment une une voiture classique quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:23 > 0:27:39) [90%] : \r\nEn Europe, il y a qu'un seul pays o\u00f9 on peut vraiment circuler au quotidien en voiture hydrog\u00e8ne c'est l'Allemagne qui a eu un programme tr\u00e8s ambitieux de subventions pour d\u00e9veloppement d'infrastructures et qu'aujourd'hui, en Allemagne, \u00e0 plus de 60 stations ouvertes au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:40 > 0:27:53) [91%] : \r\nEn Suisse, pour le moment il n'existe qu'une seule station publique qui propose de l'hydrog\u00e8ne, une station comme dans la r\u00e9gion de haras mais et 6 autres soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9voient de tisser le 1er r\u00e9seau de pompe \u00e0 hydrog\u00e8ne d'ici 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:54 > 0:28:33) [91%] : \r\nCette technologie avec de l'hydrog\u00e8ne comme carburant prend beaucoup de place dans un v\u00e9hicule sera davantage profitable pour des camions, voitures de service taxi et des v\u00e9hicules qui roulent beaucoup pour d'autres usages type petite voiture une batterie \u00e9lectrique, c'est bien plus pratique et justement on va parler voiture \u00e9lectrique avec vous, Denis Bochatay, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates consultant en d\u00e9veloppement durable, c'est quand il alors 1,6 pourcent des nouvelles immatriculations en hausse des voitures \u00e9lectriques, c'est peu mais \u00e7a augmente gentiment, question simple mais importante et compliqu\u00e9e \u00e0 la fois pour commencer est-ce qu'une voiture \u00e9lectrique quand on comprend tout et plus ou moins polluantes qu'une voiture qui roule avec un carburant, essence ou Diesel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:33 > 0:29:01) [86%] : \r\nOui, une voiture \u00e9lectrique est meilleur pour l'environnement pour 2 aspects : le 1er c'est la qualit\u00e9 de l'air, l'Avantage immature \u00e9lectrique, c'est qu'elle n'aimait pas d'\u00e9mission au pot d'\u00e9chappement et donc, dans l'est, en particulier dans les centres-villes, o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de nuisances, une voiture \u00e9lectrique, c'est, c'est vraiment une tr\u00e8s bonne solution et le 2\u00e8me aspect c'est son empreinte carbone et l\u00e0 la r\u00e9ponse elle est conditionn\u00e9e si votre voiture \u00e9lectrique est aliment\u00e9 avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable, alors l\u00e0 elle est effectivement meilleur qu'une voiture \u00e0 essence ou di\u00e9sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:01 > 0:29:08) [90%] : \r\nMais si on prend en compte aussi ce qu'il faut faire pour extraire le minerai qui par exemple va servir \u00e0 faire des batteries, l\u00e0 on dit que c'est tr\u00e8s polluant, vrai ou faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:09 > 0:29:30) [89%] : \r\nUne batterie, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s entre 200 et 400 kilos dont une partie peut \u00eatre recycl\u00e9 en fin de vie, et ces 2 \u00e0 400 kilos remplace l'\u00e9quivalent de 10 tonnes d'essence ou de du d\u00e9sert sur toute la dur\u00e9e de vie du v\u00e9hicule, donc oui effectivement la la production de c'est 200 kilos de batteries meilleur sur l'environnement que br\u00fbler simplement 10 tonnes de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:30 > 0:29:36) [91%] : \r\nMais pourquoi il va falloir les recycler ces batteries aussi \u00e7a aussi \u00e7a va \u00eatre \u00e9nergivores mauvais polluant peut-\u00eatre pour l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:37 > 0:29:59) [88%] : \r\nJe vais dire, vous me posez cette question disant trop t\u00f4t, aujourd'hui, le march\u00e9 du du recyclage des batteries n'est pas encore l\u00e0, les premi\u00e8res batteries commence \u00e0 \u00eatre arriv\u00e9s en fin de vie maintenant, dans 10 ans, la situation sera tr\u00e8s diff\u00e9rente aujourd'hui on les recycle d\u00e9j\u00e0 ne des fonderies on r\u00e9cup\u00e8re une partie des m\u00e9taux, le cuivre et le mangan\u00e8se cobalt \u00e0 l'avenir le recyclage sera meilleur que ce qu'il est maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:59 > 0:30:09) [89%] : \r\nDonc aujourd'hui, vous pouvez affirmer que si l'on prend en compte ou le sigle vide de la fabrication jusqu'\u00e0 la mort d'une voiture \u00e9lectrique \u00e7a reste davantage profitable en termes de environnement que la voiture \u00e0 carburant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:09 > 0:30:25) [90%] : \r\n\u00e0 la condition qu'elle soit aliment\u00e9 par des \u00e9nergies renouvelables donc dans ce contexte, il faut que le d\u00e9veloppement de de l'\u00e9lectromobilit\u00e9 soit accompagn\u00e9 par le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables ou \u00e9ventuellement des \u00e9conomies d'\u00e9lectricit\u00e9, histoire d'attribuer l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9, il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:25 > 0:30:31) [93%] : \r\n\u00e9videmment que si on alimente sa voiture \u00e9lectrique avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui provient d'une mine de charbon allemandes, c'est pas mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:31 > 0:30:38) [96%] : \r\nOui, le pire des choix serait que la Suisse de l'importer plus d'\u00e9lectricit\u00e9 et de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui viennent d'Allemagne de l'Est de l'Europe \u00e0 charbon notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:38 > 0:30:43) [92%] : \r\nDonc en 2030, on aura un parc \u00e9lectrique certainement plus cons\u00e9quent, l\u00e0 vous \u00eates optimiste quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:43 > 0:30:55) [91%] : \r\nOui, je suis optimiste, la plupart des pays dans le monde, en particulier en Europe se sont engag\u00e9s \u00e0 avoir un mec s'explique plus propre, avec plus de renouvelable donc donc effectivement, je suis assez optimiste sur cette forme de mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:55 > 0:31:13) [91%] : \r\nD'accord, on pourra le v\u00e9rifier ensemble dans quelques ann\u00e9es, merci beaucoup pour ces explications Denis peu et en attendant, la majorit\u00e9 des voitures qui circulent sur notre r\u00e9seau fonctionne avec un carburant bien classique Diesel ou essence sans plomb, elles ont une \u00e9tiquette \u00e9nerg\u00e9tique qui fait r\u00e9agir la L1 relie chroniqueuse et passionn\u00e9e d'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:17 > 0:31:50) [89%] : \r\nC'est quoi encore, le probl\u00e8me avec les \u00e9tiquettes \u00e9nergie des voitures en Suisse, lorsqu'on d\u00e9cide d'acheter une ampoule, un frigo ou une voiture, on \u00e9tait dans notre choix par une \u00e9tiquette \u00e9nergie, une sorte de nuancer avec des lettres et des couleurs allant du Vert au rouge qui nous renseigne sur la consommation de l'objet de nos d\u00e9sirs en doute logique si tu choisis un toaster en cat\u00e9gorie verte plus plus tu sais que tu Grira ratons pas de de mani\u00e8re coresponsable et comme St\u00e9phan Eicher, tu pourras d\u00e9jeuner en paix la conscience aussi l\u00e9g\u00e8re que ta consommation d'\u00e9nergie, c'est la m\u00eame chose avec les voitures neuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:51 > 0:33:05) [90%] : \r\nAvec les voitures, c'est un peu plus complexe que \u00e7a, l'\u00e9tiquette \u00e9nergie renseigne effectivement sur la consommation de carburant, mais elle est aussi bas\u00e9 sur les \u00e9missions de CO2 et sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, en fonction du poids du v\u00e9hicule et c'est bien l\u00e0 le souci, plus la voiture est lourde, plus le bar\u00e8me sera favorable, c'est un peu comme ces concours auquel tu peux gagner ton point au chocolat meilleur temps d'\u00eatre un halt\u00e9rophile de 100 kilos plut\u00f4t camoufl\u00e9s qui ont fait 15 tout mouill\u00e9, explique-moi \u00e7a, h\u00e9 bien par exemple une voiture d'Isolde de pr\u00e8s de 2 tonnes qui br\u00fblent 5,6 l/100 kilom\u00e8tres et \u00e9met 129 grammes de CO2/km sera class\u00e9 en cat\u00e9gorie B, alors qu'une petite citadine essence de 940 kilos qui consomme 5,1 litres au 100 kilom\u00e8tres n'aimait que 104 grammes de CO2/km sera rel\u00e9gu\u00e9e en cat\u00e9gorie en comparant vite fait les \u00e9tiquettes \u00e9nergie de ces 2 voitures un pourra facilement croire que la petite polluent et consomment plus que la grosse ah oui, donc l\u00e0 on marche carr\u00e9ment sur la t\u00eate mais c'est pas tout, cette classification ne tient pas compte des \u00e9missions de particules fines reconnu comme canc\u00e9rog\u00e8ne par l'OMS, ni de l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication et \u00e0 l'\u00e9limination du v\u00e9hicule en r\u00e9sum\u00e9 avec ces \u00e9tiquettes \u00e9nergie c'est comme d\u00e9marrer un feu de signalisation en ville de Gen\u00e8ve aux heures de pointe, c'est pas parce que c'est Vert qu'il faut foncer, les yeux ferm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:08 > 0:33:33) [89%] : \r\nDes \u00e9tiquettes \u00e9nergie un peu absurde, mais la bonne nouvelle c'est que \u00e7a va changer, et pour savoir comment je me tourne tout de suite vers Bruxelles, bonsoir, jolie fr\u00e8re bonsoir, vous \u00eates porte- parole de Test-Achats alors des associations de consommateurs comme la votre, des universit\u00e9s club automobile autorit\u00e9 au gouvernement travailler ensemble pour mettre au point un nouveau Label Vert, quel est l'objectif de ce nouveau Label Vert exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:33 > 0:34:11) [92%] : \r\nAlors, l'objectif il est double, je dirais, \u00e9videmment, c'est celui de de v\u00e9rifier dans quelle mesure une voiture et respectueuse au nom de l'environnement pour informer les consommateurs de mani\u00e8re tr\u00e8s simple parce qu'on a class\u00e9 les voitures avec un score qui va de 0 \u00e9toile \u00e0 5 \u00e9toiles donc en un clin d'oeil en un coup d'oeil puis t\u00f4t, on peut choisir le mod\u00e8le le plus \u00e9cologique et d'autre part, l'objectif est aussi d'inciter les fabricants \u00e0 produire des mod\u00e8les plus \u00e9cologique \u00e0 innover, donc on esp\u00e8re vraiment que l'effet indirect de ce syst\u00e8me, ce sera au final qu'il y ait plus de v\u00e9hicules \u00e9cologiques sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:11 > 0:34:16) [92%] : \r\nAlors il y a beaucoup de param\u00e8tres \u00e0 prendre en compte, lesquels ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement \u00e9valuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:17 > 0:34:53) [94%] : \r\nAlors il faut savoir que le Green p\u00e9tards Label \u00e9volutif, donc pour le moment, il se focalise surtout sur les \u00e9missions de CO2 de de NOx de suie, mais l'id\u00e9e est vraiment de d'avoir le cycle de vie complet d'une voiture dans un 2\u00e8me temps et donc de partir de la production de la voiture jusqu'\u00e0 son d\u00e9montage, ce sera donc dans un une un 2\u00e8me temps donc, aujourd'hui, vous verrez que dans les r\u00e9sultats, on retrouve dans les voitures qui ont 5 \u00e9toiles des voitures \u00e9lectriques, mais ce ne sera peut-\u00eatre plus le cas compte ces autres param\u00e8tres que je viens de vous d\u00e9crire seront \u00e9galement pris en consid\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:53 > 0:35:23) [91%] : \r\nAlors justement 12 mod\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s pour ce nouveau Label and Green, un cap le score maximum de 5 \u00e9toiles a \u00e9t\u00e9 obtenu par 2 voitures \u00e9lectriques, vous l'avez dit une hyundai, une BMW, les voitures qui sont en sortent le moins bien sans \u00e9toile du tout, ce sont une autre VW une Fiat Panda, une Ford Fiesta vous retrouvez tous les r\u00e9sultats sur 12 mod\u00e8les sur notre site internet alors est-ce que de votre c\u00f4t\u00e9, vous esp\u00e9rez aussi que ce nouveau Label Vert Gr\u00fcn NCAP soit aussi important pour les fabricants de voitures que les crash tests par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:23 > 0:36:03) [91%] : \r\nMais \u00e9videmment, vous savez, au d\u00e9part, quand on a lanc\u00e9 les les crash-tests avec Uros NCAP les fabricants \u00e9taient n'\u00e9taient pas tr\u00e8s contents, on va dire : ah, on allait bien au-del\u00e0 des exigences l\u00e9gales de l'\u00e9poque, \u00e7a a pris un petit peu de temps, mais depuis ce test, c'est vraiment g\u00e9n\u00e9raliser les fabricants ont jou\u00e9 le jeu et on la vraie, on est vraiment parvenu \u00e0 avoir des voitures qui sont plus S\u00e9cur, plus s\u00fbr, pardon, sur le sur le march\u00e9 et donc, l'objectif est de faire la m\u00eame chose avec ce Green NCAP peut-\u00eatre que dans un 1er temps, il faudra un temps d'adaptation, mais on esp\u00e8re qu'au final, les fabricants joueront le jeu et que \u00e7a, cela les encouragera \u00e0 fabriquer des des v\u00e9hicules plus propres, c'est quand m\u00eame aujourd'hui dans l'air du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:03 > 0:36:13) [92%] : \r\nAlors il faut pr\u00e9ciser effectivement que tous ses mod\u00e8les test\u00e9s respectent les normes en vigueur actuellement, merci beaucoup pour ces explications tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 Bruxelles, je les fr\u00e8res au revoir, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:23 > 0:36:45) [87%] : \r\nPour eux, faire maintenant la page automobile pour partir en C\u00f4te d'Ivoire, gr\u00e2ce \u00e0 un reportage de notre coll\u00e8gue al\u00e9manique Marianne kirghiz que Malik Melihi adapt\u00e9 pour vous si vous achetez du chocolat labellis\u00e9 Max Havelaar ou ao\u00fbt seuls et de labels les plus connues vous contribuerez \u00e0 ce que les cultivateurs soient mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, \u00e7a, c'est ce qui devrait se passer normalement, la r\u00e9alit\u00e9 est un peu diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:48 > 0:37:09) [91%] : \r\nEn C\u00f4te d'Ivoire : la production de cacao certifi\u00e9 augmente chaque ann\u00e9e \u00e0 cacao \u00e9quitable qui devrait procurer aux cultivateurs une vie meilleure, mais est-ce vraiment le cas, la journaliste Marianne qui est Guy a men\u00e9 l'enqu\u00eate au nord du pays, o\u00f9 des centaines de milliers de cultivateurs de cacao vivent dispers\u00e9s dans des zones difficiles d'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:11 > 0:37:16) [90%] : \r\nC'est la p\u00e9riode de la r\u00e9colte en C\u00f4te d'Ivoire de 12 effluves embaume l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:18 > 0:37:31) [85%] : \r\nRencontre dans un village avec un cultivateur de cacao Th\u00e9odore somme \u00e7a ne sonne, il est affili\u00e9 \u00e0 une coop\u00e9rative de plusieurs centaines d'agriculteurs qui collectent le cacao, il le commercialise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:33 > 0:37:57) [90%] : \r\nIci, on produit pour le Label ao\u00fbt vous avez CFDT Th\u00e9odore somme \u00e7a \u00e7a m'a re\u00e7u un dipl\u00f4me pour sa derni\u00e8re r\u00e9colte dans le cadre du programme ao\u00fbt la coop\u00e9rative n\u00e9gocie une prime qu'elle re\u00e7oit en plus du prix d'achat par tonne de cacao en \u00e9change, les agriculteurs s'engage \u00e0 respecter certaines r\u00e8gles de production durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:59 > 0:38:03) [95%] : \r\nTh\u00e9odore nous conduit \u00e0 sa plantation l\u00e0 o\u00f9 il cultive 3 hectares de cacao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:07 > 0:38:12) [88%] : \r\nLes f\u00e8ves poussent dans des cabosse qui lorsqu'elles deviennent jaunes peuvent \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:14 > 0:38:22) [87%] : \r\nDepuis que Th\u00e9odore somme Somson produit pour le Label haute, il a d\u00fb modifier sa fa\u00e7on de r\u00e9colter et de transformer son cacao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:23 > 0:38:42) [88%] : \r\nDans la production est \u00e0 bout de ce qui s'est chang\u00e9 parce que, quand nous avons eu l'information et la formation, nous connaissons comment il faut faire et la cueillette, nous connaissons comment il faut travailler le cacao pour pouvoir avoir plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:45 > 0:38:56) [93%] : \r\nQuestion de productivit\u00e9 et d'efficacit\u00e9 et de durabilit\u00e9 on ne casse plus les caboss\u00e9s avec les traditionnelles : machettes mais avec d'autres cabosse le fruit et moins ab\u00eem\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:58 > 0:39:03) [95%] : \r\nLe cacao n'est plus mis \u00e0 fermenter, sous des b\u00e2ches en plastique, mais dans des feuilles de bananier, ce qui am\u00e9liore la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:39:07 > 0:39:08) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est pour ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:08 > 0:39:17) [95%] : \r\nRetour au village Th\u00e9odore il vit tr\u00e8s simplement, il n'y a pas d'eau courante et l'\u00e9lectricit\u00e9 ne fonctionne que par intermittence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:20 > 0:39:35) [89%] : \r\nM\u00eame avec la prime que lui verse ao\u00fbt ses revenus sont \u00e0 peine suffisants pour vivre le cacao se r\u00e9colte 2 fois dans l'ann\u00e9e pour ces de r\u00e9colte de l'an pass\u00e9, Th\u00e9odore a touch\u00e9 une prime ao\u00fbt \u00e9quivalente \u00e0 130 francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:36 > 0:39:49) [76%] : \r\nAvec les primes, \u00e7a nous soutient, on ne peut pas dire que \u00e7a ne se pose pas un, mais c'est un peu faible, nous ben \u00e7a fait un peu, c'est le plus long \u00e0 monter aussi pourquoi nous soutenir dans certaines des 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:51 > 0:39:57) [97%] : \r\nL'enqu\u00eate se poursuit plus loin \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres o\u00f9 de nombreux agriculteurs produisent du cacao certifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:58 > 0:40:03) [93%] : \r\nComme cette famille par exemple son cacao porte le Label Fairtrade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:03 > 0:40:04) [99%] : \r\nToi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:04 > 0:40:20) [94%] : \r\nMarius General nous invite \u00e0 visiter sa plantation depuis 3 ans, la famille produit du cacao pour une coop\u00e9rative qui est un fournisseur important du Label Fairtrade en Suisse, ce Label s'appelle Fairtrade Max Avelar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:21 > 0:40:23) [87%] : \r\nLe nageur de voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:23 > 0:40:40) [95%] : \r\nIl garantit un prix minimum, plus une prime de 200 dollars par tonne de cacao comme pour la prime vers\u00e9e par ao\u00fbt l'argent va \u00e0 la coop\u00e9rative qui d\u00e9cide ensuite de son utilisation, un syst\u00e8me complexe, avec de nombreux interm\u00e9diaires que les petits producteurs ne ma\u00eetrisent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:41 > 0:41:07) [82%] : \r\nLe plan souffre en C\u00f4te d'Ivoire le portefeuille je peux rien du mal parce que je, moi je ne suis pas l\u00e0- bas, moi je suis moi le niveau l'ann\u00e9e mais pas d'aller discuter avec eux, oui Val alors que \u00e7a fait partie d'ici voir woman on, c'est \u00e0 partir de cacao, toi tu as la Mercedes tu \u00e0 Dacca qui roule dedans, on pose la fac une Mathivet mais moi il y a aussi dans la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:08 > 0:41:13) [90%] : \r\nPour ces 2 derni\u00e8res r\u00e9coltes Marius a touch\u00e9 une prime correspondant \u00e0 35 francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:13 > 0:41:14) [65%] : \r\nDonc il \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:15 > 0:41:25) [95%] : \r\nL'agriculteur Cyprien Bonnion travaille pour la m\u00eame coop\u00e9rative, comme ses coll\u00e8gues, il ne s'est jamais \u00e0 l'avance \u00e0 combien se montera la prime qu'il va toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:25 > 0:41:37) [70%] : \r\nNon haut hein oui l\u00e0- bas et ils m'ont donn\u00e9 c'est mais une bo\u00eete plus la botte a eu une \u00e0 une machette reste tout de moi Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:37 > 0:41:49) [93%] : \r\n6000 francs CFA, c'est l'\u00e9quivalent de 10 francs suisses pour une r\u00e9colte enti\u00e8re une somme ridicule, m\u00eame pour la C\u00f4te d'Ivoire pour survivre, le producteur est oblig\u00e9e de s'endetter aupr\u00e8s de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:50 > 0:42:05) [74%] : \r\nMais les gens du voyage \u00e0 il y ben nouveau la Bourgogne moi si \u00e7a va pas, il a toujours Google mais ne va pas dans le Golfe de m\u00eame a incarn\u00e9 par mois quelques hommes d'\u00eatre, il y avait beaucoup moins il y a le lieu le veut slovaque, on voit mal hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:06 > 0:42:22) [90%] : \r\nTous les producteurs le savent : le travail des enfants est strictement interdit, ils doivent aller \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 peine pourtant dans la plantation, on voit un peu partout, de jeunes gar\u00e7ons qui s'active \u00e0 la machette \u00e0 la main, mais d\u00e8s que la cam\u00e9ra tourne il s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:29 > 0:42:36) [98%] : \r\nPoursuivant son p\u00e9riple au coeur de la brousse ivoirienne la journaliste d\u00e9barque dans une nouvelle coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:40 > 0:42:44) [93%] : \r\nIci, \u00e0 premi\u00e8re vue, tout semble fonctionner correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:46 > 0:42:54) [95%] : \r\nIl y a une place pour le cacao ordinaire et une place pour le cacao certifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:57 > 0:43:03) [95%] : \r\nLe responsable de la coop\u00e9rative accepte une interview mais il tient \u00e0 rester anonyme, et on va vite comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:04 > 0:43:11) [86%] : \r\nNotre coop\u00e9rative au d\u00e9but du cacao certifi\u00e9, bon, mais elle a un probl\u00e8me de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:13 > 0:43:19) [83%] : \r\nElle n'a pas ses papiers un jour voil\u00e0 non pas la certification, donc c'est \u00e7a, a annonc\u00e9 le souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:21 > 0:43:30) [90%] : \r\nM\u00eame sans papiers valables une bonne partie du cacao soi-disant certifi\u00e9 sera vendue sous le Label Fairtrade, gr\u00e2ce \u00e0 une astuce qu'on lui propose r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:35 > 0:44:08) [80%] : \r\nCe sont ces gens cela qui disent ah, tu n'as pas la certification, mais moi je peux t'aider \u00e0 livrer, comment \u00eatre allez- vous laisser ce code c'est filles et l\u00e0 et Henry tous les bonus, on aura sur les pas et quel chantier raison l\u00e0 il y a des gens m\u00eame qui ne viennent pas en brousse, ils ont tous les papiers, comme \u00e7a ils sont assis et puis aller travaille se font de la r\u00e9gion et puis qu'est-ce qu'ils ont un papiers alors qu'il viennent pas en brousse et vous pas maintenant, on n'a pas la pas non, veut la raison aussi, on veut, on veut, on veut quand la proposition est bonne, tu veux la raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:11 > 0:44:20) [91%] : \r\nAvec des routes en piteuse \u00e9tat des coop\u00e9ratives et des agriculteurs isol\u00e9s, il n'est vraiment pas difficile de manipuler le syst\u00e8me des Label \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:21 > 0:44:26) [93%] : \r\nLe parcours du cacao reste opaque, les interm\u00e9diaires sont beaucoup trop nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:26 > 0:44:35) [88%] : \r\nEt les primes vers\u00e9es pour le cacao \u00e9quitable bien trop faible r\u00e9sultat tout au bout de la cha\u00eene, le petit cultivateur, lui, reste toujours aussi Pauvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:37 > 0:44:43) [74%] : \r\nIl y a un mois, la junte que Fugain l\u00e8ve peu par rapport au travail qui est dans le Champ avec Alpha Omar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:49 > 0:45:04) [88%] : \r\nUn reportage qui \u00e9corne s\u00e9rieusement la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ces 2 labels qui r\u00e9agissent tr\u00e8s diff\u00e9remment, ao\u00fbt a fait savoir que son Label sera retir\u00e9 \u00e0 la coop\u00e9rative qui ne le m\u00e9rite pas quant \u00e0 Max Avelar son directeur s'est expliqu\u00e9 chez nos confr\u00e8res de Kassensturz \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:05 > 0:45:34) [90%] : \r\nPatrick etc le Label Fairtrade n'est pas un moyen miraculeux pour compenser de mani\u00e8re rapide, le d\u00e9s\u00e9quilibre commercial entre le Nord et le Sud, vous savez que les conditions sont extr\u00eamement difficiles en C\u00f4te d'Ivoire : c'est un pays parmi les plus pauvres de la plan\u00e8te, la plupart des gens y vivent de l'agriculture si j'esp\u00e8re entendent frotter son, c'est pourquoi il est important que Fairtrade soit sur place et s'engage mais c'est un travail qui prend du temps, c'est un processus qui n\u00e9cessite aussi la collaboration de toutes les parties, industrie, commerce politique petits paysans et consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:34 > 0:45:57) [90%] : \r\nDonc conduire et d'ajouter que les primes Fairtrade sont juste un filet de s\u00e9curit\u00e9 contre les fluctuations du prix du cacao plut\u00f4t \u00e0 la baisse, en g\u00e9n\u00e9ral, le risque de m\u00e9lange entre cacao certifi\u00e9 et cacao conventionnel existe bel et bien quant au travail des enfants, il n'est pas tol\u00e9r\u00e9, bref un plaidoyer pour nous assurer que ce Label fait fait Max Avelar a malgr\u00e9 tout son utilit\u00e9, \u00e0 vous de juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:46:06 > 0:46:47) [88%] : \r\nDe la musique et de la technologie, mardi prochain, dans \u00e0 bon entendeur, le succ\u00e8s des mini- enceintes ne vous aura s\u00fbrement pas \u00e9chapp\u00e9, on en voit partout, de plus en plus petites, de moins en moins ch\u00e8res, elles amplifier le son de votre t\u00e9l\u00e9phone portable, vos tablettes ou ordinateurs gr\u00e2ce au Bluetooth, qu'est ce qu'ils ont dans le ventre, ces mini- enceintes, autrement dit, comment \u00e7a marche et surtout question importante : quelle est la qualit\u00e9 de leur sont est ce qu'elles sont plus ou moins proche de la casserole ou de la cha\u00eene Hi-Fi verdict mardi prochain apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 test\u00e9e par 10 oreilles expertes, sans oublier la batterie, il leur autonomie de batterie, le boom des mini- enceintes c'est mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:02:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904823370", "durationSec": 192, "title": "1.1 Essence"}, {"internalArchiveId": "AA1904823371", "durationSec": 175, "title": "1.2 Essence"}, {"internalArchiveId": "AA1904823372", "durationSec": 322, "title": "1.3 Essence"}, {"internalArchiveId": "AA1904823373", "durationSec": 173, "title": "1.4 Essence"}, {"internalArchiveId": "AA1904823374", "durationSec": 360, "title": "1.5 Essence"}, {"internalArchiveId": "AA1904823375", "durationSec": 482, "title": "Rubrique"}, {"internalArchiveId": "AA1904823376", "durationSec": 114, "title": "Capsule"}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DELLAMULA, Marco", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778531", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT047666", "position": "1"}}, {"id": "1762672", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044231", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1738523", "internalArchiveId": "AA1811738366", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Aliments ultra-transform\u00e9s, mais que mange-t-on ! SIGN\u00c9 - 2019", "publicationDate": "2019-03-05T20:12:00Z", "durationSec": 2686, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10254376", "imageURL": "http://www.rts.ch/10200854.image", "alternativeTitle": ["Aliments ultra-transform\u00e9s, mais que mange-t-on ! SIGN\u00c9", "A bon entendeur - sign\u00e9"], "alternativeSummary": ["Quelle diff\u00e9rence entre un produit transform\u00e9 et ultra-transform\u00e9 ? Pensez \u00e0 un r\u00f6sti fait maison et un r\u00f6sti pr\u00e9-emball\u00e9 contenant du fructose de ma\u00efs, des conservateurs et des antioxydants. Souvent nous consommons des aliments qui ont subi des processus de transformation. Comment ? Sans oublier ces additifs figurant sur les emballages. Pourquoi ?"], "variantIds": ["ece-10254376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T15:50:04Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT044189\r\nDate de transcription : 08-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:53) [87%] : \r\nBonsoir, on les appelle les aliments ultra transform\u00e9s, pas seulement parce qu'ils contiennent plein d'additifs, c'est parce que leurs mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 passer par une ou plusieurs \u00e9tapes de transformation industrielle, le crack une par exemple qu'est-ce que cette explication tr\u00e8s concr\u00e8te au menu de bonne entendeur ce soir et la grande question que je poserai \u00e0 mon invit\u00e9 : quelles cons\u00e9quences pour notre sant\u00e9, si l'on consomme ces produits ultra- transform\u00e9s, qui ont petit \u00e0 petit rempla\u00e7aient les rayons et ce n'est pas tout avion retard\u00e9 et correspondances rat\u00e9es quelle indemnisation vous est d\u00fb, une t\u00e9l\u00e9spectatrice est en conflit avec Suisse son t\u00e9moignage et les explications de la compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:03 > 0:01:53) [87%] : \r\nOn va commencer par une petite devinette assez simple : quelle diff\u00e9rence y a-t-il entre 9 et une mayonnaise en tube contenant de l'oeuf en ar\u00f4mes un colorant est un \u00e9mulsifiant, le 1er est un aliment non transform\u00e9s, le 2\u00e8me \u00e9tait ultra- transform\u00e9s, tout comme les ne Gates de poulet, les nouilles instantan\u00e9es, les biscuits, les jus de fruits sucr\u00e9s, etc, la liste est longue, les produits ultra- transform\u00e9s ont pris de plus en plus de place dans notre alimentation, un autre exemple cependant tranch\u00e9 sans gluten, il contient de l'amidon de ma\u00efs, de l'amidon et du sirop de riz, des fibres v\u00e9g\u00e9tales, des prot\u00e9ines de Sonia en \u00e9paississent, on a pu lire dans les m\u00e9dias des titres alarmant du genre les ultra- transform\u00e9s augmente les risques de maladie chronique et le cancer, est ce que c'est juste ce qu'il faut nuancer question \u00e9videmment importante, hein, avec des \u00e9l\u00e9ments tout au long de cette \u00e9mission qui commence chez un artisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:56 > 0:02:04) [82%] : \r\nUne petite boucherie artisanale en hier dans le village de vos rues Richard de Demir pr\u00e9pare ses sp\u00e9cialit\u00e9s au jour le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:06 > 0:02:10) [95%] : \r\nViande jambon, saucisses, saucissons et autres terrine de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:13 > 0:02:24) [90%] : \r\nIl nous a pr\u00e9par\u00e9 de terrine de produits tr\u00e8s diff\u00e9rents selon une recette \u00e9prouv\u00e9e depuis longtemps dans les boucheries charcuteries lune tr\u00e8s naturel, l'autre ultra- transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:26) [97%] : \r\nOn va go\u00fbter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:35) [92%] : \r\nGabriel Bussard n'aime pas les additifs dans les aliments, elle a cr\u00e9\u00e9 le site Facebook \u00e0 vos \u00e9tiquettes pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:36 > 0:02:55) [82%] : \r\n100 pourcent naturel donc, sel, poivre Marjolaine un oeuf de la r\u00e9gion, et puis l\u00e0, vous avez l'int\u00e9rim fabriqu\u00e9 avec un m\u00e9lange d'\u00e9pices industriels puis l\u00e0, on a quand m\u00eame du sel nitrites et qui nous donne aussi cette couleur rose apr\u00e8s la cuisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:56 > 0:03:17) [85%] : \r\nAlors, les 2 \u00e9taient bonnes, simplement j'ai une pr\u00e9f\u00e9rence quand m\u00eame pour celles qui \u00e9taient sans Additif, parce que je trouve qu'elle est un petit peu plus caract\u00e9ristique : elle est un petit peu plus personnel, en fait, donc elle a un go\u00fbt que que je pourrais pas retrouv\u00e9 si vais dans un autre commerce tandis que celle avec les additifs ben l\u00e0 un coup plus uniforme qu'on va facilement retrouv\u00e9 un peu par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:19 > 0:03:38) [86%] : \r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire une lettre \u00e0 tous les bouchers fribourgeois pour qu'il puisse en fait nous signaler s'\u00e9taient sensibles aux additifs 6 en utilisaient moins 6 ans n'utilisaient pas pour que nous sur le groupe Facebook on puisse communiquer en fait aux gens, on sait qu'ils peuvent trouver de la viande sans ou avec moins d'Addis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:40 > 0:03:48) [91%] : \r\nOn revient vers la premi\u00e8re terrine la plus simple : comment sortir une terrine comme celle-l\u00e0 sans Additif de quoi est-elle faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:50 > 0:04:22) [88%] : \r\nLa viande de porc, du foie de veau et du lard de jour et apr\u00e8s celle Lepoivre \u00e0 peine Marjolaine 9 et un tout petit peu d'alcool, et tout \u00e7a m\u00e9lang\u00e9, mais dans un petit moule et puis cuire au four \u00e0 basse temp\u00e9rature, voil\u00e0 la terrine, vous avez une terrine, le plus simple possible, qui est pr\u00eate, il y a pas de produits de conservation pour longue dur\u00e9e donc il faudrait faire la terrine, puis la consommer dans les 3, 4 jours, qui suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:25 > 0:04:54) [83%] : \r\nAvec la premi\u00e8re, on a compris le message et pour la terrine, qu'on trouve partout, c'est une autre affaire, on retrouve la m\u00eame base d'ingr\u00e9dients \u00e0 laquelle on a rajout\u00e9 du sel nitrites et l'Additif bien connu en charcuterie, et surtout on y met un m\u00e9lange industriel compos\u00e9es de lactose de Dextre trop de poireaux de stabilisants d'\u00e9pices, de plantes aromatiques d'ar\u00f4mes de fum\u00e9e d'un legs aust\u00e8re de go\u00fbt le glutamate mono- sonique est un oxydant et d'acide score Bic, vous pouvez respirer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:05:36) [88%] : \r\nLa liste est longue mais si tout le monde s'y met autour d'une table \u00e0 discuter de diminuer ces produits l\u00e0 je pense qu'on peut y arriver, mais c'est \u00e0 vous, le c'est il faut que tout le monde veuille faire la m\u00eame chose \u00e0 quoi sert le sel quitter alors pour garder une couleur, une jolie couleur rose \u00e0 la viande et puis pour aider \u00e0 la conservation mais vous en mettez toujours autant que la recette que ce qu'indique la recette alors non j'ai diminuer les quantit\u00e9s par rapport \u00e0 ce qu'on nous a appris en apprentissage ou dans d'autres cours jeudi diminue tout toujours mais quantit\u00e9 de de sel ou de d'\u00e9pices, mais si on en met moins ben faut fabriquer un peu plus souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:36 > 0:05:59) [90%] : \r\nElle sont trait\u00e9 il y a quand m\u00eame le d\u00e9fi de la conservation et puis c'est vrai qu'on ne peut pas commencer \u00e0 faire n'importe quoi, il faut quand m\u00eame que le professionnel fassent des tests pour pour la conservation de la viande, mais c'est vrai que c'est des choses Dante, on peut se passer, en tout cas le glutamate maintenant sadique, je pense qu'on peut s'en passer assez facilement et puis le sel n'ait trait\u00e9 \u00e7a demandera peut-\u00eatre un petit peu plus de de recherche le d\u00e9fi mais c'est faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:00 > 0:06:05) [90%] : \r\nM\u00eame si on est loin du compte, les produits sans additifs commence \u00e0 gagner du terrain dans les Bouches, Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:09 > 0:06:19) [91%] : \r\nAlors ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a a bien \u00e9volu\u00e9, on en trouve de plus en plus mais ce vrai que pendant un certain temps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu le parcours du combattant de trouver des saucisses du jambon sans Additif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:19 > 0:06:31) [93%] : \r\nOn nous a toujours appris \u00e0 faire avec ces m\u00e9langes l\u00e0 et maintenant il y a une volont\u00e9 de moi- m\u00eame, de changer tout \u00e7a, je suis aussi consommateurs et j'ai aussi envie de changer ma fa\u00e7on de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:31 > 0:06:32) [84%] : \r\nConsommer et nous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:34 > 0:07:07) [89%] : \r\nLes consommateurs sont plus attentifs aux ingr\u00e9dients : pas de sondages pour le prouver, du c\u00f4t\u00e9 de l'industrie, l'offre de produits ultra- transform\u00e9s, n'a pas diminu\u00e9, au contraire, bonsoir Nathalie enfin pour Lambert, bonsoir, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, vous \u00eates m\u00e9decin adjoint responsable des programmes contrepoids au HEGP important, vous \u00eates pr\u00e9sident aussi de l'Association europ\u00e9enne de l'\u00e9tude de l'ob\u00e9sit\u00e9 alors parmi les additifs qui on a vu dans des terrines y c'est nitrites celle des trait\u00e9s, m\u00e9lange de sel et de nitrite de sodium qu'on va retrouver aussi beaucoup dans des charcuteries, des jambons formidable pour l'industrie, est ce que cela pr\u00e9sente un danger pour notre sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:07 > 0:07:27) [89%] : \r\nAlors ce que nous savons maintenant, c'est que ces ajouts de sel nitrites et h\u00e9 bien sont associ\u00e9 \u00e0 une augmentation du risque de cancer du colon, c'est prouv\u00e9, c'est prouv\u00e9 tout \u00e0 fait d'accord, d'o\u00f9 les recommandations maintenant international de r\u00e9duire en fait, la consommation de charcuterie, non pour pour justement r\u00e9duire ce risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:27 > 0:07:57) [84%] : \r\nOui, absolument, alors ce 250 permet aussi des dur\u00e9es de conservation plus longue toujours int\u00e9ressant pour l'industrie d'ailleurs les nitrates \u00e9lectrices sont \u00e9galement interdits dans les produits destin\u00e9s \u00e0 l'alimentation des b\u00e9b\u00e9s de moins de 6 mois, mais on peut trouver d'autres choses hein, par exemple dans ce jambon l\u00e0 le Goosto il contient conservateur plus glucose anti- oxydants sucre stabilisant celui-ci le mal Buner conservateur prot\u00e9ines lactiques mal taux d'extr\u00eame anti- oxydants correcteurs d'acidit\u00e9 l'\u00e9cr\u00e9m\u00e9 en poudre, \u00e7a fait beaucoup, comment voyager, c'est vraiment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:57 > 0:08:37) [90%] : \r\nSont d\u00e9j\u00e0 des aliments, des produits qui sont naturellement gras puisqu'ils sont issus de la viande de porc et quand on rajoute en plus du sucre de de, mais on va, on va augmenter la la densit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et puis en plus, nous savons que nous n'avons pas besoin de d'ajout de sucre, puisque la moyenne actuelle en Suisse est d'environ 120 grammes par jour et par personne de sucre ajout\u00e9, alors que les recommandations de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 sont de 25 grammes par jour, donc, c'est surtout la ge\u00f4le donc \u00e7a fond j'ai \u00e9volue en fait au cumul de de produits qui contiennent des sucres ajout\u00e9s et avec une quantit\u00e9 beaucoup trop importante \u00e0 la fin de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:37 > 0:08:49) [89%] : \r\nAbsolument, restez avec nous si vous le voulez bien, on va encore parler d'additifs, les marqueurs classique des aliments ultra transform\u00e9s, sont des colorants, les \u00e9mulsifiant, les textures en et les exhausted de go\u00fbt et c'est pas tout, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:52 > 0:09:12) [94%] : \r\nIl est facile de r\u00e9colter une poign\u00e9e d'aliments ultra transform\u00e9s, on en trouve partout, de toutes les couleurs, de toutes les formes, nous avons fait quelques courses en 4\u00e8me vitesse le contenu de ce qu'a dit on l'embarque pour Clermont-Ferrand parce qu'il est indispensable de comprendre le concept d'ultra- transformation alimentaire avant de se mettre Attal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:16 > 0:09:30) [93%] : \r\nAnthony fard\u00e9 est un des sp\u00e9cialistes du sujet, sujet qui occupe une bonne place dans les m\u00e9dias depuis quelques mois et travaille pour l'INRA, un institut de recherche agronomique, on lui a demand\u00e9 comment identifier les aliments ultra transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:30 > 0:09:42) [89%] : \r\nCe sont des aliments qui contiennent au moins un ingr\u00e9dient ou un Additif eux- m\u00eames tr\u00e8s purifier tr\u00e8s transform\u00e9 \u00e0 des fins d'exacerber imiter au restaurer le go\u00fbt, la couleur ou la texture, c'est quand m\u00eame important de souligner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:42 > 0:10:10) [85%] : \r\nOn n'a pas les m\u00eames degr\u00e9s dans l'ultra- transformation il y a certains aliments qu'ils n'ont qu'un marqueur du 3 transformations comme \u00e7a, comme ces charcuteries ou ce ce jus d'orange avec \u00e9dulcorants ce nectar d'Orange avec \u00e9dulcorants et vous avez des produits par comte qui en contiennent plus comme 4 \u00e0 5 marqueurs d'ultra- transformation et ce qui est int\u00e9ressant, pointer du doigt, c'est qu'on a des produits qui peuvent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es, bon pour la sant\u00e9 ou donner cette image- l\u00e0 mais qui sont en fait ultra- transform\u00e9s, \u00e7a n'est pas le cas, par exemple, ce ces produits sont sans gluten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:11 > 0:10:15) [81%] : \r\nCe plat pr\u00e9par\u00e9 Vega ou alors c'est \u00e7a, le petit d\u00e9jeuner pour enfants et parqu\u00e9s c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:17 > 0:11:24) [88%] : \r\nVous avez ici un sandwich aussi qui sera transform\u00e9 en donc vraiment d'une qualit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s basse avec 3, 4 marqueurs d'ultra- transformation souvent pareil et c'est une des caract\u00e9ristiques des produits transform\u00e9s, on va trouver des sucres cach\u00e9s qui ne sont pas pr\u00e9sent\u00e9es sur le terme sucre, mais avec des, des, une terminologie que les gens ne connaissent pas, on va trouver glucose sur une fois si fructose sucre inverti Dext rose Malte Destrain Malte extrait de malt d'orge, tout \u00e7a c'est il faut comprendre que ce sont des sucres qu'il y a derri\u00e8re tout \u00e7a, et m\u00eame un amidon de pomme de terre quand il est isol\u00e9 de sa matrice alimentaire et mis sous forme d'amidon, il faut savoir que c'est dig\u00e9r\u00e9 tr\u00e8s rapidement et \u00e7a donne du glucose et du sucre aussi dans l'organisme, alors cette cr\u00e8me p\u00e2tissi\u00e8re aussi \u00e0 environ 3 \u00e0 4 marqueurs d'ultra- transformation, on a des f\u00e9cule de pomme de terre, alors on aimerait bien savoir modifier comment \u00e7a c'est une information qui devrait \u00eatre mise, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9difiant des \u00e9mulsifiant et des ar\u00f4mes, des colorants et des ar\u00f4mes et des prot\u00e9ines de l'acte s'est rempli son mais aussi des ingr\u00e9dients purifi\u00e9s donc ici, on a quand m\u00eame un produit qui est tr\u00e8s ultra- transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:28 > 0:11:49) [90%] : \r\nQuelle est la grande caract\u00e9ristique des aliments ultra transform\u00e9s, ceux qui se conserve tr\u00e8s longtemps et qu'ils sont tr\u00e8s s\u00fbre sur le plan toxicologique mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait au prix d'un matraquage de l'aliment qui a d\u00e9grad\u00e9 \u00e7a qualit\u00e9 nutritionnelle, donc en fait on a substitu\u00e9 aux maladies infectieuses qui pouvaient \u00eatre il \u00e0 des micro- organismes, des maladies chroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:49 > 0:11:56) [90%] : \r\nCe qui semblait charg\u00e9 de belles promesses pour simplifier l'acc\u00e8s aux aliments et baisser les prix va de moins en moins le consommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:59 > 0:12:25) [91%] : \r\nBah, par exemple, vous pouvez avoir un saucisson artisanale qui contient que des vrais aliments que des vrais ingr\u00e9dients et puis vous pouvez avoir ce m\u00eame saucissons que l'on peut trouver dans certaines grandes surfaces avec ajoute Dext rose vous pouvez avoir des hamburgers qui sont faites \u00e0 partir de viande en fait, donc on a que des vrais ingr\u00e9dients et puis vous pouvez avoir ce m\u00eame ont Burger dans lesquels on va trouver du sirop de glucose parfois des ar\u00f4mes qui sont des marqueurs d'ultra- transformation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:28 > 0:12:34) [90%] : \r\nAnthony fard\u00e9e n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 un bon \u00e9l\u00e8ve en la mati\u00e8re, il nous fait d'ailleurs cet aveu culinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:34 > 0:12:46) [81%] : \r\nMoi mon dessert pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 depuis tout petit, serial l\u00e0 j'adore le riz au lait, j'achetais un Rio la ultra- transform\u00e9s qui contenaient des \u00e9p\u00e9es 600 des sucres eux- m\u00eames ultra- transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:47 > 0:13:14) [89%] : \r\nEt depuis maintenant quelques temps je j'ai trouv\u00e9 un riz au lait industriel mais qui est peut-\u00eatre artisanale en m\u00eame temps qui ne fait qu'\u00e0 base de vrais ingr\u00e9dients, c'est-\u00e0-dire du riz, du lait, du sucre et des extraits de vanille, l\u00e0 je retrouve vraiment la texture des grains de riz, c'est pas trop sucr\u00e9, donc c'est agr\u00e9able, donc une fois que vous avez go\u00fbt\u00e9 \u00e0 ce riz au lait industriel non ultra- transform\u00e9s, vous avez absolument pas envie de revenir en arri\u00e8re, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:18 > 0:13:26) [93%] : \r\nNous passons par la fili\u00e8re agro- alimentaire de la HES de Sion et si on forme des \u00e9tudiants qui vont orienter leur carri\u00e8re vers des entreprises alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:27 > 0:13:28) [63%] : \r\nDonc l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:28 > 0:13:33) [93%] : \r\nOn leur donne aussi l'occasion de travailler sur des cas r\u00e9els propos\u00e9es par l'industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:38 > 0:13:46) [90%] : \r\nLes ingr\u00e9dients et additifs tiennent une grande place dans le g\u00e9nie alimentaire pour l'industrie, un bon Additif est un Additif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:46 > 0:14:22) [86%] : \r\nIci, il y a 4 grands groupes la groupe de tout l'est et sans quelque chose, donc l\u00e0, ce sont tous les agents colorants, apr\u00e8s on a le groupe D et de sang, l\u00e0 ce sont Les agents conservateurs, ensuite on allait et 300 l\u00e0, ce sont les agents anti- oxydants et puis on allait et 400 jusqu'\u00e0 et presque 1500 l\u00e0, ce sont toutes les substances sucrant etc donc qui qui apportent une saveur particuli\u00e8re ou un ar\u00f4me particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:23 > 0:14:29) [86%] : \r\nL'ultra- transformation Leterme se discute, tout le monde ne place pas le curseur au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:31 > 0:14:47) [90%] : \r\nJe sais pas si j'adh\u00e8re \u00e0 100 pourcent on va, moi j'ai surtout retenu que c'\u00e9tait beaucoup d'\u00e9tapes de transformation et surtout la pr\u00e9sence d'additifs, alors dans ce cadre-l\u00e0, oui, tous ces produire texture Iz\u00e9 Reagan ou pas, ce sont des aliments ultra transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:48 > 0:14:56) [90%] : \r\nOn pr\u00e9cise que les produits Megan demande beaucoup d'ultra- transformation et d'additifs pour ressembler \u00e0 du fromage ou \u00e0 de la viande \u00e0 l'image de ce poulet pan\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:59 > 0:15:12) [91%] : \r\nNathalie phare pour Lambert on va continuer, on a entendu Anthony vous dire on a remplac\u00e9 le risque d'attraper des maladies infectieuses \u00e0 cause des micro- organismes qui avait dans l'alimentation, on l'a remplac\u00e9 par des maladies chroniques, est ce que vous partagez ce point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:12 > 0:16:22) [91%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait et c'est vrai que dans l'historique de la sant\u00e9 publique, h\u00e9 bien on se concentrer tout d'abord pour pour pr\u00e9venir les maladies infectieuses qui tuer des millions de personnes et puis maintenant que nous arriverons \u00e0 juguler la majorit\u00e9, je dirais, des mains d'infectiosit\u00e9 encore persuad\u00e9 des progr\u00e8s \u00e0 faire et des vaccins d\u00e9velopp\u00e9s mais n\u00e9anmoins, maintenant, nous faisons face \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de maladies non infectieuses donc des maladies chroniques, comme par exemple les maladies cardiovasculaires qui sont la cause principale de d\u00e9c\u00e8s en Suisse et le diab\u00e8te de type 2 touche le plus, en plus de personnes \u00e0 l'heure actuelle et et on s'attend \u00e0 ce que, prochainement, une personne sur 10 sur la plan\u00e8te souffrent souffrent de diab\u00e8te et ceci est en grande partie, associ\u00e9 au changement notre alimentation en qu'en quelques d\u00e9cennies, et \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 en fait qui est, qui est la, la, la cons\u00e9quence d'un apport calorique trop important par rapport aux d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques, et puis aussi au changement de la qualit\u00e9 de l'alimentation du contenu puisque nous avons des \u00e9l\u00e9ments maintenant qui sont beaucoup plus gras avec des graisses de mauvaise qualit\u00e9 du sucre ajout\u00e9 et du sel et moins de sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:22 > 0:16:25) [80%] : \r\nOuais, d'accord, ils sont connues effectivement moins int\u00e9ressant bien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:25 > 0:16:39) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait et puis, nous savons que les ajouts de sucre en exc\u00e8s et puis contribue non seulement aux maladies cardiovasculaires, mais aussi au d\u00e9veloppement de l'ob\u00e9sit\u00e9 et et ensuite en cons\u00e9quence au diab\u00e8te de type 2 donc diab\u00e8te de l'adulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:39 > 0:16:46) [90%] : \r\nQui est assez grave, \u00e9videmment, vous allez voir maintenant une d\u00e9gustation un peu particuli\u00e8re, il s'agit de comparer 2 versions d'un m\u00eame type de produits, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:49 > 0:17:03) [93%] : \r\nNous avons invit\u00e9 6 personnes pour d\u00e9guster 5 produits, nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos d\u00e9gustateurs amateurs de go\u00fbter de choisir d'appr\u00e9cier, de comparer et surtout de noter les diff\u00e9rences entre les plats servis par notre chef de cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:05 > 0:17:10) [84%] : \r\nPour chaque produit, il y a 2 choix, un aliment simple sans Additif et un produit ultra- transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:12 > 0:17:14) [99%] : \r\nLes prix des produits sont pratiquement les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:17 > 0:17:19) [97%] : \r\nPour commencer, de soupe de courge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:20 > 0:17:42) [82%] : \r\nUne soupe Naturaplan de la copie, sachez que Knorr, suivie d'une paire de terrines, pr\u00e9par\u00e9 par notre artisan boucher Richard demi- heure de Burger Migros prendront la suite, les pizzas qui leur succ\u00e8dent sont toutes 2 des pizzas bio de la Migros et pour le dessert, nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 de yogourts \u00e0 la fraise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:47 > 0:18:01) [93%] : \r\nTout le monde a bien s\u00fbr reconnu la courge dans de soupe, la premi\u00e8re a fait l'unanimit\u00e9 de nos d\u00e9gustateurs avec 52 pourcent de de la cr\u00e8me de l'oignon de la noix de muscade, elle peut la faire l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:01 > 0:18:12) [83%] : \r\nQuant aux sachez que nord 22 pourcent de potiron de l'extrait de levure de la Malton \u00e9lectrique du Frutos des huiles de palme et de tournesol, un 600 et autres ingr\u00e9dients, il a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui un dr\u00f4le de coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:14 > 0:18:22) [85%] : \r\nLa 2\u00e8me, la texture \u00e9tait agr\u00e9able m\u00eame manque de go\u00fbt de go\u00fbt de gaz en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:24 > 0:18:33) [80%] : \r\nLa terrine rose et sa longue liste d'additifs dont le sel nitrites et \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9 par 4 personnes sur six, seul Astride a nettement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la plus naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:36 > 0:18:49) [83%] : \r\nPath\u00e9 assez Rosa attrait, l'autre un peu presque dans les grilles de couleur bicolores et point de vue co\u00fbt je pourrais dire que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le 2\u00e8me, il \u00e9tait un peu plus, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:50 > 0:19:11) [85%] : \r\nSt\u00e9phane est plus partag\u00e9, c'est difficile, je pr\u00e9f\u00e8re le go\u00fbt de la premi\u00e8re mais je pense que la 2\u00e8me et plus saine, quoi, donc, si vous aviez le choix dans une boucherie, vous achetez laquelle par, comment dire, pour la bonne foi la bonne conscience va acheter la \u00e0 la 2\u00e8me sera plus saine \u00e0 mon go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:12 > 0:19:14) [95%] : \r\nOn passe au Burger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:15 > 0:19:36) [82%] : \r\nLe 1er naturel 100 pourcent viande de boeuf, le second plus \u00e9labor\u00e9 avec au chapelure lactose sirop de glucose glutamate Monod se dit que c'est un exosquelette de go\u00fbt acide \u00e0 ce que Bic 300 \u00e0 Rome, il pla\u00eet \u00e0 4 de nos 6 d\u00e9gustateur Oc\u00e9ane d\u00e9couvre avec surprise le charme v\u00e9n\u00e9neux des additifs contenue dans le burger, num\u00e9ro 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:38 > 0:19:50) [81%] : \r\nEt la 2\u00e8me, j'ai vraiment bien aim\u00e9 \u00e7a, avait un coup j'aurais pas su dire \u00e7a peut \u00eatre aussi du steak hach\u00e9 master c'est diff\u00e9rent et j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la 2\u00e8me set Mansier je sais pas, tu fermes qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:50 > 0:19:53) [86%] : \r\nBen c'est un peu le m\u00eame constat bourr\u00e9s d'additifs dont la 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:56 > 0:19:57) [80%] : \r\nL\u00e0 encore St\u00e9phane a h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:58 > 0:20:15) [85%] : \r\nJ'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 nettement le go\u00fbt de la 2\u00e8me, qui est mon plus industriel, on ne voit pas qu'on ne voit pas vraiment la texture, on a l'impression que c'est un mix de viande mais m\u00eame peut-\u00eatre, je ne sais m\u00eame pas s'il y a de la viande dedans, je prendrai la premi\u00e8re que j'assaisonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:18 > 0:20:23) [90%] : \r\nLa pizza sans Additif remporte l'adh\u00e9sion de 4 personnes sur 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:26 > 0:20:29) [82%] : \r\nEh bien, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la premi\u00e8re mais disons que la 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:29 > 0:20:49) [87%] : \r\nMangeable, cette derni\u00e8re est faite avec un peu de fromage fondu 27 pourcent augmenter d'eau d'amidon de pomme de terre de de celle d'un \u00e9pais 600 c'est de la farine de graines de cas, le reste c'est de l'huile de tournesol de la prot\u00e9ine de bl\u00e9, de l'amidon de ma\u00efs, etc, Rapha\u00ebl a bien aim\u00e9 cette pizza oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:49 > 0:20:52) [95%] : \r\nDonc vous confirmez que vous aimez bien les additifs, donc c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:52 > 0:20:53) [93%] : \r\nNon principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:56 > 0:21:08) [90%] : \r\nC'est avec le yogourt que les diff\u00e9rences sont les moins flagrante la recette du 1er simple contrairement \u00e0 celle du second qui contient du constructeur ose amidon modifi\u00e9 concentr\u00e9s de jus de betterave et ar\u00f4mes naturels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:09 > 0:21:14) [92%] : \r\nIls sont quand m\u00eame 2 sur 5 avoir appr\u00e9ci\u00e9 le yogourt, sans Additif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:14 > 0:21:31) [84%] : \r\nJ'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le 1er il y avait des petits morceaux de fruits dedans qui \u00e9tait, je pr\u00e9f\u00e8re dans le 1er mais j'ai vu une plus petite diff\u00e9rence sans le le dessert par rapport au niveau du, du coup la consistance parce deuxi\u00e8mement sont en marre et j'ai not\u00e9 un arri\u00e8re- go\u00fbt artificiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:32 > 0:21:47) [83%] : \r\nLe 2\u00e8me, le 1er le 1er \u00e9tait plus liquide, disons un peu plus, voil\u00e0 ce beau moment je enfin je prendrais je reprendrai pas une 2\u00e8me fois, tandis que le 2\u00e8me dessert je sais pas s'il en reste, mais j'en reprendrai bien quand m\u00eame type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:48 > 0:22:00) [90%] : \r\nQuand on pr\u00e9sente l'addition de cette d\u00e9gustation constate que nos invit\u00e9s, ou plut\u00f4t une pr\u00e9f\u00e9rence pour les aliments avec Additif \u00e0 part la soupe de courge nature appr\u00e9ci\u00e9e par tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:01 > 0:22:08) [88%] : \r\nOn pr\u00e9cisera que les \u00e9l\u00e9ments que nous avons choisies ont des prix tr\u00e8s similaire dans les 2 versions et que nous les avons achet\u00e9s dans des magasins diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:15 > 0:22:36) [95%] : \r\nJe vous le disais au tout d\u00e9but de cette \u00e9mission, ce qui caract\u00e9rise les aliments ultra transform\u00e9s, ce n'est pas seulement la pr\u00e9sence d'additifs, c'est aussi une question de processus de transformation, on va prendre un cas concret celui des c\u00e9r\u00e9ales pour le petit-d\u00e9jeuner, il peut y avoir diff\u00e9rents processus o\u00f9 plusieurs \u00e9tapes, celle que l'on va d\u00e9couvrir maintenant est une simple transformation la cuisson extrusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:39 > 0:22:40) [94%] : \r\nOn revient \u00e0 la HES de Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:41 > 0:22:45) [92%] : \r\nUne des fa\u00e7ons la plus simple de transformer un aliment, c'est l'extrusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:46 > 0:23:04) [92%] : \r\nDidier Moreau est professeur de sciences des aliments, elle propose \u00e0 ses \u00e9tudiants de travailler sur des recettes diff\u00e9rentes de c\u00e9r\u00e9ales pour le petit-d\u00e9jeuner, un des produits tr\u00e8s transform\u00e9s dans l'industrie alimentaire en cause les sucres et les additifs, mais ici, l'id\u00e9e est de faire avec moins de sucre et sans Additif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:05 > 0:23:34) [89%] : \r\nJe vous propose aujourd'hui des fruits, des 3 recettes de c\u00e9r\u00e9ales au petit d\u00e9jeuner, sont \u00e0 la base de la c\u00e9r\u00e9ale petits d\u00e9jeuner, on va faire une recette standard, donc qui contient aux alentours de 10 pourcent ce qu'on va mettre plus ou moins, puis on va ensuite faire une recette qui contient un petit peu moins sucr\u00e9s, puis une recette qui contient un petit peu plus de fibres que la recette standard de cette mani\u00e8re, vous allez pouvoir voir les challenges techniques, on peut avoir pour justement essayer de r\u00e9duire la quantit\u00e9 sucre qu'on peut trouver dans ce type de produits alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:37 > 0:23:43) [89%] : \r\nL'exclusion dans l'industrie alimentaire, \u00e9tat des processus essentiel pour la transformation des aliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:45 > 0:24:22) [88%] : \r\nC'est un process qui permet de cuire par exemple les farines d'une autre mani\u00e8re que ce que l'on peut faire, par exemple avec une cuisson traditionnelle, au fond, finalement, on va faire des m\u00e9langes, comme ici, des m\u00e9langes de farine, on a pris cet exemple le petit-d\u00e9jeuner, mais finalement les peintures sont \u00e9galement faites par exclusion, donc on fait des m\u00e9langes, on met les poudres dans l'extrait 2 simplement chauff\u00e9 m\u00e9langer gr\u00e2ce \u00e0 une vie \u00e0 l'int\u00e9rieur de la machine lorsque le produit va sortir, il va \u00eatre plus ou moins expans\u00e9, donc il va plus ou moins grossir, on va dire, \u00e0 la sortie de la machine, et donc on va avoir les les petites boules de produits dont un petit bout de c\u00e9r\u00e9ales comme ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:25 > 0:24:56) [89%] : \r\nL'objectif de la cuisson extrusion, c'est aussi de permettre une meilleure digestion militer de l'amidon, nous dit-on en sa force \u00e0 la HAS de Sion de mettre moins de sucre si on reste maintenant sur le cas des c\u00e9r\u00e9ales, on peut y avoir un processus de soufflage un enrobage et les ajouts comme on peut le voir sur ces paquets qui sont l\u00e0, sur cette table, celui-ci par exemple : il a une longue liste, sirop de glucose extr\u00eame des vitamines ajout\u00e9es de l'amidon de ma\u00efs \u00e9mulsifiant anti- oxydants colorants et on retrouve certains de ces additifs dans d'autres paquets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:57 > 0:25:02) [89%] : \r\nNathalie phare pour Lambert j'imagine que le contenu de ces c\u00e9r\u00e9ales qui sont pr\u00e9vues pour le petit-d\u00e9jeuner des enfants doit vous faire r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:03 > 0:26:30) [88%] : \r\nAlors bien s\u00fbr on en quelques d\u00e9cennies, on est pass\u00e9 du petit-d\u00e9jeuner traditionnel avec une tranche de pain, du beurre, de la confiture \u00e0 des c\u00e9r\u00e9ales industrielles ultra- transform\u00e9s, qui sont extr\u00eamement riches en sucre ajout\u00e9s un le paquet que vous avez devant vous, contient un quart de sucre ajout\u00e9 sexe comme si les parents servait \u00e0 leurs enfants du sucre blanc, un quart du bol en sucre blanc et le reste en c\u00e9r\u00e9ales qui sont en g\u00e9n\u00e9ral pauvre en fibres, pas suffisamment riche en fibres pour la sant\u00e9, et en plus sur ses paquets, h\u00e9 bien de il y a des arguments marketing qui indique que soi-disant ces c\u00e9r\u00e9ales serait serait optimal pour la sant\u00e9, les vitamines, parfois il y a des vitamines ajout\u00e9es qui ne sont en fait pas n\u00e9cessaire parce qu'un enfant qui mangent une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e qui mange de tout, \u00e9motions vari\u00e9es n'a pas besoin d'ajout de vitamines et puis n'a surtout pas besoin d'ajout de sucre parce qu'il faut quand m\u00eame savoir que le sucre en fait et en particulier dans les aliments pour les enfants est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 parce que l'industrie cherche \u00e0 atteindre un point optimal qu'on appelle le point de f\u00e9liciter qui est un un point qui va amener, on fait du plaisir de la relaxation du bien- \u00eatre, mais pas de d\u00e9go\u00fbt et on sait que ce point de f\u00e9liciter atteint avec le sucre est plus \u00e9lev\u00e9 chez les enfants que les adultes, c'est la raison pour laquelle les produits pour les enfants en g\u00e9n\u00e9ral sont plus sucr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:30 > 0:26:38) [87%] : \r\nVoil\u00e0 c'est tordu \u00e7a franchement la suite va vous int\u00e9resser, vous allez le voir autre processus de transformation le craquage ou tracking en anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:41 > 0:26:46) [92%] : \r\nMaintenant qu'on a les c\u00e9r\u00e9ales, il nous faut du lait, du lait prot\u00e9in\u00e9 par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:50 > 0:26:55) [90%] : \r\nSommes all\u00e9s \u00e0 Sulgen dans le canton de Thurgovie ou l'entreprise Dorff le lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:56 > 0:26:59) [94%] : \r\nIci, on produit des d\u00e9riv\u00e9s du lait en pratiquant le craquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:06 > 0:27:15) [87%] : \r\nEnfin le cr\u00e9a King, c'est la s\u00e9paration du lait en diff\u00e9rentes composantes, le lait est constitu\u00e9 de mati\u00e8re grasse de prot\u00e9ines, de sucre, de lait et de sel min\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:16 > 0:27:39) [86%] : \r\nLe crack, c'est d\u00e9j\u00e0 une op\u00e9ration qui se rapproche de l'ultra- transform\u00e9s le crack King, \u00e7a permet d'aller r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 partir d'une matrice alimentaire donner des mol\u00e9cules bien particuli\u00e8re pour valoriser ces mol\u00e9cules particuli\u00e8res et apr\u00e8s on va les utiliser soit comme ingr\u00e9dient soit comme un disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:41 > 0:27:50) [85%] : \r\nAh, ce serait la premi\u00e8re \u00e9tape et la centrifugation ou par la Gr\u00e8ce, du lait, ensuite, on prend le les maigres et on le passe \u00e0 l'ultrafiltration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:51 > 0:27:55) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, pas l'ultrafiltration c'est une sorte de tamis mol\u00e9culaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:55 > 0:27:56) [96%] : \r\nIl y a une lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:56 > 0:27:59) [89%] : \r\nOu on passe le lait \u00e0 haute pression et cela retient les prot\u00e9ines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:59 > 0:28:01) [74%] : \r\nPour tenter, prot\u00e9ines, \u00e7a aurait craint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:03 > 0:28:08) [86%] : \r\nLe contenu de ces tuyaux se retrouvent alors dans les petits pots de l'alchimiste, enfin, de l'ing\u00e9nieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:10 > 0:28:11) [57%] : \r\nEst ent\u00e2ch\u00e9e Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:11 > 0:28:32) [87%] : \r\nLa diff\u00e9rence entre ici et ici c'est l'\u00e9tape une du King, c'est-\u00e0-dire l'ultrafiltration, la prot\u00e9ine, on l'envoie dans le pulv\u00e9risateur et les sels min\u00e9raux et le lactose face \u00e0 la nanofiltration l'\u00e9tape num\u00e9ro 2 du crack King c'est la nanofiltration, c'est la pause est ici, il a \u00e9t\u00e9 concentr\u00e9e lors du processus de face, Fran\u00e7ais cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:34 > 0:28:55) [89%] : \r\nBah, l\u00e0 on a une pression encore plus haute proche des 20 bars et infiltre plus fin qu'\u00e0 la premi\u00e8re, cela permet de retenir les lactose et une partie des sels min\u00e9raux la m\u00e8nera \u00e0 la 3\u00e8me \u00e9tape on augmente encore la pression et le filtre est encore plus fin, ce qui permet de retenir le reste des sels min\u00e9raux pour n'avoir \u00e0 la fin que l'eau du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:55 > 0:28:59) [78%] : \r\nParce que je sais pas \u00e7a les prot\u00e9ines, c'est pour qui a une c'\u00e9tait billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:59 > 0:29:08) [91%] : \r\nLes prot\u00e9ines sont utilis\u00e9es par l'industrie laiti\u00e8re ou dans les aliments pour les sportifs, ou encore dans le yogourt il y a beaucoup d'utilisation possible avec ces prot\u00e9ines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:08 > 0:29:15) [75%] : \r\nIls sont la langue pour les prot\u00e9ines arriv\u00e9e qu'est ce qu'on fait avec le lactose, qui lactose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:15 > 0:29:22) [94%] : \r\nLe lactose, on l'utilise d'abord dans nos propres produits dans nos produits pour les b\u00e9b\u00e9s, pour \u00e7a il faut encore le purifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:24 > 0:29:28) [85%] : \r\nCes moines Rennes veut \u00eatre, on utilise aussi le lactose pour standardiser les produits laitiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:29 > 0:29:30) [84%] : \r\nMais je suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:31 > 0:29:32) [87%] : \r\nEt qu'est ce qu'on fait avec Legrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:34 > 0:29:46) [88%] : \r\nFrance fait la mati\u00e8re grasse est utilis\u00e9 d'abord pour standardiser les poudres de lait en vante aussi une partie de cette mati\u00e8re grasse aux fromageries nous-m\u00eames dans notre entreprise, nous en utilisons peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:29:46 > 0:29:48) [65%] : \r\nMais nous avait un nous aurons BP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:49 > 0:30:01) [95%] : \r\nEn une journ\u00e9e, jusqu'\u00e0 300000 litres de lait passe dans le syst\u00e8me de filtration de l'usine de Sulgen, ce m\u00eame jour entre 20 et 23 tonnes de prot\u00e9ines en poudre en ont \u00e9t\u00e9 extraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:03 > 0:30:18) [94%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire \u00e0 partir d'une mati\u00e8re premi\u00e8re qui \u00e9tait un surplus on essaye encore de le stocker et on essaye de le valoriser au mieux, plut\u00f4t que d'avoir des volumes importants de produits dont on ne sait que faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:18 > 0:30:28) [93%] : \r\nCe qui veut dire qu'un litre de lait transform\u00e9 ou craquer vaudra toujours plus qu'un litre de lait effectivement enlever le gras du lait pour faire du beurre c'est surtout faire son bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:30 > 0:30:45) [87%] : \r\nC'est le m\u00eame principe qui peut \u00eatre appliqu\u00e9e au bl\u00e9 c\u00e2bles en farines gluten amidon Dext et autres sucres oeuf le riz, le ma\u00efs ou encore la pomme de terre, font aussi partie de la gamme d\u00e9cret c\u00e2ble pour en faire des sucres notamment, on se demande pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:46 > 0:31:10) [89%] : \r\nIls sont produits en masse sur la plan\u00e8te donc, c'est ce qui fait qu'ils sont moins chers parce qu'ils sont utilis\u00e9s par des 10 sont issus de l'amidon de ma\u00efs, de bl\u00e9, de riz qui est coup\u00e9e en en on dit hydrolyse et donc en en sirop de de succ\u00e8s en glucose sur une cause fructose et ensuite \u00e9videmment, il y a des raisons technologiques, c'est-\u00e0-dire qu'il peut donner, \u00e7a peut \u00eatre des agents de charges, \u00e7a peut donner plus de volume, comme les malts ou d'extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:11 > 0:31:16) [89%] : \r\nMais m\u00eame craquer la mati\u00e8re du produit existe, elle ne s'est tout de m\u00eame pas \u00e9vapor\u00e9 dans un nuage de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:17 > 0:31:28) [90%] : \r\nVous prenez un collier de perles, donc \u00e7a c'est l'aliment dans dans son enti\u00e8ret\u00e9 le tracking c'est quoi, pour faire simple, c'est finalement s\u00e9parer les perles du collier et le fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:29 > 0:31:51) [89%] : \r\nEn fait, on le jette et et c'est l\u00e0 que quels probl\u00e8me parce que la matrice ou la structure de l'aliment qui est symbolis\u00e9 par ce collier entier est fondamental pour la sant\u00e9 et elle a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop n\u00e9glig\u00e9e, parce qu'on a consid\u00e9r\u00e9 que l'aliment n'\u00e9tait qu'une somme de perles, si vous voulez des perles le fil pareil n'est pas la m\u00eame chose que le collier en entier et pourtant vous avez les m\u00eames calories et la m\u00eame composition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:52 > 0:31:58) [95%] : \r\nL'int\u00e9r\u00eat pour l'industrie de faire compliqu\u00e9 quand on peut faire simple, c'est une id\u00e9e qui \u00e9chappe aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:58 > 0:32:09) [91%] : \r\nC'est int\u00e9ressant pour l'industriel de de faire un pro, un produit finalement qui co\u00fbte moins cher et qui va exacerber ce que le consommateur inconsciemment recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:11 > 0:32:14) [94%] : \r\nAlors qu'est ce qu'on fait, on arr\u00eate de manger, on vit d'amour et d'eau fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:14 > 0:32:28) [89%] : \r\nIl faut \u00eatre raisonnable, donc quand vous avez comme \u00e7a des marqueurs d'ultra- transformation Harris, c'est effectivement de limiter la consommation \u00e7a veut pas dire de pas du tout, mais pas r\u00e9guli\u00e8rement fait c'est \u00e7a, c'est toujours \u00e7a, l'id\u00e9e, si vous en prenez une fois de temps en temps, il y a aucun risque pour la sant\u00e9 c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:29 > 0:32:42) [91%] : \r\nReste \u00e0 savoir si le consommateur a envie d'\u00eatre raisonnables, s'il en a les moyens et, s'il est possible d'\u00eatre raisonnables, quand la moiti\u00e9 ou plus des produits des supermarch\u00e9s sont transform\u00e9s au ultra- transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:44 > 0:33:05) [87%] : \r\nReportage r\u00e9alis\u00e9 par Dominique Willemin, Sarah pay\u00e9 Yves Politiken Nathalie phare pour Lambert quand on voit la liste des ingr\u00e9dients de ce mille- feuilles, je vous la cite pas de m\u00e9moire parce que quand m\u00eame il y a \u00e9mulsifiant, c'est \u00e9crit d'ailleurs en tout petit, un \u00e9mulsifiant g\u00e9lifi\u00e9s en amidon de pomme de terre colorants \u00e9videmment du sucre abondamment qu'est ce que vous dites au consommateur est-ce que vous leur dites ne le manger surtout pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:06 > 0:33:44) [89%] : \r\nMoi je crois que les grands fans de millefeuille serait tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre moi, je pense que la probl\u00e9matique, c'est que l'industrie doit quand m\u00eame utiliser certains vont ingr\u00e9dients pour favoriser la conservation ou le fait que le mille- feuilles reste debout et ne s'appellera \u00e7a parfaitement donc, donc \u00e7a il faut en \u00eatre conscient aussi et puis je crois qu'il faut manger avec mod\u00e9ration en sachant que c'est une p\u00e2tisserie dans dans l'id\u00e9al on on dirait allez acheter votre millefeuille dans une p\u00e2tisserie artisanale o\u00f9 on esp\u00e8re qu'il y aura moins d'additifs, mais n\u00e9anmoins, il y a des choses qui sont n\u00e9cessaires en fait pour que fait tiennent debout, donc je crois qu'il faut se faire plaisir de temps en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:44 > 0:34:00) [91%] : \r\nDonc, occasionnellement, d'ailleurs, si vous regardez de pr\u00e8s, je crois que vous le connaissez, ce produit, la liste des ingr\u00e9dients est aussi assez longue et assez impressionnante, alors est-ce qu'on peut faire un lien, on l'a vu dans la presse entre aliments ultra transform\u00e9s et cancer cancer avec, c'est ce qu'il faut relativiser-ce qu'on peut le prendre au pied de la lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:01 > 0:35:02) [92%] : \r\nFaut \u00eatre conscient que ses \u00e9tudes en fait sont bas\u00e9es sur des sur des faits report\u00e9s, les gens disent ce qu'ils mangent, mais ce qu'elle monte quand m\u00eame \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, parmi des des milliers de personnes en France par un groupe tr\u00e8s s\u00e9rieux de recherche \u00e0 Paris et c'est que les gens qui consomment environ 10 pourcent d'aliments ultra transform\u00e9s et je rappelle pour les d\u00e9tecter que ce sont en g\u00e9n\u00e9ral des animaux qui ont plus de 5 ingr\u00e9dients \u00e0 l'arri\u00e8re du paquet, h\u00e9 bien 10 pourcent de consommation, c'est 10 pourcent de plus de, de, de risques de cancer et en particulier de cancer du sein chez les femmes, alors bien s\u00fbr qu'il faut \u00eatre prudent et \u00e9tant donn\u00e9 que nous savons que les cancers sont d'origine multifactorielle, donc il faut pas l'arm\u00e9e, n\u00e9anmoins, je pense que c'est une piste et puis c'est pas seulement le lien avec les cancers mais aussi que les maladies cardiovasculaires, avec le diab\u00e8te, l'ob\u00e9sit\u00e9, bien s\u00fbr, donc je crois qu'il y a beaucoup de raisons de penser qu'il faudrait r\u00e9duire la consommation de produits ultra- transform\u00e9s et revenir \u00e0 je dirais \u00e0 notre cuisine de grand- m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:02 > 0:35:04) [88%] : \r\nD'accord, il faut avoir le temps et il faut le prendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:04 > 0:35:11) [87%] : \r\nAh oui mais \u00e7a, pr\u00e9parer un repas simple finalement c'est pas si long et surtout ce qui est important, c'est que ce n'est pas plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:11 > 0:35:31) [93%] : \r\nImportant aussi, merci beaucoup pour ces explications tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci d'\u00eatre venu faire et puis on nous dit souvent \u00e0 bon entendeur, avec vous, on ne sait plus quoi manger, alors je vous propose un extrait d'une longue interview tr\u00e8s int\u00e9ressante d'Alessandra Roversi consultante et sp\u00e9cialiste de l'alimentation, vous en trouverez l'int\u00e9grale sur notre site Internet, elle se dit plut\u00f4t optimiste \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:32 > 0:35:59) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr qu'on retrouve depuis quelques ann\u00e9es, tr\u00e8s fortement des id\u00e9es d'avoir des produits ce qu'on appelle naturellement bon, c'est-\u00e0-dire des produits qui sont bons, pas parce qu'on y a ajout\u00e9 54 ingr\u00e9dients mais parce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 extraire de la nature l\u00e0 quelque chose de bon sens trop la transformer et la trafiqu\u00e9 et moi je crois vraiment que le le l'industrie va r\u00e9\u00e9quilibrer et pas n\u00e9cessairement partir dans une furie d'tout le temps de nouveaux ingr\u00e9dients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:09 > 0:36:30) [91%] : \r\nPardon de vous maintenant parmi les courriels que vous nous adresser des plantes reviennent r\u00e9guli\u00e8rement les voyages en avion, proportionnellement au nombre de voyageurs, on pourrait dire qu'il n'y a pas trop de probl\u00e8mes, \u00e7a c'est la vision macroscopique mais quand vous vous retrouvez avec un retard qui vous fait rater une correspondance, \u00e7a peut devenir tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est ce qui est arriv\u00e9e \u00e0 une t\u00e9l\u00e9spectatrice d'A bon entendeur comme Mumenthaler a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:34 > 0:36:48) [87%] : \r\nQuand je suis dans l'eau, j'ai impression que le temps s'arr\u00eate et puis j'adore voici ces moments d'attente qui est, quand une vague va arriver et qu'il faut se concentrer, puis chaque vague diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:50 > 0:36:59) [90%] : \r\nPassionn\u00e9 de Surf Claudia d\u00e9cide de partir en juillet dernier sur les plages du Costa Rica, elle r\u00e9serve un billet sur un comparateur de vols sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:00 > 0:37:10) [92%] : \r\nJ'ai vu plein de vols diff\u00e9rents aussi on passe justement par les \u00c9tats-Unis, et puis j'ai vraiment express\u00e9ment choisi celui-l\u00e0 pour ne pas devoir passer par les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:37:12 > 0:37:22) [83%] : \r\nElle opte pour un vol Gen\u00e8ve San Jos\u00e9 au Costa-Rica, avec escale \u00e0 Z\u00fcrich, de la compagnie Edelweiss une partenaire de Suisse El Pais son billet, plus de 2000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:37:23 > 0:37:29) [92%] : \r\nLe jour du d\u00e9part, le vol est retard\u00e9 et elle rate la correspondance \u00e0 Z\u00fcrich, elle se rend donc au guichet de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:29 > 0:37:38) [91%] : \r\nSuisse : c'\u00e9tait difficile \u00e0 supporter de rester debout pendant 2 heures et demie son avoir aucun renseignement puis on sait pas en fait, jusqu'\u00e0 quand va-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:40 > 0:37:56) [88%] : \r\nOn lui propose un vol pour le lendemain avec la compagnie United Airlines avec escale \u00e0 Newark, sa premi\u00e8re nuit de vacances se passent donc dans un h\u00f4tel z\u00fcrichois et qui dit escale \u00e0 New York, dit aussi demande de VISA esta et ses dizaines de questions qu'elle n'a que quelques heures pour remplir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:58 > 0:38:06) [87%] : \r\nJe pense que je suis parti de chez moi, c'\u00e9tait 11 heures le matin, puis, l\u00e0, c'\u00e9tait pratiquement 22 heures quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:38:07 > 0:38:16) [86%] : \r\nLe lendemain matin la malchance continue, le vol de United Airlines est annul\u00e9, retour aux guichets pour n\u00e9gocier une nouvelle solution monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:16 > 0:38:30) [88%] : \r\nOui au milieu du rock \u00e9norme, je pense qu'il se passe, il y avait 200 personnes qui qui faisaient la queue, alors on a presque envie de rentrer \u00e0 la maison, puis se dire que des vacances au bord du lac seront aussi agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:38:31 > 0:38:47) [94%] : \r\nL'United Airlines lui propose \u00e0 nouveau un vol par les \u00c9tats-Unis pour le lendemain mais Claudia refuse, elle pr\u00e9f\u00e8re rester une nuit de plus \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 sa charge et prendre le vol Direct jusqu'au Costa-Rica, celui de Suisse, elle d\u00e9cide de prendre cette histoire avec philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:50 > 0:38:57) [85%] : \r\nEnsuite, parce que on ne peut faire que \u00e7a compte, le sort s'acharne comme \u00e7a parall\u00e8lement sur sur nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:38:58 > 0:39:11) [85%] : \r\nLe jour du d\u00e9part, derni\u00e8re petite surprise le r\u00e9imprimer par Suisse comporte une erreur : le mauvais pr\u00e9nom : retour aux guichets pour d'ultimes n\u00e9gociations, elle peut finalement monter \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:12 > 0:39:26) [92%] : \r\nAlors que je me suis assise de dans le si\u00e8ge, j'ai essay\u00e9 de me d\u00e9tendre et je me suis dit enfin cette fois, le vol, l'avion devrait pouvoir d\u00e9coller et je suis dans l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:27 > 0:39:47) [91%] : \r\nClaudia arrive au Costa Rica, 4 jours apr\u00e8s son d\u00e9part et profite de ce qui lui reste de vacances \u00e0 son retour elle consulte sa protection juridique pour se faire d\u00e9dommager celle-ci est formel : elle a droit \u00e0 des indemnit\u00e9s de la part de Suisse et de United Airlines, Claudia entreprend donc les d\u00e9marches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:48 > 0:39:58) [88%] : \r\nSuisse a refus\u00e9 de de m'indemniser United \u00e0 tout de suite r\u00e9pondu favorablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:59 > 0:40:41) [95%] : \r\nUnited Airlines lui verse les 600 euros d'indemnit\u00e9s au titre du r\u00e8glement europ\u00e9en sur le droit des passagers, de son c\u00f4t\u00e9, la compagnie suisse lui refuse en avant quand le m\u00eame r\u00e8glement une r\u00e9ponse que Claudia a du mal \u00e0 comprendre le r\u00e8glement europ\u00e9en pr\u00e9voit des droits d'assistance et d'h\u00e9bergement et la possibilit\u00e9 de remboursement du billet, dans les cas d'annulation de vols uniquement ce r\u00e8glement pr\u00e9voit aussi une indemnit\u00e9 forfaitaire, qui va de 250 \u00e0 600 euros en revanche en cas de retard, un autre r\u00e8glement s'applique la convention de Montr\u00e9al : pas de forfait mais le d\u00e9dommagement des frais effectifs par exemple dans le cas de Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:41 > 0:40:53) [93%] : \r\nLes frais de VISA, la situation de Claudia et particuli\u00e8re avec un retard qui a engendr\u00e9 une cascade d'annulations malgr\u00e9 les r\u00e9clamations de son avocat suisse contestent l'obligation de d\u00e9dommager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:54 > 0:40:58) [97%] : \r\nUn cas complexe selon Val\u00e9rie Muster de la FRC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:58 > 0:41:09) [92%] : \r\nNous, dans notre pratique, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on constate ce ce genre de, de, de traitement, disons un peu al\u00e9atoire de la part de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:09 > 0:41:25) [93%] : \r\nSuisse se retranche derri\u00e8re une subtilit\u00e9 la jurisprudence europ\u00e9enne consid\u00e8re un retard important comme une annulation et force donc les compagnies \u00e0 indemniser les passagers avec le forfait en Europe, on ne distingue pas entre le r\u00e8glement et la jurisprudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:26 > 0:42:00) [93%] : \r\nNous en Suisse \u00e9tant hors Europe, on doit faire cette distinction et les compagnies a\u00e9riennes, certaines ne le fut vous octroiera quand m\u00eame l'indemnit\u00e9 sur la base d'un retard alors qu'elle pourrait envenimer chipoter et ne pas le faire, vu que ce n'est pas pr\u00e9vu formellement dans le r\u00e8glement, donc pour obtenir \u00e9ventuellement cette indemnit\u00e9 de 600 euros cette dame devrait aller devant les tribunaux pour demander \u00e0 ce que soit appliqu\u00e9e la la jurisprudence, la Cour de justice et c'est pas s\u00fbr qu'elle l'obtienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:42:01 > 0:42:05) [95%] : \r\nUn combat judiciaire \u00e0 l'issue incertaine qui d\u00e9courage Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:05 > 0:42:15) [97%] : \r\nC'est un peu David contre Goliath, donc \u00e7a prend beaucoup de temps et beaucoup d'\u00e9nergie, \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:42:16 > 0:42:24) [99%] : \r\nElle s'en remet d\u00e9sormais \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile et en attendant une d\u00e9cision elle pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son prochain voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:42:26 > 0:43:06) [91%] : \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile le qui n'a pas encore rendu sa d\u00e9cision et du c\u00f4t\u00e9 de la compagnie suisse que j'ai \u00e9videmment interpell\u00e9e, la r\u00e9ponse est n\u00e9gative mais pas d\u00e9finitive Madame Richard a eu droit \u00e0 une nuit d'h\u00f4tel \u00e0 Z\u00fcrich un bon repas \u00e0 des remboursements de frais sur facture Suisse nous explique qu'il n'existe aucune base l\u00e9gale en Suisse qui l'obligerait \u00e0 indemniser ce retard qui a quand m\u00eame fait manqu\u00e9 son avion pour le Costa-Rica, mais la r\u00e9ponse se terminant si selon votre demande, \u00e0 savoir si suisse souhaite revoir sa position et accord\u00e9 une indemnisation \u00e0 Madame Richard, nous pensons qu'il est du ressort de l'OFAC de rentrer en mati\u00e8re, fin de citation, ce dossier n'est donc pas encore boucl\u00e9, affaire \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:16 > 0:43:50) [89%] : \r\n\u00e0 la veille du 89\u00e8me Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve, \u00e0 bon entendeur, a enqu\u00eat\u00e9 sur le prix de l'essence, et pourquoi pas sur les voitures \u00e9lectriques, vous allez me dire, parce qu'elle reste totalement minoritaire pour l'instant, entre les stations services, la guerre des prix s\u00e9vit r\u00e9sultat mardi prochain de notre grand sondage ou est-ce que le litre et le plus cher, ou est-ce qu'il est le moins cher et avec pr\u00e8s de 85 centimes de taxes par litre de carburant qu'est-ce qui d\u00e9termine v\u00e9ritablement le prix et les variations du prix pay\u00e9 \u00e0 la pompe, la plupart des stations-service ont en magasin leur petite surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:50 > 0:43:51) [93%] : \r\nOn essaye d'avoir beaucoup de produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:52 > 0:44:03) [90%] : \r\nBeaucoup de produits diff\u00e9rents, d'essayer d'avoir un maximum de choix et pour ben justement pour pallier au au d\u00e9pannage de derni\u00e8re minute, j'ai besoin de si j'ai besoin de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:03 > 0:44:16) [90%] : \r\nEnfin, on a, on a plus de gens bombance c'est pratique d'avoir une station dans les environs pour pouvoir justement se d\u00e9panner pour attendre le lundi pour pouvoir aller dans les magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:16 > 0:44:24) [89%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a rapportait ce que les produits sont vendus plus chers, beaucoup de r\u00e9ponses d'ici mardi prochain l\u00e0 portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T14:50:10Z", "program": {"href": "/programs/5100", "id": "5100", "name": "A bon entendeur - sign\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Dominque", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PERRIG, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "POULIQUEN, Yves", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762630", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044189", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1812434", "internalArchiveId": "AA1902812056", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-05T19:30:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10267111", "imageURL": "http://www.rts.ch/10267110.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10267111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:38Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:14:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:17  00:00:16:22\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:00  00:00:19:02\r\n{\\an1}Voici les titres de ce mardi 5 mars.\r\n\r\n00:00:19:18  00:00:24:20\r\n{\\an1}Les seuils minimaux des franchises\r\nd'assurance maladie vont augmenter,\r\n\r\n00:00:24:22  00:00:29:23\r\n{\\an1}avec pour but de rendre chacun\r\nplus responsable devant les d\u00e9penses.\r\n\r\n00:00:30:17  00:00:35:02\r\n{\\an1}Le nouveau billet de 1'000 francs\r\nest une marque de la Suisse,\r\n\r\n00:00:35:04  00:00:41:18\r\n{\\an1}alors que d'autres pays\r\nlimitent les grosses coupures.\r\n\r\n00:00:43:06  00:00:48:16\r\n{\\an1}Les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey\r\nfermeront d\u00e8s dimanche,\r\n\r\n00:00:48:18  00:00:55:11\r\n{\\an1}une illustration des difficult\u00e9s\r\nde la moyenne montagne.\r\n\r\n00:00:56:02  00:01:00:11\r\n{\\an1}Pour la 2\u00e8me fois, un malade du sida\r\n\r\n00:01:00:12  00:01:05:09\r\n{\\an1}conna\u00eet une r\u00e9mission durable apr\u00e8s\r\navoir interrompu son traitement.\r\n\r\n00:01:05:11  00:01:09:15\r\n{\\an1}Explications\r\navec une sp\u00e9cialiste des traitements.\r\n\r\n00:01:11:01  00:01:13:14\r\n{\\an1}Rude d\u00e9ception\r\npour Fribourg-Gott\u00e9ron,\r\n\r\n00:01:13:16  00:01:19:14\r\n{\\an1}qui ne disputera pas les play-off.\r\n\r\n00:01:20:20  00:01:24:01\r\n{\\an1}La r\u00e9forme des franchises\r\nd'assurance maladie\r\n\r\n00:01:24:03  00:01:27:04\r\n{\\an1}fera augmenter tous les paliers.\r\n\r\n00:01:27:06  00:01:31:02\r\n{\\an1}Le but affich\u00e9 est\r\nde rendre le patient plus responsable\r\n\r\n00:01:31:04  00:01:35:13\r\n{\\an1}avant de d\u00e9cider chaque d\u00e9pense.\r\n\r\n00:01:37:12  00:01:40:19\r\n{\\an1}-Qu'on ait choisi\r\nune franchise ou une autre,\r\n\r\n00:01:40:21  00:01:44:03\r\n{\\an1}nous subirons tous\r\nune hausse de 50 francs.\r\n\r\n00:01:44:05  00:01:49:13\r\n{\\an1}Depuis la LaMal, la franchise\r\nde base a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e deux fois.\r\n\r\n00:01:49:15  00:01:53:19\r\n{\\an1}Depuis 15 ans,\r\nelle est de 300 francs.\r\n\r\n00:01:53:21  00:01:58:23\r\n{\\an1}A l'avenir, ce sera 50 francs de\r\nplus \u00e0 chaque \u00e9volution des co\u00fbts.\r\n\r\n00:01:59:01  00:02:02:01\r\n{\\an1}Pour la droite, cela pousserait\r\n\r\n00:02:02:03  00:02:05:06\r\n{\\an1}\u00e0 ne pas consulter\r\npour un simple bobo.\r\n\r\n00:02:05:21  00:02:08:20\r\n{\\an1}-C'est un pas pour renforcer\r\n\r\n00:02:08:22  00:02:11:14\r\n{\\an1}la responsabilit\u00e9 individuelle\r\n\r\n00:02:11:16  00:02:14:10\r\n{\\an1}et ralentir la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n00:02:15:10  00:02:17:13\r\n{\\an1}-L'argument date de la LaMal,\r\n\r\n00:02:17:15  00:02:20:18\r\n{\\an1}comme en t\u00e9moigne\r\ncette archive de 1997.\r\n\r\n00:02:20:20  00:02:24:11\r\n{\\an1}Les assureurs demandaient alors\r\nune hausse des franchises.\r\n\r\n00:02:25:04  00:02:28:10\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e est d'influencer durablement\r\n\r\n00:02:28:11  00:02:32:01\r\n{\\an1}la consommation\r\n\r\n00:02:32:03  00:02:34:10\r\n{\\an1}des prestations m\u00e9dicales.\r\n\r\n00:02:34:20  00:02:38:08\r\n{\\an1}-Depuis, la franchise de base\r\na suivi la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n00:02:38:10  00:02:43:15\r\n{\\an1}Elle a doubl\u00e9,\r\ncomme les co\u00fbts par assur\u00e9.\r\n\r\n00:02:43:17  00:02:47:04\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral croit mod\u00e9r\u00e9ment\r\n\r\n00:02:47:06  00:02:49:18\r\n{\\an1}\u00e0 la hausse des franchises\r\nd\u00e9cid\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n00:02:50:03  00:02:52:06\r\n{\\an1}-Les augmentations pass\u00e9es\r\n\r\n00:02:52:08  00:02:54:09\r\n{\\an1}n'ont pas eu d'effet\r\n\r\n00:02:54:11  00:02:57:11\r\n{\\an1}sur l'\u00e9volution\r\ndes co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:02:57:12  00:03:00:04\r\n{\\an1}Ca a eu un effet l\u00e9ger\r\nsur les primes maladie:\r\n\r\n00:03:00:06  00:03:04:07\r\n{\\an1}c'\u00e9tait un transfert des primes\r\nvers la poche des assur\u00e9s.\r\n\r\n00:03:04:18  00:03:09:23\r\n{\\an1}-Le Parti socialiste\r\nveut lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:03:10:11  00:03:13:04\r\n{\\an1}-Les malades ont besoin de soins\r\n\r\n00:03:13:06  00:03:15:15\r\n{\\an1}et prennent des franchises basses.\r\n\r\n00:03:15:17  00:03:17:20\r\n{\\an1}Ils seront donc p\u00e9nalis\u00e9s.\r\n\r\n00:03:17:22  00:03:20:11\r\n{\\an1}Ils auront une franchise plus \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n00:03:20:12  00:03:24:00\r\n{\\an1}la prime la plus ch\u00e8re\r\net paient la quote-part plein pot.\r\n\r\n00:03:24:10  00:03:26:10\r\n{\\an1}-Un d\u00e9bat qui m\u00eale les notions\r\n\r\n00:03:26:11  00:03:30:02\r\n{\\an1}de responsabilit\u00e9 individuelle\r\net de protection des plus faibles.\r\n\r\n00:03:31:05  00:03:38:15\r\n{\\an1}-D.Berger, bonsoir.\r\n\r\n00:03:38:19  00:03:39:22\r\n{\\an1}2019, ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:03:40:02  00:03:45:03\r\n{\\an1}On est dans la bataille\r\nentre la gauche et la droite.\r\n\r\n00:03:45:07  00:03:51:05\r\n{\\an1}-La droite a gagn\u00e9 sur une question\r\nqui semble anodine.\r\n\r\n00:03:53:01  00:03:55:07\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n00:03:55:11  00:04:01:21\r\n{\\an1}La droite a impos\u00e9 que l'\u00e9volution\r\ndes co\u00fbts dicte la hausse.\r\n\r\n00:04:02:01  00:04:06:13\r\n{\\an1}La gauche se retrouve battue\r\ndans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n00:04:06:17  00:04:12:15\r\n{\\an1}Elle a annonc\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum\r\npour cela.\r\n\r\n00:04:16:00  00:04:19:00\r\n{\\an1}La sant\u00e9 dans les premi\u00e8res\r\npr\u00e9occupations des Suisses.\r\n\r\n00:04:19:04  00:04:24:08\r\n{\\an1}C'est un terrain \u00e9lectoral convoit\u00e9.\r\n\r\n00:04:24:11  00:04:29:14\r\n{\\an1}-Sur le fond,\r\nMonsieur, Madame tout le monde,\r\n\r\n00:04:29:18  00:04:33:00\r\n{\\an1}un peu hypocondriaque\r\nprend des soins\r\n\r\n00:04:33:04  00:04:38:09\r\n{\\an1}et se dit que c'est l'assurance\r\nqui paye.\r\n\r\n00:04:38:12  00:04:44:11\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 cette personne\r\nque l'on pense.\r\n\r\n00:04:44:14  00:04:47:12\r\n{\\an1}Le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9canique et r\u00e9p\u00e9titif\r\ndes hausses de franchise\r\n\r\n00:04:47:16  00:04:49:21\r\n{\\an1}qu'on nous promet,\r\n\r\n00:04:50:01  00:04:55:09\r\n{\\an1}c'est une pression\r\nsur ces patients consommateurs.\r\n\r\n00:04:55:12  00:04:59:05\r\n{\\an1}La participation aux co\u00fbts\r\n\r\n00:04:59:09  00:05:04:12\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e depuis longtemps\r\navec un succ\u00e8s relatif.\r\n\r\n00:05:04:16  00:05:07:06\r\n{\\an1}Les Suisses consultent moins\r\nleur m\u00e9decin\r\n\r\n00:05:07:10  00:05:13:08\r\n{\\an1}que les autres Europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:05:14:02  00:05:19:07\r\n{\\an1}On limite davantage l'incendie\r\nque nous ne l'\u00e9teignons.\r\n\r\n00:05:19:07  00:05:22:10\r\n{\\an1}-La fascination est intacte\r\nautour du billet de 1'000 francs.\r\n\r\n00:05:22:11  00:05:25:03\r\n{\\an1}Cette coupure\r\nest une marque de l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n00:05:25:05  00:05:29:05\r\n{\\an1}C'est la solidit\u00e9 de la monnaie,\r\n\r\n00:05:29:07  00:05:34:13\r\n{\\an1}avec les avantages d'une \u00e9conomie\r\nsouple mais aussi ses d\u00e9rives.\r\n\r\n00:05:34:15  00:05:37:15\r\n{\\an1}Il est souvent utilis\u00e9\r\n\r\n00:05:37:17  00:05:41:04\r\n{\\an1}pour de la petite r\u00e9serve\r\nnon d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 la banque.\r\n\r\n00:05:41:06  00:05:47:05\r\n{\\an1}Il peut aussi \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9\r\npour des trafics bien plus graves.\r\n\r\n00:05:48:11  00:05:52:09\r\n{\\an1}-Sa pr\u00e9sentation\r\n\u00e9tait tr\u00e8s attendue.\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:57:17\r\n{\\an1}Le nouveau billet de 1'000 francs\r\n\r\n00:05:57:19  00:06:00:09\r\n{\\an1}th\u00e9matise\r\nla tradition suisse du d\u00e9bat\r\n\r\n00:06:00:11  00:06:03:12\r\n{\\an1}et le go\u00fbt des Helv\u00e8tes\r\npour la communication.\r\n\r\n00:06:05:05  00:06:07:17\r\n{\\an1}-Il est violet,\r\n\r\n00:06:07:19  00:06:10:13\r\n{\\an1}mais nettement plus petit et court\r\n\r\n00:06:10:15  00:06:12:12\r\n{\\an1}que son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n00:06:14:12  00:06:17:12\r\n{\\an1}-Le billet\r\nconna\u00eet un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:06:17:14  00:06:20:19\r\n{\\an1}Depuis la crise financi\u00e8re,\r\nle nombre de coupures en circulation\r\n\r\n00:06:20:21  00:06:25:15\r\n{\\an1}a doubl\u00e9, passant de 24 mios en 2007\r\n\u00e0 48 mios aujourd'hui.\r\n\r\n00:06:26:13  00:06:29:03\r\n{\\an1}-C'est surtout d\u00fb aux incertitudes\r\n\r\n00:06:29:05  00:06:32:20\r\n{\\an1}de la situation \u00e9conomique,\r\n\r\n00:06:32:22  00:06:36:18\r\n{\\an1}et celles des banques.\r\n\r\n00:06:36:20  00:06:40:04\r\n{\\an1}Si vous d\u00e9tenez du num\u00e9raire,\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:44:00\r\n{\\an1}c'est beaucoup moins co\u00fbteux\r\nsi les taux d'int\u00e9r\u00eat sont bas.\r\n\r\n00:06:45:02  00:06:48:01\r\n{\\an1}-Les particuliers\r\nutilisent de plus en plus\r\n\r\n00:06:48:03  00:06:50:16\r\n{\\an1}le billet de 1'000 frs\r\ncomme valeur de r\u00e9serve.\r\n\r\n00:06:50:18  00:06:53:21\r\n{\\an1}Les grosses coupures seraient\r\naussi appr\u00e9ci\u00e9es des criminels.\r\n\r\n00:06:53:23  00:06:58:04\r\n{\\an1}C'est pourquoi certains estiment\r\nque la Suisse devrait les supprimer.\r\n\r\n00:06:59:14  00:07:01:19\r\n{\\an1}-Elles peuvent \u00eatre utilis\u00e9es\r\n\r\n00:07:01:21  00:07:04:03\r\n{\\an1}pour l'\u00e9vasion fiscale,\r\n\r\n00:07:04:05  00:07:06:22\r\n{\\an1}et pour des activit\u00e9s criminelles.\r\n\r\n00:07:07:00  00:07:08:22\r\n{\\an1}La Banque centrale europ\u00e9enne\r\n\r\n00:07:09:00  00:07:11:23\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus imprimer\r\ndes billets de 500 euros.\r\n\r\n00:07:12:11  00:07:14:15\r\n{\\an1}-Pour la BNS,\r\npas question de renoncer\r\n\r\n00:07:14:17  00:07:18:17\r\n{\\an1}au billet de 1'000 francs,\r\ntr\u00e8s ancr\u00e9 dans notre culture.\r\n\r\n00:07:20:16  00:07:22:13\r\n{\\an1}-Il n'y a pas d'indications en Suisse\r\n\r\n00:07:22:15  00:07:25:20\r\n{\\an1}que le billet de 1'000 francs\r\n\r\n00:07:25:22  00:07:29:18\r\n{\\an1}est utilis\u00e9 plus fr\u00e9quemment\r\n\r\n00:07:29:20  00:07:34:22\r\n{\\an1}pour des transactions criminelles\r\nqu'une autre coupure.\r\n\r\n00:07:35:20  00:07:37:21\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 les critiques,\r\n\r\n00:07:37:23  00:07:41:13\r\n{\\an1}ce billet devrait encore\r\navoir un bel avenir devant lui.\r\n\r\n00:07:43:00  00:07:48:04\r\n{\\an1}-Le Salon de l'Auto 2019\r\nest d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:07:48:06  00:07:51:04\r\n{\\an1}Les derniers mois ont \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9s\r\npour l'automobile.\r\n\r\n00:07:51:06  00:07:54:06\r\n{\\an1}Les pol\u00e9miques sur les carburants,\r\n\r\n00:07:54:08  00:08:01:13\r\n{\\an1}les contraintes \u00e9cologiques\r\neurop\u00e9ennes, etc.\r\n\r\n00:08:01:15  00:08:08:02\r\n{\\an1}Nicolas Ross\u00e9, vous \u00eates au Salon.\r\n\r\n00:08:08:07  00:08:15:11\r\n{\\an1}Est-ce que tout \u00e7a\r\nredessine ce Salon ?\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:20:08\r\n{\\an1}-Ce Salon est en plein\r\nbouleversement.\r\n\r\n00:08:20:11  00:08:24:12\r\n{\\an1}Actuellement, on est en train\r\nde d\u00e9placer beaucoup de v\u00e9hicules\r\n\r\n00:08:24:16  00:08:26:19\r\n{\\an1}pour la journ\u00e9e presse de demain.\r\n\r\n00:08:26:23  00:08:29:02\r\n{\\an1}Ce salon est en plein\r\nbouleversement.\r\n\r\n00:08:29:06  00:08:31:07\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:08:31:11  00:08:34:11\r\n{\\an1}les conducteurs se mettent\r\n\u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:08:34:14  00:08:36:17\r\n{\\an1}Sur le stand Audi,\r\n\r\n00:08:36:21  00:08:39:11\r\n{\\an1}il n'y a aucun mod\u00e8le diesel\r\nou essence.\r\n\r\n00:08:39:14  00:08:42:02\r\n{\\an1}Tous les mod\u00e8les\r\nsont \u00e9lectriques ou hybrides.\r\n\r\n00:08:42:06  00:08:51:15\r\n{\\an1}Porsche s'y est mis aussi.\r\n\r\n00:08:51:19  00:08:55:11\r\n{\\an1}C'est moins l'effet des scandales,\r\n\r\n00:08:55:15  00:09:00:15\r\n{\\an1}c'est l'effet\r\nde la pression politique.\r\n\r\n00:09:00:19  00:09:08:04\r\n{\\an1}L'Union europ\u00e9enne,\r\nen abaissant la limite de CO2 \u00e0 95 g\r\n\r\n00:09:08:08  00:09:12:01\r\n{\\an1}par voiture fait miroiter\r\ndes milliards d'amendes\r\n\r\n00:09:12:05  00:09:17:02\r\n{\\an1}aux constructeurs automobiles.\r\n\r\n00:09:17:06  00:09:22:13\r\n{\\an1}Ils ne savent pas si les\r\nconsommateurs ach\u00e8teront \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:09:22:13  00:09:26:04\r\n{\\an1}-Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Carlos Ghosn\r\n\u00e9tait un empereur de l'automobile.\r\n\r\n00:09:26:06  00:09:28:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, cet ancien patron\r\nde Renault Nissan est un pr\u00e9venu\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:30:08\r\n{\\an1}s\u00e9v\u00e8rement trait\u00e9 au Japon.\r\n\r\n00:09:30:10  00:09:33:04\r\n{\\an1}Carlos Ghosn est lib\u00e9rable\r\nsous caution de 9 mios de francs.\r\n\r\n00:09:33:06  00:09:36:03\r\n{\\an1}Il se dit innocent\r\net compte se d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:09:36:05  00:09:44:01\r\n{\\an1}Le nouveau patron de Renault accorde\r\n\u00e0 la RTS un entretien exclusif.\r\n\r\n00:09:46:05  00:09:49:16\r\n{\\an1}-2018 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e tourment\u00e9e\r\npour Renault.\r\n\r\n00:09:49:18  00:09:55:07\r\n{\\an1}Son patron, fondateur de l'alliance\r\nNissan et Renault,\r\n\r\n00:09:55:09  00:10:00:05\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9,\r\naccus\u00e9 de malversations,\r\n\r\n00:10:00:07  00:10:03:13\r\n{\\an1}dissimulation de revenus\r\net abus de confiance.\r\n\r\n00:10:03:15  00:10:07:10\r\n{\\an1}Fin janvier 2019, Thierry Bollor\u00e9,\r\nauparavant num\u00e9ro 2 du groupe,\r\n\r\n00:10:07:11  00:10:10:13\r\n{\\an1}est nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:10:13:02  00:10:14:18\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un choc\r\n\r\n00:10:14:20  00:10:16:19\r\n{\\an1}pour l'ensemble du personnel\r\n\r\n00:10:16:21  00:10:18:17\r\n{\\an1}et l'\u00e9quipe dirigeante.\r\n\r\n00:10:18:19  00:10:22:11\r\n{\\an1}Notre priorit\u00e9 \u00e9tait\r\nque Renault reste en ordre de marche.\r\n\r\n00:10:23:01  00:10:24:15\r\n{\\an1}-Face aux m\u00e9dias,\r\n\r\n00:10:24:17  00:10:29:20\r\n{\\an1}le plus dur a \u00e9t\u00e9 de rassurer\r\nles 450'000 employ\u00e9s du groupe.\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:38:00\r\n{\\an1}-L'angoisse de tout le personnel,\r\nles doutes, les questions,\r\n\r\n00:10:38:02  00:10:42:06\r\n{\\an1}il fallait y r\u00e9pondre,\r\nm\u00eame avec peu d'informations.\r\n\r\n00:10:42:08  00:10:47:09\r\n{\\an1}C'est pas facile quand vous n'avez\r\npas les informations substantielles.\r\n\r\n00:10:47:11  00:10:50:23\r\n{\\an1}Il a fallu \u00e9changer\r\net se dire \"au travail\".\r\n\r\n00:10:52:10  00:10:57:02\r\n{\\an1}-L'attaque contre Renault\r\nvenait des Japonais de Nissan.\r\n\r\n00:10:57:04  00:11:00:21\r\n{\\an1}Officiellement, aucune rancoeur.\r\n\r\n00:11:02:03  00:11:05:10\r\n{\\an1}-J'ai tout fait pour que l'alliance\r\n\r\n00:11:05:11  00:11:07:17\r\n{\\an1}reste sur ses rails.\r\n\r\n00:11:07:19  00:11:10:10\r\n{\\an1}Nissan et Mitsubishi\r\nont fait de m\u00eame.\r\n\r\n00:11:10:11  00:11:17:02\r\n{\\an1}On a besoin de cette alliance\r\net l'envie de faire plus d'alliances.\r\n\r\n00:11:17:04  00:11:19:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vrai avant.\r\n\r\n00:11:19:23  00:11:25:11\r\n{\\an1}Nous souhaitons\r\nque ce que nous mettons en commun\r\n\r\n00:11:25:12  00:11:30:19\r\n{\\an1}continue comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:11:31:11  00:11:34:22\r\n{\\an1}-Pour montrer que tout va bien,\r\nRenault et Nissan\r\n\r\n00:11:35:00  00:11:39:19\r\n{\\an1}ont montr\u00e9 des nouveaux mod\u00e8les\r\nissus de leurs plateformes communes.\r\n\r\n00:11:41:09  00:11:44:01\r\n{\\an1}-L'Europe a les yeux\r\nfix\u00e9s sur l'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:11:44:03  00:11:50:16\r\n{\\an1}Ce soir, l'arm\u00e9e\r\npromet de d\u00e9fendre la stabilit\u00e9,\r\n\r\n00:11:50:18  00:11:55:22\r\n{\\an1}alors que les manifestations\r\nse poursuivent\r\n\r\n00:11:56:00  00:12:01:02\r\n{\\an1}contre le pr\u00e9sident\r\nhospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:03:11  00:12:06:08\r\n{\\an1}-Des images\r\nde cette jeunesse alg\u00e9rienne\r\n\r\n00:12:06:10  00:12:10:00\r\n{\\an1}qui se soul\u00e8ve\r\npour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans.\r\n\r\n00:12:10:02  00:12:14:19\r\n{\\an1}A Alger, ils sont des milliers dans\r\nla rue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:12:14:21  00:12:20:02\r\n{\\an1}Non \u00e0 Bouteflika.\r\n\r\n00:12:21:19  00:12:25:07\r\n{\\an1}-Le peuple est fatigu\u00e9.\r\n\r\n00:12:25:09  00:12:28:05\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 d'entre nous\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:30:01\r\n{\\an1}n'a pas connu d'autre pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:12:30:03  00:12:32:00\r\n{\\an1}Il est temps de changer les choses.\r\n\r\n00:12:32:11  00:12:34:05\r\n{\\an1}-On en a marre.\r\n\r\n00:12:34:07  00:12:36:06\r\n{\\an1}Ils sont au pouvoir depuis 20 ans.\r\n\r\n00:12:36:08  00:12:39:17\r\n{\\an1}Il est temps\r\nque le peuple se r\u00e9veille.\r\n\r\n00:12:39:19  00:12:43:14\r\n{\\an1}Notre jeunesse est consciente\r\nde ce qu'elle fait,\r\n\r\n00:12:43:16  00:12:47:15\r\n{\\an1}et m\u00eame s'ils d\u00e9cident\r\nde ne pas nous \u00e9couter,\r\n\r\n00:12:47:17  00:12:52:23\r\n{\\an1}nous continuerons\r\njusqu'\u00e0 ce que le pouvoir change.\r\n\r\n00:12:53:01  00:12:55:22\r\n{\\an1}Et ce sera pacifique.\r\n\r\n00:12:58:17  00:13:01:11\r\n{\\an1}-Col\u00e8re et action,\r\ncomme la pr\u00e9sentatrice\r\n\r\n00:13:01:13  00:13:05:01\r\n{\\an1}d'un journal de la t\u00e9l\u00e9vision\r\npublique alg\u00e9rienne qui d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:13:05:03  00:13:07:07\r\n{\\an1}Elle qui, dimanche soir,\r\n\r\n00:13:07:09  00:13:10:07\r\n{\\an1}a d\u00fb lire en direct\r\nla d\u00e9claration du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:13:11:17  00:13:15:11\r\n{\\an1}-\"Je m'engage \u00e0 ne pas \u00eatre candidat\r\n\u00e0 cette \u00e9lection\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:18:10\r\n{\\an1}qui assurera ma succession.\"\r\n\r\n00:13:19:20  00:13:22:03\r\n{\\an1}-C'en est trop, dans la rue,\r\n\r\n00:13:22:05  00:13:25:06\r\n{\\an1}les manifestations\r\nrepartent de plus belle.\r\n\r\n00:13:26:08  00:13:29:05\r\n{\\an1}-Nous n'acceptons ni le 5\u00e8me mandat\r\n\r\n00:13:29:07  00:13:32:06\r\n{\\an1}ni tout le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:13:34:00  00:13:36:23\r\n{\\an1}-La jeunesse alg\u00e9rienne\r\nen est bien consciente:\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:39:19\r\n{\\an1}cette fois, sa mobilisation\r\npourrait tout changer.\r\n\r\n00:13:46:08  00:14:04:00\r\n{\\an1}-Que sait-on de son \u00e9tat de sant\u00e9 ?\r\n\r\n00:14:04:04  00:14:06:20\r\n{\\an1}On vous voit parler au pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:14:06:22  00:14:09:11\r\n{\\an1}-En 2014, d\u00e9j\u00e0,\r\nil n'a pas fait campagne,\r\n\r\n00:14:09:12  00:14:12:04\r\n{\\an1}mais faisait\r\nquelques apparitions publiques.\r\n\r\n00:14:12:08  00:14:15:06\r\n{\\an1}Il semblait en possession\r\nde ses facult\u00e9s mentales.\r\n\r\n00:14:15:08  00:14:17:11\r\n{\\an1}Depuis, son \u00e9tat s'est d\u00e9grad\u00e9...\r\n\r\n00:14:17:12  00:14:22:00\r\n{\\an1}Il n'a notamment pas pu recevoir\r\nlui-m\u00eame Angela Merkel.\r\n\r\n00:14:22:02  00:14:28:07\r\n{\\an1}Il n'a pas pu non plus quitter Gen\u00e8ve\r\net rentrer en Alg\u00e9rie\r\n\r\n00:14:28:09  00:14:33:08\r\n{\\an1}pour d\u00e9poser lui-m\u00eame sa candidature.\r\n\r\n00:14:33:10  00:14:36:04\r\n{\\an1}Ca en dit long\r\nsur la gravit\u00e9 de son \u00e9tat.\r\n\r\n00:14:36:06  00:14:40:11\r\n{\\an1}Mais son entourage a fourni\r\nun certificat m\u00e9dical attestant\r\n\r\n00:14:40:12  00:14:43:13\r\n{\\an1}de ses capacit\u00e9s \u00e0 gouverner.\r\n\r\n00:14:43:18  00:14:47:10\r\n{\\an1}-Abdelaziz Bouteflika\r\na \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s populaire autrefois.\r\n\r\n00:14:47:11  00:14:50:21\r\n{\\an1}-Il a combattu\r\ndurant la guerre d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:14:50:23  00:14:55:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un jeune ministre\r\nde l'Alg\u00e9rie ind\u00e9pendante\r\n\r\n00:14:55:21  00:14:59:03\r\n{\\an1}quand elle comptait\r\nsur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n00:14:59:05  00:15:02:12\r\n{\\an1}Au pouvoir, en 99,\r\nil a contribu\u00e9 \u00e0 ramener la paix\r\n\r\n00:15:02:14  00:15:04:18\r\n{\\an1}apr\u00e8s des ann\u00e9es de terrorisme.\r\n\r\n00:15:04:20  00:15:08:10\r\n{\\an1}Il a aussi relanc\u00e9 l'\u00e9conomie\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la rente p\u00e9troli\u00e8re.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:10:19\r\n{\\an1}Cela lui a valu\r\nune certaine popularit\u00e9.\r\n\r\n00:15:10:21  00:15:13:15\r\n{\\an1}Mais la chute des cours du p\u00e9trole\r\nne lui permet plus\r\n\r\n00:15:13:17  00:15:15:12\r\n{\\an1}d'acheter la paix sociale.\r\n\r\n00:15:15:14  00:15:18:05\r\n{\\an1}Et la moiti\u00e9 des Alg\u00e9riens\r\na moins de 25 ans\r\n\r\n00:15:18:07  00:15:21:08\r\n{\\an1}et n'a pas connu\r\nla guerre d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:15:21:10  00:15:25:10\r\n{\\an1}Cette l\u00e9gitimit\u00e9 n'a aucune prise\r\nsur la jeunesse.\r\n\r\n00:15:38:09  00:15:42:16\r\n{\\an1}-Ce sont de vieux messieurs\r\nqui s'accrochent au pouvoir.\r\n\r\n00:15:42:18  00:15:44:11\r\n{\\an1}-Un exemple illustre\r\ncette pr\u00e9sidence fossilis\u00e9e,\r\n\r\n00:15:44:14  00:15:48:06\r\n{\\an1}c'est le portrait de A.Bouteflika\r\nqu'on exhibe dans les c\u00e9r\u00e9monies.\r\n\r\n00:15:48:08  00:15:51:00\r\n{\\an1}On fait all\u00e9geance au portrait,\r\ncomme sur ces images,\r\n\r\n00:15:51:02  00:15:54:07\r\n{\\an1}o\u00f9 des \u00e9lus locaux offrent\r\nun pur-sang au portrait du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:15:54:09  00:15:56:16\r\n{\\an1}Ca montre le gouffre\r\nqui s\u00e9pare ce r\u00e9gime\r\n\r\n00:15:56:18  00:15:59:09\r\n{\\an1}et la jeunesse ultraconnect\u00e9e\r\navide de changement.\r\n\r\n00:15:59:13  00:16:04:19\r\n{\\an1}-Pourquoi le r\u00e9gime alg\u00e9rien\r\na encore besoin de A.Bouteflika ?\r\n\r\n00:16:04:21  00:16:07:01\r\n{\\an1}-Les trois piliers du r\u00e9gime:\r\n\r\n00:16:07:03  00:16:10:15\r\n{\\an1}l'arm\u00e9e, les oligarques\r\net le clan pr\u00e9sidentiel,\r\n\r\n00:16:10:17  00:16:14:11\r\n{\\an1}n'ont pas r\u00e9ussi\r\n\u00e0 s'accorder sur un successeur.\r\n\r\n00:16:14:12  00:16:18:10\r\n{\\an1}A.Bouteflika n'a jamais pr\u00e9par\u00e9\r\nsa succession.\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:23:18\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e ne fait plus la pluie\r\net le beau temps en Alg\u00e9rie,\r\n\r\n00:16:23:20  00:16:27:22\r\n{\\an1}elle doit compter avec la politique.\r\n\r\n00:16:28:00  00:16:30:02\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime n'a pas de plan B.\r\n\r\n00:16:30:04  00:16:33:09\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir combien de temps\r\nil pourra prolonger\r\n\r\n00:16:33:11  00:16:35:11\r\n{\\an1}la survie politique de A.Bouteflika.\r\n\r\n00:16:36:23  00:16:40:23\r\n{\\an1}-Les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey\r\nfermeront ce dimanche.\r\n\r\n00:16:41:01  00:16:45:01\r\n{\\an1}C'est la cons\u00e9quence de la m\u00e9t\u00e9o\r\net des finances.\r\n\r\n00:16:45:03  00:16:49:20\r\n{\\an1}Ca r\u00e9v\u00e8le les difficult\u00e9s\r\nde la moyenne montagne.\r\n\r\n00:16:52:10  00:16:57:17\r\n{\\an1}-Les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey\r\ns'arr\u00eateront dimanche.\r\n\r\n00:16:57:19  00:17:02:04\r\n{\\an1}La faute \u00e0 une m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable,\r\nmais surtout \u00e0 un d\u00e9faut\r\n\r\n00:17:02:06  00:17:06:18\r\n{\\an1}de liquidit\u00e9 et \u00e0 la crainte\r\nd'un d\u00e9ficit trop lourd.\r\n\r\n00:17:06:20  00:17:10:18\r\n{\\an1}Dans la station, c'est\r\nl'incompr\u00e9hension et l'amertume.\r\n\r\n00:17:11:18  00:17:14:11\r\n{\\an1}-On avait entendu des rumeurs,\r\nmais l\u00e0, c'est confirm\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:12  00:17:16:17\r\n{\\an1}C'est terrible pour la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:17:16:18  00:17:24:01\r\n{\\an1}car toute l'\u00e9conomie du village\r\nd\u00e9pend des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:17:24:03  00:17:27:16\r\n{\\an1}-On ne sait plus\r\nce qu'il faut faire aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:27:18  00:17:30:06\r\n{\\an1}Ce ne sont\r\nque des probl\u00e8mes financiers,\r\n\r\n00:17:30:08  00:17:32:20\r\n{\\an1}c'est dommage pour ceux\r\nqui se d\u00e9vouent pour la station.\r\n\r\n00:17:33:05  00:17:36:02\r\n{\\an1}-La plupart des commer\u00e7ants\r\nn'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer,\r\n\r\n00:17:36:04  00:17:38:01\r\n{\\an1}mais ont confi\u00e9 leur d\u00e9sarroi.\r\n\r\n00:17:38:03  00:17:40:23\r\n{\\an1}Pour la patronne de cet h\u00f4tel,\r\ndifficile d'envisager l'avenir.\r\n\r\n00:17:41:08  00:17:43:01\r\n{\\an1}-C'est compliqu\u00e9\r\n\r\n00:17:43:03  00:17:45:05\r\n{\\an1}d'\u00eatre \u00e0 chaque fois pris au d\u00e9pourvu\r\n\r\n00:17:45:07  00:17:46:20\r\n{\\an1}avec ces remont\u00e9es.\r\n\r\n00:17:46:22  00:17:50:03\r\n{\\an1}Nous attendons qu'il y ait\r\nun investissement derri\u00e8re,\r\n\r\n00:17:50:05  00:17:54:15\r\n{\\an1}ou que les remont\u00e9es puissent vivre\r\ntous les jours de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:17:55:12  00:17:55:15\r\n{\\an1}-La station pensait avoir fait\r\nle plus dur en novembre,\r\n\r\n00:17:55:17  00:18:00:11\r\n{\\an1}en obtenant une rallonge communale\r\nde 250'000 frs pour la saison.\r\n\r\n00:18:00:12  00:18:04:22\r\n{\\an1}Mais un recours suspensif contre\r\ncette aide a plomb\u00e9 les comptes.\r\n\r\n00:18:05:00  00:18:08:00\r\n{\\an1}La station serait\r\nau bord de la faillite.\r\n\r\n00:18:08:02  00:18:10:20\r\n{\\an1}Signe de panique, ni le responsable\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\n\r\n00:18:10:22  00:18:14:10\r\n{\\an1}ni le syndic, ni le pr\u00e9fet de la\r\nGruy\u00e8re n'ont accept\u00e9 de s'exprimer.\r\n\r\n00:18:18:15  00:18:21:16\r\n{\\an1}Rien ne filtre, si ce n'est\r\n\r\n00:18:21:18  00:18:24:01\r\n{\\an1}que la situation est grave\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:26:07\r\n{\\an1}et qu'il va falloir prendre\r\nses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:26:09  00:18:28:12\r\n{\\an1}Trois possibilit\u00e9s\r\ns'offrent \u00e0 la station:\r\n\r\n00:18:28:14  00:18:31:17\r\n{\\an1}attirer de nouveaux investisseurs,\r\nreconvertir une partie\r\n\r\n00:18:31:19  00:18:36:18\r\n{\\an1}de ses activit\u00e9s,\r\nou la mise en faillite.\r\n\r\n00:18:36:19  00:18:40:09\r\n{\\an1}Le visage de Charmey sortira\r\nprofond\u00e9ment marqu\u00e9 de cet hiver.\r\n\r\n00:18:40:11  00:18:44:10\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse de la commission\r\ndevrait intervenir d'ici dix jours.\r\n\r\n00:18:46:00  00:18:47:17\r\n{\\an1}-Un parlementaire UDC\r\n\r\n00:18:47:19  00:18:51:16\r\n{\\an1}d\u00e9nonce les autocollants\r\nsur les fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:18:51:18  00:18:55:22\r\n{\\an1}La grande distribution\r\net le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui r\u00e9pondent.\r\n\r\n00:18:57:18  00:19:04:06\r\n{\\an1}-Ces \u00e9tiquettes sont devenues\r\nun objet politique \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:19:04:08  00:19:07:16\r\n{\\an1}Ce parlementaire UDC\r\nen a fait un combat.\r\n\r\n00:19:07:18  00:19:11:00\r\n{\\an1}Il interpellait\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n00:19:12:07  00:19:14:11\r\n{\\an1}-On interdira bient\u00f4t\r\n\r\n00:19:14:12  00:19:16:14\r\n{\\an1}les sacs en plastique.\r\n\r\n00:19:16:16  00:19:19:09\r\n{\\an1}On interdira\r\nles pailles en plastiques,\r\n\r\n00:19:19:11  00:19:23:12\r\n{\\an1}et en m\u00eame temps, on \u00e9tiquette\r\nchaque fruit et l\u00e9gume\r\n\r\n00:19:23:14  00:19:27:01\r\n{\\an1}avec ces petits autocollants.\r\n\r\n00:19:27:03  00:19:29:11\r\n{\\an1}Cela n'a pas de sens.\r\n\r\n00:19:30:15  00:19:34:17\r\n{\\an1}-Werner Hoesli le constate,\r\nces \u00e9tiquettes non biod\u00e9gradables\r\n\r\n00:19:34:19  00:19:37:15\r\n{\\an1}finissent au compost\r\navec les \u00e9pluchures.\r\n\r\n00:19:37:17  00:19:40:16\r\n{\\an1}C'est pr\u00e8s de Morat que sont trait\u00e9s\r\nles d\u00e9chets organiques\r\n\r\n00:19:40:18  00:19:42:08\r\n{\\an1}de la ville de Berne.\r\n\r\n00:19:42:10  00:19:45:05\r\n{\\an1}Ces autocollants\r\nne semblent pas \u00eatre une priorit\u00e9.\r\n\r\n00:19:45:19  00:19:47:13\r\n{\\an1}-On n'en voit presque pas,\r\n\r\n00:19:47:15  00:19:50:02\r\n{\\an1}c'est un hasard\r\n\r\n00:19:50:04  00:19:52:19\r\n{\\an1}de trouver cette \u00e9tiquette ici.\r\n\r\n00:19:52:21  00:19:57:11\r\n{\\an1}Normalement, ce sont les\r\npetits plastiques que l'on trouve l\u00e0.\r\n\r\n00:19:58:03  00:20:00:17\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 de la grande\r\ndistribution,\r\n\r\n00:20:00:19  00:20:03:05\r\n{\\an1}on voit ces \u00e9tiquettes\r\ncomme une solution.\r\n\r\n00:20:03:07  00:20:05:18\r\n{\\an1}Chez Migros, elles\r\ndevraient se multiplier \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:20:06:04  00:20:08:03\r\n{\\an1}-Partout o\u00f9 on peut le faire,\r\n\r\n00:20:08:05  00:20:10:10\r\n{\\an1}il faut pouvoir mettre ces \u00e9tiquettes\r\n\r\n00:20:10:11  00:20:12:09\r\n{\\an1}et vendre les produits en vrac,\r\n\r\n00:20:12:11  00:20:15:13\r\n{\\an1}plut\u00f4t que d'avoir un emballage\r\nqui va rajouter dans la poubelle,\r\n\r\n00:20:15:15  00:20:19:00\r\n{\\an1}mais aussi pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:20:20:11  00:20:23:20\r\n{\\an1}-Une alternative existe,\r\nle marquage au laser.\r\n\r\n00:20:23:22  00:20:26:21\r\n{\\an1}Cette technique\r\npeine \u00e0 s\u00e9duire en Suisse.\r\n\r\n00:20:26:23  00:20:30:08\r\n{\\an1}Coop est en phase de test,\r\nmais Migros a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e,\r\n\r\n00:20:30:10  00:20:32:21\r\n{\\an1}car le proc\u00e9d\u00e9\r\nendommagerait les produits.\r\n\r\n00:20:34:04  00:20:36:13\r\n{\\an1}Et sur ce d\u00e9bat ouvert,\r\n\r\n00:20:36:15  00:20:39:22\r\n{\\an1}je vous recommande\r\nl'\u00e9change savoureux\r\n\r\n00:20:40:00  00:20:42:16\r\n{\\an1}entre le parlementaire et\r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset.\r\n\r\n00:20:42:18  00:20:45:04\r\n{\\an1}C'est sur les pages de Nouvo\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:20:45:23  00:20:49:12\r\n{\\an1}Continuons notre s\u00e9rie\r\nsur l'accord-cadre.\r\n\r\n00:20:49:14  00:20:53:15\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ndoit r\u00e9pondre d'ici juin.\r\n\r\n00:20:53:17  00:21:00:15\r\n{\\an1}La Suisse perdra-t-elle sa\r\nsouverainet\u00e9 en mati\u00e8re d'arbitrage ?\r\n\r\n00:21:00:17  00:21:07:02\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me volet de l'explication.\r\n\r\n00:21:09:11  00:21:12:06\r\n{\\an1}-On a vu la derni\u00e8re fois\r\nque l'accord-cadre\r\n\r\n00:21:12:08  00:21:15:13\r\n{\\an1}sert \u00e0 faire en sorte\r\nque les 5 accords bilat\u00e9raux\r\n\r\n00:21:15:15  00:21:20:22\r\n{\\an1}d'acc\u00e8s au march\u00e9 soient mis \u00e0 jour\r\net appliqu\u00e9s harmonieusement.\r\n\r\n00:21:21:00  00:21:27:03\r\n{\\an1}Une des questions, c'est que faire\r\nsi la Suisse et l'UE sont en conflit\r\n\r\n00:21:27:05  00:21:31:08\r\n{\\an1}sur l'interpr\u00e9tation d'un accord ?\r\n\r\n00:21:31:10  00:21:35:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il ne se passe rien.\r\n\r\n00:21:35:13  00:21:38:01\r\n{\\an1}Chacun campe sur ses positions.\r\n\r\n00:21:38:03  00:21:40:19\r\n{\\an1}Avec l'accord-cadre,\r\n\r\n00:21:40:21  00:21:44:12\r\n{\\an1}un tribunal arbitral\r\ntranche ce conflit.\r\n\r\n00:21:44:14  00:21:49:00\r\n{\\an1}Il est constitu\u00e9 d'un juge suisse,\r\nd'un juge europ\u00e9en,\r\n\r\n00:21:49:02  00:21:53:09\r\n{\\an1}et d'un juge nomm\u00e9\r\npar les deux premiers.\r\n\r\n00:21:53:11  00:21:56:01\r\n{\\an1}A priori, c'est parfait.\r\n\r\n00:21:56:03  00:22:01:11\r\n{\\an1}On \u00e9vite les juges \u00e9trangers\r\nque les Suisses d\u00e9testent.\r\n\r\n00:22:01:13  00:22:08:10\r\n{\\an1}Le hic, c'est que si le cas\r\ntouche du droit europ\u00e9en,\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:14:05\r\n{\\an1}il se penchera sur la jurisprudence\r\nde la Cour europ\u00e9enne de justice\r\n\r\n00:22:14:07  00:22:19:13\r\n{\\an1}ou lui demandera son avis,\r\nqui sera contraignant.\r\n\r\n00:22:19:15  00:22:25:03\r\n{\\an1}Pour certains,\r\n\u00e7a ressemble aux juges \u00e9trangers.\r\n\r\n00:22:25:05  00:22:30:05\r\n{\\an1}La partie d\u00e9bout\u00e9e\r\npourra refuser de se soumettre,\r\n\r\n00:22:30:07  00:22:36:02\r\n{\\an1}mais l'autre partie pourra prendre\r\ndes mesures de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n00:22:36:04  00:22:38:12\r\n{\\an1}Si elles ne sont pas\r\nconventionnelles,\r\n\r\n00:22:38:14  00:22:42:11\r\n{\\an1}elles pourront \u00eatre contest\u00e9es\r\net \u00e9ventuellement r\u00e9duites.\r\n\r\n00:22:42:12  00:22:46:08\r\n{\\an1}Voil\u00e0 l'accord-cadre r\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n00:22:46:10  00:22:49:09\r\n{\\an1}Ce texte pourrait sauver\r\nla voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n00:22:49:11  00:22:52:17\r\n{\\an1}Mais il suscite\r\nde nombreuses r\u00e9ticences en Suisse.\r\n\r\n00:22:52:19  00:22:59:07\r\n{\\an1}Nous verrons demain\r\no\u00f9 et pourquoi \u00e7a coince.\r\n\r\n00:23:01:12  00:23:04:11\r\n{\\an1}-Un nouvel espoir\r\nse dessine contre le sida.\r\n\r\n00:23:04:13  00:23:08:12\r\n{\\an1}Pour la deuxi\u00e8me fois, un malade\r\nconna\u00eet une r\u00e9mission durable\r\n\r\n00:23:08:14  00:23:12:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir\r\ninterrompu son traitement.\r\n\r\n00:23:13:20  00:23:16:14\r\n{\\an1}-On l'appelait\r\n\"le patient de Berlin\",\r\n\r\n00:23:16:16  00:23:19:05\r\n{\\an1}aujourd'hui,\r\nc'est Timothy Ray Brown,\r\n\r\n00:23:19:07  00:23:23:06\r\n{\\an1}le premier homme \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9finitivement gu\u00e9ri du sida.\r\n\r\n00:23:23:08  00:23:25:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait il y a 10 ans.\r\n\r\n00:23:25:20  00:23:30:04\r\n{\\an1}Depuis ce matin, le patient de\r\nLondres a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9mission.\r\n\r\n00:23:31:18  00:23:34:18\r\n{\\an1}-J'aimerais rencontrer ce patient.\r\n\r\n00:23:34:20  00:23:37:08\r\n{\\an1}Ce serait bien pour la science,\r\n\r\n00:23:37:10  00:23:43:01\r\n{\\an1}et pour donner de l'espoir\r\naux gens atteints du sida.\r\n\r\n00:23:44:03  00:23:47:03\r\n{\\an1}-Dans les deux cas,\r\nc'est une transplantation\r\n\r\n00:23:47:05  00:23:49:19\r\n{\\an1}de moelle osseuse\r\nqui est \u00e0 l'origine de la gu\u00e9rison.\r\n\r\n00:23:49:21  00:23:51:22\r\n{\\an1}Ils souffraient d'une leuc\u00e9mie\r\n\r\n00:23:52:00  00:23:54:23\r\n{\\an1}provoqu\u00e9e par le traitement du VIH.\r\n\r\n00:23:55:01  00:23:57:06\r\n{\\an1}Ils ont re\u00e7u des cellules souches\r\n\r\n00:23:57:08  00:24:00:05\r\n{\\an1}de donneurs\r\nporteurs d'une mutation g\u00e9n\u00e9tique\r\n\r\n00:24:00:07  00:24:02:17\r\n{\\an1}qui emp\u00eache le VIH de s'installer.\r\n\r\n00:24:02:19  00:24:08:06\r\n{\\an1}C'est ce renouvellement\r\nqui a permis l'\u00e9radication du sida.\r\n\r\n00:24:09:10  00:24:11:10\r\n{\\an1}-Ca fait 18 mois.\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:13:03\r\n{\\an1}On est assez confiants\r\n\r\n00:24:13:05  00:24:16:00\r\n{\\an1}que ce sera une r\u00e9mission durable,\r\nmais c'est trop t\u00f4t pour dire\r\n\r\n00:24:16:02  00:24:18:12\r\n{\\an1}si c'est une voie de gu\u00e9rison\r\npour tous les malades.\r\n\r\n00:24:18:21  00:24:20:10\r\n{\\an1}-Attention aux faux espoirs.\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:24:13\r\n{\\an1}37 millions de personnes\r\nvivent aujourd'hui avec le sida.\r\n\r\n00:24:24:15  00:24:28:00\r\n{\\an1}Toutes ne sont pas \u00e9ligibles\r\n\u00e0 une gu\u00e9rison totale.\r\n\r\n00:24:30:19  00:24:41:10\r\n{\\an1}-A.Calmy, bonsoir.\r\n\r\n00:24:41:13  00:24:44:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates responsable\r\nde l'unit\u00e9 VIH aux HUG.\r\n\r\n00:24:44:14  00:24:46:17\r\n{\\an1}-Cette nouvelle a fait grand bruit.\r\n\r\n00:24:46:21  00:24:52:17\r\n{\\an1}Le ma\u00eetre mot est de dire prudence.\r\n\r\n00:24:53:05  00:24:56:00\r\n{\\an1}C'est fabuleux de lire\r\nque c'est un ancien malade\r\n\r\n00:24:56:04  00:25:01:18\r\n{\\an1}du sida.\r\n\r\n00:25:01:22  00:25:04:17\r\n{\\an1}Un patient de Dusseldorf\r\nsera peut-\u00eatre\r\n\r\n00:25:04:21  00:25:10:19\r\n{\\an1}\u00e9galement soign\u00e9.\r\n\r\n00:25:11:20  00:25:17:03\r\n{\\an1}Cela dit, c'est un prix qu'on\r\nne peut pas toujours imaginer.\r\n\r\n00:25:17:07  00:25:20:01\r\n{\\an1}-On imagine ces traitements\r\ntr\u00e8s lourds.\r\n\r\n00:25:20:05  00:25:22:22\r\n{\\an1}L'espoir, c'est de s'en lib\u00e9rer.\r\n\r\n00:25:23:02  00:25:25:05\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:25:25:09  00:25:27:10\r\n{\\an1}On doit prendre\r\ndes m\u00e9dicaments \u00e0 vie.\r\n\r\n00:25:27:13  00:25:29:15\r\n{\\an1}Mais pas que pour le VIH.\r\n\r\n00:25:29:19  00:25:34:00\r\n{\\an1}Prendre des m\u00e9dicaments\r\ntous les jours\r\n\r\n00:25:34:04  00:25:36:16\r\n{\\an1}et \u00eatre porteur du VIH\r\ndans notre soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:25:36:20  00:25:38:23\r\n{\\an1}c'est une stigmatisation.\r\n\r\n00:25:39:03  00:25:45:00\r\n{\\an1}C'est \u00e7a l'espoir de la gu\u00e9rison.\r\n\r\n00:25:45:05  00:25:51:02\r\n{\\an1}C'est de dire que l'on est\r\nun ancien malade du sida.\r\n\r\n00:25:51:18  00:25:57:18\r\n{\\an1}-Pour l'instant, on ne parle pas de\r\ngu\u00e9rison, mais de r\u00e9mission durable.\r\n\r\n00:26:01:12  00:26:04:11\r\n{\\an1}-On a plus de 10 ans de recul\r\npour le premier patient.\r\n\r\n00:26:04:15  00:26:08:09\r\n{\\an1}C'est un peu t\u00f4t\r\npour parler de gu\u00e9rison.\r\n\r\n00:26:08:09  00:26:10:17\r\n{\\an1}-Fribourg-Gott\u00e9ron\r\nne disputera pas les play-off.\r\n\r\n00:26:10:19  00:26:13:19\r\n{\\an1}Un choc en terre fribourgeoise,\r\no\u00f9 le club repr\u00e9sente tellement.\r\n\r\n00:26:15:05  00:26:18:03\r\n{\\an1}-Julien Sprunger tousse, c'est\r\nFribourg-Gott\u00e9ron qui est malade.\r\n\r\n00:26:18:05  00:26:19:19\r\n{\\an1}Pour la troisi\u00e8me fois en 5 ans,\r\n\r\n00:26:19:21  00:26:21:18\r\n{\\an1}le club ne participera\r\npas aux play-off.\r\n\r\n00:26:21:20  00:26:23:22\r\n{\\an1}Pourtant, ils en avaient les moyens.\r\n\r\n00:26:24:00  00:26:27:11\r\n{\\an1}Le club a investi un maximum\r\nsur les joueurs suisses\r\n\r\n00:26:27:12  00:26:30:07\r\n{\\an1}au d\u00e9triment des \u00e9trangers.\r\n\r\n00:26:30:09  00:26:35:17\r\n{\\an1}Mais Furrer s'est bless\u00e9 alors que\r\nWalser et Schneeberger ont d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:26:37:14  00:26:40:04\r\n{\\an1}-On savait qu'on ne serait pas au top\r\n\r\n00:26:40:06  00:26:42:04\r\n{\\an1}suite \u00e0 certains d\u00e9parts.\r\n\r\n00:26:42:06  00:26:45:10\r\n{\\an1}Les changements concerneront\r\nsurtout les joueurs \u00e9trangers.\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:50:21\r\n{\\an1}Les informations concernant le futur\r\nviendront \u00e0 la fin de la saison.\r\n\r\n00:26:52:11  00:26:55:04\r\n{\\an1}-L'entra\u00eeneur Marc French\r\na \u00e9t\u00e9 reconduit\r\n\r\n00:26:55:06  00:26:57:09\r\n{\\an1}avant m\u00eame le d\u00e9but de la saison\r\n\r\n00:26:57:11  00:27:00:17\r\n{\\an1}et le directeur sportif\r\nprolong\u00e9 jusqu'en 2022.\r\n\r\n00:27:00:19  00:27:02:22\r\n{\\an1}Un choix surprenant.\r\n\r\n00:27:04:06  00:27:06:01\r\n{\\an1}-Le travail fait\r\n\r\n00:27:06:03  00:27:07:23\r\n{\\an1}est satisfaisant \u00e0 90 %.\r\n\r\n00:27:08:01  00:27:12:16\r\n{\\an1}Il manquait quelque chose \u00e0 la fin,\r\nmais surtout dans notre \u00e9quipe.\r\n\r\n00:27:12:18  00:27:19:03\r\n{\\an1}Ca n'a pas manqu\u00e9 dans les bureaux\r\ndu coach ou du directeur technique.\r\n\r\n00:27:20:04  00:27:24:12\r\n{\\an1}-Gott\u00e9ron jouera 6 matchs\r\nsans enjeu, car math\u00e9matiquement,\r\n\r\n00:27:24:14  00:27:28:21\r\n{\\an1}le club restera\r\nen premi\u00e8re division.\r\n\r\n00:27:29:19  00:27:31:11\r\n{\\an1}-Les gens vont venir.\r\n\r\n00:27:31:13  00:27:33:02\r\n{\\an1}C'est important\r\n\r\n00:27:33:04  00:27:36:00\r\n{\\an1}d'\u00eatre professionnels\r\njusqu'au bout.\r\n\r\n00:27:36:11  00:27:39:03\r\n{\\an1}-Cette non-participation\r\naux play-off\r\n\r\n00:27:39:05  00:27:41:11\r\n{\\an1}aura des cons\u00e9quences financi\u00e8res.\r\n\r\n00:27:41:12  00:27:46:12\r\n{\\an1}Le club retiendra\r\n10 % sur le salaire des joueurs.\r\n\r\n00:27:48:07  00:27:51:14\r\n{\\an1}-La com\u00e9dienne suisse\r\nNo\u00e9mie Schmidt fait sensation\r\n\r\n00:27:51:16  00:27:54:20\r\n{\\an1}dans \"Le merveilleux voyage\r\nde Wolkenbruch\".\r\n\r\n00:27:54:22  00:27:59:10\r\n{\\an1}Il d\u00e9barque en Suisse romande.\r\n\r\n00:28:02:23  00:28:07:15\r\n{\\an1}-Circoncision,\r\nBar Mitzvah, mariage arrang\u00e9.\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:12:01\r\n{\\an1}La vie de Motti\r\n\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9e d\u00e8s sa naissance.\r\n\r\n00:28:17:07  00:28:20:14\r\n{\\an1}Le \"Merveilleux voyage\r\nde Wolkenbruch\" raconte avec humour\r\n\r\n00:28:20:16  00:28:23:09\r\n{\\an1}l'histoire de ce jeune juif\r\nzurichois ultra-orthodoxe\r\n\r\n00:28:23:11  00:28:25:05\r\n{\\an1}qui va sortir du chemin trac\u00e9.\r\n\r\n00:28:25:07  00:28:28:13\r\n{\\an1}A l'universit\u00e9, il rencontre Laura,\r\nune shiksa, une non-juive.\r\n\r\n00:28:28:15  00:28:30:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9but des ennuis.\r\n\r\n00:28:31:22  00:28:34:18\r\n{\\an1}-Le film m'a touch\u00e9 parce que\r\nc'est l'histoire d'un jeune gars,\r\n\r\n00:28:34:20  00:28:36:11\r\n{\\an1}qui est opprim\u00e9,\r\n\r\n00:28:36:12  00:28:38:14\r\n{\\an1}qui n'a aucune libert\u00e9,\r\n\r\n00:28:38:16  00:28:45:09\r\n{\\an1}dans un monde tr\u00e8s moderne,\r\ndans un pays la\u00efc.\r\n\r\n00:28:48:15  00:28:54:05\r\n{\\an1}-Cette confrontation\r\npose la question de la libert\u00e9.\r\n\r\n00:28:54:07  00:28:58:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que Laura\r\nest moins libre que Motti.\r\n\r\n00:29:00:01  00:29:02:15\r\n{\\an1}-Ce merveilleux voyage\r\nest celui de l'affranchissement,\r\n\r\n00:29:02:17  00:29:04:21\r\n{\\an1}des codes, des traditions\r\net de la famille.\r\n\r\n00:29:04:23  00:29:07:09\r\n{\\an1}Hors de sa communaut\u00e9,\r\nMotti se m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n00:29:07:11  00:29:10:16\r\n{\\an1}Les d\u00e9calages culturels sont\r\naccentu\u00e9s par l'usage du yiddish,\r\n\r\n00:29:10:18  00:29:12:15\r\n{\\an1}un dialecte d\u00e9riv\u00e9 de l'allemand.\r\n\r\n00:29:15:11  00:29:18:11\r\n{\\an1}-Je l'ai entendu parler dans\r\nla communaut\u00e9 orthodoxe \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:29:18:13  00:29:20:10\r\n{\\an1}Je me suis dit que ce serait bien\r\n\r\n00:29:20:11  00:29:23:00\r\n{\\an1}pour les dialogues dans la famille.\r\n\r\n00:29:23:02  00:29:26:01\r\n{\\an1}J'ai \u00e9chang\u00e9 avec un ancien membre\r\nde la communaut\u00e9 orthodoxe\r\n\r\n00:29:26:03  00:29:28:05\r\n{\\an1}et un professeur de yiddish.\r\n\r\n00:29:28:07  00:29:31:13\r\n{\\an1}Nous avons \u00e9crit les dialogues\r\nde mani\u00e8re \u00e0 ce que les germanophones\r\n\r\n00:29:31:15  00:29:33:13\r\n{\\an1}les comprennent aussi.\r\n\r\n00:29:34:18  00:29:38:04\r\n{\\an1}-Une com\u00e9die universelle, inspir\u00e9e\r\nd'un best-seller de Thomas Meyer,\r\n\r\n00:29:38:06  00:29:42:12\r\n{\\an1}qui a d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9\r\n270'000 spectateurs outre-Sarine.\r\n\r\n00:29:46:20  00:29:50:05\r\n{\\an1}-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis ABE sur le prix de l'essence.\r\n\r\n00:29:50:06  00:29:52:17\r\n{\\an1}Bon app\u00e9tit\r\nsi vous faites Mardi gras.\r\n\r\n00:29:52:19  00:29:55:06\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:29:57:01  00:30:03:22\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, L.Estade, S.Vuissoz,\r\nM.Kastrati, F.Montezuma, Y.Meth\r\n\r\n00:29:57:01  00:30:03:22\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047428\r\nDate de transcription : 11-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:02 > 0:00:03) [70%] : \r\nAlors la minute en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:03 > 0:00:04) [92%] : \r\nJe peux te citer sur la soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:00:04 > 0:00:06) [64%] : \r\nUn m\u00e9chant en mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:11) [89%] : \r\nPas m\u00e9chant mais la pot\u00e9e journal quand m\u00eame non ah bon, non, non, parce qu'une fois tu m'as fait le coup non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:11 > 0:00:17) [84%] : \r\nOr, une fois bien non juste pour rappeler parce que c'est vrai, c'est tr\u00e8s inexp\u00e9riment\u00e9 inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:26) [85%] : \r\nNon, ma m\u00e8re ouais \u00e7a, alors elle est tr\u00e8s contente quand dit quelqu'un m'a pris pour un de mes patients d'ailleurs r\u00e9cemment la poser une dire tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:32 > 0:00:35) [74%] : \r\nAutre ce goure ensuite, je ne serais pas plus de \u00e0 la fin du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:00:37 > 0:00:39) [89%] : \r\nEt apr\u00e8s je sors, c'est \u00e7a, vous sortirez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:01:57) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les titres de ce mardi 5 mars la r\u00e9forme des franchises d'assurance maladie, changera le budget de beaucoup d'entre nous, les seuils minimaux augmenteront le but affich\u00e9 est de rendre chacun plus responsables devant les d\u00e9penses, le nouveau billet de 1000 francs est une marque de la Suisse, la poign\u00e9e de main, le Parlement tellement stable mais aussi l'attachement \u00e0 l'argent liquide, alors que d'autres pays, limite les grosses coupures, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey fermeront d\u00e8s ce dimanche, c'est le fait de la m\u00e9t\u00e9o, c'est le fait aussi de la situation financi\u00e8re, la libert\u00e9 d'r\u00e9v\u00e8le Charmey et l'exemple, les difficult\u00e9s de moyenne montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:59 > 0:02:12) [90%] : \r\nUn nouvel espoir se dessine contre le SIDA pour la 2\u00e8me fois de malades reconna\u00eet qu'une r\u00e9mission durable apr\u00e8s avoir interrompu son traitement, explications avec le sp\u00e9cialiste du virus Alexandra Calmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:13 > 0:02:21) [85%] : \r\nEt puis, la d\u00e9ception est rude pour Fribourg Gott\u00e9ron qui ne disputera pas les play- offs, c'est un choc en Terres fribourgeoises, o\u00f9 le club repr\u00e9sente tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:23 > 0:02:38) [94%] : \r\nLa r\u00e9forme des franchises d'assurance maladie aura des effets sur nous tous, la franchise de base devrait passer \u00e0 350 francs tous les paliers augmenteront le but affich\u00e9 est de rendre le patient plus responsable avant de d\u00e9cider, chaque d\u00e9pense David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:39 > 0:03:06) [93%] : \r\nLa franchise ce tout petit espace de libert\u00e9, mais qu'on ait choisi la plus basse, ou une autre, nous devrons tous faire face d\u00e9sormais \u00e0 une hausse automatique de 50 francs depuis que la LAMal a pouss\u00e9 son 1er cri 2 fois la franchise de base a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 depuis 15 ans, elle est rest\u00e9e \u00e0 300 francs \u00e0 l'avenir ce sera 50 francs de plus chaque fois que l'\u00e9volution des co\u00fbts le dictera pour la droite, ma\u00eetre davantage de sa poche, \u00e7a pousse \u00e0 ne pas consulter pour un simple bobo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:07 > 0:03:17) [87%] : \r\nEt \u00e7a ira une vif tickets, c'est un pas important et n\u00e9cessaire pour renforcer la responsabilit\u00e9 individuelle et ralentir la hausse des co\u00fbts Rosnovski sous- th\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:17 > 0:03:26) [97%] : \r\nL'argument a le m\u00eame \u00e2ge que la LAMal, comme en t\u00e9moigne cette archive de 1997 les principaux assureurs demandait alors une forte hausse des franchises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:26 > 0:03:36) [88%] : \r\nEst ce que donc gr\u00e2ce ce qu'on l'id\u00e9e c'est d'influencer de fa\u00e7on durable la consommation des prestations m\u00e9dicales que chaque homme, chaque femme r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 2 fois avant d'aller chez le m\u00e9decin, so.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:36 > 0:03:52) [89%] : \r\nDepuis, dans les f\u00eates, la franchise de base a plut\u00f4t suivi la hausse des co\u00fbts, elle a doubl\u00e9 les co\u00fbts par assur\u00e9 eux honte un peu plus que doubl\u00e9, m\u00eame l'adaptation \u00e0 la hausse des franchises d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il croit mod\u00e9r\u00e9ment est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:52 > 0:04:07) [86%] : \r\nLes fois o\u00f9 on a augment\u00e9 la franchise en 2004 en 1998, \u00e7a n'a pas eu d'effet notable sur l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9, \u00e7a a eu un effet, par contre, l\u00e9ger sur les primes maladie pas, c'\u00e9tait un transfert des primes vers la poche des assur\u00e9s directement kurde du pays directement la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:07 > 0:04:12) [96%] : \r\nUn bras de fer s'engage autour de l'augmentation des franchises, le Parti socialiste veut lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:13 > 0:04:26) [88%] : \r\nEt les gens qui sont malades ont besoin de soins pr\u00e8s des franchises, bah c'est donc eux qui vont \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s avec cette mesure, qui auront une franchise plus \u00e9lev\u00e9e qui doivent avoir la prime la plus ch\u00e8re et qui ont pu se paye la quote-part plein pot chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:31) [97%] : \r\nUn d\u00e9bat qui m\u00eale les notions de responsabilit\u00e9 individuelle et de protection des plus faibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:33 > 0:04:38) [96%] : \r\nDavid Berger 2019 ann\u00e9e \u00e9lectorale, on est vraiment dans le d\u00e9bat la bataille gauche- droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:39 > 0:05:19) [92%] : \r\nOui, et la droite a gagn\u00e9 la aujourd'hui sur une question qui peut sembler anodine mais qui ne l'est pas, jusqu'ici, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cidait d'une adaptation de ces franchises, c'\u00e9tait donc une d\u00e9cision \u00e9minemment politique qu'il pouvait aussi retard\u00e9 \u00e0 sa guise et aujourd'hui, la droite a impos\u00e9 que d\u00e9sormais, c'est l'\u00e9volution des co\u00fbts qui va dicter la hausse n'est pas juste un d\u00e9tail face \u00e0 elle, la gauche se retrouve nettement battu dans ce d\u00e9bat, et elle veut montrer sa d\u00e9termination, d'o\u00f9 l'annonce de ce r\u00e9f\u00e9rendum, quelques jours seulement apr\u00e8s le lancement de son initiative sur l'impact des primes sur les m\u00e9nages, la sant\u00e9, qui est dans les premi\u00e8res pr\u00e9occupations des Suisses est un terrain \u00e9lectoral convoit\u00e9e aussi par le PDC et elle traduit la de vision fondamentale de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:19 > 0:05:30) [85%] : \r\nSur le fond, prend le on prend le cas d'\u00e9cole, monsieur, madame Bolomey un peu hypocondriaque qui veut un scanners, une IRM physio un peu inutile en disant bon, c'est l'assurance qui paye, est ce que \u00e7a, \u00e7a changera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:31 > 0:06:16) [89%] : \r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0, \u00e0 elle et \u00e0 lui, que pensent les partisans de la r\u00e9forme cr\u00e9\u00e9 ce r\u00e9flexe de renoncement comme on renoncerait au magasin, un produit qui est trop cher pour son propre porte- monnaie alors le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9canique et r\u00e9p\u00e9titif de hausse de franchises qu'on nous promet la c'est une nouvelle pression sur ses patients consommateurs mais ce que ce levier serait efficace, alors l\u00e0, d'autres indicateurs permettent d'en douter, la carte de la participation aux co\u00fbts, elle a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e depuis longtemps avec un succ\u00e8s relatif sur les comportements, un effet quasi nul sur la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 et puis les Suisses apparemment consultent plut\u00f4t moins \u00e0 leur m\u00e9decin, que les autres Europ\u00e9ens, comme pour la proposition socialiste de plafonner les primes \u00e0 10 pourcent du budget des m\u00e9nages, on est donc l\u00e0 plut\u00f4t dans des actions de limitation de l'incendie pour l'extinction du feu, il va encore falloir patienter merci David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:18 > 0:06:50) [91%] : \r\nVoici le nouveau billet de 1000 francs la fascination est toujours l\u00e0, autour de cette valeur papier tellement forte, rappelez-vous le billet de 1000 \u00e0 la fourmi, le billet de 1000 de la danse, des morts, cette coupure est une marque de l'\u00e9conomie suisse, c'est la solidit\u00e9 de notre monnaie, c'est l'attachement \u00e0 l'argent liquide, avec les avantages d'une \u00e9conomie souple mais aussi ses d\u00e9rives, le billet de 1000 est souvent employ\u00e9 pour la petite r\u00e9serve non d\u00e9clar\u00e9 et qu'on met \u00e0 la banque ou pour payer un ouvrier ou noir, il peut aussi \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 pour des trafics beaucoup plus grave, Claude Olivier voulue Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:53 > 0:07:28) [90%] : \r\nSa pr\u00e9sentation \u00e9tait tr\u00e8s attendue, poign\u00e9e de main d'un c\u00f4t\u00e9, parlement f\u00e9d\u00e9ral de l'autre, le nouveau billet de 1000 francs th\u00e9matique la tradition suisse du d\u00e9bat et le go\u00fbt des Helv\u00e8tes pour la communication dite de noter le billet de 1000 francs et comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, violet, mais il est nettement plus petits et surtout pour le cours que m\u00eame si on l'a rarement dans son porte- monnaie, le billet violets, conna\u00eet un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la crise financi\u00e8re, le nombre de coupures en circulation a doubl\u00e9, passant de 24 millions en 2007 \u00e0 48 millions aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:28 > 0:07:47) [94%] : \r\n\u00e7a c'est surtout d\u00fb aux incertitudes de la naissance de la de la situation \u00e9conomique aussi la situation des banques ce qu'on a aussi not\u00e9 si vous d\u00e9tenez du num\u00e9raire, c'est beaucoup moins co\u00fbteux si les taux d'int\u00e9r\u00eat sont bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:47 > 0:08:01) [92%] : \r\nEn clair, les particuliers utilisent de plus en plus le billet de 1000 francs comme valeur de r\u00e9serve, mais pas seulement les grosses coupures seraient \u00e9galement appr\u00e9ci\u00e9e par les criminels, c'est pourquoi certains, comme cet \u00e9conomiste estime que la Suisse devrait les supprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:01 > 0:08:14) [95%] : \r\nC'est un probl\u00e8me parce qu'elles peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour l'aide de l'\u00e9vasion fiscale et pour des activit\u00e9s criminelles, c'est pour la raison pour laquelle la Banque centrale europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus imprimer des billets de 500 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:14 > 0:08:21) [89%] : \r\nLa BNS r\u00e9fute ces critiques, pas question de renoncer au billet de 1000 francs tr\u00e8s ancr\u00e9e dans la culture helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:21 > 0:08:37) [88%] : \r\nCe que nous constatons, il y a pas d'indication en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent que le billet de 1000 francs et utiliser plus fr\u00e9quemment pour des transactions criminelles que une autre coupure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:38 > 0:08:43) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 les critiques, ce billet, l'un des plus chers au monde, devrait encore avoir un bel avenir devant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:45 > 0:08:48) [84%] : \r\nLe salon de l'auto 2019 s'est d\u00e9voil\u00e9 la manifestation reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:48 > 0:09:04) [93%] : \r\nC'est une des plus populaires du pays, et pourtant les derniers mois ont \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9s pour l'automobile, il y a eu les pol\u00e9miques sur les carburants, il y a eu des contraintes \u00e9cologiques europ\u00e9ennes il y a encore les guerres commerciales ou encore l'affaire Carlos Gone, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:04 > 0:09:08) [85%] : \r\nAu salon, Nicolas Ross\u00e9, premi\u00e8res impressions : est ce que tout \u00e7a redessine le salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:10 > 0:10:17) [90%] : \r\nOui, ce salon est en plein bouleversement et sans jeu de mots, m\u00eame si actuellement on est en train de d\u00e9placer quantit\u00e9 de v\u00e9hicules pour la 2\u00e8me journ\u00e9e presse de demain ce salon \u00e9tant surtout en plein bouleversement, parce que pour la premi\u00e8re fois les conducteurs se mettent tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, imaginez que 50 m\u00e8tres plus loin, sur le stand Audi, il n'y a absolument aucun mod\u00e8le Diesel ou essence tous les mod\u00e8les pr\u00e9sent\u00e9s sont \u00e9lectrique ou hybride, Porsche si mis les causes, les grands constructeurs allemands s'y mettent tous constructeurs fran\u00e7ais aussi DS qui des 2025 verra tous ces v\u00e9hicules se mettent \u00e0 l'\u00e9lectrique alors ceci c'est moins l'effet des scandales du Diesel des pressions de la rue, c'est l'effet surtout de la pression politique car d\u00e8s l'Union europ\u00e9enne en abaissant la limite de CO2 \u00e0 95 grammes par voiture fait miroiter des milliards d'amendes \u00e0 ses constructeurs automobiles et ils n'ont pas le choix, il s'y mettent, m\u00eame si le savent absolument pas si les consommateurs vont suivre et si les consommateurs ach\u00e8teront \u00e9lectrique merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:18 > 0:10:47) [91%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es dans ce m\u00eame salon Carlos Ghosn \u00e9tait un empereur de l'automobile aujourd'hui, l'ancien patron de Renault, Nissan est devenu un pr\u00e9venu tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement trait\u00e9e au Japon le rebondissement a lieu aujourd'hui, Carlos Ghosn est lib\u00e9rable sous caution de pr\u00e8s de 9 millions de nos francs, il se dit innocent, il va se d\u00e9fendre vigoureusement, dit-il, et c'est dans ce contexte que le nouveau patron de Renault accorde de la RTS on entretien exceptionnel exclusif, il r\u00e9pondait aux questions Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:48 > 0:11:02) [88%] : \r\nPetit rappel : 2018 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e plut\u00f4t tourment\u00e9e pour Renault, son patron, si au chairman et fondateur de l'alliance entre les Japonais et la marque au losange s'est retrouv\u00e9 jet\u00e9 en prison pour des accusations de mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:02 > 0:11:05) [95%] : \r\nStation dissimulation de revenus et abus de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:06 > 0:11:14) [91%] : \r\nFin janvier de cette ann\u00e9e, Thierry Bollor\u00e9 auparavant, num\u00e9ro 2 du groupe, est nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'int\u00e9rieur il nous d\u00e9crit le CIC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:15 > 0:11:25) [93%] : \r\nMoi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un choc profond naturellement pour pour l'ensemble du personnel et pour toute l'\u00e9quipe, l'\u00e9quipe dirigeante notre focalisation imm\u00e9diate, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de s'assurer que Renault en ordre de marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:25 > 0:11:35) [93%] : \r\nFace \u00e0 la d\u00e9ferlante m\u00e9diatique le plus difficile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de jongler et de rassurer les 450000 employ\u00e9es du groupe qui vivait les \u00e9v\u00e9nements en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:35 > 0:11:54) [92%] : \r\nL'angoisse qui \u00e9tait celle de l'ensemble de nos personnels les les questions les les doutes qui pouvaient avoir il fallait tr\u00e8s tr\u00e8s vite y r\u00e9pondre sans avoir forc\u00e9ment beaucoup d'informations donc c'est pas facile de r\u00e9pondre \u00e0 des doutes quand vous n'avez pas l'information substantielle pour y r\u00e9pond mais \u00e7a n\u00e9cessite parler, d'\u00e9changer et surtout de se dire : allez au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:54 > 0:12:03) [89%] : \r\nCela dit, l'attaque frontale qu'a subi le constructeur fran\u00e7ais venait clairement des Japonais de Nissan mais, officiellement, il n'y a pas de rancoeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:03 > 0:12:32) [93%] : \r\nMoi, j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps et d'attention, \u00e0 faire en sorte que l'Alliance aussi reste sur des rails, en d\u00e9pit de ces \u00e9v\u00e9nements, c'est ce que nous avons fait avec mes coll\u00e8gues de Nissan et Mitsubishi, on a tous un besoin vital de cette alliance, on a tout \u00e7a une volont\u00e9 et une envie forte de faire plus d'alliance de faire mieux d'alliance et c'\u00e9tait vrai avant ces \u00e9v\u00e9nements, et j'ose dire que on a continu\u00e9 \u00e0 \u00e0 prendre nos d\u00e9cisions, \u00e0 faire en sorte que l'ensemble de de ce que nous mettons en commun au b\u00e9n\u00e9fice des 3 entreprises continuent d'avancer dans les plans tels qu'ils \u00e9taient pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:34 > 0:12:42) [89%] : \r\nPour montrer que tout va bien dans le meilleur des mondes tant Renault que Nissan ont pr\u00e9sent\u00e9 en premi\u00e8re mondiale, des nouveaux mod\u00e8les issus de leurs plateformes communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:44 > 0:13:04) [91%] : \r\nL'Europe a les yeux fix\u00e9s sur l'Alg\u00e9rie et les risques d'explosion dans un pays aussi important, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, ce soir, l'arm\u00e9e montre ses muscles, elle promet, je cite, de d\u00e9fendent la stabilit\u00e9 alors que les manifestations continuent contre le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, C\u00e9dric Higuain Ronald.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:06 > 0:13:23) [94%] : \r\nTout est l\u00e0, dans les images de cette jeunesse alg\u00e9rienne qui se soul\u00e8vent pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans aujourd'hui dans le centre d'Alger, ils sont des milliers dans la rue et sur les r\u00e9seaux sociaux comme hier, avant- hier, et depuis 10 jours non \u00e0 Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:32 > 0:13:59) [90%] : \r\nJ'ai les choses derri\u00e8re ce qu'un Mail et on en a marre, ils sont au pouvoir depuis 20 ans, on a trop ferm\u00e9 les yeux, on a \u00e9t\u00e9 trop passif les temps maintenant que le peuple se r\u00e9veille et pas que les citoyens, les \u00e9tudiants sont conscients, notre jeunesse est conscient de ce qu'elle fait, nous ne faisons pas tout \u00e7a pour rien, m\u00eame s'il d\u00e9cide de ne pas nous \u00e9couter donne rien chang\u00e9, nous on va continuer, marche apr\u00e8s marche jusqu'\u00e0 ce que tout le pouvoir change et ce sera pacifique, il n'y aura ni Cosnier rien du tout, \u00e7a on nage Val\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:01 > 0:14:03) [88%] : \r\nCol\u00e8re et action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:03 > 0:14:21) [94%] : \r\nComme la pr\u00e9sentatrice du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision publique alg\u00e9rienne qui d\u00e9missionne, elle qui, dimanche soir, a d\u00fb lire en Direct la d\u00e9claration du pr\u00e9sident Bouteflika ind\u00e9pendant je m'engage \u00e0 ne pas \u00eatre candidat \u00e0 cette \u00e9lection, qui assurera \u00e0 ma succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:22 > 0:14:29) [94%] : \r\nC'en est trop et \u00e7a ne passe d\u00e9cid\u00e9ment pas dans la rue, les manifestations repart de plus belle, on notera ola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:29 > 0:14:34) [96%] : \r\nNous n'acceptons pas le 5\u00e8me mandat et pas que le 5\u00e8me mandat tout le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:34 > 0:14:42) [91%] : \r\nMais \u00e0 la jeunesse alg\u00e9rienne en est bien consciente, cette fois, sa mobilisation pourrait tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:43 > 0:14:53) [87%] : \r\nMalika Nedir vous connaissez bien l'Alg\u00e9rie, vous \u00e9tiez en reportage en 2014 lors du pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9lection j'aimerais qu'on voit cette ex- extraordinaire \u00e9trange, quand vous parlez au pr\u00e9sident Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:53 > 0:14:56) [80%] : \r\nToulouse : allez-vous, comment allez- vous Monsieur comment allez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:01 > 0:15:07) [85%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque, il a encore la pr\u00e9sence d'esprit \u00e7a assez spirituelle qui r\u00e9pond comme vous voyez, bon maintenant qu'est ce qu'on sait de son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:07 > 0:15:44) [93%] : \r\nAlors en 2014 d\u00e9j\u00e0, il n'avait pas pu faire campagne, mais il \u00e9tait encore pr\u00e9sentable disons il faisait quelques rares apparitions publiques comme celle-ci depuis ce qu'on sait, c'est que son \u00e9tat s'est beaucoup d\u00e9grad\u00e9e par exemple, il ne peut plus recevoir les personnalit\u00e9s en visite \u00e0 Alger n'a pas pu recevoir Angela Merkel ou le prince saoudien PS lorsqu'ils sont venus, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 Alger, autre signe sa sant\u00e9 ne m'a pas permis dimanche de regagner Alger pour qu'il d\u00e9pose lui- m\u00eame son dossier de candidature, comme la loi l'y obligeait, on sait que \u00e7a en dit donc long sur la gravit\u00e9 de son \u00e9tat, m\u00eame si son entourage a fourni un certificat m\u00e9dical qui a test\u00e9, capacit\u00e9 \u00e0 briguer un 5\u00e8me mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:44 > 0:15:49) [90%] : \r\nVous avez le recul historique, il a \u00e9t\u00e9, on a eu assez tard, il a \u00e9t\u00e9 populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:49 > 0:16:28) [92%] : \r\nOui, il est vu comme un h\u00e9ros de l'ind\u00e9pendance, il a combattu durant la guerre d'ind\u00e9pendance, il a \u00e9t\u00e9 un jeune et fringant ministre, on le voit sur ces images, des Affaires \u00e9trang\u00e8res lorsque l'Alg\u00e9rie comptait sur la sc\u00e8ne internationale, il a aussi relanc\u00e9 l'\u00e9conomie alg\u00e9rienne, gr\u00e2ce \u00e0 la rente p\u00e9troli\u00e8re, tout cela lui a valu, c'est vrai, une certaine popularit\u00e9 probl\u00e8me aujourd'hui c'est que la chute des du cours du p\u00e9trole ne nous permet plus d'acheter la paix sociale, comme cela a \u00e9t\u00e9 longtemps le cas et, l\u00e0, l\u00e0, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population alg\u00e9rienne \u00e0 moins de 25 ans, elle n'a connu ni la guerre d'ind\u00e9pendance, ni la guerre civile, il avait contribu\u00e9 \u00e0 ramener la paix apr\u00e8s des ann\u00e9es de terrorisme cette jeunesse ne voit plus la l\u00e9gitimit\u00e9 du pouvoir de Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:16:31) [96%] : \r\nC'est pas un homme seul, hein, ce sont des vieux messieurs qui s'accroche au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:32 > 0:17:00) [90%] : \r\nOui, on va le voir sur ces, sur ces images et de vid\u00e9os qui qui en dit long sur \u00e0 quoi ressemble cette pr\u00e9sidence muette, invisible en fin de vie, comme il ne peut plus se d\u00e9placer, c'est le portrait de Bouteflika qu'on exhibe dans les c\u00e9r\u00e9monies officielles ont fait all\u00e9geance au portrait, on fait m\u00eame des cadeaux, portraits de Bouteflika comme ce pur-sang offert par des \u00e9lus locaux au portrait du pr\u00e9sident \u00e7a monte bien le gouffre qui existe entre ce r\u00e9gime scl\u00e9ros\u00e9 cette jeunesse qu'on voit dans la rue, ultra- connect\u00e9e avide de changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:00 > 0:17:07) [90%] : \r\nPourquoi le r\u00e9gime s'accroche autant \u00e0 cet homme pourquoi encore maintenant, malgr\u00e9 tout, apparemment, ils en ont besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:07 > 0:17:35) [95%] : \r\nParce que les 3 piliers du r\u00e9gime alg\u00e9rien, l'arm\u00e9e, les oligarques, c'est-\u00e0-dire les milieux d'affaires et clan pr\u00e9sidentiel n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord sur le nom d'un possible successeur Bouteflika lui- m\u00eame n'a jamais pr\u00e9par\u00e9 sa succession, il a toujours dit qu'il voulait mourir au pouvoir comme Boum\u00e9di\u00e8ne, son mentor, l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne ne fait plus la pluie et le beau temps, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pendant longtemps, reste \u00e0 savoir combien de temps ce r\u00e9gime en bout de course pourra prolonger la survie politique Bouteflika face \u00e0 la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:35 > 0:17:36) [100%] : \r\nMerci Malika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:37 > 0:17:52) [90%] : \r\nNos confr\u00e8res et consoeurs de libert\u00e9, elle r\u00e9v\u00e8le les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey fermeront ce dimanche, d\u00e9j\u00e0 c'est la cons\u00e9quence de la m\u00e9t\u00e9o, c'est la cons\u00e9quence aussi de la situation financi\u00e8re et c'est un r\u00e9v\u00e9lateur des difficult\u00e9s de la moyenne montagne mais que Robert et Alain Hertig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:54 > 0:18:12) [90%] : \r\nIl n'y aura bient\u00f4t plus que la briser les primev\u00e8res pour caresser les flancs de vous \u00eates dimanche \u00e0 16 heures 30 les remont\u00e9es m\u00e9caniques than s'arr\u00eateront une fin abrupte pr\u00e9matur\u00e9 inattendu, la faute \u00e0 une m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable, mais surtout \u00e0 un d\u00e9faut de liquidit\u00e9s, criant et \u00e0 la crainte d'un d\u00e9ficit trop lourd dans la station, c'est l'incompr\u00e9hension, l'amertume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:12 > 0:18:26) [93%] : \r\nOn avait entendu des rumeurs, mais l\u00e0 c'est confirm\u00e9 et c'est, c'est c'est terrible pour la r\u00e9gion, c'est quand m\u00eame assez assez crucial d'avoir les remont\u00e9es m\u00e9caniques, parce qu'il y a, toute toute l'\u00e9conomie du village qui en d\u00e9pend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:26 > 0:18:34) [89%] : \r\nOn s'est trouv\u00e9 un qu'est ce qu'il faut faire au jour d'aujourd'hui, c'est que des probl\u00e8mes financiers, c'est un peu dommage pour ceux qui se d\u00e9vouent pour maintenir la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:34 > 0:18:42) [97%] : \r\nLa plupart des commer\u00e7ants n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer, mais ont confi\u00e9 leur d\u00e9sarroi et leur col\u00e8re pour la patronne de cet h\u00f4tel, difficile d'envisager l'avenir avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:42 > 0:18:57) [86%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 de voir chaque fois pris au d\u00e9pourvu, avec ses remont\u00e9es merci m\u00e9caniques, nous on attend vraiment qui est un investissement derri\u00e8re ou que les remont\u00e9es puissent vivre tous les jours de l'ann\u00e9e finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:57 > 0:19:47) [94%] : \r\nLa station pensait pourtant avoir fait le plus difficile en obtenant en novembre dernier une rallonge communal de 250000 francs pour la saison, mais un recours suspensif contre cette aide a plomb\u00e9 les comptes et, selon le quotidien La Libert\u00e9 la station serait au bord de la faillite, signe d'une certaine panique, ni le responsable des remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00c9tienne genoux ni le syndicat Yves Pages, ni le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re, Patrice Borcard, n'ont accept\u00e9 de nous r\u00e9pondre, 3 hommes qui aujourd'hui se mure dans le silence, rien ne filtre, sinon que la situation est grave et qu'il va falloir prendre ses responsabilit\u00e9s, impossible en effet de poursuivre avec le mod\u00e8le actuel, 3 possibilit\u00e9s s'offrent donc \u00e0 la station la premi\u00e8re attirer de nouveaux investisseurs, la seconde reconvertir une partie de ses activit\u00e9s et enfin la 3\u00e8me, la mise en faillite pure et simple, mais quoi qu'il arrive, le visage de Charmey sortira profond\u00e9ment marqu\u00e9 de cet hiver, la r\u00e9ponse de la commission dirig\u00e9e par Patrice Borcard devrait intervenir d'ici une dizaine de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:47 > 0:19:59) [89%] : \r\nUn parlementaire UDC part en guerre contre les autocollants sur les fruits et les l\u00e9gumes, il d\u00e9nonce une aberration \u00e9cologique qui polluent souvent le compost, la grande distribution et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui r\u00e9pondent Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:00 > 0:20:17) [83%] : \r\nCes \u00e9tiquettes ne mesure que quelques millim\u00e8tres carr\u00e9s, et pourtant elles sont devenues un objet politique ce matin sous la Coupole, \u00e0 Berne, ce parlementaire UDC glaronnais on a fait un combat il interpellait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet, mais ils veulent pitre, il y a de stand plastique sacr\u00e9 Ken Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:17 > 0:20:27) [88%] : \r\nIl y aura bient\u00f4t les sacs en plastique, ou au moins on les fera payer on interdira les pailles en plastique qui, en m\u00eame temps on \u00e9tiquettes chaque fruit et chaque sorte de l\u00e9gumes avec ses petits autocollants, \u00e7a n'a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:27 > 0:20:46) [82%] : \r\n\u00e0 intime avec Musset sorte ou m\u00e9tis ne craint pas d'assister \u00e0 une vraie 8 essais vers Puzzle Lille constate trop souvent ces petites \u00e9tiquettes qui ne sont pas biod\u00e9gradables finissent au compost avec les \u00e9pluchures, c'est ici, pr\u00e8s de Morat que sont trait\u00e9s les d\u00e9chets organiques de la ville de Berne ces autocollants ne semble pas \u00eatre une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:47 > 0:21:00) [75%] : \r\nOn va \u00eatre presque pas \u00e7a, maintenant on dit comment At-Touffah l'anglais \u00e0 hasard qu'on trouve \u00e7a tr\u00e8s d\u00e9licate mais normalement c'est plut\u00f4t \u00e7a que je vous manque l\u00e0- dedans, c'est les petites plastiques noirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:00 > 0:21:07) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la grande distribution, on voit ces \u00e9tiquettes comme une solution chez Migros, on nous le confirme, elle devrait m\u00eame se multiplier \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:08 > 0:21:22) [92%] : \r\nPartout o\u00f9 on peut le faire, il faut pouvoir mette ces \u00e9tiquettes et pouvoir ventre les produits en vrac, plut\u00f4t que d'avoir un emballage qui va rajouter encore non seulement de la poubelle du du du consommateur, mais aussi pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:23 > 0:21:34) [92%] : \r\nUne alternative \u00e0 l'\u00e9tiquetage, existe le marquage au laser, une technique qui peine encore \u00e0 s\u00e9duire en Suisse coop est en phase de test mais Migros a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e, le proc\u00e9d\u00e9 endommagerait les produits selon elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:36 > 0:21:43) [84%] : \r\nEt sur ce d\u00e9bat vous recommande l'\u00e9change savoureux amples parlementaire et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, c'est sur les pages de nouveau sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:45 > 0:22:10) [94%] : \r\nJe vous propose maintenant de continuer notre s\u00e9rie sur l'accord que l'Europe exige de la Suisse, c'est le projet d'accord global entre Berne et Bruxelles, l'horloge tourne, je vous rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9pondre d'ici le mois de juin \u00e0 Bourdon ce soir le sujet sensible est ce que, oui ou non, la Suisse va perdre de sa souverainet\u00e9 en mati\u00e8re d'arbitrage, c'est ce que l'UDC avait th\u00e9matis\u00e9 en parlant de juges \u00e9trangers 2\u00e8me volet de l'explication avec Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:11 > 0:24:02) [90%] : \r\nOn a vu la derni\u00e8re fois que l'accord-cadre, \u00e7a sert \u00e0 faire en sorte que les 5 accords bilat\u00e9raux d'acc\u00e8s au march\u00e9 soit r\u00e9guli\u00e8rement mise \u00e0 jour et appliqu\u00e9e de fa\u00e7on harmonieuse, une des questions centrales c'est que faire si la Suisse et l'Europe sont en conflit sur l'interpr\u00e9tation d'un de ces accords aujourd'hui dans ce genre de cas, h\u00e9 bien il ne se passe rien, chacun campe sur ses positions avec la Corcam changement, un tribunal arbitral tranche ce conflit, il est constitu\u00e9 d'un juge suisse d'un juge europ\u00e9en et d'un 3\u00e8me juge nomm\u00e9 par les 2 premiers, \u00e0 priori, c'est parfait, on \u00e9vite ces fameux juges \u00e9trangers que les Suisses, des tests, le hic c'est que si le tribunal arbitral estime que le diff\u00e9rend touche du droit europ\u00e9en, il devra trancher en se basant sur la jurisprudence de la Cour europ\u00e9enne de justice voire m\u00eame lui demander son avis, qui sera alors contraignant \u00e7a pour certains \u00e7a ressent d\u00e9j\u00e0 un peu plus aux juges \u00e9trangers la partie \u00e0 qui le tribunal arbitral donnera tort pourra refuser le se soumettre, mais alors l'autre partie sera autoris\u00e9 \u00e0 prendre d\u00e8s mesure de repr\u00e9sailles si elles ne sont pas proportionnels, elles pourront \u00eatre contest\u00e9s devant le tribunal, \u00e9ventuellement r\u00e9duite voil\u00e0 en tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 ce que c'est que l'accord-cadre, ce texte pourrait sauver la voie bilat\u00e9rale mais il suscite aussi de tr\u00e8s nombreuses r\u00e9ticences en Suisse et pas juste \u00e0 l'UDC nous verrons demain o\u00f9 et pourquoi \u00e7a coince, m\u00eame lieu, m\u00eame heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:04 > 0:24:14) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre, un nouvel espoir se dessine conte le SIDA pour la 2\u00e8me fois un malade conna\u00eet une r\u00e9mission durable apr\u00e8s avoir interrompu son traitement explications Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:16 > 0:24:34) [91%] : \r\nOn l'a longtemps appel\u00e9 le patient de Berlin aujourd'hui c'est Timothy voulez Brown le 1er homme \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 gu\u00e9ri du SIDA d\u00e9finitivement et c'\u00e9tait il y a 10 ans, depuis ce matin, il n'est plus tout seul un second malade a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9mission, c'est le patient de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:34 > 0:24:46) [87%] : \r\nIl y a \u00e7a vous vaut de l'acte, oui, j'aimerais bien rencontrer ce patient de Londres, ce serait bien pour la science, ce serait bien aussi pour redonner de l'espoir aux gens qui sont malades du SIDA, tu es, tu lui avais pipeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:46 > 0:25:12) [92%] : \r\nDans les 2 cas, c'est une transplantation de moelle osseuse qui est \u00e0 l'origine de la gu\u00e9rison, ils souffraient tous les 2 d'une leuc\u00e9mie provoqu\u00e9e par la lourde m\u00e9dication li\u00e9s au traitement du virus VIH, ils ont alors re\u00e7u des cellules souches de donneurs porteurs d'une mutation g\u00e9n\u00e9tique rare qui emp\u00eache le VIH de s'installer et c'est ce renouvellement de moelle osseuse qui a permis l'\u00e9radication du SIDA en latence dans leur propre corps, \u00e7a fait 18 mois mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:12 > 0:25:20) [95%] : \r\nNon, et on est assez confiant que ce sera une r\u00e9mission durable mais c'est encore trop t\u00f4t pour dire si c'est une voie de gu\u00e9rison pour tous les malades, c'est une piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:20 > 0:25:30) [95%] : \r\nOui, attention aux faux espoirs 37 millions de personnes vivent aujourd'hui avec le virus du SIDA \u00e0 travers la plan\u00e8te, toutes ne sont pas \u00e9ligibles \u00e0 une gu\u00e9rison totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:31 > 0:25:39) [89%] : \r\nAlexandra Calmy bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable de l'unit\u00e9 VIH au sujet, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez des patients, ils vous ont appel\u00e9 n'est-ce pas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:39 > 0:26:10) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, cette nouvelle a fait grand bruit partout et je crois que le ma\u00eetre mot, l\u00e0, c'\u00e9tait de dire prudence certes Timothy Ray Brown a \u00e9t\u00e9 gu\u00e9rie et c'est fabuleux de voir dans votre site, c'est un ancien malade du SIDA, \u00e9videmment, c'est le seul un 2\u00e8me maintenant certes un 2\u00e8me peut-\u00eatre m\u00eame un 3\u00e8me demain, qui sera annonc\u00e9 patient de D\u00fcsseldorf, lui qui a pu interrompre son traitement pendant 3 mois, donc c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s encourageant toutefois le prix \u00e0 payer est quand m\u00eame assez \u00e9lev\u00e9, il s'agit d'une greffe m\u00e9dullaire c'est un prix que on ne peut pas imaginer faire payer \u00e0 37 millions de personnes dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:10 > 0:26:19) [92%] : \r\nAlors prudence, mais quand m\u00eame, on a tous dans l'oeil ces traitements tellement lourds, avec des gens qui, pendant des ann\u00e9es ne vivent qu'avec tous ces m\u00e9dicaments, l'espoir c'est de se lib\u00e9rer de sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:19 > 0:26:42) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, l'espoir cette lib\u00e9rer non seulement parce qu'on doit prendre des m\u00e9dicaments \u00e0 vie et \u00e7a, c'est une contrainte importante mais pas que pour le VIH, pour d'autres m\u00e9ditent pour d'autres maladies \u00e9galement, mais aussi parce que prendre des m\u00e9dicaments tous les jours, et \u00eatre porteur du VIH dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, c'est une stigmatisation c'est difficile et cette salle, l'espoir de la gu\u00e9rison, c'est de plus avoir \u00e0 dire je suis un malade du SIDA, je suis un ancien maladie SIDA c'est c'est vraiment mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:42 > 0:26:51) [90%] : \r\nLes mots comptent beaucoup pour l'instant, on n'ose pas dire gu\u00e9rison soit on parle de r\u00e9mission durable, \u00e7a veut dire, \u00e7a dure, mais on n'est pas tout \u00e0 fait sur un oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:51 > 0:27:01) [92%] : \r\nAlors bon, on a 12 ans de recul pour Timothy Ray Brown, on a 18 mois de recul pour le 2\u00e8me, patient, 3 mois de recul pour le 3\u00e8me, c'est, c'est c'est un peu t\u00f4t \u00e9videmment pour parler de gu\u00e9rison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:01 > 0:27:03) [80%] : \r\nMerci beaucoup, Alexandra que merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:04 > 0:27:14) [85%] : \r\nLa d\u00e9ception est rude pour Fribourg Gott\u00e9ron qui ne disputera pas les play- offs, c'est un choc en Terres fribourgeoises, o\u00f9 le club repr\u00e9sente tellement reportage Alain Hertig en en osant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:15 > 0:27:40) [89%] : \r\nJulien Sprunger qui tous c'est Fribourg Gott\u00e9ron qui est malade pour la 3\u00e8me fois en 5 ans les Fribourgeois ne participeront pas aux playoff alors que, financi\u00e8rement et humainement, ils avaient les moyens d'y parvenir cette saison le club a fait un Paris investir un maximum d'argent sur les joueurs suisses au d\u00e9triment des \u00e9trangers probl\u00e8me pour s'est bless\u00e9 alors que Val-d'Is\u00e8re et Schneeberger ont d\u00e9\u00e7u, r\u00e9sultat : un manque de r\u00e9alisme, particuli\u00e8rement en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:40 > 0:27:54) [89%] : \r\nOn savait qu'on allait pas \u00eatre au top du top dans certains d\u00e9partements, suite \u00e0 certains d\u00e9parts notamment que les changements se sera principalement au niveau des joueurs \u00e9trangers mais les informations qui vont concerner le le futur des futurs engagements arriveront une fois que notre saison sera termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:54 > 0:28:06) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 encadrement, l'entra\u00eeneur Mark French a \u00e9t\u00e9 reconduit dans ses fonctions avant m\u00eame le d\u00e9but de la saison, alors que le contrat du directeur sportif Christian Dub\u00e9 a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 jusqu'en 2000 22 ans, choix surprenant mais assum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:06 > 0:28:22) [92%] : \r\nLe travail qui a \u00e9t\u00e9 fait il est jusqu'\u00e0 90 pourcent on va dire satisfaisant, il a manqu\u00e9 un petit quelque chose \u00e0 la fin et ce petit quelque chose, il leur manquait surtout au sein de notre \u00e9quipe en terme de caract\u00e8re Leadership, notamment \u00e0 l'offensive, il a pas manqu\u00e9 dans les bureaux du directeur technique o\u00f9 il n'a pas manqu\u00e9 dans les bureaux du coach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:22 > 0:28:31) [91%] : \r\nGott\u00e9ron devra donc se contenter du tour contre la rel\u00e9gation 6 matches sans enjeu, les Fribourgeois \u00e9tant certains math\u00e9matiquement de rester en 1\u00e8re division.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:31 > 0:28:39) [88%] : \r\nJe pense que l'important pour nous de se montrer \u00e0 Fribourg, les emmener et c'est important d'avoir du respect aussi par rapport \u00e0 \u00e7a et puis un plus de professionnels jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:39 > 0:28:48) [93%] : \r\nM\u00eame si elle est encore difficile \u00e0 chiffrer cette non, participation aux playoff, aura des cons\u00e9quences financi\u00e8res afin de limiter le d\u00e9ficit le club retiendra 10 pourcent sur le salaire des joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:50 > 0:29:02) [95%] : \r\nAu cin\u00e9ma, la com\u00e9dienne suisse No\u00e9mie Schmid fait sensation par la qualit\u00e9 de son jeu dans le merveilleux voyage de Wolkenbruch c'est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique, il d\u00e9barque en Suisse romande Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:03 > 0:29:05) [83%] : \r\nQue pour des fen\u00eatre s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:06 > 0:29:13) [73%] : \r\nMarc le traite c'est-\u00e0-dire bar- mitsva mariage arrang\u00e9 la vie de Moutier \u00e9tait a priori r\u00e9gl\u00e9e d\u00e8s sa naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:15 > 0:29:19) [62%] : \r\nSans survie peut sur place trouve \u00e7a ne plus docte allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:19 > 0:29:32) [89%] : \r\nLe merveilleux voyage de Wolkenbruch raconte avec humour l'histoire de ce jeune juif jury quoi ultra- orthodoxe qui va sortir du chemin trac\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, il rencontre Laura une chic \u00e7a, c'est-\u00e0-dire une non- juive le d\u00e9but des ennuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:33 > 0:29:48) [87%] : \r\nLe film moi et m'a touch\u00e9 parce que c'est l'histoire d'un jeune a qui est compl\u00e8tement opprim\u00e9s qui n'a aucune libert\u00e9 et dans dans un monde tr\u00e8s moderne, on est en 2018 atmosph\u00e9rique c'est un c'est un pays qui est cens\u00e9 \u00eatre la\u00efc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:48 > 0:29:50) [80%] : \r\nMes armes doivent aussi ne Cheikh Saif Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:51 > 0:30:01) [87%] : \r\nC'\u00e9tait une confrontation que je trouvais int\u00e9ressante qui \u00e7a pose la question de la libert\u00e9, la libert\u00e9 qu'est que c'est peut-\u00eatre que l'Oral peut-\u00eatre moins que moiti\u00e9 finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:02 > 0:30:14) [93%] : \r\nCe merveilleux voyage et celui de l'affranchissement des codes des traditions de la famille hors de sa communaut\u00e9 Motti se m\u00e9tamorphose les d\u00e9calages culturels sont accentu\u00e9s par l'usage du yiddish un dialecte d\u00e9riv\u00e9 de l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:15 > 0:30:36) [83%] : \r\nMonsieur, \u00e7a se fera Brain puisse rien, je l'ai entendu parler dans la communaut\u00e9 orthodoxe \u00e0 Z\u00fcrich, je me suis dit que ce serait bien pour les dialogues dans la famille j'ai \u00e9chang\u00e9 avec un ancien membre de la communaut\u00e9 orthodoxe et un professeur de yiddish, Dominique et puis, nous avons \u00e9crit les dialogues en English, de mani\u00e8re \u00e0 ce que les germanophones les comprennent aussi \u00eatre vraiment Deutsche Post et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:37 > 0:30:47) [79%] : \r\nUne com\u00e9die universelle, inspir\u00e9 d'un bestseller de Thomas Mayer, qui a d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9 plus de 270000 spectateurs outre- Sarine peste verte, les cha\u00eenes fund d'aller \u00eatre que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:49 > 0:30:57) [94%] : \r\nAu programme ce soir la m\u00e9thode Philippe Jeanneret ensuite ABE enqu\u00eate sur le prix de l'essence bon app\u00e9tit si vous faites mardi gras, ce soir, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:06 > 0:31:09) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:19 > 0:31:23) [88%] : \r\nAlors 4 25 pour la suite, merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:26 > 0:31:28) [75%] : \r\nC'est lui, Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:33 > 0:31:35) [83%] : \r\nAlors, faut pas \u00eatre sur m\u00e9t\u00e9o voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:37 > 0:31:42) [91%] : \r\nTout \u00e7a, voil\u00e0, oui, je l'ai fait j'machinalement, j'avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:46 > 0:31:47) [99%] : \r\nL'union fait la force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:47 > 0:31:52) [76%] : \r\nIl faudrait sport perd donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:52 > 0:31:54) [98%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:33 > 0:32:55) [76%] : \r\nMais avoir la kitsch qu'est ce que t'as vu, ah mais oui oui c'est pour \u00e7a que tu cadrait parce qu'il y a le droit, un, que vous \u00e9tiez va bien vu, bien vu \u00e0 temps l\u00e0- bas, je le pousse ici \u00e0 la c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:58 > 0:33:00) [83%] : \r\nIl y en a 30 fort le p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:05 > 0:33:10) [91%] : \r\nBen j'avais pas vu, j'avais pas vu pourtant c'est gros comme une maison, hein, je n'ai rien vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:19 > 0:33:25) [86%] : \r\nC'est toi qui fait au total, ce soir, alors en mais si en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:29 > 0:33:33) [92%] : \r\nC'est pas compliqu\u00e9, enfin pour la m\u00e9t\u00e9o pour la m\u00e9t\u00e9o, c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:34 > 0:33:38) [96%] : \r\nMais pour une \u00e9mission, c'est plus d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:45 > 0:33:50) [91%] : \r\nEn fait, ce qui est difficile, c'est quand il y a un probl\u00e8me c'est quand il y a l'inattendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:51 > 0:33:52) [79%] : \r\nQu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:53 > 0:33:54) [99%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:54 > 0:33:59) [89%] : \r\nVoil\u00e0, donc c'est \u00e7a en fait c'est les c'est les cadres qui, qui sont les plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:06 > 0:34:07) [93%] : \r\nJe fais le m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:09 > 0:34:11) [95%] : \r\nJe te le rendra au centuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:18 > 0:34:20) [89%] : \r\nMoi aussi je me d\u00e9rangeait tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:43 > 0:34:45) [73%] : \r\nAlors une minute Laurent g\u00e9n\u00e9rique n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:45 > 0:34:47) [87%] : \r\nOh mais voil\u00e0 ce que je voulais r\u00e9entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:51 > 0:34:52) [94%] : \r\nAh bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:54 > 0:34:56) [86%] : \r\nBien le jeu, \u00e7a fait d\u00e9sordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:57 > 0:34:58) [99%] : \r\n\u00e7a se voit, \u00e7a se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:50 > 0:38:44) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations nous ont laiss\u00e9 un peu de r\u00e9pit, aujourd'hui, les temp\u00e9ratures ont m\u00eame atteint les 15 degr\u00e9s au nord, mais demain, le Fun devra \u00e0 nouveau souffler dans les Alpes, il devrait m\u00eame devenir temp\u00e9tueux, nous \u00e9tions en marge des perturbations aujourd'hui les pr\u00e9cipitations circulait sur le nord de l'Europe, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, mais les courants d'ouest sont bien install\u00e9s en altitude et le d\u00e9fil\u00e9 des fronts va se poursuivre ces prochains jours, demain nous serons \u00e0 l'avant de cette perturbation Atlantique le feu ne va se lever dans les Alpes, il va rapidement devenir temp\u00e9tueux en attendant le gros des pr\u00e9cipitations cette perturbation qui est assez active pr\u00e9cipitations donc qui vont surtout pass\u00e9 pendant la journ\u00e9e de jeudi, demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de grisaille sur le plateau, ils se dissiperont assez rapidement des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont \u00e9galement faire leur apparition dans le ciel, sinon temps assez voire bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, encore un peu de soleil mais, dans l'Est, ailleurs, notamment sur l'ouest au sud, la couverture nuageuse va augmenter au fil des heures, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations pourront s'installer sur le Tessin, avec une limite pluie-neige vers 1400 m\u00e8tres en soir\u00e9e, ces m\u00eames pr\u00e9cipitations devraient cette fois circuler sur tous les versants sud des Alpes, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 Fax changement pour la limite des chutes de neige au nord, en principe, le temps devrait rester sec, les temp\u00e9ratures demain vont encore grimper le matin, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 1 degr\u00e9 en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 17 \u00e0 18 au nord donc belle amplitude thermique sur l'ensemble de la journ\u00e9e, il fera \u00e9galement 11 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 4 \u00e0 2000, enfin les vents vont se renforcer, le feu ne va rapidement devenir temp\u00e9tueux dans les Alpes funky pourra d\u00e9passer facilement les 100 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et de fortes rafales de vos d'air sont \u00e9galement attendus sur le hol\u00e0, Cl\u00e9ment M\u00e9t\u00e9oSuisse, lance, de fait, un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 il sera valable jusqu'\u00e0 jeudi, toujours pendant la journ\u00e9e de jeudi, h\u00e9 bien les pr\u00e9cipitations de barrages vont devenir assez importantes sur le versant sud des Alpes, avec de fortes chutes de neige \u00e0 partir de 1000 m\u00e8tres dont un 2\u00e8me avis d'intemp\u00e9ries toujours degr\u00e9 3 pendant cette journ\u00e9e, les pr\u00e9cipitations vont progressivement revenir au nord, le vrai pass\u00e9 pratiquement en toutes r\u00e9gions avec au d\u00e9but une limite des chutes de neige vers 1500 m\u00e8tres puis vers 1000 m\u00e8tres vendredi nous serons cette fois sous un ciel de tra\u00eene avec encore un ciel nuageux des pr\u00e9cipitations g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 quant \u00e0 la limite des chutes de neige, elle devrait s'abaisser autour de 800 m\u00e8tres pendant la journ\u00e9e de samedi bien le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient se poursuivre, mais cette fois dans de l'air plus doux et avec des vents qui devrait \u00eatre plus soutenue en montagne, mais \u00e9galement sur les r\u00e9gions de plaine, ce sera normalement le m\u00eame type de temps pendant la journ\u00e9e de dimanche, mais peut-\u00eatre avec des \u00e9claircies, \u00e7a reste \u00e0 confirmer, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc tant d'ouest assez changeant avec des temp\u00e9ratures qui seront dans les normales saisonni\u00e8res et on attend en passant qu'\u00e0 partir de vendredi, h\u00e9 bien les versants sud des Alpes sur en marge des \u00e9v\u00e9nements avec un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE avec une enqu\u00eate sur le prix de l'essence, demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903814937", "durationSec": 115, "title": "SO AUGMENTATION FRANCHISES MIN_RTS000001758970", "excerpt": "Le Conseil des Etats a confirmer la d\u00e9cision du Conseil national d'augmenter les franchises d'assurances maladies de 50 francs. Ces derni\u00e8res devraient par ailleurs augmenter r\u00e9guli\u00e8rement selon l'augmentation du co\u00fbt de la vie. La gauche qui d\u00e9nonce un projet antisocial n'exclut pas de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE"], "sequenceIds": ["1815652"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814938", "durationSec": 115, "title": "SO NOUVEAU BILLET 1000 CHF_RTS000001759004", "excerpt": "La Banque nationale a pr\u00e9sent\u00e9 le nouveau billet de 1000 francs qui sera disponible le 13.03.2019. Cette coupure est souvent accus\u00e9e d'\u00eatre utilis\u00e9e dans le blnachiment d'argent ou des activit\u00e9s criminelles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BILLET DE BANQUE", "FRANC SUISSE"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1815653"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814939", "durationSec": 24, "title": "SO OUVERTURE SALON_RTS000001758817", "excerpt": "Ouverture des journ\u00e9es de presse du 89e Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve qui se tient jusqu'au 17.03.2019.", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814940", "durationSec": 99, "title": "SO ALGERIE MANIF 2_RTS000001758997", "excerpt": "Interview du directeur g\u00e9n\u00e9ral du Groupe Renault Thierry Bollor\u00e9 au Salon international de d'automobile de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903814941", "durationSec": 117, "title": "SO RENAULT NISSAN_RTS000001759007", "excerpt": "Explication didactique du journaliste Pierre Nebel pour comprendre les implications pour la Suisse de l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne (UE). L'\u00e9pisode du jour est consacr\u00e9 aux questions de souverainet\u00e9 de la Suisse vis-\u00e0-vis de l'UE.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "SALON DE L'AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["BOLLORE, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814942", "durationSec": 13, "title": "SO SONORE BOUTEFLIKA V2_RTS000001758779", "excerpt": "Le conseiller aux Etats UDC glaronnais Wener H\u00f6sli a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur les \u00e9tiquettes autocollantes marquant les fruits et l\u00e9gumes. Ces derni\u00e8res finissent au compost o\u00f9 elles ne sont pas d\u00e9grad\u00e9es. Selon Migros, ces \u00e9tiquettes, plut\u00f4t que d'\u00eatre supprim\u00e9es vont se multiplier avec une g\u00e9n\u00e9ralisation de la vente en vrac."}, {"internalArchiveId": "AA1903814944", "durationSec": 113, "title": "FRIGO ACCORD CADRE EPISODE 2_RTS000001758692", "excerpt": "Charmey a annonc\u00e9 la fermeture pr\u00e9coce de ses installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques. La raison invoqu\u00e9e est le manque de neige, mais des consid\u00e9rations financi\u00e8res en seraient \u00e9galement responsable. En effet la station serait au bord de la faillite.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814945", "durationSec": 97, "title": "SO AUTOCOLLANTS FRUITS_RTS000001758990", "excerpt": "Un 2e patient malade du SIDA a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9mission de longue dur\u00e9e. Le \"patient de Londres\" ne pr\u00e9sente plus de trace d\u00e9tectable du virus malgr\u00e9 l'arr\u00eat de son traitement antir\u00e9troviral depuis 18 mois. Les 2 cas connus de r\u00e9mission du SIDA ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par une greffe de moelle osseuse pour un cancer du sang. Si cette intervention n'est pas g\u00e9n\u00e9ralisable, elle laisse esp\u00e9rer la mise au point de nouvelles strat\u00e9gies th\u00e9rapeutiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9TIQUETAGE", "FRUIT (DENR\u00c9E)", "L\u00c9GUME", "POLLUTION"], "sequenceIds": ["1815709"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814946", "durationSec": 114, "title": "SO CHARMEY REMONTEE MECANIQUE_RTS000001758893", "excerpt": "Le club du HC Fribourg Gott\u00e9ron ne dispute pas les play-off du championnat suisse de national league de hockey sur glace 2018 - 2019. C'est la 3e fois en 5 ans. Gott\u00e9ron jouera dans le tour contre la rel\u00e9gation en swiss league.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "VILLAGE"], "sequenceIds": ["1815700"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814947", "durationSec": 20, "title": "SO PORTRAIT BOUTEFLIKA_RTS000001758783", "excerpt": "Le film al\u00e9manique \"Le merveilleux voyage de Wolkenbruch\", du r\u00e9alisateur Michael Steiner sort en Suisse romande apr\u00e8s son succ\u00e8s en Suisse allemande. Itw de l'actrice No\u00e9mie Schmid et du r\u00e9alisateur Michael Steiner."}, {"internalArchiveId": "AA1903814948", "durationSec": 77, "title": "SO VIH TEMOIGNAGES_RTS000001758984", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEATTLE"], "thematicThemes": ["SIDA", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814949", "durationSec": 95, "title": "SO HOCKEY GOTTERON DEFAITE_RTS000001758977", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1815701"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814950", "durationSec": 106, "title": "SO MERVEILLEUX VOYAGE FILM_RTS000001759013", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903815267", "summary": "Conseil des Etats en s\u00e9ance.\nD\u00e9claration Joachim Eder, conseiller aux Etats PLR zougois.\nItw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1815652", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "CROTTAZ, BRIGITTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815268", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation du nouveau billet de 1000 francs pa Fritz Zurbr\u00fcgg, vice-pr\u00e9sident de la Banque national suisse (BNS). \nGros plan ancien et nouveau billets de 1000 francs.\nItw Fritz Zurbr\u00fcgg.\nHomme cachant billets de 1000 francs sous un matelas.\nHomme manipulant valise pleine de billets de banque.\nItw Philippe Bacchetta, \u00e9conomiste UNIL.\nGros plans mains manipulant billet de 1000 francs.", "id": "1815653", "visualThemes": ["BILLET DE BANQUE", "FRANC SUISSE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815290", "summary": "Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve : \nItw Thierry Bollor\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral Renault-Nissan.\nStand Renault-Nissan.", "id": "1815675", "visualThemes": ["INTERVIEW", "SALON DE L'AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualPersons": ["BOLLORE, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815315", "summary": "T\u00e9l\u00e9cabine montant un pente herbeuse tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement saupoudr\u00e9e de neige.\nParking au pied des remont\u00e9s m\u00e9caniques et bas de la station de Charmey enti\u00e8rement sans neige.\nSkieurs se rendant des caisses au t\u00e9l\u00e9cabine.\nItw skieurs.\nVillage de Charmey.\nExt h\u00f4tel de Sapin.\nItw Evelyne Krantz, h\u00f4teli\u00e8re.", "id": "1815700", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "VILLAGE", "T\u00c9L\u00c9CABINE"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815316", "summary": "Zoug-ville :", "id": "1815701", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815324", "summary": "Plans brefs \u00e9tiquettes autocollantes sur des fruits.\nItw Wener H\u00f6sli, conseiller aux Etats UDC glaronnais.\nPelle m\u00e9canique d\u00e9pla\u00e7ant tas de compost fumant.\nGros plans mains sortant d'un compost des \u00e9tiquettes autocollants non d\u00e9grad\u00e9es.\nItw Christian Haldimann, directeur installations de compostage Seeland SA.\nDevanture supermarch\u00e9 Migros.\nItw Tristan Cerf, porte-parole Migros.\nMarquage des fruits au laser.", "id": "1815709", "visualThemes": ["PLASTIQUE", "COMPOSTAGE", "FRUIT (DENR\u00c9E)", "\u00c9TIQUETAGE", "L\u00c9GUME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "MORAT"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815334", "summary": "Plateau : \nItw Alexandra Calmy, responsable unit\u00e9 VIH au HUG.", "id": "1815719"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex Salon de l'auto de Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777699", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT047428", "position": "1"}}, {"id": "1776522", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT047281", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1812436", "internalArchiveId": "AA1902812058", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-05T18:59:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Porrentruy dans le canton du Jura \u00e0 l'occasion du carnaval du Rai Tiai Tiai pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabienne Pambianco Carella et ses invit\u00e9s qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1155, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10267036", "imageURL": "http://www.rts.ch/10267035.image", "backgrounds": ["Ville de Rue dans le canton de Fribourg"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10267036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-09T10:07:01Z", "subTitles": ["00:02:54:20  00:03:06:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:03:07:22  00:03:25:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:03:26:06  00:03:28:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n00:03:28:11  00:03:32:05\r\n{\\an1}\"Couleurs locales\" vous en met\r\nplein les oreilles aujourd'hui\r\n\r\n00:03:32:07  00:03:34:08\r\n{\\an1}\u00e0 l'occasion d'une tradition\r\n\r\n00:03:34:11  00:03:36:01\r\n{\\an1}du carnaval ajoulot:\r\n\r\n00:03:36:03  00:03:38:09\r\n{\\an1}le Rai Tiai Tiai.\r\n\r\n00:03:38:11  00:03:41:11\r\n{\\an1}Il se d\u00e9roule\r\ndans la nuit de lundi au Mardi gras.\r\n\r\n00:03:41:13  00:03:44:14\r\n{\\an1}Les groupes de jeunes\r\nsillonnent leur village\r\n\r\n00:03:44:16  00:03:47:19\r\n{\\an1}pour faire du bruit\r\net quelques plaisanteries.\r\n\r\n00:03:47:21  00:03:50:13\r\n{\\an1}Tous convergent ensuite\r\nvers Porrentruy\r\n\r\n00:03:50:15  00:03:54:03\r\n{\\an1}pour poursuivre la f\u00eate\r\ntous ensemble.\r\n\r\n00:03:54:05  00:03:57:09\r\n{\\an1}Plus de d\u00e9tails tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:03:57:11  00:04:02:11\r\n{\\an1}Nous vous mettrons l'eau \u00e0 la bouche\r\navec une sp\u00e9cialit\u00e9 jurassienne.\r\n\r\n00:04:02:13  00:04:04:17\r\n{\\an1}Et pour faciliter la digestion,\r\n\r\n00:04:04:19  00:04:06:22\r\n{\\an1}nous irons visiter\r\ncelle que l'on surnomme\r\n\r\n00:04:07:00  00:04:08:23\r\n{\\an1}la plus petite ville d'Europe.\r\n\r\n00:04:09:06  00:04:11:18\r\n{\\an1}-Rue a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e\r\naux alentours de 1162.\r\n\r\n00:04:11:20  00:04:19:03\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 vaudoise, savoyarde,\r\nnapol\u00e9onienne, et fribourgeoise.\r\n\r\n00:04:20:00  00:04:22:13\r\n{\\an1}Avant de se mettre dans l'ambiance,\r\n\r\n00:04:22:15  00:04:26:23\r\n{\\an1}on d\u00e9couvre ensemble l'essentiel\r\nde l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n00:04:30:06  00:04:32:08\r\n{\\an1}-A quatre mois de l'\u00e9ch\u00e9ance,\r\n\r\n00:04:32:10  00:04:34:01\r\n{\\an1}la F\u00eate des Vignerons 2019\r\n\r\n00:04:34:04  00:04:36:02\r\n{\\an1}cherche encore des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:04:36:04  00:04:38:07\r\n{\\an1}Hier soir,\r\nsur les hauteurs de Vevey,\r\n\r\n00:04:38:09  00:04:41:17\r\n{\\an1}une s\u00e9ance d'information s'est tenue\r\npour convaincre 80 personnes\r\n\r\n00:04:41:19  00:04:44:21\r\n{\\an1}de venir aider \u00e0 l'assistance\r\ntechnique du spectacle.\r\n\r\n00:04:44:23  00:04:46:21\r\n{\\an1}Au total,\r\nil faudra trouver 120 personnes\r\n\r\n00:04:46:23  00:04:50:04\r\n{\\an1}pour combler les besoins\r\ndes coulisses de l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n00:04:50:10  00:04:52:21\r\n{\\an1}-On a la moiti\u00e9 des gens aujourd'hui.\r\n\r\n00:04:52:23  00:04:55:04\r\n{\\an1}Si on ne trouve pas ces gens,\r\n\r\n00:04:55:06  00:04:57:11\r\n{\\an1}on devra engager des professionnels.\r\n\r\n00:04:57:13  00:05:00:15\r\n{\\an1}Les salarier,\r\navec une astreinte plus importante\r\n\r\n00:05:00:16  00:05:02:23\r\n{\\an1}et une perte d'\u00e9lan populaire.\r\n\r\n00:05:03:02  00:05:06:13\r\n{\\an1}C'est une fois tous les 20 ans,\r\ndonc \u00e7a vaut la peine.\r\n\r\n00:05:06:20  00:05:10:13\r\n{\\an1}-Sur 2'000 b\u00e9n\u00e9voles\r\nrecherch\u00e9s pour la f\u00eate,\r\n\r\n00:05:10:15  00:05:13:04\r\n{\\an1}1'200 se sont d\u00e9j\u00e0 inscrits.\r\n\r\n00:05:15:00  00:05:17:11\r\n{\\an1}-Fin de saison\r\navant l'heure \u00e0 Charmey.\r\n\r\n00:05:17:13  00:05:20:11\r\n{\\an1}La station fermera\r\nson domaine ce dimanche.\r\n\r\n00:05:20:12  00:05:24:08\r\n{\\an1}Raisons: le manque de neige\r\net les difficult\u00e9s financi\u00e8res\r\n\r\n00:05:24:11  00:05:26:18\r\n{\\an1}de la soci\u00e9t\u00e9\r\nde remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:05:26:20  00:05:31:00\r\n{\\an1}En janvier dernier, les citoyens\r\navaient octroy\u00e9 250'000 francs\r\n\r\n00:05:31:02  00:05:34:01\r\n{\\an1}pour \u00e9viter la fermeture\r\ndes installations.\r\n\r\n00:05:34:03  00:05:36:13\r\n{\\an1}Des habitants ont d\u00e9pos\u00e9 un recours,\r\n\r\n00:05:36:15  00:05:39:10\r\n{\\an1}qui fait l'objet\r\nd'un effet suspensif.\r\n\r\n00:05:39:11  00:05:43:11\r\n{\\an1}La Pr\u00e9fecture de la Gruy\u00e8re\r\ncommuniquera le 15 mars prochain\r\n\r\n00:05:43:12  00:05:45:11\r\n{\\an1}sur l'avenir de la station.\r\n\r\n00:05:49:21  00:05:58:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:59:03  00:06:01:06\r\n{\\an1}-A l'origine, le Rai Tiai Tiai\r\n\r\n00:06:01:08  00:06:04:19\r\n{\\an1}devait chasser les esprits\r\n\u00e0 la veille du Mardi gras.\r\n\r\n00:06:04:21  00:06:08:18\r\n{\\an1}La mission de ces jeunes:\r\nr\u00e9veiller tous les villageois.\r\n\r\n00:06:08:20  00:06:12:11\r\n{\\an1}Selon la coutume,\r\nces derniers laissent une bouteille.\r\n\r\n00:06:12:12  00:06:16:16\r\n{\\an1}Pour y participer,\r\nil faut avoir 16 ans.\r\n\r\n00:06:18:03  00:06:25:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:26:00  00:06:29:15\r\n{\\an1}-En milieu de semaine,\r\n\u00e7a nous oblige \u00e0 prendre cong\u00e9.\r\n\r\n00:06:29:17  00:06:33:11\r\n{\\an1}Tant mieux, \u00e7a nous fait du bien !\r\n\r\n00:06:33:12  00:06:35:19\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n00:06:35:21  00:06:39:18\r\n{\\an1}Des personnes\r\nsont charg\u00e9es de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:06:39:20  00:06:43:23\r\n{\\an1}-Oui, six personnes sont l\u00e0\r\nen tant que responsables\r\n\r\n00:06:44:00  00:06:48:10\r\n{\\an1}pour s\u00e9curiser les alentours du char.\r\n\r\n00:06:48:11  00:06:54:14\r\n{\\an1}Autour de 05h00-06h00 du matin,\r\nil y a les voitures qui viennent.\r\n\r\n00:06:54:16  00:06:57:03\r\n{\\an1}On s\u00e9curise le char,\r\n\r\n00:06:57:05  00:07:03:02\r\n{\\an1}pour que les gens qui ont bu\r\nde l'alcool soient en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:07:03:04  00:07:16:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:17:17  00:07:21:19\r\n{\\an1}-Thomas P\u00e9riat, on s'est \u00e9loign\u00e9\r\ndu centre du Rai Tiai Tiai.\r\n\r\n00:07:21:21  00:07:26:08\r\n{\\an1}Une dizaine de soci\u00e9t\u00e9s de jeunesse\r\nsont r\u00e9unies sur cette place.\r\n\r\n00:07:26:10  00:07:29:11\r\n{\\an1}Le Rai Tiai Tiai,\r\n\u00e7a repr\u00e9sente quoi ?\r\n\r\n00:07:29:12  00:07:33:00\r\n{\\an1}-Bonjour, c'est une occasion\r\n\r\n00:07:33:02  00:07:35:22\r\n{\\an1}de se retrouver entre jeunes\r\n\r\n00:07:36:00  00:07:37:13\r\n{\\an1}\u00e0 un seul endroit.\r\n\r\n00:07:37:15  00:07:41:15\r\n{\\an1}Faire des choses qu'on ne peut pas\r\nfaire le reste de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:07:41:17  00:07:43:09\r\n{\\an1}Faire beaucoup de bruit.\r\n\r\n00:07:43:11  00:07:45:01\r\n{\\an1}R\u00e9veiller tout le monde.\r\n\r\n00:07:45:03  00:07:47:22\r\n{\\an1}-Imposez-vous certaines limites ?\r\n\r\n00:07:48:00  00:07:50:16\r\n{\\an1}-On essaie de mettre un cadre.\r\n\r\n00:07:50:18  00:07:52:18\r\n{\\an1}C'est pas facile.\r\n\r\n00:07:52:20  00:07:55:23\r\n{\\an1}On essaie d'\u00e9viter les d\u00e9gradations.\r\n\r\n00:07:56:01  00:08:01:11\r\n{\\an1}Si possible, ne pas laisser de verre,\r\nou de ferraille par terre,\r\n\r\n00:08:01:13  00:08:07:00\r\n{\\an1}parce qu'ils n'ont pas le temps\r\nde nettoyer entre temps.\r\n\r\n00:08:07:02  00:08:10:02\r\n{\\an1}Sinon, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n00:08:10:04  00:08:13:11\r\n{\\an1}-Ca se pr\u00e9pare\r\ncombien de temps \u00e0 l'avance ?\r\n\r\n00:08:13:12  00:08:16:18\r\n{\\an1}-Pour certaines jeunesses,\r\nplusieurs mois.\r\n\r\n00:08:16:20  00:08:20:00\r\n{\\an1}Pour nous, trois semaines.\r\n\r\n00:08:20:02  00:08:24:11\r\n{\\an1}Le montage se fait trois jours avant.\r\n\r\n00:08:24:13  00:08:26:17\r\n{\\an1}C'est beaucoup de boulot.\r\n\r\n00:08:26:19  00:08:30:19\r\n{\\an1}-Cette f\u00eate dure moins de 24 heures.\r\n\r\n00:08:30:21  00:08:33:01\r\n{\\an1}Quelle est l'ambiance ?\r\n\r\n00:08:33:02  00:08:35:09\r\n{\\an1}-L'ambiance est tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n00:08:35:11  00:08:41:13\r\n{\\an1}Au matin, on sent la fatigue,\r\nle surplus d'alcool, aussi.\r\n\r\n00:08:41:15  00:08:44:01\r\n{\\an1}-C'est un moment tr\u00e8s attendu ?\r\n\r\n00:08:44:03  00:08:46:18\r\n{\\an1}-Pour tout le monde, c'est attendu.\r\n\r\n00:08:46:20  00:08:49:19\r\n{\\an1}Dans les villages aussi,\r\nc'est assez attendu.\r\n\r\n00:08:49:21  00:08:52:06\r\n{\\an1}Les gens r\u00e9pondent souvent pr\u00e9sents.\r\n\r\n00:08:52:08  00:08:56:12\r\n{\\an1}Cette nuit, on a eu droit\r\nau caf\u00e9 et du vin par le maire.\r\n\r\n00:08:56:14  00:09:00:04\r\n{\\an1}-Je vous remercie, bon Rai Tiai Tiai.\r\n\r\n00:09:03:07  00:09:05:04\r\n{\\an1}-C'est la joie de vivre !\r\n\r\n00:09:05:06  00:09:07:19\r\n{\\an1}On est tous ensemble !\r\n\r\n00:09:07:21  00:09:12:11\r\n{\\an1}Y a pas de cat\u00e9gorie.\r\n\r\n00:09:12:12  00:09:15:09\r\n{\\an1}Y a pas de critique.\r\n\r\n00:09:15:11  00:09:19:04\r\n{\\an1}C'est vraiment la jeunesse\r\njurassienne ensemble.\r\n\r\n00:09:19:06  00:09:20:13\r\n{\\an1}C'est beau !\r\n\r\n00:09:20:15  00:09:24:08\r\n{\\an1}-C'est une occasion unique\r\nde tous se retrouver ?\r\n\r\n00:09:24:10  00:09:26:01\r\n{\\an1}-Oui, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n00:09:26:03  00:09:28:20\r\n{\\an1}C'est un jour\r\no\u00f9 on peut foutre le bordel.\r\n\r\n00:09:28:22  00:09:30:15\r\n{\\an1}Donc c'est sympa.\r\n\r\n00:09:30:17  00:09:33:13\r\n{\\an1}-Est-ce que vous vous imposez\r\ndes limites ?\r\n\r\n00:09:33:15  00:09:35:05\r\n{\\an1}-Aucune !\r\n\r\n00:09:35:07  00:09:38:02\r\n{\\an1}-Si, si !\r\n\r\n00:09:38:04  00:09:41:20\r\n{\\an1}-La police.\r\n\r\n00:09:41:22  00:09:44:11\r\n{\\an1}Non, mais on essaie d'\u00eatre corrects\r\n\r\n00:09:44:12  00:09:47:23\r\n{\\an1}par rapport aux habitants\r\nqui nous donnent des bouteilles.\r\n\r\n00:09:48:01  00:09:50:00\r\n{\\an1}Les autres, on fait le minimum.\r\n\r\n00:09:50:02  00:09:54:11\r\n{\\an1}Comme \u00e7a, l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, ils sont\r\noblig\u00e9s de mettre une bouteille,\r\n\r\n00:09:54:13  00:09:59:02\r\n{\\an1}sinon on fera la m\u00eame chose,\r\ncomme d\u00e9placer des pots de fleurs.\r\n\r\n00:09:59:04  00:10:00:22\r\n{\\an1}Des trucs comme \u00e7a.\r\n\r\n00:10:01:00  00:10:05:18\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e d'apr\u00e8s,\r\non est s\u00fbr d'avoir une bouteille.\r\n\r\n00:10:05:20  00:10:08:15\r\n{\\an1}-Super, merci !\r\n\r\n00:10:17:16  00:10:21:09\r\n{\\an1}Et pour tenir sur la dur\u00e9e,\r\nil faut soigner son estomac.\r\n\r\n00:10:21:11  00:10:28:06\r\n{\\an1}Notre chronique vous sert\r\nune sp\u00e9cialit\u00e9 jurassienne,\r\n\r\n00:10:28:08  00:10:34:10\r\n{\\an1}les pieds de porc aux nains de bois.\r\n\r\n00:10:38:06  00:10:42:21\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, nous pr\u00e9parons les\r\npieds de porcs aux nains des bois.\r\n\r\n00:10:42:23  00:10:47:03\r\n{\\an1}J'ai mis les pieds de porc\r\ndans l'eau froide pour les d\u00e9gorger.\r\n\r\n00:10:47:05  00:10:49:17\r\n{\\an1}Chez nous, ils sont coup\u00e9s en deux.\r\n\r\n00:10:49:19  00:10:53:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s cuisson, nous les d\u00e9sossons.\r\n\r\n00:10:53:14  00:10:56:15\r\n{\\an1}J'ai mis les pieds de porc\r\ndans le four,\r\n\r\n00:10:56:17  00:11:00:20\r\n{\\an1}avec la vapeur \u00e0 100 degr\u00e9s\r\npour enlever les impuret\u00e9s\r\n\r\n00:11:00:22  00:11:06:14\r\n{\\an1}et faire une partie de la cuisson,\r\npendant une heure de temps.\r\n\r\n00:11:06:16  00:11:09:11\r\n{\\an1}24 heures avant, j'ai commenc\u00e9\r\n\r\n00:11:09:13  00:11:11:18\r\n{\\an1}le travail avec la confection\r\n\r\n00:11:11:20  00:11:14:11\r\n{\\an1}d'un fond brun.\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:18:07\r\n{\\an1}Nous avons un fond de veau,\r\nde la tomate pur\u00e9e,\r\n\r\n00:11:18:09  00:11:22:11\r\n{\\an1}diverses \u00e9pices, du c\u00e9leri\r\nen branches, du vin rouge,\r\n\r\n00:11:22:13  00:11:26:07\r\n{\\an1}et ici, les queues de veau.\r\n\r\n00:11:30:08  00:11:35:03\r\n{\\an1}Premi\u00e8re \u00e9tape: faire revenir\r\nles queues de veau.\r\n\r\n00:11:35:05  00:11:42:17\r\n{\\an1}Maintenant qu'ils sont bien color\u00e9s,\r\nj'y ajoute la mirepoix.\r\n\r\n00:11:45:14  00:11:50:04\r\n{\\an1}Je vais assaisonner tout \u00e7a.\r\n\r\n00:11:50:06  00:11:52:19\r\n{\\an1}J'y ajoute le sel.\r\n\r\n00:11:52:21  00:11:58:08\r\n{\\an1}J'ajoute les feuilles.\r\n\r\n00:11:58:10  00:12:00:23\r\n{\\an1}Je tomate assez fortement,\r\n\r\n00:12:01:01  00:12:06:15\r\n{\\an1}car dans le fond\r\no\u00f9 nous cuirons nos pieds de porc,\r\n\r\n00:12:06:17  00:12:09:07\r\n{\\an1}ceux-ci prendront de la couleur.\r\n\r\n00:12:09:09  00:12:13:00\r\n{\\an1}Maintenant, je d\u00e9glace au vin rouge.\r\n\r\n00:12:13:02  00:12:15:00\r\n{\\an1}Ca r\u00e9duit gentiment.\r\n\r\n00:12:15:02  00:12:19:13\r\n{\\an1}Ensuite, nous mettrons la farine.\r\n\r\n00:12:19:15  00:12:22:21\r\n{\\an1}Et nous mouillerons avec le fond.\r\n\r\n00:12:22:23  00:12:26:08\r\n{\\an1}Comme \u00e7a, le fond brun\r\nest presque pr\u00eat.\r\n\r\n00:12:26:10  00:12:31:07\r\n{\\an1}Il ne me reste plus qu'\u00e0 le laisser\r\ncuire durant huit heures environ.\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:33:11\r\n{\\an1}L'alerte de minuterie retentit\r\n\r\n00:12:34:18  00:12:41:01\r\n{\\an1}Je prends mon fond brun\r\nque j'ai pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tamine.\r\n\r\n00:12:41:03  00:12:44:06\r\n{\\an1}Je recouvre les pieds de porc.\r\n\r\n00:12:44:08  00:12:48:16\r\n{\\an1}J'ai film\u00e9 mes pieds de porc en sauce\r\net je les mets en cuisson\r\n\r\n00:12:48:18  00:12:52:18\r\n{\\an1}dans un four \u00e0 cuisson lente\r\npour treize heures de temps.\r\n\r\n00:12:56:11  00:13:01:02\r\n{\\an1}Et voil\u00e0 les pieds de porc\r\ntels que nous vous les servons.\r\n\r\n00:13:01:04  00:13:06:07\r\n{\\an1}Nous servons une soixantaine de pieds\r\npar semaine.\r\n\r\n00:13:11:21  00:13:19:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:19:11  00:13:20:22\r\n{\\an1}-Dominique Vallat,\r\n\r\n00:13:21:00  00:13:24:02\r\n{\\an1}vous \u00eates membre du jury\r\ndu concours du plus beau char.\r\n\r\n00:13:24:05  00:13:27:10\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e9galement en charge\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation.\r\n\r\n00:13:27:11  00:13:31:19\r\n{\\an1}O\u00f9 est-ce qu'on place le curseur\r\nentre s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9pression ?\r\n\r\n00:13:31:21  00:13:35:12\r\n{\\an1}-Le premier point est la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:13:35:14  00:13:38:03\r\n{\\an1}Nous sommes pr\u00e9sents pour \u00e9viter\r\n\r\n00:13:38:05  00:13:40:19\r\n{\\an1}tous accidents ou incidents.\r\n\r\n00:13:40:21  00:13:44:10\r\n{\\an1}Tout le monde n'appr\u00e9cie pas\r\ncette coutume un peu particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:13:44:11  00:13:47:06\r\n{\\an1}On doit \u00eatre pr\u00e9sent\r\n\u00e0 titre pr\u00e9ventif.\r\n\r\n00:13:47:08  00:13:53:19\r\n{\\an1}Il y a aussi un c\u00f4t\u00e9 amical\r\npour jouer le jeu de ces jeunes.\r\n\r\n00:13:53:21  00:13:56:11\r\n{\\an1}Je participe au comit\u00e9 du jury\r\n\r\n00:13:56:13  00:14:00:16\r\n{\\an1}pour montrer\r\nune autre facette de la police.\r\n\r\n00:14:00:18  00:14:03:07\r\n{\\an1}-Ca vous rappelle des souvenirs ?\r\n\r\n00:14:03:09  00:14:05:05\r\n{\\an1}-Oui, mon adolescence.\r\n\r\n00:14:05:07  00:14:10:00\r\n{\\an1}J'ai eu tellement froid que j'ai\r\nabandonn\u00e9 apr\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9dition.\r\n\r\n00:14:10:02  00:14:11:07\r\n{\\an1}-En g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:14:11:09  00:14:15:15\r\n{\\an1}\u00e7a se passe relativement bien\r\nou faut-il recadrer les choses ?\r\n\r\n00:14:15:17  00:14:18:20\r\n{\\an1}-De temps en temps, on doit recadrer,\r\n\r\n00:14:18:22  00:14:22:12\r\n{\\an1}rendre attentif les jeunes\r\ndes dangers sur la route.\r\n\r\n00:14:22:14  00:14:25:03\r\n{\\an1}Ils sont tr\u00e8s compr\u00e9hensifs.\r\n\r\n00:14:25:05  00:14:27:11\r\n{\\an1}C'est une bonne \u00e9quipe de jeunes.\r\n\r\n00:14:27:12  00:14:30:00\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n00:14:35:16  00:14:39:18\r\n{\\an1}On continue notre d\u00e9couverte\r\ndes petits mus\u00e9es romands.\r\n\r\n00:14:39:20  00:14:44:23\r\n{\\an1}C'est \u00e0 Gen\u00e8ve que \u00e7a se passe, avec\r\ncelui consacr\u00e9 aux sapeurs-pompiers.\r\n\r\n00:14:45:01  00:14:47:20\r\n{\\an1}Il f\u00eate ses 10 ans.\r\n\r\n00:14:53:20  00:14:57:08\r\n{\\an1}-L'histoire des incendies\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve est passionnante.\r\n\r\n00:14:57:10  00:15:01:06\r\n{\\an1}Les feux ont peu chang\u00e9\r\nmais les pompiers, si.\r\n\r\n00:15:01:08  00:15:04:22\r\n{\\an1}1964-2018, deux mondes.\r\n\r\n00:15:05:15  00:15:08:09\r\n{\\an1}-Les d\u00e9g\u00e2ts sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:12:19\r\n{\\an1}La charpente et les deux niveaux\r\ninf\u00e9rieurs se sont effondr\u00e9s.\r\n\r\n00:15:12:21  00:15:17:21\r\n{\\an1}-Nous avons eu la premi\u00e8re alarme\r\npar une ligne directe du b\u00e2timent.\r\n\r\n00:15:17:23  00:15:20:09\r\n{\\an1}Il \u00e9tait 10h57.\r\n\r\n00:15:20:18  00:15:24:02\r\n{\\an1}-Dans cet ancien b\u00e2timent\r\ndes sapeurs-pompiers genevois,\r\n\r\n00:15:24:04  00:15:25:13\r\n{\\an1}on se souvient.\r\n\r\n00:15:25:15  00:15:26:22\r\n{\\an1}Trois \u00e9tages\r\n\r\n00:15:27:00  00:15:30:20\r\n{\\an1}pour raconter l'histoire\r\nde l'\u00e9quipement et des v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:15:31:15  00:15:34:12\r\n{\\an1}-Nous avons la pompe de Cologny.\r\n\r\n00:15:34:14  00:15:36:23\r\n{\\an1}Ici, c'est une pompe de 1768,\r\n\r\n00:15:37:01  00:15:39:19\r\n{\\an1}une des premi\u00e8res pompes \u00e0 bras.\r\n\r\n00:15:39:21  00:15:43:03\r\n{\\an1}Nous avons des pompes de Coppet.\r\n\r\n00:15:43:05  00:15:47:23\r\n{\\an1}Trois personnes se trouvent d'un\r\nc\u00f4t\u00e9, et trois personnes de l'autre.\r\n\r\n00:15:48:01  00:15:50:06\r\n{\\an1}Ils pompent pendant 20 minutes.\r\n\r\n00:15:50:08  00:15:53:19\r\n{\\an1}Toutes les 20 minutes, on changeait\r\nle personnel car l'effort physique\r\n\r\n00:15:53:21  00:15:55:08\r\n{\\an1}\u00e9tait tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:15:55:13  00:15:57:16\r\n{\\an1}-\u00c0 cette \u00e9poque,\r\non prot\u00e8ge ce qu'on peut,\r\n\r\n00:15:57:18  00:15:59:09\r\n{\\an1}mais difficile d'\u00e9teindre un feu.\r\n\r\n00:15:59:11  00:16:02:21\r\n{\\an1}La premi\u00e8re r\u00e9volution,\r\nc'est la pompe \u00e0 vapeur.\r\n\r\n00:16:03:10  00:16:07:22\r\n{\\an1}-Auparavant, nous avions 12 personnes\r\nqui maniaient une pompe \u00e0 bras,\r\n\r\n00:16:08:00  00:16:10:04\r\n{\\an1}et l\u00e0, un servant et un cocher.\r\n\r\n00:16:10:06  00:16:16:20\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: on \u00e9conomise 10 personnes\r\nqui peuvent alors \u00e9teindre le feu.\r\n\r\n00:16:17:06  00:16:22:14\r\n{\\an1}-Le d\u00e9but d'une s\u00e9rie d'innovations,\r\ncomme ces appareils respiratoires.\r\n\r\n00:16:24:15  00:16:26:12\r\n{\\an1}-Avant le 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n00:16:26:14  00:16:30:02\r\n{\\an1}les sapeurs prenaient leur barbe\r\n\r\n00:16:30:04  00:16:32:14\r\n{\\an1}et se la mettait dans la bouche,\r\n\r\n00:16:32:16  00:16:35:11\r\n{\\an1}ou ils prenaient une \u00e9ponge.\r\n\r\n00:16:35:12  00:16:42:16\r\n{\\an1}Ils ressortaient tous\r\nen toussant et en crachant.\r\n\r\n00:16:44:20  00:16:47:19\r\n{\\an1}-Depuis 2008,\r\ndes anciens pompiers professionnels\r\n\r\n00:16:47:21  00:16:50:00\r\n{\\an1}s'activent dans ce mus\u00e9e.\r\n\r\n00:16:50:02  00:16:52:10\r\n{\\an1}Recueillir le mat\u00e9riel d\u00e9suet,\r\n\r\n00:16:52:11  00:16:54:11\r\n{\\an1}\u00e9crire les anecdotes,\r\nd\u00e9fendre ce patrimoine.\r\n\r\n00:16:55:23  00:16:58:16\r\n{\\an1}-On garde des armures\r\nau Mus\u00e9e d'art et d'histoire,\r\n\r\n00:16:58:18  00:17:01:13\r\n{\\an1}la comparaison est la m\u00eame.\r\n\r\n00:17:01:15  00:17:05:13\r\n{\\an1}Le patrimoine genevois existe.\r\n\r\n00:17:05:15  00:17:11:09\r\n{\\an1}Il faut que ce patrimoine reste\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve et qu'il soit mis en valeur\r\n\r\n00:17:11:11  00:17:14:21\r\n{\\an1}pour les futures g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:17:15:20  00:17:20:04\r\n{\\an1}-Ce mus\u00e9e est aussi un hommage\r\naux anciens pompiers professionnels\r\n\r\n00:17:20:06  00:17:21:21\r\n{\\an1}de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:28:11  00:17:38:10\r\n{\\an1}une sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:41:07\r\n{\\an1}-Elle vient de vivre\r\nau rythme de carnaval.\r\n\r\n00:17:41:09  00:17:45:04\r\n{\\an1}Certains la consid\u00e8re comme\r\nla plus petite ville d'Europe.\r\n\r\n00:17:45:06  00:17:49:02\r\n{\\an1}Il s'agit\r\ndu bourg m\u00e9di\u00e9val de Rue (FR).\r\n\r\n00:17:49:04  00:17:54:06\r\n{\\an1}Visite en compagnie de l'ex-syndique\r\net historienne de l'art, B.Kaufmann.\r\n\r\n00:17:59:22  00:18:03:06\r\n{\\an1}-Nous nous trouvons \u00e0 Rue,\r\nsur son promontoire,\r\n\r\n00:18:03:08  00:18:06:01\r\n{\\an1}avec un patrimoine riche en histoire.\r\n\r\n00:18:06:03  00:18:08:13\r\n{\\an1}Rue a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e vers 1162.\r\n\r\n00:18:08:15  00:18:11:11\r\n{\\an1}Elle a connu de multiples invasions.\r\n\r\n00:18:11:12  00:18:14:07\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 vaudoise,\r\nsavoyarde, napol\u00e9onienne\r\n\r\n00:18:14:09  00:18:16:11\r\n{\\an1}et finalement, fribourgeoise.\r\n\r\n00:18:16:12  00:18:20:17\r\n{\\an1}Cette commune, qui est nomm\u00e9e\r\nla plus petite ville d'Europe,\r\n\r\n00:18:20:19  00:18:26:06\r\n{\\an1}est en fait une ville parce qu'elle\r\navait le droit de pr\u00e9lever l'imp\u00f4t.\r\n\r\n00:18:26:08  00:18:31:02\r\n{\\an1}La plus ancienne maison de Rue date\r\ndes Lombards et dont les fondations\r\n\r\n00:18:31:04  00:18:34:19\r\n{\\an1}commencent au 12\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:18:34:21  00:18:38:11\r\n{\\an1}C'est un exemple de b\u00e2timent\r\nunique en Suisse romande,\r\n\r\n00:18:38:13  00:18:43:08\r\n{\\an1}et qui est ouvert au public.\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:47:16\r\n{\\an1}Il y a ce magnifique escalier \u00e0 vis\r\nsur trois niveaux.\r\n\r\n00:18:47:18  00:18:52:07\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 qu'on soit dans une maison\r\ndu 16\u00e8me si\u00e8cle, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e,\r\n\r\n00:18:52:08  00:18:55:00\r\n{\\an1}et on y vit tr\u00e8s bien de nos jours.\r\n\r\n00:18:55:02  00:19:00:00\r\n{\\an1}Nous nous trouvons au ch\u00e2teau de Rue,\r\nl'\u00e9difice embl\u00e9matique de la commune,\r\n\r\n00:19:00:02  00:19:03:04\r\n{\\an1}dont les premi\u00e8res traces\r\nremontent \u00e0 1262.\r\n\r\n00:19:03:06  00:19:06:18\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 successivement\r\nd\u00e9truit, br\u00fbl\u00e9, reconstruit.\r\n\r\n00:19:06:20  00:19:08:04\r\n{\\an1}Il se compose\r\n\r\n00:19:08:06  00:19:10:10\r\n{\\an1}d'un corps de b\u00e2timents,\r\n\r\n00:19:10:11  00:19:12:11\r\n{\\an1}d'un puits, d'une \u00e9curie,\r\n\r\n00:19:12:11  00:19:15:11\r\n{\\an1}d'un donjon, ainsi que d'une cour.\r\n\r\n00:19:15:12  00:19:18:08\r\n{\\an1}Une petite chapelle b\u00e2tie en 1680.\r\n\r\n00:19:18:10  00:19:22:09\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, on faisait beaucoup\r\nde petits lieux de pri\u00e8res\r\n\r\n00:19:22:10  00:19:25:13\r\n{\\an1}hors des villes et hors des villages.\r\n\r\n00:19:25:15  00:19:28:05\r\n{\\an1}Les gens venaient s'y recueillir.\r\n\r\n00:19:29:00  00:19:30:22\r\n{\\an1}-Il est temps\r\n\r\n00:19:31:00  00:19:35:03\r\n{\\an1}de se d\u00e9barrasser des confettis\r\net de se reposer les oreilles.\r\n\r\n00:19:35:05  00:19:39:12\r\n{\\an1}Demain, Carole Pantet vous donne\r\nrendez-vous \u00e0 Yverdon pour \u00e9voquer\r\n\r\n00:19:39:14  00:19:41:11\r\n{\\an1}la probl\u00e9matique du castor\r\n\r\n00:19:41:12  00:19:43:11\r\n{\\an1}qui cause des ravages\r\n\r\n00:19:43:12  00:19:45:04\r\n{\\an1}sur les rives du lac.\r\n\r\n00:19:45:23  00:19:47:10\r\n{\\an1}Vous pouvez nous suivre\r\n\r\n00:19:47:11  00:19:49:14\r\n{\\an1}sur notre page Facebook.\r\n\r\n00:19:49:16  00:19:52:15\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:19:52:17  00:19:55:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nL.Estade, Y.Methenitis\r\n\r\n00:19:55:21  00:19:58:21\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047283\r\nDate de transcription : 11-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:12 > 0:03:21) [71%] : \r\nOh non, pour que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:27 > 0:04:11) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, Couleurs locales, vous en met plein les oreilles, aujourd'hui \u00e0 Porrentruy, \u00e0 l'occasion d'une tradition du carnaval \u00e0 Jolo, le r\u00e9cit \u00e0 Tiai qui se d\u00e9roule chaque ann\u00e9e dans la nuit du lundi au mardi gras, des groupes de jeunes sillonnent leurs villages respectifs en faisant un maximum de bruit et au passage quelques plaisanteries ils convergent ensuite tout ce vers Porrentruy pour continuer de faire la f\u00eate tous ensemble, nous vous donnerons plus de d\u00e9tails tout \u00e0 l'heure et entre 2 poign\u00e9es de confettis, nous vous mettrons l'eau \u00e0 la bouche avec une sp\u00e9cialit\u00e9 culinaire jurassienne et pour faciliter la digestion, nous irons visiter celle que l'on surnomme la plus petite ville d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:11 > 0:04:21) [82%] : \r\nRue a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 Hortz alentours de 1162 et a connu multiples invasions a \u00e9t\u00e9 Vaudois savoyard napol\u00e9onien et finalement fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:21 > 0:04:28) [98%] : \r\nMais tout de suite avant de se mettre encore plus dans l'ambiance, on d\u00e9couvre ensemble l'essentiel de l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:32 > 0:04:51) [92%] : \r\n\u00e0 4 mois de l'\u00e9ch\u00e9ance, la F\u00eate des Vignerons 2019 cherche encore des b\u00e9n\u00e9voles, hier soir, sur les hauteurs de Vevey, une s\u00e9ance d'information s'est tenue pour convaincre quelque 8 ans personne de venir pr\u00eater main forte \u00e0 l'assistance technique du spectacle, au total, ces 120 personnes qu'il faudra trouver pour combler les besoins des coulisses de la reine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:05:09) [92%] : \r\nVoil\u00e0 en gros \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des gens \u00e0 l'heure actuelle, si on n'arrive pas \u00e0 trouver ces gens, on va \u00eatre oblig\u00e9 d'engager des professionnels, donc de les payer les salari\u00e9s, avec probablement une astreinte beaucoup plus importante et puis une perte de d'\u00e9lan populaire, je dirais, c'est une fois tous les 20 ans donc l'engagement et vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:09 > 0:05:16) [95%] : \r\nEt l'engouement semble \u00eatre au rendez- vous sur 2000 b\u00e9n\u00e9voles recherch\u00e9s en tout pour la f\u00eate 1200 se sont d\u00e9j\u00e0 inscrits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:48) [92%] : \r\nFin de saison avant l'heure \u00e0 charmer la station de ski fribourgeoise fermera son domaine, ce dimanche, raison invoqu\u00e9e : le manque de neige, et surtout les difficult\u00e9s financi\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques en janvier dernier, les citoyens de B\u00e2le- have octroyer une aide de 250000 francs pour \u00e9viter la fermeture d\u00e9finitive des installations et des habitants ont d\u00e9pos\u00e9 un recours qui fait actuellement l'objet d'un effet suspensif, la pr\u00e9fecture de la Gruy\u00e8re communiquera le 15 mars prochain sur l'avenir des installations m\u00e9caniques et leur possible r\u00e9orientation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:01 > 0:06:18) [83%] : \r\n\u00e0 l'origine, l'heure \u00e9tait \u00e0 Tiai \u00e9taient cens\u00e9s chasser les esprits \u00e0 la veille du mardi gras, mais aujourd'hui la mission de ces jeunes, c'est de r\u00e9veillez que tous les villageois et la coutume veut que ces derniers la chez eux une bouteille et pour participer, Kiev, avoir 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:18 > 0:06:19) [77%] : \r\nMais les Roms.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:06:35) [92%] : \r\nFormidable semaine pas voil\u00e0, \u00e7a nous oblige \u00e0 prendre cong\u00e9, tant pis, tant mieux, \u00e7a nous fait du bien, effectivement, au sortir de l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:36 > 0:06:42) [87%] : \r\nOn le voit, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 y des vraiment des personnes qui sont charg\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9 du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:42 > 0:07:05) [80%] : \r\nAlors on a ces personnes qui sont l\u00e0 en tant que responsable pour s\u00e9curiser vraiment les alentours de \u00e7a, personne ne croit \u00e0 venir devant le et puis on a aussi la crainte, il laisse un car si samedi matin il y a les voitures qui viennent donc on sait qu'il est vraiment l\u00e0 que les gens un petit peu qui ont reconnu d'alcool et soit c'est qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:19 > 0:07:32) [80%] : \r\nAlors, Thomas Perrier \u00e0 11 heures sup pas \u00e9loign\u00e9 du centre m\u00eame Reljic du Rai Tiai Tiai hein, il y a une dizaine de soci\u00e9t\u00e9s de jeunesse r\u00e9unis sur cette place derri\u00e8re derri\u00e8re nous le retient tout \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour la jeunesse ajoulote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:32 > 0:07:46) [89%] : \r\nAllo, bonjour le Rai Tiai ben, c'est une occasion de se retrouver en jeu \u00e0 une \u00e0 un seul endroit, faire des choses qu'on ne peut pas faire le reste de l'ann\u00e9e, faire beaucoup de bruit r\u00e9veille un peu tout le monde, ouais, vraiment faire des choses qu'on ne peut pas faire le reste de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:46 > 0:07:50) [82%] : \r\nEst ce que vous vous imposez quand m\u00eame certaines limites, ce qu'il y a un cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:51 > 0:08:12) [85%] : \r\nAlors on essaie de faire un cadre avec des jeunes, c'est pas facile, on essaie quand m\u00eame de respecter de pas d\u00e9grader les choses d'autrui aussi ben si possible de pas laisser de verre par terre pour elle ni de vie ferraille rien du tout pour qu'on ne cr\u00e8ve pas nous les chars et puis les voitures qui viendrait parce qu'ils ont pas le temps de nettoyer, entre- temps, sinon \u00e7a se passe g\u00e9n\u00e9ralement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:12 > 0:08:15) [94%] : \r\n\u00e7a se pr\u00e9pare, combien de temps \u00e0 l'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:15 > 0:08:28) [91%] : \r\nAlors pour certains jeunes y plusieurs mois pour nous, c'est 3 semaines et puis le montage se fait 3 jours avant, c'est beaucoup de boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:28 > 0:08:35) [91%] : \r\nFinalement, c'est, c'est une f\u00eate qui dure presque un peu moins de 24 heures quelle est l'ambiance anjouanais rat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:08:37) [83%] : \r\nMais l'ambiance, elle est tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:38 > 0:08:44) [92%] : \r\nUn peu au matin, on sent la fatigue qui commence le surplus d'alcool aussi, mais surtout la fatigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:44 > 0:08:46) [94%] : \r\nC'est vraiment un moment qui est tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:08:56) [87%] : \r\nJe pense pas que pour tout le monde sait bien entendu dans les villages aussi \u00e7a assez attendu les gens r\u00e9pondent souvent pr\u00e9sent cette nuit, on a eu le droit au caf\u00e9, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:57 > 0:08:58) [88%] : \r\nLe vin par le maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:58 > 0:09:00) [76%] : \r\nVoil\u00e0, bah je vous remercie beaucoup et vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:05 > 0:09:22) [82%] : \r\nTout simplement la joie de vivre, mais tous ensemble c'est majestueux, on est tous ensemble, \u00e0 pas de la BAD cat\u00e9gorie on a vraiment \u00e0 pas critique, dommage, c'est vraiment la jeunesse jurassienne tous les villages qui sont ensemble, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:23 > 0:09:26) [92%] : \r\nC'est une occasion assez unique de tous se retrouver finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:26 > 0:09:33) [89%] : \r\nAh ben oui, c'est s\u00fbr, mais c'est aussi un jour on peut \u00e0 peu foutre le bordel, un petit peu, donc c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:33 > 0:09:36) [86%] : \r\n\u00e7a vous vous imposer des limites ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:36 > 0:10:09) [83%] : \r\nAucune alors, alors, si, si, si la police non mais on essaye de par rapport aux habitants qui nous donnent des buts les auteurs fait le minimum pour savoir que la vue apr\u00e8s j'oblig\u00e9 de mettre une bouteille parce qu'on offre \u00e0 la m\u00eame chose quand d\u00e9plac\u00e9es des pots de fleurs au m\u00eame endroit, comme \u00e7a ils sont oblig\u00e9s de moteurs bon d'aller au boulot que les d\u00e9plac\u00e9s ou des trucs comme \u00e7a, \u00e7a l'a eu, apr\u00e8s pas au-dessous dans une bouteille et puis de finir extr\u00eamement bien des recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:20 > 0:10:36) [83%] : \r\nPour tenir sur la dur\u00e9e, en cette p\u00e9riode de carnaval, il faut aussi soigner Metz Thomas notre chroniqueur rebondissent Booster aujourd'hui une sp\u00e9cialit\u00e9 jurassienne les pi\u00e8tres scores au nain des bois Aline Paretti Olivier Co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:40 > 0:11:07) [85%] : \r\nAujourd'hui, nous allons pr\u00e9parer les pieds de peau, on a des bois, j'ai aim\u00e9, c'est le pied trop dans l'eau froide pour bien les d\u00e9gorger chez nous ils sont coup\u00e9s en 2, parce qu'apr\u00e8s cuisson avoir desservi vos clients, nous, les eaux sont j'ai mis les pieds de porc dans le four avec la vapeur \u00e0 100 degr\u00e9s pour enlever un peu les impuret\u00e9s et pour faire d\u00e9j\u00e0 une petite partie de cuisson pendant une heure de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:08 > 0:11:29) [85%] : \r\nMais 24 heures avant, j'ai commenc\u00e9 le travail avec la confection d'un fond brun pour la cuisson des pi\u00e9tons, nous avons un fond de veau d'atomes admirer Mirepoix diverses \u00e9pices de c\u00e9leri en tranches de vin rouge et si nous avons les c\u00f4tes vaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:37 > 0:11:41) [79%] : \r\nMaintenant qu'ils sont bien votre et color\u00e9, je vais y ajouter la minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:55 > 0:11:58) [88%] : \r\nIl a ajout\u00e9 : Les feuilles de c\u00e9leri en branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:01 > 0:12:08) [73%] : \r\nThomas assez fortement Roscoff, dans le fond, nous publierons nos pi\u00e8tres Pau le pied de Pau fera beaucoup de la foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:08 > 0:12:11) [77%] : \r\nMaintenant que tout \u00e7a a pass\u00e9, je veux \u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:15 > 0:12:21) [88%] : \r\n\u00e7a r\u00e9duit gentiment ensuite nous mettrons la farine et nous irons avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:31) [91%] : \r\nComme \u00e7a pour est presque pr\u00eat, il ne reste plus qu'\u00e0 le laisser cuire durant 8 heures environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:39 > 0:12:54) [75%] : \r\nSi je prends mon fonds, Braque, L\u00e9ger, passez \u00e0 l'\u00e9tamine recouvrir les pieds de porc j'ai film\u00e9 mais pieds de pont avec la sont je mets en cuisson pour les cuissons longues pour 13 heures, d'autres pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:01 > 0:13:06) [80%] : \r\nVous voulez Servent et nous nous en servons une soixantaine de pieds et prendre semer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:22 > 0:13:34) [94%] : \r\nDominique Vallat vous \u00eates membre du jury du concours du plus beau char mais vous \u00eates \u00e9galement en charge de la s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation, moi ce qu'on place le curseur s\u00e9curit\u00e9 pas trop de r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:34 > 0:13:49) [90%] : \r\nOr le le 1er point, bien s\u00fbr, c'est la s\u00e9curit\u00e9 avant tout, nous sommes pr\u00e9sents pour \u00e9viter tout accident ou tout incident, je peux bien comprendre que tout le monde appr\u00e9cie peut-\u00eatre pas cette coutume un peu particuli\u00e8re, donc on doit \u00eatre pr\u00e9sent, avoir \u00e9t\u00e9 et puis il y a un petit c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:54 > 0:13:58) [87%] : \r\nPour Jo\u00eblle sur le jeu de ces jeunes et je participe \u00e9galement au comit\u00e9 du jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:00 > 0:14:03) [92%] : \r\nPour vous montrer un autre une autre facette de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:03 > 0:14:05) [96%] : \r\n\u00e7a vous rappelle aussi des des souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:05 > 0:14:12) [77%] : \r\nVous nous adolescence effectivement j'ai particip\u00e9 il faut arr\u00eater Tiai mais j'ai eu tellement froid qui abandonn\u00e9 apr\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:12 > 0:14:18) [94%] : \r\nEt en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe relativement bien ou est-ce qu'il faut de temps en temps, quand m\u00eame recadrer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:18 > 0:14:29) [88%] : \r\nAttention, entend, c'est \u00e9vident, on doit recadrer les choses se faire rendre attentifs, les jeunes qui a quand m\u00eame des dangers sur la route, on peut pas tout se permettre, mais ils sont tr\u00e8s compr\u00e9hensifs, ils jouent le jeu dans les c'est vraiment une bonne \u00e9quipe de jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:29 > 0:14:32) [76%] : \r\nEt puis, enfin, je vous remercie, vos courses, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:39 > 0:14:50) [91%] : \r\nDonc continuer notre d\u00e9couverte des petits mus\u00e9es c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que \u00e7a se passe aujourd'hui avec celui consacr\u00e9 aux sapeurs-pompiers, il f\u00eate cette ann\u00e9e ses 10 ans Julien archipel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:56 > 0:15:03) [85%] : \r\nL'histoire des incendies \u00e0 Gen\u00e8ve et passionnante, les feux, on peut changer, mais alors les pompiers si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:04 > 0:15:14) [88%] : \r\n1964 2018 2 mondes, les d\u00e9g\u00e2ts sont extr\u00eamement importants, la totalit\u00e9 des structures sup\u00e9rieures, c'est-\u00e0-dire de la charpente, ainsi que les 2 niveaux inf\u00e9rieurs, se sont effondr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:14 > 0:15:22) [94%] : \r\nNous avons eu la premi\u00e8re alarme par une ligne directe l'avertisseur du b\u00e2timent, il \u00e9tait 10 heures 57.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:23 > 0:15:31) [93%] : \r\nDans cet ancien b\u00e2timent des Sapeurs-pompiers Genevois, on se souvient 3 \u00e9tages pour raconter l'histoire de l'\u00e9quipement et des v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:31 > 0:15:57) [89%] : \r\nNous avons la pointe de colonies, ici c'est une pompe de 1768 une des premi\u00e8res pompes \u00e0 bras apr\u00e8s nous avons des ponts de la commune de Coppet, le principe c'est que 3 personnes se trouvent d'un c\u00f4t\u00e9, 3 personnes se trouvent de l'autre c\u00f4t\u00e9 et pompes pendant environ 20 Minutes tous les 20 minutes on change le personnel car c'est un effort physique tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:57 > 0:16:04) [94%] : \r\n\u00e0 cette \u00e9poque, on prot\u00e8ge ce qu'on peut mais difficile d'\u00e9teindre un feu la premi\u00e8re r\u00e9volution, c'est la pompe \u00e0 vapeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:04 > 0:16:19) [85%] : \r\nAuparavant, nous avions 12 personnes qui bannit une pompe \u00e0 bras et l\u00e0 un fervent et un cocher r\u00e9sultat on \u00e9conomise 10 personnes donc ces 10 personnes peut s'activer \u00e0 \u00e9teindre le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:19 > 0:16:25) [95%] : \r\nLe d\u00e9but d'une s\u00e9rie d'innovations comme ces appareils respiratoires pour se rendre au coeur des incendies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:25 > 0:16:46) [85%] : \r\nAvant le 19\u00e8me si\u00e8cle les sapeurs prenaient leur grande barbe, ce qui le mettait dans la bouche, \u00e9ventuellement prenait une \u00e9ponge et aller au feu comme \u00e7a, g\u00e9n\u00e9ralement il ressort tr\u00e8s tous en tous sens et en cachant parce que la fum\u00e9e quand m\u00eame l'ennemi num\u00e9ro 1 des pompiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:46 > 0:16:56) [90%] : \r\nDepuis 2008, des anciens pompiers professionnels s'activent dans ce mus\u00e9e recueillir le mat\u00e9riel d\u00e9suet \u00e9crire les anecdotes d\u00e9fendre ce Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:56 > 0:17:17) [90%] : \r\nOn garde des armures au mus\u00e9e d'art \u00e0 l'histoire, la comparaison est exactement la m\u00eame chose : le Patrimoine Genevois est une chose qui existe, il faut que ce Patrimoine reste \u00e0 Gen\u00e8ve et puis enfin mis en valeur pas pour forc\u00e9ment nous qu'on a tr\u00e8s bien connu chez nous, outils, mais pour les futures g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:17 > 0:17:23) [92%] : \r\nCe mus\u00e9e, c'est un hommage aussi \u00e0 tous les anciens pompiers professionnels de la Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:41 > 0:17:56) [79%] : \r\nIl a aussit\u00f4t \u00e0 vivront vite mode carnaval certains la consid\u00e8rent comme la plus petite ville d'Europe, il s'agit du pour m\u00e9di\u00e9val de rue dans le canton de Fribourg visible avec son aide, ce syndic historien \u00e0 Brigitte Kaufmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:02 > 0:18:28) [90%] : \r\nNous nous trouvons \u00e0 rue sur son promontoire avec un Patrimoine tr\u00e8s riche en histoire, rue a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e aux alentours de 1162 et a connu multiples invasions a \u00e9t\u00e9 Vaudois savoyard napol\u00e9onien et finalement fribourgeois cette commune qui en fait nommer la plus petite ville d'Europe qui en fait est une ville parce qu'elle avait le droit de pr\u00e9lever l'imp\u00f4t et ce statut lui a donn\u00e9 le droit d'\u00eatre une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:29 > 0:18:42) [93%] : \r\nLa plus ancienne maison de rue qui date des Lombards et dont les fondations commence au XIIe si\u00e8cle, c'est un exemple de b\u00e2timents tout \u00e0 fait unique en Suisse romande et qui est ouvert au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:45 > 0:18:49) [81%] : \r\nVous savez, ce magnifique escalier \u00e0 vis qui est en fait sur 3 niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:50 > 0:18:55) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 le fait qu'on soit dans une maison du XVIe si\u00e8cle avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e, on \u00e9viterait bien de nos jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:57 > 0:19:15) [89%] : \r\nNous nous trouvons, ch\u00e2teau de rue, l'\u00e9difice embl\u00e9matique de la commune, dans les premi\u00e8res traces remontent \u00e0 1262 qui a \u00e9t\u00e9 successivement d\u00e9truit, br\u00fbl\u00e9 reconstruit et se compose d'un corps de b\u00e2timents d'un puits d'une \u00e9curie et d'un donjon et de la cour dans laquelle nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:17 > 0:19:27) [92%] : \r\nUne petite chapelle qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti en 1680 parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, on faisait beaucoup de petits lieux de pri\u00e8re hors des villes et hors des villages et les gens venaient s'y recueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:31 > 0:19:55) [92%] : \r\nVoil\u00e0, il est temps pour nous d'aller nous d\u00e9barrasser de nos confettis et surtout de nous reposer les oreilles demain c'est Carole comte qui vous donne rendez- vous \u00e0 Yverdon pour \u00e9voquer la probl\u00e9matique du castor qui cause de nombreux ravages sur les rives du lac, puis vous pouvez nous suivre sur notre page Facebook l'adresse est inscrit au bas de votre \u00e9cran, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:20:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903814933", "durationSec": 92, "title": "FRIGO CL FR SGUIDE RUE CF_RTS000001737678", "excerpt": "Rue est une petites villes du canton de Fribourg. Brigitte Kaufmann, historienne de l'art, fait visiter la cit\u00e9 surnomm\u00e9e la plus petite ville d'Europe et son ch\u00e2teau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUE"], "thematicThemes": ["VILLE"], "sequenceIds": ["1815808"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814934", "durationSec": 158, "title": "FRIGO CL GE SERIE MUSEE POMPIERS CLEAN_RTS000001692969", "excerpt": "Le Mus\u00e9e des Sapeurs-pompiers de la Ville de Gen\u00e8ve f\u00eate ses 10 ans. Situ\u00e9 dans un ancien b\u00e2timent des pompiers de Gen\u00e8ve, il r\u00e9unit une collection d'objet et de v\u00e9hicules importante, pr\u00e9sent\u00e9e par Michel Bert-Erboul, guide du mus\u00e9e et ex-pompier professionnel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POMPIER", "MUS\u00c9E", "SERVICE D'INTERVENTION ET DE SECOURS"], "thematicCorporations": ["SIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814935", "durationSec": 157, "title": "FRIGO CL JU ROM PIEDS DE PORC CF_RTS000001746566", "excerpt": "Pr\u00e9paration et recette de pieds de porc au nain des bois, sp\u00e9cialit\u00e9 culinaire jurassienne par Roger Kueny, restaurateur \u00e0 Del\u00e9mont.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "PRODUIT CUISIN\u00c9", "PORC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903815357", "summary": "Porrentruy, carnaval du Rai Tiai Tiai : \nItw jeunes participants au carnaval.", "id": "1815742"}, {"internalArchiveId": "AA1903815360", "summary": "Porrentruy, carnaval du Rai Tiai Tiai : \nItw Thomas P\u00e9riat, coordinateur du Rai Tiai Tiai.", "id": "1815745"}, {"internalArchiveId": "AA1903815397", "summary": "Porrentruy, carnaval du Rai Tiai Tiai : \nItw Dominique Vallat, commissaire police municipale Porrentruy", "id": "1815782"}, {"internalArchiveId": "AA1903815423", "summary": "Hivernal, ensoleill\u00e9 : \nVue d'ensemble ville de Rue.\nRue, de la cit\u00e9.\nCh\u00e2teau.\nMaison lombarde La Chapellenie.\nEscalier \u00e0 vis.\nChapelle.", "id": "1815808", "visualThemes": ["VILLE", "VILLAGE", "CH\u00c2TEAU"], "visualGeographicals": ["RUE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776524", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047283", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1812435", "internalArchiveId": "AA1902812057", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-05T12:45:00Z", "durationSec": 1945, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10266083", "imageURL": "http://www.rts.ch/10266082.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10266083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T17:30:45Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047282\r\nDate de transcription : 11-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:12) [66%] : \r\nJuste vous l'eau oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:42 > 0:00:45) [84%] : \r\nUn peut-\u00eatre pas faire de la pub pour Freitag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:00:50) [87%] : \r\n\u00e7a n'est pas mon rouge \u00e0 l\u00e8vres n'est pas myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:58 > 0:01:05) [89%] : \r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9, comme j'ai appris ce matin que pr\u00e9sente, j'ai pris le temps de voir le film, sinon je le fait normalement mais du coup je le \u00e0 Brive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:10 > 0:01:11) [83%] : \r\nLe prompteur n'est pas cal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:01:12 > 0:01:14) [82%] : \r\nVous avez pas quelquefois pour voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:14 > 0:01:16) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'est bon, c'est bon, je suis en \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:37 > 0:01:38) [64%] : \r\nCe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:21) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour et bienvenue dans ce 12 45 \u00e0 la une aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:22 > 0:02:49) [92%] : \r\n50 francs de plus pour toutes les franchises des assur\u00e9s adultes et une franchise minimale \u00e0 350 francs, c'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 ce matin, le Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s national les franchises devrait \u00e0 l'avenir augmenter r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9sormais calqu\u00e9 sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, le ski \u00e0 Charmey, c'est fini pour cette saison, d\u00e8s la fin de cette semaine, une fermeture pr\u00e9cipit\u00e9e alors que des comp\u00e9titions \u00e9taient pr\u00e9vues dans la station fribourgeoise en mars, un nouvel \u00e9pisode dans cette saga sur fond de difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:50 > 0:03:02) [93%] : \r\nLe salon de l'auto en pleine mue alors que plusieurs marques se d\u00e9tournent de Palexpo la mobilit\u00e9 douce, il trouve petit \u00e0 petit sa place Estelle Braconnier nous raconte les nouveaux d\u00e9fis de ce rendez- vous traditionnel qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:04 > 0:03:14) [92%] : \r\nF\u00eate des vignerons recherche b\u00e9n\u00e9voles et il en faudrait un peu plus de 100 une s\u00e9ance d'information s'est tenue hier sur les hauts de Vevey, on est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:15 > 0:03:27) [93%] : \r\nEt la r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise elles Amiel est l'invit\u00e9 du 12 45, son 1er film pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Mostra de Venise en septembre dernier, sort demain Pearl ou l'histoire d'une halt\u00e9rophile face \u00e0 l'enfant qu'elle a choisi de ne pas \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:29 > 0:03:45) [91%] : \r\nLes franchises des assur\u00e9s suisses adultes seront donc plus \u00e9lev\u00e9 apr\u00e8s le conseil national, le Conseil des \u00c9tats a tranch\u00e9 en ce sens ce matin mais la bataille politique est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, elle pourrait m\u00eame se jouer dans les urnes la gauche brandit la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum s'il a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:46 > 0:03:56) [93%] : \r\nLes Suisses devront d\u00e9bourser 50 francs de plus pour leur franchise d'assurance maladie, le Conseil national avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9, ce matin, les \u00c9tats ont confirm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:07) [78%] : \r\nEt \u00e7a ira pas une vif tickets, c'est un pas important et n\u00e9cessaire pour renforcer la responsabilit\u00e9 individuelle et ralentir la hausse des cours au Soudan en Slick sous th\u00e8mes feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:08 > 0:04:36) [96%] : \r\nLa franchise minimale s'\u00e9levait \u00e0 150 francs en 1996 lors de l'introduction de la LAMal, elle est ensuite pass\u00e9e \u00e0 230 francs puis \u00e0 300 francs en 2004, le nouveau m\u00e9canisme pr\u00e9voit sur toutes les franchises pour adultes, une hausse de 50 francs puis 50 francs de plus \u00e0 chaque fois qu'un seuil est franchi, soit environ tous les 4 ans inacceptable pour la gauche qui d\u00e9nonce un projet antisocial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:04:56) [95%] : \r\nPour beaucoup de personnes dans notre soci\u00e9t\u00e9, une augmentation de 50 francs par par ann\u00e9e de la franchise n'est pas insurmontable socialement c'est vrai par contre, parmi les personnes les plus pr\u00e9caires parmi les personnes \u00e2g\u00e9es parmi les personnes \u00e0 revenus faibles parmi les malades chroniques, cela risque de poser de gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:56 > 0:05:02) [97%] : \r\nEt de brandir au passage la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce projet, port\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:10) [94%] : \r\nEn vous signalant qu'il est fort possible, si cette proposition parce que ce ne soit pas simplement le Parlement qu'est le dernier mot, mais s\u00fbrement, le peuple suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:10 > 0:05:17) [90%] : \r\nLa sant\u00e9 est d\u00e9cid\u00e9ment un terrain tr\u00e8s disput\u00e9e par les parties en ann\u00e9e \u00e9lectorale non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:17 > 0:05:46) [93%] : \r\nApr\u00e8s la fourmi, la poign\u00e9e de main, voici le nouveau billet de 1000 pour le toucher, il faudra attendre le 13 mars prochain il est peut-\u00eatre plus petit en taille mais reste la 2\u00e8me plus grosse coupure au monde apr\u00e8s le billet de 10000 dollars du sultanat du Brunei il qui vont lui quelques sceptiques 7000 de nos francs, malgr\u00e9 les critiques r\u00e9currentes ces billets soup\u00e7onn\u00e9 de favoriser le blanchiment d'argent et l\u00e0 l'\u00e9vasion fiscale, la BNS a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir cette coupure, on \u00e9coute le vice- pr\u00e9sident Fritz Sarrebruck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:46 > 0:06:10) [89%] : \r\nOn a constat\u00e9 que cette discussion est tr\u00e8s vif dans les autres pays, ce que nous constatons aussi qu'il y a pas d'indication en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent que le billet de 1000 francs et utiliser plus fr\u00e9quemment pour les transactions criminelles qu'une autre coupure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:11 > 0:06:31) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le 89\u00e8me Salon international de l'automobile a ouvert ses portes ce matin \u00e0 la presse d\u00e8s jeudi et jusqu'au 17 mars le public pourra arpenter les all\u00e9es de Palexpo pour d\u00e9couvrir les derniers prototypes et surtout les derniers mod\u00e8les de voitures \u00e9lectriques est r\u00e9el Braconnier, vous y \u00eates et cette \u00e9dition marque une \u00e9tape dans la mue du salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:33 > 0:07:18) [89%] : \r\nUne \u00e9tape malgr\u00e9 tout, sono \u00e0 fond \u00e9clairage offensif h\u00f4tesses souriantes carrosseries rutilantes cette 89\u00e8me \u00e9dition du Salon international de l'automobile pr\u00e9sente une mise en sc\u00e8ne assez classique, malgr\u00e9 tout, on peut le dire, l'atmosph\u00e8re cette ann\u00e9e particuli\u00e8rement \u00e9lectrique \u00e9lectrique tout d'abord par le nombre de mod\u00e8les rechargeables pr\u00e9sent\u00e9 sur 71000 m\u00e8tres carr\u00e9s avec un Suisse qui joue \u00e0 domicile pi\u00e8ge qui pr\u00e9sente une sportive 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e9lectrique \u00e9galement l'atmosph\u00e8re en coulisses avec la tension palpable et le nombre d'absents de constructeurs absent cette ann\u00e9e au salon, plus de 15, dont certains qui ont annul\u00e9 au dernier moment, faute de budget et, faute d'int\u00e9r\u00eat, l'\u00e9v\u00e9nement ne rapporte plus les de la direction du salon a conscience qu'il faut se r\u00e9inventer alors ce salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:18 > 0:07:23) [91%] : \r\nIl y a une autre nouveaut\u00e9 aussi cette ann\u00e9e, c'est que la mobilit\u00e9 douce commence \u00e0 se faire une place parmi les stands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:25 > 0:07:57) [91%] : \r\nEffectivement, c'est la mani\u00e8re de se r\u00e9inventer pour la direction de salon avec 34 nouveaux exposants, dont un grand nombre qui ne sont pas comme vous le dites, des constructeurs, mais des stands qui proposent une mobilit\u00e9 alternative, les CFF par exemple sont pr\u00e9sents ainsi que immobile ou d\u00e8s sa tente de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, alors c'est un pari pour attirer des visiteurs, sachant que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le nombre de visiteurs du salon \u00e9tait en baisse de 4,2 pourcent et malgr\u00e9 tout, cette ann\u00e9e 660000 visiteurs sont attendus ici \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:57 > 0:08:00) [96%] : \r\nOuverture des portes jeudi merci Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:01 > 0:08:17) [95%] : \r\nLe retour hier de Juan Guaido au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, acclam\u00e9 comme une Star par les partisans, le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Net ne s'est pas inqui\u00e9t\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport, il a imm\u00e9diatement appel\u00e9 l'opposition \u00e0 manifester ce samedi dans tout le pays, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:21 > 0:08:24) [95%] : \r\nEt le sujet devrait arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:24 > 0:08:39) [92%] : \r\nVoyons, de retour \u00e0 l'a\u00e9roport de Caracas apr\u00e8s 10 jours de tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine et sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, Juan Boynton, attendu par plusieurs ambassadeurs europ\u00e9ens qui se sont port\u00e9s garants de son int\u00e9grit\u00e9 physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:41 > 0:08:50) [90%] : \r\nOn peut, nous avons eu la paille on redescend dans la rue ce samedi tout le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la doit manifester, il faut se remobiliser pour obtenir la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:52 > 0:09:04) [88%] : \r\nLe pr\u00e9sident du Parlement, accueilli en Star partisan, il avait averti que son arrestation par le pouvoir sur le faux pas de trop du pr\u00e9sident Mamadou \u00e0 nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:04 > 0:09:08) [97%] : \r\nIl n'est pas pr\u00e9sident, vous avez devant vous le pr\u00e9sident en charge de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:08 > 0:09:19) [87%] : \r\nPublic du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la gouaille dont revenu apr\u00e8s une tourn\u00e9e r\u00e9gionale pour consolider les appuis mais sans avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire t\u00e9l\u00e9 tr\u00e8s une aide humanitaire internationale il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:21 > 0:09:32) [80%] : \r\n\u00e7a non Cayo va faire quand on savait que ce serait difficile, mais il y avait un but important aider notre population OM alors bien s\u00fbr \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite ou un temps canon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:51) [89%] : \r\nAlors le bras de fer continue entre le chef du Parlement, et le pr\u00e9sident au pouvoir, le gouvernement, qui b\u00e9n\u00e9ficie toujours de l'appui de l'arm\u00e9e reste silencieux depuis quelques jours, il avait menac\u00e9 roi gouaille d'eau d'un proc\u00e8s, mais semblait h\u00e9siter \u00e0 attaquer frontalement le mouvement de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:53 > 0:10:07) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, Hillary Clinton a mis fin au suspense hier, elle renonce \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020, l'ancienne s\u00e9natrice de New-York, battu par Donald Trump en 2016 a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle continuerait \u00e0 s'exprimer sur la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:10 > 0:10:43) [92%] : \r\nC'est la grand- messe annuelle de la politique chinoise \u00e0 l'assembl\u00e9e r\u00e9gionale populaire a ouvert sa session pl\u00e9ni\u00e8re aujourd'hui \u00e0 P\u00e9kin, dans son discours, le 1er ministre a dress\u00e9 un bilan inqui\u00e9tant de l'\u00e9conomie du pays croissance ralentie nulle, ch\u00f4mage en hausse et guerre commerciale avec les \u00c9tats-Unis, en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident Xi Jinping et des 3000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s venus de tout le pays, cette session parlementaire doit durer 10 jours et on ouvre une page sportive avec vous, Miguel AQUISO, bonjour \u00e0 jour alors \u00e7a y a Gen\u00e8ve Servette a r\u00e9ussi son pari, se sont qualifi\u00e9s hier, devenant une du 8\u00e8me \u00e9quipe des play- off.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:43 > 0:10:58) [89%] : \r\nOui, les Genevois avez la possibilit\u00e9 de coiffer litt\u00e9ralement au poteau Z\u00fcrich lors de cette derni\u00e8re soir\u00e9e du championnat r\u00e9gulier, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance pour Gen\u00e8ve- Servette qui devait remporter ces 3 derniers matchs et l'op\u00e9ration commando a fonctionn\u00e9, \u00e7a commence pourtant mal pour Gen\u00e8ve qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:58 > 0:11:11) [85%] : \r\nEst-ce un 1er but d\u00e8s la 3\u00e8me minute une r\u00e9ussite sign\u00e9e Chair 20 cas \u00e0 ce moment-l\u00e0 Zurich conforte sa place parmi les 8 mais Gen\u00e8ve Servette recolle tr\u00e8s vite au score avec Jacquemet qui \u00e9galise apr\u00e8s 6 minutes d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:13 > 0:11:25) [89%] : \r\nLes 7135 spectateurs pr\u00e9sents aux Vernets se remettent \u00e0 y croire, d'autant qu'\u00e0 la 17\u00e8me Franzen donne l'Avantage aux Grenat, les hommes de Chris McSorley, sont en passe de r\u00e9ussir le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:28 > 0:11:35) [82%] : \r\nZ\u00fcrich va revenir \u00e0 2 partout \u00e0 la mi- match mais \u00e0 la campagne pour 43\u00e8me Tim Bozon lib\u00e8re les Vernets en marquant le 3 \u00e0 2 d\u00e9fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:37 > 0:11:51) [82%] : \r\nApr\u00e8s \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile depuis la DL la saison, on a eu beaucoup d'adversit\u00e9, les blessures, les maladies, etc, on n'a jamais rien l\u00e2ch\u00e9, on a \u00e9tudi\u00e9 vraiment 30 joueurs du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin et on est vraiment des le\u00e7ons avec les crocs Pierre non play- off to Day possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:51 > 0:11:59) [91%] : \r\nEt avec cette qualification pour les quarts de finale et bien Gen\u00e8ve Servette d'ores et d\u00e9j\u00e0 une saison pourtant bien compromises, il y a encore une dizaine de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:00 > 0:12:17) [88%] : \r\n3 PC massacrant pourrait je vu le nombre important de nos joueurs bless\u00e9s, ce que les gars ont r\u00e9ussi et magnifique, tout le monde a tir\u00e9 \u00e0 la m\u00eame corde, j'ai remport\u00e9 beaucoup de matches de titres mais je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 aussi fier qu'avec ce qu'a accompli ce groupe pourrait \u00eatre en play- offs cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:18 > 0:12:25) [84%] : \r\nLa qualification genevoise tient presque du miracle ou la les compris aux hommes de McSorley d'essayer d'en profiter, m\u00eame si en ce sera Berne le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:25 > 0:12:32) [96%] : \r\nChampionnat et on le verra dans quelques instants, pour le reste, tout \u00e9tait jou\u00e9 ou presque car, en s'imposant 4 \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:32 > 0:12:38) [89%] : \r\n\u00e0 Langnau, h\u00e9 bien le Lausanne \u00e0 hockey club remonte de la 4\u00e8me \u00e0 la 3\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:40 > 0:12:49) [90%] : \r\nEt les Vaudois passe ainsi devant Bienne qui lui s'est inclin\u00e9 pour sa part 4 \u00e0 Davos Bienne qui se retrouve donc lui 4\u00e8me et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:49 > 0:12:51) [95%] : \r\nTout \u00e7a, Miguel a une incidence sur l'Ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:51 > 0:13:20) [90%] : \r\nDes primaires, oui, oui, effectivement puisque du coup c'est Lausanne qui va affronter l'l\u00e0 o\u00f9 on va le voir sur le tableau et Bienne lui devra en d\u00e9coudre avec Ambri un tirage qui convient donc aux 2 clubs romands, les 4 premiers ont l'Avantage de commencer la s\u00e9rie sur leur patinoire Berne donc partira favori face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette zouk 2\u00e8me contre Lugano le 7\u00e8me Lausanne donc face \u00e0 Langnau et Bienne contre Ambri les play- offs se dispute au meilleur des 7 matches, il faut donc ont remport\u00e9 4 dans la s\u00e9rie et \u00e7a commence d\u00e8s samedi \u00e0 20 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:20 > 0:13:44) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Miguel AQUISO, on les suivra donc et je ne sais pas si on va \u00e0 Fribourg ou si on va dans le canton de Vaud mais \u00e0 ce sera le canton de Vaud \u00e0 4 mois de l'\u00e9ch\u00e9ance, la F\u00eate des Vignerons 2019 lance une op\u00e9ration s\u00e9duction aupr\u00e8s des b\u00e9n\u00e9voles objectif en recruter 120 pour les secteurs de la sc\u00e8ne une s\u00e9ance d'information s'est tenue hier, sur les hauteurs de Vevey Yannick Bachere l'a suivi pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:45 > 0:14:00) [90%] : \r\nHier soir, sous la tente de la faire \u00e0 Saint-L\u00e9gier pr\u00e8s de 8 ans de personnes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l'appel des organisateurs de la f\u00eate des vignerons, le but de cette s\u00e9ance, convaincre ses participants \u00e0 devenir acteur de la f\u00eate en tant que b\u00e9n\u00e9vole pour l'assistance technique du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:01 > 0:14:12) [87%] : \r\nC'est quelque chose qui arrive tous les 25 30 ans, et puis c'est ma premi\u00e8re fois et j'ai tr\u00e8s curieuse de savoir ce que c'est, vous savez, j'ai beaucoup de b\u00e9n\u00e9volat, 2 mois de ma ville n'\u00eatre jamais aussi festif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:12 > 0:14:21) [92%] : \r\nEt j'apprends ce soir que je suis int\u00e9gr\u00e9 dans un groupe o\u00f9 il faut \u00eatre l\u00e0 quasiment tous les soirs, il faut \u00eatre l\u00e0 m\u00eame depuis le mois de mai, malheureusement, moi j'ai aussi un job.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:21 > 0:14:31) [90%] : \r\nJe pense que dans les f\u00eates pr\u00e9c\u00e9dentes en \u00e9tait peut-\u00eatre plus proche des acteurs, figurants et l\u00e0, on sent que c'est plut\u00f4t un r\u00f4le de techniciens de spectacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:31 > 0:14:48) [91%] : \r\nG\u00e9rer les d\u00e9placements de d\u00e9cors assister les participants du spectacle encore prendre le le\u00e7on les postes sont vari\u00e9s et n'exige pas d'\u00eatre un professionnel de la branche 120 personnes au total sont recherch\u00e9s pour s'activer dans les coulisses de la reine de 20000 places pour les organisateurs, la tension monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:48 > 0:15:14) [91%] : \r\nOn l'a toujours fait ce qu's'est un petit peu notre r\u00f4le de lettres on ne on a d\u00e9j\u00e0 une petite base d'inscription qui est pas suffisante, on va dire qu'on a en gros \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des gens \u00e0 l'heure actuelle, si on n'arrive pas \u00e0 trouver ces gens, on va \u00eatre oblig\u00e9 d'engager des professionnels, donc de les payer les salari\u00e9s, avec probablement une astreinte beaucoup plus importante et puis une perte de d'\u00e9lan populaire, je dirais, c'est une fois tous les 20 ans donc l'engagement et vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:14 > 0:15:33) [97%] : \r\nDurant 3 mois, les b\u00e9n\u00e9voles devront participer \u00e0 des r\u00e9p\u00e9titions, 2 \u00e0 3 fois par semaine et devront ensuite id\u00e9alement \u00eatre l\u00e0 tous les jours d\u00e8s le d\u00e9but des repr\u00e9sentations et malgr\u00e9 cet investissement colossal l'engouement semble \u00eatre au rendez- vous puisque sur les 2000 b\u00e9n\u00e9voles recherch\u00e9s au total pour la f\u00eate 1200 se sont d\u00e9j\u00e0 inscrits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:35 > 0:15:49) [90%] : \r\nDans le canton de Fribourg, l'annonce de l'arr\u00eat pr\u00e9coce dimanche prochain des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey, la station c'est nos coll\u00e8gues de la libert\u00e9, qui r\u00e9v\u00e8le cette d\u00e9cision prise ce week- end, le sort des remont\u00e9es, devrait \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 dans les prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:51 > 0:16:06) [92%] : \r\nIl \u00e9tait Dylan McKay et pour toute une g\u00e9n\u00e9ration a telle point que des milliers de jeunes porte aujourd'hui son nom, l'acteur Luke Perry est mort hier \u00e0 52 ans des suites d'un AVC son r\u00f4le de jeune rebelle dans la s\u00e9rie Beverly Hills, on a fait une ic\u00f4ne sur plusieurs continents, Fanny Moya.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:11 > 0:16:29) [93%] : \r\nCe g\u00e9n\u00e9rique qui a rythm\u00e9 les soir\u00e9es des ados du monde entier dans les ann\u00e9es 90 et pour toute une g\u00e9n\u00e9ration, Luke Perry, alias Dylan McKay dans la s\u00e9rie incarne \u00e0 jamais le s\u00e9ducteur t\u00e9n\u00e9breux de cette bande de lyc\u00e9ens ais\u00e9 de Beverly Hills, un r\u00f4le iconique qui a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 toute une jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:29 > 0:16:37) [96%] : \r\nOn essaye de montrer que les adolescents ne sont pas une bande d'imb\u00e9ciles, ils ont beaucoup \u00e0 offrir, en fait, ils sont tr\u00e8s intelligents ta retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:37 > 0:16:56) [95%] : \r\nEh bien, victime d'une attaque c\u00e9r\u00e9brale mercredi dernier \u00e0 Los Angeles, l'acteur de 52 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, hier, sa mort a suscit\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux des fans, beaucoup d'anonymes mais aussi des acteurs comme Leonardo DiCaprio Rosanna Arquette ou encore Ben Stiller ont tenu \u00e0 lui rendre hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:57 > 0:17:00) [55%] : \r\nMoi j'\u00e9mets un mine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:00 > 0:17:10) [93%] : \r\n\u00e0 la fin de Beverly Hills, Luke Perry a voulu se concentrer sur le grand \u00e9cran, on l'a vu dans de petits r\u00f4les, comme ici dans le 5\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, mais sa carri\u00e8re n'a jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:11 > 0:17:36) [89%] : \r\nC'est pas les rames r\u00e9cemment, il avait \u00e0 nouveau s\u00e9duit une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'adolescents gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le dans la s\u00e9rie Riverdale-ils lanc\u00e9 en 2017 il y a Fred on Jews, le p\u00e8re d'un des personnage principal, la production de la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 suspendu jusqu'\u00e0 nouvel ordre, son dernier r\u00f4le aura \u00e9t\u00e9 pour Quentin Tarantino, il appara\u00eetra donc de fa\u00e7on posthume dans One se pogne le timing Hollywood en salle cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:37 > 0:17:55) [92%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 l'assistante de Mathieu Amalric, de Bertrand Bonello, aujourd'hui elle vient nous parler de son 1er film Pearl, une plong\u00e9e dans l'univers d'une bodybuilding ce 1er film pr\u00e9sent\u00e9 en septembre dernier \u00e0 la Mostra de Venise, sort demain mercredi dans nos salles, la r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Elsa Amiel et votre invit\u00e9 Julia Var bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:55 > 0:18:15) [86%] : \r\nBonjour, bonjour, elle Amiel bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous avez fait un court m\u00e9trage qui parlait de la boxe, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la boxe avec votre 1er long m\u00e9trage vous int\u00e9ressez au bodybuilding f\u00e9minin, c'est, c'est c'est un monde apparemment rude mais vous vous montrez un peu la Vullnet vuln\u00e9rabilit\u00e9 de ce surmonter \u00e7a qui vous a int\u00e9ress\u00e9 Space de failles b\u00e9antes comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:15 > 0:19:06) [89%] : \r\nOui \u00e0 la baisse, c'\u00e9tait, je voulais parler du corps voil\u00e0 cherche un sujet pour parler d'un personnage qui vivait \u00e0 travers son corps, donc il y a eu la boxe Tabor, c'est toujours un sujet qui m'a qui m'int\u00e9ressait parce que moi je suis fille de mime, voil\u00e0, mon p\u00e8re \u00e9tait le le mime Jean-Pierre Amiel, donc voil\u00e0, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 nourrie par cette expression-l\u00e0 et je suis tomb\u00e9 j'litt\u00e9ralement dans le bodybuilding dans ce sujet-l\u00e0 et en rencontrant les athl\u00e8tes, voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 subjugu\u00e9 et puis fascin\u00e9 par par ces \u00eatre s'qui poussaient comme \u00e7a \u00e0 l'extr\u00eame, leur corps et effectivement par toutes les contradictions qui \u00e9tait dans ce milieu, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois bah cette force apparente et puis cette fragilit\u00e9 qui avait tous les athl\u00e8tes enfin ce c\u00f4t\u00e9 ce ce ce ce contraste entre l'humain et le surhumain, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui me qui me plaisez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:06 > 0:19:16) [88%] : \r\nEt comment est n\u00e9 vraiment l'histoire donc contre cette femme qui vit un peu dans cette carapace corps qui se construit sa vie et c'est trop, la rencontre avec son enfant qu'elle a plus vu depuis des ann\u00e9es, 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:16 > 0:20:10) [91%] : \r\nC'est cette en fait l'histoire est n\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but, c'\u00e9tait un jeu, je ne voulais pas faire un documentaire, ce qui m'int\u00e9ressait vraiment, c'\u00e9tait de raconter une fiction dans cet environnement l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que le le bodybuilding bodybuilding pardon est vraiment le contexte en fait je voulais raconter l'histoire d'une femme d'un personnage f\u00e9minin qui \u00e9tait hors normes, donc hors normes par son corps, mais aussi par son choix de vie, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois construire ce corps et en m\u00eame temps refuser d'\u00eatre maire, elle a abandonn\u00e9 7 enfants et tout le film raconte comment cette femme va finalement se reconstruire, va, va s'\u00e9couter, va faire appel \u00e0 son instinct va retrouver des sensations de femmes et tout va passer par son corps, c'est-\u00e0-dire comment le corps vache petit \u00e0 petit, donner des signaux comme \u00e7a qui va en lui permettre de, de, finalement, ne plus \u00eatre dans l'apparence, mais simplement d'\u00eatre pleinement une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:10 > 0:20:19) [89%] : \r\nDans un univers hors norme, votre film est hors normes aussi tr\u00e8s atmosph\u00e9rique tr\u00e8s esth\u00e9tique tr\u00e8s touchant je vous propose d'entrer dans avec un sujet pr\u00e9par\u00e9 par Isabelle conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:23 > 0:20:33) [90%] : \r\nEden Palace \u00e0 quelques heures d'une comp\u00e9tition de bodybuilding f\u00e9minin L\u00e9a Pearl concourt pour le titre de Miss Avon, l'espoir de son entra\u00eeneur qui la suit comme son nombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:33 > 0:20:36) [62%] : \r\nPar quel alors il en 2 graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:37 > 0:20:40) [70%] : \r\nIl a fait dans les grandes vaillamment et une Jarida.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:41 > 0:20:49) [92%] : \r\nLa fiction jusque-l\u00e0 ne d\u00e9passe pas la r\u00e9alit\u00e9, Julia F\u00f6ry, alias L\u00e9a Pearl est une authentique championne suisse de bodybuilding.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:50 > 0:21:18) [85%] : \r\nAh oui, emm\u00e8ne \u00e0 chaque femme a sa propre fa\u00e7on d'exprimer qui allait h\u00e9site : faut que ce soit \u00e0 travers la coiffure, le maquillage, peu importe, disent : pour moi, c'est les muscles \u00e0 Osenat, oui, que je n'ai pas r\u00e9pondu aux premi\u00e8res sollicitations de l'\u00e9quipe fromage staff parce que je me suis dit que \u00e7a allait encore \u00eatre la m\u00eame chose, c'est M. Wallace oui Ferzat poche non lui quand j'ai parl\u00e9 avec Elsa, j'ai senti qu'elle voulait faire quelque chose de diff\u00e9rence d'en finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:20 > 0:21:37) [89%] : \r\nLong et difficile casting Julia F\u00f6ry a su toucher Elsa Amiel, dont c'est le 1er long m\u00e9trage et c'est l\u00e0 que commence la fiction, la r\u00e9alisatrice s'attaquent aux clich\u00e9s sur la femme et la maternit\u00e9 L\u00e9a Pearl le voit ressurgir le pass\u00e9 un fils qu'elle n'a pas vu depuis 4 ans, comme il a grandi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:38 > 0:21:44) [93%] : \r\nHuis clos des sentiments qui ressurgissent, par la magie d'un petit gar\u00e7on un peu fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:51 > 0:22:03) [92%] : \r\nLongue focale et plans serr\u00e9s, c'est le parti pris de la r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise jusque-l\u00e0 assistante sur une quinzaine de films dont L'Apollonide de Bertrand Bonello de Camille redouble de No\u00e9mie les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:06 > 0:22:13) [91%] : \r\nOu de la douleur, d'Emmanuel Finkiel Filmer les \u00e9motions et ici les corps jusqu'\u00e0 la sueur qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:18 > 0:22:24) [86%] : \r\nUn monde de testost\u00e9rone dans lequel Elsa Amiel fait germer la douceur et pas trop League.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:26 > 0:22:37) [85%] : \r\nOn le voit votre h\u00e9ro\u00efne principale votre personnage principal \u00e0 n'est pas d'actrice, elle est bodybuilding, une vraie, j'imagine que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 diriger et \u00e0 trouver d\u00e9j\u00e0 \u00e0 trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:37 > 0:24:43) [87%] : \r\nJe dirais \u00e0 \u00e0 diriger, pas tellement c'est-\u00e0-dire qu'a trouv\u00e9 oui \u00e9videmment, tout le monde r\u00eavait mes producteurs les premiers que je travaille avec une actrice parce qu'\u00e9videmment c'est important pour l'affichage en Chine et puis tr\u00e8s vite on s'est tous rendu compte que c'\u00e9tait impossible de demander une actrice d'atteindre ce niveau de musculature et puis surtout, c'\u00e9tait plus int\u00e9ressant et \u00e7a faisait partie int\u00e9grante de travailler avec une vraie bodybuilding c'\u00e9tait la partie documentaire, je pourrais dire du du film, parce les nourrir \u00e9videmment le sc\u00e9nario, donc voil\u00e0, il fallait trouver la, j'allais dire l'actrice oui, il fallait trouver le personnage donc je, je suis all\u00e9 dans beaucoup beaucoup de comp\u00e9tition \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 travers l'Europe pour rencontrer des athl\u00e8tes qui avaient ce niveau aussi de corporelle parce qu'\u00e9videmment oui pr\u00e9cieux non, voil\u00e0, parce que c'est, c'est un monde, c'est un, c'est un petit monde en fait qui est tr\u00e8s vaste, donc voil\u00e0 dans chaque pays, il fallait trouver les, les, les perles comme \u00e7a c'est je puis dire et et Julia, je l'ai rencontr\u00e9e 2 ans avant le tournage, et elle m'elle m'avait elle m'avait plu, enfin, c'est-\u00e0-dire qu'elle avait quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres femmes, elle \u00e9tait assez rock'n'roll, un peu adolescente comme \u00e7a en m\u00eame temps tr\u00e8s femme et puis des c\u00f4tes beaucoup plus enfantin, enfin elle \u00e9tait faites comme \u00e7a de plein de contradictions qui \u00e9tait, qui \u00e9tait int\u00e9ressante et puis je l'ai revu, on a discut\u00e9 du film et elle \u00e9tait bon moi elle m'a \u00e9mu, voil\u00e0, je crois que c'\u00e9tait la chose, je me suis dit bon voil\u00e0 c'est elle parce qu'elle elle m'\u00e9meut, je la sont fragiles, je la sens sensible et ce que je lui racontais du chez nous aussi la toucher vraiment intimement, personnellement, donc en fait \u00e0 partir du moment o\u00f9 elle a dit qu'elle \u00e9tait d'accord pour faire le film, c'est vraiment parce qu'il s'est pass\u00e9 entre nous tout de suite, on \u00e9tait dans une relation vraiment de confiance, d'\u00e9coute et finalement c'\u00e9tait facile parce qu'elle a accept\u00e9 aussi parce que le personnage lui ressembler, donc voil\u00e0 moi il fallait que j'adapte petit \u00e0 petit le sc\u00e9nario \u00e0 elle \u00e0 des endroits mais finalement on voil\u00e0 le personnage \u00e9tait \u00e9tait si proche d'elle que c'\u00e9tait, voil\u00e0 que c'est \u00e7a, \u00e7a y est, oui une \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:43 > 0:24:52) [90%] : \r\nPour moi, je me suis quand m\u00eame dit que travailler avec un enfant qui est tr\u00e8s bon, d'ailleurs, un enfant et une actrice non professionnelle, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas bon \u00e7a c'\u00e9tait la la vie pour un 1er film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:52 > 0:25:49) [91%] : \r\nOui, vous n'\u00eates pas la seule \u00e0 dire \u00e7a mais on r\u00e9fl\u00e9chit pas on r\u00e9fl\u00e9chit pas comme \u00e7a en fait quand on fait le film, enfin quand on compte, on \u00e9crit le film et et tant mieux, je crois, parce que sinon ce m\u00e9tro de barri\u00e8res de fronti\u00e8res et puis on se on se restreint, en fait, donc voil\u00e0, \u00e0 partir du moment o\u00f9 moi, j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire un film dans ce milieu, donc avec une vraie athl\u00e8tes et et le film raconte l'histoire d'une femme et d'une m\u00e8re h\u00e9 ben forc\u00e9ment il y a, il y avait un enfant, donc en fait je ne voyais pas comme un probl\u00e8me, ni comment Challenge c'\u00e9tait juste les donn\u00e9es, en fait de base et puis j'ai eu la chance de rencontrer Julia et puis Vidal Arzoni qui est qui et qui \u00e9tait une petite merveille quoi une cr\u00e9ature du du d'union d'une autre plan\u00e8te aussi et ils ont \u00e9t\u00e9 tous les 2, voil\u00e0, ils se ils se sont trouv\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reux aussi sur le film, donc oui c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas facile mais mais fait si \u00e7a l'\u00e9tait, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:49 > 0:26:06) [87%] : \r\nOn l'a dit dans le sujet, vous avez \u00e9t\u00e9 promu restantes de plein, plein, plein de r\u00e9alisateurs, vous avez beaucoup boss\u00e9 avec Emmanuel Finkiel mais pas sur la douleur de 7000 \u00e9lecteurs et vous avez un petit r\u00f4le d'actrice oui qu'est-ce que pourquoi maintenant vouloir faire votre film parce que ce ce sujet-l\u00e0, vous habitez depuis longtemps, ou parce que \u00e7a vous n'offrez c'est plus assez travaill\u00e9 comme premi\u00e8re assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:06 > 0:27:05) [90%] : \r\nJ'ai ador\u00e9 \u00eatre assistante j'ai jusqu'au bout, j'ai ador\u00e9 \u00e7a mais aimer profond\u00e9ment le r\u00e9aliser, je sentais que c'\u00e9tait que c'\u00e9tait mon langage, en fait, que j'avais envie de r\u00e9aliser des films de raconter des histoires de proposer des histoires d\u00e8s les h\u00e9ro\u00efnes d'Ayrault a rencontr\u00e9 des spectateurs en fait donc \u00e7a je le sont depuis tr\u00e8s longtemps apr\u00e8s ce projet, je l'ai port\u00e9 pendant 7 ans c'est long et j'ai continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre assistante parce qu'\u00e9videmment, vous \u00eates dans l'\u00e9criture, donc vous continuez aussi \u00e0 travailler \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et puis moi j'ai j'ai la chance d'\u00eatre avec des r\u00eaves de travailler avec des r\u00e9alisateurs passionnant, donc voil\u00e0 jusqu'au bout, j'ai aim\u00e9 \u00e7a, puis \u00e0 un moment donn\u00e9, on a senti, je dis on c'est avec mes producteurs, on a senti que le film allait se faire \u00e9taient financ\u00e9s qu'on allait tourner et l\u00e0 j'ai d\u00fb arr\u00eater d'\u00eatre assistante et je suis tr\u00e8s heureuse de l'avoir fait de mettre arr\u00eater \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 j'o\u00f9 j'adorais \u00e7a, quoi, ne pas avoir \u00e9t\u00e9 lass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:05 > 0:27:16) [82%] : \r\nOn voudrait producteur, je fais une petite parenth\u00e8se tout amener c'est une coproduction RTS est une production bande \u00e0 part, parce que vous \u00eates franco- suisse, je vous propose ceci dit regardez en grande regarder encore un extrait, on continue, non pas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:22 > 0:27:32) [86%] : \r\nJe sais que c'est pas le moment et je ne veux pas de foot dans la mer, mais l\u00e0 il faut qu'on se parle du s'il y a-t-il eu oublie, elle n'existe plus, les pages handball une tumeur comment tu peux dire un truc pareil quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:35 > 0:28:05) [79%] : \r\nAu moins une chose comme mais jamais vraiment en 4 ans, ce truc l\u00e0, ce que je suis sur un gros, gros coup du ajoute mais sans d\u00e9conner, c'est comment c'est fini tes chaque fois non, c'est fini, je prends plus de risques, aller jouer plus \u00e7a avoir avec le petit, c'est pas \u00e0 Djerba fr\u00e9quemment, je parle de travailler l\u00e0- bas, la f\u00eate \u00e0 vif, une amie comme parler pas patin de d\u00e9cider s'il \u00e9tend, personne n'a demand\u00e9 de faire un Business avec lui plus tard je tout le monde quoi, l\u00e0, je te demande de garder le petit 2 heures c'est que dalle, quoi, j'ai pas envie de reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:09 > 0:28:30) [88%] : \r\nOn va la fragilit\u00e9, hein, qui est comme \u00e7a pendant tout le long du film tr\u00e8s tr\u00e8s subtil, on a tous des pr\u00e9jug\u00e9s sur le bodybuilding, on peut encore plus sur les femmes halt\u00e9rophile que vous exploitez mais vous voyez, il y a pas de jugement, il y a pas, enfin, vous arrivez \u00e0 aussi passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, comment on fait justement pour pas tomber dans ses pr\u00e9jug\u00e9s pour aller au-del\u00e0 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:30 > 0:30:01) [91%] : \r\nBen quand on les a pas les pr\u00e9jug\u00e9s \u00e0 la base, en fait, c'est facile de de les a jamais eu, non, je les ai jamais eu c'est-\u00e0-dire qu'avant de vraiment conna\u00eetre ce monde- l\u00e0, c'est un monde qui ne m'int\u00e9ressait pas, tout simplement, et puis en mettant un pied dans ce milieu, enfin j'ai trouv\u00e9 \u00e7a fascinant et puis surtout de rencontrer ces femmes qui, en fait, avec ce corps l\u00e0 en d\u00e9veloppant ce corps l\u00e0 vivaient c'\u00e9tait Taylor leur mani\u00e8re \u00e0 elles d'exprimer de de vivres leur f\u00e9minit\u00e9 et \u00e7a je trouve que c'est extr\u00eamement respectable et que \u00e7a se d\u00e9fend compl\u00e8tement surtout de nos jours, parce que voil\u00e0, il y a plein d'injonction qui sont faites aux femmes sur sur comment, qu'est ce que c'est d'\u00eatre une femme comment \u00eatre une femme \u00e0 quoi doit r\u00e9pondre le physique d'une femme et je dois dire que que les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violentes \u00e0 l'\u00e9gard du sc\u00e9nario, quand on a essay\u00e9 de monter le film parce que justement on me renvoyer qu'une femme ne pouvait pas \u00eatre comme \u00e7a ne pouvait pas \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 de cette fa\u00e7on-l\u00e0 ne pouvait pas avoir ce corps l\u00e0 qu'on n'avait pas envie de voir \u00e7a, ce qui est extr\u00eamement violent, donc moi \u00e7a m'a juste donn\u00e9 l'envie encore plus de d\u00e9fendre ce genre de femme et cette libert\u00e9-l\u00e0 ce ce ce choix que font que sont ces femmes qui est extr\u00eamement oui il y a une forme de, de, de, de courage, je dirais, donc voil\u00e0 c'est c'est aussi pour \u00e7a que je voulais pas \u00eatre dans le documentaire, non parce que la fiction, la forme de la fiction, m'int\u00e9ressait plus, mais aussi parce que \u00e7a me permettait justement de rentrer par une autre porte dans le monde du bodybuilding et de la repr\u00e9sentation de la femme, parce que c'est la premi\u00e8re fois qu'on a une h\u00e9ro\u00efne de bodybuilding, finalement, \u00e7a n'existe pas au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:01 > 0:30:21) [87%] : \r\nMais c'est pour vous, c'est plus un film sur le genre, c'est pour moi, c'est vraiment un film sur la oui il y a le tout le monde, cet univers de bodybuilding c'est plus si l'histoire sur la construction, construire une vie encore apprendre \u00e0 aimer, aimer son corps aimer son enfant, et pour moi c'est vraiment un porte un tr\u00e8s beau portrait de femme qui aurait presque pu se passer ailleurs que dans le monde du bodybuilding.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:21 > 0:31:14) [89%] : \r\nAbsolument, c'est-\u00e0-dire que le bodybuilding amener cette dimension justement ben voil\u00e0, je pouvais justement parler du corps et puis elle s'est plaint de ces plein de paradoxe, ce monde- l\u00e0, c'est-\u00e0-dire c'est autant sur \u00e9videmment une id\u00e9e de plaisir, le plaisir de la ma\u00eetrise de la sensation de ma\u00eetrise de soi en m\u00eame temps sur une souffrance infinie souffrance que les athl\u00e8tes s'inflige, c'est-\u00e0-dire en portant ses poids comme \u00e7a c'set ce sacrifice qu'ils font, de se couper du monde entier, c'est vraiment des vide solitude donc oui pour moi c'est absolument un portrait de femme et effectivement, c'est le contexte parce que aussi, j'avais envie de quand je disais parler du corps, je voulais aussi \u00e9viter, enfin je voudrais j'avais pas envie de faire un film psychologique, j'avais envie que ce soit le corps qui donne qui nous fasse avancer dans la narration, donc voil\u00e0 le le film se construise sur le corps qui se d\u00e9construit lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:14 > 0:31:25) [91%] : \r\nEh bien, c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, merci beaucoup et on rappelle que le film sort demain et vous serez, vous allez pr\u00e9senter \u00e0 Neuch\u00e2tel demain vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve, journ\u00e9e de la femme, c'est pas n'importe quoi \u00e0 Lausanne dimanche entre autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:25 > 0:31:48) [84%] : \r\nOui, on a international les \u00e0 des femmes merci Julie merci \u00e0 tous ceux qui aident, merci de la visite, merci couleur locales sera ce soir en Ajoie pour vous faire d\u00e9couvrir une tradition du carnaval ajoulot Lheritier en r\u00e9sum\u00e9, c'est une nuit bruyante et arroser Rhett \u00e9tiez se d\u00e9roule chaque ann\u00e9e dans la nuit du lundi au mardi gras, les groupes de jeunes sillonnent leurs villages respectifs pour faire du bruit et quelques plaisanteries aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:48 > 0:31:55) [90%] : \r\nAu passage, tous convergent ensuite avec leurs chars vers Porrentruy pour y poursuivre la t\u00eate jusqu'en milieu de matin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:56 > 0:32:04) [96%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de nous avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir d'ailleurs Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:12 > 0:32:16) [82%] : \r\nLes suivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:37 > 0:33:10) [70%] : \r\nAh pardon \u00e0 la cellule oui chagrine oui mais je faisais comme \u00e7a, a rappel\u00e9 ici dit si ils mettent en plan \u00e0 3 ans valves mais la \u00e7a mon arr\u00eat PSG CESAR-Ferarin pr\u00e9sident parler avec non non non, dire ou dans les duels, revenant fragilisante, il n'a pas pay\u00e9 un fort oui, mais le cin\u00e9ma Roberta version charme dans leur salaire, c'est la meilleure Granville combien \u00e7a c'\u00e9tait le tout, voil\u00e0 c'est super de la formation, le film est vraiment ce qu'il a vu que communaut\u00e9 alors bon app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:16 > 0:33:20) [91%] : \r\nC'est la bonne image, j'esp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:23 > 0:33:30) [78%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e0 priori selon la la phrase pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, St\u00e9phan Gisler, jusque-l\u00e0 tout \u00e0 Amiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:33 > 0:33:39) [82%] : \r\nSapin fin d'\u00e9mission, c'est encore anim\u00e9 sur le plateau, moi j'aime bien, c'est des bonnes ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:57 > 0:34:04) [84%] : \r\nTrois 20 Tokyo, bon h\u00e9 ben chers amis, allons faire un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:09 > 0:34:23) [85%] : \r\nTemps en temps, et passe devant ces lumi\u00e8res extraordinaires la tard c'est pas toi d'habitude quand un paysage avec la neige de l'herbe qui se m\u00e9langent, c'est moche, puis l\u00e0 tout \u00e0 coup, tu dis, mais il y a juste la bonne lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:25 > 0:34:27) [95%] : \r\nMais c'est des images de webcam \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:30 > 0:34:45) [85%] : \r\nSi, si, c'est bah oui, parce que c'est, c'est moi qui les qui les choisit tout-\u00e0-l'heure pipi c'est marrant parce que tu as 10 minutes avant, 10 minutes apr\u00e8s c'est moche, puis l\u00e0 tout \u00e0 coup \u00e0 la bonne lumi\u00e8re et puis \u00e7a et puis \u00e7a fait un, \u00e7a fait un ensemble qui tient la route, c'est marrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:46 > 0:34:56) [92%] : \r\nMais c'est vrai qu'on peut passer des heures \u00e0 chercher des images pour et pour illustrer \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a prend pas mal de temps, des fois, mais j'aime bien, j'aime bien faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:09 > 0:35:18) [86%] : \r\nJe les entends sa cause encore \u00e0 sur le plateau, non, non ce sont oui mais tout \u00e7a c'est de la bonne humeur \u00e7a temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:19 > 0:35:20) [90%] : \r\nEt puis personne n'entendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:18 > 0:38:45) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour la limite des chutes de neige s'abaisser jusque vers 800 m\u00e8tres la nuit pass\u00e9e, mais les perturbations vont nous laisser un peu de r\u00e9pit ces prochaines 24 heures elles ne reviendront qu'\u00e0 partir de demain apr\u00e8s- midi, nous sommes aujourd'hui en marge des courants perturb\u00e9 ces derniers circulent plut\u00f4t sur le nord de l'Europe, le soleil sera encore assez g\u00e9n\u00e9reux cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame chose pour demain matin, mais demain apr\u00e8s- midi nous serons \u00e0 l'avant de cette perturbation Atlantique le feu ne va se lever dans les Alpes, il sera m\u00eame temp\u00e9tueux et le gros des pr\u00e9cipitations est attendue pour la journ\u00e9e de jeudi, cet apr\u00e8s- midi, bien M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit encore un temps bien ensoleill\u00e9 autour du lait par exemple en Valais, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sur les Alpes ou bien encore au sud de leur c\u00f4t\u00e9, bien des passages nuageux vont se poursuivre au nord, ils seront assez discret dans l'ensemble la sensation, le beau temps va donc l'emporter, les temp\u00e9ratures seront-ils de saison cet apr\u00e8s- midi, il pourra faire en moyenne 13 degr\u00e9s sur le nord du plateau 14 autour du l'aimant, m\u00eame chose en Valais ou bien encore 15 sur le Tessin si \u00e7a 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents ont quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest ces vents seront encore assez soutenu en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, que ce soit sur le plateau autour du lait ment bien encore sur les cr\u00eates du Jura mais elle devrait temporairement faiblir dans le courant de la soir\u00e9e demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit quelques bancs de grisaille sur le plateau qui se dissiperont assez rapidement des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont \u00e9galement faire leur apparition dans le ciel, sinon temps assez voire bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, la situation va donc changer le soleil sera encore assez g\u00e9n\u00e9reux dans l'Est, mais la couverture nuageuse va augmenter sur l'ouest sur tous les versants sud des Alpes, de premi\u00e8res pr\u00e9cipitations pourront m\u00eame faire leur apparition sur le Tessin la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1400 m\u00e8tres en soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations devraient cette fois s'intensifier sur tous les versants sud des Alpes pas changement pour la limite des chutes de neige au nord, h\u00e9 bien le temps devrait rester sec demain, les temp\u00e9ratures vont remonter le matin, elle pourra par endroits faire jusqu'\u00e0 moins 1 degr\u00e9 en plaine, mais l'apr\u00e8s- midi, on pourra atteindre les 15 \u00e0 18 degr\u00e9s au nord plus t\u00f4t 17 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne au Tessin, m\u00eame chose d'ailleurs \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, enfin, attention aux vents, le feu ne va devenir temp\u00e9tueux dans les Alpes et surtout de fortes rafales de vos pourront s'installer d\u00e9j\u00e0 l'apr\u00e8s- midi sur le haut l\u00e0, Cl\u00e9ment, raison pour laquelle M\u00e9t\u00e9oSuisse lancent des avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 des avis d'intemp\u00e9ries, donc qui vont concerner les r\u00e9gions de montagne, mais \u00e9galement le Cl\u00e9ment et qui devrait durer jusqu'\u00e0 jeudi matin, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les s\u00e9ries sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT25 (0:38:56 > 0:38:57) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903814637", "durationSec": 71, "title": "MI TAPIS CHARMEY_RTS000001758482", "excerpt": "Itw du vice-pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse (BNS) \u00e0 propos du nouveau billet de 1000 francs, coupure souvent critiqu\u00e9e pour favoriser le blanchiment d'argent.", "speechToTexts": "UMID : ZU105065\r\nDate de transcription : 19-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:15) [90%] : \r\nHier soir, sous la tente de la \u00e0 Saint-L\u00e9gier, pr\u00e8s de 8 ans personnes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l'appel des organisateurs de la f\u00eate des vignerons, le but de cette s\u00e9ance, convaincre ses participants \u00e0 devenir acteur de la f\u00eate en tant que b\u00e9n\u00e9vole pour l'assistance technique du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:46) [90%] : \r\nC'est quelque chose qui arrive tous les 25 30 ans, et puis c'est ma premi\u00e8re fois et j'ai tr\u00e8s curieuse de savoir ce que c'est, j'ai, c'est beaucoup de b\u00e9n\u00e9volat, 2 mois de ma vie m'\u00eatre jamais aussi festif, j'apprends ce soir que j'ai int\u00e9gr\u00e9 dans un groupe o\u00f9 il faut \u00eatre l\u00e0 quasiment tous les soirs, il faut \u00eatre l\u00e0 m\u00eame depuis le mois de mai, malheureusement, moi j'ai aussi un job, je pense que dans les f\u00eates pr\u00e9c\u00e9dentes, on \u00e9tait peut-\u00eatre plus proche des acteurs, figurants et l\u00e0, on sent que c'est plut\u00f4t un r\u00f4le de techniciens de spectacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:46 > 0:01:03) [91%] : \r\nG\u00e9rer les d\u00e9placements de d\u00e9cors assister les participants du spectacle vont encore prendre le\u00e7on les postes sont vari\u00e9s et n'exige pas d'\u00eatre un professionnel de la branche 120 personnes au total sont recherch\u00e9s pour s'activer dans les coulisses de la reine de 20000 places pour les organisateurs, la tension monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:03 > 0:01:29) [91%] : \r\nEn l'a toujours fait ce qu's'est un petit peu notre r\u00f4le de lettres on ne on a d\u00e9j\u00e0 une petite base d'inscription qui est pas suffisante, on va dire qu'on a en gros \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 des gens \u00e0 l'heure actuelle, si on n'arrive pas \u00e0 trouver ces gens, on va \u00eatre oblig\u00e9 d'engager des professionnels, donc de les payer les salari\u00e9s, avec probablement une astreinte beaucoup plus importante et puis une perte de d'\u00e9lan populaire, je dirais, c'est une fois tous les 20 ans donc l'engagement et vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:29 > 0:01:49) [97%] : \r\nDurant 3 mois, les b\u00e9n\u00e9voles devront participer \u00e0 des r\u00e9p\u00e9titions, 2 \u00e0 3 fois par semaine et devront ensuite id\u00e9alement \u00eatre l\u00e0 tous les jours d\u00e8s le d\u00e9but des repr\u00e9sentations et malgr\u00e9 cet investissement colossal l'engouement semble \u00eatre au rendez- vous puisque sur les 2000 b\u00e9n\u00e9voles recherch\u00e9s au total pour la f\u00eate 1200 se sont d\u00e9j\u00e0 inscrits.\r\n\r\n\n"}, {"internalArchiveId": "AA1903814638", "durationSec": 25, "title": "MI SONORE FRITZ ZURBRUGG 2_RTS000001758449", "excerpt": "Ouverture des journ\u00e9es de presse du 89e Salon international de l'automobile de Gen\u00e8ve qui se tient jusqu'au 17.03.2019.", "thematicThemes": ["INTERVIEW", "BILLET DE BANQUE", "FRANC SUISSE"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814639", "durationSec": 20, "title": "MI SALON DE LAUTO 3_RTS000001758531", "excerpt": "L'acteur Luke Perry est mort le 04.03.2019 \u00e0 l'\u00e2ge de 52 ans, victime d'un AVC. Luke Perry \u00e9tait connu pour son r\u00f4le de Dylan dans la s\u00e9rie \"Beverly Hills\". Il jouait aussi le p\u00e8re d'Archie dans la s\u00e9rie \"Riverdale\" depuis 2017. Il appara\u00eetra \u00e0 titre posthume dans le film de Quentin Tarantino \"Il \u00e9tait une fois \u00e0 Hollywood\".", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814640", "durationSec": 90, "title": "MI LUKE PERRY DECES_RTS000001758523", "excerpt": "La victoire du Lausanne HC \u00e0 Langnau et la d\u00e9faite du HC Bienne face \u00e0 Ambri Piotta lors de l a derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de national league 2018 - 2019 avant les play-off propulse le LHC \u00e0 la 3e place et r\u00e9trograde Bienne \u00e0 la 4e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CALIFORNIE"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN", "D\u00c9C\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814641", "durationSec": 20, "title": "MI LAUSANNE ET BIENNE_RTS000001758485", "excerpt": "Gen\u00e8ve Servette HC s'est finalement qualifi\u00e9 pour les play-off du championnat suisse de hockey sur glace de national league 2018 - 2019 apr\u00e8s sa victoire sur le fil contre Zurich SC Lions 3 buts \u00e0 2 lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e avant les play-off.", "thematicGeographicals": ["BIENNE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814642", "durationSec": 93, "title": "MI HOCKEY GENEVE_RTS000001758441", "excerpt": "Le Conseil des Etats a confirmer la d\u00e9cision du Conseil national d'augmenter les franchises d'assurances maladies de 50 francs. Ces derni\u00e8res devraient par ailleurs augmenter r\u00e9guli\u00e8rement selon l'augmentation du co\u00fbt de la vie. La gauche qui d\u00e9nonce un projet antisocial n'exclut pas de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814643", "durationSec": 33, "title": "MI HILLARY CLINTON_RTS000001758345", "excerpt": "L'organisation de la F\u00eate des vignerons 2019 est encore \u00e0 la recherche de nombreux b\u00e9n\u00e9voles. 1200 d'entre eux se sont d\u00e9j\u00e0 inscrits, mais 2000 sont n\u00e9cessaires \u00e0 la gestion des d\u00e9cors, pour assister les participants au spectacles, \u00e0 la prise de son, etc., avec une pr\u00e9sence 2 \u00e0 3 fois par semaines. 80 personnes \u00e9taient pr\u00e9sent \u00e0 une r\u00e9union pour en attirer de nouveaux."}, {"internalArchiveId": "AA1903814644", "durationSec": 92, "title": "MI FRANCHISES V2_RTS000001758542", "excerpt": "Extrait du film \"Pearl\", de la r\u00e9saliatrice Elsa Amiel, avec la championne de bodybuilding suisse Julia F\u00f6ry et l'enfant Vidal Arzoni", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814645", "durationSec": 111, "title": "MI FETE VIGNERONS BENEVOLES_RTS000001758512", "excerpt": "La Banque nationale a pr\u00e9sent\u00e9 le nouveau billet de 1000 francs qui sera mis en circulation le 13.03.2019.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY", "ST-LEGIER-LA CHIESAZ"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "F\u00caTE DES VIGNERONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814646", "durationSec": 51, "title": "MI EXTRAIT PEARL_RTS000001758463", "excerpt": "Le film \"Pearl\" de la r\u00e9alisatrice Elsa Amiel met en sc\u00e8ne une bodybuildeuse incarn\u00e9e par la championne de bodybuilding suisse Julia F\u00f6ry."}, {"internalArchiveId": "AA1903814647", "durationSec": 30, "title": "MI CHINE ASSEMBLEE 2_RTS000001758363"}, {"internalArchiveId": "AA1903814648", "durationSec": 16, "title": "MI CHARMEY_RTS000001758451"}, {"internalArchiveId": "AA1903814649", "durationSec": 19, "title": "MI BNS BILLETS 1000 2_RTS000001758419", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FRANC SUISSE", "BILLET DE BANQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814650", "durationSec": 129, "title": "FRIGO PRC 24 YVETTE PAD_RTS000001729134"}, {"internalArchiveId": "AA1903814651", "durationSec": 130, "title": "FRIGO FILM ELSA  AMIEL_RTS000001757940", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CULTURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1903814807", "durationSec": 90, "title": "MI VENEZUELA RETOUR GUAIDO_RTS000001758789", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903814808", "durationSec": 66, "title": "MI TAPIS SALON AUTO 2_RTS000001758791"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903814805", "summary": "Plateau : \nItw Elsa Amiel, r\u00e9alisatrice", "id": "1815189"}, {"internalArchiveId": "AA1903814916", "summary": "Extraits  du film \"Pearl\" de la r\u00e9alisatrice Elsa Amiel. Itw Julia F\u00f6ry, championne de bodybuilding suisse, actrice.", "id": "1815300", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CULTURISME"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815293", "summary": "Patinoire des Vernets : 2 buts du Zurich SC Lions marqu\u00e9s par Kevin Klein et Roman Cervenka.\n3 buts de Gen\u00e8ve Servette HC marqu\u00e9s par Arnaud Jacquemet, Johan Fransson et Tim Bozon.\nItw Tim Bozon, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette auteur du 3e but victorieux.\nHockeyeurs genevois se congratulant apr\u00e8s la victoire.\nItw Chris McSorley, entra\u00eeneur Gen\u00e8ve Servette HC.\nPublic genevois exprimant sa joie dans les gradins.", "id": "1815678", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "ZURICH SC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "role": "Duplex Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776523", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047282", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1736773", "internalArchiveId": "AA1811736645", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Bip : La M\u00e8re c\u00e9libataire", "publicationDate": "2019-03-05T11:02:00Z", "durationSec": 215, "genres": ["S\u00e9ries (sauf polici\u00e8res et feuilletons)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10004809", "imageURL": "http://www.rts.ch/10255290.image", "alternativeTitle": ["La M\u00e8re c\u00e9libataire (Episode 2/8)", "Bip", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Des c\u00e9r\u00e9ales, du concombre, des bonbons et une bouteille de vodka : voici la liste de courses d\u00e9pos\u00e9es par la m\u00e8re c\u00e9libataire sur le tapis de Marie. Elle imagine son quotidien stressant, partag\u00e9 difficilement entre son r\u00f4le de m\u00e8re et son statut de c\u00e9libataire\u2026", "Bip : La M\u00e8re c\u00e9libataire"], "variantIds": ["ece-10004809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T08:21:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT043797\r\nDate de transcription : 08-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:30) [83%] : \r\nEx- caissi\u00e8re ce scanner des aliments, moi je pr\u00e9f\u00e8re scanner le client bonjour comment \u00e7a tu peux pas elle, par exemple des et la quarantaine, chemisier maquillage discret, elle a les yeux fatigu\u00e9s d'une famille, \u00e7a, c'est la fin pour gagner moins que ses coll\u00e8gues masculins, \u00e7a arrive, une photo de sa fille sans son p\u00e8re et l'absence d'une alliance sur son annulaire trahissent un mariage Ranieri, c'est s\u00fbr, c'est une m\u00e8re Kelly.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:08 > 0:01:16) [88%] : \r\nDu concombre pour un go\u00fbter \u00e9quilibr\u00e9, enfin plut\u00f4t pour faire des matches avec une amie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:17 > 0:01:19) [97%] : \r\nC'est toi qui a besoin de temps libre \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:26 > 0:01:29) [79%] : \r\nEnfin, j'aimerais \u00eatre juste maire justifie b\u00e2tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:46 > 0:01:53) [86%] : \r\nVous restez avec moi en regardant un film tous d'\u00eatre rest\u00e9s avec toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:54 > 0:01:56) [88%] : \r\nL'autre un peu plus que 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:07 > 0:02:15) [76%] : \r\nDans \u00e9gal voix ample Gadon stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:25 > 0:02:26) [75%] : \r\nNon nomm\u00e9 l\u00e9gal j'avais.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T09:43:36Z", "program": {"href": "/programs/5142", "id": "5142", "name": "Bip"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BOSSEL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "FONTANNAZ, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "BLANCHARD, Bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "CAILLAT, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "DREYFUSS, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "RIPOLL, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "GREGORI, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "CUCCOLO, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "GRASS, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "THIELEMANS, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "MANI, Adrien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761684", "comment": ". Sous modulation des pistes audio", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043797", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0C19614D-36E4-4F77-8BF3-84CD3BF2CDBD", "internalArchiveId": "0C19614D-36E4-4F77-8BF3-84CD3BF2CDBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourisme: d\u00e9truire ce qu'on admire", "publicationDate": "2019-03-05T00:00:00Z", "summary": "Les g\u00e9ographes s'int\u00e9ressent au paradoxe selon lequel les touristes contribuent \u00e0 d\u00e9truire ce qu'ils sont venus admirer. Le tourisme arctique en est un exemple: les croisi\u00e9ristes emm\u00e8nent les touristes observer les paysages glac\u00e9s en insistant sur leur disparition pr\u00e9vue, ce qui  contribue  \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer cette disparition. Dans le cas du \"tourisme de la derni\u00e8re chance\", le paradoxe est ainsi  aggrav\u00e9 par le fait que c'est la conscience m\u00eame de la disparition des \u00e9cosyst\u00e8mes qui implique l'urgence de s'y rendre! Le ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9 ans les r\u00e9gions polaires, mais il concerne aussi d'autres \u00e9cosyst\u00e8mes ainsi que des sites patrimoniaux amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre suite au r\u00e9chauffement climatique ou \u00e0 d'autres facteurs li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 humaine. Entretien avec le g\u00e9ographe Rafael Matos-Wasem, enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion de la HES-SO Valais, qui m\u00e8ne des recherches dans les domaines de l'histoire du tourisme et du tourisme culturel et patrimonial.", "durationSec": 2411, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10230084", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicThemes": ["catastrophe naturelle", "histoire", "tourisme"], "alternativeTitle": ["Tourisme: d\u00e9truire ce qu\u02b9on admire", "Tourisme: d\u00e9truire ce qu\u02b9on admire / VSS_2019-03-05T09:07:16_versus-lire-et-penser", "Tourisme: d\u00e9truire ce qu\u02b9on admire / VSS_2019-03-05T09:07:16_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["Les g\u00e9ographes s\u02b9int\u00e9ressent au paradoxe selon lequel les touristes contribuent \u00e0 d\u00e9truire ce qu\u02b9ils sont venus admirer. Le tourisme arctique en est un exemple: les croisi\u00e9ristes emm\u00e8nent les touristes observer les paysages glac\u00e9s en insistant sur leur disparition pr\u00e9vue, ce qui  contribue  \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer cette disparition. Dans le cas du \"tourisme de la derni\u00e8re chance\", le paradoxe est ainsi  aggrav\u00e9 par le fait que c\u02b9est la conscience m\u00eame de la disparition des \u00e9cosyst\u00e8mes qui implique l\u02b9urgence de s\u02b9y rendre! Le ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9 ans les r\u00e9gions polaires, mais il concerne aussi d\u02b9autres \u00e9cosyst\u00e8mes ainsi que des sites patrimoniaux amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre suite au r\u00e9chauffement climatique ou \u00e0 d\u02b9autres facteurs li\u00e9s \u00e0 l\u02b9activit\u00e9 humaine.\n-Entretien avec le g\u00e9ographe Rafael Matos-Wasem, enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion de la HES-SO Valais, qui m\u00e8ne des recherches dans les domaines de l\u02b9histoire du tourisme et du tourisme culturel et patrimonial.\n-A suivre: le 12 mars 2019 \u00e0 20h \u00e0 l\u02b9Aula du Palais de Rumine \u00e0 Lausanne, conf\u00e9rence sur le tourisme de la derni\u00e8re chance par Rafael Matos-Wasem, enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion de la HES-SO Valais, et Ludovic Ravanel, g\u00e9omorphologue et chercheur CNRS \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Savoie Mont-Blanc, dans le cadre des conf\u00e9rences-d\u00e9bats organis\u00e9s par le R\u00e9seau Patrimoines.\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc\n\n\nAvec Rafael Matos-Wasen,  g\u00e9ographe et enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion de la HES - SO Valais", "Les g\u00e9ographes s\u02b9int\u00e9ressent au paradoxe selon lequel les touristes contribuent \u00e0 d\u00e9truire ce qu\u02b9ils sont venus admirer. Le tourisme arctique en est un exemple: les croisi\u00e9ristes emm\u00e8nent les touristes observer les paysages glac\u00e9s en insistant sur leur disparition pr\u00e9vue, ce qui  contribue  \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer cette disparition. Dans le cas du \"tourisme de la derni\u00e8re chance\", le paradoxe est ainsi  aggrav\u00e9 par le fait que c\u02b9est la conscience m\u00eame de la disparition des \u00e9cosyst\u00e8mes qui implique l\u02b9urgence de s\u02b9y rendre! Le ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9 ans les r\u00e9gions polaires, mais il concerne aussi d\u02b9autres \u00e9cosyst\u00e8mes ainsi que des sites patrimoniaux amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre suite au r\u00e9chauffement climatique ou \u00e0 d\u02b9autres facteurs li\u00e9s \u00e0 l\u02b9activit\u00e9 humaine.\n-Entretien avec le g\u00e9ographe Rafael Matos-Wasem, enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion de la HES-SO Valais, qui m\u00e8ne des recherches dans les domaines de l\u02b9histoire du tourisme et du tourisme culturel et patrimonial.\n-A suivre: le 12 mars 2019 \u00e0 20h \u00e0 l\u02b9Aula du Palais de Rumine \u00e0 Lausanne, conf\u00e9rence sur le tourisme de la derni\u00e8re chance par Rafael Matos-Wasem, enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion de la HES-SO Valais, et Ludovic Ravanel, g\u00e9omorphologue et chercheur CNRS \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Savoie Mont-Blanc, dans le cadre des conf\u00e9rences-d\u00e9bats organis\u00e9s par le R\u00e9seau Patrimoines.\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc\n\n\nAvec Rafael Matos-Wasen,  g\u00e9ographe et enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion de la HES - SO Valais", "Les g\u00e9ographes s\u02b9int\u00e9ressent au paradoxe selon lequel les touristes contribuent \u00e0 d\u00e9truire ce qu\u02b9ils sont venus admirer. Le tourisme arctique en est un exemple: les croisi\u00e9ristes emm\u00e8nent les touristes observer les paysages glac\u00e9s en insistant sur leur disparition pr\u00e9vue, ce qui  contribue  \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer cette disparition. Dans le cas du \"tourisme de la derni\u00e8re chance\", le paradoxe est ainsi  aggrav\u00e9 par le fait que c\u02b9est la conscience m\u00eame de la disparition des \u00e9cosyst\u00e8mes qui implique l\u02b9urgence de s\u02b9y rendre! Le ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9 ans les r\u00e9gions polaires, mais il concerne aussi d\u02b9autres \u00e9cosyst\u00e8mes ainsi que des sites patrimoniaux amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre suite au r\u00e9chauffement climatique ou \u00e0 d\u02b9autres facteurs li\u00e9s \u00e0 l\u02b9activit\u00e9 humaine.\n-Entretien avec le g\u00e9ographe Rafael Matos-Wasem, enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion de la HES-SO Valais, qui m\u00e8ne des recherches dans les domaines de l\u02b9histoire du tourisme et du tourisme culturel et patrimonial.\n-A suivre: le 12 mars 2019 \u00e0 20h \u00e0 l\u02b9Aula du Palais de Rumine \u00e0 Lausanne, conf\u00e9rence sur le tourisme de la derni\u00e8re chance par Rafael Matos-Wasem, enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion de la HES-SO Valais, et Ludovic Ravanel, g\u00e9omorphologue et chercheur CNRS \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Savoie Mont-Blanc, dans le cadre des conf\u00e9rences-d\u00e9bats organis\u00e9s par le R\u00e9seau Patrimoines.\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc\n\n\nAvec Rafael Matos-Wasen,  g\u00e9ographe et enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion de la HES - SO Valais"], "variantIds": ["ece-10230088", "ece-10230084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:47Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nBon c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nOu plut\u00f4t qui ne convient pas, on pourrait plut\u00f4t dire on connaissait le tourisme noir une activit\u00e9 touristique en plein essor consistant \u00e0 visiter des lieux associ\u00e9s \u00e0 la mort, ses avatars, les guerres, les destructions et autres catastrophes, souvent d'ailleurs nucl\u00e9aire ou irradiante, il faut d\u00e9sormais compter avec le tourisme de la derni\u00e8re chance une rapide d\u00e9finition peut-\u00eatre Nicole Duparc bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [91%] :\r\nOui, bonsoir David alors le tourisme de la derni\u00e8re chance, voil\u00e0, si on voulait penser un second ce serait peut-\u00eatre venez le voir avant qu'il ne disparaisse l\u00e9g\u00e8rement un audit, autrement, c'est le fait peut-\u00eatre de contribuer \u00e0 d\u00e9truire ce qu'on admire, alors on va donner un petit exemple : on a tous ces \u00e9normes paquebots de croisi\u00e8re qui sont assez monstrueux et qui crache comme \u00e7a des milliers et des milliers de touristes \u00e0 Venise et ces paquebots on ne sait menacent les fondations m\u00eame de destruction voil\u00e0 de de Venise mais je vais tout de suite me tourner quand m\u00eame vers notre invit\u00e9 pour voir s'il valide cette d\u00e9finition bonjour Rapha\u00ebl Matos Bassam bonjour, bonjour, vous \u00eates donc g\u00e9ographe vous enseignez \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de la HES-SO en Valais, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'histoire du tourisme et du tourisme culturel et patrimonial et vous \u00eates chercheur ind\u00e9pendant et si on vous a invit\u00e9 aujourd'hui c'est parce que vous donnerez mardi prochain \u00e0 l'Aula du Palais de Rumine \u00e0 Lausanne, une conf\u00e9rence sur ce th\u00e8me du tourisme de la derni\u00e8re chance alors contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire ce qu'on admire, est ce que c'est une d\u00e9finition qui est suffisamment pr\u00e9cise pour bien comprendre ce que signifie cette expression tourisme de la derni\u00e8re chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nBon, c'est une des facettes du tourisme : la derni\u00e8re chance, c'est un peu la partie aval de du tourisme : la derni\u00e8re chance, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences de l'arriv\u00e9e de cet afflux touristique dans les lieux relativement sensible relativement fragile, quelque part, mais il y a toute la partie amont \u00e9galement et qu'est ce qui pousse \u00e0 les les touristes \u00e0 se rendre vers ces lieux, quels sont les jeux et les enjeux \u00e9conomiques aussi la chose, et caetera, donc c'est S\u00e9bastien comme ph\u00e9nom\u00e8ne est -ce que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui, en fait, dans le fond existe depuis longtemps mais on pourra d\u00e9velopper \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de plaques en Malaisie et depuis il y a environ 2 si\u00e8cles quand m\u00eame 2 si\u00e8cles depuis la naissance du tourisme presque exactement c'est concomitant c'est \u00e7a se d\u00e9roule en m\u00eame temps en simultan\u00e9 avec l'essor du tourisme moderne oui exemple flagrant par exemple ont visit\u00e9 des des tribus qui \u00e9taient sur le point de dispara\u00eetre \u00e7a attir\u00e9 quand m\u00eame des des touristes, un des curieux \u00e0 l'\u00e9poque qui voulait voir \u00e7a de ou qui voulaient se rendre concr\u00e8tement sur le terrain et voir comment ces peuples lutter contre leur disparition contre les maladies qui, que les touristes rapportait exactement, \u00e7a c'est un des des facteurs justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [87%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a concernait alors autre il y a 2 si\u00e8cles tout tout tout petit nombre quand m\u00eame de personnes est -ce qu'aujourd'hui ce tourisme de la derni\u00e8re chance il est tendance \u00e0 dire qu'il attire \u00e9motive, puisqu'on parlait de motivation, de plus en plus de gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [89%] :\r\nC'est clair, il y a une esp\u00e8ce de massification de se prennent touristique cette tendance touristique pour le dire, en bon fran\u00e7ais, et bien \u00e9videmment, surtout depuis je dirais les ann\u00e9es 90 environ et il y avait relativement peu de touristes par exemple de croisi\u00e8re et croisi\u00e9ristes excusez -moi en Islande dans les ann\u00e9es encore 91 et j'ai des chiffres ici sous les yeux 8000 en Islande 1 1990 et aujourd'hui il y en a 250000 donc, c'\u00e9tait il y a 3 ans en arri\u00e8re, il y a vraiment une explosion de de ce tourisme quelque part qui attendait Conches qu'on trouve une en termes pour le d\u00e9signer, c'est souvent \u00e7a le ph\u00e9nom\u00e8ne, il appara\u00eet, et c'est seulement par la suite, qu'on trouve une d\u00e9signation comme pour le tourisme aussi qui existait d\u00e9j\u00e0 au XVIIIe si\u00e8cle et c'est seulement vers 1800 que le mot tourisme appara\u00eet en anglais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [96%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de massification alors pr\u00e9cis\u00e9ment le tourisme de masse \u00e9videmment lui aussi un potentiel destructeur mais qu'est -ce qui distingue concr\u00e8tement le tourisme de masse du tourisme de la derni\u00e8re chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [91%] :\r\nBon, c'est, c'est quand m\u00eame des choses fort diff\u00e9rentes tourisme de masse a d\u00e9sign\u00e9 plut\u00f4t le quantitatif, on ne regardait que l'aspect quantitatif et toujours en regard \u00e0 la situation sur place, donc si vous avez en \u00e9cosyst\u00e8mes qui est fragile, il ne peut accueillir que peu de touristes, donc l\u00e0, le tourisme de masse serait quelques centaines de personnes voire quelques dizaines de personnes par jour, tandis que dans dans les villes, les capitales on peut accueillir des centaines de milliers de de visiteurs sans trop de soucis et je pense \u00e0 \u00e0 Paris, etc, donc \u00e7a c'est vraiment et l'aspect quantitatif du ph\u00e9nom\u00e8ne et le tourisme, la derni\u00e8re chance, c'est vraiment le segment touristique, c'est le le type de tourisme que l'on a sous les yeux et 10 ce tourisme l\u00e0 que vous avez d\u00e9finie tout \u00e0 l'heure des gens qui veulent visiter des endroits qui sont sur le point de dispara\u00eetre, voil\u00e0 que ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [90%] :\r\nQuand m\u00eame li\u00e9, bon apr\u00e8s la crise climatique oui et \u00e0 la fragilisation des \u00e9cosyst\u00e8mes, \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose qui est tr\u00e8s importante dans cette d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [89%] :\r\nC'est exactement, donc \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re le ph\u00e9nom\u00e8ne a le changement climatique, c'est ind\u00e9niable, lorsque l'on pense au glacier qui qui fonde un qui recule, \u00e7a c'est l'un des aspects et donc et cette crise climatique a mis en exergue l'existence de ce type de de tourisme l\u00e0 mais il y a d'autres facteurs, l'urbanisation, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre la la pollution de l'eau ou de de l'air et caetera qui peuvent mettre en danger des \u00e9cosyst\u00e8mes, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure les Everglades \u00e7a en Floride c'est \u00e7a et c'est en Patrimoine mondial de l'Unesco ou de l'humanit\u00e9 et \u00eatre jusque \u00e7a et voil\u00e0, c'est des des lieux qui sont d\u00e9sign\u00e9s comme \u00e9tant particuli\u00e8rement pr\u00e9cieux et aux yeux de l'humanit\u00e9, c'est pas parler encore n'a pas abouti parler et voil\u00e0 les aveugles AS en Floride c'est Saad\u00e9, qui sont en train de dispara\u00eetre et par l'urbanisation alors d'urbanisation la pollution etc voil\u00e0 par le nombre aussi de de touristes sont comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [80%] :\r\nCorps par exemple si on construit tellement de tels que bient\u00f4t \u00e7a faire s'\u00e9croule et encore m\u00eame il y a tellement de tout risques Les qui viennent voir les pierres qui s'\u00e9croule, les des temps qui bouge un peu mais il il bouge encore plus du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [90%] :\r\nExactement, c'est \u00e7a et et c'est c'est assez paradoxal de voir des touristes et visiteurs et qui sont tr\u00e8s souvent sensible quand m\u00eame \u00e0 ces questions- l\u00e0, de les enjeux environnementaux et se rendent sur place pour voir de pr\u00e8s ces endroits qui disparaissent et qui contribue dans le m\u00eame temps, \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer leur disparition, c'est le go\u00fbt du spectaculaire, c'est une, c'est aussi le go\u00fbt du spectaculaire quelque part et il y a aussi la l'aspect statut social tr\u00e8s souvent et c'est des espaces p\u00e9riph\u00e9riques des espaces marginaux on peut reculer et donc c'est cher d'acc\u00e8s, il y a pas tout le monde, qui peut aller en Islande ou au Groenland ou encore dans l'Antarctique et o\u00f9, en pleine for\u00eat amazonienne et \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [90%] :\r\nParce que bien \u00e9videmment alors justement, donc r\u00e9serv\u00e9s quand m\u00eame \u00e0 un non plus restreint de touristes potentiels, mais par rapport \u00e0 ce paradoxe du tourisme de la derni\u00e8re chance, ce qu'on pourrait dire, Rafa\u00ebl Matos voisin c'est qu'au fond c'est la parfois la volont\u00e9 de protection de la nature Arctique, Antarctique qui contribue justement \u00e0 accro\u00eetre la demande et touristes qui veulent visiter ce dernier continent, entre guillemets, donc voil\u00e0 l'enfer et toujours pav\u00e9 de bonnes intentions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, bon et \u00e7a r\u00e9v\u00e8le aussi qu'il y a de nombreux acteurs en pr\u00e9sence qui ont des vis\u00e9es diff\u00e9rentes et des fois diam\u00e9tralement oppos\u00e9es entre les protecteurs de l'environnement par exemple ce qui concerne le le Patrimoine et les acteurs touristiques qui font leur bl\u00e9 avec ce genre d'activit\u00e9 bien s\u00fbr les touristes ceux m\u00eame qui ont des devises compl\u00e8tement diverses donc et c'est c'est assez complexe, hein, il y a, il y a tout ce beau monde qui qui se rencontrent situ quelque part et qui ont et qui entrent en conflit, des fois, les populations locales qu'il faut pas oublier et \u00e7a c'est c'est fondamental \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:10) [92%] :\r\nOui, puisque vous parlez de conflit, on a vu, on a tous vu r\u00e9cemment ces images, c'\u00e9tait en Russie de d'ours affam\u00e9 pour cause de r\u00e9chauffement climatique et qui viennent dans la ville chercher leur leur nourriture ce tourisme Arctique, ce qui implique aussi une comp\u00e9tition pour l'espace et une comp\u00e9tition qui est toujours plus grande entre la faune locale et la population des touristes qui veulent se rapprocher de plus en plus des animaux de la faune des ours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [89%] :\r\nC'est, c'est clair, il y a cet enjeu aussi territoriale et l\u00e0 c'est le g\u00e9ographe qui parle et il y a cette esp\u00e8ce de guerre pour le contr\u00f4le de l'espace, bon bien s\u00fbr, vous avez la faune locale qui est l\u00e0 depuis des lustres \u00e0 avoir des des si\u00e8cles ou des mill\u00e9naires et tout \u00e0 coup arrive ces touristes -l\u00e0 qui veulent, comme vous l'avez dit, justement, se rapprocher de plus en plus et c'est cette faune locale, elle, voit le nombre d'individus diminuer et, du coup, comme le nombre diminue, donc ils sont dans des endroits de plus en plus Reclus et les touristes s'avance plus en plus pour aller \u00e0 la rencontre des derniers individus et \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re leur disparition quelque part et une chose int\u00e9ressante, c'est une enqu\u00eate qui qui l'a montr\u00e9 2 chercheurs canadiens et par rapport \u00e0 la r\u00e9gion de Churchill et au Canada, o\u00f9 il y a, il y a plein d'ours polaires et il y a 60 pourcent des touristes qui seraient dispos\u00e9s \u00e0 encore visiter ou \u00e0 rendre visite \u00e0 ses ours polaire m\u00eame \u00e9maci\u00e9, c'est-\u00e0-dire sur le point de dispara\u00eetre, il est fam\u00e9lique, alors on imagine c'est assez contradictoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [88%] :\r\nOui, c'est assez inqui\u00e9tant, et justement, \u00e7a me fait penser, j'ai lu quelque part que des touristes avait intent\u00e9 un proc\u00e8s \u00e0 leur agence de voyages, parce que l'agence leur avait promis de voir des ours ou \u00e0 la Halde magnifiques iceberg et qu'il n'avait pas vu les autres parce qu'ils \u00e9taient, ils erraient affamer un peu ailleurs et puis que les icebergs avait fondu aussi pour cause de r\u00e9chauffement climatique donc sais pas quelle a \u00e9t\u00e9 l'issue de ce proc\u00e8s mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [79%] :\r\nOu est -ce qu'on a peut-\u00eatre nous envoie oui c'est \u00e7a, c'est c'est un proc\u00e8s qui a eu lieu en Allemagne et, finalement, c'est le client qui a eu gain de cause, il a, il a d\u00fb \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9s par l'art, l'eau, de quoi il y a bien des risques situation faite des ours Erine tout \u00e0 fait et qu'il soit appel\u00e9 devant le le Tribunal pour rendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:47) [85%] :\r\nRafa\u00ebl Matos Bassam, on l'a dit, \u00e7a fait 2 ans de 2 si\u00e8cles, plus ou moins que ce tourisme de la derni\u00e8re chance, vous l'avez dit au d\u00e9but, existe depuis quand les g\u00e9ographes s'int\u00e9resse \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, elles documentent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:59) [87%] :\r\nBon, voil\u00e0 donc le le ph\u00e9nom\u00e8ne il surgit, il y a environ 2 si\u00e8cles \u00e0 un difficile de d\u00e9finir exactement l'ann\u00e9e de naissance a comme pour tous les ph\u00e9nom\u00e8nes, c'est des choses qui surgissent peu \u00e0 peu, au fil du temps, mais Leterme lui- m\u00eame, il date du d\u00e9but 90, donc \u00e7a c'est document\u00e9, c'est les premiers articles journal qui parle de Last chance tourisme donc pourquoi les ann\u00e9es 90 qu'est ce qui explique Alain Faure c'est justement, on commence \u00e0 parler beaucoup de changements climatiques avec bon, la conf\u00e9rence de Rio en 1992 et le protocole de Kyoto. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:37) [89%] :\r\nC'est vrai que c'est, c'est un mot qui revient de ces grandes assembl\u00e9es de onusienne vous l\u00e0, il faut qu'on ait un accord, c'est la derni\u00e8re chance c'est c'est un petit peu cette \u00e9cole \u00e0 quoi finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a tout \u00e0 fait, m\u00eame si vous savez que, avant la conf\u00e9rence de Rio il y a eu celle de Stockholm en 72 et caetera, mais celles qui marquent les esprits, le plus, c'est quand m\u00eame celle de Rio, le sommet de la Terre en 1992 donc il y a un livre qui a et publi\u00e9 en 1992 sous le titre last chance to see alors dans et c'est un peu le slogan du tourisme de la derni\u00e8re chance Nao en maintenant maintenant jamais quoi, c'est-\u00e0-dire les voir \u00e7a, c'est en train de dispara\u00eetre les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:18) [83%] :\r\nDonc, c'est un formidable, c'est \u00e9videmment un argument marketing. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:21) [86%] :\r\nExactement, et des fois c'est vrai qu'il y a de la manipulation si \u00c9va, on a dit des mots marketing du du coup exactement le le marketing et des fois il exag\u00e8re un certain nombre de ph\u00e9nom\u00e8nes pour attirer le chaland, mais c'est vrai, propagande oui, en quelque sorte la propagande, c'est-\u00e0-dire de la publicit\u00e9 \u00e0 mensong\u00e8res oui, en quelque sorte, m\u00eame, par exemple, Venise, vous parliez de Venise tout \u00e0 l'heure et Venise et dispara\u00eet peu \u00e0 peu sous les flots, mais c'est en ph\u00e9nom\u00e8ne qui va prendre des d\u00e9cennies voire plus d'un si\u00e8cle dont Venise va pas dispara\u00eetre du jour lendemain demain ou apr\u00e8s- demain, et bien \u00e9videmment mais apr\u00e8s apr\u00e8s demain robot pas quelle elle sera peut-\u00eatre d'ici la fin du du si\u00e8cle vers 2100 et surtout que les projections tablent maintenant sur une hausse du niveau de la mer de en tout cas un m\u00e8tre, voire 2 et plus exactement, donc l\u00e0, bien \u00e9videmment, Venise aurait du souci \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:21) [87%] :\r\nAlors il y a pas que Venise qui a du souci \u00e0 se faire un on a parl\u00e9 des des p\u00f4les, il y a les archipels coralliens quand site du c'est \u00e7a est SFR faire il y a les petits \u00c9tats insulaires qui sont \u00e9videmment eux aussi menac\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique, par la mont\u00e9e des eaux, prenons un exemple des Maldives hein qui ou le tourisme constitue une grande source de revenus pour beaucoup, beaucoup de gens, on peut, est ce qu'on peut juste dire faut plus y aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:51) [90%] :\r\nBon, \u00e7a c'est la en une vaste question, l\u00e0 on entre carr\u00e9ment dans un d\u00e9bat philosophique et bien \u00e9videmment, est ce que l'en r\u00e9serve doit se faire, philosophe, voil\u00e0 et c'est tant mieux, hein, j'essaie de d'en parler ou d'inculquer ces quelques r\u00e9flexions philosophiques \u00e0 \u00e0 mes \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes et donc c'est c'est clair, est ce qu'il faut r\u00e9server le tourisme \u00e0 quelques happy few \u00e0 une esp\u00e8ce de d'\u00e9lite mondiale qui pourrait d\u00e9bourser cet argent pour aller \u00e0 la rencontre des derniers ours ou ou des derniers caribous je n'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:30) [82%] :\r\n\u00e7a sans m\u00eame aller voir les les derniers ours soudain aller aux Maldives, c'est pas pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:36) [87%] :\r\nEffectivement, mais j'ai lu quand m\u00eame dans les enqu\u00eates qu'il y a des personnes tr\u00e8s tr\u00e8s modeste et qui ont sorti leurs derni\u00e8res \u00e9conomies pour aller \u00e0 l'encontre de l'ours polaire donc un r\u00eave en r\u00eave, en quelque sorte un don c'est pas forc\u00e9ment toujours le le banquier ou le Golden boy, c'est aussi des, des gens plus modestes quelque part et avoir des l\u00e9gislations aussi qui freine un peu tout \u00e7a tout \u00e0 fait, c'est clair, et tout \u00e7a, exactement mais bon, l\u00e0, d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez la la question de la justice sociale, est ce que on va restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 tout le monde ou disons une une grande partie de la population \u00e0 ces endroits -l\u00e0 en sachant d\u00e9j\u00e0 que le tourisme mondial ne concerne que 90 95 pourcent la population du club et donc plut\u00f4t 5 pourcent et la programmation parce que le que certains n'a la la non, non, c'est tout \u00e0 fait le retrait alors \u00e9coutez donc c'est une une minorit\u00e9 vraiment tr\u00e8s minoritaire paradis c'est 100 pourcent \u00e7a commence, c'est quoi, et 5 ou 10 pourcent la population mondiale \u00e9tait en mesure de travailler, de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger si \u00e7a, c'est \u00e0 10 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:49) [86%] :\r\nC'est peu que \u00e7a y penser cette mission mais non parce qu'une autre voie que le tourisme par exemple Kyoto qui n'est peut-\u00eatre pas en p\u00e9ril, quoique n'\u00e9tant peuvent \u00eatre d\u00e9truits aussi est pass\u00e9 en 10 ans de 2 millions \u00e0 20 millions, on se dit c'est fait que 5 pourcent de population mondiale le tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:05) [92%] :\r\nExactement, et vous avez, et d'apr\u00e8s les statistiques de l'Organisation mondiale du tourisme, qui est maintenant devenue une agence onusienne, vous avez1,2 ou1,3 milliard d'arriv\u00e9es touristiques internationales mais bon c'est pas en vigueur : 3 milliards de personnes diff\u00e9rentes, une m\u00eame personne peut \u00eatre comptabilis\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises et le suisse moyen il voyage 5 fois par ann\u00e9e, dont il est comptabilis\u00e9 5 fois et vous avez des, des gens qui qui prennent l'avion 30 fois par ann\u00e9e, alors \u00e7a gonfle quand m\u00eame les arriv\u00e9es touristiques internationales et vous allez faire la m\u00eame enqu\u00eate en Somalie ou en Bolivie, vous avez vraiment une minorit\u00e9 infinit\u00e9simale qui qui voyage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:52) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 on parle tourisme bien particulier quand m\u00eame tourisme un peu voyeuriste qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:58) [87%] :\r\nAllo, mais non je je je me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la population locale, merci qui voyagent \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est l'\u00e9lite, les gouvernants la kleptocratie ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:08) [90%] :\r\nAlors revenons \u00e0 notre tourisme de la derni\u00e8re chance, Rafa\u00ebl Matos Bazan parmi les \u00e9cosyst\u00e8mes qui sont en danger, on a parl\u00e9 de voil\u00e0 des archipels coralliens etc, il y a bien s\u00fbr des glaciers, ce qui nous ram\u00e8ne en Suisse, la Suisse est menac\u00e9e par ce tourisme l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:26) [91%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, disons pas menac\u00e9 par le tourisme en question mais et la Suisse attire des adeptes du tourisme : la derni\u00e8re chance et il y a un article journal qui en parlait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 2000, donc il y a quand m\u00eame presque pr\u00e8s de 20 ans et et et cet article journal qui est apparue en Angleterre, si ma m\u00e9moire est bonne, se r\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au glacier qui fond\u00e9e en Suisse et au fait qu'ils aient des des touristes l'\u00e9tranger qui voulait les voir avant qu'il ne soit compl\u00e8tement voil\u00e0 dissip\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re quelque part et donc d\u00e9j\u00e0 il y a 20 ans \u00e0 peu pr\u00e8s et c'est quand m\u00eame en ph\u00e9nom\u00e8ne assez assez visible en Suisse, le recul des des glaciers et on le constate sur les cartes topographiques sur les cartes postales sur les gravures, on voit que c'est en train de dispara\u00eetre all\u00e8grement et les derniers au voil\u00e0 dispara\u00eetront d'ici moins d'un si\u00e8cle 80 ans peut-\u00eatre, voire 70 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:37) [91%] :\r\nDonc la r\u00e9ponse est oui, exactement, la Suisse attire ce genre de touristes et c'est clair et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:44) [91%] :\r\nMais \u00e7a ne met pas en danger, est ce que \u00e7a met en danger les glac\u00e9s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:48) [91%] :\r\nTourisme, en partie, oui dans le sens o\u00f9 si vous avez des, des gens qui viennent de Chine, des \u00c9tats-Unis ou du Br\u00e9sil, un poids admirer ces prennent l'avion, les derniers instants, voil\u00e0 des glaciers suisses ils prennent l'avion, donc il y a des \u00e9missions de CO2, qui contribue au changement climatique au r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:07) [83%] :\r\nMais justement, dans un entretien, faire le pour vous que vous aviez donn\u00e9 vous dites vous rappelez que voil\u00e0 80 pourcent des gens qui se rendent \u00e0 la montagne, Yvon ben en voiture, donc ils \u00e9mettent du CO2 malheur quoi, il faut plus \u00e0 la la montagne faut laisser \u00e2me montagneux aux montagnards mais qu'est -ce qu'ils vont faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:25) [89%] :\r\nBon, il faudrait promouvoir les transports publics, hein, les transports en commun, \u00e7a c'est une chose d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:31) [78%] :\r\nBon, allez en vacances en famille en perd c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:35) [86%] :\r\nC'est faisait aussi, c'est un 3 heures 50 au lieu d'une heure, vous oui voil\u00e0 tout \u00e0 fait, disait quelqu'un de j'ai fait \u00e7a enfin lui \u00e7a vaut solution nous avons 4 enfants la la pratiquer, c'est vrai que c'est un peu moins pratique pour transporter les bagages etc mais vous avez les CFF qui proposent d\u00e9j\u00e0 des services porte-\u00e0-porte, etc, mais l\u00e0, les bagages sont transport\u00e9s en en camionnette etc donc voil\u00e0 le la neutralit\u00e9 en CO2 n'est pas garantie non plus, c'est \u00e7a : on vit dans un monde perclus de parade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:08) [91%] :\r\nEt la notion de proximit\u00e9 apr\u00e8s tourisme de proximit\u00e9 tourisme local aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:13) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est c'est des types de tourisme que l'on pourrait promouvoir m\u00eame et vous avez un th\u00e8me nouveau qui est celui de steaks A\u00efcha, on reste chez soi, le temps des vacances, on se met dans la peau d'un touriste en Genevois, par exemple, il conna\u00eet pas forc\u00e9ment bien sa ville Fribourg il conna\u00eet mieux ou fribourgeois il conna\u00eet mieux peut-\u00eatre Tombouctou o\u00f9 l\u00e0 parce que sa propre ville, donc il y a des mani\u00e8res de red\u00e9couvrir sa ville de proposer des activit\u00e9s int\u00e9ressant d'aller \u00e0 la rencontre des artisans de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:43) [90%] :\r\nMais quand m\u00eame le proche, lointain, il y a l\u00e0 il y a ce r\u00eave toujours du lointain sans pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:48) [90%] :\r\nPas exactement le jeu faire \u00e9lever un camp comme disent les germanique le fait enlever et donc l'appel de loin mais on pourrait quelque part freiner nos ardeurs de se dire on va partir loin et outre- mer, une fois tous les 5 ans \u00e0 la place de chaque ann\u00e9e, on a cette possibilit\u00e9 de voyager, c'est tellement bon march\u00e9, il y a, il y a pas de taxe, il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9 des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:15) [95%] :\r\nIl y a, il y a un combat politique justement pour qu'il y ait des taxes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:18) [92%] :\r\nNon, exactement, et c'est men\u00e9e par les jeunes, maintenant les jeunes qui manifestent avec la gr\u00e8ve climatique d'ici, d'ici quelques jours en Suisse et ailleurs et on verra si, si, \u00e7a attire encore plus de monde que qu'il y a quelques semaines en arri\u00e8re avec le 1er grand mouvement de masse, donc il y a des choses qui doivent et changer maintenant des d\u00e9cisions qui doivent \u00eatre prises et l\u00e0, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Sommaruga et elle a prononc\u00e9 un discours assez est assez fort allant dans ce sens -l\u00e0, mais on verra si on passe des paroles aux actes, c'est \u00e7a la chose, on verra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:59) [95%] :\r\nOn va passer des paroles \u00e0 la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:01) [87%] :\r\nPar exemple, faire une petite pause en altitude, si ce n'est verglac\u00e9, en tout cas une attitude musicale avec un morceau qui s'appelle quand Annie si j'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:48) [71%] :\r\nBon, il y a et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:04) [83%] :\r\nQuand il y a Hanescu h\u00e2tive, quel nom \u00e9trange non \u00e9nigme presque on pourrait dire : c'est vous qui nous l'avait propos\u00e9, Rafa\u00ebl Matos ce morceau de Philip Glass, vous avez m\u00eame entendue en concert il y a 3 ans avec l'artiste de la Suisse romande \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:18) [90%] :\r\nEt en pr\u00e9sence du compositeur lui- m\u00eame Philip Glass les projection \u00e0 l'\u00e9cran, de quoi voil\u00e0 justement, c'est un film documentaire qui montre les changements paysagers les transformations paysag\u00e8re et donc qui r\u00e9sulte des activit\u00e9s anthropiques donc r\u00e9alis\u00e9 par l'homme, l'urbanisation, l'\u00e9talement urbain et les les mines \u00e0 ciel ouvert, etc, tout \u00e7a est d\u00e9peint dans ce documentaire, qui a une force dramatique une une force politique aussi un ind\u00e9niable et le nom est bas\u00e9 sur un peuple am\u00e9rindien et donc d'Am\u00e9rique du Nord, c'est, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s puissant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:58) [89%] :\r\nElle Rafa\u00ebl Matos je rappelle donc, vous donnerez le 12 mars qui prochain une conf\u00e9rence sur le tourisme de la derni\u00e8re chance dont on a parl\u00e9, vous serez aux c\u00f4t\u00e9s de Ludovic Ravanel qui est mort folle log il les Chamoniards aussi et donc il est le t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 bien s\u00fbr de du changement climatique qui est \u00e0 l'oeuvre sur le massif du Mont- Blanc, est ce que les pratiques sportives qui se d\u00e9roule au moins sur le massif du Mont- Blanc, comme partout ailleurs en montagne l'alpinisme notamment, participent \u00e0 ce tourisme de la derni\u00e8re chance dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:36) [90%] :\r\nUne partie de ces touristes -l\u00e0 avant montagne justement un poids admirer de pr\u00e8s les les glaciers, bien s\u00fbr, et contribuent \u00e0 leur disparition progressive ainsi vous avez aid\u00e9 et des alpinistes qui se rendent dans les Alpes suisses depuis je sais pas, le Canada ou l'Afrique du Sud \u00e7a y contribue bien \u00e9videmment et c'est une question de de masse de capacit\u00e9 de charger un de l'endroit lui- m\u00eame maintenant, il faut des fois faire la queue pour gravir le mont Blanc ou alors le mont Fuji ou encore les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:11) [83%] :\r\nC'est prendre un ticket, parfois m\u00eame pour rentrer dans certaines villes historiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:15) [86%] :\r\nParis, c'est exactement comme Venise, un qui l'a introduit il y a peu de temps et, bien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a limite d'un c\u00f4t\u00e9, le nombre de touristes potentiels et cet argent peut \u00eatre utilis\u00e9 aussi pour prot\u00e9ger le Patrimoine qu'ils soient naturels ou culturels sur place, alors \u00e7a c'est une possibilit\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:36) [93%] :\r\nAlors justement, Patrimoine culturel puisque ce qu'on a compris jusqu'\u00e0 maintenant, c'est que voil\u00e0 ce tourisme de la derni\u00e8re chance il y li\u00e9s \u00e0 des \u00e9cosyst\u00e8mes fragilis\u00e9s qui qui vont peut-\u00eatre ou s\u00fbrement dispara\u00eetre \u00e0 moyen ou \u00e0 \u00e0 plus long terme, est ce qu'il en va de m\u00eame pour le Patrimoine culturel, on a parl\u00e9 de Venise par exemple est -ce que c'est le m\u00eame au fond la m\u00eame probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:03) [86%] :\r\nLa probl\u00e9matique est en fait la m\u00eame, bien s\u00fbr, sauf que voil\u00e0, dans son cas, nous avons du Patrimoine naturel ou \u00e9cologique ou environnementales et de l'autre un Patrimoine culturel, qu'ils soient mat\u00e9riels ou immat\u00e9riels, hein, \u00e7a d\u00e9pend, et les ressorts sont les m\u00eames \u00e0 la la mani\u00e8re de se mettre en place \u00e0 ce ce tourisme l\u00e0 le r\u00e9sultat, c'est-\u00e0-dire la mise en p\u00e9ril et la disparition in fine et de se situe de Patrimoine, la dame parlait des temples d'Angkor on pour exactement match comme \u00e7a, par exemple, si oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:42) [76%] :\r\nOui, c'est vrai qu'cambodgien encore c'est, c'est c'est \u00e0 double sens ou triple sens hein puisque marcher sur ses ruines, les faits s'\u00e9couler encore plus exactement tout ailleurs, on le sait, on a eu ce qu'on voit \u00e7a bouge quand moi, je suis donc exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:55) [89%] :\r\nOui, donc il y a des des mani\u00e8res aussi de g\u00e9rer les flux, on dit aux gens de rester sur le sentier on m'aider, elle, des planches en bois pour que les gens restent dessus etc, c'est tout, on a bien \u00e9videmment la planification tous ici qui est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:11) [89%] :\r\nMais l\u00e0 vous dites quelque chose aussi d'important je trouve ces ces, ces planches, hein, on peut, pour l'avoir vu sur place notamment \u00e0 encore il y a aussi une question d'\u00e9ducation des touristes ou une question d'\u00e9ducation tout court parce que encore il y a des chemins balis\u00e9s et tout, il y a des petites barri\u00e8res et les gens qui passent au-del\u00e0, malgr\u00e9 tout ce qui est marqu\u00e9, m\u00eame le danger l'une Pierre Doris Taylor fils c'est dur piste l\u00e0 il y a un probl\u00e8me d'\u00e9ducation non c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:33) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a un probl\u00e8me d'\u00e9ducation de sensibilisation dont il faudrait, c'est une id\u00e9e, un qui Fonda creuser et d'enseigner aux enfants d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, comment se comporter en tant que touriste tout monde et touristes en tout cas dans les pays industrialis\u00e9s et tout monde va \u00e0 l'\u00e9tranger se frotte \u00e0 diff\u00e9rentes cultures, prendre l'avion, visite des temples, etc comment se comporter pour respecter les populations locales pour que il y ait davantage de qui reste sur place et pour ne pas mettre en danger dit voil\u00e0 qu'est l'\u00e9thique voil\u00e0 c'est il y a un lien Direct entre tourisme \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:13) [82%] :\r\nVous avez propos\u00e9 cette id\u00e9e au d\u00e9partement d'inscription publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:18) [87%] :\r\nH\u00e9las non il mais c'est tr\u00e8s r\u00e9cent, pourquoi pas, mais bon, Jean-Paul, Jean-Paul II depuis des ann\u00e9es, c'est vrai que plus t\u00f4t dans les salles de cours ou lors de 2 conf\u00e9rences et d'\u00e9missions radio, il faudrait que j'aille la rencontre peut-\u00eatre et diff\u00e9rents grands appartements, la faction de r\u00e9cents de p\u00e8lerins voil\u00e0 et et et et je sais pas gueuler, on ferait une incantation un peu l\u00e0 qu'on voit la la oui comme il quand m\u00eame avec Philippe peut-\u00eatre voil\u00e0 tout \u00e0 fait, mais ce serait une bonne chose et qu'on commence depuis tout petit, comme par exemple le tri des d\u00e9chets, et vous avez les enfants qui apprennent \u00e0 leurs parents, voil\u00e0, papa, maman et le papier on le jette pas ici l'lu, on peut le recycler etc le de m\u00eame par rapport au tourisme et papa, il suffit de prendre une douche par jour pourquoi 3 douches par jour \u00e0 la plage et c'\u00e9tait les, les, les touristes consomme \u00e9norm\u00e9ment d'eau et d'\u00e9nergie et de ressources pendant les vacances, on se dit voil\u00e0, c'est la vie mise entre parenth\u00e8ses, quelque part, c'est le r\u00eave, on est, on a le droit de faire des folies, c'est en ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on appelle l'\u00e9limine alit\u00e9 touristique, pourquoi pas, et vous avez toutes sortes de d\u00e9rives malheureusement l'exploitation sexuelle des enfants, etc, \u00e7a s'appelle le capitalisme \u00e0 outrance aussi hein, h\u00e9 oui, exactement, tout \u00e0 fait vous la la, alors voil\u00e0 on est l\u00e2ch\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:44) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, on a \u00e9largi la focale, on va la resserr\u00e9es sur le tourisme, la derni\u00e8re chance, comment faire pour que ce tourisme justement de la derni\u00e8re chance ne fasse plus partie D, on va dire des strat\u00e9gies marketing un Style venez voir ce magnifique paysage avant qu'il ne disparaisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:02) [88%] :\r\nBon, l\u00e0, il faudrait de la volont\u00e9 de la volont\u00e9 politique des gouvernements mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelle internationale que l'on prenne existe pas quoi, h\u00e9 oui, \u00e7a reste assez th\u00e9orique, bon des fois il y a des mesures concr\u00e8tes qui sont prises, par exemple le cas de match pichou qui a en Patrimoine de l'humanit\u00e9 en p\u00e9ril et l'Unesco enjoignait le gouvernement p\u00e9ruvien a limit\u00e9 le nombre de touristes a hum je sais plus si c'est 2000 par jour et les autorit\u00e9s p\u00e9ruviennes ont dit ah non domin\u00e9 c'est trop bas, non, on voudrait que ce soit 5000 donc, finalement, on a coup\u00e9 la poire en 2, et c'est \u00e7a le drame aussi a et il y a des compromis \u00e0 faire il y a, et c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal d'atouts mourir l'entente non, oui, c'est mieux que rien, peut-\u00eatre, mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:54) [89%] :\r\nVoil\u00e0, il y a toujours des compromis \u00e0 faire, par exemple, bon on parle aujourd'hui, voil\u00e0, augmenter les taxes sur les avions pour r\u00e9duire un petit peu \u00e0 vrai dire un petit peu tout \u00e7a, mais, mais plus sp\u00e9cialement par rapport aux \u00e9cosyst\u00e8mes fragilis\u00e9s, c'est inimaginable de de, par exemple, ce pas de cr\u00e9er des zones. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:16) [86%] :\r\nQui sont interdites, un jour vous fait \u00e7a, mais \u00e7a, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, m\u00eame dans les Alpes suisses \u00e0 la bon, vous avez des zones de tranquillit\u00e9, on appelle \u00e7a des zones de tranquillit\u00e9 qui doivent en principe \u00eatre respect\u00e9, qu'ils ne sont pas toujours, mais par exemple on interdit pendant 2 ans des auteurs un pr\u00e8s des sommets et sur le toit de la radio par Air France et de ce qui, des h\u00e9licopt\u00e8res qui passe non, on ne sait pas tr\u00e8s on ne sait pas vraiment non, c'est cartographier quand m\u00eame, hein, et m\u00eame pr\u00e8s de Zermatt, vous avez des des zones o\u00f9 la motorisation est interdite, et caetera, donc il y a des choses qui sont faites, mais pas assez probablement et ce n'est pas toujours respect\u00e9e, et c'est \u00e7a le le drame mais il est vrai que certaines r\u00e9gions devaient \u00eatre compl\u00e8tement interdites au tourisme, on a bien fait \u00e7a \u00e0 Lascaux, on a cr\u00e9\u00e9, en 2\u00e8me Lascaux artificielle \u00e0 une r\u00e9plique non loin, ici, la fausse caverne voil\u00e0 exactement et et les gens ils jouent le jeu, hein, ils savent que c'est une mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:21) [83%] :\r\nDonc on pourrait faire \u00e7a pour les temps mon corps pour le Taj Mahal, etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:25) [74%] :\r\nOuais, les hommes, il y a, il y a le Las V\u00e9gas d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 vous tous visit\u00e9s ou alors une Chine \u00e9galement \u00e0 traiter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:31) [88%] :\r\nSelon vous, enfin pour vous, \u00e7a serait quoi les zones qui devraient \u00eatre interdites de tourisme parce que les \u00e9chos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:38) [85%] :\r\nOui, les sont sont beaucoup trop bon et aveugle il st d\u00e9j\u00e0, par exemple en un certain nombre de d'autre part qu'un des des glaciers l'tactique aussi parce que c'est extr\u00eamement fragile et vous avez 50000 touristes qui d\u00e9barquent chaque ann\u00e9e, \u00e7a c'est m\u00e8ne des microbes, c'est aberrant, voil\u00e0 des micro- organismes, sous les semelles et autres, on a beau essayer de st\u00e9riliser, il y a quand m\u00eame des des micro- organismes qui arrivent, et c'est des zones extr\u00eamement sensibles, o\u00f9 vous avez voil\u00e0 un bateau de croisi\u00e8re, c'est pas des bateaux \u00e0 6000 passagers mais quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 quelques dizaines, voire quelques centaines qui d\u00e9barque \u00e7a peut d\u00e9ranger la la faune locale quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:22) [93%] :\r\nSans aller jusqu'\u00e0 l'interdiction, comment faire pour \u00e0 la fois prot\u00e9ger des \u00e9cosyst\u00e8mes qui sont fragilis\u00e9es et permettent l'adaptation du tourisme au changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:35) [89%] :\r\nBon, il y aurait aussi la limitation quantitative du nombre de touristes de d'\u00e9mettre des tickets 1er arriv\u00e9 1er servi comme on dit, voil\u00e0 et ou alors jouer sur les prix de devenir extr\u00eamement litt\u00e9raire de dire voil\u00e0 maintenant Llorente sociale alors voil\u00e0 dont vous parliez, oui mais de toute fa\u00e7on, il n'y a pas de justice sociale \u00e0 y a 95 pourcent des des humains qui ne voyagent pas \u00e0 l'\u00e9tranger, qui n'ont pas les moyens, alors c'est d\u00e9j\u00e0 injuste \u00e0 la base, quelque part, l\u00e0 on parle de la justice dans les pays industrialis\u00e9s mais c'est c'est une partie de la population, vous avez en Suisse m\u00eame 15 ou 20 pourcent et la population qui ne voyage pas pour diverses raisons et notamment \u00e9conomiques et donc c'est \u00e0 la base et Jacques que chose d'\u00e9minemment injuste ou alors il faudrait se dire chaque habitant a le droit \u00e0 h\u00f4tel quota de kilom\u00e8tres par ann\u00e9e ou d'\u00e9missions de CO2, on va jouer l\u00e0- dessus, par exemple, mais l\u00e0 ce serait mettre en place un gouvernement fiche voil\u00e0 des fiches et en gouvernement \u00e9cologique autoritaire, totalitaire, m\u00eame, et c'est parce, parce que l'on veut bien qu'on voit que ce que c'est \u00e9duquer, c'est compliqu\u00e9, comment g\u00e9rer la chose, mais il y a une telle boulimie et on a une telle soif de mobilit\u00e9, voil\u00e0, on veut bouger tout le temps et d\u00e9j\u00e0 pour le travail, la pendule arr\u00eat\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:07) [91%] :\r\nExactement, derni\u00e8re qui sont peut-\u00eatre Rafa\u00ebl Matos voisin, on voit que, bon, il vient de plus en plus de grandes villes en Europe qui \u00e9touffe sous le tourisme de masse et on a vu que les populations, c'\u00e9tait le cas \u00e0 Barcelone, \u00e9t\u00e9 qu'\u00e0 Venise commence \u00e0 donner de la voix pour dire non, on n'est plus d'accord avec tout \u00e7a, et d\u00e9noncent les effets pervers de ces activit\u00e9s touristiques, par contre, lorsqu'on parle du tourisme de la derni\u00e8re chance, bon on voit pas beaucoup de mobilisation, on a l'impression que c'est plut\u00f4t des associations ou alors voil\u00e0 des g\u00e9ographe comme vous qui pourquoi ou comment vous expliquez ce manque de mobilisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:46) [89%] :\r\nBon, il y a une certaine mobilisation de d'ONG, des moules en questions environnementales, ces soir\u00e9es des populations oui question desquels populations locales mais comme c'est souvent des zones p\u00e9riph\u00e9riques, elles vivent un peu de de ce tourisme l\u00e0 la r\u00e9gion de Churchill, au Canada, avec les ours polaires, ils en vivent quelque part, ils disent voil\u00e0 et on veut attirer le touriste, maintenant on sait que c'est une activit\u00e9 \u00e9conomique et qui aura lieu \u00e0 court terme ou sur le moyen terme et que sur le long terme \u00e7a va dispara\u00eetre, mais nous on a envie, et plus tard, il faudra r\u00e9inventer notre tourisme trouver et une autre chose qui attire le chaland et donc c'est c'est assez donc on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:30) [80%] :\r\nDonc les, les, les ours et pour inventer d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:33) [88%] :\r\nEntre droit et puis on verra ces ours dans des des parcs zoologiques en Europe, on doit s'exactement des robots ours, pourquoi pas, ce serait une id\u00e9e avec leur pelage je n'en sais rien, mais vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:48) [79%] :\r\nOn est mal barr\u00e9, hein, ce sera un projet nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:50) [91%] :\r\nRegardez \u00e7a, bien s\u00fbr, mais maintenant il y a quand m\u00eame une une dimension int\u00e9ressante ou la science, tourisme, c'est que des fois il met \u00e0 d\u00e9couvert aussi et des choses qui est sont rest\u00e9s cach\u00e9s pendant et des si\u00e8cles par exemple avec la disparition, la for\u00eat amazonienne, on trouve des ruines et des peuples d'autrefois, avec le recul des glaciers, on trouve des des vestiges de chasseurs et autres et \u00e7a s'appelle m\u00eame \u00e0 l'arch\u00e9ologie glaciaire et donc voil\u00e0, il y a un Patrimoine qui dispara\u00eet, il y a un autre qui est mise \u00e0 nu, donc c'est un autre paradoxe, ce tourisme la derni\u00e8re chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:30) [85%] :\r\nBen, on va y croire, derni\u00e8re chance de vous remercie en tout cas, Rafa\u00ebl Matos Wasem pour pour cet \u00e9clairage sur ce touristes si \u00e9trange et puis, date et lieu de votre conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:40) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc, vous serez aux c\u00f4t\u00e9s je rappelle Ludovic Rana Ravanel le mardi 12 mars donc mardi prochain 20 heures Aula du Palais de Rumine \u00e0 Lausanne pour une conf\u00e9rence sur le tourisme de la derni\u00e8re chance, une conf\u00e9rence qui s'inscrit dans le cycle des conf\u00e9rences-d\u00e9bats qui sont organis\u00e9s par r\u00e9seau Patrimoine avec un S, donc l'association pour le Patrimoine naturel et culturel du canton de Vaud comme \u00e7a, tout est dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:06) [77%] :\r\nMerci remerci\u00e9, puis vous recommande d'y aller en trottinette y possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:10) [93%] :\r\nOu \u00e0 pied. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-05T08:56:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matos-Wasem, Rafael", "role": "g\u00e9ographe et enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de gestion de la HES-SO Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6688EE3F-FFF0-4BD0-8A08-833E57193B32", "internalArchiveId": "6688EE3F-FFF0-4BD0-8A08-833E57193B32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nOn suit, pour commencer, la piste de l'argent sale russe, qui m\u00e8ne jusqu'en Suisse.\r\nUn oligarque \u00e0 l'air innofensif, pr\u00e9sent\u00e9 comme il se doit comme proche de Vladimir poutine.\r\nDes milliards.\r\nUne banque lituanienne.\r\nDeux banques Suisses.\r\nUne fuite de documents.\r\nUn consortium de journalistes.\r\nAu final: une grande enqu\u00eate \u00e0 lire dans 24h, la Tribune de Gen\u00e8ve, le Tages Anzeiger, le Bund, la Basler et la Berner Zeitung.\r\nDurant des ann\u00e9es, le Cr\u00e9dit agricole de Gen\u00e8ve et la Gazprombank de Zurich ont accept\u00e9 des sommes gigantesques en provenance de Russie - au total, entre 2005 et 2013 - deux milliards de francs. \r\nDes sommes accept\u00e9es sur la base de contrats grossi\u00e8rement falsifi\u00e9s, donnant l'apparence de transactions commerciales.\r\n*** Et comment fonctionnait ce syst\u00e8me de blanchiement ?\r\nIl y avait 3 \u00e9tapes, pour ce que les journaux appellent \"Tro\u00efka Laundromat\", la laverie de la banque Tro\u00efka. Etablissement en main de l'oligarque \u00e0 l'air innofensif, qui a mont\u00e9 un ensemble de plus de 70 soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\nTout d'abord: le pr\u00e9lavage:\r\nde grosses sommes d'argent arrivaient sur les comptes de ces soci\u00e9t\u00e9s du Laudromat, dans une banque Lituanienne ferm\u00e9e depuis.\r\nEnsuite, le lavage principal: cet argent sale se m\u00e9lange \u00e0 l'argent propre sur les comptes de la banque lituanienne.\r\nEnfin, le s\u00e9chage:\r\nL'argent est envoy\u00e9 dans d'autres banques, comme les deux suisses de Zurich et Gen\u00e8ve. Et une fois que cet argent est arriv\u00e9 \u00e0 bon port, ceux qui tirent les ficelles du syst\u00e8me peuvent l'utiliser comme bon leur semble. \r\nCette affaire montre que les contr\u00f4les \u00e9tatiques sont d\u00e9pass\u00e9s, \u00e9crit Sylvain Besson dans son \u00e9ditorial de 24h et de la Tribune de Gen\u00e8ve. D\u00e9pass\u00e9s par l'agilit\u00e9 et la fluidit\u00e9 de la finance internationale. Ils doivent s'adapter, et vite, pour devenir plus r\u00e9actifs.\r\n*** Une rencontre, maintenant, avec un \"\u00e9leveurs de robots\"...\r\nDans Le Temps, interview de Beno\u00eet Rapha\u00ebl, journaliste, qui entra\u00eene des robots \u00e0 identifier l'information de qualit\u00e9 parmi la masse des articles publi\u00e9s chaque jour. Son objectif est de contrer les algorithmes des r\u00e9seaux sociaux, qui nous enferment dans une \"bulle de filtres\". \r\nSon programme, Flint, s'appuie sur l'intelligence artificielle: des robots qui fonctionnent comme des \u00eatres humains et utilisent leur propres crit\u00e8res de d\u00e9cision dans le choix des contenus. \r\nIl a cette phrase, qui illustre bien la difficult\u00e9, je le cite: \"Un robot reste tr\u00e8s con. Je veux dire par l\u00e0 qu'il simplifie la r\u00e9alit\u00e9, donc s'en \u00e9loigne\".\r\nIl faut apprendre aux robots \u00e0 \"bien\" apprendre. \r\n*** Un autre apprentissage, toujours dans la technologie: celui des seniors.\r\nLe Quotidien Jurassien est all\u00e9 en reportage dans plusieurs EMS du canton du Jura. On y rencontre des geek de plus de 80 ans.\r\n\"Je suis venu finir ma vie, il faut qu'il y ait de l'agr\u00e9ment\", dit un r\u00e9sident. Et d'expliquer qu'il \u00e9crit des souvenirs tant qu'il y en a. \r\nUne animatrice explique qu'ils sont plusieurs \u00e0 avoir leur smartphone, tablette ou ordinateur. Ils restent certes minoriraires, mais c'est une tendance qui va prendre de l'importance au fil des ann\u00e9es.\r\nCertains utilisent skype, re\u00e7oivent et partagent photos ou vid\u00e9os... mais une r\u00e9sidente soul\u00e8ve un probl\u00e8me qui peut survenir bien avant 80 ans: elle oublie les mots de passe.\r\n*** Politique maintenant, la NZZ a fait le tour de tous les cantons suisses, pour voir l'\u00e9tat des troupes avant les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.\r\nLe journal se penche plus sp\u00e9ficiquement sur l'\u00e9lection au conseil national.\r\nPour chaque canton: le nombre de si\u00e8ge; la r\u00e9partition actuelle selon les partis; les parlementaires qui ne se repr\u00e9sentent pas, et les enjeux locaux.\r\nLe journal insiste un en enjeu qui est, lui, national: la repr\u00e9sentation f\u00e9minine. Et de rappeler qu'il y a 4 cantons qui n'ont jamais envoy\u00e9 de femme \u00e0 Berne: Zug, Appenzell Rodes int\u00e9rieures, Obwald et Glaris. Les romands en \u00e9lisent moins que les al\u00e9maniques. \r\n***On reste au Conseil National avec le Bund, mais dans une perspective historique. \r\nLe journal explique que le syst\u00e8me des 200 si\u00e8ges r\u00e9partis entre les cantons date de 1963. Avant cela, il n'y avait pas de nombre fixe de si\u00e8ges. De 1848 \u00e0 1931, les cantons envoyaient 1 repr\u00e9sentant pour 20 mille habitants. Mais avec l'augmentation de la population, le nombre de conseillers nationaux a vite augment\u00e9. Si ce syst\u00e8me avait \u00e9t\u00e9 maintenu, le Conseil National compterait 410 membres. Et le palais f\u00e9d\u00e9ral serait trop petit. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie: on se penche sur notre rapport \u00e0 l'argent.\r\nDans la Libert\u00e9, l'interview de S\u00e9bastien Baudry, ancien juriste et entrepreneur. \r\nIl publie une \"m\u00e9thode d'introspection financi\u00e8re\". \r\nIl s'agit de d\u00e9crypter notre sch\u00e9ma sch\u00e9ma familial, par rapport \u00e0 l'argent. On \u00e9tablit ainsi son profil, on trouve ses fragilit\u00e9s, se peurs et ses a prioris par rapport \u00e0 l'argent. \r\nL'important, c'est de SE mettre au centre de la dynamique, quel que soit notre revenu. Se dire: \"je travaille pour profiter de mon argent, j'en suis le premier b\u00e9n\u00e9ficiaire, et je d\u00e9cide ensuite d'en affecter une partie pour r\u00e9gler les d\u00e9penses qui me sont n\u00e9cessaires.\" \r\nTout cela doit mener \u00e0 la libert\u00e9 financi\u00e8re, autrement dit: se sentir libre de choisir comment gagner sa vie.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10247168", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-05T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-05T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10247189", "ece-10247168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T07:12:03Z", "webPublicationDate": "2019-03-05T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39116B64-070E-442E-BB76-BEDD16876E43", "internalArchiveId": "39116B64-070E-442E-BB76-BEDD16876E43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Toute l'Europe est appel\u00e9e \u00e0 se prononcer sur le changement d'heure: interview de Luc Gwiazdzinski", "publicationDate": "2019-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Gwiazdzinski, g\u00e9ographe \u00e0 l'universit\u00e9 de Grenoble\r\nInterview de Luc Gwiazdzinski, g\u00e9ographe, membre du laboratoire Pacte, Universit\u00e9 de Grenoble Alpes.\r\n\r\nToute l'Europe est appel\u00e9e \u00e0 se prononcer sur le changement d'heure: interview de Luc Gwiazdzinski LANCEMENT 2 HEURE ETE/HIVER\r\n  TUM virgule heure \u00e9t\u00e9 \r\neh bien SI.... contrairement \u00e0 cette archive de 1976...le changement d'heure pose aujourd'hui probl\u00e8me.... au point que toute l'europe est appel\u00e9e \u00e0 se prononcer... \r\nSelon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires d'une grande consultation...84% des europ\u00e9ens souhaite abolir cette tradition...\r\nEn France, l'Assembl\u00e9e nationale a meme demand\u00e9 au peuple s'il pr\u00e9f\u00e8rait l'heure d'hiver ou celle d'\u00e9t\u00e9...Mais est-ce une bonne id\u00e9e de demander au peuple de choisir? j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Luc Gwiaz-----dzinski, g\u00e9ographe \u00e0 l'universit\u00e9 de Grenoble.\r\n  SON, dur\u00e9e: 7'36''\r\nc'\u00e9tait le g\u00e9ogrpahe Luc Gwiaz-----dzinski,...\r\net d'ici une \u00e9ventuelle abolition du changement d'heure...n'oubliez pas d'avancer vos montres le 31 mars prochain.", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10247146", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Toute l'Europe est appel\u00e9e \u00e0 se prononcer sur le changement d'heure: interview de Luc Gwiazdzinski / TUM_2019-03-05T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 05.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Luc Gwiazdzinski, g\u00e9ographe, membre du laboratoire Pacte, Universit\u00e9 de Grenoble Alpes."], "variantIds": ["ece-10247146"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T07:22:55Z", "webPublicationDate": "2019-03-05T07:44:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14A5CBA5-E518-4B34-93A1-9AB25E2626B2", "internalArchiveId": "14A5CBA5-E518-4B34-93A1-9AB25E2626B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique sexo: le sexe apr\u00e8s l'abstinence", "publicationDate": "2019-03-05T00:00:00Z", "summary": "Comment reprendre une activit\u00e9 sexuelle et refaire l'amour apr\u00e8s une longue p\u00e9riode d'abstinence? Les conseils de la sexologue Patrizia Anex.", "durationSec": 1036, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10230253", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Chronique sexo: le sexe apr\u00e8s l'abstinence / OEP_2019-03-05T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 05.03.2019"], "alternativeSummary": ["Comment reprendre une activit\u00e9 sexuelle et refaire l'amour apr\u00e8s une longue p\u00e9riode d'abstinence? Les conseils de la sexologue Patrizia Anex."], "variantIds": ["ece-10230253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T07:44:48Z", "webPublicationDate": "2019-03-05T08:30:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anex, Patrizia", "role": "sexologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F31836B-84BE-4556-A016-A9F875E5A96C", "internalArchiveId": "9F31836B-84BE-4556-A016-A9F875E5A96C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 05.03.2019", "publicationDate": "2019-03-05T00:00:00Z", "durationSec": 65, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10229842", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-03-05T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-03-05T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10229847", "ece-10229842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T07:13:22Z", "webPublicationDate": "2019-03-05T07:24:05Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76AD9A8E-2333-451F-A3F0-D28D92AD73BF", "internalArchiveId": "76AD9A8E-2333-451F-A3F0-D28D92AD73BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 05.03.2019", "publicationDate": "2019-03-05T00:00:00Z", "durationSec": 323, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10229841", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-03-05T07:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-03-05T07:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-10229845", "ece-10229841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T07:13:21Z", "webPublicationDate": "2019-03-05T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C7D76A1-09A8-4BCF-B305-584328F77200", "internalArchiveId": "3C7D76A1-09A8-4BCF-B305-584328F77200", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Ga\u00ebtan, \"Chope la banane\"", "publicationDate": "2019-03-05T00:00:00Z", "summary": "Auteur-compositeur-interpr\u00e8te de 6 albums pour enfants, plus de 150 chansons, dont 3 disques d'or, recommand\u00e9 par le DIP (\u00e9partement de l'instruction publique) et chant\u00e9 dans les \u00e9coles.\r\nLe nouvel album de Ga\u00ebtan sort enfin! \"Chope la banane\" voil\u00e0 un album qui n'a pas son pareil dans le monde de la chanson pour les enfants! Ce livre-disque hyper familial va tourner en boucle dans les chaumi\u00e8res et dans les t\u00eates des enfants et de leurs parents heureux!\r\nGaetan est l'invit\u00e9 de Pierre-Philippe Cadert.", "durationSec": 2943, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10230180", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Ga\u00ebtan, \"Chope la banane\" / VER_2019-03-05T16:30:45_l-invite-gaetan-chope-la-banane", "Vertigo du 05.03.2019"], "alternativeSummary": ["Auteur-compositeur-interpr\u00e8te de 6 albums pour enfants, plus de 150 chansons, dont 3 disques d\u02b9or, recommand\u00e9 par le DIP (\u00e9partement de l\u02b9instruction publique) et chant\u00e9 dans les \u00e9coles.\nLe nouvel album de Ga\u00ebtan sort enfin! \"Chope la banane\" voil\u00e0 un album qui n\u02b9a pas son pareil dans le monde de la chanson pour les enfants! Ce livre-disque hyper familial va tourner en boucle dans les chaumi\u00e8res et dans les t\u00eates des enfants et de leurs parents heureux!\n\nGaetan est l\u02b9invit\u00e9 de Pierre-Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-10230180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T15:41:43Z", "webPublicationDate": "2019-03-05T17:24:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B3A227A-9B16-4BC0-AFFC-CB5BC3D23DD4", "internalArchiveId": "9B3A227A-9B16-4BC0-AFFC-CB5BC3D23DD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Spectacle: Mon p\u00e8re est une chanson de vari\u00e9t\u00e9", "publicationDate": "2019-03-05T00:00:00Z", "summary": "Il a du culot et de l'humour, Robert Sandoz. Avec ses complices Adrien Gygax et Yvette Th\u00e9raulaz, il se met lui-m\u00eame en sc\u00e8ne dans une com\u00e9die emplie de musiques et de points d'interrogation. Oui, le p\u00e8re inconnu de Robert Sandoz est aussi volatile et irr\u00e9el qu'une chanson de vari\u00e9t\u00e9. \r\nInterview au micro de Thierry Sartoretti. Et spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Neuch\u00e2tel, CCN Le Pommier jusqu'au 7 mars. Puis \u00e0 La Grange du Locle le 15 mars 2019.", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10230182", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Spectacle: Mon p\u00e8re est une chanson de vari\u00e9t\u00e9 / VER_2019-03-05T16:47:33_spectacle-mon-pere-est-une-chanson-de-va", "Vertigo du 05.03.2019"], "alternativeSummary": ["Il a du culot et de l\u02b9humour, Robert Sandoz. Avec ses complices Adrien Gygax et Yvette Th\u00e9raulaz, il se met lui-m\u00eame en sc\u00e8ne dans une com\u00e9die emplie de musiques et de points d\u02b9interrogation. Oui, le p\u00e8re inconnu de Robert Sandoz est aussi volatile et irr\u00e9el qu\u02b9une chanson de vari\u00e9t\u00e9. \n\nInterview au micro de Thierry Sartoretti. Et spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Neuch\u00e2tel, CCN Le Pommier jusqu\u02b9au 7 mars. Puis \u00e0 La Grange du Locle le 15 mars 2019."], "variantIds": ["ece-10230182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T15:41:42Z", "webPublicationDate": "2019-03-05T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F7A377B-68EA-4D6B-BA1C-275629200886", "internalArchiveId": "0F7A377B-68EA-4D6B-BA1C-275629200886", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9cologie est-elle une religion ?", "publicationDate": "2019-03-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ollitrault, Sylvie\r\nLes militants \u00e9cologistes semblent parfois habit\u00e9s d'une forme de foi. Ils peuvent utiliser un vocabulaire proche de celui des missionnaires. L'\u00e9cologie est-elle devenue la religion du XXIe si\u00e8cle? Nous posons la question \u00e0 la politiste Sylvie Ollitrault, directrice de recherche au CNRS.\r\n\r\n* * Les militants \u00e9cologistes semblent parfois habit\u00e9s d'une forme de foi. Ils peuvent utiliser un vocabulaire proche de celui des missionnaires. L'\u00e9cologie est-elle devenue la religion du XXIe si\u00e8cle? Nous posons la question \u00e0 la politiste Sylvie Ollitrault, directrice de recherche au CNRS.", "durationSec": 1551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10230238", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 05.03.2019", "Tribu du 05.03.2019", "L'\u00e9cologie est-elle une religion ? / TRI_2019-03-05T11:04:15_tribu", "L'\u00e9cologie est-elle une religion ? / TRI_2019-03-05T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Les militants \u00e9cologistes semblent parfois habit\u00e9s d\u02b9une forme de foi. Ils peuvent utiliser un vocabulaire proche de celui des missionnaires. L\u02b9\u00e9cologie est-elle devenue la religion du XXIe si\u00e8cle? Nous posons la question \u00e0 la politiste Sylvie Ollitrault, directrice de recherche au CNRS.", "Les militants \u00e9cologistes semblent parfois habit\u00e9s d\u02b9une forme de foi. Ils peuvent utiliser un vocabulaire proche de celui des missionnaires. L\u02b9\u00e9cologie est-elle devenue la religion du XXIe si\u00e8cle? Nous posons la question \u00e0 la politiste Sylvie Ollitrault, directrice de recherche au CNRS."], "variantIds": ["ece-10230239", "ece-10230238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T18:08:02Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [83%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu il faut sauver la plan\u00e8te maintenant s'engager et convaincre ces derniers mois, de nombreux, je n'ai pas que des jeunes \u00e0 un fonds de la lutte pour l'avenir de la plan\u00e8te, leur combat d'ailleurs le 15 mars prochain une nouvelle gr\u00e8ve pour le climat aura lieu dans une soixantaine de pays, dont la Suisse est dans les mots utilis\u00e9s dans sa vision de fin du monde dans sa mani\u00e8re d'envisager le bien et le mal, l'\u00e9cologie est -elle devenue la religion du XXIe si\u00e8cle, mais nous allons en parler avec vous, Sylvie Ollitrault, bonjour, bonjour, vous \u00eates sociologue et chercheuse au CNRS et directrice du laboratoire de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Rennes, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du militantisme de l'engagement de l'\u00e9cologie et du recours ou non \u00e0 la violence, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous depuis les studios de France Bleu Armorique, vous \u00eates donc \u00e0 Rennes, est ce que vous, Sylvie only Ollitrault vous trouvez aussi que l'engagement des jeunes et des moins jeunes, pour l'avenir de la plan\u00e8te \u00e0 quelque chose parfois de religieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en r\u00e9alit\u00e9, c'est je dirais une th\u00e9matique qui qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en panne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [90%] :\r\nNombreux sociologues ou soit des mouvements sociaux, soit encore de la sociologie des religions, il y a par exemple tous les travaux de Dani\u00e8le Hervieu-L\u00e9ger qui, d\u00e8s les ann\u00e9es 70 avait point\u00e9 cette dimension religieuse dans l'engagement pour l'\u00e9cologie ou pour la d\u00e9fense de la plan\u00e8te ou encore de la nature, avec \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 une caract\u00e9ristique 9, c'\u00e9tait le retour \u00e0 la nature et dans le retour \u00e0 la nature, un moment \u00e0 la m\u00eame bon elles-m\u00eames m\u00eame donnent une sorte de m\u00e9taphore en parlant de de retour quasi monastique, c'est-\u00e0-dire avec la rupture avec l'et je dirais le courant \u00e9videmment de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, \u00e7a apparaissait d\u00e9j\u00e0 comme une th\u00e9matique importante et comme une th\u00e9matique qui qui int\u00e9ressait les chercheurs en sciences sociales, c'est \u00e0 dire en quoi l'\u00e9cologie pouvait est une autre forme de religion en partie s\u00e9cularis\u00e9e mais une religion quand m\u00eame, puisque d'une certaine mani\u00e8re, on change son comportement, on parle de conversion, parfois on se replie aussi je dirais sur des pratiques qui sont quand m\u00eame des pratiques d'asc\u00e8se et est souvent assez exigeante exigeante, surtout dans un monde dans un monde qui va, qui partage pas forc\u00e9ment ses valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nIl y a aussi parfois un aspect, on pourrait dire missionnaires un aspect de de convaincre les gens de de l'importance de bas de ce combat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors en m\u00eame temps, il faut relativiser parce que je dirais tout les militantisme ont un caract\u00e8re je dirais sinon religieux du moins conversion puisque on sait que m\u00eame bon pour reprendre un peu par le pass\u00e9, le Parti communiste a voulu aussi transformer les modes d'action, la soci\u00e9t\u00e9 avait aussi ce c\u00f4t\u00e9 messianique, en revanche, ce qui est peut-\u00eatre particulier le parmi les \u00e9cologistes, c'est surtout le vocabulaire employ\u00e9 parce que effectivement quand on les entend les \u00e9coutes, les lits le langage qui est employ\u00e9 puisse beaucoup plus je dirais dans voil\u00e0 dans des repr\u00e9sentations dans des formes de l\u00e9gitimation qui sont religieuses et qui sont plus d'ordre religieuses parfois que leur politique au sens classique du terme, puisque au sens classique du terme surtout g\u00e9rant en France et en Europe, on allait vers la s\u00e9cularisation donc le terme conversion Leterme oui d'parfois d'actes pour Calypso qui appara\u00eet dans certains dans certains discours et qu'il faut se r\u00e9veiller, sorte de r\u00e9veil qui serait presque un r\u00e9veil oui d'ordre religieux, c'est-\u00e0-dire qu'il faut reprendre conscience se transformer soi -m\u00eame, donc il y a une et cette exigence -l\u00e0 qui est une exigence un peu particuli\u00e8re parce que, dans de nombreux 1000 forme de militantisme, on ne demande pas, je dirais, un engagement individuel de l'individu, c'est-\u00e0-dire que le fait que l'individu l'aussi transformer danser, mani\u00e8re de consommer dans ses mani\u00e8res de produire dans ses mani\u00e8res d'\u00eatre, parfois m\u00eame, donc c'est une transformation, un peu plus exigeants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [86%] :\r\nEt vous parlez du du communisme tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre les communistes pouvait un petit peu moins utiliser des 2 une terminologie religieuse, on sait qu'il avait une certaine aversion du religieux dans le communiste, peut-\u00eatre qu'il y a moins d'aversion peut-\u00eatre un entre au moins 2 des grandes diff\u00e9rences entre l'\u00e9cologie et la religion, si on prend un pays comme la France y aussi toute une culture catholique, peut-\u00eatre que \u00e7a aide aussi \u00e0 faire entrer on \u00e9cologie, des gens qui, peut-\u00eatre par le pass\u00e9 \u00e9t\u00e9 catholique ou croyons protestant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors l\u00e0 je je me r\u00e9f\u00e8re aux enqu\u00eates que j'ai pu mener, notamment au moment de ma th\u00e8se, donc c'\u00e9tait il y a d\u00e9j\u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es, mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [89%] :\r\nDans mon \u00e9chantillon, il y avait \u00e0 la fois des \u00e9cologistes qui r\u00e9engager, voire un certain qui \u00e9tait toujours engag\u00e9 mais qui avait surtout une particularit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'ils avaient cr\u00e9\u00e9 je dirais l'\u00e9cologie fran\u00e7aise c'est-\u00e0-dire avait \u00e9t\u00e9 parmi les fondateurs, donc ce qui, je dirais, ont port\u00e9 l'\u00e9cologie dans les ann\u00e9es 60 70 alors dans cette cohorte et danser, danser, voil\u00e0 dans cet \u00e9chantillon on retrouve quand m\u00eame des invariants, alors qu'il fait pas toute la cohorte, hein, il y en a certains qui sont pas du tout de cette substrat l\u00e0 mais il y en avait beaucoup quand m\u00eame de d'individus qui avait une socialisation comme on dit en ou en sociologue une socialisation religieuse et assez aussi, enfin voil\u00e0, catholique ou protestante d'ailleurs, il y avait aussi quelques protestants, ils \u00e9taient pass\u00e9s aussi par des institutions comme on dit, religieuse, c'est-\u00e0-dire des institutions, \u00e7a pouvait \u00eatre des \u00e9coles, mais c'\u00e9tait aussi parfois les pratiques alors qui qui \u00e9tait aussi une formation de la jeunesse, c'est-\u00e0-dire le scoutisme, il y avait un certain nombre d'ailleurs qui me disait tr\u00e8s clairement qu'ils avaient \u00e0 la fois eu je dirais la r\u00e9v\u00e9lation de certaine mani\u00e8re du rapport \u00e0 la nature par les pratiques de scoutisme, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois une grande solidarit\u00e9 entre mais aussi voil\u00e0 un rapport \u00e0 la nature beaucoup plus vivifier alors il y a aussi tout un pan de la, de l'\u00e9cologie fran\u00e7aise qui est vraiment enfin qui se revendique quasiment hein, c'est-\u00e0-dire que, alors, notamment dans le Grand Ouest et l\u00e0 il y a mes travaux, mais il y a aussi des travaux d'autre sociologues qui attestent de la m\u00eame je dirais du m\u00eame substrat sociologique, c'est-\u00e0-dire que dans le grand ouest de la France, nous avons je dirais l'influence du catholicisme rural, c'est-\u00e0-dire qu'un certain nombre, notamment ceux qui militent, ceux ou celles qui milite \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne sont souvent issus de milieux comme Dichato pointe le et alors le catho qui le catho plut\u00f4t tiers- mondistes, plut\u00f4t de gauche, qui dans les ann\u00e9es 70 60 70 \u00e9taient souvent tr\u00e8s contestataire \u00e0 l'\u00e9gard des institutions, l'institution catholique qui \u00e9tait m\u00eame souvent promouvoir et parfois des des normes qui \u00e9taient en contradiction avec la doxa de l'\u00e9glise, mais qui soul\u00e8ve quand m\u00eame dans cette, dans cette dimension religieuse, c'est-\u00e0-dire que, pour eux, \u00eatre un vrai catholique ou un vrai protestant, c'\u00e9tait aussi s'engager dans des diverses causes et des des causes plut\u00f4t altruiste et l'\u00e9cologie en faisait partie, et quand on \u00e9coute surtout un certain nombre d'agriculteurs biologiques et les tout premiers, surtout ceux qui ont \u00e9t\u00e9 fondateur, mais aussi dans la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne, un certain nombre de fondateur, on entend aussi ce discours l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que, d'ailleurs le terme paysan n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie de mani\u00e8re anodine, hein, c'\u00e9tait pour se diff\u00e9rencier des exploitants agricoles, puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque, ce qui \u00e9tait port\u00e9, c'\u00e9tait le modernisme de la la Kerckhove agricole et le modernisme agricole, c'\u00e9tait l'exploitant agricole et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, alors \u00e7a, on l'entend encore mieux maintenant sur la sant\u00e9 animale et autres question c'\u00e9tait le rapport \u00e0 la nature, rapport \u00e0 la nature, au sens de l'environnement, c'est-\u00e0-dire comment on cultive comment on prot\u00e8ge dans le Grand Ouest, une grande question : une ressource qui est le lot ou puisque l'id\u00e9e c'est aussi d'\u00e9viter les pesticides d'\u00e9viter l'usage d'un certain nombre de, de, de produits qui serait n\u00e9faste pour la nature et puis aussi leur rapport aux animaux qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment en tout cas, ils \u00e9taient vraiment les tout premiers finalement \u00e0 contester l'\u00e9levage intensif qu'on conna\u00eet actuellement, enfin qu'on a connue et qui s'est diversifi\u00e9, par la suite, donc il est ind\u00e9niable que la religion a forg\u00e9 je dirais un socle et un qui s'est retrouv\u00e9 dans des grandes luttes et, notamment, alors l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a c'est, j'ai vu une mani\u00e8re plus manifeste, c'est \u00e9videmment l'\u00e9lu du plateau du Larzac et le plateau du Larzac en France reste une minute tr\u00e8s importante d'un point de vue symbolique dans l'id\u00e9ologie je dirai \u00e9cologistes mais aussi en sachant que, par exemple, des formes d'action tr\u00e8s contemporaine, puisque vous parliez tout \u00e0 l'heure, les appels \u00e0 manifestations il y a aussi des appels, la d\u00e9sob\u00e9issance civile actuellement, or ces formats -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 forg\u00e9es sur le plateau du Larzac et en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [86%] :\r\nAvec, je dirais, voil\u00e0 les leaders \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [90%] :\r\nPour une non- violence civile et la non- violence civile \u00e7a se revendiquait pas vraiment dans dans un rapport \u00e0 l'autre \u00e0 autrui qui \u00e9tait pratiquement religieuse, c'est-\u00e0-dire que la non- violence se se nourrissaient aussi l'id\u00e9e de la non- violence mais radical, c'est-\u00e0-dire pouvant aller tr\u00e8s loin, et y compris dans des jeunes par exemple, le jeune est une fa\u00e7on aussi de voil\u00e0, \u00e0 la fois de de s'engager en tant qu'individu, de montrer qu'on est qu'on est engag\u00e9 maximaliste, puisque c'est le corps lui- m\u00eame, qui mise en action, ce qu'on arr\u00eate de se nourrir, mais tout en faisant des revendications globales tr\u00e8s exigeante sur la d\u00e9fense de la plan\u00e8te, etc, et \u00e7a, cette matrice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [95%] :\r\nSi vous voulez de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [89%] :\r\nLe Mo\u00efse de militantisme et de mobilisation s'est forg\u00e9 vraiment dans des moments comme \u00e7a, alors le moment du Larzac et qui d'ailleurs maintenant 1 re on a revival isme, on ne peut \u00eatre qu'on en reparlera donc par d'autres questions, mais le revival isme qui se produit maintenant sur les ados puisque on sait tr\u00e8s bien que notamment il y a quelques ann\u00e9es, Jos\u00e9 Bov\u00e9, qui en France est une figure m\u00eame \u00e0 la fois de la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne, \u00e0 la fois d\u00e8s l'\u00e9cologie et puis \u00e0 la fois de la d\u00e9sob\u00e9issance civile en France est venue soutenir les a dit c'\u00e9tait non seulement soutenir mais faire un appel \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile qui, il faut le rappeler tout le temps et dans le registre de la non- violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [94%] :\r\nOn va parler effectivement de peut-\u00eatre cette diff\u00e9rence entre le Larzac Notre-Dame-des-Landes, hein, parce qu'il y a une diff\u00e9rence de g\u00e9n\u00e9ration de mani\u00e8re d'agir, notamment sur la question de la de la violence et de la non- violence, on va juste faire une courte pause musicale, on retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:10) [88%] :\r\nTribus 11 heures 11 heures 30 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:45) [79%] :\r\nJ'ai vendu loin du fut\u00e9 vous- m\u00eame. \r\nEntre b\u00e9ton et bitume je me d\u00e9bats branches. \r\nComme un et j'ai la fum\u00e9e des usines pr\u00e9sent mais c'est en l'air. \r\nComme j'ai des chansons sur 9 qui s'envolent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [90%] :\r\nComme un arbre dans la ville, c'\u00e9tait la Grande Sophie, l'\u00e9cologie est -elle la nouvelle religion du XXIe si\u00e8cle, c'est le th\u00e8me de tribus et de de ce jour, on vous retrouve \u00e0 Sylvie Ollitrault peut-\u00eatre \u00e0 parler, qu'on peut faire honte la la religion et l'\u00e9cologie, c'est l'id\u00e9e peut-\u00eatre de de se battre pour une v\u00e9rit\u00e9 sup\u00e9rieure, un peu une, la m\u00e8re de toutes les batailles, c'est un peu le cas le chez les religieux qui de convainc quelqu'un que finalement il faut croire en Dieu que le salut passe par l\u00e0 que c'est une mani\u00e8re de vivre peut-\u00eatre m\u00eame chose ben voil\u00e0, de sauver la plan\u00e8te, c'est clair que \u00e7a para\u00eet comme \u00e9videmment la m\u00e8re de toutes les batailles, peut-\u00eatre avant m\u00eame de sauver son prochain alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:48) [91%] :\r\nEffectivement, dans les justifications surtout des des formes de d\u00e9sob\u00e9issance civile contemporaines et parfois m\u00eame du recours, alors on peut y revenir de la violence ou la non- violence, mais en tout cas les recours aux actions directes de plus en plus radical dans le mouvement \u00e9cologiste il y a l'id\u00e9e de l'urgence \u00e9cologique et l'urgence justifierait tout c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:09) [84%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, le fait, voil\u00e0 l'humilit\u00e9, le fait de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:14) [83%] :\r\nEngag\u00e9 \u00e0 Lens \u00e7a de dimension, la dimension je dirais collective, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a peut justifier justement du coude et des modes d'action. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:23) [93%] :\r\nJe dirais tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:26) [88%] :\r\nTr\u00e8s radicaux, mais qui vont qui vont prendre amont des formes collectives, c'est-\u00e0-dire de l'\u00eele, type c'est les c'est-\u00e0-dire occupation c'est-\u00e0-dire aussi parfois perturbation des am\u00e9nagements, \u00e7a veut dire aussi des modes d'action qui peuvent, qui peuvent aller jusqu'\u00e0 une forme d'\u00e9co- terrorisme comme on dit parfois, enfin, c'est un terme qu'on utilise, c'est-\u00e0-dire le fait qu'on va saboter je sais pas, des bulldozers et autres et \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre au nom de cette urgence \u00e9cologique et qui effectivement ne n'est pas n\u00e9gociable et il y a un c\u00f4t\u00e9 un un n\u00e9gociable qui est pas forc\u00e9ment religieux, d'ailleurs qui monte plut\u00f4t un radicalisme de la j'ai fait de la notion de religion \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est pas du tout une parce que dans la religion et aussi : D. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:08) [88%] :\r\nCurseur \u00e0 adopter et puis alors \u00e7a peut \u00eatre individuelle, c'est-\u00e0-dire que, du coup, l'injonction aussi ce font se font sur les individus, c'est-\u00e0-dire que pour un \u00e9cologiste radicale et radicalement je dirais engag\u00e9s, il est presque impensable, ou en tout cas compliqu\u00e9 le vivre avec des individus qui partagerait pas ces modes de vie, ces modes de pens\u00e9e, et l'id\u00e9e serait de les convertir et \u00e7a, on retrouve \u00e7a effectivement dans des formes religieuses mais j'insiste quand m\u00eame les plus radicales et radicalis\u00e9e et je dirais que l'\u00e9cologie c'est par c'est un peu comme dans toute id\u00e9ologie et toutes, je dirais pratiquement toute forme de croyance, c'est que, il y en a certains qui sont plus radicaux, le disant que les autres et il y en a certains aussi qui sont plus dans la concertation dans l'ouverture au dialogue et c'est ce qui est par contre qui fait un petit peu la sp\u00e9cificit\u00e9 contemporaine de l'\u00e9cologie, ce que je peux observer en tout cas c'est que actuellement dans le mouvement social. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:07) [99%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:10) [90%] :\r\nBah, il y a toujours eu un des diverses positions mais actuellement sur le registre de la violence non violence sur le registre aussi de l'Action directe qui am\u00e8ne quand m\u00eame parfois justement une radicalit\u00e9 forte il y a vraiment, on pourrait dire au moins du d\u00e9bat ce soir m\u00eame des oppositions et on peut quand m\u00eame clairement observ\u00e9 des diff\u00e9rences g\u00e9n\u00e9rationnelles, parce que m\u00eame parmi la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour faire vite et un peu, m\u00eame sans doute trop rapidement, mais les plus \u00e2g\u00e9s, ceux qui ont donc \u00e9t\u00e9 de l'accord qui irait de Jos\u00e9 Bov\u00e9 et de ce qui, ensuite, on est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:46) [90%] :\r\nC'est par exemple les artisans de mouvements sociaux comme les faucheurs volontaires etc restait quand m\u00eame dans un cadrage qui se voulait non violent actuellement l'id\u00e9e justement ce qu'on appelle l'\u00e9co- terrorisme c'est-\u00e0-dire aller jusqu'\u00e0 voil\u00e0 le d\u00e9blocage d\u00e8s d\u00e9t\u00e9rioration etc, \u00e7a \u00e7a \u00e7a si vous voulez, il y a une sorte de de verrous qui qui a, qui a pu, voil\u00e0 qui a pu se ce qui a pu, comment dire, s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:19) [90%] :\r\nAlors en m\u00eame temps il y a en m\u00eame temps il y a plein de si on prend la gr\u00e8ve du 15 mars qu'annonc\u00e9 ou les manifestations qui a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'est plut\u00f4t tr\u00e8s bon enfant, il y a effectivement des jeunes qui s'engagent alors on peut estimer que la gr\u00e8ve, peut-\u00eatre du point de vue suisse, c'est d'une violence incommensurable peut-\u00eatre moins en France mais, mais autrement c'est assez c'est des slogans qui pourrait \u00eatre un petit peu issus de Mai 68 o\u00f9 il y a beaucoup d'humour, il a beaucoup travaill\u00e9 l\u00e0- dessus, c'est pas tellement on est, on est pas dans des des barricades et et des cassage de vitrines disons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:46) [89%] :\r\n\u00e0 Dijon, ben c'est ce que je veux, en fait, c'\u00e9tait l'id\u00e9e que j'avais derri\u00e8re la t\u00eate tout \u00e0 l'heure en disant qu'il y a des diff\u00e9rentes formes de mobilisation, c'est-\u00e0-dire que souvent ce qui va faire le plus je dirais justement plus r\u00e9agir la la presse l'opinion et voire m\u00eame les politiques, ce sont les formes les plus radicales, et donc les plus violentes qui sont souvent issus de tous petits groupes assez autonome et m\u00eame parfois tr\u00e8s autonome par rapport je dirais au au mouvement social en g\u00e9n\u00e9ral et surtout celui qui est structur\u00e9 par les ONG, hein, puisque les ONG sont quand m\u00eame tr\u00e8s fortement impliqu\u00e9 et qui sont donc d'ailleurs plut\u00f4t dans le registre qui bon enfant, pas con, ces petits groupes, souvent, on le voit aussi dans d'autres radicalit\u00e9, hein, qui sont pas seulement \u00e9cologistes hein, donc c'est pour \u00e7a qu'il faut aussi voir \u00e7a et qui sont d'ailleurs dans les mouvements religieux radicaux, mais d'une autre ob\u00e9dience totale, c'est-\u00e0-dire par exemple les formes de djihadisme, c'est-\u00e0-dire que souvent ce sont des individus ou des tout petits groupes qui vont prendre, je dirais pratiquement tous leurs sites militants leur id\u00e9ologie et m\u00eame parfois leurs moyens d'action sur Internet, ils vont, ils vont s'auto- je dirais s'autog\u00e9rer, donc c'est c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, justement pour les forces de l'ordre pour Les politique aussi, parce que l\u00e0, on sait bien que ce sont des groupes qui qui rentrent pas forc\u00e9ment en concertation et en plus, ou ou si, d'un mouvement je dirais citoyen plus g\u00e9n\u00e9rales sur l'urgence climatique, ils ont voil\u00e0 il y a des difficult\u00e9s aussi pour l'et je dirais pour les uns, les int\u00e9grer dans leur, dans leur mobilisation, donc il faut savoir qu'il y a toute cette dimension, mais c'est vrai que, par exemple, les questions de de mobilisation alors parfois m\u00eame ultra- violets Sarah ultra- violente, en tout cas pas que d'un point de vue Suisse aussi d'un point de vue fran\u00e7ais quand m\u00eame souvent sont nourris par des formes de mobilisation qui nous viennent des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:44) [81%] :\r\nQui sont radicaux et qui eux- m\u00eames puisque je dirais leur registre identit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:53) [88%] :\r\nTerre id\u00e9ologique dans une forme d'\u00e9cologie qui est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s europ\u00e9enne qui est vraiment issus de enfin qui tra\u00eenent au nord- am\u00e9ricain, ce qui s'appelle Waldo noch mais plus que le World donneuse qui n'forme bon qui peut \u00eatre aussi esth\u00e9tisante philosophique du rapport \u00e0 la nature qu'avaient par exemple d'un David Soro peut avoir aussi annex\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e qu'il faut prot\u00e9ger la plan\u00e8te o\u00f9 les \u00eatre vivants d'une mani\u00e8re int\u00e9grale, c'est-\u00e0-dire ne pas y toucher et ne pas y toucher, \u00e7a veut dire que ben du coup c'est voil\u00e0 il y a des formes plus contemporaine qui par exemple Vega Nice mouais ou autres qui qui appartiennent un peu \u00e0 cette id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que l'\u00eatre humain, c'est aussi une rave, c'est une forme de religion, mais c'est aussi \u00e7a remet en question les religions puisque la religion chr\u00e9tienne, par exemple, avait l'id\u00e9e que quand m\u00eame, en gros, voil\u00e0 l'Huma, c'est un humanisme lors l\u00e0 \u00e7a vient aussi recr\u00e9er autre chose, c'est-\u00e0-dire certes c'est peut-\u00eatre une religion, \u00e7a peut \u00eatre aussi des dimensions religieuses mais \u00e7a interpelle aussi la religion et puisque l'id\u00e9e ce serait que voil\u00e0 le l'\u00eatre humain aurait plus qu'un, \u00e7a ne serait pas seulement au-dessus ou g\u00e9rerait la plan\u00e8te, il doit aussi la respecter de mani\u00e8re int\u00e9grale et \u00e7a c'est une dimension qui voil\u00e0, qui qui est aussi qui appara\u00eet notamment parmi les plus jeunes qui se sont pas forc\u00e9ment, je dirais, en connaissance fine de toute cette dimension -l\u00e0, mais il s'inspire de mod\u00e8les de militantisme qui eux- m\u00eames sont influenc\u00e9s par des matrices de religiosit\u00e9 mais ultra ultra minoritaire en France notamment, mais qui sont assez qui circule bien aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e d'une conservation de la nature, mais d'une mani\u00e8re int\u00e9grale, au point que, il faut toucher, je dirais rien du tout parce qu'\u00e7a \u00e7a \u00e7a conna\u00eetrait totalement l'int\u00e9grit\u00e9 physique de du du vivant, puisqu'on parle d'ailleurs du vivant et donc de toute forme de vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:53) [86%] :\r\nSylvie Ollitrault on parle de et on se pose cette question : est ce que l'\u00e9cologie est la nouvelle religion du XXIe si\u00e8cle, certains diront mais au contraire cette c'est pas la c'est pas \u00e0 l'\u00e9cologie, c'est peut-\u00eatre le capitalisme et le consum\u00e9risme qui date pas du XXIe si\u00e8cle, mais du d\u00e9cret du 21 20\u00e8me si\u00e8cle l\u00e0 aussi la plus grande religion que essayer de contrer cette religion a peut-\u00eatre avec un militantisme Vert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:15) [88%] :\r\nBen tout \u00e0 fait, alors pour reprendre le terme religion il faut \u00eatre un petit peu, alors l\u00e0, je suis pas sociologue des religions plut\u00f4t sociologue des \u00e9cologistes, religion, il faut savoir que c'est aussi m\u00e9taphorique, c'est-\u00e0-dire que parfois on utilise termes religieux pour peut-\u00eatre voil\u00e0 rabattre tout un mouvement social sur une forme, une forme de justification qui en partie vrai, mais c'est parfois aussi pour la d\u00e9qualifi\u00e9s, hein, il faut quand m\u00eame l'avouer, or, s'il y a une dimension religieuse dans ce militantisme, il faut faire aussi attention au je dirais aux justifications Anne les autres justifications c'est-\u00e0-dire renvoy\u00e9 au religieux, l'\u00e9cologie pour ne pas prendre en consid\u00e9ration les dimensions politiques justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:58) [81%] :\r\nSurtout des API tr\u00e8s la\u00efque qui, peut-\u00eatre, comme la France, tout mot religieux, il y a, il y a pas nous donc rouge qui s'allume en m\u00eame temps, quasiment tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:06) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, on oublie toute la critique aussi \u00e9conomique qui, \u00e9conomique, social, politique, donc c'est vrai que quand on dit nouvelle religion faut savoir aussi que c'est parfois pour \u00eatre des qualifi\u00e9s, donc moi je prends en tant que sociologue tout-\u00e0-fait en comment dire en consid\u00e9ration le fait qu'il y a des dimensions religieuses ont une justification que parfois \u00e7a peut prendre des id\u00e9es de conversion etc, que c'est un vocabulaire qui est utilis\u00e9 par les militants, mais il faut aussi avoir conscience que le terme religion oui, effectivement, dans certains contextes, fran\u00e7ais ou autres, c'est aussi pour renvoyer au je dirais pratiquement une morale individuelle et d\u00e9politis\u00e9e aussi le mouvement social, donc il faut prendre en consid\u00e9ration, c'est cette dimension. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:51) [95%] :\r\nMerci beaucoup Sylvie Ollitrault d'\u00eatre venu nous voir depuis Rennes ce matin rappelle que vous \u00eates sociologue et chercheur au CNRS et directrice du laboratoire de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Rennes, vous \u00eates aussi une sp\u00e9cialiste, on l'a entendu le militantisme de l'engagement de l'\u00e9cologie et du recours ou non \u00e0 la violence bonne suite de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:08) [95%] :\r\nMerci beaucoup pour votre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:10) [88%] :\r\nMais merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 cette invitation, merci beaucoup, c'est Alexandre d'avoine \u00e0 nos coll\u00e8gues de France Bleu Armorique qui vous ont accueilli et qui ont fait la technique dite du c\u00f4t\u00e9 de Rennes, demain nous parlerons de tout autre chose, comme bien souvent dans Tribune nous parlerons de la retraite et comment g\u00e9rer ce passage qui peut \u00eatre parfois un petit peu difficile pour certaines personnes, vous pouvez r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission comme souvent sur Facebook, nous sommes l\u00e0 o\u00f9 nous \u00e9crire tribu h\u00e2te RTS concierge, nous sommes aussi sur Twitter mais l\u00e0, il est presque 11 heures 30 place dit Coderre et Laurence Bisang je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s bonne suite de journ\u00e9e tribu Julien Magnollay Le Festival Inter. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-05T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5D290BA-6477-429D-ADB9-29E5709838A9", "internalArchiveId": "F5D290BA-6477-429D-ADB9-29E5709838A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 05.03.2019", "publicationDate": "2019-03-05T00:00:00Z", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10247255", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-03-05T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-03-05T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10247267", "ece-10247255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:14:09Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [79%] :\r\nPoint ce qu'on appelle l'Paroles, paroles d'il Yoann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [67%] :\r\nJe pense qu'il y ait quand m\u00eame dire : \u00e9coute, c'est pas un probl\u00e8me \u00e7a de quoi tu peux non c'est en l'\u00e9coute aussi ran\u00e7on peu sur le silence, alors donc je vous laisse Lazare et si il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [77%] :\r\nVous avez de si nous faire un papier les sur le silence et comme cuisiner un plat en l'honneur de la famine, \u00e7a ne se fait pas, et c'est une d\u00e9marche serpent qui se mord la queue Teske mais je me dis que c'est un joli exercice le silence cette entit\u00e9 que lorsque qu'il \u00e9nonce le brise un peu comme quand tu dis \u00e0 ta copine d'arr\u00eater de faire joujou avec alors que tu viens de terminer \u00e7a incroyable comme il y a plus de silence autour de nous aujourd'hui, aujourd'hui tout est ruin\u00e9 capharna\u00fcm pas sortir et poser ses \u00e9couteurs dans les oreilles voil\u00e0 paf prend la voiture foot la radio habiter en centre ville, tout est propice \u00e0 l'absence du silence que l'soit avant les auditeurs, vous avez mis la radio parce que sinon c'est angoissant et un temps vous avez raison, parce que faire des choses en silence, c'est angoissant, le silence et cr\u00e9er l'angoisse parce que, sinon, c'est le n\u00e9ant et le nez en force \u00e0 l'imagination et c\u00f4t\u00e9 et comme tout \u00eatre humain n\u00e9vros\u00e9 parano l'imagination tant plus volontiers vers l'angoisse, c'est vrai que le titre livre oui bien je voudrais dire, alors voil\u00e0 la claque Wes du silence, le silence et plein de choses avant l'angoisse, la concentration c'est c'est l'autorit\u00e9, c'est le malaise, le d\u00e9ni, la culpabilit\u00e9 et faire des choses en sciences et qu'est -ce que c'est fini pas c'est vrai que le mot il est flippant silence oui comme \u00e7a encore, c'est le diable, chuchote \u00e0 l'oreille si la Hassan oiseaux de mauvais augure qui plane au-dessus de ton chef parce que l'on sait. \r\nProf d'histoire au demeurant qu'fait y a \u00e7a, c'est-\u00e0-dire cette ann\u00e9e dispensable bien-\u00eatre mais bien indispensable, je pense \u00e0 plein d'activit\u00e9s qui deviennent glauque quand elles sont faites en sciences. \r\nC'est un pique- nique en silence, AOM Dieu une une nappe noire avec des corbeaux brod\u00e9e pour manger descendu sur l\u00e9gumes tout \u00e7a dans le silence angoisse peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas gagn\u00e9 un match de foot en silence, mon Dieu, OK, \u00e7a va, ils le font d\u00e9j\u00e0, donc c'est donc \u00e7a, \u00e7a va pas faire l'amour en silence, enfin si vos parents ne sont plus dans le m\u00eame appartement que vous ce qui est bizarre, quoi, oui, le silence, autant c'est loin ses proches ce autour c'est partout, ce n'est pas \u00e9teint la radio et \u00e9coute les sciences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [81%] :\r\nVoil\u00e0, en continuant \u00e0 nous \u00e9couter quand m\u00eame quand m\u00eame plus rigolo que faire les beaux jours en silence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [81%] :\r\nOn pour la gloire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-05T06:20:06Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-909E2E5E-2048-4411-9B65-488EC74A765D", "internalArchiveId": "909E2E5E-2048-4411-9B65-488EC74A765D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 05.03.2019", "publicationDate": "2019-03-05T00:00:00Z", "durationSec": 250, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10247259", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-03-05T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-03-05T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10247270", "ece-10247259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:11:30Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [100%] :\r\nNo\u00ebl Gallagher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [59%] :\r\nCes messieurs avec pour pourtant d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [75%] :\r\nMais, mais Gandhi de CD, c'est pas, on se parle, vous mourrez quoi non, \u00e9videmment non, non plus, oui 3 ans c'est bien vous aurait qui vous est arriv\u00e9, Manu allo, bienvenue dans la, sur les ondes du Label on fait gr\u00e8ve, Ta\u00efwan Provenzano ici, tu vas \u00eatre baign\u00e9 dans le fait ne peut-\u00eatre peut-\u00eatre hier \u00c9ric qui nous appelle de c'est donc cela \u00e7a et est -ce que tu as d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 \u00e0 ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:43) [79%] :\r\nJamais jou\u00e9 mais toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [83%] :\r\nMonsieur perd donc tu connais d\u00e9j\u00e0 les r\u00e8gles mais on va quand m\u00eame rappeler pour les autres, qui n'a encore jamais jou\u00e9 ni \u00e9cout\u00e9, donc il y a une description aujourd'hui, c'est un film, c'est moi qui te le d\u00e9crit une proposition qui dit Stop ce qui nous permet d'arr\u00eater le chrono qui fait la proposition, et si c'est la bonne r\u00e9ponse, \u00e7a nous donne ton score et si c'est la mauvaise le chrono et on continue jusqu'\u00e0 ce que tu trouves et si je donne la r\u00e9ponse avant toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [77%] :\r\nEh bien on quoi les fils du t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 tout jamais \u00e0 t\u00e9l\u00e9phoner et pas seulement utiliser WhatsApp mais en faisant que des notes vocales, on peut pas le faire, bon il y est -ce que tu es au clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [82%] :\r\nAvec \u00e7a, j'ai choisi de ne pas la prime hockeyeurs, alors on n'est pas alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [78%] :\r\nVoici un film avec 3 clubs trop de v\u00eatements beiges avec beaucoup trop de peau, en l'occurrence, un film de 92, le genre de films diffus\u00e9s en jeu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:41) [95%] :\r\nRetour dans le futur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [82%] :\r\nNon, voil\u00e0 le genre de film diffus\u00e9 aujourd'hui sur RTL9, alors que le qui, c'est juste une intrigue polici\u00e8re avec plein de physique en costard gris avec des noms de flics comme Gus Nick Philippe et des victimes, des morts, plein de coups de couteau et plein de sang, imaginez la baisse qui va regarder Columbo mais a pas alors tu regardes \u00e7a parce que ce dimanche soir et qui veut du policier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [68%] :\r\n\u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [87%] :\r\nNon mais \u00e0 la fin du retrouve la main dans le pantalon avait clopobec et un verre de scotch et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que rendent ton mec du bapt\u00eame de sa ni\u00e8ce, Above, a \u00e9t\u00e9 entendu comme \u00e7a, l\u00e0 c'est la merde, voil\u00e0 une semaine de disputer de longues conversations qui t'attendent, h\u00e9 oui, la main dans le slip, d'ailleurs, ce film est un \u00e9norme succ\u00e8s, c'est un des films les plus rentables des ann\u00e9es 90 cependant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:21) [75%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [79%] :\r\nNon, g\u00e9n\u00e9rant plus de 352 millions $ apr\u00e8s lui, on a vu \u00e9merger une nouvelle mode celle du thriller \u00e9rotique, c'est-\u00e0-dire que par des meurtres une de courses-poursuites poursuite tout ce qui a lanc\u00e9 l'ensemble du service. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:34) [61%] :\r\nUn non \u00e7a passe \u00e0 sa 50 autres jamais non sans que \u00e7a c'est les 90. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [86%] :\r\nPour c'est c'est du sexe, de l'alcool et de la drogue, sauf que tu vois pas drogue peu d'alcool, et beaucoup de sexe et tu vois un sexe en particulier d\u00e9sormais culte entre de croisement de jambes des jambes si longue, elle doit faire la taille de Sarko en entier, c'est ce qui a rendu Sharon Stone, si c\u00e9l\u00e8bre est la protagoniste avec de glace ce film son nom, c'est le titre d'une chanson d'Orelsan et une facult\u00e9 que les femmes d\u00e9veloppent tr\u00e8s bien et qui commence par un qui finit par tact ce film c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [84%] :\r\nLes voyagistes n'a pas du tout pour rien enti\u00e8re et qui a \u00e9t\u00e9 vraiment j'avais pas alors m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [82%] :\r\nJe l'ai fait aussi ailleurs et que j'ai eu tr\u00e8s peu de peine, il m'a fallu un bon moment pour t'as eu beaucoup de peine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:24) [77%] :\r\nVoil\u00e0, ben \u00e9coutez je rappellerai comme \u00e7a, je ferai un petit peu comme il veut : livrer derri\u00e8re voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [80%] :\r\nMais avec plaisir, \u00c9ric, c'\u00e9tait pas la c'\u00e9tait pas la description la plus facile, enclave Basic Instinct qui l'a vu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [77%] :\r\nJe ai vu mais il y a longtemps, je donnais, on appelle \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [82%] :\r\nDonc, en 92 quand il est sorti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:43) [70%] :\r\nVoil\u00e0, vous voyez -vous donc pas de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [85%] :\r\nEt puis ce soir \u00e0 la p\u00e2te, merci d'avoir appel\u00e9, on se r\u00e9jouit de t'avoir pour un nouveau jeu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:51) [74%] :\r\nC'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a, je rappelle, en s'assurant ce sont tous perdants, et entre mon \u00e9lectricien pour couper le fil \u00e0 la maison d'actes ouais \u00e7a ne savait pas \u00e7a, \u00e7a va, il n'est jamais scell\u00e9 merci a voulu Colgate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [68%] :\r\nMerci \u00e0 tous, venez, pourtant c'est le jeune \u00e0 dire \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-05T07:22:01Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 25100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Tzj2pY4tGtt8lJagsNrxA3lmcSef"}]