[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=24000&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=24025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=23975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1747365", "internalArchiveId": "AA1812747116", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission", "publicationDate": "2019-03-15T22:57:00Z", "durationSec": 1500, "genres": ["Talk shows"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10293633", "imageURL": "http://www.rts.ch/10293624.image", "alternativeTitle": ["Mauvaise langue (Saison 2, Ep. 10)", "Mauvaise langue"], "alternativeSummary": ["\u00c9galit\u00e9 des sexes et 30 ans du web\nBlaise Bersinger et son \u00e9quipe d\u2019humoristes romands passent en revue l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e.", "Mauvaise langue"], "variantIds": ["ece-10293633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T19:40:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045176\r\nDate de transcription : 19-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:25 > 0:00:29) [89%] : \r\nBonsoir, bonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans Mauvaise langue est-ce que \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:37) [95%] : \r\nSuper, nous sommes en ligne avec un invit\u00e9 exceptionnel, le gardien de l'\u00e9quipe nationale suisse de football Yann Sommer bonsoir Yann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:00:37 > 0:00:38) [97%] : \r\nOui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:38 > 0:00:41) [93%] : \r\nVotre nom de famille c'est sommaire comme le sommaire de cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:00:41 > 0:00:41) [89%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:00:43) [98%] : \r\nMerci, voici le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:00:44 > 0:00:44) [93%] : \r\nVoici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:44 > 0:00:47) [93%] : \r\nLe web a f\u00eat\u00e9 ses 30 ans mercredi jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:47 > 0:00:50) [67%] : \r\nAlesha ni versait le web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:52 > 0:00:54) [90%] : \r\nVu qu'il a 30 ans, et ce qui va se passionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:40 > 0:01:44) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 tous, merci, merci, ce que vous allez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:45 > 0:01:52) [97%] : \r\nC'est super, nous sommes en ligne avec un invit\u00e9 exceptionnel, le gardien de l'\u00e9quipe nationale suisse de football Yann Sommer bonsoir Yann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:01:52 > 0:01:53) [95%] : \r\nOui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:53 > 0:01:56) [93%] : \r\nVotre nom de famille c'est sommaire comme le sommaire de cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:01:56 > 0:01:57) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:57 > 0:01:58) [98%] : \r\nMerci, voici le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:01:59 > 0:02:00) [74%] : \r\nMoi, c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:00 > 0:02:03) [95%] : \r\nLe web a f\u00eat\u00e9 ses 30 ans mercredi jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:03 > 0:02:07) [60%] : \r\nA\u00efe \u00e7a ni vers sert le web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:08 > 0:02:18) [84%] : \r\nVu qu'il a 30 ans, et ce qui va se passionner pour les la loco et mettre un plus sur les \u00e9paules en marchant, r\u00e9ponse dans cette \u00e9mission alors qu'est ce qu'on attend les voitures c'est hyper cool parce qu'il y a des moteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:18 > 0:02:22) [83%] : \r\nDes chevaux, des ch\u00e2ssis et ce trop Kolya Salon de l'auto \u00e0 l'avant d'en parler un peu quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:22 > 0:02:35) [87%] : \r\nLa Suisse est en t\u00eate dans le classement de l'OCDE sur l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, l'occasion de clamer enfin haut et fort que ces in\u00e9galit\u00e9s \u00e7a et porte quoi \u00e7a existe pas, point, il y aura aussi de la bi\u00e8re et des Blues Laulan issu de la twittosph\u00e8re du feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:39 > 0:02:42) [86%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a, ils sont juste impayable cette \u00e9quipe de la t\u00e9l\u00e9, je vous jure que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:49 > 0:03:38) [92%] : \r\nLa Suisse a d\u00e9croch\u00e9 le meilleur score global contre la discrimination dans les institutions sociales dans un rapport de l'OCDE, r\u00e9alis\u00e9e sur plus de 100 20 pays, on peut dire qu'on est un peu champions du monde de l'\u00e9galit\u00e9 ente les femmes et les hommes, mais ce qu'il y a vraiment mati\u00e8re \u00e0 f\u00eater en Suisse, la femme est l'\u00e9gale de l'homme mais pour moins cher 12 pourcent selon le dernier chiffre de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, m\u00eame pas besoin de parler de salaire le mois dernier la RTS a plong\u00e9 dans la t\u00eate d'un macho, on a par exemple vu un immigr\u00e9 italien \u00e0 Yverdon parler du machisme en Suisse mais et pas besoin d'aller aussi loin, il suffisait de rester dans la tour RTS d'aller aux sports ou de venir sur un plateau du divertissement ou \u00e9cope f\u00e9ministe, hein, et \u00e0 la fois elles sont les salopes voil\u00e0 et si vous vous demandez pourquoi on a mis la photo de Lorenzi avant la ville de la vid\u00e9o de communes avec ben \u00e9coutez le raconter pourquoi il y a pas plus de femmes commentatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:03:38 > 0:03:53) [85%] : \r\nIl y a une autre chose qu'il faut dire et qui doit \u00eatre qui doit \u00eatre dite sans hypocrisie aucune et sans 6 aucun une voix de femme est parfois plus difficile \u00e0 entendre pour certains qu'une voix d'homme, parce qu'elle part tr\u00e8s vite dans les est eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:54 > 0:04:17) [90%] : \r\nVoil\u00e0 c'est c'est pas qu'on est des machos, c'est juste que les voix des nous casse les oreilles alors petit rappel \u00e0 Massimo Lorenzi, l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, c'est quand les hommes et les femmes re\u00e7oivent un traitement \u00e9gal, hormis les cas o\u00f9 une diff\u00e9rence de traitement serait justifi\u00e9 par une diff\u00e9rence biologique valable mais a s\u00fbrement raison Massimo, son argument est valable, les mecs de la RTS, ils ont une grosse paire de cordes vocales et leur voix n'est jamais d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:29 > 0:04:43) [93%] : \r\nEt c'est pas avec nos politiciens que \u00e7a va avancer rapidement l'an dernier, le Conseil des \u00c9tats a refus\u00e9 une loi sur l'\u00e9galit\u00e9 qui impos\u00e9 la transparence salariale, il y a eu 25 25 voix contre et 19 pour et attendez, on va voir les 25 qui ont vot\u00e9 non, dites-moi si vous trouvez leur point commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:44 > 0:04:51) [91%] : \r\nOuais, ce serait la partie qui est la plus rapide de l'histoire, hein, est ce que le politicien qui a vot\u00e9 non, est une femme non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:55 > 0:06:02) [90%] : \r\nIl y a peut-\u00eatre pas encore assez de femmes au Parlement, ce qui est \u00e9tonnant puisque les machos devrait vouloir plus de filles \u00e0 Berne parlementaire c'est un job \u00e0 temps partiel qui consiste principalement \u00e0 discuter, c'est parfait pour les gonzesses pour que la situation change change, il y a bien s\u00fbr l'\u00e9ducation et la pr\u00e9vention, mais r\u00e9p\u00e9t\u00e9 200 fois, un petit gar\u00e7on qui, il faut pas emb\u00eater les filles, \u00e7a sert \u00e0 rien si il d\u00e9couvre plus tard qu'on peut se frotter \u00e0 elle dans le bus sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9, \u00e7a sert \u00e0 rien non plus, si le gar\u00e7on se rend compte que les filles ont toujours le r\u00f4le de la gourde attach\u00e9 en qui se fait fouetter par Harris, milliardaire m\u00eame sans aller jusqu'aux cas les plus dramatiques, on peut trouver des exemples que nos proches nous ont toutes citer au moins une fois se faire siffler dans la rue, mettre un pantalon au lieu d'une jupe pour \u00e9viter les remarques, faire semblant de t\u00e9l\u00e9phoner pour pas donner l'impression de rentrer seule le probl\u00e8me, c'est qu'il est impossible de se rendent compte de l'impact de ces contraintes, pour nous, c'est facile, l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, on est du bon c\u00f4t\u00e9 de la mais je peux imaginer que pour vous mesdames, toutes les choses dont on a parl\u00e9 mis ensemble deviennent aussi pesante que le relou qui confond salut enchant\u00e9 Jean-Claude avec j'adore Touch Watch, rappelons-nous qu'il y a pas de elle qui l'ont bien m\u00e9rit\u00e9 ni 2 E qui sont tous des porcs sans exception, il n'y a que hashtag nous tous qui devront apprendre \u00e0 mieux vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:09 > 0:06:13) [76%] : \r\nMonstre bonne surtout quand elle mousse, on parle de la bi\u00e8re on regarde bonne b\u00e9ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:19 > 0:06:22) [77%] : \r\nEt c'est l'autre week- end l\u00e0 ai ramen\u00e9 ma vie, moi je l'ai d\u00e9glingu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:23 > 0:06:56) [78%] : \r\nBah ouais il a une, l'autre soir, m\u00eame pas le temps dire bonjour Dadaab, dans les toilettes bretzel autre soir\u00e9e je suis pass\u00e9 par la porte de derri\u00e8re, moi ce que je veux dire, j'ai fini pibales g\u00e9reront qui est directement je suis quoi, j'ai m\u00eame pas plus son humains au bon, vous pourrez avoir un peu de respect, elle, un an, hein, le corps des femmes est temps plein m\u00e9rite qu'on s'y int\u00e9resse un peu qu'on lui donne des caresses, des bisous, alors si tu as jou\u00e9 tu sais ce que tu fais, tu descends un cafetier battu lui donne du plaisir parce qu'elles aussi elles ont droit \u00e0 leur gaffe ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:58 > 0:07:05) [71%] : \r\nFaut tombe, bordel tendre oui.\r\n\u00e0-t-on une baiser en ce moment je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:05 > 0:07:24) [78%] : \r\nJamais autant toucher de ma vie tient le mieux quand tu c'est la premi\u00e8re fois, juste avant, tu t'arr\u00eates, tu recommences, tu t'arr\u00eates et un 3\u00e8me fois tu l\u00e2ches tout c'est o\u00f9 on mettait de quoi j'ai envie dans une cour aucune avec la langue bien au fond, tu sais ce qui rend le cul encore meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:25 > 0:07:27) [77%] : \r\nDe tout avec plein de gla\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:40 > 0:07:41) [64%] : \r\nDans les Martini sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:47 > 0:08:10) [85%] : \r\nAh, je suis d\u00e9sol\u00e9, monsieur, mais vous pourriez \u00eatre mon papa et puis pourquoi vous \u00eates habill\u00e9 comme si vous alliez \u00e0 un mariage, vous \u00eates misogyne, alcoolique et puis vous forcer les filles Sampras quand m\u00eame et puis vous avez tu\u00e9 de monsieur dans les toilettes dans un cousin avait \u00e9touff\u00e9 dans l'urinoir mais je sais pas honte, qu'est-ce que vous croyez, j'ai quand m\u00eame une grosse voiture, comme Bernard n'est qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:16 > 0:08:20) [84%] : \r\nAlors, ben j'imagine que la c'est pour monsieur et la tisane pour mademoiselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:21 > 0:08:23) [70%] : \r\nBen non moins choc, c'est pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:27 > 0:08:29) [80%] : \r\nAh non le le le th\u00e9, pardon, c'est pour flot Philippe mon cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:34 > 0:08:38) [83%] : \r\nIl est intol\u00e9rant juste merci noter sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:41 > 0:08:55) [85%] : \r\nHier, j'ai une conversation avec ma soeur, elle m'a dit qu'en fait quand les Phillies non, \u00e7a veut dire non, ben non, je crois que les faits disent non, \u00e7a veut dire oui en g\u00e9n\u00e9ral, non, non, \u00e7a, \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:57 > 0:09:05) [83%] : \r\nMais comment 52 ans oui, alors ils disent oui, oui, non, \u00e7a veut dire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:24 > 0:09:39) [94%] : \r\nNous \u00e9tait pas suivre les coulisses de l'\u00e9mission en vous abonnant \u00e0 nos diff\u00e9rents r\u00e9seaux sociaux \u00e9galement de l'opportunit\u00e9 exceptionnelle de voir ce bureau en vrai en venant assister \u00e0 l'enregistrement de l'\u00e9mission tous les vendredis \u00e0 19 heures 30 au club feront 18 \u00e0 Lausanne, si vous venez, vous gagnerez peut-\u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:40 > 0:09:50) [92%] : \r\nLes membres du public de ce soir re\u00e7oivent toutes et tous la bourgeoisie, de la commune de Bussigny ces pratiques, si par exemple un jour on vous demande si vous venez de Bussigny, vous pouvez r\u00e9pondre oui d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:56 > 0:10:34) [89%] : \r\nJusqu'\u00e0 dimanche se tient \u00e0 Gen\u00e8ve, le salon de l'auto 2019 alors le vrai nom c'est le d\u00eener, il va Incha National Motor Show au Guinness, c'est plut\u00f4t bien vu d'avoir nomm\u00e9 le Salon de l'auto en hommage \u00e0 un mec qui porte des phares au x\u00e9non comme lunettes de soleil et des vestes en pneus cette ann\u00e9e un mod\u00e8le suisse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, la marque beau oui une bagnole 100 pourcent suisse puisque, comme toutes les \u00e9lectriques, elle fait pas de bruit, et donc \u00e7a permet pas d\u00e9ranger les voisins, puis \u00e7a se trouve le klaxonner ben lance des initiatives populaires et d\u00e9nonce la voiture d'en face, la tendance, les v\u00e9hicules autonomes alors on sait pas comment la loi va int\u00e9grer ces voitures sur la route, mais ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0, c'est que \u00e7a fout la gerbe, heureusement il y a des lunettes magiques anti- vomitif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:34 > 0:10:39) [97%] : \r\nEn les portant aucun probl\u00e8me pour lire ou travailler en voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:39 > 0:10:47) [91%] : \r\nOn dirait, Laure Manaudou qui va \u00e0 l'entra\u00eenement, allez pour continuer \u00e0 s'en mettre plein la mieux avec la technologie, on est all\u00e9 au salon de la voiture de Cheseaux vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:49 > 0:10:56) [85%] : \r\nBienvenue \u00e0 tous, au salon de la voiture de Cheseaux D\u00e9couvrez nos d'innovation immanquable et surtout de 12 m2 d'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:59 > 0:11:24) [89%] : \r\n\u00e9videmment, qui dit innovation se rendra bien s\u00fbr sur le stand de la jeune marque allemande sans Kouchner qui fait tr\u00e8s fort cette ann\u00e9e avec son nouveau mod\u00e8le, la message d'\u00e2ge 14 ce qui est pr\u00eate \u00e0 bord, c'est l'extension du ch\u00e2ssis \u00e0 l'avant du v\u00e9hicule qui est \u00e0 la fois directionnel et utile pour l'adh\u00e9sion cela contrebalance le fait que la ZH 14 n'a que 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:25 > 0:11:31) [93%] : \r\nLes amateurs de voitures fran\u00e7aises ne seront pas en reste avec un mod\u00e8le prestige de la firme savoyarde Grimon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:31 > 0:11:45) [87%] : \r\nCher c'est la langue de r\u00e9forme Octopus 77 3000 pour une modique somme de 340000 euros, alors on voit que la marque fran\u00e7aise n'a fait aucune concession esth\u00e9tique en gardant forme massive et assez carr\u00e9 pour ce briques de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:48 > 0:11:49) [95%] : \r\nJe d\u00e9marre le Bic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:53 > 0:11:55) [96%] : \r\nAlors le v\u00e9hicule ne d\u00e9marre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:10 > 0:12:21) [82%] : \r\nEt puis, bien s\u00fbr, l'\u00e9v\u00e9nement de ce salon, c'est la marque japonaise Vichy mourront qu'il a cr\u00e9\u00e9 avec le MoDem, c'est de \u00e7a et suivez m\u00e9ga Sport un Design extr\u00eamement \u00e9pur\u00e9 et une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:21 > 0:12:46) [87%] : \r\nThierry de choix tr\u00e8s ambitieux, on est s\u00fbr des cultes, qui poss\u00e8de une grande ouverture horizontales qui permet \u00e0 la fois d'acc\u00e9der \u00e0 l'habitacle et o\u00f9 l'espace entre le ch\u00e2ssis et le toit du v\u00e9hicule est extr\u00eamement exigu exigu extensibles, on peut s'y glisser car la structure du v\u00e9hicule que l\u00e9g\u00e8rement s'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation par les constructeurs de mat\u00e9riaux, comme par exemple la carrosserie qui est enti\u00e8rement on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:50 > 0:12:56) [99%] : \r\nCe mod\u00e8le risque bien de r\u00e9volutionner le monde de la construction automobile pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:56 > 0:13:07) [87%] : \r\nJ'ai une question : est ce qu'il y a l'autoradio, non, non pas sur ce mod\u00e8le l\u00e0 pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:09 > 0:13:15) [87%] : \r\nLe salon de la voiture de Cheseaux entrem\u00eal\u00e9s d'ovations, le salon de la voiture de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:21 > 0:14:50) [90%] : \r\nCette semaine, on a f\u00eat\u00e9 les 30 ans du web, une invention r\u00e9volutionnaire qui a \u00e9t\u00e9 pondu au CERN dans la commune de mer, hein, c'est quand m\u00eame dingue que le berceau du 1er navigateur Internet se trouve au terminus du tram 18 mois quand je monte dans 18 \u00e0 Gen\u00e8ve et que je regarde autour de moi, j'ai pas l'impression qu'on va dans un monde 2,0 mais plut\u00f4t l'impression qu'on va au Kosovo, bref le 13 mars 1908 39 Team Bernard pose les bases du web, la toile en fran\u00e7ais, le but, c'\u00e9tait que les scientifiques puissent plus facilement \u00e9changer entre mais l'OM a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour que tout le monde puisse se l'approprier la popularit\u00e9 du World Wide web devient rapidement exponentielle en 1994 il existe 2800 sites en 96 100000 20 millions en 2000 aujourd'hui, il y aurait pr\u00e8s de 2 milliards de sites en ligne pour nous aider au quotidien, comme par exemple Sometimes Red Sometimes Blue Point com, un site qui des fois et rouge et d'autres fois et bleu par exemple la et rouge, mais l\u00e0 il est bleu, si on s'int\u00e9resse au fonctionnement technique d'Internet, il faut distinguer l'URL et le HTTP URL c'est Yoni lui source Loquet, qui est l'adresse d'un site par exemple si vous inscrivez courage Pierre bient\u00f4t la rente Point CH qui que vous soyez, o\u00f9 que vous soyez vous serez redirig\u00e9 sur notre site qui indique combien de temps il reste un mod\u00e8le pour toucher sa rente plus que 105 jours courage alors que HTTP c'est pour iPad Textuel feu protocole mais dans le fond, est ce qu'on s'en branle r\u00e9pand un peu les noisettes de savoir comment Internet fonctionne pour le savoir, nous sommes en ligne avec l'ensemble de la Suisse romande bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:50 > 0:14:51) [94%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:51 > 0:14:52) [99%] : \r\nVous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:53 > 0:14:57) [79%] : \r\nOh, vous savez, donc on peut acheter des chaussures \u00e0 celui des coll\u00e8gues \u00e0 regarder du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:58 > 0:15:21) [88%] : \r\nMerci \u00e0 l'occasion des 30 ans du web, son fondateur, a dit que c'\u00e9tait pas devenu ce qu'on voulait faire un peu comme le visage d'Emmanuelle B\u00e9art mais est-ce qu'un parcours ils vont aimer ce qu'Internet est devenu si mauvais, n'\u00e9coutant que son courage mauvaise langue va tenter de le v\u00e9rifier en bravant les effet News les formulaires robot qui se demande, c'\u00e9tait pas un robot, l'individualisme, d'un outil sens\u00e9s nous connecter les influences soeur qui eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:28 > 0:15:40) [89%] : \r\nMerci la pop mais pas d'autant sur Internet bon alors d\u00e9j\u00e0 il y a le porno sur Internet, environ un tiers du web serait d\u00e9di\u00e9 au porno, donc une vanne sur 3 dans cette rubrique, sera sur le cul, voil\u00e0 de rien, \u00e7a nous fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:40 > 0:15:51) [87%] : \r\nL'agrandir son p\u00e9nis jusqu'\u00e0 4 centim\u00e8tres en seulement un seul moment r\u00e9sultat garanti jusqu'\u00e0 4 centim\u00e8tres d'agrandissement de ton pays seulement un mois, n'attendez plus non Stop tutoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:51 > 0:16:06) [80%] : \r\nSur notre non merci il para\u00eet qu'il y a des Verts sont porno, de tout, par exemple, il y aurait Sometimes Red Sometimes ou le site soit rouge soit pas rouge, internet est-il devenu un monstre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:06 > 0:16:15) [91%] : \r\nCela que pour c'est votre banquier, je vais vous expliquer comment gagner facilement de l'argent sur internet en pla\u00e7ant votre argent dans des fonds douteux qui finance le d\u00e9frichement de l'Amazonie, premi\u00e8rement, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:15 > 0:16:43) [86%] : \r\nInternet est-il devenu un monstre comme le dit son cr\u00e9ateur, il faut savoir qu'il a un cousin mal\u00e9fique le Dark web o\u00f9 l'on peut acheter de la drogue et des armes ou des \u00eatre s'humains, on a invent\u00e9 la Tha\u00eflande met en ligne mais Dark web le nom claque g\u00e9n\u00e9ralement quand il y a d'Arc \u00e7a p\u00e8te de toute mani\u00e8re que Dark Net Dark Vador Jeanne d'Arc, Mireille Darc, Dark quoique alors vous avez dit on vous avez vu une vanne sur 3 est li\u00e9 au porno, bon cela, je vous l'accorde l'un peu tir\u00e9 par les cheveux, comme on est en quand on en levrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:44 > 0:16:50) [87%] : \r\nEt votre ici et votre cadeau, cliquez ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:50 > 0:18:00) [87%] : \r\n\u00e7a va, mais pour Internet a quand m\u00eame du bon en plus du porno, \u00e7a nous permet de faire plein de trucs g\u00e9niaux qu'on ne pouvait pas faire avant, imaginez, on \u00e9tait oblig\u00e9 de parler aux gens l'horreur, on pouvait pas non plus se lier d'amiti\u00e9 sur un Tchat en ligne avec une jeune fille super adorable de 15 ans qui est en fait un monsieur de 42 ans, en slip et en chaussettes belge qui s'Poncelet, hein, on pouvait pas faire r\u00e9pondre \u00e0 tous, dans un Mail par erreur en activant Viviane qu'elle pousse IaaS avant son l'\u00e9crire 40 fois Viviane quelle pouffer \u00e0 la main, ma\u00eetre les 40, \u00eatre dans des enveloppes \u00e9crire 40 adresses, allez \u00e0 la Poste, payer 40 balles, du coup \u00e7a arrivait vachement moins souvent, on pouvait pas chercher une vid\u00e9o de recettes de cuisine \u00e0 regarder une vid\u00e9o de texan qui du Beacon \u00e0 regarder ensuite une suggestion vid\u00e9o chinois qui fait des maquettes en Bacon ensuite une suggestion de vid\u00e9os de hamsters d\u00e9guis\u00e9s en humains qui vivent dans des maquettes, il avait ensuite une suggestion de tutoriels vid\u00e9o japonais pour faire des habits pour animaux de compagnie et oublier qu'\u00e0 la base on chercher juste un conseil pour assaisonner un risotto gr\u00e2ce \u00e0 Internet, on peut aussi apprendre anniversaire des 150 ans du tableau p\u00e9riodique des \u00e9l\u00e9ments en faisant caca, on peut regarder tous les pilotes de Friends en faisant caca, on peut regarder mauvaise langue en faisant caca alors pour ceux qui nous regardent en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:03 > 0:18:21) [86%] : \r\nMais heureusement l'usage originel d'Internet n'a pas totalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s le web c'est aussi Wikip\u00e9dia : une encyclop\u00e9die libre et gratuite, avec une une fonction d'articles au hasard un puits de savoir hier on est tomb\u00e9 sur un article, un article consacr\u00e9 \u00e0 la bi- rotonde Decca Gonalons Giro allong\u00e9, vous savez ce que c'est vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:43 > 0:18:47) [89%] : \r\nIl y a pour nous parler du meilleur de la toile, on accueille notre expert web Alexis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:55 > 0:18:59) [84%] : \r\nAlors Alexis tu veux nous parler un peu plus en d\u00e9tail, mais c'est ce vaste du contenu du web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:59 > 0:19:28) [88%] : \r\nOui, Blaise alors les Skyblog tout de suite, \u00e7a ne fait peur, c'est \u00e7a non, c'est \u00e7a, mais c'est \u00e7a que j'aime bien avec les Skyblog, c'est qu'en fait quand bord ce sujet en public \u00e0 tout le monde qui se demande emmerder ce que j'ai j'ai supprim\u00e9 le mien ce qu'il existe toujours, \u00e0 quelques pas, alors oui, c'est un risque, peut-\u00eatre que vous l'avez j'avais supprim\u00e9 mais il y a un risque suppl\u00e9mentaire parce que la Biblioth\u00e8que nationale de France, a annonc\u00e9 en 2016, qu'elle avait archiv\u00e9 serpent Skyblog, donc peut-\u00eatre que vous en faites partie voil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:28 > 0:19:39) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre que les historiens vont analyser \u00e7a dans 100 ans puisqu'ils vont bien se marrer en voyant votre mais il y a pas que le que le Skyblog parce que, parce que moi, tu me dis web pour moi je pense tout de suite adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 des vid\u00e9os marrantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:39 > 0:19:44) [88%] : \r\nAh oui, des vid\u00e9os marrantes oui, par exemple, comme en 2003 on avait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:48 > 0:19:50) [94%] : \r\nMadame bam bam bam bam bam bam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:52 > 0:20:42) [88%] : \r\nJ'ai oubli\u00e9 un venait me dire que c'\u00e9tait mieux avant, apr\u00e8s \u00e7a, alors il faut se dire qu'on puisse, cette vid\u00e9o est sorti en 2003, donc c'\u00e9tait avant YouTube mais en fait ce genre de vid\u00e9o, tu veux aller t\u00e9l\u00e9charger, par le WAP le WAP le WAP \u00e7a oublier Struck oui c'est quoi, c'est Internet pour les, pour les natels exactement, c'\u00e9tait super, \u00e7a co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 127 francs la minute alors moi ma th\u00e9orie c'est qu'en fait ce type de vid\u00e9os type Crazy Frog, en fait, il y a une seule personne qui les a t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 une fois et ensuite tout le monde se les \u00e9changeaient par infrarouge, pas si vous vous souvenez de l'infrarouge, il fallait coller cul \u00e0 cul de t\u00e9l\u00e9phone portable t'attendais environ 3 jours ensuite tu avais la vid\u00e9o sur ton t\u00e9l\u00e9phone portable puis tu pouvais faire chier tout le monde dans le bus scolaire, \u00e7a fait quand m\u00eame super et \u00e7a s'est pas arrang\u00e9 avec l'arriv\u00e9e d'YouTube non \u00e7a c'est pas avant j'ai avec YouTube, on a vite compris que tout \u00e9tait possible, comme par exemple ba cette vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:52 > 0:21:13) [90%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait 250000 250000 vues en oui, pourquoi, parce qu'Internet, mais non, mais surtout avec YouTube, on a compris qu'il suffisait de donner des logiciels de montage aux gens pour qu'ils deviennent tr\u00e8s cruel, par exemple, en rajoutant des musiques sur des trucs, regardez par exemple ce montage terribles de cette petite fille qui veut juste nous pr\u00e9senter sa nouvelle poup\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:36 > 0:21:41) [82%] : \r\nVous voyez que des gens sont cruels, c'\u00e9tait la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:41 > 0:21:47) [83%] : \r\nLa Alexis ton ton expos\u00e9 vachement biais\u00e9 parce que \u00e7a c'est un peu le tr\u00e9fonds du pire d'internet, mais il y a plein de trucs super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:47 > 0:22:29) [85%] : \r\nOui non mais t'as raison, enfin, en fait, le web, c'est un petit peu, c'est, c'est l'humanit\u00e9 \u00e0 son apog\u00e9e, Pierre \u00e0 son pire en m\u00eame temps, je veux dire, c'est-\u00e0-dire, effectivement, il y a des c\u00f4t\u00e9s super avec Internet bas par exemple, \u00e7a permet \u00e0 des gens de se retrouver \u00e7a c'est quand m\u00eame formidable, mais il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 sombre, aimant et du trafic d'\u00eatre s'humains, il y a des sites racistes, il y a les selfies c'est affreux quand m\u00eame non alors moi ce qui m'inqui\u00e8te aussi un petit peu leur tant qu'est ce que je voulais dire : mon Dieu, je voulais encore te parler d'une derni\u00e8re vid\u00e9o oui voil\u00e0 pourquoi simplement de dire qu'on fait le web l'\u00e9charpe voil\u00e0 exactement pour faire une comparaison de circonstance, non de bleu, j'allais oublier les chats quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a rel\u00e8ve pas au mieux qu'un voil\u00e0 le web, c'est un petit peu comme les chasses tu veux t'as des vid\u00e9o- Tchat qui sont, qui sont trop mignons que aupr\u00e8s de vous dire : ben c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:33 > 0:22:41) [89%] : \r\nQuand on en parle vous savez tout en vain et puis vous avez aussi cette vid\u00e9o de cette esp\u00e8ce de gros b\u00e2tards d'enfoir\u00e9s de sa race de chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:53 > 0:22:55) [88%] : \r\nAlexis la messieurs merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:04 > 0:23:13) [92%] : \r\nUn peu de po\u00e9sie pour conclure l'\u00e9mission cette semaine, la conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz publi\u00e9 sur ces r\u00e9seaux sociaux une lettre qu'elle a re\u00e7ue avec un un joli po\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:14 > 0:23:20) [78%] : \r\nMais pouvant la Suisse ou \u00e9tranger triste gauche caviar, on a envie de te Pinay les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:22 > 0:25:23) [84%] : \r\nUn lyrisme tr\u00e8s int\u00e9ressant que mauvaise langue, je vous propose d'analyser \u00e0 travers l'\u00e9tude d'Alexis rime ex\u00e9g\u00e8tes et halt\u00e9rophile de renom, sur le plan graphique le po\u00e8me, rappelle le Haikou notamment gr\u00e2ce aux Verts central triste gauche caviar qui fait 7 pieds, mais le texte est ind\u00e9niablement ambigu la tension principale semble se faire entre les 2 mots triste et envie, qui r\u00e9v\u00e8le l'ambivalence du texte, la voix lyrique-t-elle triste ou a-t-elle aiguillonn\u00e9es par le d\u00e9sir, le 1er vers ind\u00e9cis laisse entendre un 3\u00e8me \u00e9tat \u00e9motionnel, il n'est pas \u00e9crit ton mari vend mais ton \u00e9poux vend, ce qui laisse bien s\u00fbr Entendre ton \u00e9pouvante de la peur de la tristesse de l'amphi est vraiment lubrique, l'ambigu\u00eft\u00e9 est encore plus dense dans le Vert central, on pourrait penser qu'on y trouve l'\u00e9l\u00e9ment de patos, le plus explicite l'adjectif tristes mais tristes peut signifier qu'il \u00e9prouve de la tristesse par exemple une personne triste ou qui suscite de la tristesse, une triste nouvelle, la gauche caviar \u00e9prouve-t-elle ou suscite-t-elle la tristesse, on pense d'abord \u00e0 l'allocution nominal gauche caviar ou gauche est un substantif f\u00e9minin et caviar substantifs, adjectifs et par apposition position mais on peut tout \u00e0 fait lire gauche comme un adjectif et caviar comme un nom, on lit alors un caviar, donc de l'oeuf d'esturgeon gauche c'est-\u00e0-dire maladroit Triste gauche caviar devient synonyme de boeuf maladroit et triste oeuf est le r\u00e9sultat d'une copulation pondu mais pas encore \u00e9clos, on comprend que l'union de la Suisse et de l'\u00e9tranger, encore \u00e0 l'\u00e9tat gestationnel va donner naissance \u00e0 un caviar 9 gauche triste en neuf dysfonctionnel cet acte charnel qui semble contre nature est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9closion d'un \u00eatre invalide cet acte charnel et th\u00e9matiser dans le dernier verre qui nomme cette tension sans la r\u00e9soudre, on a envie de est encul\u00e9, autrement dit, on subit l'envie d'un acte charnel mais un acte dont on ne saurait pas ce doit \u00eatre fertile Pinay ou st\u00e9rile encul\u00e9, on notera que le dernier verre est en alexandrins, signe que l'auteur reste dans un h\u00e9ritage classique, celui des grandes Metric perd la solution du dilemme de l'acte charnel semble dans le texte, on remarque le 1er et le 3\u00e8me vers RIM rime pauvre RIM quand m\u00eame le mot caviar ne rime pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:24 > 0:25:57) [83%] : \r\nEn revanche, le mot qui semble appara\u00eetre font automatiquement pour rimer avec \u00e9tranger et encul\u00e9 et bien s\u00fbr caviard\u00e9 caviard\u00e9s qui signifie biff\u00e9s, il faut donc biff\u00e9 dans l'oeuf le projet de m\u00e9lange entre la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 travers cette analyse : nous pensons avoir montr\u00e9 l'Intelligence formelle et l'audace stylistique de l'auteur, donc bon Rebecca Ruiz, le lieu de se plaindre, pouvoir merci \u00e0 ce monsieur pour son chef-d'oeuvre \u00e0 propos chef-d'oeuvre mauvaise langue, c'est fini pour cette semaine, rendez- vous sur la toile magique sur l'Internet d'ici l\u00e0 la semaine prochaine on replay tout \u00e7a la pens\u00e9e \u00e0 faire de Mireille vos animaux bisous et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:17Z", "program": {"href": "/programs/4841", "id": "4841", "name": "Mauvaise langue"}, "medias": [{"id": "1766857", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045176", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1815958", "internalArchiveId": "AA1903815573", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-15T19:30:00Z", "durationSec": 1996, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10293177", "imageURL": "http://www.rts.ch/10293176.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10293177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:51Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:18  00:00:18:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:13  00:00:22:08\r\n{\\an1}De Berlin \u00e0 New Delhi,\r\nde Paris \u00e0 Sydney:\r\n\r\n00:00:22:10  00:00:25:07\r\n{\\an1}la mobilisation\r\ndes jeunes pour le climat\r\n\r\n00:00:25:09  00:00:27:21\r\n{\\an1}a pris une dimension plan\u00e9taire.\r\n\r\n00:00:27:23  00:00:32:03\r\n{\\an1}En Suisse,\r\nle mouvement ne s'essouffle pas.\r\n\r\n00:00:32:05  00:00:38:11\r\n{\\an1}S.Erkman nous dira la difficult\u00e9 de\r\ntransformer ce type d'\u00e9lan populaire\r\n\r\n00:00:38:13  00:00:41:01\r\n{\\an1}en actes concrets.\r\n\r\n00:00:41:12  00:00:45:07\r\n{\\an1}L'acte d'un terroriste\r\nqualifi\u00e9 d'extr\u00e9miste de droite\r\n\r\n00:00:45:09  00:00:47:17\r\n{\\an1}fige le monde dans la stupeur.\r\n\r\n00:00:47:19  00:00:51:13\r\n{\\an1}Il a sem\u00e9 la mort dans deux mosqu\u00e9es\r\nen Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n00:00:51:15  00:00:54:04\r\n{\\an1}Ce massacre rappelle d'autres tueries\r\n\r\n00:00:54:06  00:00:58:02\r\n{\\an1}perp\u00e9tr\u00e9es au nom de la lutte\r\ncontre le multiculturalisme.\r\n\r\n00:00:58:10  00:01:02:17\r\n{\\an1}Comment assainir les sites pollu\u00e9s\r\nle long du Rh\u00f4ne en Valais ?\r\n\r\n00:01:02:19  00:01:06:19\r\n{\\an1}Reportage\r\ndans une d\u00e9charge \u00e0 Monthey.\r\n\r\n00:01:07:04  00:01:12:11\r\n{\\an1}T\u00e9moignage d'un homme atteint de\r\nschizophr\u00e9nie depuis l'\u00e2ge de 13 ans.\r\n\r\n00:01:12:12  00:01:17:17\r\n{\\an1}Une maladie qui touche\r\nune personne sur cent en Suisse.\r\n\r\n00:01:17:19  00:01:21:15\r\n{\\an1}Des formations viennent en aide\r\naux proches des malades.\r\n\r\n00:01:21:21  00:01:25:18\r\n{\\an1}Il a les joues de C\u00e9sar,\r\nson cou, et m\u00eame sa pomme d'Adam.\r\n\r\n00:01:25:20  00:01:28:11\r\n{\\an1}Mais est-ce vraiment\r\nle buste de C\u00e9sar ?\r\n\r\n00:01:28:13  00:01:31:12\r\n{\\an1}Des vestiges romains exceptionnels,\r\n\r\n00:01:31:14  00:01:35:02\r\n{\\an1}d\u00e9couverts dans le Rh\u00f4ne,\r\nsont \u00e0 admirer \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:36:05  00:01:39:05\r\n{\\an1}Il y a bien s\u00fbr Greta Thunberg.\r\n\r\n00:01:39:07  00:01:41:11\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, la jeunesse\r\n\r\n00:01:41:12  00:01:46:09\r\n{\\an1}s'est enflamm\u00e9e \u00e0 travers le monde,\r\npour proclamer l'urgence climatique.\r\n\r\n00:01:46:11  00:01:50:06\r\n{\\an1}\"Les dinosaures aussi\r\npensaient avoir le temps\":\r\n\r\n00:01:50:08  00:01:55:11\r\n{\\an1}voil\u00e0 un des slogans\r\nde ces manifestations.\r\n\r\n00:01:55:12  00:01:59:00\r\n{\\an1}La mobilisation\r\na \u00e9t\u00e9 forte en Suisse.\r\n\r\n00:02:00:00  00:02:03:16\r\n{\\an1}-Depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier,\r\nelle menait un combat solitaire.\r\n\r\n00:02:03:18  00:02:07:15\r\n{\\an1}Elle manifestait les vendredis\r\ndevant le parlement su\u00e9dois\r\n\r\n00:02:07:17  00:02:11:05\r\n{\\an1}avec sa pancarte:\r\n\"gr\u00e8ve de l'\u00e9cole pour le climat\".\r\n\r\n00:02:11:07  00:02:15:21\r\n{\\an1}L'appel de Gretha Thunberg\r\nest d\u00e9sormais suivi dans le monde.\r\n\r\n00:02:15:23  00:02:19:11\r\n{\\an1}Des lyc\u00e9ens s'inspirent d'elle.\r\n\r\n00:02:19:13  00:02:23:11\r\n{\\an1}Ils brandissent le nom de son\r\nmouvement \"Fridays for Future\".\r\n\r\n00:02:23:12  00:02:25:23\r\n{\\an1}Ils veulent\r\nque les autorit\u00e9s luttent\r\n\r\n00:02:26:01  00:02:29:00\r\n{\\an1}contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:02:29:11  00:02:35:07\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9\r\npar la jeune Su\u00e9doise.\r\n\r\n00:02:35:09  00:02:38:15\r\n{\\an1}Je voulais agir pour le Japon.\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:42:05\r\n{\\an1}-M\u00eame volont\u00e9 d'agir\r\nchez ces K\u00e9nyans,\r\n\r\n00:02:42:07  00:02:46:02\r\n{\\an1}mobilis\u00e9s contre la destruction\r\nde leur environnement.\r\n\r\n00:02:46:10  00:02:50:06\r\n{\\an1}-Certains pensent\r\nque notre cause est inutile.\r\n\r\n00:02:50:08  00:02:52:14\r\n{\\an1}Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n00:02:52:16  00:02:56:05\r\n{\\an1}Si tous pensaient comme eux,\r\nrien ne se passerait.\r\n\r\n00:02:56:11  00:03:00:11\r\n{\\an1}-Forte mobilisation\r\ndans les capitales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:03:00:21  00:03:03:07\r\n{\\an1}-Je ne suis pas passif.\r\n\r\n00:03:03:09  00:03:08:11\r\n{\\an1}Je ne vais pas regarder les\r\npoliticiens d\u00e9truire notre plan\u00e8te.\r\n\r\n00:03:08:17  00:03:12:20\r\n{\\an1}-Un mouvement plan\u00e9taire:\r\n2'000 marches au total.\r\n\r\n00:03:12:22  00:03:18:15\r\n{\\an1}Greta Thunberg, premi\u00e8re\r\n\u00e0 interpeller les gouvernements,\r\n\r\n00:03:18:17  00:03:22:19\r\n{\\an1}pour qu'ils r\u00e9duisent les \u00e9missions\r\nde gaz \u00e0 effet de serre,\r\n\r\n00:03:22:21  00:03:28:04\r\n{\\an1}elle est la porte-parole\r\nd'une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:03:29:15  00:03:32:15\r\n{\\an1}-Nous ne l'accepterons pas.\r\n\r\n00:03:32:17  00:03:35:11\r\n{\\an1}Nous faisons la gr\u00e8ve,\r\n\r\n00:03:35:13  00:03:38:22\r\n{\\an1}car nous voulons un avenir.\r\n\r\n00:03:39:20  00:03:42:11\r\n{\\an1}-Une ic\u00f4ne en cir\u00e9 jaune,\r\n\r\n00:03:42:12  00:03:45:19\r\n{\\an1}qui fuit la lumi\u00e8re\r\nune fois son discours achev\u00e9.\r\n\r\n00:03:45:21  00:03:51:08\r\n{\\an1}Presque intimid\u00e9e\r\npar le succ\u00e8s de son appel.\r\n\r\n00:03:52:06  00:03:54:05\r\n{\\an1}-Ces manifestations\r\n\r\n00:03:54:07  00:03:58:03\r\n{\\an1}commencent-elles \u00e0 faire bouger\r\nles lignes politiques ?\r\n\r\n00:03:58:05  00:04:00:17\r\n{\\an1}La question se pose en Suisse aussi.\r\n\r\n00:04:00:19  00:04:02:17\r\n{\\an1}Dans les rues du pays,\r\n\r\n00:04:02:19  00:04:06:21\r\n{\\an1}c'\u00e9tait la troisi\u00e8me mobilisation\r\ndepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:04:06:23  00:04:12:19\r\n{\\an1}Celle qui a r\u00e9uni le plus\r\nde personnes dans la rue.\r\n\r\n00:04:12:19  00:04:14:19\r\n{\\an1}-Lausanne, Neuch\u00e2tel, Del\u00e9mont,\r\n\r\n00:04:14:21  00:04:18:04\r\n{\\an1}Sion ou Zurich.\r\n\r\n00:04:18:06  00:04:21:14\r\n{\\an1}La gr\u00e8ve a conquis tout le pays.\r\n\r\n00:04:21:16  00:04:24:00\r\n{\\an1}Une mobilisation d'une ampleur rare.\r\n\r\n00:04:24:02  00:04:28:05\r\n{\\an1}La Suisse parmi les fers de lance\r\ndu mouvement pour le climat,\r\n\r\n00:04:28:07  00:04:33:11\r\n{\\an1}avec 66'000 personnes dans la rue.\r\n\r\n00:04:33:22  00:04:37:23\r\n{\\an1}Depuis la premi\u00e8re gr\u00e8ve,\r\nun changement notable.\r\n\r\n00:04:38:19  00:04:40:22\r\n{\\an1}-L'\u00e9tiquette manifestation \u00e9tudiante\r\n\r\n00:04:41:00  00:04:42:11\r\n{\\an1}est un peu partie.\r\n\r\n00:04:42:13  00:04:44:08\r\n{\\an1}Il y a des personnes plus \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n00:04:44:10  00:04:47:02\r\n{\\an1}Ca fait plaisir de voir\r\nqu'on n'est pas seuls dans ce combat.\r\n\r\n00:04:47:08  00:04:49:15\r\n{\\an1}-Dans les cort\u00e8ges,\r\ntoutes les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:04:49:22  00:04:53:06\r\n{\\an1}-La plan\u00e8te est importante,\r\nsans elle, on ne peut plus vivre.\r\n\r\n00:04:53:08  00:05:00:07\r\n{\\an1}-Ca concerne tout le monde.\r\n\r\n00:05:02:09  00:05:03:16\r\n{\\an1}-Tous veulent y croire.\r\n\r\n00:05:03:18  00:05:06:21\r\n{\\an1}Les manifestations\r\nportent leurs fruits.\r\n\r\n00:05:07:17  00:05:09:11\r\n{\\an1}-Il faut que les politiques\r\n\r\n00:05:09:13  00:05:11:05\r\n{\\an1}entendent notre message.\r\n\r\n00:05:11:07  00:05:14:03\r\n{\\an1}Ca fait plaisir que \u00e7a r\u00e9sonne\r\ndans les luttes politiques\r\n\r\n00:05:14:04  00:05:15:18\r\n{\\an1}et partisanes.\r\n\r\n00:05:16:19  00:05:19:11\r\n{\\an1}-12'000 personnes \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:05:21:22  00:05:23:14\r\n{\\an1}8'000 personnes \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:05:30:07  00:05:31:13\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve: 5'000 personnes.\r\n\r\n00:05:31:15  00:05:33:06\r\n{\\an1}Le message peine \u00e0 toucher certains.\r\n\r\n00:05:33:14  00:05:34:23\r\n{\\an1}-C'est bien,\r\n\r\n00:05:35:01  00:05:37:00\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne changera pas grand-chose.\r\n\r\n00:05:38:03  00:05:40:20\r\n{\\an1}-Les jeunes ne se d\u00e9couragent pas.\r\n\r\n00:05:41:11  00:05:43:05\r\n{\\an1}-Beaucoup de jeunes ont renonc\u00e9\r\n\r\n00:05:43:07  00:05:44:19\r\n{\\an1}\u00e0 prendre l'avion.\r\n\r\n00:05:44:21  00:05:52:16\r\n{\\an1}Beaucoup d\u00e9cident\r\nde changer leur quotidien.\r\n\r\n00:05:52:18  00:05:55:00\r\n{\\an1}Les gens sont dans la rue\r\nmais ils sont motiv\u00e9s\r\n\r\n00:05:55:02  00:05:57:01\r\n{\\an1}\u00e0 changer au quotidien.\r\n\r\n00:05:57:13  00:06:00:02\r\n{\\an1}-Les organisateurs sont satisfaits\r\nde cette journ\u00e9e.\r\n\r\n00:06:00:04  00:06:02:13\r\n{\\an1}La mobilisation se poursuivra.\r\n\r\n00:06:04:13  00:06:10:14\r\n{\\an1}-Suren Erkman, bonsoir.\r\n\r\n00:06:10:18  00:06:15:11\r\n{\\an1}On vient d'entendre\r\nle cri de la jeunesse.\r\n\r\n00:06:15:14  00:06:19:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates une des pontes\r\nde l'\u00e9cologie industrielle.\r\n\r\n00:06:19:22  00:06:25:03\r\n{\\an1}Vous \u00eates bien plac\u00e9\r\npour parler des actes concrets.\r\n\r\n00:06:25:07  00:06:28:01\r\n{\\an1}Est-ce que ce mouvement\r\na une traduction politique ?\r\n\r\n00:06:28:05  00:06:30:12\r\n{\\an1}-Pas encore.\r\n\r\n00:06:30:16  00:06:33:01\r\n{\\an1}Mais il y a une belle \u00e9nergie.\r\n\r\n00:06:33:05  00:06:37:07\r\n{\\an1}Elle est positive.\r\n\r\n00:06:37:11  00:06:41:11\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas encore\r\nune traduction politique.\r\n\r\n00:06:41:14  00:06:46:12\r\n{\\an1}-Est-ce que ce sont des illusions ?\r\n\r\n00:06:46:16  00:06:51:00\r\n{\\an1}-Non, il ne faut pas\r\nse bercer d'illusions.\r\n\r\n00:06:51:04  00:06:54:05\r\n{\\an1}Il faut que les politiques sentent\r\nqu'il y a une attente.\r\n\r\n00:06:54:09  00:06:58:05\r\n{\\an1}Et le besoin d'\u00eatre coh\u00e9rent.\r\n\r\n00:06:58:09  00:07:02:22\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas encore\r\nun changement politique.\r\n\r\n00:07:03:02  00:07:06:17\r\n{\\an1}Mais il faut rappeler que le monde\r\npolitique ne peut pas tout faire.\r\n\r\n00:07:06:21  00:07:12:18\r\n{\\an1}Il a beaucoup fait.\r\n\r\n00:07:12:22  00:07:16:11\r\n{\\an1}Il ne faut pas tomber\r\ndans une d\u00e9magogie.\r\n\r\n00:07:16:14  00:07:19:02\r\n{\\an1}\u00c7a fait longtemps\r\nque certains font des choses.\r\n\r\n00:07:19:06  00:07:25:04\r\n{\\an1}Mais il faut faire mieux.\r\n\r\n00:07:25:09  00:07:31:09\r\n{\\an1}-Que pensez-vous de cette jeune\r\nfille devenue une ic\u00f4ne ?\r\n\r\n00:07:33:18  00:07:39:18\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une belle op\u00e9ration\r\nde communication.\r\n\r\n00:07:40:21  00:07:46:19\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e,\r\nc'est secondaire.\r\n\r\n00:07:46:23  00:07:49:19\r\n{\\an1}\u00c7a a donn\u00e9 quelque chose de bien.\r\n\r\n00:07:49:23  00:07:55:10\r\n{\\an1}Mais il ne faut pas \u00eatre na\u00eff.\r\n\r\n00:07:55:13  00:07:58:23\r\n{\\an1}-Vous dites que m\u00eame si on a\r\nles moyens financiers,\r\n\r\n00:07:59:03  00:08:02:15\r\n{\\an1}\u00e7a ne donne pas encore\r\ndes actes concrets.\r\n\r\n00:08:02:19  00:08:06:02\r\n{\\an1}Comment basculer sur du concret ?\r\n\r\n00:08:06:06  00:08:09:07\r\n{\\an1}-\u00c7a se met en place petit \u00e0 petit.\r\n\r\n00:08:09:11  00:08:15:04\r\n{\\an1}Par le biais des citoyens mobilis\u00e9s\r\net par le biais du monde \u00e9conomique.\r\n\r\n00:08:15:08  00:08:17:18\r\n{\\an1}\u00c7a se fait petit \u00e0 petit.\r\n\r\n00:08:17:22  00:08:20:13\r\n{\\an1}Des solutions existent.\r\n\r\n00:08:20:17  00:08:24:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas seulement\r\nune question d'argent.\r\n\r\n00:08:25:02  00:08:28:07\r\n{\\an1}Ayant travaill\u00e9\r\npour la Convention sur le climat,\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:32:03\r\n{\\an1}j'ai vu que ce n'est pas\r\nl'argent qui manque.\r\n\r\n00:08:32:07  00:08:34:17\r\n{\\an1}Les r\u00e8gles administratives\r\nsont complexes\r\n\r\n00:08:34:21  00:08:37:07\r\n{\\an1}pour r\u00e9aliser les projets.\r\n\r\n00:08:37:11  00:08:43:07\r\n{\\an1}\u00c7a freine les projets.\r\n\r\n00:08:45:16  00:08:49:12\r\n{\\an1}-Les comportements personnels\r\nne suffiront pas \u00e0 changer\r\n\r\n00:08:49:14  00:08:53:14\r\n{\\an1}le cours du changement climatique,\r\nselon les climatologues.\r\n\r\n00:08:53:16  00:08:57:05\r\n{\\an1}Ils sont n\u00e9anmoins un signe\r\nd'une prise de conscience.\r\n\r\n00:08:57:07  00:09:01:18\r\n{\\an1}Les jeunes veulent d\u00e9montrer qu'ils\r\nne se contentent pas de d\u00e9filer.\r\n\r\n00:09:01:20  00:09:06:03\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui a chang\u00e9 ces derni\u00e8res\r\nsemaines au fil des mobilisations ?\r\n\r\n00:09:06:05  00:09:07:15\r\n{\\an1}Tour d'horizon.\r\n\r\n00:09:08:16  00:09:12:19\r\n{\\an1}-Ce matin, Laura et Eva \u00e9taient\r\ndans la rue mais leur combat,\r\n\r\n00:09:12:21  00:09:15:01\r\n{\\an1}elles le m\u00e8nent aussi en classe.\r\n\r\n00:09:15:03  00:09:18:01\r\n{\\an1}Elles se sont battues\r\npour partir en train,\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:21:09\r\n{\\an1}plut\u00f4t qu'en avion\r\nen voyage d'\u00e9tudes \u00e0 Berlin.\r\n\r\n00:09:21:15  00:09:23:10\r\n{\\an1}-C'est moins polluant.\r\n\r\n00:09:23:11  00:09:25:08\r\n{\\an1}C'est un geste symbolique.\r\n\r\n00:09:25:10  00:09:28:15\r\n{\\an1}On s'implique dans la gr\u00e8ve du climat\r\net en dehors.\r\n\r\n00:09:28:17  00:09:31:09\r\n{\\an1}On n'est pas l\u00e0\r\npour s\u00e9cher les cours.\r\n\r\n00:09:31:16  00:09:34:12\r\n{\\an1}-Pour Eva, c'\u00e9tait le train ou rien.\r\n\r\n00:09:34:20  00:09:37:18\r\n{\\an1}-Je ne serais pas all\u00e9e\r\nen voyage d'\u00e9tudes.\r\n\r\n00:09:37:20  00:09:39:08\r\n{\\an1}Ca m'aurait d\u00e9rang\u00e9e\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:42:06\r\n{\\an1}de chercher \u00e0 changer de mode de vie\r\n\r\n00:09:42:08  00:09:45:02\r\n{\\an1}et ensuite partir en avion.\r\n\r\n00:09:45:11  00:09:48:11\r\n{\\an1}-Il a fallu convaincre.\r\n\r\n00:09:48:22  00:09:52:17\r\n{\\an1}-Au d\u00e9but, je ne voulais pas\r\npartir en train.\r\n\r\n00:09:52:19  00:09:55:20\r\n{\\an1}Ca co\u00fbte plus cher que l'avion.\r\n\r\n00:09:55:22  00:09:58:23\r\n{\\an1}-C'est surtout\r\npour le temps de voyage.\r\n\r\n00:09:59:01  00:10:01:22\r\n{\\an1}La perte de temps \u00e0 Berlin.\r\n\r\n00:10:02:00  00:10:05:23\r\n{\\an1}Cela a suscit\u00e9 des tensions\r\ndans la classe.\r\n\r\n00:10:06:01  00:10:11:01\r\n{\\an1}Mais on a vot\u00e9\r\net le train l'a emport\u00e9.\r\n\r\n00:10:11:20  00:10:14:11\r\n{\\an1}-A Porrentruy,\r\nmarre aussi d'entendre\r\n\r\n00:10:14:12  00:10:17:05\r\n{\\an1}que les jeunes sont incoh\u00e9rents.\r\n\r\n00:10:17:07  00:10:22:11\r\n{\\an1}Certains font passer une p\u00e9tition\r\npour interdire les voyages en avion.\r\n\r\n00:10:22:20  00:10:25:09\r\n{\\an1}-C'est pour montrer qu'on a envie\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:29:10\r\n{\\an1}qu'il se passe quelque chose.\r\n\r\n00:10:29:11  00:10:34:19\r\n{\\an1}Ca ne va pas changer le monde, mais\r\non est pr\u00eats \u00e0 faire des sacrifices.\r\n\r\n00:10:35:03  00:10:39:00\r\n{\\an1}-La ville de B\u00e2le a d\u00e9clar\u00e9\r\nl'\u00e9tat d'urgence climatique\r\n\r\n00:10:39:02  00:10:43:12\r\n{\\an1}et des jeunes ont rencontr\u00e9 les\r\nautorit\u00e9s dans certains cantons.\r\n\r\n00:10:43:14  00:10:45:21\r\n{\\an1}Mais est-ce suffisant ?\r\n\r\n00:10:46:05  00:10:49:06\r\n{\\an1}-Ces mouvements sont r\u00e9cents.\r\n\r\n00:10:49:08  00:10:54:15\r\n{\\an1}Mais cela va \u00eatre une grosse lutte.\r\n\r\n00:10:55:11  00:10:59:00\r\n{\\an1}-Elles promettent d'autres actions\r\ndans leur gymnase,\r\n\r\n00:10:59:02  00:11:02:21\r\n{\\an1}comme limiter l'utilisation\r\ndu plastique \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria,\r\n\r\n00:11:02:23  00:11:06:10\r\n{\\an1}et faire installer des poubelles\r\npour trier les d\u00e9chets.\r\n\r\n00:11:07:07  00:11:11:16\r\n{\\an1}-Depuis ce matin, se m\u00ealent le choc,\r\nl'horreur, le recueillement.\r\n\r\n00:11:11:18  00:11:15:08\r\n{\\an1}L'acte d'un terroriste\r\nqualifi\u00e9 d'extr\u00e9miste de droite\r\n\r\n00:11:15:10  00:11:17:11\r\n{\\an1}fige le monde dans la stupeur.\r\n\r\n00:11:17:13  00:11:23:06\r\n{\\an1}Il a sem\u00e9 la mort dans deux mosqu\u00e9es\r\nde Christchurch, en Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n00:11:23:08  00:11:26:18\r\n{\\an1}49 personnes ont perdu la vie.\r\n\r\n00:11:28:08  00:11:34:05\r\n{\\an1}-Il a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 diffuser son acte\r\nen direct sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:11:34:07  00:11:40:00\r\n{\\an1}On y voit cet Australien\r\nachever des bless\u00e9s \u00e0 bout portant.\r\n\r\n00:11:40:02  00:11:44:17\r\n{\\an1}Il a pris d'assaut cette mosqu\u00e9e\r\ndu centre-ville de Christchurch\r\n\r\n00:11:44:19  00:11:48:11\r\n{\\an1}et un autre lieu de culte\r\nde banlieue.\r\n\r\n00:11:48:12  00:11:53:06\r\n{\\an1}En pleine pri\u00e8re du vendredi,\r\navec une arme semi-automatique.\r\n\r\n00:11:53:13  00:11:57:06\r\n{\\an1}-Je lui ai dit:\r\n\"qu'est-ce que vous faites ?\"\r\n\r\n00:11:57:08  00:12:01:17\r\n{\\an1}Il n'a pas r\u00e9pondu, ne m'a\r\npas regard\u00e9 et a commenc\u00e9 \u00e0 tirer.\r\n\r\n00:12:01:19  00:12:05:16\r\n{\\an1}-J'ai crois\u00e9 les doigts\r\npour rester en vie.\r\n\r\n00:12:05:18  00:12:10:07\r\n{\\an1}J'\u00e9tais le dernier \u00e0 sortir\r\nde la mosqu\u00e9e apr\u00e8s la fusillade.\r\n\r\n00:12:10:09  00:12:15:14\r\n{\\an1}Vers les portes,\r\nil y avait beaucoup de corps.\r\n\r\n00:12:16:09  00:12:20:17\r\n{\\an1}-49 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es,\r\n50, bless\u00e9es, dont 20 gri\u00e8vement.\r\n\r\n00:12:20:19  00:12:24:20\r\n{\\an1}La Nouvelle-Z\u00e9lande,\r\nr\u00e9put\u00e9e pour sa faible criminalit\u00e9,\r\n\r\n00:12:24:22  00:12:28:07\r\n{\\an1}a relev\u00e9 son niveau d'alerte\r\n\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:12:28:09  00:12:33:09\r\n{\\an1}La Premi\u00e8re ministre \u00e9voque une\r\nattaque terroriste bien planifi\u00e9e.\r\n\r\n00:12:34:06  00:12:37:13\r\n{\\an1}-Beaucoup de touch\u00e9s par la fusillade\r\n\r\n00:12:37:15  00:12:39:23\r\n{\\an1}pourraient \u00eatre des migrants\r\n\r\n00:12:40:01  00:12:41:15\r\n{\\an1}en Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n00:12:41:17  00:12:44:18\r\n{\\an1}Ce sont peut-\u00eatre m\u00eame\r\ndes r\u00e9fugi\u00e9s ici.\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:48:09\r\n{\\an1}Ils sont des n\u00f4tres.\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:52:08\r\n{\\an1}La personne qui a fait \u00e7a,\r\nne l'est pas.\r\n\r\n00:12:53:19  00:12:57:06\r\n{\\an1}-C'est l'heure du recueillement\r\napr\u00e8s l'attentat\r\n\r\n00:12:57:08  00:13:02:00\r\n{\\an1}le plus meurtrier commis contre des\r\nmusulmans dans un pays occidental.\r\n\r\n00:13:02:02  00:13:05:15\r\n{\\an1}L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\net inculp\u00e9 de meurtres.\r\n\r\n00:13:05:17  00:13:08:11\r\n{\\an1}Il compara\u00eetra demain\r\ndevant le tribunal.\r\n\r\n00:13:08:13  00:13:11:03\r\n{\\an1}Deux autres hommes\r\nsont en garde \u00e0 vue.\r\n\r\n00:13:12:07  00:13:15:15\r\n{\\an1}-Symbole du choc\r\nqui a frapp\u00e9 la Nouvelle-Z\u00e9lande,\r\n\r\n00:13:15:17  00:13:22:18\r\n{\\an1}les larmes du rugbyman\r\ndes All Blacks, Sonny Bill Williams.\r\n\r\n00:13:22:20  00:13:29:21\r\n{\\an1}Les condamnations se multiplient\r\ndepuis la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n00:13:37:16  00:13:41:11\r\n{\\an1}L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du massacre\r\na laiss\u00e9 de nombreux signes\r\n\r\n00:13:41:12  00:13:45:15\r\n{\\an1}qui attestent de son inspiration\r\ndes th\u00e9ories d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:13:45:17  00:13:47:09\r\n{\\an1}Une d\u00e9rive terroriste\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:51:07\r\n{\\an1}qui rappelle les motivations\r\nd'Anders Breivik, en Norv\u00e8ge,\r\n\r\n00:13:51:09  00:13:55:10\r\n{\\an1}qui avait tu\u00e9 au nom de la lutte\r\ncontre le multiculturalisme.\r\n\r\n00:13:55:11  00:13:59:21\r\n{\\an1}La peur de voir les populations\r\nblanches europ\u00e9ennes et chr\u00e9tiennes\r\n\r\n00:13:59:23  00:14:02:09\r\n{\\an1}remplac\u00e9es\r\npar des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:14:02:11  00:14:06:00\r\n{\\an1}est souvent invoqu\u00e9e\r\npour justifier des actes violents.\r\n\r\n00:14:06:15  00:14:09:15\r\n{\\an1}-Une arme du tueur recouverte\r\nd'inscriptions:\r\n\r\n00:14:09:17  00:14:13:10\r\n{\\an1}des r\u00e9f\u00e9rences h\u00e9t\u00e9roclites,\r\nde Charles Martel, vainqueur\r\n\r\n00:14:13:11  00:14:17:06\r\n{\\an1}sur les arm\u00e9es arabes \u00e0 Poitiers,\r\n\u00e0 Alexandre Bissonnette,\r\n\r\n00:14:17:08  00:14:21:11\r\n{\\an1}qui avait tu\u00e9 six personnes\r\ndans une mosqu\u00e9e \u00e0 Qu\u00e9bec en 2017.\r\n\r\n00:14:21:12  00:14:25:07\r\n{\\an1}Derri\u00e8re l'assaillant:\r\nle terrorisme d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:14:25:09  00:14:29:15\r\n{\\an1}Avant son passage \u00e0 l'acte,\r\nle tireur publie un manifeste:\r\n\r\n00:14:29:17  00:14:32:13\r\n{\\an1}\"Le grand remplacement\".\r\n\r\n00:14:32:15  00:14:39:01\r\n{\\an1}Une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une th\u00e9orie en vogue\r\ndans des franges ultranationalistes.\r\n\r\n00:14:40:10  00:14:43:01\r\n{\\an1}-Une th\u00e9orie consiste \u00e0 dire\r\n\r\n00:14:43:03  00:14:45:21\r\n{\\an1}que la population \"de souche\"\r\n\r\n00:14:45:23  00:14:53:06\r\n{\\an1}en Europe, se fait remplacer\r\npar une autre non europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:14:54:11  00:14:56:17\r\n{\\an1}-La haine du multiculturalisme\r\n\r\n00:14:56:19  00:15:00:12\r\n{\\an1}et la peur de perdre\r\nl'identit\u00e9 ethnique d'une nation.\r\n\r\n00:15:00:14  00:15:06:03\r\n{\\an1}Andres Breivik l'avait revendiqu\u00e9\r\nlors de l'attentat d'Utoya en 2011.\r\n\r\n00:15:06:05  00:15:13:11\r\n{\\an1}Un homme dont s'est inspir\u00e9\r\nl'auteur de la r\u00e9cente tuerie.\r\n\r\n00:15:13:13  00:15:19:11\r\n{\\an1}A Londres, il y a moins de deux ans,\r\nune mosqu\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e.\r\n\r\n00:15:19:13  00:15:23:22\r\n{\\an1}Cette violence b\u00e9n\u00e9ficie\r\nd'un terreau propice,\r\n\r\n00:15:24:00  00:15:29:04\r\n{\\an1}quand l'Occident est agit\u00e9\r\npar l'islam ou la migration.\r\n\r\n00:15:30:16  00:15:33:04\r\n{\\an1}-Ce qui se r\u00e9gulait avant\r\n\r\n00:15:33:06  00:15:36:02\r\n{\\an1}par le libre d\u00e9bat\r\n\r\n00:15:36:04  00:15:45:05\r\n{\\an1}est consid\u00e9r\u00e9 par certains\r\ncomme devant se r\u00e9gler par la force.\r\n\r\n00:15:46:12  00:15:51:16\r\n{\\an1}-La trag\u00e9die de Christchurch\r\nrappelle que le terrorisme\r\n\r\n00:15:51:18  00:16:04:03\r\n{\\an1}est l'expression la plus violente\r\ndes formes d'extr\u00e9misme.\r\n\r\n00:16:04:03  00:16:07:10\r\n{\\an1}-En Alg\u00e9rie, une foule a d\u00e9fil\u00e9\r\ndans les rues de la capitale.\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:10:06\r\n{\\an1}Des milliers de manifestants se sont\r\nrassembl\u00e9s pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:16:10:08  00:16:12:13\r\n{\\an1}depuis que le pr\u00e9sident\r\na report\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n00:16:12:15  00:16:15:02\r\n{\\an1}prolongeant ainsi son mandat\r\nd'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n00:16:15:04  00:16:21:05\r\n{\\an1}A.Bouteflika est la cible\r\nd'une contestation massive.\r\n\r\n00:16:22:12  00:16:25:07\r\n{\\an1}Farouk Atig, bonsoir.\r\n\r\n00:16:25:09  00:16:27:07\r\n{\\an1}La rue est d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n00:16:27:09  00:16:32:17\r\n{\\an1}Le retrait de la candidature\r\nd'A.Bouteflika n'a rien chang\u00e9.\r\n\r\n00:16:32:19  00:16:49:22\r\n{\\an1}A quoi peut mener ce mouvement ?\r\n\r\n00:16:50:02  00:16:54:02\r\n{\\an1}-Non, ce retrait n'a rien chang\u00e9.\r\n\r\n00:16:54:06  00:16:56:19\r\n{\\an1}Il est \u00e0 craindre\r\nque cette mobilisation\r\n\r\n00:16:56:23  00:17:02:13\r\n{\\an1}n'en vienne \u00e0 se durcir.\r\n\r\n00:17:02:17  00:17:06:14\r\n{\\an1}Il y a moins d'une heure,\r\nalors que la mobilisation\r\n\r\n00:17:06:18  00:17:12:16\r\n{\\an1}avait commenc\u00e9 de mani\u00e8re pacifique,\r\n\r\n00:17:15:14  00:17:19:09\r\n{\\an1}le mouvement s'est durci\r\navec des casseurs.\r\n\r\n00:17:19:12  00:17:24:19\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e a ouvert le feu.\r\n\r\n00:17:24:23  00:17:28:21\r\n{\\an1}Nous avons \u00e9cop\u00e9\r\nd'une balle en caoutchouc.\r\n\r\n00:17:29:01  00:17:32:15\r\n{\\an1}Ce mouvement va se durcir.\r\n\r\n00:17:32:19  00:17:35:15\r\n{\\an1}La population est exasp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:17:35:19  00:17:44:21\r\n{\\an1}Elle consid\u00e8re que politiquement,\r\nil n'y a pas d'alternative.\r\n\r\n00:17:45:01  00:17:50:23\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il y aurait\r\nun leader politique\r\n\r\n00:17:56:06  00:18:00:00\r\n{\\an1}derri\u00e8re lequel\r\nils peuvent se rassembler ?\r\n\r\n00:18:00:04  00:18:05:00\r\n{\\an1}-Il y a une opposition politique.\r\n\r\n00:18:05:04  00:18:14:15\r\n{\\an1}Il y a le chef du parti islamiste,\r\nconsid\u00e9r\u00e9 comme mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:18:15:08  00:18:19:00\r\n{\\an1}Il y a 3 opposants.\r\n\r\n00:18:19:04  00:18:22:19\r\n{\\an1}Ils se sont r\u00e9unis.\r\n\r\n00:18:22:23  00:18:25:10\r\n{\\an1}Ils se r\u00e9unissent r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n00:18:25:13  00:18:29:00\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne convainc pas.\r\n\r\n00:18:29:04  00:18:32:11\r\n{\\an1}La rue r\u00e9clame une repr\u00e9sentativit\u00e9.\r\n\r\n00:18:32:11  00:18:36:19\r\n{\\an1}-Comment assainir les sites pollu\u00e9s\r\nle long du Rh\u00f4ne en Valais ?\r\n\r\n00:18:36:21  00:18:41:12\r\n{\\an1}La question complique s\u00e9rieusement\r\nla troisi\u00e8me correction du fleuve.\r\n\r\n00:18:41:14  00:18:42:22\r\n{\\an1}Des rapports\r\n\r\n00:18:43:00  00:18:47:03\r\n{\\an1}mettent en lumi\u00e8re l'h\u00e9ritage\r\ndu pass\u00e9 industriel du Valais.\r\n\r\n00:18:48:08  00:18:52:23\r\n{\\an1}-Cette verdure entre l'\u00e9tang et\r\nle Rh\u00f4ne est une d\u00e9charge pollu\u00e9e.\r\n\r\n00:18:53:01  00:18:55:19\r\n{\\an1}25'000 m3 de d\u00e9chets m\u00e9nagers\r\n\r\n00:18:55:21  00:19:00:03\r\n{\\an1}ou issus de l'industrie chimique\r\nde Monthey.\r\n\r\n00:19:00:05  00:19:05:03\r\n{\\an1}Le responsable du projet Rh\u00f4ne 3\r\ndoit g\u00e9rer cet h\u00e9ritage du pass\u00e9.\r\n\r\n00:19:06:11  00:19:08:13\r\n{\\an1}-On doit r\u00e9am\u00e9nager le fleuve\r\n\r\n00:19:08:15  00:19:10:19\r\n{\\an1}pour s\u00e9curiser la population.\r\n\r\n00:19:10:21  00:19:13:18\r\n{\\an1}L'\u00e9largissement\r\nest pr\u00e9vu en rive droite.\r\n\r\n00:19:13:20  00:19:17:23\r\n{\\an1}Entre le Rh\u00f4ne et le site pollu\u00e9,\r\nla digue sera \u00e9tanch\u00e9e.\r\n\r\n00:19:19:05  00:19:22:08\r\n{\\an1}-Une digue pour isoler le Rh\u00f4ne\r\nde la d\u00e9charge:\r\n\r\n00:19:22:10  00:19:25:12\r\n{\\an1}insuffisant\r\npour l'association Chablair.\r\n\r\n00:19:26:15  00:19:29:05\r\n{\\an1}-Il faudrait enlever cette d\u00e9charge\r\n\r\n00:19:29:07  00:19:31:18\r\n{\\an1}pour laisser aux g\u00e9n\u00e9rations futures\r\n\r\n00:19:31:20  00:19:34:00\r\n{\\an1}quelque chose de plus agr\u00e9able.\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:39:04\r\n{\\an1}Tant qu'il y a des polluants,\r\n\u00e7a risque de polluer l'eau potable.\r\n\r\n00:19:39:06  00:19:45:23\r\n{\\an1}On cache ce qu'on peut sous terre,\r\nmais \u00e7a ressurgit \u00e0 un moment.\r\n\r\n00:19:47:09  00:19:50:13\r\n{\\an1}-1'300 sites pollu\u00e9s en Valais.\r\n\r\n00:19:50:15  00:19:53:00\r\n{\\an1}Selon le cadastre,\r\n\r\n00:19:53:02  00:19:57:07\r\n{\\an1}la d\u00e9charge des Mangettes\r\nn\u00e9cessite un assainissement.\r\n\r\n00:19:57:09  00:20:01:18\r\n{\\an1}4 ans et 120 mios pour assainir\r\ncette d\u00e9charge voisine.\r\n\r\n00:20:01:20  00:20:05:20\r\n{\\an1}Celle des Mangettes,\r\ntrois fois plus grande,\r\n\r\n00:20:05:22  00:20:09:06\r\n{\\an1}contient notamment du mercure.\r\n\r\n00:20:09:12  00:20:12:00\r\n{\\an1}-Assainir ce site implique de g\u00e9rer\r\n\r\n00:20:12:02  00:20:14:06\r\n{\\an1}d'\u00e9normes volumes de d\u00e9chets.\r\n\r\n00:20:14:08  00:20:18:20\r\n{\\an1}Ces d\u00e9chets doivent \u00eatre trait\u00e9s\r\nde mani\u00e8re thermique \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:20:18:22  00:20:20:19\r\n{\\an1}C'est contraignant.\r\n\r\n00:20:20:21  00:20:24:14\r\n{\\an1}On n'\u00e9liminera pas\r\nce site par excavation\r\n\r\n00:20:24:16  00:20:27:13\r\n{\\an1}dans les dix prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:20:27:22  00:20:30:09\r\n{\\an1}-340 mios de francs sont budg\u00e9tis\u00e9s\r\n\r\n00:20:30:11  00:20:36:12\r\n{\\an1}pour nettoyer des sites pollu\u00e9s\r\ndans l'emprise du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:20:37:19  00:20:39:10\r\n{\\an1}-Le week-end dernier,\r\n\r\n00:20:39:11  00:20:43:13\r\n{\\an1}les installations tournaient\r\npour la derni\u00e8re fois \u00e0 Charmey.\r\n\r\n00:20:43:15  00:20:46:18\r\n{\\an1}La d\u00e9cision est tomb\u00e9e:\r\nc'est le d\u00e9p\u00f4t de bilan\r\n\r\n00:20:46:20  00:20:48:23\r\n{\\an1}pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:20:49:01  00:20:52:01\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 6 mios de frs\r\ninvestis par la commune,\r\n\r\n00:20:52:03  00:20:54:14\r\n{\\an1}la situation n'\u00e9tait plus viable.\r\n\r\n00:20:55:19  00:21:00:04\r\n{\\an1}-Des t\u00e9l\u00e9cabines \u00e0 l'arr\u00eat,\r\nune station \u00e0 l'agonie:\r\n\r\n00:21:00:06  00:21:03:07\r\n{\\an1}une page se tourne pour Charmey.\r\n\r\n00:21:03:09  00:21:08:00\r\n{\\an1}Emotions \u00e0 l'annonce du d\u00e9p\u00f4t\r\nde bilan des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:21:08:02  00:21:11:02\r\n{\\an1}Surendettement,\r\n\u00e0 court de liquidit\u00e9s,\r\n\r\n00:21:11:03  00:21:13:17\r\n{\\an1}la soci\u00e9t\u00e9 arr\u00eate les frais.\r\n\r\n00:21:13:19  00:21:17:14\r\n{\\an1}La station avait les yeux\r\nplus gros que le ventre.\r\n\r\n00:21:17:23  00:21:20:10\r\n{\\an1}-Les installations \u00e9taient pr\u00e9vues\r\n\r\n00:21:20:11  00:21:23:11\r\n{\\an1}en fonction d'un hiver plus important\r\n\r\n00:21:23:13  00:21:26:22\r\n{\\an1}et d'un manteau neigeux\r\nbeaucoup plus important.\r\n\r\n00:21:27:00  00:21:33:11\r\n{\\an1}On se retrouve avec\r\ndes installations surdimensionn\u00e9es.\r\n\r\n00:21:34:19  00:21:38:10\r\n{\\an1}-Pour la station,\r\nc'est la mort du ski de piste.\r\n\r\n00:21:38:11  00:21:41:15\r\n{\\an1}L'avenir devrait se lire\r\ndans la d\u00e9clinaison\r\n\r\n00:21:41:17  00:21:47:06\r\n{\\an1}des activit\u00e9s estivales\r\navec le maintien de la t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n00:21:49:01  00:21:51:01\r\n{\\an1}-Centrer nos efforts\r\n\r\n00:21:51:03  00:21:56:11\r\n{\\an1}sur le maintien de la t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n00:21:56:12  00:21:58:23\r\n{\\an1}Quitte \u00e0 perdre le ski de piste.\r\n\r\n00:21:59:01  00:22:04:00\r\n{\\an1}Sans t\u00e9l\u00e9cabine, on perd tout acc\u00e8s\r\n\u00e0 la montagne de Vounetse.\r\n\r\n00:22:05:04  00:22:09:09\r\n{\\an1}-Seules, les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es\r\nm\u00e9caniques sont vuln\u00e9rables.\r\n\r\n00:22:09:11  00:22:12:07\r\n{\\an1}Leur salut: la diversification.\r\n\r\n00:22:12:15  00:22:16:18\r\n{\\an1}-Elles g\u00e9n\u00e8rent des recettes\r\ndans la gastronomie, l'h\u00f4tellerie,\r\n\r\n00:22:16:20  00:22:18:10\r\n{\\an1}le magasin de sport.\r\n\r\n00:22:18:11  00:22:20:20\r\n{\\an1}Ces recettes ne sont pas partag\u00e9es.\r\n\r\n00:22:20:22  00:22:23:14\r\n{\\an1}La t\u00e9l\u00e9cabine assume\r\nbeaucoup de charges\r\n\r\n00:22:23:16  00:22:25:12\r\n{\\an1}et a peu de profits.\r\n\r\n00:22:25:14  00:22:30:07\r\n{\\an1}Les mod\u00e8les avec redistribution\r\ndes recettes prennent le dessus.\r\n\r\n00:22:31:10  00:22:35:12\r\n{\\an1}-Le d\u00e9p\u00f4t de bilan laisse\r\nneuf employ\u00e9s fixes sur le carreau\r\n\r\n00:22:35:14  00:22:38:09\r\n{\\an1}et 40 personnes aidant en hiver.\r\n\r\n00:22:39:09  00:22:42:22\r\n{\\an1}-Un t\u00e9moignage d'un homme\r\natteint de schizophr\u00e9nie.\r\n\r\n00:22:43:00  00:22:46:09\r\n{\\an1}La maladie touche\r\nune personne sur 100 en Suisse.\r\n\r\n00:22:46:11  00:22:49:07\r\n{\\an1}Les proches sont souvent d\u00e9munis.\r\n\r\n00:22:49:09  00:22:53:02\r\n{\\an1}Des formations les aident\r\n\u00e0 comprendre la schizophr\u00e9nie\r\n\r\n00:22:53:04  00:22:55:17\r\n{\\an1}et \u00e0 adopter le bon comportement.\r\n\r\n00:22:56:17  00:22:58:19\r\n{\\an1}-La vie, au jour le jour.\r\n\r\n00:22:58:21  00:23:01:15\r\n{\\an1}Gilles a ses premi\u00e8res psychoses\r\n\u00e0 13 ans.\r\n\r\n00:23:01:17  00:23:03:19\r\n{\\an1}Visions de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es,\r\n\r\n00:23:03:21  00:23:07:04\r\n{\\an1}discussions avec des inconnus\r\nqui n'existent pas.\r\n\r\n00:23:07:06  00:23:11:18\r\n{\\an1}Il tait son mal-\u00eatre, entre dans\r\nla spirale d'une autom\u00e9dication.\r\n\r\n00:23:11:20  00:23:15:22\r\n{\\an1}Gilles a 26 ans lorsque\r\nle diagnostic tombe: schizophr\u00e9nie.\r\n\r\n00:23:16:19  00:23:18:23\r\n{\\an1}-C'est un couperet dans la nuit.\r\n\r\n00:23:19:01  00:23:21:09\r\n{\\an1}C'est impossible, c'est invivable.\r\n\r\n00:23:21:11  00:23:23:10\r\n{\\an1}Surtout une maladie pareille.\r\n\r\n00:23:23:11  00:23:25:11\r\n{\\an1}Une jambe cass\u00e9e, \u00e7a se voit.\r\n\r\n00:23:25:13  00:23:28:04\r\n{\\an1}Une maladie psychique,\r\n\u00e7a ne se voit pas,\r\n\r\n00:23:28:06  00:23:29:20\r\n{\\an1}\u00e7a n'est pas accept\u00e9.\r\n\r\n00:23:29:22  00:23:33:15\r\n{\\an1}Il y a aussi ce deuil \u00e0 faire\r\nde qui on \u00e9tait auparavant.\r\n\r\n00:23:33:17  00:23:36:04\r\n{\\an1}De ce qu'on fait, de notre pass\u00e9.\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:38:19\r\n{\\an1}-Une gifle aussi pour sa famille.\r\n\r\n00:23:39:03  00:23:40:18\r\n{\\an1}-C'est un peu la claque.\r\n\r\n00:23:40:20  00:23:42:11\r\n{\\an1}Ensuite, il faut savoir\r\n\r\n00:23:42:12  00:23:44:09\r\n{\\an1}ce qu'est une schizophr\u00e9nie\r\n\r\n00:23:44:11  00:23:48:00\r\n{\\an1}parce qu'on n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9s\r\n\u00e0 ce qu'il ait \u00e7a.\r\n\r\n00:23:48:07  00:23:50:02\r\n{\\an1}-La famille suit un cours\r\n\r\n00:23:50:04  00:23:54:19\r\n{\\an1}pour comprendre ce que vit Gilles,\r\npour apprendre les bons r\u00e9flexes.\r\n\r\n00:23:55:07  00:23:57:04\r\n{\\an1}-Il faut \u00eatre calme.\r\n\r\n00:23:57:06  00:23:59:12\r\n{\\an1}Il faut pouvoir le calmer.\r\n\r\n00:23:59:14  00:24:03:12\r\n{\\an1}Je me rappelle avoir pris mon fils en\r\npleine nuit, il est venu en pleurs,\r\n\r\n00:24:03:14  00:24:05:21\r\n{\\an1}je l'ai pris dans mes bras,\r\n\r\n00:24:05:23  00:24:09:07\r\n{\\an1}je lui ai dit\r\n\"Gilles calme-toi, \u00e7a va aller\".\r\n\r\n00:24:09:16  00:24:12:15\r\n{\\an1}-Une formation jug\u00e9e b\u00e9n\u00e9fique\r\npar les Favre.\r\n\r\n00:24:12:17  00:24:16:00\r\n{\\an1}Elle leur a \u00e9vit\u00e9 une souffrance\r\nque d'autres familles endurent.\r\n\r\n00:24:16:02  00:24:20:03\r\n{\\an1}Parfois, certains proches-aidants\r\ndoivent aussi \u00eatre pris en charge.\r\n\r\n00:24:20:10  00:24:21:23\r\n{\\an1}-Il y a des personnes\r\n\r\n00:24:22:01  00:24:23:20\r\n{\\an1}qui n'en peuvent plus,\r\n\r\n00:24:23:22  00:24:26:10\r\n{\\an1}qui ne comprennent plus\r\nce qui se passe.\r\n\r\n00:24:26:11  00:24:29:09\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s dur\r\npour la famille et les amis.\r\n\r\n00:24:29:11  00:24:33:02\r\n{\\an1}J'ai vraiment de la chance\r\ncar j'ai une \u00e9quipe en or.\r\n\r\n00:24:34:15  00:24:37:02\r\n{\\an1}-Gilles s'est lanc\u00e9 dans l'\u00e9criture.\r\n\r\n00:24:37:04  00:24:40:09\r\n{\\an1}Un premier livre \u00e9dit\u00e9,\r\nun deuxi\u00e8me en pr\u00e9paration.\r\n\r\n00:24:40:11  00:24:42:12\r\n{\\an1}Un processus th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n00:24:42:23  00:24:44:08\r\n{\\an1}-Ca me permet\r\n\r\n00:24:44:10  00:24:46:12\r\n{\\an1}de sortir de ce quotidien,\r\n\r\n00:24:46:14  00:24:50:07\r\n{\\an1}de poser des mots sur ma maladie,\r\nde dire ce que je vis.\r\n\r\n00:24:50:09  00:24:52:01\r\n{\\an1}Ca n'est pas tout rose.\r\n\r\n00:24:52:08  00:24:54:15\r\n{\\an1}-Quant au regard de son papa...\r\n\r\n00:24:54:22  00:24:57:01\r\n{\\an1}-Je suis fier de mon fils.\r\n\r\n00:24:57:09  00:25:00:15\r\n{\\an1}-Gilles a d\u00e9cid\u00e9 de faire\r\nde sa maladie sa force.\r\n\r\n00:25:01:21  00:25:04:05\r\n{\\an1}-L'\u00e9nigme du buste de C\u00e9sar.\r\n\r\n00:25:04:07  00:25:09:06\r\n{\\an1}Des pi\u00e8ces arch\u00e9ologiques\r\nexceptionnelles sont expos\u00e9es\r\n\r\n00:25:09:08  00:25:12:16\r\n{\\an1}au Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire\r\nde Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:12:18  00:25:15:13\r\n{\\an1}L'exposition, \"C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne\",\r\n\r\n00:25:15:15  00:25:20:04\r\n{\\an1}pr\u00e9sente des vestiges romains qui\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans le fleuve.\r\n\r\n00:25:20:06  00:25:25:03\r\n{\\an1}Parmi les chefs d'oeuvre, un buste\r\nqui pourrait \u00eatre celui de C\u00e9sar.\r\n\r\n00:25:26:09  00:25:30:19\r\n{\\an1}-C'est l'histoire de l'eau du Rh\u00f4ne\r\nqui relie Gen\u00e8ve \u00e0 Arles.\r\n\r\n00:25:30:21  00:25:36:09\r\n{\\an1}On y a trouv\u00e9 des tr\u00e9sors\r\ndatant de plus de 2'000 ans.\r\n\r\n00:25:36:11  00:25:39:11\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 l'arch\u00e9ologie sous-marine,\r\n\r\n00:25:39:13  00:25:42:19\r\n{\\an1}des vestiges romains\r\nont refait surface en 2007.\r\n\r\n00:25:42:21  00:25:44:23\r\n{\\an1}T\u00e9moins d'une colonie cr\u00e9\u00e9e\r\n\r\n00:25:45:01  00:25:47:01\r\n{\\an1}par Jules C\u00e9sar \u00e0 Arles\r\n\r\n00:25:47:03  00:25:49:08\r\n{\\an1}en 46 avant J\u00e9sus-Christ.\r\n\r\n00:25:49:10  00:25:51:17\r\n{\\an1}Ces objets ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s\r\n\r\n00:25:51:19  00:25:56:01\r\n{\\an1}au Mus\u00e9e\r\nd'art et d'histoire de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:56:21  00:25:59:19\r\n{\\an1}-Ils proviennent tous\r\ndes fouilles du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:25:59:21  00:26:00:22\r\n{\\an1}Ils montrent\r\n\r\n00:26:01:00  00:26:03:11\r\n{\\an1}la richesse du pass\u00e9 romain d'Arles.\r\n\r\n00:26:03:12  00:26:05:12\r\n{\\an1}Et le commerce qui transitait\r\n\r\n00:26:05:14  00:26:07:19\r\n{\\an1}par cette plaque tournante.\r\n\r\n00:26:08:03  00:26:12:02\r\n{\\an1}-Dans ce commerce,\r\nGen\u00e8ve jouait un r\u00f4le majeur.\r\n\r\n00:26:12:23  00:26:16:10\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve \u00e9tait une \u00e9tape\r\npermettant de redistribuer\r\n\r\n00:26:16:11  00:26:22:22\r\n{\\an1}les denr\u00e9es arrivant par le Rh\u00f4ne\r\nsur le reste du plateau suisse.\r\n\r\n00:26:23:18  00:26:26:19\r\n{\\an1}-A l'entr\u00e9e,\r\ncette statue de captif en bronze.\r\n\r\n00:26:26:21  00:26:30:06\r\n{\\an1}Un barbare vaincu,\r\nsymbole de la puissance de Rome.\r\n\r\n00:26:30:08  00:26:34:03\r\n{\\an1}Finesse exceptionnelle,\r\n\u00e9tat de conservation sid\u00e9rant.\r\n\r\n00:26:34:05  00:26:36:22\r\n{\\an1}Il y a des objets utilitaires,\r\n\r\n00:26:37:00  00:26:40:09\r\n{\\an1}comme cette roue de chariot\r\nou ce coffre.\r\n\r\n00:26:40:11  00:26:44:11\r\n{\\an1}Des \u00e9l\u00e9ments fun\u00e9raires,\r\ncomme ce sarcophage.\r\n\r\n00:26:44:12  00:26:47:19\r\n{\\an1}Des d\u00e9corations,\r\ndont cette mosa\u00efque.\r\n\r\n00:26:47:21  00:26:50:12\r\n{\\an1}Ou des statues,\r\ncomme ce petit Hercule\r\n\r\n00:26:50:14  00:26:53:16\r\n{\\an1}ou cette imposante V\u00e9nus\r\nde deux m\u00e8tres,\r\n\r\n00:26:53:18  00:26:56:08\r\n{\\an1}pr\u00eat\u00e9e par le Mus\u00e9e du Louvre.\r\n\r\n00:26:56:10  00:26:58:08\r\n{\\an1}Et puis il y a ce buste.\r\n\r\n00:26:58:10  00:26:59:21\r\n{\\an1}Ce fameux buste.\r\n\r\n00:26:59:23  00:27:03:04\r\n{\\an1}2'000 ans\r\net \u00e0 peine quelques \u00e9raflures.\r\n\r\n00:27:03:06  00:27:06:21\r\n{\\an1}Un chef-d'oeuvre qui justifie\r\n\u00e0 lui seul l'exposition.\r\n\r\n00:27:06:23  00:27:09:10\r\n{\\an1}Un homme d'\u00e2ge m\u00fbr en marbre blanc.\r\n\r\n00:27:09:11  00:27:12:01\r\n{\\an1}Oui, il ressemble \u00e0 C\u00e9sar.\r\n\r\n00:27:12:03  00:27:14:11\r\n{\\an1}Mais est-ce bien lui ?\r\n\r\n00:27:15:08  00:27:19:12\r\n{\\an1}-Les indices physiques montrant\r\nque \u00e7a pourrait \u00eatre C\u00e9sar,\r\n\r\n00:27:19:14  00:27:23:06\r\n{\\an1}c'est la calvitie, les joues\r\nqui sont creus\u00e9es.\r\n\r\n00:27:23:08  00:27:26:03\r\n{\\an1}Le cou long et rid\u00e9.\r\n\r\n00:27:26:05  00:27:30:04\r\n{\\an1}Et la pomme d'Adam marqu\u00e9e.\r\n\r\n00:27:30:06  00:27:35:03\r\n{\\an1}Si c'est Jules C\u00e9sar, \u00e7a serait le\r\nseul portrait r\u00e9alis\u00e9 de son vivant.\r\n\r\n00:27:35:10  00:27:39:07\r\n{\\an1}-Nous, on dit que c'est lui,\r\njuste parce qu'on en a envie.\r\n\r\n00:27:39:09  00:27:43:05\r\n{\\an1}Allez le voir vous-m\u00eames,\r\net comme il le dit lui-m\u00eame:\r\n\r\n00:27:43:07  00:27:45:03\r\n{\\an1}\"Alea jacta est.\"\r\n\r\n00:27:46:05  00:27:51:02\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 une nouvelle ligne \u00e0 ajouter\r\n\u00e0 la liste des sp\u00e9cialit\u00e9s suisses:\r\n\r\n00:27:51:04  00:27:52:07\r\n{\\an1}le Team Event.\r\n\r\n00:27:52:09  00:27:56:18\r\n{\\an1}Victoire de la Suisse dans cette\r\n\u00e9preuve de ski alpin par \u00e9quipe\r\n\r\n00:27:56:20  00:28:01:02\r\n{\\an1}dans les finales\r\nde la Coupe du monde.\r\n\r\n00:28:02:02  00:28:07:10\r\n{\\an1}-Le Team Event est un \u00e9preuve de ski\r\ndisput\u00e9e par \u00e9quipes de 4,\r\n\r\n00:28:07:11  00:28:09:23\r\n{\\an1}et c'est toujours\r\nla Suisse qui gagne.\r\n\r\n00:28:10:01  00:28:13:12\r\n{\\an1}Pourtant, en finale,\r\nune erreur de Ramon Zenhausern\r\n\r\n00:28:13:14  00:28:17:13\r\n{\\an1}et la Suisse se retrouve\r\nmen\u00e9e 2 \u00e0 0 par la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n00:28:17:15  00:28:21:11\r\n{\\an1}W.Holdener et D.Yule,\r\nles derniers concurrents suisses,\r\n\r\n00:28:21:12  00:28:23:15\r\n{\\an1}n'ont pas droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n00:28:23:17  00:28:28:04\r\n{\\an1}W.Holdener ne flanche pas\r\net maintient l'espoir suisse.\r\n\r\n00:28:28:12  00:28:29:23\r\n{\\an1}-Peu de skieurs\r\n\r\n00:28:30:01  00:28:31:22\r\n{\\an1}s'entendent si bien\r\n\r\n00:28:32:00  00:28:34:21\r\n{\\an1}pour se motiver \u00e0 tout donner.\r\n\r\n00:28:34:23  00:28:38:02\r\n{\\an1}Leur \u00e9nergie aide \u00e0 skier vite.\r\n\r\n00:28:38:22  00:28:42:22\r\n{\\an1}-Une \u00e9nergie qui galvanise D.Yule\r\nlors de la manche d\u00e9cisive.\r\n\r\n00:28:43:00  00:28:46:11\r\n{\\an1}Il skie pourtant sans pression,\r\net pour cause.\r\n\r\n00:28:47:20  00:28:50:08\r\n{\\an1}-Je ne savais pas qu'il y avait 2-1\r\n\r\n00:28:50:10  00:28:52:06\r\n{\\an1}pour les Norv\u00e9giens.\r\n\r\n00:28:52:08  00:28:57:04\r\n{\\an1}En arrivant en bas, j'ai vu 2-2,\r\nj'\u00e9tais content de la gagner.\r\n\r\n00:28:58:09  00:29:02:01\r\n{\\an1}-Une nouvelle victoire suisse\r\nqui donne toute sa valeur\r\n\r\n00:29:02:03  00:29:04:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'esprit d'\u00e9quipe\r\ndans le ski alpin.\r\n\r\n00:29:04:15  00:29:06:05\r\n{\\an1}La pr\u00e9paration id\u00e9ale\r\n\r\n00:29:06:07  00:29:09:22\r\n{\\an1}avant les \u00e9preuves de g\u00e9ant\r\net de slalom ce week-end.\r\n\r\n00:29:10:22  00:29:13:08\r\n{\\an1}-La chronique photo\r\nmet en lumi\u00e8re\r\n\r\n00:29:13:10  00:29:17:17\r\n{\\an1}une c\u00e9l\u00e8bre militante iranienne\r\ndes droits humains et des femmes.\r\n\r\n00:29:17:19  00:29:21:21\r\n{\\an1}L'avocate Nasrin Sotoudeh\r\na \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 38 ans de prison\r\n\r\n00:29:21:23  00:29:23:22\r\n{\\an1}par la justice iranienne.\r\n\r\n00:29:25:08  00:29:30:05\r\n{\\an1}-Ce sourire-l\u00e0,\r\ncette femme-l\u00e0.\r\n\r\n00:29:30:07  00:29:32:08\r\n{\\an1}C'est trop.\r\n\r\n00:29:32:10  00:29:38:06\r\n{\\an1}Avocate iranienne,\r\nd\u00e9fenseure des droits des femmes,\r\n\r\n00:29:38:08  00:29:42:20\r\n{\\an1}laur\u00e9ate du prix Sakharov,\r\ncondamn\u00e9e \u00e0 38 ans de prison,\r\n\r\n00:29:42:22  00:29:45:09\r\n{\\an1}et 148 coups de fouet.\r\n\r\n00:29:45:11  00:29:49:17\r\n{\\an1}La voici chez elle,\r\nen septembre 2013,\r\n\r\n00:29:49:19  00:29:54:14\r\n{\\an1}c\u00e9l\u00e9brant sa lib\u00e9ration,\r\napr\u00e8s avoir pass\u00e9 3 ans en prison.\r\n\r\n00:29:54:16  00:29:58:02\r\n{\\an1}Elle serrait alors son fils\r\ndans ses bras.\r\n\r\n00:29:58:04  00:30:00:12\r\n{\\an1}La f\u00eate n'aura pas dur\u00e9.\r\n\r\n00:30:00:14  00:30:04:04\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e chez elle\r\nen juin dernier.\r\n\r\n00:30:04:06  00:30:09:08\r\n{\\an1}Son crime: d\u00e9fendre celles\r\nqui refusent de porter le voile,\r\n\r\n00:30:09:10  00:30:11:11\r\n{\\an1}obligatoire en Iran.\r\n\r\n00:30:11:12  00:30:14:20\r\n{\\an1}En son honneur, mercredi,\r\ndeux femmes t\u00eates nues\r\n\r\n00:30:14:22  00:30:19:01\r\n{\\an1}ont distribu\u00e9 des fleurs blanches\r\n\r\n00:30:19:03  00:30:22:02\r\n{\\an1}pour signifier leur refus\r\nde c\u00e9der \u00e0 la peur.\r\n\r\n00:30:22:04  00:30:26:01\r\n{\\an1}Tandis que son mari publie\r\nla photo de la prison d'Evin,\r\n\r\n00:30:26:03  00:30:29:23\r\n{\\an1}o\u00f9 est incarc\u00e9r\u00e9e Nasrin,\r\nlire un extrait du jugement.\r\n\r\n00:30:42:10  00:30:48:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui, pensez au sourire de\r\nNasrin, parce que le n\u00f4tre a disparu.\r\n\r\n00:30:50:00  00:30:52:15\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:52:17  00:31:01:11\r\n{\\an1}Dans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o\r\npuis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:31:01:12  00:31:05:06\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:05:08  00:31:10:07\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cloux, L.Estade,\r\nM.Kastrati, P.Pouranpir, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047490\r\nDate de transcription : 21-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:38 > 0:00:39) [81%] : \r\nJe crois qu'il a fait, mais merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:20) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:21 > 0:01:30) [94%] : \r\nDe Berlin \u00e0 New Delhi, de Paris \u00e0 Sydney, la mobilisation des jeunes pour le climat, a pris aujourd'hui une dimension plan\u00e9taire, vous verrez les images fortes de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:31 > 0:01:56) [91%] : \r\nEn Suisse, le mouvement ne s'essouffle pas, ils \u00e9taient par exemple 10000 \u00e0 Lausanne Suren Erkman ne nous dira la difficult\u00e9 de transformer ce type d'\u00e9lan populaire en actions concr\u00e8tes, l'actif d'un terroriste qualifi\u00e9 d'extr\u00e9miste de droite fige le monde dans la stupeur, il a sem\u00e9 la mort dans 2 mosqu\u00e9es en Nouvelle-Z\u00e9lande ce massacre rappelle d'autres tueries perp\u00e9tr\u00e9es au nom de la lutte contre le multiculturalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:57 > 0:02:35) [93%] : \r\nComment assainir les sites pollu\u00e9s le long du Rh\u00f4ne en Valais, la question revient \u00e0 la une et elle complique s\u00e9rieusement la 3\u00e8me correction du fleuve, reportage dans ce journal dans une d\u00e9charge pr\u00e8s de monter, puis un t\u00e9moignage fort tout \u00e0 l'heure, celui d'un homme atteint de schizophr\u00e9nie depuis l'\u00e2ge de 13 ans, une maladie qui touche une personne sur 100 en Suisse des formations viennent en aide aux proches des malades, il a les joues de C\u00e9sar, le coup de C\u00e9sar et m\u00eame sa pomme d'Adam mais est-ce vraiment le buste de C\u00e9sar, des vestiges Romains exceptionnels tous d\u00e9couvert dans le Rh\u00f4ne sont \u00e0 admirer \u00e0 Gen\u00e8ve et en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:38 > 0:02:59) [92%] : \r\nIl y a bien s\u00fbr l'\u00e9tincelle Greta Thoune Berg, mais aujourd'hui la jeunesse s'est enflamm\u00e9 \u00e0 travers le monde \u00e0 l'unisson pour proclamer l'urgence climatique les dinosaures aussi pensait avoir le temps, voil\u00e0 un des slogans lus dans ces manifestations, la mobilisation a \u00e9t\u00e9 forte en Suisse, on le verra, mais d'abord un tour du monde propos\u00e9e par Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:26) [91%] : \r\nDepuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, elle menait un combat solitaire manifestant chaque vendredi devant le parlement su\u00e9dois avec sa pancarte, gr\u00e8ve de l'\u00e9cole pour le climat, aujourd'hui, l'appel de Greta Berg relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux et suivi dans le monde entier, partout, des lyc\u00e9ens brandissent le nom de son mouvement Friday s faut Future pour pousser les autorit\u00e9s \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:30 > 0:03:39) [93%] : \r\nUn en Su\u00e8de, j'ai particip\u00e9 \u00e0 cette manifestation parce que j'ai \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par la jeune fille en Su\u00e8de, je voulais aussi agir pour le Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:45) [96%] : \r\nM\u00eame volont\u00e9 d'agir chez ces jeunes K\u00e9nyans mobilis\u00e9s contre la destruction de leur environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:45 > 0:03:55) [95%] : \r\nQuand on verra certains pensent que notre cause est inutile, que rien ne se fera simplement en marchant, mais je ne suis pas d'accord et si nous ne le pensions, rien ne se passerait dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:57 > 0:04:01) [95%] : \r\nForte mobilisation dans les capitales europ\u00e9ennes, o\u00f9 les jeunes d\u00e9filent par milliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:01 > 0:04:09) [87%] : \r\nMoi ce que je vais m'int\u00e9resse \u00e0 notre futur, je ne suis pas passifs, je ne vais pas regarder nos politiciens d\u00e9truire notre plan\u00e8te sa Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:10 > 0:04:29) [92%] : \r\nUn mouvement plan\u00e9taire, plus de 2000 marches au total dans 125 pays selon le site de Greta Thoune Berg qui recense l'ensemble des manifestations premi\u00e8res interpeller les gouvernements pour qu'ils r\u00e9duisent les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre la jeune su\u00e9doise est devenue la porte- parole d'une g\u00e9n\u00e9ration qui refusent la fatalit\u00e9 du r\u00e9chauffement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:30 > 0:04:38) [91%] : \r\nAvec en multi, nous ne l'accepterons pas, nous faisons la gr\u00e8ve parce que nous voulons un avenir et nous n'abandonnerons pas, j'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:39 > 0:04:47) [93%] : \r\nUne ic\u00f4ne en cir\u00e9 jaune qui fuit la lumi\u00e8re, une fois son discours achev\u00e9 presque intimid\u00e9e par le succ\u00e8s de son appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:53 > 0:05:13) [95%] : \r\nCes manifestations commence-t-elle \u00e0 faire bouger les lignes politiques, notamment, la question se pose partout en Suisse aussi dans les rues du pays, c'\u00e9tait la 3\u00e8me mobilisation depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, celle qui a r\u00e9uni le plus de personnes dans la rue plus de 50000 selon un d\u00e9compte de l'ATS Damien Rossini Matthieu Lombard avec les r\u00e9dactions r\u00e9gionales de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:14 > 0:05:39) [90%] : \r\nLausanne Neuch\u00e2tel ou Del\u00e9mont d\u00e8s ce matin, Gen\u00e8ve, version au Z\u00fcrich cet apr\u00e8s- midi, ville apr\u00e8s ville, la gr\u00e8ve a conquis tout le pays, une mobilisation d'une ampleur rare la Suisse parmi les fers de lance du Mouvement pour le climat, lanc\u00e9 par les jeunes, avec 66000 personnes dans la rue selon les organisateurs, 3 fois plus que lors de la premi\u00e8re gr\u00e8ve des \u00e9tudiants le 18 janvier et depuis ses premi\u00e8res gr\u00e8ves un changement notable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:39 > 0:05:51) [83%] : \r\nL'\u00e9tiquette manifestations \u00e9tudiantes et un peu parti, c'est-\u00e0-dire que je vois beaucoup plus de t\u00eate un peu plus \u00e2g\u00e9s, \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment plaisir de voir qu'on n'est pas les seuls dans ce combat et, en effet, dans les cort\u00e8ges, toutes les g\u00e9n\u00e9rations, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:51 > 0:05:54) [79%] : \r\nCela venait de Suisse, sinon apr\u00e8s c'est plus fait de marbre plus vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:54 > 0:06:08) [90%] : \r\nPour un m\u00eame message, \u00e7a concerne un peu tout le monde, puis je suis grand- p\u00e8re : j'ai 4 petits-enfants, donc je ne plus optimale me concerne aussi tous veulent y croire, les manifestations successives, commencent \u00e0 porter leurs fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:08 > 0:06:17) [90%] : \r\nC'est important justement les politiques entendent notre message, M. \u00e7a fait plaisir de voir que \u00e7a r\u00e9sonne dans l'devrait lutte politique et partisane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:17 > 0:06:22) [97%] : \r\n12000 personnes \u00e0 Z\u00fcrich 1 8000 \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:24 > 0:06:35) [91%] : \r\nSi effectivement de rester sourd \u00e0 l'appel de la rue, mais malgr\u00e9 les affluence massive, plus de 5000 personnes ici \u00e0 Gen\u00e8ve, le message peinent \u00e0 atteindre certains c'est bien, mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:36 > 0:06:42) [92%] : \r\nJe ne sais pas si \u00e7a changera grand chose, pas de quoi d\u00e9courager des jeunes qui compte bien donner l'exemple \u00e0 leurs a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:42 > 0:06:52) [88%] : \r\nBeaucoup de jeunes comme moi ont renonc\u00e9 d\u00e9finitivement \u00e0 prendre les avions pour partir en vacances par exemple des de changer leur quotidien devenir l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:53 > 0:06:57) [92%] : \r\nToutes sortes de choses comme \u00e7a, les gens sont l\u00e0 dans la rue, mais tout aussi motiv\u00e9 \u00e0 faire des choses au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:57 > 0:07:03) [98%] : \r\nAu terme de cette journ\u00e9e, les organisateurs ont affich\u00e9 leur satisfaction, ils annoncent la poursuite de la mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:04 > 0:07:21) [91%] : \r\nSuren Erkman, bonsoir, on vient d'entendre le soir, le cri de la jeunesse \u00e0 la vous \u00eates un des pontes de l'\u00e9cologie industrielle, vous \u00eates bien plac\u00e9 justement pour parler de cette, de ce passage \u00e0 la th\u00e9orie aux actes concrets est-ce que aujourd'hui ce mouvement qui montrent une dynamique et ce qu'il a une traduction politique est-ce que vous la voyez poindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:22 > 0:07:35) [90%] : \r\nHonn\u00eatement, pas encore, en revanche, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qu'il est une belle mobilisation il y a une belle \u00e9nergie qui s'exprime, qui est constructive qui est positive, mais en ce qui concerne une traduction en acte politique, on n'y est pas encore, \u00e7a c'est une autre probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:35 > 0:07:39) [92%] : \r\nEst ce qu'on est en train de se bercer d'illusions en regardant un peu de mani\u00e8re b\u00e9ate ces jeunes des filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:40 > 0:08:17) [95%] : \r\nNon je pense pas qu'il faut se bercer d'illusions, je pense qu'il est pas mauvais que les politiciens, les responsables politiques sentent qu'il y a v\u00e9ritablement une attente et le besoin maintenant d'\u00eatre coh\u00e9rent et d'aller de l'avant, mais on ne peut pas dire que \u00e7a soit encore vraiment un changement du point de vue du monde politique, cela dit, il faut quand m\u00eame rappeler que le monde politique qui ne peut pas tout faire et il a d\u00e9j\u00e0 aussi beaucoup fait, il faut faire aussi attention de pas tomber dans une d\u00e9magogie un peu facile qui consiste \u00e0 critiquer en vrac comme \u00e7a tous les politiciens, c'est pas vrai, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 en tout cas en Suisse, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 longtemps qu'il y en a un certain nombre qui font des choses tr\u00e8s utiles, maintenant il est clair qu'on pourrait faire mieux, plus vite et aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:17 > 0:08:23) [86%] : \r\nQu'est-ce que vous pensez de de cette jeune fille qui \u00e9tait une simple, j'ai une fille qui est devenue une ic\u00f4ne mondiale Greta Berg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:24 > 0:08:49) [89%] : \r\n\u00e9coutez, d'apr\u00e8s ce que je comprends, c'\u00e9tait un peu plus qu'une simple jeunes filles, disons, \u00e0 mon avis c'\u00e9tait assez clairement, et c'est bien document\u00e9, c'\u00e9tait quand m\u00eame une belle op\u00e9ration de communication bien mont\u00e9e que elle a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e ou pas, c'est c'est secondaire des du reste, pourquoi pas, mais en tout cas j'ai de la peine \u00e0 croire que ce soit comme \u00e7a se soit fait comme \u00e7a totalement spontan\u00e9ment mais c'est secondaire, peu importe, \u00e7a a donn\u00e9 quelque chose qui est tr\u00e8s bien qui est positif, mais en m\u00eame temps, il ne faut pas \u00eatre na\u00eff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:49 > 0:09:00) [91%] : \r\nVous vous dites, m\u00eame si on a votre exp\u00e9rience le montre ces derni\u00e8res ann\u00e9es, m\u00eame si on a les moyens financiers et une volont\u00e9, \u00e7a ne donne pas encore des actes concrets, alors qu'on va, on va basculer vers quelque chose de plus concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:38) [91%] : \r\nOui, \u00e7a se met en place petit \u00e0 petit et, notamment, du reste, \u00e0 la fois par le biais des citoyens qui ne mobilise mais d'autre part, par le biais du monde \u00e9conomique \u00e0 l'\u00e9chelle globale et \u00e7a, \u00e7a se fait quand m\u00eame, petit \u00e0 petit, du reste, il y a toute une s\u00e9rie de solutions qui existent et qu'on peut mettre en oeuvre, donc c'est pas seulement une question d'argent ayant travaill\u00e9 moi- m\u00eame pour la convention sur le climat, j'ai bien vu que c'\u00e9tait pas l'argent qui manquait, tr\u00e8s souvent, il y a des fonds \u00e0 disposition, mais les r\u00e8gles administratives administratives sont tellement complexes pour r\u00e9aliser les projets et les mettre en oeuvre que souvent, c'est \u00e7a qui freine ou qu'il est m\u00eame plus des projets dans l'oeuf, donc c'est pas simplement une question de manque de moyens financiers par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:38 > 0:10:08) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Suren Erkman d'avoir amen\u00e9 votre connaissance de ce dossier, ce soir, merci comprend \u00e0 travers vos propos les comportements personnels ne suffiront pas \u00e0 changer le cours du changement climatique, ce que disent aussi les climatologues, ils sont n\u00e9anmoins ces comportements personnels un 1er signe de prise de conscience, certains jeunes veulent d\u00e9montrer qu'ils ne se contente pas de d\u00e9fil\u00e9 alors qu'est-ce qui a chang\u00e9 ces derni\u00e8res semaines au fil des mobilisations en Suisse, regardez ce tour d'horizon non exhaustif avec Marion Tinguely C\u00e9drika de Rover \u00e9manant Germont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:09 > 0:10:14) [84%] : \r\nCe matin, Laura \u00c9va \u00e9taient dans la rue, mais leur combat elle le m\u00e8ne aussi en classe, elles se sont bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:14 > 0:10:18) [95%] : \r\nTu pour partir en train plut\u00f4t qu'en avion, on voyage d'\u00e9tude \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:18 > 0:10:45) [87%] : \r\nC'est moins polluant et je trouve que c'est, c'est un geste assez symbolique de montrer qu'on s'applique pas seulement dans la gr\u00e8ve du climat, mais aussi en dehors, on n'est pas juste la pour s\u00e9cher les cours etc pour \u00c9va c'\u00e9tait le train ou rien, je crois que, au final, je je serai pas all\u00e9 en voyage d'\u00e9tudes, \u00e7a m'aurait d\u00e9rang\u00e9 en fait de de faire tout, enfin, beaucoup de travail sur moi- m\u00eame, m\u00eame sur des des petites choses dans ma vie de, de, de changement de de mode de vie et dans Sud 2 juste partir en avion de samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:45 > 0:10:48) [97%] : \r\nAu d\u00e9part, l'id\u00e9e ne fait pas l'unanimit\u00e9, il faut convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:48 > 0:10:56) [79%] : \r\nAu d\u00e9but je vous aurez, je n'\u00e9tais pas la personne, si vous voulez, particuli\u00e8rement partir en train, parce qu'effectivement \u00e7a co\u00fbte en fait beaucoup plus cher que l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:56 > 0:11:12) [91%] : \r\nC'est surtout pour le temps de voyage et puis du coup la perte de temps \u00e0 Berlin m\u00eame et puis j'ai senti beaucoup de tension dans la classe, par rapport \u00e0 ce sujet aussi, puis il y a pas beaucoup de personnes \u00e9taient pour piller, au final, on a vot\u00e9 \u00e7a a remport\u00e9 pour le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:12 > 0:11:22) [94%] : \r\n\u00e0 Porrentruy ras-le-bol aussi d'entendre que les jeunes sont incoh\u00e9rents, au gymnase, certains passent de la parole aux actes et font circuler une p\u00e9tition pour interdire les voyages d'\u00e9tude en avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:22 > 0:11:35) [94%] : \r\nC'est pour montrer qu'on a envie que \u00e7a change, qu'il se passe quelque chose, donc c'est bien s\u00fbr, c'est un tout petit truc \u00e7a, \u00e7a ne va pas changer le monde mais c'est pour montrer qu'on est pr\u00eat aussi \u00e0 faire nous-m\u00eames des sacrifices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:37 > 0:11:46) [92%] : \r\nLa ville de B\u00e2le, a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence climatique et des jeunes, ont rencontr\u00e9 les autorit\u00e9s dans certains cantons comme Vaud Gen\u00e8ve le Valais mais est-ce que c'est suffisant, on vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:46 > 0:11:56) [84%] : \r\nComment ces ce ces mouvements et c'est tout r\u00e9cent, et en fait, cette lutte, elle va pas \u00eatre le pas juste durer un an, \u00e7a va \u00eatre vraiment une grosse lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:56 > 0:12:04) [95%] : \r\nElle promet aussi d'autres actions dans leur gymnase comme demand\u00e9 de limiter l'utilisation de plastique \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria et faire installer des poubelles pour trier les d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:06 > 0:12:28) [92%] : \r\nVoil\u00e0 qui met un terme \u00e0 cette page climat depuis ce matin, c'est le choc, c'est l'horreur, c'est le recueillement l'acte d'un terroriste qualifi\u00e9 d'extr\u00e9miste de droite fige le monde dans la stupeur, il a sem\u00e9 la mort dans 2 mosqu\u00e9es de Kleist choc en Nouvelle-Z\u00e9lande la police n'exclut pas qu'il y ait plusieurs auteurs impliqu\u00e9s 49 personnes ont perdu la vie, des dizaines d'autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:30 > 0:12:45) [96%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 filmer son acte jusqu'\u00e0 le diffuser en Direct sur les r\u00e9seaux sociaux des images o\u00f9 on voit cet Australien de 28 ans achev\u00e9 des bless\u00e9s \u00e0 bout portant, c'est en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi qu'il a pris d'assaut, cette mosqu\u00e9e du centre- ville de Christchurch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:45 > 0:12:52) [96%] : \r\nAinsi qu'un autre lieu de culte, situ\u00e9e en banlieue en pleine pri\u00e8re du vendredi avec une arme semi- automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:53 > 0:13:02) [85%] : \r\nAh ben il est pass\u00e9 vers moi et je lui ai dit : et qu'est ce que vous faites \u00e0 il n'a pas r\u00e9pondu il ne m'a pas regarder, elle a commenc\u00e9 \u00e0 tirer Abraham.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:02 > 0:13:12) [93%] : \r\nJ'ai juste crois\u00e9 les doigts pour rester en vie, j'ai \u00e9t\u00e9 le dernier \u00e0 sortir de la mosqu\u00e9e apr\u00e8s la fusillade et vers les portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:13 > 0:13:14) [92%] : \r\nEt il y avait beaucoup de corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:15 > 0:13:32) [94%] : \r\n49 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, parmi lesquels des femmes et des enfants, 50 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dont 20 gri\u00e8vement la Nouvelle-Z\u00e9lande, r\u00e9put\u00e9e pour sa faible criminalit\u00e9 a relev\u00e9 son niveau d'alerte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, la premi\u00e8re ministre \u00e9voque une attaque terroriste bien planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:32 > 0:13:53) [85%] : \r\nMais ce beaucoup de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9es par la fusillade pourrait \u00eatre d\u00e9ment grand en Nouvelle-Z\u00e9lande, ce sont peut-\u00eatre m\u00eame des r\u00e9fugi\u00e9s Ta\u00efwan : ils ont choisi de faire de la Nouvelle-Z\u00e9lande, leur maison et c'est leur maison, le son des \u00e0 Arras, de plus, la personne qui a perp\u00e9tr\u00e9 cette violence contre ce qui ne l'est pas, elle s'Land.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:54 > 0:14:10) [97%] : \r\nC'est l'heure du recueillement apr\u00e8s cet attentat le plus meurtrier jamais commis contre des musulmans dans un pays occidental, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et inculp\u00e9 de meurtres, il compara\u00eetra demain devant le tribunal, 2 autres hommes sont en garde \u00e0 vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:11 > 0:14:16) [97%] : \r\nSymbole du choc qui a frapp\u00e9 la Nouvelle-Z\u00e9lande, pays r\u00e9put\u00e9 pour sa s\u00e9curit\u00e9 et son calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:16 > 0:14:31) [94%] : \r\nLes larmes d'une des Stars du sport N\u00e9oz\u00e9landais le rugbyman Old Blacks Sonny Bill Williams, que l'on voit la condamnation se multiplient \u00e0 travers la plan\u00e8te depuis la nuit derni\u00e8re, tous les grands dirigeants sont eux unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:32 > 0:15:04) [90%] : \r\nPour marquer leur condamnation va ici les tweets de Donald Trump, Emmanuel Macron, par exemple, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 du massacre a laiss\u00e9 de nombreux signes qui atteste de son inspiration des th\u00e9ories d'extr\u00eame- droite, une d\u00e9rive terroriste qui rappelle aussi les motivations dans Desch Breivik en Norv\u00e8ge qui avait tu\u00e9 au nom de la lutte contre le multiculturalisme, la peur de voir les populations blanches europ\u00e9enne et chr\u00e9tienne, remplac\u00e9s par des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et souvent invoqu\u00e9e pour justifier des actes violents Adeline percepteur et Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:06 > 0:15:40) [90%] : \r\nL'une des armes du tueur recouvertes d'inscriptions des r\u00e9f\u00e9rences h\u00e9t\u00e9roclites de Charles Martel, vainqueur sur les arm\u00e9es arabes \u00e0 Poitiers, Alexandre Bissonnette ce Canadien qui avait tu\u00e9 6 personnes dans une mosqu\u00e9e \u00e0 Qu\u00e9bec, en janvier 2017 la signature est des plus clairs derri\u00e8re l'assaillant le terrorisme d'extr\u00eame- droite, quelques heures avant son passage \u00e0 l'acte, le tireur publie un manifeste intitul\u00e9 Le Grand Remplacement une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une th\u00e9orie en vogue dans certaines franges ultra- nationaliste, h\u00e9 bien connue des observateurs de ce milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:41 > 0:15:56) [93%] : \r\nIl y a une th\u00e9orie qui consiste \u00e0 dire que la population entre guillemets dessous sur le continent europ\u00e9en et dans les pays occidentaux en g\u00e9n\u00e9ral est un train d'\u00eatre remplac\u00e9e par une autre, qui d'ailleurs n'est pas exclusivement musulmane qui est non europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:57 > 0:16:29) [93%] : \r\nLa haine du multiculturalisme et la peur de perdre l'identit\u00e9 ethnique d'une nation incertain, Anders Breivik, il avait \u00e9galement revendiqu\u00e9 lors de l'attentat d'Utoya en juillet 2011, un homme dont 7 ouvertement inspir\u00e9 l'auteur de la tuerie de quoi est-ce Church et avec lequel il aurait eu contact autre exemple de ce terrorisme d'extr\u00eame droite, il y a moins de 2 ans \u00e0 Londres avec l'attaque de la mosqu\u00e9e de Finsbury Park, souvent le fait d'individus isol\u00e9s, cette violence b\u00e9n\u00e9ficie toutefois d'un terreau propice quand les questions d'Islam ou de migration agite les soci\u00e9t\u00e9s occidentales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:30 > 0:16:46) [92%] : \r\nCe qui se r\u00e9guler auparavant par le libre d\u00e9bat et par un choix politique qu'on exprim\u00e9 dans l'isoloir, sur les questions aujourd'hui de la soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle de l'immigration et l'Islam est consid\u00e9r\u00e9 par certains comme devant se r\u00e9gler par par la force par les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:47 > 0:16:58) [94%] : \r\nAlors que les attentats islamistes se sont impos\u00e9s sur le devant de la sc\u00e8ne ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la trag\u00e9die de quoi s'church rappelle que le terrorisme n'est que l'expression la plus violente de toutes les formes d'extr\u00e9misme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:00 > 0:17:21) [96%] : \r\nEn Alg\u00e9rie, une foule immense a d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui dans les rues de la capitale Alger un 1er rassemblement de masse depuis que le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika a report\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, prolongeant ainsi son mandat d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, Abdelaziz Bouteflika est la cible d'une contestation plus massive que jamais depuis son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:21 > 0:17:23) [99%] : \r\nIl y a 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:24 > 0:17:36) [87%] : \r\nFarouk Atig, vous \u00eates \u00e0 Alger, vous \u00eates envoy\u00e9 sp\u00e9cial La rue d\u00e9termin\u00e9, on le voit, il y a m\u00eame toujours plus de monde alors le retrait de la candidature de Bouteflika n'a, n'a rien chang\u00e9 \u00e0 quoi est-ce que que mener ce mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:44 > 0:18:36) [88%] : \r\nBonsoir David dont vous avez raison de le dire, ce retrait d'Abdelaziz Bouteflika n'a absolument rien chang\u00e9, il est \u00e0 craindre que, h\u00e9 bien cette mobilisation incroyablement populaire n'en viennent \u00e0 se durcir, pourquoi je vous dis sorte simplement parce que tout \u00e0 l'heure, il y a moins d'une heure alors que la manifestation avait commenc\u00e9, encore une fois, de mani\u00e8re pacifique et bien, le mouvement s'est durci au niveau du boulevard Mohamed V, quand une centaine, h\u00e9 bien de casseurs, disons-le clairement, puisqu'ils \u00e9taient masqu\u00e9s ont commenc\u00e9 bien \u00e0 monter leur d'entre eux, notamment, est mont\u00e9 sur un v\u00e9hicule blind\u00e9 de la police, il a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9v\u00eatir et n'aura jamais autant puisque l'arm\u00e9e a ouvert le feu, alors c'est des gaz lacrymog\u00e8nes et h\u00e9 bien nous m\u00eame nous avons \u00e9cop\u00e9 d'une balle en caoutchouc qui \u00e9tait direction en tirer en notre direction donc ce mouvement, \u00e0 mon avis, il va le faire que de se durcir la population commence \u00e0 \u00eatre exasp\u00e9r\u00e9, elle consid\u00e8re que politiquement il n'y a pas d'alternative pour le moment et que la jeunesse est la seule \u00e0 pouvoir r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:36 > 0:18:46) [87%] : \r\nAlors, on entend d'ailleurs les les claques sont derri\u00e8re vous, Farouk Atig a un leader politique, ce qu'il en a un autre, ce qui est quelque chose qui qui \u00e9merge dans cette soci\u00e9t\u00e9, derri\u00e8re lequel ces ces gens peuvent se se rassembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:54 > 0:19:28) [88%] : \r\nAlors il y a bien une opposition politique puisque 3 des principaux leaders de l'opposition, Abderrazak Matrix par exemple qui est le chef en disant le du parti islamiste consid\u00e9r\u00e9 comme mod\u00e9r\u00e9 ou Sofiane Djilali qui \u00e9tant aussi lui- m\u00eame \u00e0 \u00e0 le leader d'un d'un parti politique \u00e9galement mod\u00e9r\u00e9 ou encore Ali Benflis qui est bien plus connu du grand public qu'il fut le tout simplement \u00e0 bien l'ancien 1er ministre d'Abdelaziz Bouteflika, ces 3-l\u00e0 sont r\u00e9unis se r\u00e9unissent assez r\u00e9guli\u00e8rement, il tente de faire table rase de mettre ensemble des propositions sur la table, mais cela ne convainc pas, \u00e7a ne convient pas, notamment la rue, la rue qui r\u00e9clament davantage de repr\u00e9sentativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:28 > 0:19:29) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Farouk Atig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:30 > 0:19:47) [90%] : \r\nOn vient en Suisse comment assainir les sites pollu\u00e9s le long du Rh\u00f4ne, on va aller la question revient \u00e0 la une et elle complique s\u00e9rieusement la 3\u00e8me correction du fleuve des rapports mettent en lumi\u00e8re l'h\u00e9ritage du pass\u00e9 industriel du Valais, regardez ce reportage dans une d\u00e9charge pr\u00e8s de Monthey, il est sign\u00e9 Flore Dussey Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:49 > 0:20:04) [90%] : \r\nCet \u00e9crin de verdure, entre les temps et le Rh\u00f4ne est en fait une d\u00e9charge pollu\u00e9e, 250000 m\u00e8tres cubes de d\u00e9chets m\u00e9nagers mais aussi issus de l'industrie chimique de Monthey, un h\u00e9ritage du pass\u00e9 que doit g\u00e9rer le responsable du projet Rh\u00f4ne 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:05 > 0:20:18) [88%] : \r\nOn doit r\u00e9am\u00e9nager le fleuve amener la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la population valaisanne pour faire \u00e7a, on sait qu'on doit l'\u00e9largir, c'est-\u00e0-dire justement ce secteur est pr\u00e9vue en rive droite, entre le Rh\u00f4ne et le site pollu\u00e9, il y a la digue, la digue qui est \u00e9tanche ou qui sinon sera \u00e9tanch\u00e9ifier dans le cas des travaux, la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:18 > 0:20:25) [98%] : \r\nUne digue pour isoler le Rh\u00f4ne de la d\u00e9charge insuffisant aux yeux de l'association environnementale Chablair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:25 > 0:20:48) [92%] : \r\nL'id\u00e9al, ce serait quand m\u00eame de pouvoir enlever cette d\u00e9charge enlever tous ces sites qui sont pollu\u00e9s pour pouvoir laisser quand m\u00eame aux g\u00e9n\u00e9rations futures quelque chose de beaucoup plus agr\u00e9able pour eux parce que de toute fa\u00e7on, donc il y a des polluants et \u00e7a risque de contaminer les eaux dans les nappes phr\u00e9atiques dans l'eau potable, on cache un petit peu tout ce qu'on peut, sous terre, mais apr\u00e8s, au bout d'un moment \u00e7a resurgit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:49 > 0:20:57) [90%] : \r\n1300 sites pollu\u00e9s en Valais ce qui Borde le Rh\u00f4ne sont nombreux : le cadastre pr\u00e9cise que la d\u00e9charge des Mangettes n\u00e9cessitera un assainissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:58 > 0:21:09) [96%] : \r\nIl a fallu 4 ans et 120 millions pour assainir cette d\u00e9charge voisine, celle des Mangettes est 3 fois plus grande, elle contient des substances plus ou moins toxiques, notamment du mercure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:09 > 0:21:27) [86%] : \r\nR\u00e9alis\u00e9 les travaux sur ce site implique de g\u00e9rer, de normes gaullienne de d'achat et ces d\u00e9chets contenus de des polluants qui s'y trouvent, doivent \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re thermique \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est tr\u00e8s contraignant, tout nous laisse \u00e0 penser que dans les 10 prochaines ann\u00e9es, on va pas \u00e9liminer ce site par excavation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:27 > 0:21:38) [91%] : \r\n340 millions de francs sont budg\u00e9tis\u00e9s pour le nettoyage des sites pollu\u00e9s dans l'emprise du Rh\u00f4ne, la Conf\u00e9d\u00e9ration se demande aujourd'hui si ces co\u00fbts n'ont pas \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:39 > 0:21:56) [91%] : \r\nLe week- end dernier, les installations tourn\u00e9 pour la derni\u00e8re fois \u00e0 Charmey et ce matin, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e, c'est le d\u00e9p\u00f4t de bilan pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est la fin d'une longue agonie malgr\u00e9 6 millions de francs investis par la commune depuis 2011, la situation n'\u00e9tait plus viable, Karine r\u00e9side Pascal Sibot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:57 > 0:22:16) [93%] : \r\nDes t\u00e9l\u00e9cabines \u00e0 l'arr\u00eat, une station qui se fige, apr\u00e8s une longue agonie et une page qui se tourne pour charmer l'\u00e9motion est palpable, ce matin, \u00e0 l'annonce du d\u00e9p\u00f4t de bilan des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey surendettement \u00e0 court de liquidit\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 arr\u00eate les frais, la station avait les yeux plus gros que le ventre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:16 > 0:22:35) [87%] : \r\nCharmey \u00e9tait une des premi\u00e8res stations, elle a \u00e9t\u00e9 construite en tout cas les installations en fonction d'une saison d'hiver, beaucoup plus importante dans mon je beaucoup plus important, en d\u00e9finitive, on se retrouve \u00e0 l'heure actuelle, avec des installations qui sont surdimensionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:35 > 0:22:48) [92%] : \r\nConcr\u00e8tement, pour la station, c'est la mort du ski de piste telle qu'on le pratique aujourd'hui l'avenir se liera tr\u00e8s certainement dans la d\u00e9clinaison des activit\u00e9s estivales avec comme priorit\u00e9 le maintien de la t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:48 > 0:23:05) [87%] : \r\nCentr\u00e9 nos efforts sur le maintien de la t\u00e9l\u00e9cabine quitte m\u00eame \u00e0 perdre le ski de piste mais a sauv\u00e9 la t\u00e9l\u00e9cabine parce que ce sont t\u00e9l\u00e9cabine on perd toute notre acc\u00e8s \u00e0 la montagne, vous Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:05 > 0:23:11) [90%] : \r\nAujourd'hui toute seule les soci\u00e9t\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques sont vuln\u00e9rables, leur salut la diversification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:11 > 0:23:32) [86%] : \r\nElle g\u00e9n\u00e8re beaucoup de recettes dans la gastronomie, l'h\u00f4tellerie dans le le rite et l\u00e0 c'est le magasin de sport ou la vente et puis au final, ces recettes ne sont pas partag\u00e9es donc la t\u00e9l\u00e9cabine assume beaucoup de charges une un peu de profits et on voit que les mod\u00e8les qui deviennent de plus en plus int\u00e9gr\u00e9e ou y a redistribution des recettes, on voit que c'est des mod\u00e8les d'affaires qui commence \u00e0 prendre le dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:32 > 0:23:38) [89%] : \r\nLe d\u00e9p\u00f4t de bilan laisse 9 employ\u00e9 fixe sur le carreau et pr\u00e8s de 40 personnes, pr\u00eatant main forte en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:40 > 0:23:57) [93%] : \r\nUn t\u00e9moignage maintenant des paroles fortes d'un homme atteint de schizophr\u00e9nie, la maladie touche une personne sur 100 en Suisse, les familles, les proches sont souvent d\u00e9munis pour faire face \u00e0 cette maladie des formations, les aident \u00e0 comprendre la schizophr\u00e9nie et \u00e0 adopter le bon comportement Pierre Yanis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:58 > 0:24:15) [87%] : \r\nLa vie au jour le jour J, la 6 premi\u00e8res psychose \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans vision 2 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es discussion avec des inconnus qui n'existe pas, il tait son mal- \u00eatre, entrent dans la spirale d'une autom\u00e9dication durant 13 ann\u00e9es Gilles \u00e0 26 ans lorsque le diagnostic tombe : schizophr\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:16 > 0:24:18) [83%] : \r\n\u00e7a couperet de la nuit, c'est c'est impossible, c'est invivable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:19 > 0:24:33) [86%] : \r\nSurtout, maladie pareil, une jambe cass\u00e9e, \u00e7a se voit, une maladie psychique, \u00e7a se voit pas une maladie psychique c'est pas accepter, il y a aussi toute cette tout cette deuil \u00e0 faire de ce qu'on \u00e9tait auparavant de qui en \u00e9tait, de ce qu'on a fait de ce qu'on a effectu\u00e9 de notre pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:35 > 0:24:36) [97%] : \r\nUne gifle aussi pour sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:37 > 0:24:48) [83%] : \r\nC'est un peu la claque 10 ans ensuite il faut encore savoir ce que c'est une schizophr\u00e9nie parce qu'on n'\u00e9tait vraiment pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 \u00e0 ce qu'il de quelles en sont les cons\u00e9quences tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:48 > 0:24:54) [95%] : \r\nLa famille d\u00e9cide de suivre un cours pour comprendre ce que vigiles pour apprendre les bons r\u00e9flexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:54 > 0:25:09) [82%] : \r\nIl faut \u00eatre calme, il faut pouvoir le local, mais j'ai j'ai rappel\u00e9 Merah p\u00e8re a pris mon fils a sais plus c'est en d\u00e9but de soir\u00e9e, en pleine nuit, comment assainir ampleur que je l'ai pris dans les bras, j'aimais Gilles cale, \u00e7a va aller, on nous apprend \u00e0 rester zen, si on veut voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:09 > 0:25:18) [91%] : \r\nUne formation jug\u00e9e b\u00e9n\u00e9fique par les Favre elle aurait \u00e9vit\u00e9 une souffrance que d'autres familles endurent car parfois certains proches aidants doivent aussi \u00eatre pris en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:19 > 0:25:32) [91%] : \r\nEt il y a \u00e9galement des personnes qui n'en peuvent plus, qui sera boucl\u00e9 des th\u00e9rapies qui peuvent plus du tout, qui ne comprennent que ce qui se passe et c'est dur pour la famille, c'est tr\u00e8s dur pour les amis, c'est tr\u00e8s dur, et moi j'ai vraiment de la chance, moi j'ai une \u00e9quipe Indre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:33 > 0:25:39) [92%] : \r\nGilles, lui, s'est lanc\u00e9 dans l'\u00e9criture, un 1er livre \u00e9dit\u00e9 un 2\u00e8me en pr\u00e9paration un processus th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:40 > 0:25:50) [87%] : \r\n\u00e7a me permet de sortir de ce quotidien de sortir cette maladie de poser des des mots dessus de de dire : ben voil\u00e0 ce qui se d\u00e9roule, voil\u00e0 ce que je vis, c'est pas tout rose qu'on vit un \u00e9tat schizophr\u00e8ne, c'est vraiment pas tout cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:51 > 0:25:53) [91%] : \r\nQuant au regard de son papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:53 > 0:25:56) [81%] : \r\nJe suis fi\u00e8re, mais en fait, oui, je fais mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:56 > 0:26:01) [98%] : \r\nGilles a d\u00e9cid\u00e9 de faire de sa maladie, sa force pour vivre au jour le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:03 > 0:26:26) [89%] : \r\nL'\u00e9nigme du buste de C\u00e9sar, voil\u00e0 comment on pourrait nommer le reportage qui suit des pi\u00e8ces arch\u00e9ologiques exceptionnels sont expos\u00e9es au mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve l'Exposition intitul\u00e9e C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne, car elle pr\u00e9sente des vestiges Romains qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans le fleuve parmi les chef-d'Oeuvres un buste qui pourrait \u00eatre celui de C\u00e9sar lui- m\u00eame vous guide pour la visite Philippe \u00e9v\u00eaque et Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:28 > 0:26:49) [96%] : \r\nC'est une histoire d'eau l'eau du Rh\u00f4ne qui relie Gen\u00e8ve \u00e0 Arles et dans lequel on a trouv\u00e9 des tr\u00e9sors datant de plus de 2000 gr\u00e2ce \u00e0 l'arch\u00e9ologie sous- marine des vestiges Romains ont refait surface en 2007, t\u00e9moin d'une colonie cr\u00e9\u00e9e par Jules C\u00e9sar \u00e0 Arles en 46 avant J\u00e9sus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:50 > 0:26:54) [87%] : \r\nCes objets ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies et install\u00e9e au mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:55 > 0:27:08) [91%] : \r\nAlors ils proviennent tous du des fouilles du Rh\u00f4ne qui montre en fait la la richesse du pass\u00e9 Romain d'Arles et tout le commerce qui transitaient par cette plaque tournante en la M\u00e9diterran\u00e9e et le r\u00e9seau fluvial d\u00e9coule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:08 > 0:27:13) [96%] : \r\nDans ce commerce Gen\u00e8ve en latin Jinhua jouait un r\u00f4le majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:14 > 0:27:24) [92%] : \r\nAlors, Gen\u00e8ve \u00e9tait donc une \u00e9tape qui permettait de redistribuer toutes les denr\u00e9es qui arrivaient par le Rh\u00f4ne sur le reste du du Plateau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:24 > 0:28:14) [88%] : \r\n\u00e0 l'entr\u00e9e, cette statue de captif en bronze un barbare vaincu, symbole de la puissance de Rome finesse exceptionnelle \u00e9tat de conservation sid\u00e9rant, il y a des objets utilitaires comme cette roue de chariot ou ce coffre des \u00e9l\u00e9ments fun\u00e9raire comme ce sarcophage ou bas-reliefs incroyable des d\u00e9corations dont cette mosa\u00efque superbe ou encore des statuts, comme ce petit Hercule ou cette imposante V\u00e9nus de de Maistre pr\u00eat\u00e9s par le mus\u00e9e du Louvre, et puis il y a ce buste ce fameux buste de Milan et \u00e0 peine quelques \u00e9raflures, un chef-d'oeuvre qui justifie \u00e0 lui seul l'Exposition, un homme d'\u00e2ge m\u00fbr en marbre blanc oui il ressemble \u00e0 C\u00e9sar mais est-ce bien lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:15 > 0:28:34) [89%] : \r\nAlors les les indices physiques qui montrent que \u00e7a pourrait \u00eatre C\u00e9sar c'est tout d'abord la calvitie ensuite les joues qui sont creus\u00e9s le coup qui est acquiert Id\u00e9es et la pomme d'Adam qui est marqu\u00e9 et donc si c'est Jules C\u00e9sar, \u00e7a serait vraiment le seul portrait r\u00e9alis\u00e9 de son vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:34 > 0:28:44) [91%] : \r\nEh bien nous, on dit que oui, c'est lui, juste parce qu'on en a envie d'aller le voir vous- m\u00eame et, comme il le disait le sort en est jet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:47 > 0:29:02) [92%] : \r\nOn conna\u00eet le chocolat, les montres ou les banques, voil\u00e0 une nouvelle ligne \u00e0 ajouter \u00e0 la liste des sp\u00e9cialit\u00e9s suisses le Team Event, nouvelle victoire de la Suisse dans cette \u00e9preuve de ski alpin par \u00e9quipes aujourd'hui, c'\u00e9tait dans les finales de la Coupe du monde \u00e0 Soldeu en Andorre Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:04 > 0:29:27) [91%] : \r\nAppelez les invincibles, le Team event est une \u00e9preuve de ski disput\u00e9e par \u00e9quipes de 4 et \u00e0 la fin, c'est toujours la Suisse qui gagne pourtant finale les choses avaient mal commenc\u00e9 une petite erreur de Ramon Zenh\u00e4usern et la Suisse se retrouve men\u00e9 2 \u00e0 0 par la Norv\u00e8ge, la Wendy Holdener et Daniel Yule les 2 derniers concurrents suisses n'ont pas le droit \u00e0 l'erreur, la double championne du monde de combin\u00e9 ne flanche pas et maintient l'espoir suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:28 > 0:29:37) [86%] : \r\nJe mobile, il n'y a pas beaucoup de skieurs qui s'entendent aussi bien pour se motiver \u00e0 tout donner \u00e0 l'entra\u00eenement, au d\u00e9part, je crois que leur \u00e9nergie et qui invite son g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:40 > 0:30:08) [89%] : \r\nUne \u00e9nergie qui galvanise Daniel Yule lors de la manche d\u00e9cisive, le slalomeur ce qui pourtant sans pression et pour cause, j'\u00e9tais au d\u00e9part, en fait, je savais pas qu'il y avait 2 ans pour les Norv\u00e9giens et puis je me suis vite relev\u00e9 en passant l'arriv\u00e9e, je suis arriv\u00e9 en bas, et vu de de je me sid\u00e8re, c'est peut-\u00eatre pas mal la gagner celle-l\u00e0 une nouvelle victoire suisse qui donne toute sa valeur \u00e0 l'esprit d'\u00e9quipe dans le ski alpin, la pr\u00e9paration id\u00e9ale avant les \u00e9preuves de g\u00e9ant et de slalom \u00e0 venir ce week-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:11 > 0:30:25) [92%] : \r\nLa chronique photo de cette semaine met en lumi\u00e8re une c\u00e9l\u00e8bre militante iranienne des droits humains et des femmes, l'avocate Nasreen sous Today a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 cette semaine \u00e0 38 ans de prison par la justice iranienne, c'est la chronique de Sedrine verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:29 > 0:31:50) [92%] : \r\nCe sourire-l\u00e0, cette femme- l\u00e0, c'est trop Nasreen Sotoudeh 55 ans, avocate iranienne, d\u00e9fenseur des droits des femmes, laur\u00e9ate du prix Sakharov, condamn\u00e9e \u00e0 38 ans de prison et 148 coups de fouet la voici chez elle en septembre 2013 c\u00e9l\u00e9brant sa lib\u00e9ration famille apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 3 ann\u00e9es derri\u00e8re les barreaux, elle serait alors son fils dans ses bras la f\u00eate n'aura pas dur\u00e9 Nasreen d\u00e9range beaucoup trop, elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e chez elle, en juin dernier son Crime d\u00e9fendre cette femme celle-l\u00e0 et toutes les autres celles qui refusent de porter le voile obligatoire en Iran en son honneur mercredi de femmes t\u00eate nue ont distribu\u00e9 des fleurs blanches pour signifier leur refus de c\u00e9der \u00e0 la peur, alors, tandis que le mari de Nasreen publie la photo de la prison d'Evine o\u00f9 est incarc\u00e9r\u00e9, sa femme, lire un extrait du jugement coupable d'incitation \u00e0 la corruption et \u00e0 la prostitution, coupable d'avoir commis ouvertement un p\u00e9ch\u00e9 en se pr\u00e9sentant en public sans hidjab 38 ans de prison 148 coups de fouet aujourd'hui 15 mars 2019 pensiero sourire de Mesrine, parce que le n\u00f4tre, a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:51 > 0:32:07) [95%] : \r\nVoil\u00e0 qui cl\u00f4t ce journal Nathalie Sba\u00ef a le pouvoir de transformer les intemp\u00e9ries de la semaine en week- end presque paisible, la preuve, dans quelques minutes avec la m\u00e9t\u00e9o et puis ce sera Passe-moi les jumelles la r\u00e9daction reste aux aguets, on vous retrouve demain 12 heures 45 belle soir\u00e9e au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:15 > 0:32:18) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:33 > 0:32:34) [84%] : \r\n5 minutes 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:34 > 0:32:36) [87%] : \r\nEn m\u00eame incroyable d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:36 > 0:32:39) [87%] : \r\nC'est bon, tr\u00e8s bien, je le tiens ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:40 > 0:32:43) [73%] : \r\nCoco, alors c'est la voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:43 > 0:32:46) [82%] : \r\nOui, oui alors volontiers vivent ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:47 > 0:32:55) [87%] : \r\nIl y a pas d'accord, on a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs, des journaux, voil\u00e0, c'est vraiment le 1er le 1er avec juste le monsieur qui recule : qui se cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:58 > 0:33:07) [75%] : \r\nMais es appel\u00e9 \u00e0 le faire, \u00e0 quelle fr\u00e9quence, \u00e7a sera le la, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s bien aller, je peux m'a-t-il sembl\u00e9 tr\u00e8s froide oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:10 > 0:33:14) [72%] : \r\nQu'il fut proche travail dessus dans une fois par Ferrari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:24 > 0:33:50) [84%] : \r\nMerci David lancement merci, bon week- end \u00e0 un plus \u00e7a, bonjour \u00e0 tous, contenu du redoux attendu demain l'importants cumuls de neige enregistr\u00e9es durant 3 jours, h\u00e9 bien, le SLF a \u00e9mis un avis de graines en session compliqu\u00e9 a \u00e9mis un degr\u00e9 4 sur 5 pour de nombreuses r\u00e9gions de six orientale comprenant les Grisons lingua d\u00eener le canton de Saint-Gall toutes les autres r\u00e9gions des Halles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:50 > 0:34:00) [71%] : \r\nSon avis de degr\u00e9 3 on invite devrait \u00eatre 3, apr\u00e8s je quoi les perturbations se sont succ\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:03 > 0:34:13) [93%] : \r\nLes perturbations se sont succ\u00e9d\u00e9s depuis mercredi, avec des vents parfois forts en aujourd'hui notamment \u00e0 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 de la Jungfrau du S\u00e4ntis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:16 > 0:34:49) [91%] : \r\nEt on voit bien dans la trajectoire du Jet ces pr\u00e9cipitations qui se sont d\u00e9cal\u00e9s, peu \u00e0 peu vers l'Est, mais qui faisait encore bien barrages, il y en a eu plus en Suisse orientale et le Tessin est encore une fois \u00e0 l'\u00e9cart avec 10 ans de soleil pendant 3 jours, on a pratiquement eu quand on a eu 40 \u00e0 70 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche en montagne dans les Alpes et on avait quand m\u00eame une bonne vingtaine hier en moyenne montagne, malheureusement la limite des chutes de neige, s'\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es ces derni\u00e8res 24 heures et \u00e7a a totalement lessiv\u00e9 le manteau neigeux en moyenne montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:54 > 0:35:00) [85%] : \r\nOn voit ces prestations qui devenait plus \u00e9parse en cours d'apr\u00e8s- midi qui est \u00e7a sur l'ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:02 > 0:35:04) [95%] : \r\nDonc, nous aurons une embellie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:07 > 0:35:15) [84%] : \r\nN'embellit pour demain samedi donc demain, nouveau nom banni \u00e0 la faveur d'une dorsale anticyclonique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:20 > 0:35:26) [89%] : \r\nNon, mais une embellie qui va se dessiner \u00e0 la faveur d'une dorsale anticyclonique, il faudra en profiter puisque dimanche, d\u00e9j\u00e0, une autre perturbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:34 > 0:35:35) [82%] : \r\nOui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:58 > 0:36:08) [78%] : \r\nLes interrompre le funiculaire, regardez ce spectaculaire quelle hausse TAC TAC Tinguely un chien \u00e0 2000 m\u00e8tres 4 degr\u00e9s \u00e0 la mi- journ\u00e9e mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:16 > 0:36:19) [85%] : \r\nOn s'en trouve Mathieu Fournier dans la neige avec ses invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:23 > 0:36:25) [95%] : \r\nLe printemps \u00e0 22 heures 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:36 > 0:36:38) [74%] : \r\nSuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:39 > 0:36:40) [86%] : \r\nDonc depuis 4 sources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:52 > 0:36:56) [86%] : \r\nCompte tenu du redoute demain des importantes quantit\u00e9s de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:58 > 0:37:00) [83%] : \r\nCumul de neige enregistr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:39 > 0:40:52) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, compte tenu du Net redoux attendu demain, et de l'importants cumuls de neige enregistr\u00e9es sur 3 jours, h\u00e9 bien l'avis de danger d'avalanche et de degr\u00e9 4 sur 5 pour de nombreuses r\u00e9gions de Suisse orientale des Grisons, de l'Engadine et m\u00eame du canton de Saint-Gall, les autres r\u00e9gions des Alpes son temps degr\u00e9s 3 donc la vigilance sera de mise, alors on a eu vraiment ce Jet qui a entra\u00een\u00e9 cette derni\u00e8re perturbations il y en a eu plusieurs depuis mercredi avec un effet de barrages donc le sud, encore une fois \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cart de 10 heures de sommeil 19 degr\u00e9s et les pr\u00e9cipitations \u00e9taient importantes encore par justement 6 orientale aujourd'hui et sur 3 jours, on a eu un cumul d'\u00e0 peu pr\u00e8s 50 \u00e0 70 centim\u00e8tres de neige localement au-dessus de 1500 m\u00e8tres puisque dans les autres r\u00e9gions malheureusement du Jura ou moyenne montagne, on avait un joli manteau neigeux mais la limite s'est \u00e9lev\u00e9, vraiment, la pluie a balay\u00e9 ce manteau neigeux, par exemple, le long du Jura et on voit aussi que \u00e7a s'est calm\u00e9 en fin de journ\u00e9e, \u00e9cosyst\u00e8me va pouvoir s'\u00e9loigner en direction de l'Est et on va voir une embellie \u00e0 la faveur d'une dorsale anticyclonique pour demain samedi avant l'arriv\u00e9e d'un nouveau syst\u00e8me pour la journ\u00e9e de dimanche, \u00e7a se passera en 2 temps, on le verra tout \u00e0 l'heure, en tout cas pour demain matin, selon Dominique Stacy de m\u00e9t\u00e9o 6, on retrouve bien du soleil d\u00e9j\u00e0 dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes sur le pourtour l\u00e9manique au Tessin fera \u00e9videmment toujours beau et davantage de nuages r\u00e9siduels encore sur le Nord, mais l'apr\u00e8s- midi, tout le monde profitera d'un franc et g\u00e9n\u00e9reux soleil \u00e7a tombe bien : un samedi, pour une fois, les temp\u00e9ratures prennent le funiculaire, c'est vraiment une hausse spectaculaire 17 \u00e0 18 degr\u00e9s localement vend du c\u00f4t\u00e9 de Vi\u00e8ge 21 au sud, c'est quasi printanier 11000 m\u00e8tres 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres \u00e0 la mi- journ\u00e9e, mais au plus chaud de l'apr\u00e8s- midi, on va m\u00eame \u00e0 8 degr\u00e9s \u00e0 cette altitude, les vents, ils \u00e9taient temp\u00e9tueux, aujourd'hui, on a eu encore des rafales \u00e0 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure au S\u00e4ntis ou \u00e0 la Jungfrau, ils vont se calmer, mais quand m\u00eame \u00e7a soufflera bien en montagne, notamment 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en haute montagne pour la journ\u00e9e de dimanche au d\u00e9but, \u00e7a sera encore bien ensoleill\u00e9e et puis nous verrons progressivement arriver par l'ouest, des nuages et les premi\u00e8res pluies avec une limite \u00e0 1500 m\u00e8tres qui va s'abaisser \u00e0 800 m\u00e8tres en soir\u00e9e les Alpes seront touch\u00e9s plus tardivement en raison d'une composante phonique lundi, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, ce sera un temps de tra\u00eene changeant avec une alternance d'averses de neige vers 800 m\u00e8tres d'altitude d'\u00e9claircies plus g\u00e9n\u00e9reuse en peine et on voit que les temp\u00e9ratures \u00e9videmment auront notamment bien baiss\u00e9 mardi, ce sera le d\u00e9but d'une accalmie invoque encore des pr\u00e9cipitations plut\u00f4t en montagne dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes, voire le long du Jura on aura la qui va commencer \u00e0 souffler, ce sera encore beau enfin d\u00e9j\u00e0 avait pourtant des Monique et le Valais et mercredi, cette fois-ci l'anticyclone sans appel \u00e0 notre bon souvenir, on aura quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille matinale, une ambiance encore assez fra\u00eeche et de la bise, mais enfin \u00e7a sera beau \u00e7a co\u00efncidera avec le 1er jour du printemps, l'Equinox qui va se dessiner \u00e0 22 heures 58 or suisse et puis les prochains jours, semble-t-il, s'annonce \u00e9galement ensoleill\u00e9 anticyclonique avec quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille encore un peu de fra\u00eecheur au d\u00e9but dans quelques instants on retrouve Mathieu Fournier dans la neige \u00e0 l'enseigne de Passe-moi les jumelles avec ses invit\u00e9s durant tout le week- end, vous retrouverez St\u00e9phane Thi\u00e9baut, excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:30Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903817910", "durationSec": 141, "title": "FRIGO EXPO CESAR RHONE_RTS000001766429", "excerpt": "Le mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve pr\u00e9sente un buste qui pourrait \u00eatre celui de Jules C\u00e9sar \u00e0 l'occasion de l'exposition \"C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne\". C'est en 2007 que des fouilles d'arch\u00e9ologie sous-marine ont permis de d\u00e9couvrir ce buste dans le Rh\u00f4ne pr\u00e8s d'Arles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "OBJET ARCH\u00c9OLOGIQUE", "CIVILISATION ROMAINE", "STATUE"], "sequenceIds": ["1818873"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817911", "durationSec": 126, "title": "FRIGO SCHIZOPHRENIE AIDANTS 2_RTS000001752304", "excerpt": "T\u00e9moignage de Gilles Favre, un jeune homme atteint de schizophr\u00e9nie et de son p\u00e8re Raymond Favre qui a appris \u00e0 conna\u00eetre la maladie pour mieux aider son fils.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURTELARY"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "SCHIZOPHR\u00c9NIE", "FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817912", "durationSec": 30, "title": "SO ALGERIE_RTS000001769110", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey d\u00e9pose son bilan suite \u00e0 des probl\u00e8mes de financement insolubles et un manque d'enneigement ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Toutefois, la t\u00e9l\u00e9cabine Charmey-Les dents-Vertes devrait rest\u00e9e ouverte pour p\u00e9renniser l'attrait touristique de la r\u00e9gion de Gruy\u00e8re. La station de ski, elle, ne devrait pas r\u00e9ouvrir la saison prochaine."}, {"internalArchiveId": "AA1903817913", "durationSec": 102, "title": "SO ATTENTAT NOUVELLE ZELANDE_RTS000001769423", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photo de l'avocate iranienne Nasrin Sotoudeh condamn\u00e9e \u00e0 38 ans de prison et \u00e0 148 coups de fouet pour avoir d\u00e9fendu des femmes qui ne veulent pas porter le voile.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHRISTCHURCH"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817914", "durationSec": 104, "title": "SO CHARMEY DEPOT BILAN_RTS000001769311", "excerpt": "Itw du politologue fran\u00e7ais Jean-Yves Camus suite \u00e0 la tuerie de Christchurch en Nouvelle-Z\u00e9lande qui a fait au moins 49 morts. L'auteur a agit selon l'id\u00e9ologie d'extr\u00eame droite rappelant la tuerie d'Utoya en Norv\u00e8ge.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["VILLAGE", "T\u00c9L\u00c9CABINE", "FAILLITE", "STATION DE SKI", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1818859"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817915", "durationSec": 86, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO NASRIN SOTOUDEH_RTS000001769443", "excerpt": "L'association \u00e9cologiste Chablair lance l'alerte pour assainir la d\u00e9charge des Mangettes en vue de la 3e correction du Rh\u00f4ne. Toutefois, les responsables cantonaux du projet Rh\u00f4ne 3 n'estiment pas ce chantier de d\u00e9pollution prioritaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FEMME", "DROITS CIVIQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817916", "durationSec": 117, "title": "SO EXTREME DROITE_RTS000001769444", "excerpt": "Des miliers de jeunes et moins jeunes ont particip\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve pour le climat \u00e0 l'appel de la su\u00e9doise Greta Thunberg. Les \u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants ont s\u00e9ch\u00e9 les cours pour participer \u00e0 la manifestation qui a eu lieu dans les grandes villes suisses comme Sion, Lausanne, Del\u00e9mont, Neuch\u00e2tel, Zurich, Berne, Lugano et Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NOUVELLE-ZELANDE", "CHRISTCHURCH"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "TUERIE", "ISLAMOPHOBIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817917", "durationSec": 115, "title": "SO MONDE GREVE CLIMAT_RTS000001769518", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse de ski, compos\u00e9e des skieurs Ramon Zenhausern, Wendy Holdener, Daniel Yule et Aline Danioth, qui s'est impos\u00e9e face \u00e0 la Norv\u00e8ge lors du Team Event des finales de la coupe du monde de ski 2018 - 2019 \u00e0  Soldeu en Andorre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903817918", "durationSec": 23, "title": "SO REAX EMOTION 2_RTS000001769499", "excerpt": "Rencontre avec des jeunes coll\u00e9giens qui participent \u00e0 la gr\u00e8ve pour le climat et qui proposent des mesures concr\u00e8tes pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. Ils ont convaincu leur cllasse de partir en voyage d'\u00e9tude \u00e0 Berlin en train plut\u00f4t qu'en avion."}, {"internalArchiveId": "AA1903817919", "durationSec": 111, "title": "SO RHONE POLLUTION_RTS000001769279", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY", "RHONE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHARGE", "POLLUTION DU SOL"], "sequenceIds": ["1818849"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817920", "durationSec": 110, "title": "SO SUISSE CLIMAT GREVE_RTS000001769525", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CLIMAT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1818801"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817921", "durationSec": 56, "title": "SO TAPIS ALGERIE_RTS000001769175"}, {"internalArchiveId": "AA1903817922", "durationSec": 58, "title": "SO TAPIS CLIMAT ERKMAN 2_RTS000001769392"}, {"internalArchiveId": "AA1903817923", "durationSec": 71, "title": "SO TEAM EVENT_RTS000001769234", "thematicGeographicals": ["SOLDEU"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SLALOM PARALL\u00c8LE (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON", "YULE, DANIEL"], "sequenceIds": ["1818799"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817924", "durationSec": 118, "title": "SO VD MESURES CLIMAT V2_RTS000001769440", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "GR\u00c8VE", "LUTTE ANTIPOLLUTION"], "sequenceIds": ["1818811"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903818400", "summary": "Finale de la coupe du monde de ski alpin : \u00e9quipe suisse de ski c\u00e9l\u00e9brant la victoire. Ramon Zenhausern, skieur suisse, commettant une erreur lors de son duel en final. Wendy Holdener, skieuse suisse, remportant son duel lors de la finale. Itw de Wendy Holdener. Daniel Yule, skieur suisse, remportant son duel lors de la finale. Itw de Daniel Yule.", "id": "1818799", "visualThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SLALOM PARALL\u00c8LE (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SOLDEU"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON", "YULE, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818402", "summary": "Mosa\u00efque avec les manifestations dans les villes de Sion, Lausanne, Del\u00e9mont, Neuch\u00e2tel, Zurich, Berne, Lugano et Gen\u00e8ve.\nJeunes d\u00e9filant avec pancartes lors gr\u00e8ve dans les diff\u00e9rentes villes. Itw de jeunes et de moins jeunes.", "id": "1818801", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CLIMAT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["SION", "LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE", "DELEMONT", "ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818404", "summary": "Duplex Lausanne : itw Suren Erkman, professeur d'\u00e9cologie industrielle UNIL", "id": "1818803", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818412", "summary": "Lausanne : discussions en classe sur le moyen de transport pour un voyage d'\u00e9tude. Itw Laura Morand, Eva Cain, Newen Toledo et Aurane Paschoud, \u00e9tudiants.\nPorrentruy : signature d'une p\u00e9tition pour limiter les d\u00e9placements en avion. Itw Nicolas Schmidt.", "id": "1818811", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818450", "summary": "Vue a\u00e9rienne Rh\u00f4ne et \u00e9tang d\u00e9charge des Mangettes. Le long du Rh\u00f4ne, itw Tony Arborino, chef du projet \"correction du Rh\u00f4ne 3\". Membres de l'association \u00e9cologiste Chablair marchant au bord du Rh\u00f4ne. Itw Carole Morisod, pr\u00e9sidente de l'association Chablair.\nFlore Dussey, journaliste RTS, travaillant \u00e0 son bureau.\nItw Yves Degoumois, chef de section sites pollu\u00e9s Valais.", "id": "1818849", "visualThemes": ["D\u00c9CHARGE"], "visualGeographicals": ["MONTHEY", "RHONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818460", "summary": "T\u00e9l\u00e9cabines arr\u00eat\u00e9s rang\u00e9s dans hangar.\nConf\u00e9rence de presse pour l'annonce du d\u00e9p\u00f4t de bilan de t\u00e9l\u00e9charmey. Itw Yves Page, syndic de Val-de-Charmey. Skieurs sur piste de ski. Vue par drone du village de Charmey avec sommets l\u00e9g\u00e8rement enneig\u00e9s.\nItw Etienne Genoud, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 du t\u00e9l\u00e9cabine Charmey-Les dents-vertes.\nInt restaurant d'altitude des Dents-Vertes \u00e0 Vounetse.\nItw Antoine Micheloud, membre \"Task Force ARG\". Employ\u00e9 des t\u00e9l\u00e9cabines travaillant.", "id": "1818859", "visualThemes": ["VILLAGE", "T\u00c9L\u00c9CABINE"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818474", "summary": "Images du mus\u00e9e d\u00e9partemental d'Arles antique : fouilles arch\u00e9ologiques sous-marines. Images Staprod, installation des pi\u00e8ces arch\u00e9ologiques \u00e0 l'aide de camion-grue.\nItw B\u00e9atrice Blandin, conservatrice responsable arch\u00e9ologie gr\u00e9co-romaine MAH. Objets et statues datant de la pr\u00e9histoire retrouv\u00e9s dans le Rh\u00f4ne. Buste repr\u00e9sentant Jules C\u00e9sar probablement.", "id": "1818873", "visualThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "OBJET ARCH\u00c9OLOGIQUE", "STATUE", "CIVILISATION ROMAINE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ATIG, Farouk", "role": "Duplex Alger", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777991", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047490", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1815960", "internalArchiveId": "AA1903815575", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-15T19:01:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Nendaz dans le canton du Valais pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Julien von Roten qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1098, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10293104", "imageURL": "http://www.rts.ch/10293103.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10293104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-09T10:07:21Z", "subTitles": ["00:00:06:16  00:00:20:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:20:06  00:00:37:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:37:08  00:00:38:15\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:38:17  00:00:40:14\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 Nendaz.\r\n\r\n00:00:40:16  00:00:44:04\r\n{\\an1}Ce week-end, la station accueille\r\n\r\n00:00:44:06  00:00:46:01\r\n{\\an1}La Nendaz Freeride,\r\n\r\n00:00:46:03  00:00:47:15\r\n{\\an1}la comp\u00e9tition de ski\r\n\r\n00:00:47:17  00:00:49:07\r\n{\\an1}et snowboard extr\u00eame.\r\n\r\n00:00:49:09  00:00:52:01\r\n{\\an1}Mais aussi un tournoi de foot\r\nsur neige.\r\n\r\n00:00:52:03  00:00:53:22\r\n{\\an1}Que du spectacle !\r\n\r\n00:00:54:00  00:00:56:23\r\n{\\an1}Mais la m\u00e9t\u00e9o fait des siennes.\r\n\r\n00:00:57:01  00:00:59:13\r\n{\\an1}Les organisateurs ont d\u00fb d\u00e9placer\r\n\r\n00:00:59:15  00:01:02:22\r\n{\\an1}une partie des comp\u00e9titions\r\n\u00e0 demain.\r\n\r\n00:01:03:00  00:01:06:20\r\n{\\an1}Dans le reste de l'\u00e9mission,\r\non verra que les camps de ski\r\n\r\n00:01:06:22  00:01:09:12\r\n{\\an1}ont bien \u00e9volu\u00e9\r\ndepuis le si\u00e8cle pass\u00e9.\r\n\r\n00:01:09:14  00:01:12:21\r\n{\\an1}-J'habite \u00e0 Evionnaz.\r\n-Solothurn.\r\n\r\n00:01:12:23  00:01:14:21\r\n{\\an1}-Je suis genevois.\r\n\r\n00:01:14:23  00:01:17:20\r\n{\\an1}-Et on prendra\r\ndes nouvelles d'Andr\u00e9 Georges,\r\n\r\n00:01:17:22  00:01:20:09\r\n{\\an1}un des plus c\u00e9l\u00e8bres alpinistes\r\nde Suisse.\r\n\r\n00:01:20:11  00:01:24:15\r\n{\\an1}Victime d'un accident, il n'a pas\r\ntir\u00e9 un trait sur la montagne.\r\n\r\n00:01:24:17  00:01:28:22\r\n{\\an1}-J'ai fait une petite expo\r\navec quelques toiles.\r\n\r\n00:01:29:00  00:01:33:04\r\n{\\an1}-Pour le programme sportif,\r\non croise les doigts pour la m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n00:01:33:06  00:01:36:00\r\n{\\an1}et on se retrouve\r\napr\u00e8s les infos du jour.\r\n\r\n00:01:38:16  00:01:42:20\r\n{\\an1}-La soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nde Charmey d\u00e9pose le bilan\r\n\r\n00:01:42:22  00:01:44:20\r\n{\\an1}pour cause de surendettement.\r\n\r\n00:01:44:22  00:01:47:20\r\n{\\an1}Quatre citoyens contestent\r\nl'aide de 250'000 francs\r\n\r\n00:01:47:22  00:01:50:06\r\n{\\an1}d\u00e9cid\u00e9e par l'assembl\u00e9e communale.\r\n\r\n00:01:50:08  00:01:53:01\r\n{\\an1}Pour le syndic,\r\nle manque d'anticipation\r\n\r\n00:01:53:03  00:01:55:04\r\n{\\an1}est aussi responsable.\r\n\r\n00:01:55:06  00:01:58:02\r\n{\\an1}-Contrairement aux autres stations,\r\n\r\n00:01:58:04  00:02:01:02\r\n{\\an1}on a manqu\u00e9 l'occasion de d\u00e9velopper\r\n\r\n00:02:01:04  00:02:04:16\r\n{\\an1}le chiffre d'affaires et les revenus\r\n\r\n00:02:04:18  00:02:09:22\r\n{\\an1}avec d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n00:02:10:04  00:02:14:11\r\n{\\an1}-La soci\u00e9t\u00e9 n'est pas propri\u00e9taire\r\ndu t\u00e9l\u00e9cabine et du t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge.\r\n\r\n00:02:14:13  00:02:19:06\r\n{\\an1}Un nouveau locataire pourrait\r\nexploiter ces installations.\r\n\r\n00:02:20:23  00:02:24:03\r\n{\\an1}-La prudence\r\nest de mise en montagne.\r\n\r\n00:02:24:05  00:02:26:19\r\n{\\an1}Degr\u00e9 4 de risque d'avalanche\r\n\r\n00:02:26:21  00:02:29:23\r\n{\\an1}dans les Pr\u00e9alpes vaudoises\r\net fribourgeoises,\r\n\r\n00:02:30:01  00:02:32:08\r\n{\\an1}en Valais et en Suisse centrale.\r\n\r\n00:02:32:10  00:02:34:07\r\n{\\an1}Les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations\r\n\r\n00:02:34:09  00:02:37:23\r\n{\\an1}ont cr\u00e9\u00e9 d'importantes accumulations\r\nde neige souffl\u00e9e.\r\n\r\n00:02:38:01  00:02:42:05\r\n{\\an1}La pratique des sports de neige\r\nen dehors des pistes s\u00e9curis\u00e9es\r\n\r\n00:02:42:07  00:02:44:07\r\n{\\an1}est fortement d\u00e9conseill\u00e9e.\r\n\r\n00:02:47:13  00:02:55:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:02:55:09  00:02:57:13\r\n{\\an1}-Pour commencer, on va parler\r\n\r\n00:02:57:14  00:02:59:07\r\n{\\an1}de la Nendaz Freeride.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:01:01\r\n{\\an1}Une comp\u00e9tition de ski\r\n\r\n00:03:01:03  00:03:03:17\r\n{\\an1}et snowboard extr\u00eame\r\nqui se d\u00e9roule ici.\r\n\r\n00:03:03:19  00:03:07:07\r\n{\\an1}Les qualifications\r\nauraient d\u00fb avoir lieu aujourd'hui.\r\n\r\n00:03:07:09  00:03:09:11\r\n{\\an1}La m\u00e9t\u00e9o en a d\u00e9cid\u00e9 autrement.\r\n\r\n00:03:09:13  00:03:11:19\r\n{\\an1}Il pleut, le vent s'est lev\u00e9.\r\n\r\n00:03:11:21  00:03:16:04\r\n{\\an1}Je vais quand m\u00eame rejoindre\r\nl'organisateur de la manifestation.\r\n\r\n00:03:19:20  00:03:21:12\r\n{\\an1}Bonjour, Cyril.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:03:21:14  00:03:25:01\r\n{\\an1}-Le freeride, c'est du hors-piste\r\nfait par des pros ?\r\n\r\n00:03:25:03  00:03:26:10\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n00:03:26:11  00:03:28:03\r\n{\\an1}Dans des conditions\r\n\r\n00:03:28:05  00:03:30:03\r\n{\\an1}de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9unies.\r\n\r\n00:03:30:05  00:03:33:17\r\n{\\an1}On s'assure\r\nque la face est ouverte, s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n00:03:33:19  00:03:38:08\r\n{\\an1}C'est la libert\u00e9 de pouvoir partir\r\nd'un point A \u00e0 un point B\r\n\r\n00:03:38:10  00:03:41:07\r\n{\\an1}en faisant le plus beau spectacle.\r\n\r\n00:03:41:10  00:03:45:04\r\n{\\an1}Sans r\u00e8gles tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n00:03:45:06  00:03:49:11\r\n{\\an1}C'est juste le plaisir de descendre\r\nune face gav\u00e9e de poudreuse.\r\n\r\n00:03:49:13  00:03:51:21\r\n{\\an1}-On voit les images de l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:03:51:23  00:03:54:01\r\n{\\an1}La s\u00e9curit\u00e9 est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n00:03:54:03  00:03:57:08\r\n{\\an1}La neige et le vent\r\n\u00e9taient probl\u00e9matiques aujourd'hui.\r\n\r\n00:03:57:10  00:03:59:07\r\n{\\an1}-Chaque ann\u00e9e, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:03:59:09  00:04:02:14\r\n{\\an1}On a dix jours d'\u00e9v\u00e9nement,\r\net donc des fen\u00eatres m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n00:04:02:16  00:04:04:11\r\n{\\an1}qui s'ouvrent, se referment.\r\n\r\n00:04:04:13  00:04:05:15\r\n{\\an1}On skie la face\r\n\r\n00:04:05:17  00:04:07:03\r\n{\\an1}avant la comp\u00e9tition\r\n\r\n00:04:07:04  00:04:08:20\r\n{\\an1}pour qu'aucun accident arrive.\r\n\r\n00:04:08:22  00:04:12:06\r\n{\\an1}-Ce week-end, c'est la comp\u00e9tition\r\npour les professionnels\r\n\r\n00:04:12:07  00:04:14:03\r\n{\\an1}qui viennent de toute l'Europe.\r\n\r\n00:04:14:05  00:04:15:22\r\n{\\an1}Les Suisses ont un bon niveau.\r\n\r\n00:04:16:00  00:04:18:00\r\n{\\an1}-Les Suisses sont vraiment forts.\r\n\r\n00:04:18:02  00:04:20:11\r\n{\\an1}Au championnat du monde junior,\r\nil y a eu trois Suisses\r\n\r\n00:04:20:13  00:04:22:05\r\n{\\an1}sur les podiums, en ski.\r\n\r\n00:04:22:07  00:04:23:21\r\n{\\an1}Et il y a une ribambelle\r\n\r\n00:04:23:23  00:04:26:00\r\n{\\an1}de snowboardeurs \u00e0 Nendaz.\r\n\r\n00:04:26:02  00:04:29:07\r\n{\\an1}-La Nendaz Freeride,\r\nc'est pas que de la comp\u00e9tition,\r\n\r\n00:04:29:09  00:04:32:15\r\n{\\an1}c'est aussi de la pr\u00e9vention\r\naupr\u00e8s des plus jeunes.\r\n\r\n00:04:32:17  00:04:34:14\r\n{\\an1}-Il y a deux ans, on a lanc\u00e9\r\n\r\n00:04:34:16  00:04:36:07\r\n{\\an1}la Nendaz Freeride Kids.\r\n\r\n00:04:36:10  00:04:38:01\r\n{\\an1}Des jeunes de 6 \u00e0 12 ans\r\n\r\n00:04:38:03  00:04:40:11\r\n{\\an1}viennent \u00e9quip\u00e9s comme des grands.\r\n\r\n00:04:40:12  00:04:43:09\r\n{\\an1}Ils font des ateliers:\r\nchiens d'avalanche,\r\n\r\n00:04:43:11  00:04:49:05\r\n{\\an1}sur la s\u00e9curit\u00e9, des sauts,\r\ndu freestyle, etc.\r\n\r\n00:04:49:07  00:04:53:08\r\n{\\an1}On a le droit de sortir des pistes\r\nparce qu'on est encadr\u00e9s\r\n\r\n00:04:53:10  00:04:56:03\r\n{\\an1}et parce que les conditions\r\nsont r\u00e9unies.\r\n\r\n00:04:56:05  00:04:58:00\r\n{\\an1}On ne se lance pas dans une face\r\n\r\n00:04:58:02  00:05:00:23\r\n{\\an1}sans que des guides\r\ny soient all\u00e9s.\r\n\r\n00:05:01:01  00:05:03:14\r\n{\\an1}-On croise les doigts\r\npour ce week-end.\r\n\r\n00:05:03:16  00:05:06:12\r\n{\\an1}Vous avez fait des camps de ski,\r\nplus jeune ?\r\n\r\n00:05:06:14  00:05:09:05\r\n{\\an1}-Oui, j'en ai fait ici, \u00e0 Nendaz.\r\n\r\n00:05:09:07  00:05:13:20\r\n{\\an1}-Les camps de ski ont un peu moins\r\nla cote que les derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:05:13:22  00:05:16:19\r\n{\\an1}C'est notre chronique \"Perspectives\".\r\n\r\n00:05:20:07  00:05:26:16\r\n{\\an1}Musique folklorique\r\n\r\n00:05:26:18  00:05:30:16\r\n{\\an1}-Les premiers camps de ski\r\nont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s en 1941.\r\n\r\n00:05:30:18  00:05:32:14\r\n{\\an1}A l'initiative des milieux\r\n\r\n00:05:32:16  00:05:34:11\r\n{\\an1}du ski et h\u00f4teliers.\r\n\r\n00:05:34:13  00:05:39:05\r\n{\\an1}Pendant la Seconde Guerre mondiale,\r\nalors que le tourisme ralentissait,\r\n\r\n00:05:39:07  00:05:41:04\r\n{\\an1}ils ont trouv\u00e9 une solution\r\n\r\n00:05:41:06  00:05:43:05\r\n{\\an1}avec ces camps de ski.\r\n\r\n00:05:43:07  00:05:46:18\r\n{\\an1}A partir des ann\u00e9es 60,\r\nles camps de ski augmentent.\r\n\r\n00:05:46:20  00:05:49:18\r\n{\\an1}Rapidement,\r\nla F\u00e9d\u00e9ration suisse de ski\r\n\r\n00:05:49:20  00:05:52:19\r\n{\\an1}va organiser son camp de ski\r\n\u00e0 la Lenk.\r\n\r\n00:05:52:21  00:05:57:00\r\n{\\an1}La f\u00e9d\u00e9ration retient\r\ndes gens de diff\u00e9rentes r\u00e9gions\r\n\r\n00:05:57:02  00:06:01:06\r\n{\\an1}pour cr\u00e9er autour du ski\r\nune esp\u00e8ce de groupe national\r\n\r\n00:06:01:07  00:06:10:11\r\n{\\an1}de jeunes enfants, qui vont partager\r\nune semaine \u00e0 la neige.\r\n\r\n00:06:10:13  00:06:13:11\r\n{\\an1}-J'habite \u00e0 Evionnaz.\r\n\r\n00:06:13:12  00:06:16:04\r\n{\\an1}-Ch\u00e2tel-Saint-Denis.\r\n-Basel-Land.\r\n\r\n00:06:16:06  00:06:19:11\r\n{\\an1}-Solothurn.\r\n-Sainte-Croix.\r\n\r\n00:06:19:13  00:06:21:12\r\n{\\an1}-Je suis genevois.\r\n\r\n00:06:21:14  00:06:26:18\r\n{\\an1}-En parall\u00e8le, les stations\r\nd'altitude se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n00:06:26:20  00:06:30:05\r\n{\\an1}L'offre et l'infrastructure\r\ncroissent.\r\n\r\n00:06:30:07  00:06:33:21\r\n{\\an1}Musique joviale\r\n\r\n00:06:33:23  00:06:43:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:43:14  00:06:48:03\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:06:48:05  00:06:51:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:51:17  00:06:55:03\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 70, le ski suisse\r\nse d\u00e9veloppe fortement,\r\n\r\n00:06:55:05  00:06:58:06\r\n{\\an1}notamment apr\u00e8s les Jeux olympiques\r\nd'Innsbruck\r\n\r\n00:06:58:07  00:07:00:13\r\n{\\an1}o\u00f9 la Suisse revient sans m\u00e9dailles.\r\n\r\n00:07:00:15  00:07:03:21\r\n{\\an1}C'est une catastrophe\r\npour le sport et le tourisme.\r\n\r\n00:07:03:23  00:07:06:14\r\n{\\an1}Il y a un essor\r\nd'investissements publics\r\n\r\n00:07:06:16  00:07:08:06\r\n{\\an1}qui va s'accro\u00eetre\r\n\r\n00:07:08:08  00:07:11:06\r\n{\\an1}pour promouvoir le ski,\r\n\u00e0 travers ces camps.\r\n\r\n00:07:11:08  00:07:16:09\r\n{\\an1}Musique joviale\r\n\r\n00:07:16:11  00:07:23:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:07:23:11  00:07:26:15\r\n{\\an1}Les ann\u00e9es 80\r\nmarquent un d\u00e9clin du ski.\r\n\r\n00:07:26:17  00:07:28:07\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9clin\r\n\r\n00:07:28:09  00:07:30:11\r\n{\\an1}d'un mod\u00e8le bas\u00e9\r\n\r\n00:07:30:13  00:07:34:07\r\n{\\an1}sur quelques activit\u00e9s:\r\nla gym, le foot, le ski.\r\n\r\n00:07:34:09  00:07:38:14\r\n{\\an1}On a une diversification\r\nde l'offre sportive pour les jeunes.\r\n\r\n00:07:40:22  00:07:43:14\r\n{\\an1}Archive\r\n-Dans ces camps, on apprend plus\r\n\r\n00:07:43:16  00:07:45:22\r\n{\\an1}qu'\u00e0 faire de jolis virages.\r\n\r\n00:07:46:00  00:07:48:11\r\n{\\an1}On apprend la vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n00:07:50:09  00:07:52:20\r\n{\\an1}-On vit ensemble durant une semaine.\r\n\r\n00:07:52:22  00:07:55:21\r\n{\\an1}A l'\u00e9cole,\r\non se voit seulement le jour.\r\n\r\n00:07:57:09  00:07:59:03\r\n{\\an1}-L'avenir des camps de ski\r\n\r\n00:07:59:05  00:08:01:09\r\n{\\an1}d\u00e9pend de plusieurs facteurs.\r\n\r\n00:08:01:11  00:08:03:16\r\n{\\an1}Le facteur \u00e9conomique: qui paye ?\r\n\r\n00:08:03:18  00:08:07:03\r\n{\\an1}Les milieux touristiques ?\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration suisse de ski ?\r\n\r\n00:08:07:05  00:08:11:00\r\n{\\an1}Dans un contexte de r\u00e9chauffement\r\nclimatique, on peut s'interroger.\r\n\r\n00:08:11:02  00:08:13:11\r\n{\\an1}Est-il n\u00e9cessaire\r\nd'envoyer les enfants\r\n\r\n00:08:13:12  00:08:15:07\r\n{\\an1}sur la neige syst\u00e9matiquement ?\r\n\r\n00:08:15:09  00:08:19:02\r\n{\\an1}Dans trente ans, le ski sera\r\npeut-\u00eatre un sport de niche.\r\n\r\n00:08:23:22  00:08:28:12\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:08:28:14  00:08:35:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:35:15  00:08:37:14\r\n{\\an1}-Le vent s'est calm\u00e9.\r\n\r\n00:08:37:16  00:08:40:00\r\n{\\an1}On rejoint notre deuxi\u00e8me invit\u00e9.\r\n\r\n00:08:40:02  00:08:43:08\r\n{\\an1}La Suisse\r\ncompte de nombreux alpinistes.\r\n\r\n00:08:43:10  00:08:48:02\r\n{\\an1}Andr\u00e9 Georges a r\u00e9alis\u00e9 des exploits\r\ndans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n00:08:48:04  00:08:51:11\r\n{\\an1}Il y a deux ans,\r\nc'est l'accident de trop.\r\n\r\n00:08:51:13  00:08:57:15\r\n{\\an1}Voici notre rubrique\r\n\"Que sont-ils devenus ?\".\r\n\r\n00:09:01:22  00:09:05:11\r\n{\\an1}-Il a commenc\u00e9\r\nsa carri\u00e8re de guide \u00e0 15 ans.\r\n\r\n00:09:05:13  00:09:09:00\r\n{\\an1}C'est devenu un des alpinistes\r\nles plus chevronn\u00e9s\r\n\r\n00:09:09:02  00:09:11:12\r\n{\\an1}et respect\u00e9s de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:09:11:14  00:09:14:06\r\n{\\an1}Andr\u00e9 Georges a align\u00e9 les exploits.\r\n\r\n00:09:14:08  00:09:20:02\r\n{\\an1}Avec Erhard Loretan, il encha\u00eene\r\n13 faces nord en 13 jours\r\n\r\n00:09:20:04  00:09:26:19\r\n{\\an1}ou, en 1986, 30 sommets\r\n\u00e0 plus de 4'000 m en 15 jours.\r\n\r\n00:09:26:21  00:09:30:20\r\n{\\an1}L'effort physique \u00e0 l'extr\u00eame\r\npendant des d\u00e9cennies,\r\n\r\n00:09:30:22  00:09:36:19\r\n{\\an1}le Valaisan doit lever le pied.\r\n\r\n00:09:36:21  00:09:39:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est par la peinture\r\n\r\n00:09:39:06  00:09:42:22\r\n{\\an1}qu'il continue \u00e0 entretenir\r\nson amour de la montagne.\r\n\r\n00:09:43:06  00:09:50:08\r\n{\\an1}-Depuis gamin, j'aimais le dessin,\r\nmais je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s bon.\r\n\r\n00:09:50:10  00:09:53:08\r\n{\\an1}J'\u00e9tais plut\u00f4t cancre \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n00:09:53:10  00:09:55:19\r\n{\\an1}mais au cours de dessin,\r\n\r\n00:09:55:21  00:09:57:21\r\n{\\an1}j'\u00e9tais comme une image.\r\n\r\n00:09:57:23  00:10:01:11\r\n{\\an1}J'avais toujours envie\r\nde faire les Beaux-Arts.\r\n\r\n00:10:01:12  00:10:08:08\r\n{\\an1}Mais ma m\u00e8re m'a dit de faire\r\nquelque chose pour gagner ma vie.\r\n\r\n00:10:15:18  00:10:18:11\r\n{\\an1}Parfois,\r\nje n'ai pas assez de patience.\r\n\r\n00:10:18:12  00:10:25:21\r\n{\\an1}Quand je vois certains peintres\r\npasser des ann\u00e9es sur des d\u00e9tails,\r\n\r\n00:10:25:23  00:10:31:11\r\n{\\an1}\u00e7a je ne l'ai pas.\r\n\r\n00:10:31:13  00:10:34:16\r\n{\\an1}Moi, il faut quand m\u00eame\r\nque \u00e7a avance.\r\n\r\n00:10:38:12  00:10:42:00\r\n{\\an1}-A la vue qu'offre La Sage,\r\nle village o\u00f9 il a grandi,\r\n\r\n00:10:42:02  00:10:45:22\r\n{\\an1}Andr\u00e9 Georges ajoute les siennes,\r\ndans sa galerie d'art.\r\n\r\n00:10:46:09  00:10:53:05\r\n{\\an1}-On avait des vaches et des moutons\r\nici, quand j'\u00e9tais gamin.\r\n\r\n00:10:53:07  00:10:55:03\r\n{\\an1}-Et aujourd'hui ?\r\n\r\n00:10:55:05  00:10:59:08\r\n{\\an1}-J'ai fait une petite expo\r\navec quelques toiles,\r\n\r\n00:10:59:11  00:11:07:17\r\n{\\an1}\u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 observer des choses,\r\net je progresse.\r\n\r\n00:11:07:19  00:11:11:23\r\n{\\an1}J'ai du plaisir et \u00e7a m'occupe.\r\n\r\n00:11:12:01  00:11:16:03\r\n{\\an1}Si je ne fais pas de peinture,\r\nje fais les bistros !\r\n\r\n00:11:18:14  00:11:22:20\r\n{\\an1}-A c\u00f4t\u00e9 de la peinture,\r\nil r\u00e9nove ou construit des chalets,\r\n\r\n00:11:22:22  00:11:26:12\r\n{\\an1}et toujours la montagne\r\nen toile de fond.\r\n\r\n00:11:28:06  00:11:33:12\r\n{\\an1}-Il y a un peu de stress\r\npour tout organiser.\r\n\r\n00:11:33:14  00:11:36:05\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat est assez sympa.\r\n\r\n00:11:36:07  00:11:38:12\r\n{\\an1}C'est comme amener un client\r\n\r\n00:11:38:14  00:11:41:20\r\n{\\an1}\u00e0 la Dent Blanche:\r\nquand on peut encore se parler\r\n\r\n00:11:41:22  00:11:44:13\r\n{\\an1}\u00e0 la fin du chantier, c'est sympa.\r\n\r\n00:11:44:21  00:11:48:15\r\n{\\an1}-M\u00eame s'il en a l'\u00e2ge,\r\nm\u00eame si le corps est us\u00e9,\r\n\r\n00:11:48:17  00:11:52:11\r\n{\\an1}le gaillard est solide:\r\nil ne va pas en rester l\u00e0.\r\n\r\n00:11:53:08  00:11:56:00\r\n{\\an1}-Je construis des chalets\r\njusqu'\u00e0 80 ans\r\n\r\n00:11:56:02  00:11:59:14\r\n{\\an1}et apr\u00e8s, je ferai les alpages.\r\n\r\n00:11:59:16  00:12:02:16\r\n{\\an1}Je m'engagerai comme berger.\r\n\r\n00:12:04:05  00:12:12:02\r\n{\\an1}De la grande gueule, hein ?\r\n\r\n00:12:17:11  00:12:21:22\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:12:22:00  00:12:28:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:12:28:18  00:12:31:01\r\n{\\an1}-L\u00e0, on a pris un peu de hauteur.\r\n\r\n00:12:31:03  00:12:34:14\r\n{\\an1}Il y a aussi du foot sur neige\r\n\u00e0 Nendaz ce week-end.\r\n\r\n00:12:34:16  00:12:35:19\r\n{\\an1}Bonjour, Eric.\r\n\r\n00:12:35:21  00:12:37:04\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n00:12:37:06  00:12:40:10\r\n{\\an1}-Du foot sur neige,\r\nsur le terrain juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:42:19\r\n{\\an1}comment est n\u00e9e cette id\u00e9e ?\r\n\r\n00:12:42:21  00:12:46:03\r\n{\\an1}-Il y a 4 ans, on \u00e9tait 3 amis,\r\n\r\n00:12:46:05  00:12:49:10\r\n{\\an1}on voulait cr\u00e9er\r\nquelque chose d'original,\r\n\r\n00:12:49:11  00:12:54:11\r\n{\\an1}et l'id\u00e9e est venue de faire\r\nun tournoi de foot ici, \u00e0 Tracouet.\r\n\r\n00:12:54:18  00:12:59:08\r\n{\\an1}-Il y a\r\nles anciennes gloires valaisannes\r\n\r\n00:12:59:10  00:13:03:08\r\n{\\an1}qui affronteront\r\nles anciennes gloires neuch\u00e2teloises,\r\n\r\n00:13:03:10  00:13:06:03\r\n{\\an1}ce sera la revanche\r\nde la semaine pass\u00e9e ?\r\n\r\n00:13:06:05  00:13:08:11\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re !\r\n\r\n00:13:08:12  00:13:12:00\r\n{\\an1}-Techniquement, on joue\r\ncomment au foot sur la neige ?\r\n\r\n00:13:12:02  00:13:14:07\r\n{\\an1}On met quoi comme chaussures ?\r\n\r\n00:13:14:14  00:13:18:14\r\n{\\an1}-Des chaussures multicrampons,\r\ncomme sur un terrain normal.\r\n\r\n00:13:18:16  00:13:21:21\r\n{\\an1}Ca se joue bien.\r\n\r\n00:13:22:06  00:13:23:11\r\n{\\an1}-On se r\u00e9jouit.\r\n\r\n00:13:23:13  00:13:26:07\r\n{\\an1}C'est le ballon\r\nqui sera utilis\u00e9 demain ?\r\n\r\n00:13:26:13  00:13:28:10\r\n{\\an1}-Oui, les ballons de match.\r\n\r\n00:13:28:15  00:13:31:06\r\n{\\an1}-Vous tirez\r\navec les chaussures de ski ?\r\n\r\n00:13:31:11  00:13:33:17\r\n{\\an1}-On peut m\u00eame essayer de jongler.\r\n\r\n00:13:36:05  00:13:38:04\r\n{\\an1}-Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:13:38:06  00:13:40:23\r\n{\\an1}le dernier \u00e9pisode\r\nde notre s\u00e9rie de la semaine\r\n\r\n00:13:41:01  00:13:42:18\r\n{\\an1}sur les v\u00e9hicules insolites.\r\n\r\n00:13:42:20  00:13:47:04\r\n{\\an1}On reste \u00e0 Nendaz \u00e0 la rencontre\r\nd'un champion de trial 4x4.\r\n\r\n00:13:47:06  00:13:50:04\r\n{\\an1}Voici notre reportage.\r\n\r\n00:13:57:01  00:14:04:10\r\n{\\an1}-Aucun obstacle, ou presque,\r\nne r\u00e9siste \u00e0 ce dr\u00f4le d'engin.\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:11:01\r\n{\\an1}Patrick D\u00e9l\u00e8ze l'a imagin\u00e9\r\net construit pi\u00e8ce par pi\u00e8ce\r\n\r\n00:14:11:03  00:14:15:14\r\n{\\an1}et il adore le tester dans\r\nles conditions les plus extr\u00eames.\r\n\r\n00:14:16:19  00:14:20:03\r\n{\\an1}-On va essayer de faire\r\nune descente un peu limite.\r\n\r\n00:14:20:06  00:14:22:23\r\n{\\an1}C'est une grande marche de 1,5 m.\r\n\r\n00:14:23:01  00:14:28:01\r\n{\\an1}Je prends des initiatives\r\n\u00e0 essayer des passages.\r\n\r\n00:14:28:03  00:14:32:19\r\n{\\an1}Tout en sachant que je vais\r\npeut-\u00eatre finir sur le toit.\r\n\r\n00:14:32:21  00:14:36:21\r\n{\\an1}L'adr\u00e9naline, c'est\r\nquand j'arrive \u00e0 faire un parcours\r\n\r\n00:14:36:23  00:14:39:22\r\n{\\an1}alors que personne n'a r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:14:40:00  00:14:44:11\r\n{\\an1}Je suis toujours pr\u00eat \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer\r\nau cas o\u00f9 \u00e7a se passerait mal.\r\n\r\n00:14:46:18  00:14:48:20\r\n{\\an1}-Les images de ce championnat\r\n\r\n00:14:48:22  00:14:50:13\r\n{\\an1}en Allemagne\r\n\r\n00:14:50:15  00:14:53:22\r\n{\\an1}r\u00e9v\u00e8lent le caract\u00e8re\r\net la pugnacit\u00e9 du pilote.\r\n\r\n00:14:54:00  00:14:59:05\r\n{\\an1}Le Valaisan sera le seul\r\n\u00e0 franchir certains seuils.\r\n\r\n00:14:59:07  00:15:07:14\r\n{\\an1}Patrick D\u00e9l\u00e8ze est champion suisse\r\net champion de France, l'an dernier.\r\n\r\n00:15:07:16  00:15:09:11\r\n{\\an1}Il est aussi deux fois\r\n\r\n00:15:09:12  00:15:11:21\r\n{\\an1}vice-champion d'Europe.\r\n\r\n00:15:13:10  00:15:15:17\r\n{\\an1}-Il y a 160 coupes.\r\n\r\n00:15:15:19  00:15:18:15\r\n{\\an1}C'est mes 25 ans\r\nde carri\u00e8re de trialiste.\r\n\r\n00:15:19:01  00:15:21:05\r\n{\\an1}-Il ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n00:15:21:07  00:15:23:20\r\n{\\an1}Le petit dernier\r\nest en construction.\r\n\r\n00:15:23:22  00:15:26:04\r\n{\\an1}Son dixi\u00e8me \"proto\".\r\n\r\n00:15:26:06  00:15:29:11\r\n{\\an1}Bon pilote, il faut aussi\r\nexceller en m\u00e9canique\r\n\r\n00:15:29:13  00:15:33:05\r\n{\\an1}pour cr\u00e9er un v\u00e9hicule\r\nmaniable et ultra l\u00e9ger.\r\n\r\n00:15:33:07  00:15:36:11\r\n{\\an1}En comp\u00e9tition,\r\nle poids fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:15:37:19  00:15:41:05\r\n{\\an1}-Je vais essayer de gagner\r\nencore un peu de poids.\r\n\r\n00:15:41:07  00:15:44:08\r\n{\\an1}Chaque gramme compte.\r\n\r\n00:15:44:10  00:15:51:04\r\n{\\an1}L'id\u00e9e, c'est de rester le plus petit\r\net le plus compact possible.\r\n\r\n00:15:51:06  00:15:52:23\r\n{\\an1}Pour caser un radiateur\r\n\r\n00:15:53:01  00:15:54:17\r\n{\\an1}ou une batterie,\r\n\r\n00:15:54:19  00:15:58:18\r\n{\\an1}il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir pour ne pas\r\nque \u00e7a g\u00eane avec la transmission.\r\n\r\n00:15:58:20  00:16:02:09\r\n{\\an1}J'ai de la peine \u00e0 dormir,\r\nalors je fais mes id\u00e9es la nuit.\r\n\r\n00:16:02:15  00:16:05:19\r\n{\\an1}-Des id\u00e9es\r\nqui n\u00e9cessitent beaucoup de travail.\r\n\r\n00:16:05:21  00:16:07:16\r\n{\\an1}600 \u00e0 900 heures.\r\n\r\n00:16:07:18  00:16:10:02\r\n{\\an1}Et un budget de 35'000 frs.\r\n\r\n00:16:10:04  00:16:13:03\r\n{\\an1}Tout \u00e7a, juste pour le plaisir.\r\n\r\n00:16:14:07  00:16:16:09\r\n{\\an1}-Je ne gagne pas d'argent.\r\n\r\n00:16:16:11  00:16:21:11\r\n{\\an1}Voil\u00e0 le troph\u00e9e de la deuxi\u00e8me place\r\n\u00e0 l'Eurotrial en 2017 en Angleterre.\r\n\r\n00:16:21:12  00:16:23:14\r\n{\\an1}Je n'ai gagn\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n00:16:23:16  00:16:28:00\r\n{\\an1}J'avais dit \u00e0 ma femme que le jour\r\no\u00f9 j'\u00e9tais champion d'Europe,\r\n\r\n00:16:28:02  00:16:29:19\r\n{\\an1}j'allais arr\u00eater.\r\n\r\n00:16:29:21  00:16:33:01\r\n{\\an1}On verra si j'arriverai \u00e0 arr\u00eater.\r\n\r\n00:16:34:21  00:16:36:10\r\n{\\an1}-Champion d'Europe,\r\n\r\n00:16:36:11  00:16:40:19\r\n{\\an1}P.D\u00e9l\u00e8ze a une chance de le devenir\r\nen ao\u00fbt prochain, en Finlande.\r\n\r\n00:16:40:21  00:16:43:07\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre avec sa nouvelle machine.\r\n\r\n00:16:54:04  00:16:57:03\r\n{\\an1}-\"Couleurs locales\",\r\nc'est fini pour cette semaine.\r\n\r\n00:16:57:05  00:16:59:21\r\n{\\an1}Lundi, vous retrouverez C.Pantet\r\n\u00e0 Daillens (VD).\r\n\r\n00:16:59:23  00:17:04:07\r\n{\\an1}Notre nouvelle s\u00e9rie de la semaine\r\ns'int\u00e9ressera \u00e0 la d\u00e9croissance.\r\n\r\n00:17:04:09  00:17:06:20\r\n{\\an1}Dans un instant,\r\nla m\u00e9t\u00e9o et le 19h30.\r\n\r\n00:17:06:22  00:17:10:08\r\n{\\an1}Passez un bon week-end !\r\n\r\n00:17:10:10  00:17:15:10\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cloux, L.Estade,\r\nM.Kastrati, P.Pouranpir, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047492\r\nDate de transcription : 21-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:40 > 0:01:12) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous retrouver, nous sommes aujourd'hui Amanda et autant vous dire qu'il va y avoir du sport ici ce week- end, la station qui accueille non seulement la main d'un Freeride cette comp\u00e9tition de ski et snowboard extr\u00eame mais aussi dans une dimension un peu plus local, un tournoi de foot sur neige, je vous en dis pas plus bref que du spectacle ici ces prochains jours, mais vous le voyez autour de moi, la m\u00e9t\u00e9o fait des siennes, \u00e0 telle point que les organisateurs ont d\u00fb revoir leurs plans et d\u00e9plac\u00e9 une partie des comp\u00e9titions \u00e0 demain dans le reste de l'\u00e9mission verra que les camps de ski organis\u00e9es un peu partout en Suisse durant l'hiver ont bien \u00e9volu\u00e9 depuis le si\u00e8cle pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:13 > 0:01:18) [76%] : \r\nMoi, j'habite \u00e0 \u00c9vian, n'a, dans le Valais, \u00e0 tort, moi je suis g\u00e9nevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:19 > 0:01:27) [96%] : \r\nEt on prendra des nouvelles d'Andr\u00e9 Georges, un des plus c\u00e9l\u00e8bres alpiniste suisse victime d'un grave accident il y a 2 ans, mais qui n'a pas pour autant tir\u00e9 un trait sur la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:27 > 0:01:32) [83%] : \r\nAlors moi j'ai fait une petite Expo avec quelques quelques toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:32 > 0:01:38) [96%] : \r\nVous connaissez le programme sportif de ce vendredi 15 mars on croise les doigts pour la m\u00e9t\u00e9o et on se retrouve juste apr\u00e8s vos infos du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:42 > 0:01:58) [91%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey d\u00e9pose le bilan, pour cause de surendettement en cause le recours de 4 citoyens il conteste l'aide de 250000 francs d\u00e9cid\u00e9e par l'assembl\u00e9e communale, mais pour le syndic de charme et le manque d'anticipation est aussi responsable de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:58 > 0:02:13) [94%] : \r\nContrairement aux autres soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques, il a \u00e9t\u00e9 manqu\u00e9e, disons, l'occasion de d\u00e9velopper le chiffre d'affaires, elle est revenue avec des restaurants de l'immobilier d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:13 > 0:02:23) [89%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques, n'est pas propri\u00e9taire du t\u00e9l\u00e9cabine et du t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge de charmer la possibilit\u00e9 reste ouverte, ce qu'un nouveau locataire exploite ces installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:25 > 0:02:47) [92%] : \r\nEn cette veille de week- end, la prudence est de mise en montagne le risque d'avalanche est \u00e9lev\u00e9 degr\u00e9s 4 dans les Pr\u00e9alpes vaudoises et fribourgeoises en Valais, ainsi qu'en Suisse centrale les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations cr\u00e9\u00e9 par endroits d'importantes accumulations de neige souffl\u00e9e ces prochains jours la pratique des sports de neige en dehors des pistes et des domaines s\u00e9curis\u00e9 est fortement d\u00e9conseill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:58 > 0:03:18) [92%] : \r\nEst Ananda et on va parler, je vous le disais, pour commencer, de la Nimda Freeride cette comp\u00e9tition de ski et snowboard extr\u00eame qui se d\u00e9roule ici ces prochains jours, alors les qualifications aurait d\u00fb avoir lieu aujourd'hui, malheureusement, la m\u00e9t\u00e9o en a d\u00e9cid\u00e9 autrement il pleut ici en station, le vent s'est lev\u00e9 des conditions trop extr\u00eame pour les athl\u00e8tes, mais je vais quand m\u00eame rejoint l'organisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:18 > 0:03:24) [95%] : \r\nDe la manifestation bonjour Cyril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:24 > 0:03:28) [85%] : \r\nBonjour le freeride c'est quoi est-ce que c'est du hors piste plus fait par des pros c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:28 > 0:03:51) [87%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est du hors piste, fait par des pro dans les conditions de s\u00e9curit\u00e9 vraiment r\u00e9unies, donc \u00e7a fait de vraiment prot\u00e9ger s'assurer que la face est ouverte qu'on s\u00e9curise avant et puis c'est surtout la libert\u00e9 en fait sa libert\u00e9 de pouvoir partir d'un point A \u00e0 un point B en faisant le le plus beau spectacle mais sans forc\u00e9ment avoir de r\u00e8gles tr\u00e8s strictes : il y a pas de chronom\u00e9trage, c'est juste le plaisir en fait de de descendre une face gav\u00e9es de poudreuse si si tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:51 > 0:03:58) [89%] : \r\nD'ailleurs, on voit les images de de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui, pour illustrer un petit peu ce ce propos, la s\u00e9curit\u00e9, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, a non seulement et la neige, mais le vent aussi \u00e9t\u00e9 probl\u00e9matique aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:59 > 0:04:09) [89%] : \r\nOui, alors c'est clair que chaque ann\u00e9e, c'est compliqu\u00e9, on a 10 jours d'\u00e9v\u00e9nements, donc on a des fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o qui souffrent, qui se referme, on a 10 jours de r\u00e9serve en ce qui la face avant la comp\u00e9tition, de mani\u00e8re \u00e0 ce que au Connacht sinon arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:09 > 0:04:16) [89%] : \r\nEt ce week- end, c'est donc la comp\u00e9tition a pour les professionnels qui viennent un petit peu du du du monde entier, en tout cas de toute l'Europe, il y a des Suisses aussi, hier, les Suisses ont un ou un bon niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:16 > 0:04:29) [80%] : \r\nAlors les Suisses son r\u00e9confort avec flexible Mons, dans la vie, villa pleinement de JR, il y a eu 3 victoires suisse sur le, sur les podiums en ce qui et puis il y a toute une ribambelle de snowboarders et Fernanda qui sont vraiment au taquet, comme on dit, donc \u00e7a vraiment, \u00e7a promet un beau spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:29 > 0:04:35) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est la comp\u00e9tition, hein, mais l\u00e0 dans le freeride c'est pas que la comp\u00e9tition, c'est aussi de la pr\u00e9vention, c'\u00e9tait quelque chose qui vous tient \u00e0 coeur, aupr\u00e8s des plus jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:35 > 0:05:04) [85%] : \r\nC'est vrai, oui, on a lanc\u00e9 il y a 2 ans des uns, la Nimda Freeride c'est des jeunes de 6 \u00e0 12 ans qui viennent, dans la montagne \u00e9quip\u00e9es comme les grands, Barry Vox son sac, ils font les ateliers d\u00e8s Workshop chiens d'avalanche chope sur la s\u00e9curit\u00e9, les workshops, on fait du Big Airbag des sauts du freestyle, etc, et puis voil\u00e0, on les sensibilise au fait qu'on a le droit de sortir des pistes pourquoi, bah parce qu'on est encadr\u00e9 et parce qu'il y a toutes les conditions qui sont r\u00e9unis, on va pas se lancer dans une phase comme \u00e7a sans avoir analys\u00e9 sans des guides de montagne sont all\u00e9s dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:04 > 0:05:20) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Cyril et puis, on croise les doigts hein pour pour ce week- end, or les skieurs, vous avez fait du si vous avez fait les camps de qui j'imagine plus jeune oui j'en ai fait quelques-uns ici, \u00e0 Nendaz, notamment \u00e0 la \u00e0 la Cit\u00e9 Joie oui alors les qui ont toujours autour de la c\u00f4te, mais un petit peu moins quand m\u00eame que que les derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est notre chronique perspectives dessin\u00e9es ce soir Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:29 > 0:05:49) [86%] : \r\nHistoriquement, on retient le 1er compte ceux qui ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s en 1941 \u00e0 l'initiative, \u00e0 la fois des milieux du ski et de milliers h\u00f4telier qui, pendant la Seconde Guerre mondiale, alors que le tourisme \u00e9tait en plein ralentissement ont trouver une solution avec s\u00e9quences qui des des jeunes enfants suisse pour remplir les h\u00f4tels \u00e0 partir des ann\u00e9es 60, effectivement le nombre de comptes, ce qui augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:52 > 0:05:57) [81%] : \r\nRapidement, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de ce qui va organiser son compte, ce qui, \u00e0 la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:00 > 0:06:13) [90%] : \r\nLa f\u00e9d\u00e9ration retient des gens de diff\u00e9rents cantons de diff\u00e9rentes r\u00e9gions pour cr\u00e9er justement autour de l'activit\u00e9, ce qui est une esp\u00e8ce de le groupe national en fait de jeunes enfants qui vont partager une semaine d'activit\u00e9s sur la nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:14 > 0:06:25) [78%] : \r\nMoi, j'habite \u00e0 \u00c9vian, n'a donc voil\u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis l', seule femme quoi, moi je suis je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:25 > 0:06:33) [93%] : \r\nEt on voit aussi qu'en parall\u00e8le dans les ann\u00e9es 60 les stations d'altitude, les stations tourisme hivernal se d\u00e9veloppe l'offre une infrastructure croate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:14) [89%] : \r\nPendant les ann\u00e9es 70 le ski suisse se d\u00e9veloppe de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, notamment apr\u00e8s 1964 et les Jeux olympiques d'Innsbruck o\u00f9 la Suisse revient sans m\u00e9daille pour des Jeux d'hiver, c'est \u00e9videmment une catastrophe \u00e0 la fois pour les milieux sportifs et touristiques, derri\u00e8re \u00e7a, il y a un essor un investissement notamment public qui va s'acc\u00e9l\u00e9rer s'accro\u00eetre pour promouvoir le ski aussi \u00e0 travers ces camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:27 > 0:07:42) [88%] : \r\nCes ann\u00e9es militantes marque \u00e0 la fois un d\u00e9clin du ski mais plus qu'avec l'industrie, on pourrait dire que c'est un d\u00e9clin d'un mod\u00e8le bas\u00e9 sur seulement quelques activit\u00e9s la gymnastique, le foot, le ski et \u00e0 partir des ann\u00e9es 8, on a aussi une diversification en fait de l'offre sportive offertes aux jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:45 > 0:07:51) [92%] : \r\nMais dans ces camps, on apprend beaucoup plus qu'\u00e0 faire de jolies virage sur la neige, on apprend surtout la vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:53 > 0:07:58) [75%] : \r\nSi on va vivre ensemble durant une semaine tandis ce qu'elle est, quand on va seulement le jour durant les heures des cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:00 > 0:08:20) [89%] : \r\nL'avenir des camps, ce qui d\u00e9pend de plusieurs facteurs, facteur \u00e9conomique qui paye pour \u00e7a, hein, ce que c'est le milieu touristique qui doivent continuer \u00e0 financer sa la F\u00e9d\u00e9ration suisse de ski et d'un autre c\u00f4t\u00e9, dans un contexte de r\u00e9chauffement climatique, on peut s'interroger, finalement, est-il encore n\u00e9cessaire d'envoyer les enfants sur la neige de mani\u00e8re syst\u00e9matique, alors que peut-\u00eatre que dans 30 ans, le ski, soit devenu un sport de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:09:01) [93%] : \r\nAlors le vent s'est calm\u00e9 les cabines sont en train de fonctionner, on monte rejoint notre 2\u00e8me invit\u00e9, mais avant, Suisse, pays de montagne comptent bien s\u00fbr parmi ces c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s de tr\u00e8s nombreux alpinistes \u00e0 l'image d'Andr\u00e9 Georges, ce dernier a r\u00e9alis\u00e9 l'exploit sur exploit durant les ann\u00e9es 80 mais il y a 2 ans, c'est l'accident de moto, l'accident de trop, il n'a pas tir\u00e9 un trait pour autant sur la montagne, c'est notre rubrique que sont-ils devenus sign\u00e9 ce soir il y a Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:05 > 0:09:29) [91%] : \r\nIl a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re de guide \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans c'est devenu l'un des alpinistes les plus chevronn\u00e9s et respect\u00e9 de sa g\u00e9n\u00e9ration, Andr\u00e9, Georges a aligner les exploits dans les Alpes, sur le toit du monde aussi avec son copain Erhard Lor\u00e9tan il encha\u00eene 13 face nord en 13 jours encore, en 1908 en six 30 sommets \u00e0 plus de 4000 m\u00e8tres en 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:32 > 0:09:37) [92%] : \r\nL'effort physique pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame, pendant des d\u00e9cennies des accidents \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:38 > 0:09:45) [94%] : \r\nLe Valaisan doit lever le pied aujourd'hui, c'est par la peinture qu'il continue \u00e0 entretenir son amour de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:46 > 0:10:11) [82%] : \r\nDepuis gamin, j'avais toujours envie de faire peu de j'aimais bien le dessin mais c'est pas tr\u00e8s bon, c'\u00e9tait plut\u00f4t cancre \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 puis mercredi apr\u00e8s- midi, cours de dessin, l\u00e0, j'\u00e9tais comme une image un peu seul et toujours envie de le faire les Beaux-Arts et maman des faits quelque chose de pour gagner ta vie bourrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:10:38) [80%] : \r\nDes fois, j'ai pas assez de patience, de la patience ce qu'un jour et c'est un certains un peintre et pas assez, moi, je suis all\u00e9 au des ann\u00e9es sur des choses avec des d\u00e9tails d'une pr\u00e9cision et tout \u00e7a et d'une technique aussi, \u00e7a, je n'ai pas moi, il faut quand m\u00eame que \u00e7a, \u00e7a avance quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:41 > 0:10:48) [87%] : \r\n\u00e0 la vue qu'offre la Fage, le village o\u00f9 il a grandi, Henri-Georges ajoutent d\u00e9sormais les siennes dans sa galerie d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:49 > 0:11:18) [85%] : \r\nC'\u00e9tait un \u00e9crivain est mal \u00e0 l'\u00e9levage, ici les apr\u00e8s, hein, quand j'\u00e9tais gamin et aujourd'hui, alors l\u00e0 j'ai fait une petite Expo avec quelques quelques toiles, c'est le plaisir de faire un peu de peinture c'est extr\u00eames, \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 \u00e0 observer des choses et puis j'apprends tout doucement, je progresse, puis j'ai du plaisir \u00e0 un puis \u00e7a m'occupe hein, s'il ne fait pas la peinture, je fais le micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:21 > 0:11:30) [84%] : \r\nCe qu'il fait surtout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la peinture, c'est des chalets qu'ils r\u00e9novent ou qu'il construit, et toujours la montagne en toile de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:31 > 0:11:47) [87%] : \r\nIl y a quand m\u00eame un peu un peu le stress aussi et puis apr\u00e8s, \u00eatre un peu tout organisait r\u00e9sultat sympa, c'est un peu comme l'amener un client la langue blanche quand on peut encore se parler, \u00e0 la fin du chantier avec les mains de l\u00e8vres c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:11:56) [88%] : \r\nM\u00eame s'il en a l'\u00e2ge, m\u00eame si le corps est us\u00e9, le gaillard est solide, il ne va pas en rester l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:56 > 0:12:07) [71%] : \r\nOn en construit des chalets jusqu'\u00e0 80 ans apr\u00e8s chez faire la de de lui \u00e7a effraie les alpages vraiment engag\u00e9 comme berges ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:14 > 0:12:15) [99%] : \r\nLa grande gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:31 > 0:12:44) [91%] : \r\nOn a pris un peu de hauteur, vous l'avez vu, et je vous le disais, il y a pas que le Nendaz Freeride qui est organis\u00e9 ici ce week- end aussi du foot sur neige bonjour \u00c9ric bonjour du foot sur neige souterrain qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais comment est-ce que comment est-ce qu'elle est n\u00e9e cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:45 > 0:12:58) [94%] : \r\nMon Dieu, il y a 4 ans, on \u00e9tait 3 amis et puis on voulait cr\u00e9er quelque chose de d'original et puis l'id\u00e9e est venue de faire un tournoi de foot ici \u00e0 trinquer \u00e0 2300 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:58 > 0:13:08) [89%] : \r\n\u00e0 2300 m\u00e8tres c'est ni quelque chose de quasi, quasi in\u00e9dit, alors il y a un tournoi, il y a non seulement les anciennes gloires valaisanne qui affronteront les anciennes gloires neuch\u00e2telois, ce sera la revanche la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:09 > 0:13:11) [99%] : \r\nAlors j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:12 > 0:13:16) [92%] : \r\nAlors juste techniquement on joue comme au foot sur la neige, alors c'est quoi : on met quoi comme comme chaussures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:16 > 0:13:25) [86%] : \r\nAlors on met des chaussures multi- crampons un terrain normal il y a pas de souci, c'est une neige assez compact, bien s\u00fbr, et non, \u00e7a se joue bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:25 > 0:13:34) [80%] : \r\nOn se r\u00e9jouit en tout cas on essaye \u00e7a c'est le ballon qui sera utilis\u00e9, demain donc, oui, les ballons de match vous tirait avec les ce les : ce sera, on peut bien essayer de jongler, on essaye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:37 > 0:13:54) [90%] : \r\nAlors pour moi et pour terminer la semaine en beaut\u00e9, je vous propose de d\u00e9couvrir le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de la semaine sur les v\u00e9hicules insolite, on reste ici en \u00e0 la rencontre d'un champion de trial 4 4, vous savez ces v\u00e9hicules qui circulent un peu partout, c'est un reportage de Johanne il et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:55 > 0:13:56) [96%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:06 > 0:14:09) [90%] : \r\nAucun obstacle ou presque, r\u00e9sistent \u00e0 ce dr\u00f4le d'engin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:12 > 0:14:13) [99%] : \r\nPatrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:13 > 0:14:19) [89%] : \r\nD\u00e9l\u00e8ze la imagin\u00e9 et construit pi\u00e8ce par pi\u00e8ce et il adore le tester dans les conditions les plus extr\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:19 > 0:14:47) [95%] : \r\nOn va essayer quand m\u00eame de faire une petite descente qui est peut-\u00eatre un petit peu limite, c'est une grande marche qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s un m\u00e8tre 50, donc je prends souvent des des initiatives \u00e0 essayer des passages mais tout en sachant que peut-\u00eatre que je vais finir sur le toit, l'adr\u00e9naline pour moi c'est vraiment dans des situations o\u00f9 j'arrive \u00e0 faire un parcours alors que personne d'autre n'a r\u00e9ussi, je suis toujours pr\u00eat \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer au cas o\u00f9 \u00e7a se passait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:51 > 0:14:56) [96%] : \r\nLes images de ce championnat en Allemagne r\u00e9v\u00e8lent le caract\u00e8re et la pugnacit\u00e9 du pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:57 > 0:15:00) [96%] : \r\nLe Valaisan sera le seul \u00e0 franchir certains seuils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:05 > 0:15:13) [90%] : \r\nPatrick D\u00e9l\u00e8ze Trust les premi\u00e8res places champion suisse mais aussi champion de France Lambert Bernier il est \u00e9galement 2 fois vice- champion d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:16 > 0:15:21) [86%] : \r\nIl y a environ 160 coups, donc c'est mes 25 ans de carri\u00e8re de tri Alice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:22 > 0:15:39) [91%] : \r\nEt il ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, dans son garage, le petit dernier est en construction, son dixi\u00e8me protos, comme on dit dans le jargon bon pilote, il faut \u00e9galement excell\u00e9 en m\u00e9canique pour cr\u00e9er un v\u00e9hicule maniable mais surtout ultra- l\u00e9ger, car en comp\u00e9tition le poids fait toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:40 > 0:15:46) [86%] : \r\nDonc je n'a essay\u00e9 de gagner encore un petit peu de poids chaque gramme compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:50 > 0:16:05) [94%] : \r\nDans mes id\u00e9es, c'est de rester le plus petit et le plus pourront pas possible donc pour essayer de caser un radiateur, une batterie, il faut vraiment essayer de bien r\u00e9fl\u00e9chir pour pas que \u00e7a g\u00eane apr\u00e8s avec un autre avec la transmission par exemple chez soi un peu de peine \u00e0 dormir, donc je fais un peu mes id\u00e9es la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:05 > 0:16:17) [94%] : \r\nDes id\u00e9es qui pour prendre forme n\u00e9cessite beaucoup de travail, 600 \u00e0 900 heures et un budget cons\u00e9quent : 35000 francs environ, tout \u00e7a juste pour le plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:17 > 0:16:27) [90%] : \r\nAllons gagner absolument pas d'argent, donc je vais quand m\u00eame vous montrer le troph\u00e9e de la 2\u00e8me, place \u00e0 l'Euro trial en 2017 en Angleterre, donc c'est que \u00e7a que Seguin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:30 > 0:16:38) [83%] : \r\nJ'allais dire ma femme que le jour o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 champion d'Europe, j'avais arr\u00eat\u00e9, donc on verra quand ce sera et si j'arriverai arr\u00eat\u00e9 sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:38 > 0:16:45) [93%] : \r\nDonc d'Europe Patrick D\u00e9l\u00e8ze a une chance de le devenir, en ao\u00fbt prochain en Finlande, peut-\u00eatre avec sa toute nouvelle machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:57 > 0:17:12) [86%] : \r\nVoil\u00e0 Couleurs locales c'est fini pour cette semaine : lundi, vous retrouverez Carole penser \u00e0 Dalian dans canton de Vaud et notre nouvelle s\u00e9rie de la semaine s'int\u00e9ressera \u00e0 la d\u00e9croissance, sous toutes ses formes et dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, celui du 19 30, je me r\u00e9jouis de vous retrouver tr\u00e8s vite, c'est le meilleur du week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:20:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903817887", "durationSec": 175, "title": "FRIGO CL SERIE VS CHAMPION TRIAL 4X4 CF_RTS000001764101", "excerpt": "Rencontre avec Patrick D\u00e9l\u00e8ze, un pilote de trial 4X4, qui construit ces v\u00e9hicules et participe \u00e0 de nombreuses comp\u00e9titions internationales. Ce passionn\u00e9 d'automobile esp\u00e8re devenir champion d'Europe de trial 4X4.", "remarks": "Contiens des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILISME"], "sequenceIds": ["1818963"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817888", "durationSec": 184, "title": "FRIGO CL VD PERSPEC CAMP DE SKI CF_RTS000001768095", "excerpt": "Gregory Quin, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche en histoire du sport \u00e0 l'UNIL commente des images d'archives de camps de skis en Suisse. Il explique l'\u00e9volution de la pratique du ski chez les jeunes.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COLONIE DE VACANCES", "SKI ALPIN (LOISIR)", "\u00c9COLE PRIMAIRE", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817889", "durationSec": 196, "title": "FRIGO CL VS QSID ANDRE GEORGES CF_RTS000001757379", "excerpt": "Rencontre avec l'alpiniste valaisan Andr\u00e9 Georges qui a d\u00e9laiss\u00e9 les sommets pour la peinture et la r\u00e9novation de chalets.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAGE, LA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["GEORGES, ANDRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903818541", "summary": "Diverses vues de la station de Nendaz. Itw de Cyril Lanfranchi, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation Nendaz Freeride.", "id": "1818940", "visualGeographicals": ["NENDAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818546", "summary": "Tracouet : itw Eric D\u00e9l\u00e8ze, organisateur du snow Soccer. But de foot sur neige.", "id": "1818945", "visualGeographicals": ["NENDAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818564", "summary": "Nendaz : Patrick D\u00e9l\u00e8ze, pilote automobile, au volant de son v\u00e9hicule 4X4 gravissant mur de terre tr\u00e8s raide puis redescendant. Patrick D\u00e9l\u00e8ze pratiquant le trial 4X4 automobile.\nItw Patrick D\u00e9l\u00e8ze. Patrick D\u00e9l\u00e8ze dans son atelier fabriquant son v\u00e9hicule tout terrain.", "id": "1818963", "visualThemes": ["AUTOMOBILISME"], "visualGeographicals": ["SAVIESE", "NENDAZ"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777993", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047492", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1815959", "internalArchiveId": "AA1903815574", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-15T12:45:00Z", "durationSec": 1910, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10292259", "imageURL": "http://www.rts.ch/10292258.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10292259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T17:31:21Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047491\r\nDate de transcription : 21-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:09) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire coutume tu sais comme \u00e7a je je vis \u00e0 vis hein oui j'oublie mes cheveux en feu \u00e0 vrai dire, dans le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:22) [84%] : \r\nNon, je ne reste, vous avez carr\u00e9ment enlev\u00e9 en les 2 justifie-t-il si c'est trop, je suis un peu longue, tu peux en enlever, quel avenir pour l'Alg\u00e9rie, je crois qu'on a compris que c'\u00e9tait \u00e7a qu'on parlait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:00:32) [91%] : \r\nMais c'est \u00e0 toi, tu vois comme \u00e7a tr\u00e8s bien, alors laissons le \u00e9lectrique \u00e0 une minute 30 du g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:00:45) [69%] : \r\n\u00e7a massif sera apr\u00e8s les 2 duplex \u00e7a doit regarder la une, OK, \u00e7a commence \u00e0 bien super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:45 > 0:00:49) [79%] : \r\nSalut, Fred, c'est la semaine Maurice Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:50 > 0:00:55) [79%] : \r\nOuais, mais on est assez en interne et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:03) [82%] : \r\nIl eut ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:03 > 0:01:10) [83%] : \r\nJ'ai m\u00eame pas regarder tes propositions de lancement je j'ai du boulot, tout a chang\u00e9 puisque on change de t\u00eate lors on verra oh bah tu me diras on fera le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:12 > 0:01:20) [77%] : \r\nChristian ils ont combattu, suis je bah je je suivais du coup je suis mais je vais suivre, c'est juste qu'on est, c'est l'heure l\u00e0 et du contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:21 > 0:01:29) [84%] : \r\nOui, je voudrais faire entrer assez t\u00f4t, Julie, Fred, parce qu'il faudra qu'on puisse faire un petit point avant un sur comment je te en surpoids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:31 > 0:01:33) [84%] : \r\nAvant toute illusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:34 > 0:01:38) [92%] : \r\nMerci de m\u00eame \u00e7a passe vite avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:42 > 0:01:46) [81%] : \r\nM\u00eame pas le temps, comme tous mes coloriage que \u00e7a dit c'est OK pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:17 > 0:02:22) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite, mais \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:22 > 0:03:00) [92%] : \r\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande sous le choc apr\u00e8s la double attaque terroriste men\u00e9e dans des mosqu\u00e9es de Croatie Church, le dernier bilan fait \u00e9tat de 49 morts, 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, parmi elle, un militant d'extr\u00eame- droite australien a diffus\u00e9 l'attaque en Direct la mobilisation des jeunes pour le climat dans le monde et en Suisse, pour la seconde fois en quelques semaines, des milliers d'adolescents et de jeunes adultes sont dans la rue, ils r\u00e9clament des mesures concr\u00e8tes, nous retrouverons Julien Chiffelle \u00e0 Neuch\u00e2tel dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises le verdict est tomb\u00e9 ce matin, priv\u00e9 du soutien de la commune, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey d\u00e9pose le bilan, nous rejoindrons Karim Rashid, or sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:01 > 0:03:30) [92%] : \r\nNous ouvrirons une page sport la performance des Suisses au Team Event de soldats ou celle de Belinda Bencic \u00e0 Indian Wells de Fribourg et Gen\u00e8ve dans les play- offs d'hockey sur glace Fr\u00e9d\u00e9ric Scola vous dit tout dans ce journal et nous recevons Alain Jourdan, correspondant \u00e0 l'ONU des r\u00e9dactions Tamedia et Luis Lema journaliste reporter \u00e0 la r\u00e9daction du temps alors qu'\u00e0 Alger, ils sont des milliers dans la rue, comment l'air Bouteflika va-t-elle se conclure, nous \u00e9voquerons les sc\u00e9narios qui se dessinent : quel avenir pour l'Alg\u00e9rie, on en parle en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:32 > 0:03:50) [91%] : \r\nLa double attaque a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9e en pleine pri\u00e8re du vendredi, la cible de mosqu\u00e9es de la ville de croix est tchatche en Nouvelle-Z\u00e9lande, bilan 49 morts, une vingtaine de bless\u00e9s, on ignore le nombre de tireurs impliqu\u00e9s, il y aurait parmi eux un militant d'extr\u00eame- droite australien, 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:52 > 0:04:01) [95%] : \r\nIls ont \u00e9chapp\u00e9 au pire, alors qu'ils \u00e9taient venus pour la pri\u00e8re du vendredi leur mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 prise d'assaut, certains t\u00e9moins ont m\u00eame vu leur assaillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:02 > 0:04:25) [80%] : \r\nAlli\u00e9s allemands avec nous et puis il avait un casque et des lunettes, vous avez des habits militaires et eu un un mitrailleuses comme un M16 la Juan et c'est, j'ai vu aussi une autre arme le d\u00e9bat : la gamme bon, il est pass\u00e9 vers moi et je lui ai dit : et qu'est ce que vous faites \u00e0 l'autre, il n'a pas r\u00e9pondu ne m'a pas regarder, il a commenc\u00e9 \u00e0 tirer et \u00e7a c'est une shooting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:25 > 0:04:38) [89%] : \r\nBonjour, Abraham, j'ai juste crois\u00e9 les doigts pour rester en vie, j'ai \u00e9t\u00e9 le dernier \u00e0 sortir de la mosqu\u00e9e apr\u00e8s la fusillade et vers les portes et il y avait beaucoup de corps Bulis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:39 > 0:04:40) [99%] : \r\n49 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:40 > 0:04:57) [94%] : \r\nVoil\u00e0 le dernier bilan communiqu\u00e9 par la police n\u00e9o- z\u00e9landaise, qui fait \u00e9galement \u00e9tat de 20 personnes gri\u00e8vement bless\u00e9es, des engins explosifs ont aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es et d\u00e9samorc\u00e9es dans des v\u00e9hicules, le pays r\u00e9put\u00e9 pour sa faible criminalit\u00e9 a relev\u00e9 son niveau d'alerte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:58 > 0:05:20) [89%] : \r\nOui \u00e0 craindre, alors elle, c'est une situation sans pr\u00e9c\u00e9dent en Nouvelle-Z\u00e9lande, c'est tr\u00e8s grave, que j'ai eu la cr\u00e9ation, ce sont 2 mosqu\u00e9es de Christchurch qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s : la premi\u00e8re au centre- ville, l'autre en banlieue travail serait nous avons boucl\u00e9 ces endroits et nous avons arr\u00eat\u00e9 4 personnes, M. casque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:21 > 0:05:41) [92%] : \r\nEt, depuis, un homme a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour assassinat, le nombre de tireurs n'est pas encore connu, il y aurait en tout cas, cet homme, un ressortissant australien, d\u00e9crit comme un terroriste extr\u00e9miste de droite, quelques heures avant l'attaque, il aurait post\u00e9 un manifeste raciste sur les r\u00e9seaux sociaux avant de diffuser en Direct des images de l'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:41 > 0:05:48) [94%] : \r\nSelon un dernier recensement 2013 46000 musulmans vivraient en Nouvelle-Z\u00e9lande, soit 1 pourcent de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:49 > 0:06:00) [94%] : \r\nEt au-del\u00e0 de cette communaut\u00e9 musulmane, cet attentat a profond\u00e9ment choqu\u00e9 le pays r\u00e9put\u00e9s parmi les plus s\u00fbrs au monde, je vous propose d'entendre la r\u00e9action de la Premi\u00e8re ministre n\u00e9o- z\u00e9landaise, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:01 > 0:06:31) [83%] : \r\nAh oui, ce que je n'\u00e9crirai \u00e7a comme un acte de violence sans pr\u00e9c\u00e9dent, un \u00e0 Canet, qui n'a absolument pas sa place en Nouvelle-Z\u00e9lande test, ce n'est pas ce que nous sommes, mais, mais, enfin, beaucoup de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9es par la fusillade pourrait \u00eatre des migrants en Nouvelle-Z\u00e9lande, ce sont peut-\u00eatre m\u00eame des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est ce qui est taille ont choisi de faire de la Nouvelle-Z\u00e9lande, leur maison et c'est leur maison, les des n\u00f4tres \u00e0 Arras, plus la personne qui a perp\u00e9tr\u00e9 cette violence contre nous ne l'est pas, elle s'Nantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:32 > 0:06:59) [90%] : \r\nVoil\u00e0 ce que nous pouvions dire sur cet \u00e9v\u00e9nement et autres \u00e9v\u00e9nements de ce 15 mars la gr\u00e8ve mondiale pour le climat en Suisse romande comme ailleurs coll\u00e9giens gymnasien apprentis se mobilise \u00e0 nouveau pour r\u00e9clamer des actes politiques forts et 2 mois apr\u00e8s les manifestations du 18 janvier qui avait r\u00e9uni 15000 jeunes la mobilisation ne semble pas faiblir de Berne \u00e0 Lausanne, en passant par Neuch\u00e2tel, ils sont d\u00e9j\u00e0 nombreux dans les rues le point en images avec Julien Chiffelle, Jessica Renaud et Anna, faire ce qu'elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:04 > 0:07:24) [90%] : \r\nClameur un cri du coeur pour des jeunes qui ont le sentiment de porter l'avenir du monde sur leurs frais l'\u00e9paule un vendredi matin, Lausanne qui rappelle celui du 18 janvier dernier premi\u00e8re greffe du climat gymnasien coll\u00e9giens apprentis, ils \u00e9taient alors 8000 ils sont pr\u00e8s de 10000 aujourd'hui avec les fid\u00e8les, vous \u00e9tiez l\u00e0 la premi\u00e8re fois d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:07:24 > 0:07:32) [92%] : \r\nOui, oui, j'\u00e9tais l\u00e0, c'est en continuant et en r\u00e9p\u00e9tant l'action que vraiment on aura un effet sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:32 > 0:07:39) [94%] : \r\nMais aussi les petits nouveaux, h\u00e9 bien, nous sommes l\u00e0 pour, pas tellement pour nous et pour nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:39 > 0:07:47) [87%] : \r\nL'\u00e9tiquette manifestations \u00e9tudiante et un peu partir, c'est-\u00e0-dire que je vois beaucoup plus de t\u00eate un peu plus \u00e2g\u00e9s, \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment plaisir de voir qu'on est pas les seuls dans ce combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:47 > 0:07:52) [82%] : \r\nJ'ai une fille \u00e0 puis il viendra dans enfin sera grande qu'il y aura des probl\u00e8mes et puis j'aimerais qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:52 > 0:07:54) [88%] : \r\nPuisse vivre correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:54 > 0:08:16) [95%] : \r\nUn mouvement qui prend de l'ampleur, mais des revendications qui ne bouge pas d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence climatique ou encore r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 \u00e0 Neuch\u00e2tel une motion populaire a m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en ce sens mercredi au Grand Conseil Neuch\u00e2tel o\u00f9 ce matin la climatologue Martine Rebetez donne pour l'occasion en cours sur le climat \u00e0 des jeunes qui ont soif d'en savoir plus sur la cause qu'ils d\u00e9fendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:16 > 0:08:30) [91%] : \r\n\u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es que je travaille, que toute la communaut\u00e9 scientifique fournit des r\u00e9sultats \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, et on voit rien venir L \u00e0 on a une g\u00e9n\u00e9ration qui rend nos r\u00e9sultats et qui veut en faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:30 > 0:08:46) [96%] : \r\nEt le combat commence dans la rue, comme ici \u00e0 Lugano ou encore \u00e0 Berne en Suisse romande, les manifestations d\u00e9buteront cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve Fribourg Sion Del\u00e9mont ou encore Bienne avec des jeunes qui ne demande qu'une chose : faire passer le climat au 1er plan des pr\u00e9occupations politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:47 > 0:08:53) [97%] : \r\nJulien Chiffelle on vous retrouve \u00e0 Neuch\u00e2tel, on l'a dit et les images, en t\u00e9moigne d\u00e9j\u00e0 la mobilisation ne faiblit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:56 > 0:09:34) [90%] : \r\nArnaud la mobilisation elle augmente malgr\u00e9 une m\u00e9t\u00e9o plut\u00f4t difficile, pr\u00e8s de 1000 participants et si, aujourd'hui, \u00e0 Neuch\u00e2tel pr\u00e8s 10000 \u00e9galement, vous l'avez entendu \u00e0 Lausanne, c'est une revendication qui dans tous les t\u00eates, une mobilisation qui dans tous les cas est beaucoup plus importante que lors de la derni\u00e8re gr\u00e8ve du climat, c'\u00e9tait le vendredi 18 janvier les revendications sont les m\u00eames : faire passer le climat en 1er des pr\u00e9occupations et \u00e7a, \u00e7a passe par tous les \u00e9chelons, on a entendu ce matin, des jeunes qui nous parle de travailler sur le menu de la caf\u00e9t\u00e9ria mais c'est \u00e9galement des textes plus politique une motion populaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e mercredi au Grand Conseil, un 2\u00e8me texte est en pr\u00e9paration et r\u00e9colte de signatures aujourd'hui donc le mouvement il est globale pour le climat et la Suisse y contribue pleinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:34 > 0:09:51) [92%] : \r\nJulien Chiffelle \u00e0 Neuch\u00e2tel une mobilisation tous suivront bien s\u00fbr tout au long de l'apr\u00e8s- midi et je vous le disais, la Suisse n'est pas seule \u00e0 se mobiliser et de la Su\u00e8de d'la jeune Greta Tandberg a lanc\u00e9 son appel \u00e0 New Delhi, en passant par Paris ou Berlin \u00e9tudiants \u00e9coliers du monde entier semble \u00e0 nouveau r\u00e9pondre pr\u00e9sent Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:53 > 0:10:05) [89%] : \r\nC'est par elle que tout a commenc\u00e9, chaque vendredi depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, Greta Thoune Berg vient manifester seul devant le parlement su\u00e9dois muni d'une pancarte, gr\u00e8ve de l'\u00e9cole pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:07 > 0:10:18) [89%] : \r\nAujourd'hui son appel relay\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux et suivi par des dizaines de milliers de jeunes dans le monde entier, le nom de son mouvement Friday s pour Future et brandi \u00e0 New Delhi par ces jeunes \u00e9coliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:34) [94%] : \r\n\u00e0 Sydney, forte mobilisation des lyc\u00e9ens inquiets de l'inaction des autorit\u00e9s face au r\u00e9chauffement climatique ou encore Rome sur place, nous voulons du 100 pourcent d'\u00e9nergies renouvelables parce que c'est la seule fa\u00e7on de sauver des vies dans ce pays et dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:35 > 0:10:39) [92%] : \r\nSur chaque continent, les m\u00eames arguments, quelle que soit l'\u00e2ge des jeunes gr\u00e9vistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:44 > 0:10:52) [84%] : \r\nWarren notre environnement est plus important que ce que nous apprenons \u00e0 quoi bon \u00e0 prendre, si notre environnement ici mal-en-point fait moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:53 > 0:11:08) [93%] : \r\nDes jeunes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire entendre leur voix, mais aussi \u00e0 agir pour le climat, c'est l'\u00e9tude pr\u00e8s il y a bien s\u00fbr des petites choses que tout le monde peut faire comme, par exemple, aller \u00e0 l'\u00e9cole, en v\u00e9lo ou se doucher en 10 minutes au lieu de 3 quarts d'heure, ce sont des petites choses que nous pouvons changer nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:10 > 0:11:22) [94%] : \r\nDe l'humour, \u00e9galement sur les panneaux de ces jeunes Berlinois les dinosaures aussi pensait avoir le temps, un message d'urgence lanc\u00e9 par ces lyc\u00e9ens partout dans le monde aux d\u00e9cideurs de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:22 > 0:11:23) [65%] : \r\nCelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:25 > 0:12:22) [92%] : \r\nEn Alg\u00e9rie, le sont d\u00e9j\u00e0 des milliers rassembl\u00e9s devant la grande poste \u00e0 Alger pour manifester contre la prolongation du 4\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Bouteflika, il s'agit du 4\u00e8me vendredi cons\u00e9cutif de mobilisation contre le r\u00e9gime, les manifestants d\u00e9noncent les arguments avanc\u00e9s hier soir par le nouveau 1er ministre certains slogans d\u00e9noncent \u00e9galement les propos d'Emmanuel Macron, per\u00e7u comme une ing\u00e9rence et la situation n'Alg\u00e9rie : ce sera le th\u00e8me de notre rendez- vous de la presse tout \u00e0 l'heure en seconde partie de journal, on revient en Suisse, les BLS ont touch\u00e9 pr\u00e8s de 30 millions de francs de subventions entre hausse et l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui a constat\u00e9 cette irr\u00e9gularit\u00e9 dans les comptes de l'entreprise ferroviaire sur la p\u00e9riode 2014, 2017 l'argent per\u00e7u en trop, des cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration sera compens\u00e9e par les belles \u00e0 ces 4 prochaines ann\u00e9es, il s'agirait d'une erreur de calcul et une malversation, pour le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, cette affaire n'est donc en rien comparables avec le scandale CarPostal on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:22 > 0:12:46) [73%] : \r\nQuatre pour \u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment de la flotte, c'est c'est vraiment c'\u00e9tait pas correct, on a tromp\u00e9 quand Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et les PLS, elle a toujours tout sur le montrer les montants correct, on n'a pas qu'stock Th\u00e9o au contr\u00f4le que s'est mont\u00e9e, puis 4 14 \u00e9tait trop qui se monte, elle n'a pas fonctionn\u00e9 que le montant ne se sont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:47 > 0:13:08) [93%] : \r\nDans le canton de Fribourg, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey sont en faillite apr\u00e8s une longue agonie et plus de 6 millions de francs investis par la commune depuis 2011, la situation n'\u00e9tait plus tenable Karine je dors, on vous retrouve sur place \u00e0 Charmey vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse pour nous, autant dire que le d\u00e9nouement \u00e9tait attendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:10 > 0:13:47) [92%] : \r\nOui, et malgr\u00e9 un bel hiver les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey sont en surendettement : la faillite est ouverte lundi, concr\u00e8tement, \u00e7a signifie quoi, \u00e7a signifie la mort du ski de piste telle qu'on l'actuellement on le pratique en station d'autant plus qu'il n'est pas envisageable pour la station d'obtenir l'aide de l'\u00c9tat pour se doter de canons \u00e0 neige, car elle pr\u00e9sente en fait un cash flow n\u00e9gatif, ce qui a pr\u00e9cipit\u00e9 finalement ce d\u00e9p\u00f4t de bilan, c'est le blocage par un recours des 250000 francs envisag\u00e9e par la commune pour pouvoir p\u00e9renniser, finalement, la situation est ce qu'il pourrait y avoir un repreneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:49 > 0:14:36) [91%] : \r\nAlors, ici, personne n'\u00e9carte forc\u00e9ment la possibilit\u00e9 m\u00eame si elle est peu probable, par contre, ce qu'envisage la commune de Charmey, c'est de reconvertir toutes ses activit\u00e9s, notamment en d\u00e9ployant l'\u00e9t\u00e9 de nouvelles activit\u00e9s comme par exemple une via ferrata ou bien du VTT et en hiver tablaient plut\u00f4t sur ski de randonn\u00e9e avec de la peau de phoque de la raquette et pourquoi pas \u00e9galement de la luge et ce qu'il faut pr\u00e9ciser, c'est que la t\u00e9l\u00e9cabine en fait qui appartient \u00e0 une autre soci\u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendante, elle va continuer de fonctionner, de relier le village au au, del\u00e0 Tian vous Net par contre c'est s\u00fbr que pour cette t\u00e9l\u00e9 calibres t\u00e9l\u00e9cabines il faudra des aides suppl\u00e9mentaires pour pouvoir red\u00e9ployer tout ce qu'envisage, en fait, la commune de Charmey en termes de nouvelles activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:36 > 0:15:05) [91%] : \r\nKarine rigide aura charm\u00e9 merci beaucoup et dans le canton de Fribourg encore dans la course au Conseil des \u00c9tats, sachez que le Parti socialiste a d\u00e9sign\u00e9 le pr\u00e9sident du Parti national, Christian Levrat, candidat \u00e0 sa propre succession, m\u00eame sc\u00e9nario pour l'autre sortant hier soir \u00e9galement, le PDC a confirm\u00e9 la candidature de son actuel \u00e9lu \u00e0 la Chambre des cantons, l'ancien conseiller d'\u00c9tat b\u00e9ate l'antenne et on passe au sport, sans transition, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Scola bonjour, on va commencer avec du ski et le fameux Team Event aujourd'hui \u00e0 solder au je crois des bonnes nouvelles pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:05 > 0:15:33) [91%] : \r\nOui, une comp\u00e9tition par \u00e9quipe dans laquelle la Suisse brille habituellement \u00e0 la Suisse, championne olympique et championne du monde en titre dans cette \u00e9preuve, sous le soleil de Soldeu en Andorre, la Suisse a d'abord \u00e9limin\u00e9 la la Su\u00e8de en quarts de finale et puis s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 l'Allemagne en demi- finale, les Suisses ont une nouvelle fois \u00e0 gagner, ils vont dans quelques instants h\u00e9 bien disputer la finale face \u00e0 la Norv\u00e8ge, la Suisse, repr\u00e9sent\u00e9e par Aline Danioth, Wendy Holdener et puis Daniel Yule et Ramon San \u00e0 Auxerre, chez les gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:41 > 0:15:47) [86%] : \r\nAffaire \u00e0 suivre donc, on va passer, hockey sur glace 3\u00e8me tour sa 3\u00e8me acte d'\u00e9pais of les choses commencent \u00e0 se pr\u00e9ciser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:47 > 0:16:00) [91%] : \r\nOui les 3 \u00e9quipes romandes engag\u00e9s ont gagn\u00e9 exploit de Gen\u00e8ve \u00e0 Berne Lausanne prend l'Avantage contre Langnau et mention sp\u00e9ciale pour Bienne qui m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 3 0 dans sa s\u00e9rie face \u00e0 Ambri-Piotta Michel dites rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:02 > 0:16:29) [95%] : \r\nGen\u00e8ve- Servette en blanc, a tout simplement \u00e9t\u00e9 extraordinaire hier soir, men\u00e9s 2 \u00e0 0 face \u00e0 Berne les Genevois ont r\u00e9ussi l'exploit d'\u00e9galiser \u00e0 2 partout, comme mardi dernier au terme du 3\u00e8me tiers- temps, mais cette fois, ils se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 2 lors de la 2\u00e8me prolongation, le match s'est termin\u00e9 \u00e0 la 96\u00e8me minute avec un dernier but sign\u00e9 Franzen les Genevois m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie face au leader de la saison r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:16:32 > 0:16:38) [84%] : \r\n\u00e7a c'est vraiment jou\u00e9 sur un petit d\u00e9tail, puis c'\u00e9tait se pense qu'\u00e0 ce stade-l\u00e0 du match vraiment mental quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:38 > 0:16:58) [86%] : \r\nJe pense que le match Moreau ici, on a fait un excellent match donc de 0 \u00e0 Gen\u00e8ve, on perd en prolongation sur un mauvais changement ce soir, \u00e9coute, on arrive \u00e0 aller chercher la victoire en 2\u00e8me prolongation, donc non il faut continuer dans dans le m\u00eame dans dans la m\u00eame pr\u00e9paration qu'on a fait, et puis l'importance, les faire douter, et puis nous s'anime en confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:00 > 0:17:15) [87%] : \r\nLausanne menait pourtant 2 fois au score \u00e0 retourner la situation vermine a inscrit le 2 partout dans ce duel physique le 3 \u00e0 2 le but de la soir\u00e9e, un autogoal du B\u00e9nin d\u00e9terminant Lausanne a fini par s'imposer 5 \u00e0 2 et m\u00e8nent d\u00e9sormais 2 1 dans la s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:20 > 0:17:34) [95%] : \r\nEn battant pour la 3\u00e8me fois de suite Ambri-Piotta le HC Bienne a d\u00e9j\u00e0 mis un patin en demi- finale Jason Fuchs a grandement contribu\u00e9 \u00e0 cette victoire 5 \u00e0 3 face \u00e0 son ancienne \u00e9quipe, il a scor\u00e9 2 fois landais n'ont jamais perdu contre Ambri de toute la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:36 > 0:17:55) [89%] : \r\nEt en attendant de conna\u00eetre les affiches des demi- finales de hockey sur glace : on conna\u00eet depuis quelques minutes, les affiches des quarts de finale de la Ligue des champions en football, les voici I acc\u00e8s face \u00e0 la La\u00e2youne : tu sais, Liverpool, Porto, Tottenham, Manchester City et Bar\u00e7a face \u00e0 Manchester United.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:55 > 0:18:02) [89%] : \r\nEt puis on va parler ternie tennis pardon pour tirer un coup de chapeau \u00e0 B\u00e9linda Betty qui continue son chemin \u00e0 Indian Wells.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:02 > 0:18:13) [96%] : \r\nOui la Saint-Galloise est dans une forme \u00e9poustouflante en ce moment, apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 la num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka au tour pr\u00e9c\u00e9dent et Belinda Bencic a pris le meilleur sur la Tch\u00e8que Karolina Pliskova 5\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:13 > 0:18:27) [90%] : \r\nJ'ose mondial en quarts de finale victoire en 3 sets 6 3 4 6 6 3 cette victoire, c'est la 12\u00e8me cons\u00e9cutif pour la Suissesse lui assure un classement dans le top 20 mondial, ce n'est peut-\u00eatre pas fini pour B\u00e9linda Bencic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:27 > 0:18:29) [97%] : \r\nTrouvera l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:29 > 0:18:43) [87%] : \r\nMerci beaucoup pour toutes ces bonnes nouvelles, Fr\u00e9d\u00e9ric Scola La 89\u00e8me \u00e9dition du salon de l'automobile, c'est presque termin\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement que la RTS suite d'ann\u00e9e en ann\u00e9e en t\u00e9moignent nos archives, c'est notre chronique pass\u00e9 recompos\u00e9 par Katia S.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:18:48 > 0:18:56) [88%] : \r\nSi l'\u00c9tat, domaine o\u00f9 s'affirme avec vigueur le pouvoir de perfectionnement, c'est bien celui de v\u00e9hicules automobiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:56 > 0:19:03) [92%] : \r\nLe salon de l'auto \u00e9v\u00e9nement mythique depuis 89 ans que les personnalit\u00e9s ne manquent pour rien au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:19:05 > 0:19:13) [93%] : \r\nMonsieur Dubois, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve et le g\u00e9n\u00e9ral disant que chacun attendait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:13 > 0:19:15) [88%] : \r\nVoici le salon de 1960.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:17 > 0:19:29) [92%] : \r\nVous avez sous les yeux un panorama in\u00e9gal\u00e9e de la construction automobile mondial le doute dans un cadre tr\u00e8s nettement am\u00e9lior\u00e9e, chaque marque a eu la place de montrer ses meilleurs mod\u00e8les et de les mettre en valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:33 > 0:19:35) [99%] : \r\nEt d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque on avait compris comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:36 > 0:19:40) [66%] : \r\nTourn\u00e9e Tour de nos petites voitures et tournent et tournent nos charmants mannequins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:41 > 0:19:45) [92%] : \r\nDes mannequins qui ont rapidement laiss\u00e9 place aux incontournables aux h\u00f4tesses du Salon de l'auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:50 > 0:19:56) [87%] : \r\nVous dites c'est France destin\u00e9 uniquement aux hommes, quand vous en avez assez de regarder ces jeunes filles, vous pouvez admirer la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:57 > 0:20:01) [95%] : \r\nEt des archives qui nous permet aussi de d\u00e9couvrir les gadgets de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:01 > 0:20:11) [94%] : \r\nAvant d'apprendre \u00e0 conduire, il faut suivre un cours sp\u00e9cial d'utilisation des gadgets, \u00e7a sert \u00e0 se tenir, parce qu'\u00e0 pr\u00e8s de 300 \u00e0 l'heure dans une maserati on a peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:12 > 0:20:18) [97%] : \r\nBref, hier comme aujourd'hui, on d\u00e9couvre des gadgets, des h\u00f4tesses et des belles carrosseries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:20 > 0:20:29) [88%] : \r\nLe salon de l'auto, c'est aussi \u00e7a un lieu irr\u00e9el, o\u00f9 les courbes les plus \u00e9vocatrices continue d'\u00eatre associ\u00e9, histoire de nourrir les ind\u00e9modables fantasmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:42 > 0:21:52) [92%] : \r\nAbdelaziz Bouteflika fait- il d\u00e9sormais partie de l'histoire, comme l'affirmait ce matin, membre du FLN, le parti au pouvoir, le pr\u00e9sident sortant \u00e2g\u00e9 atteint dans sa sant\u00e9, confront\u00e9 \u00e0 une mobilisation populaire inattendu a annonc\u00e9 en d\u00e9but de semaine qu'il ne se repr\u00e9senterait finalement pas pour un 5\u00e8me mandat une victoire pour ses adversaires qui n'ont pas pour autant remporte donc qui n'ont pour autant remport\u00e9 qu'une bataille la pr\u00e9sidentielle d'avril ayant \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 ce stade-ci in\u00e9dit, certains voient dans cette annonce non pas une capitulation, mais une ruse du r\u00e9gime pour justement ne pas c\u00e9der le pouvoir, et en ce moment m\u00eame, on le disait-il, sont \u00e0 nouveau dans la rue par milliers pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du vieux pr\u00e9sident quel sc\u00e9nario pour la suite, la page Bouteflika peut-elle se tourner en douceur et au-del\u00e0 de cette transition comment l'Alg\u00e9rie peut-elle en ressortir gagnante avec moi pour en parler sur ce plateau dans ce rendez- vous de la presse Alain Jourdan, bonjour \u00e0 vous, mais vous \u00eates le correspondant des r\u00e9daction Tamedia ici \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et puis Luis va bonjour \u00e0 vous, bonjour, journaliste \u00e0 la r\u00e9daction de du temps \u00e0 Lausanne Alain Jourdan, je vais peut-\u00eatre commencer avec vous, c'est peut-\u00eatre une question d'heures, une question de semaines mais \u00e0 ce stade, c'est clair, la page Bouteflika va se tourner t\u00f4t tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:52 > 0:21:56) [88%] : \r\nAlors la page Bouteflika au sens large, on va dire de de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:56 > 0:22:22) [89%] : \r\nTelefonica est fini, oui, par contre, le syst\u00e8me lui il r\u00e9siste, on l'a bien vu avec tout un tas de de d\u00e9cisions totalement improvis\u00e9e en cherchant des portes de sortie pour conserver le pouvoir, donc le syst\u00e8me, elle a mis en grande difficult\u00e9 par une mobilisation totalement in\u00e9dite de toute la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne et donc on est dans l'inconnu mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:22 > 0:22:25) [87%] : \r\nC'est pas effectivement encore en tout cas au sein de de ce r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:25 > 0:22:36) [89%] : \r\nAh bah ce r\u00e9gime, envie de, de, de sauver les meubles, donc il va tout mettre en oeuvre pour essayer de, de sauver toutes les pr\u00e9bendes dont il dont ils profitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:36 > 0:22:44) [83%] : \r\nEn tout cas ce qui est s\u00fbr, lui c'est pas, c'est que depuis l'Inde cette fameuse annonce de cette candidature de de Bouteflika, rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:44 > 0:23:53) [89%] : \r\nNon, rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, non, non Marc c'\u00e9tait difficile de de famille d\u00e9j\u00e0 la la non \u00e9tait un peu comme les Alg\u00e9riens \u00e0 se demander comment \u00e7a pouvait pas se passer encore de cette mani\u00e8re-l\u00e0 est un et cet immense farce tragique, qui \u00e9tait cette cette cette repr\u00e9sentation \u00e0 nouveau d'un pr\u00e9sident Conseil malade et puis depuis, oui les ann\u00e9es depuis 6 ou 7 ans et qui qui aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb laisser la place, il y a, il y a 10 ans, la le, ceci dit, \u00e7a s'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, m\u00eame pour les Alg\u00e9riens eux- m\u00eames hein, parce qu'en grande partie cette \u00e9norme mobilisation donc qui qui qui comprend les femmes, les hommes, les jeunes, les anciens, les cat\u00e9gories professionnelles qui est qui qui qui qui est d'une d'une courtoisie d'une d'une \u00e9ducation totale, c'est aussi et c'est les Alg\u00e9riens m\u00eame qui disent, une mani\u00e8re pour eux de se d\u00e9couvrir eux- m\u00eames, c'est eux qui se qui se voient, tout d'un coup dans un miroir qu'ils ont pas l'habitude de voir donc c'est un voil\u00e0, \u00e7a se passe pas comme pr\u00e9vu, parce que tout d'un coup, il y a l\u00e0 une pr\u00e9sence que Bach \u00e9tait qui \u00e9tait absente quoi depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:53 > 0:24:07) [85%] : \r\nOui \u00e0 Alain Jourdan, malgr\u00e9 cette esp\u00e8ce de politique de la terre br\u00fbl\u00e9e, on, on pourrait dire un depuis 57 ans, de dur\u00e9e de de Bouteflika, il y a, il y a quand m\u00eame cette force qui a \u00e9merg\u00e9 \u00e7a le cette force d\u00e9mocratique en fait a a r\u00e9ussi \u00e0 assurer, \u00e7a vous a surpris vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:07 > 0:24:13) [90%] : \r\nOui alors, politique de la terre br\u00fbl\u00e9e, il y a, il y a une partie du bilan de Bouteflika qui est pas si mauvais que \u00e7a, et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:13 > 0:24:15) [85%] : \r\nJe voulais dire en termes de de pouvoir en mati\u00e8re tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:15 > 0:25:04) [92%] : \r\nOn qu'on qu'on lui reconna\u00eet la la, aujourd'hui ce qui va devoir se passer c'est une transition et les cl\u00e9s de cette transition, personne n'est capable aujourd'hui de dire comment \u00e7a va se passer, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a d\u00e9j\u00e0 une erreur de casting puisque les les personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 sortis du chapeau ne font pas l'unanimit\u00e9, que \u00e7a soit Lakhdar Brahimi ou la Lamamra, ils sont d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9e par la population et on va avoir un probl\u00e8me de repr\u00e9sentativit\u00e9 puisque cette population qui descend dans la rue, un peu comme les gilets jaunes en France ne se reconna\u00eet pas non plus de leaders, donc la la grande difficult\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a va \u00eatre d'arriver \u00e0 \u00e0 \u00e0 nouer une dialogue \u00e0 un dialogue et avancer une transition avec 2 2 partis qui finalement n'ont pas de 2 repr\u00e9sentants auquel on reconna\u00eet une l\u00e9gitimit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:04 > 0:25:13) [90%] : \r\nIl faut dire aussi que le camp au pouvoir n'est pas n'est clairement pas unanimement, on le disait tout \u00e0 l'heure, il y en a qui croient ne peut \u00eatre sans doute qui sont aujourd'hui favorables d\u00e9j\u00e0 une transition Luis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:13 > 0:26:14) [89%] : \r\nC'est un truc de tout \u00e0 l'heure et les Alg\u00e9riens m\u00eame parle de syst\u00e8me, on parle de ce syst\u00e8me qui est tr\u00e8s tr\u00e8s complexe et tr\u00e8s touffu, la, la, en fait, enfin, de mon point de vue, l'Alg\u00e9rie \u00e9tant dans une sorte de transition depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, et c'est \u00e7a qui paradoxalement complique la donne, c'est que c'est un syst\u00e8me qui a beaucoup int\u00e9gr\u00e9 qui a int\u00e9gr\u00e9 les oppositions qui int\u00e8gre les fonctionnaires par la force des choses, qui a cette rente p\u00e9troli\u00e8re qui lui permet d'acheter des loyaut\u00e9s \u00e0 tous les \u00e9chelons, etc, donc c'est une sorte de langue transition mais qui est dict\u00e9e par le pouvoir lui- m\u00eame avec son rythme avec ses ben voil\u00e0 ces privil\u00e8ges, etc, et l\u00e0 la le probl\u00e8me maintenant, c'est de passer \u00e0 une autre transition dans laquelle le pouvoir ne serait qu'un interlocuteur face \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile face \u00e0 cette opposition mais qui pour l'instant est compromise, hein, que toutes les toutes les tous les secteurs de l'opposition sans compromis qu'il faudrait trouver, voil\u00e0 des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui, du coup, parle d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec ce syst\u00e8me et c'est \u00e7a toute la difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:14 > 0:26:19) [81%] : \r\nVous partagez cette analyse : Alain, je croyais il ce est-ce que finalement cette opposition-l\u00e0 les moyens de s'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:19 > 0:26:50) [91%] : \r\nJustement, le probl\u00e8me c'est que cette opposition \u00e9videmment, elle est pas contente du du prolongement du du 4\u00e8me mandat qui ressemble finalement \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu initialement, avec un 5\u00e8me, \u00e9court\u00e9e en m\u00eame temps cette opposition, elle a besoin de temps aussi pour s'organiser, donc le le temps qui est donn\u00e9e, c'est du temps effectivement au clan qui est au pouvoir de de s'organiser, mais c'est aussi du temps qui est donn\u00e9 \u00e0 l'opposition pour essayer de, de trouver finalement une organisation pour proposer une v\u00e9ritable alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:50 > 0:26:52) [86%] : \r\nDonc \u00e7a, \u00e7a n'arrivait pas si mauvais, finalement, pourrait alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:52 > 0:27:36) [94%] : \r\nIl est, il est pas si mauvais, simplement je pense qu'il ne peut pas durer tr\u00e8s longtemps, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 c'est un sursis suppl\u00e9mentaire mais je vois difficilement comment le le r\u00e9gime va pouvoir tenir pendant un an, voire plus, puisque \u00e7a voudrait dire des des \u00e9lections en 2020, sachant qu'\u00e0 l'instant m\u00eame la mobilisation de ce vendredi, semble \u00eatre parti pourrait \u00eatre assez importante, donc on rentre vraiment dans une dans une guerre d'usure, mais \u00e7a ne pourra pas durer tr\u00e8s longtemps, parce que pour le moment c'est un mouvement qui est pacifiste mais tout peut d\u00e9raper, donc personne n'a int\u00e9r\u00eat et je pense que personne ne veut le chaos, c'est peut-\u00eatre ce qui ce qui offrira une porte de sortie, c'est que ni du c\u00f4t\u00e9 du pouvoir, ni du c\u00f4t\u00e9 de la population, on a envie d'une situation \u00e0 la syrienne ou \u00e0 la libyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:36 > 0:27:47) [84%] : \r\nQue faire pour que cette phase de transition b\u00e9n\u00e9ficient justement \u00e0 \u00e0 la d\u00e9mocratie finalement qu'ce qui para\u00eet de plus, disons que ce temps laisser France disait \u00e0 osant et aux autres pour s'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:47 > 0:28:42) [86%] : \r\nCe qui est tr\u00e8s difficile de Cotonou de cocktail \u00e0 la contestation prend des proportions pareilles, c'est d'\u00eatre, c'est de rester d\u00e9cid\u00e9 unis, d\u00e9termin\u00e9s donc le le la, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement difficile de de suivre sa sur le long terme, ce qu'il faudrait \u00eatre plus le plus, c'\u00e9tait assez vite affich\u00e9 \u00e0 mon avis un cadre clair c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 la conf\u00e9rence nationale qu'on vous a promise pour l'instant, elle a pas de elle a pas de pr\u00e9sident et l\u00e0, pas de calendrier, etc, voil\u00e0 de quoi elle va, elle va aider, si elle va \u00eatre, elle va \u00eatre charg\u00e9e pour amener le pays ailleurs voil\u00e0 qui pourra y prendre part, voil\u00e0 le calendrier qu'on fixe ensuite etc, il faut \u00eatre il faut il faut mettent plus de cartes sur table, quoi, l\u00e0, pour l'instant ne on en sort une de mani\u00e8re pr\u00e9cipit\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 du pouvoir et puis ensuite on on voit l\u00e0 on bafouille quelque chose et puis on essaye de contourner, etc, \u00e7a ne va pas pouvoir avancer de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:42 > 0:28:51) [96%] : \r\nLa possibilit\u00e9 d'une explosion, aujourd'hui elle existe vraiment ou bien les choses sont plut\u00f4t en train de se mettre en place de mani\u00e8re \u00e0 ce que les la situation \u00e9volue comme on vient de d\u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:51 > 0:29:26) [94%] : \r\nC'est toujours difficile de, de, de faire des pr\u00e9dictions, je pense que la volont\u00e9 est d'\u00e9viter l'explosion de part et d'autre de part et d'autre, je pense qu'il y a aussi un facteur positif, c'est que contrairement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pour la Libye ou la Syrie, on n'a pas d'acteurs ext\u00e9rieurs qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 souffler sur les braises, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, personne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l'Alg\u00e9rie, qui a une place centrale et qui pourrait avoir un impact consid\u00e9rable, si elle venait \u00e0 imploser, personne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 souffler sur les braises, donc \u00e7a veut dire et \u00e7a c'est peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s positif que vraiment la solution est entre les mains des Alg\u00e9riens de personne d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:26 > 0:29:36) [87%] : \r\n\u00e7a veut dire que par exemple la r\u00e9action de monsieur Macron qui a \u00e9t\u00e9 conspu\u00e9 je crois aujourd'hui m\u00eame \u00e7a \u00e9tonne, en fait, isoler des pays \u00e0 personne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:36 > 0:30:00) [93%] : \r\nProbl\u00e8me avec la France, il est sp\u00e9cifique, de toute fa\u00e7on quoi que dise : la France sera mal interpr\u00e9t\u00e9, donc je peux citer c'est difficile d'avoir eu une analyse par rapport par rapport \u00e0 la France, en revanche, on voit que les \u00c9tats-Unis sont extr\u00eamement prudents et \u00e7a \u00e7a \u00e7a p\u00e8se tr\u00e8s lourd, donc je pense qu'il y aura pas d'\u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs perturbateurs ou qui pourraient avoir une influence n\u00e9gative sur ce qui est en train de se passer, \u00e7a c'est plut\u00f4t une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:00 > 0:30:06) [80%] : \r\nPas de pression internationale en tout cas explicite l'Euro de la Suisse \u00e9ventuellement lui Slama dans cette situation, elle pourrait poids juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:07 > 0:30:57) [89%] : \r\nNous la Suisse d\u00e9j\u00e0 promise \u00e0 elles-m\u00eames beaucoup de r\u00f4les, donc je suis, m\u00eame si elle peut encore jouer un r\u00f4le l\u00e0- bas la la la, il y a une volont\u00e9 tr\u00e8s claire de part et d'autre, c'est d'\u00e9viter les interf\u00e9rences pour l'instant, international, c'est-\u00e0-dire que le le bah, d'abord parce qu'on peut parce que les les les alg\u00e9riens sont assez m\u00fbrs pour se d\u00e9brouiller eux- m\u00eames qu'ils ont pas besoin de conviennent, les conseillers de l'\u00e9tranger, ceci dit, je pense que la la tentation de la r\u00e9pression va toujours planer ces prochaines semaines, ces prochains mois et c'est l\u00e0 que la, la, la communaut\u00e9 internationale, entre guillemets, est un r\u00f4le \u00e0 jouer, en disant non, non, il y a des r\u00e8gles, l\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 de mani\u00e8re totalement d\u00e9mocratique et on est d'accord que vous vous d\u00e9brouillez entre vous alg\u00e9riens et c'est la seule solution, mais en m\u00eame temps, voil\u00e0 les limites qu'il ne faut pas d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:57 > 0:31:07) [89%] : \r\nOn \u00e9voquait la perspective d'une transition qui s'\u00e9ternisent un autre risque, ce serait la disparition de d'Abdelaziz Bouteflika, qu'est ce que \u00e7a pourrait provoquer, si demain il d\u00e9c\u00e9dait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:07 > 0:31:30) [91%] : \r\nOn a vu, on a vu quelques images \u00e9videmment l\u00e0, on a pu voir que sa sant\u00e9 \u00e9tait effectivement tr\u00e8s pr\u00e9caire, il y a effectivement cette inconnue, est ce que lui- m\u00eame est en capacit\u00e9 de tenir physiquement pendant un an, l\u00e0 il y a 2 il y a de gros doutes, donc on a aussi cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s et qu'\u00e0 tout moment cette cette figure fantomatique derri\u00e8re lesquels se cache un peu toutes les sph\u00e8res du pouvoir un peu dispara\u00eet donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:30 > 0:31:32) [86%] : \r\nPeut Damocl\u00e8s \u00e7a veut dire danger pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:33 > 0:31:46) [89%] : \r\nBah, \u00e7a veut dire que \u00e7a va bousculer leur plan si effectivement Abdelaziz Bouteflika d\u00e9c\u00e8de dans les prochaines semaines prochains mois tout le plan qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu, va aussi s'effondrer, donc il y a aussi ces cette inconnue, c'est pour \u00e7a que vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:46 > 0:31:47) [90%] : \r\nTout tout tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:47 > 0:31:55) [86%] : \r\nTout ce qui est devant nous, c'est disons suspendus \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements qui peuvent tout tout remettre en cause et boulevers\u00e9 le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:55 > 0:32:28) [92%] : \r\nD'inconnu, des choses qui se passent en ce moment m\u00eame, d'ailleurs, \u00e0 Alger, merci en tout cas, \u00e0 vous de nous avoir fourni votre analyse vous dire encore que ce soir, couleur locales sera \u00e0 quelques heures du lancement de Nimda, Foued plusieurs jours de spectacle en vue d'autant que la neige a fait son grand retour la nuit pass\u00e9e au point d'obliger les organisateurs \u00e0 revoir leurs plans et a report\u00e9 \u00e0 demain une partie des comp\u00e9titions, rendez- vous avec les sportifs les organisateurs ce soir donc \u00e0 19 heures sur RTS Un tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouver David Berger tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, tr\u00e8s bon week- end et \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:36 > 0:32:39) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:50 > 0:33:00) [83%] : \r\nC'est quand tu d\u00e9marres oui et \u00e7a que suis m\u00e9chante vous avez commenc\u00e9 avec pas c'est not\u00e9, c'est not\u00e9 la prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:00 > 0:33:10) [78%] : \r\nFace \u00e0 \u00e7a, surtout il fallait Agn\u00e8s merci beaucoup, merci : doit-on parfum bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:15 > 0:33:42) [79%] : \r\nAlors si vous voulez de Agn\u00e8s bien \u00e7a il suce Bachar mais les buts, je me r\u00e9jouis avec, mais \u00e7a ne vous tenterait chez moi ah oui je te comprends tellement oui oh ohlala qui consiste \u00e0, oui, oui, mais oui, je vois, je vois et merci profite ben oui ben ce week- end la yes, oui, ce soir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:52 > 0:33:59) [84%] : \r\nOui, oui, bien s\u00fbr, oui, oui, on se conna\u00eet et tout \u00e0 fait, nos m\u00e9tiers peu oui, j'ai pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:00 > 0:34:02) [77%] : \r\nEnfin, j'ai le temps mais les retours, les la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:03 > 0:34:09) [78%] : \r\nNon, l\u00e0, tu vois, mais c'est pas la bonne image dans le enfin, c'est-\u00e0-dire que c'est le retour de la je sais plus quelle cam\u00e9ra de la 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:11 > 0:34:13) [96%] : \r\nAlain Monsieur c'est gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:13 > 0:34:23) [81%] : \r\nOui, je pense que change la carte il y a six merci attendez oui S. j'ai vu qu'il avait prise hier midi dis merde c'est vous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:25 > 0:34:45) [84%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et oui c'est triste ce spectacle on j'ai pas dire \u00e7a rejoint tous quel dommage que la limite des chutes de neige se soit \u00e0 ce point \u00e9lev\u00e9 puisqu'il y avait en moyenne montagne a encore belle vengeance 22 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche et bien elle a \u00e9t\u00e9 lessiv\u00e9s \u00e9videmment par la pluie qui est tomb\u00e9e au et de mani\u00e8re assez hein abondante, on voit bien s\u00fbr d'en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:55 > 0:35:04) [83%] : \r\nBonjour \u00e0 tous : quel dommage que la limite des chutes de neige se soit d'ce point \u00e9lev\u00e9 puisqu'elle a vraiment la pluie a lessiv\u00e9 la belle couche de neige qui \u00e9tait tomb\u00e9 hier en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:04 > 0:35:19) [87%] : \r\nDans une vingtaine de centim\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes ou encore le long du Jura, alors l\u00e0 franchement amen\u00e9 effectivement \u00e9norm\u00e9ment, beaucoup de pr\u00e9cipitations aussi 1500 m\u00e8tres on a localement quelque 60 centim\u00e8tres de neige et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:20 > 0:35:24) [87%] : \r\nUne partie est tomb\u00e9 en pluie en dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:27 > 0:35:44) [77%] : \r\nC'est en train de de passer, c'est en train de s'espacer sur les Alpes, le plateau on parle pratiquement on sait alors que c'est encore plus cons\u00e9quent on dans la moi j'aimerais que le sans musique 5 on ferait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:05 > 0:36:16) [70%] : \r\nLes vents sont encore assez soutenu, on moyen en 71 kilom\u00e8tres avant qu'il ne perd 60 ans 75 je n'ai vu enfin, elles sont 40 \u00e0 une France 120.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:33 > 0:40:14) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous : quel dommage que la limite des chutes de neige se sont \u00e0 ce point \u00e9lev\u00e9 puisqu'ici dans le pays d'en haut, de m\u00eame que par exemple le long du Jura avait une vingtaine senti une de 22 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche bien a \u00e9t\u00e9 vraiment lessiv\u00e9, balay\u00e9 par la pluie qui tombe de plus en plus haut avec ce passage de front froid et d'ailleurs, on a eu des quantit\u00e9s assez importantes au-dessus de 1500 m\u00e8tres on peut parler de 60 centim\u00e8tres de neige \u00e0 la montagne ou tout \u00e9videmment une bonne partie tomb\u00e9s en pluie et puis c'est en train de se calmer, par l'ouest, alors que c'est plus intense, par effet de barrages en Suisse orientale, d'ailleurs, on a toujours beaucoup de soleil au Tessin, pr\u00e8s de 5 heures alors qu'au nord des Alpes, \u00e7a reste tr\u00e8s nuageux et on voit quelques premi\u00e8res petites \u00e9claircies, ce sont les pr\u00e9mices d'une embellie de samedi, elle sera vraiment significative, il faudra en profiter pour l'heure, selon Dominique Stussi, de m\u00e9t\u00e9o Suisse, donc on a vraiment un ciel quand m\u00eame bien charg\u00e9 quelques tr\u00e8s rares \u00e9claircies qui se dessine sur l'ouest et plus de prince imitation donc en Suisse orientale avec une limite des chutes de neige qui va s'\u00e9lever encore \u00e0 1700 m\u00e8tres et ce sera toujours bien ensoleill\u00e9 au Tessin totalement prot\u00e9g\u00e9e, d'o\u00f9 les 18 degr\u00e9s ailleurs au nord des Alpes, on retrouve quand m\u00eame des temp\u00e9ratures de saison, on est dans la norme 10 \u00e0 13 degr\u00e9s localement 7 \u00e0 1000 mettront moins 1 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents qui sont encore bien soutenu en vent moyen entre 70 et 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en haute montagne 60 \u00e0 75, que ce soit le long du Jura ou des Pr\u00e9alpes, avec des rafales bien plus forte, on a eu 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 la Jungfrau 120 auditer son pourrait encore avoir des rafales de cette importance ces prochaines heures demain samedi, l'embellie qui se dessine d\u00e9j\u00e0, dans les Alpes et autour de violemment et on aura quand m\u00eame encore passablement de r\u00e9sidus nuageux sur le nord et l'Est, Nord l'apr\u00e8s- midi, on passe entend vraiment tr\u00e8s ensoleill\u00e9, soyez prudents, il faudra surveiller, le danger d'avalanche qui est aujourd'hui de 4 sur 5 et on ne sait pas si demain serait heureux, il sera r\u00e9trograd\u00e9 en 3 ou conserver en 4, on le saura ce soir, et regardez ce temp\u00e9ratures qui vont s'envoler, on reste, on retrouve des valeurs vraiment quasi printani\u00e8res 18 \u00e0 20 degr\u00e9s localement, m\u00eame 21 au sud 11000 m\u00e8tres 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres \u00e0 la mi- journ\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s chaud et puis les vents qui vont se calmer, mais quand m\u00eame en montagne, \u00e7a reste relativement vont-ils, il faudra aussi \u00e0 en tenir compte, si vous allez par exemple randonn\u00e9e et puis dimanche il faudra profiter de la matin\u00e9e, qui sera encore bien ensoleill\u00e9e dans les Alpes ou sur le plateau par compte de midi, on aura beaucoup plus de nuages, les premi\u00e8res pluies par le Jura, elle devrait arriver dans les Alpes en fin de journ\u00e9e avec un petit \u00e9pisode de Sun donc vraiment miser tout sur la matin\u00e9e voil\u00e0 je vous quitte que fumer de ce jour bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903817763", "durationSec": 19, "title": "MI TENNIS BENCIC_RTS000001768620", "excerpt": "R\u00e9action du directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports Peter Fueglistaler suite \u00e0 une erreur dans les indemnit\u00e9s vers\u00e9es \u00e0 la compagnie ferroviaire BLS."}, {"internalArchiveId": "AA1903817764", "durationSec": 25, "title": "MI SONORE OFT_RTS000001768825", "excerpt": "De tr\u00e8s nombreux jeunes descendent dans la rue pour la gr\u00e8ve scolaire du vendredi pour le climat. A Lausanne, Neuch\u00e2tel ou Lugano, les \u00e9l\u00e8ves et coll\u00e9giens sont pr\u00eats pour la manifestation de l'apr\u00e8s-midi.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817765", "durationSec": 43, "title": "MI SKI TEAM EVENT_RTS000001768914", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des match du 3e acte des playoffs de National league de hockey sur glace 2018 - 2019 qui voient s'affronter Gen\u00e8ve Servette HC face au CP Berne, Lausanne HC face au SC Langnau Tigers et le HC Bienne face au HC Ambri Piotta."}, {"internalArchiveId": "AA1903817766", "durationSec": 31, "title": "MI REACTION PREMIERE MINISTRE_RTS000001768619", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey a annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse qu'elle d\u00e9posait son bilan apr\u00e8s un hiver tr\u00e8s compliqu\u00e9. La station avait d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 ses installations le 10.03.2019."}, {"internalArchiveId": "AA1903817767", "durationSec": 111, "title": "MI RDV PRESSE_RTS000001768792", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont vers\u00e9 trop d'indemnit\u00e9s \u00e0 la compagnie ferroviaire BLS."}, {"internalArchiveId": "AA1903817768", "durationSec": 94, "title": "MI MANIFS INTER CLIMAT_RTS000001768872", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9volution du salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903817769", "durationSec": 109, "title": "MI JEUNES CLIMAT_RTS000001768885", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE", "LUGANO"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CLIMAT"], "sequenceIds": ["1818229"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817770", "durationSec": 95, "title": "MI HOCKEY_RTS000001768776", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE", "BIENNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "LAUSANNE HC", "SC LANGNAU TIGERS", "HC BIENNE", "HC AMBRI PIOTTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817771", "durationSec": 22, "title": "MI CHARMEY BILAN V2_RTS000001768761", "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "FINANCEMENT", "CESSATION D'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817772", "durationSec": 27, "title": "MI BLS SUBVENTIONS_RTS000001768771", "thematicThemes": ["SUBVENTION"], "thematicCorporations": ["BLS"], "sequenceIds": ["1818291"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817773", "durationSec": 119, "title": "MI ATTAQUE NOUVELLE ZELANDE_RTS000001768822", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHRISTCHURCH"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817774", "durationSec": 29, "title": "MI ALGERIE_RTS000001768808"}, {"internalArchiveId": "AA1903817775", "durationSec": 119, "title": "FRIGO PRC 25 PAD SALON DE L'AUTO", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "WELT\u00c9, Bettina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903817828", "summary": "Lausanne : jeunes coll\u00e9giens d\u00e9filant lors gr\u00e8ve scolaire du climat. Itw jeunes manifestants. Itw parents de manifestants.\nNeuch\u00e2tel-ville : Martine Rebetez, climatologue, donnant cours sur le climat \u00e0 des coll\u00e8giens. Itw Martine Rebetez.\nLugano : manifestation.", "id": "1818229", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE", "LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817890", "summary": "Train BLS arrivant en gare de Thoune puis roulant. Bus BLS.", "id": "1818291", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["THOUNE"], "visualCorporations": ["BLS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817900", "summary": "Plateau : le rendez-vous de la presse avec Luis Lema, journaliste \"Le Temps\" et Alain Jourdan, correspondant Tamedia \u00e0 l'ONU.", "id": "1818301", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "role": "Duplex Charmey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777992", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047491", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-35850766-A11B-4037-8EF0-49ACC1943899", "internalArchiveId": "35850766-A11B-4037-8EF0-49ACC1943899", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "120 secondes : r\u00e9introduire la troisi\u00e8me classe dans les trains CFF", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9introduire la troisi\u00e8me classe dans les trains CFF", "durationSec": 319, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272528", "imageURL": "http://www.rts.ch/9801619.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["transport ferroviaire", "humour", "tarif des transports"], "thematicPersons": ["CFF"], "alternativeTitle": ["120 secondes \u2013 R\u00e9introduire la troisi\u00e8me classe dans les trains CFF", "120 secondes \u2013 R\u00e9introduire la troisi\u00e8me classe dans les trains CFF / LME_2019-03-15T07:53:00_120-secondes", "120 secondes \u2013 R\u00e9introduire la troisi\u00e8me classe dans les trains CFF / LME_2019-03-15T07:53:00_120-secondes"], "variantIds": ["ece-10272542", "ece-10272528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T12:39:08Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [75%] :\r\n120 avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nUne \u00e9tude command\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports est rendue publique le week- end pass\u00e9, recommande aux entreprises suisses de transport, de r\u00e9introduire une 3\u00e8me classe dans les wagons des trains, le but c'est de lutter plus efficacement contre la concurrence des bus longue distance qui connaissent un succ\u00e8s grandissant aupr\u00e8s de la client\u00e8le \u00e0 petit budget, Pascal Dietman bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [90%] :\r\nBonjour monsieur, vous \u00eates contre l'Euro, c'est non, non, donc j'ai, je suis tout Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [82%] :\r\nDonc, le chef de train, donc chef comme contr\u00f4leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [82%] :\r\nOui, si c'est un peu pareil, mais sauf que je suis le le chef, \u00e7a veut dire s'il y a un autre contr\u00f4leur c'est moi 100 chef d'accord sauf si l'autre contr\u00f4leur aussit\u00f4t que fait alors il y a 2 chefs alors on on se divise, le train en 2 accord sa moiti\u00e9 comme \u00e7a, il y a, il y a pas de combat des chefs, oui 1er je pr\u00e9cise juste quand je lis le train, je pense au seulement des wagons, hein, parce que dans la locomotive, l'autorit\u00e9 de ce que j'ai fait par connue en anglais les les conducteurs de locomotive, il semble peu plus ou un peu un peu la classe sup\u00e9rieure se consid\u00e8re dans une tour d'ivoire, sympa, l'aristocratie SPD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\nParler de classe alors je saisis la balle au bond qu'est -ce que vous pensez de cette id\u00e9e de r\u00e9introduire une 3\u00e8me classe dans les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire ch\u00e2ssis un peu partag\u00e9 comme un train qui aurait de ai il y a des avantages parce qu'il y a aussi des avantages, commen\u00e7ons par les avantages s'il y avait une v\u00e9rit\u00e9, c'est le gros Avantage, c'est qu'on pourrait exprimer notre autorit\u00e9 des phoques chef plus librement, hein, on pourrait ouvrir le le la la porte du wagon hurler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [69%] :\r\nOn arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [74%] :\r\nEt puis, les gens ils tr\u00e8s montrer il par mobylette alors on on va fen\u00eatre et Oprah hausse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [86%] :\r\nLes fen\u00eatre pourrait sourire dans cette 3\u00e8me classe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [86%] :\r\nNova et naturellement, mais pour \u00e7a pue, voil\u00e0, il y aurait des fen\u00eatre qui s'ouvre, il y aurait pas de tapis sur le sol il y aurait des des si\u00e8ges o\u00f9 on peut mettre 5 personnes dans la largeur, sans des comme \u00e7a, on peut m\u00eame serr\u00e9 jusqu'6, cette vie, il y aurait pas de m\u00eame syst\u00e8me, pas de toilettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [73%] :\r\nPuisque c'est quoi le t\u00eate m\u00eame syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [82%] :\r\nUn d\u00e9tail le syst\u00e8me, c'est les annonces, vous savez, L\u00e9opard le exemple ch\u00f4mage \u00e7a c'est les annonces pr\u00e9enregistr\u00e9es oui mais il y a aussi les a lanc\u00e9 la nature n'est trop beau, mais non Natcho, c'est-\u00e0-dire avec la voiture la plus du Touquet, voil\u00e0 pour exemple les prochain arr\u00eat Yvette en arrivant avec 12 minutes de retard sur une sortie \u00e0 gauche dans le sens de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [80%] :\r\nD'ailleurs, propose \u00e0 quoi, c'est cette ces artistes de o\u00f9 se situe l'apport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [81%] :\r\nC'est pour les sourds, comme \u00e7a, il tombe pas sur le sur les rails pour les sourds, qui du coup pourrait pas acc\u00e9der \u00e0 cette de Rita croire c'est comme les, les personnes ont un mobile mobilit\u00e9 du jamais vu, il a pas la place, tout comme les Z\u00fcrichois non plus serait pas acc\u00e8s parce que il y aurait pas d'\u00eatre \u00e9tait en s\u00e9rie que parce qu'il a pas cette pauvre assur\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des un peu discriminant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [83%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des avantages qu'est -ce que cette nouveaut\u00e9 rapporterait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [93%] :\r\nJe sais pas, finalement, parce que finalement c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [88%] :\r\nPas tr\u00e8s diff\u00e9rente et aujourd'hui je vous ai d\u00e9crit \u00e7a, \u00e7a ressemble un peu, il faut le dire \u00e0 la 2\u00e8me place actuelle, non, c'est un peu difficile d'imaginer pire il faut notamment en terme d'utilisation de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [87%] :\r\nOui c'est vrai j'ai j'ai vous avez d\u00e9j\u00e0, j'ai pris un \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve matin assez t\u00f4t comme l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [75%] :\r\nOn est pas loin non maintenant Nancy Expendables introduire un syst\u00e8me de 3 classes pense il faudrait plut\u00f4t r\u00e9fl\u00e9chir et une une vraie premi\u00e8re classe une First class voyait puis la premi\u00e8re actuels deviendrait une sorte de Business alors comme dans les avions qu'-ce que la voyage d\u00e9fend Business quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [88%] :\r\nNon, jamais qu'est -ce qu'elle offrirait de plus que la 1\u00e8re classe alors il y aurait des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [85%] :\r\nCompartiment vous peuvent \u00eatre tout seul sans \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 par des romans qui ne respectent pas le silence des compartiments silence en rigolant T\u00e9l dans le temps avec leurs copains, il y aurait peut-\u00eatre une bouteille d'eau si\u00e8ge emplir r\u00e9glable 5, jouer avec les boutons qui chauffe le cul, \u00e7a, \u00e7a serait quand conforta. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [87%] :\r\nEt puis l'assurance d'un d'arriver \u00e0 l'heure \u00e0 destination et moi oui alors \u00e0 part pour la ponctualit\u00e9, ce que vous nous d\u00e9crivez l\u00e0, c'est comme un service de de de voitures de grande remise avec chauffeur, un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [84%] :\r\nOui c'est juste, oui, et si tous les riches isol\u00e9 en voiture, ce serait ce serait pas plus mal, \u00e7a, \u00e7a vient de la place dans les wagons et c'est sur les r\u00e9seaux ferr\u00e9s, on aurait plus \u00e0 subir leur arrogance \u00e0 je ne sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 quand il dans leur bilan sur leurs smartphones et oui, la r\u00e9gion, mais les troupes ce \u00e7a non, et \u00e7a va comme \u00e7a, ce serait pas mal finalement peut-\u00eatre, peut-\u00eatre l'avenir du rail, c'est la voiture apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [85%] :\r\nC'est pas exclu, en effet, en tout cas, si on regarde du c\u00f4t\u00e9 des investissements qui seront consentis dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, Pascal Tits chef de train au CFF vous remercie vital qui par Victor merci pour \u00e7a merci pose explications. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [76%] :\r\nTwitter 45 pour le web en journ\u00e9e tranquille la troisi\u00e8me classe CFF vu par un souk tu chef, je voudrais bien rigoler Verdun, Verdun quand il vous en pensez quoi d'une 3\u00e8me classe dans les trains suisses Jean un peu le moment l\u00e0 je regardais vraiment \u00e0 la victime, c'est comme c'est extr\u00eamement dr\u00f4le, j'adore. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T07:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kuchol, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conti, Virna", "role": "pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-608BF678-8F9A-4DAD-94C8-2BC84AA8E459", "internalArchiveId": "608BF678-8F9A-4DAD-94C8-2BC84AA8E459", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D'Arles \u00e0 Gen\u00e8ve en suivant le Rh\u00f4ne", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, le Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve accueille jusqu'au 26 mai 2019 les tr\u00e9sors du Mus\u00e9e d\u00e9partemental d'Arles Antique d\u00e9couverts au fil des ans dans le Rh\u00f4ne. Vestiges de la vie politique, culturelle ou quotidienne de la cit\u00e9 prosp\u00e8re d'Arelate sur plusieurs si\u00e8cles, l'exposition C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne relie de fait par le transport fluvial les ports d'Arles \u00e0 celui de Genua (Gen\u00e8ve) et se propose de diffuser non seulement formes, marchandises et \u00e9pices mais aussi les id\u00e9es de la culture romaine devenue dominante dans la Gaule narbonnaise d\u00e8s la conqu\u00eate des Gaules par Jules C\u00e9sar en 58 avant l'\u00e8re commune. A lire : Catalogue \"C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne - Chefs-d'oeuvre antiques d'Arles\" (Ed. Snoeck, 2019).", "durationSec": 2524, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10256064", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicGeographicals": ["Rh\u00f4ne (fleuve)", "Arles", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["exposition th\u00e9matique", "arch\u00e9ologie"], "thematicPersons": ["Cesar"], "alternativeTitle": ["D\u02b9Arles \u00e0 Gen\u00e8ve en suivant le Rh\u00f4ne", "D\u02b9Arles \u00e0 Gen\u00e8ve en suivant le Rh\u00f4ne / VSS_2019-03-15T09:08:14_versus-lire-et-penser", "D\u02b9Arles \u00e0 Gen\u00e8ve en suivant le Rh\u00f4ne / VSS_2019-03-15T09:08:14_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, le Mus\u00e9e d\u02b9Art et d\u02b9Histoire de Gen\u00e8ve accueille jusqu\u02b9au 26 mai 2019 les tr\u00e9sors du Mus\u00e9e d\u00e9partemental d\u02b9Arles Antique d\u00e9couverts au fil des ans dans le Rh\u00f4ne. Vestiges de la vie politique, culturelle ou quotidienne de la cit\u00e9 prosp\u00e8re d\u02b9Arelate sur plusieurs si\u00e8cles, l\u02b9exposition C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne relie de fait par le transport fluvial les ports d\u02b9Arles \u00e0 celui de Genua (Gen\u00e8ve) et se propose de diffuser non seulement formes, marchandises et \u00e9pices mais aussi les id\u00e9es de la culture romaine devenue dominante dans la Gaule narbonnaise d\u00e8s la conqu\u00eate des Gaules par Jules C\u00e9sar en 58 avant l\u02b9\u00e8re commune. \n\nAvec B\u00e9atrice Blandin, conservatrice au MAH et commissaire de l\u02b9exposition \" C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne \" \nA lire : Catalogue \" C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne - Chefs-d\u02b9\u0153uvre antiques d\u02b9Arles \", Editions Snoeck, 2019 \nPar Christian Ciocca", "Pour la premi\u00e8re fois, le Mus\u00e9e d\u02b9Art et d\u02b9Histoire de Gen\u00e8ve accueille jusqu\u02b9au 26 mai 2019 les tr\u00e9sors du Mus\u00e9e d\u00e9partemental d\u02b9Arles Antique d\u00e9couverts au fil des ans dans le Rh\u00f4ne. Vestiges de la vie politique, culturelle ou quotidienne de la cit\u00e9 prosp\u00e8re d\u02b9Arelate sur plusieurs si\u00e8cles, l\u02b9exposition C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne relie de fait par le transport fluvial les ports d\u02b9Arles \u00e0 celui de Genua (Gen\u00e8ve) et se propose de diffuser non seulement formes, marchandises et \u00e9pices mais aussi les id\u00e9es de la culture romaine devenue dominante dans la Gaule narbonnaise d\u00e8s la conqu\u00eate des Gaules par Jules C\u00e9sar en 58 avant l\u02b9\u00e8re commune. \n\nAvec B\u00e9atrice Blandin, conservatrice au MAH et commissaire de l\u02b9exposition \" C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne \" \nA lire : Catalogue \" C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne - Chefs-d\u02b9\u0153uvre antiques d\u02b9Arles \", Editions Snoeck, 2019 \nPar Christian Ciocca", "Pour la premi\u00e8re fois, le Mus\u00e9e d\u02b9Art et d\u02b9Histoire de Gen\u00e8ve accueille jusqu\u02b9au 26 mai 2019 les tr\u00e9sors du Mus\u00e9e d\u00e9partemental d\u02b9Arles Antique d\u00e9couverts au fil des ans dans le Rh\u00f4ne. Vestiges de la vie politique, culturelle ou quotidienne de la cit\u00e9 prosp\u00e8re d\u02b9Arelate sur plusieurs si\u00e8cles, l\u02b9exposition C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne relie de fait par le transport fluvial les ports d\u02b9Arles \u00e0 celui de Genua (Gen\u00e8ve) et se propose de diffuser non seulement formes, marchandises et \u00e9pices mais aussi les id\u00e9es de la culture romaine devenue dominante dans la Gaule narbonnaise d\u00e8s la conqu\u00eate des Gaules par Jules C\u00e9sar en 58 avant l\u02b9\u00e8re commune. \n\nAvec B\u00e9atrice Blandin, conservatrice au MAH et commissaire de l\u02b9exposition \" C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne \" \nA lire : Catalogue \" C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne - Chefs-d\u02b9\u0153uvre antiques d\u02b9Arles \", Editions Snoeck, 2019 \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10256068", "ece-10256064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:47Z", "speechToTexts": ["22.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [85%] :\r\nBonjour. \r\nBonjour Christian qui bonjour, elle va dire de vous retrouver autour de cette table d\u00e9sir tout \u00e0 fait partag\u00e9s, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la rencontre donc que le disait tout \u00e0 l'heure de B\u00e9atrice Blandin, qui est commissaire et conservatrice du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve puisque pour la premi\u00e8re fois expos\u00e9es jusqu'au 26 mai prochain les tr\u00e9sors du mus\u00e9e d'Arles antique d\u00e9couverts au fil des ans dans le Rh\u00f4ne depuis une trentaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nEffectivement, et je vais utiliser beaucoup de fois dans le reportage que j'ai pu enregistrer avec elle, avec B\u00e9atrice Blandin le mot exceptionnel trouvaille exceptionnelle, il faut pas avoir peur des mots \u00e9merger des fous du Rh\u00f4ne \u00e0 Arles importante hors de la colonie romaine fond\u00e9e par Jules C\u00e9sar en 46 avant notre aire, et puis tout le monde se souvient enfin pourrait se souvenir que C\u00e9sar fut \u00e9galement le chef de guerre Lim tort le chef des arm\u00e9es qui bloque \u00e0 l'avanc\u00e9e des Helv\u00e8tes \u00e0 Gen\u00e8ve donc Gen\u00e8ve Arles ou plus exactement dans la Rome antique Denoy est arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate et de citer un port florissant pour parler un bourg pour Gen\u00e8ve, il n'en fallait pas plus pour demander \u00e0 B\u00e9atrice Blandin qui est la commissaire de cette Exposition de mener, h\u00e9 bien on embarque de mener en bateau, c'est le cas de le dire, puisque nous sommes accueillis \u00e0 l'entr\u00e9e de cette Exposition par un relief tout \u00e0 fait int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [89%] :\r\nLe feu est reli\u00e9, Arles et Gen\u00e8ve et cette barque que l'on a voulu restituer avec ce ce tapis montre le tout le trafic commercial qui lie les 2 villes, \u00e0 l'\u00e9poque romaine et il fait aussi r\u00e9f\u00e9rence en fait \u00e0 une embarcation \u00e0 Challans de 31 m\u00e8tres de long, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, Arles et qui a \u00e9t\u00e9 renflou\u00e9 et qui est visible maintenant Mus\u00e9e d'Arles antique dont on pr\u00e9sente la maquette dans l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:00) [90%] :\r\nArles antique de formidables pi\u00e8ces il y a 10 pi\u00e8ces exceptionnelles, on peut le dire et ce qui est frappant ici pour la premi\u00e8re fois, Gen\u00e8ve, B\u00e9atrice Blandin, c'est que c'est tr\u00e9sors qui sont sortis du Rh\u00f4ne l'ont \u00e9t\u00e9 il y a une douzaine d'ann\u00e9es seulement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [92%] :\r\nAlors oui, les fouilles sub- aquatique dans le Rh\u00f4ne ont commenc\u00e9 en 1986 et depuis, chaque ann\u00e9e, en fait, il y a des fouilles r\u00e9guli\u00e8res et on a vraiment la chance d'avoir ici dans l'exposition \u00e0 Gen\u00e8ve, des pi\u00e8ces qui sont sorties toute r\u00e9cemment du Rh\u00f4ne ont \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9es sont montr\u00e9es pour la premi\u00e8re fois dans l'Exposition, donc il y a vraiment des des pi\u00e8ces exceptionnelles comme un coffre \u00e0 renforts m\u00e9talliques, une roue de chars, mais vraiment des pi\u00e8ces qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 vu par le public arl\u00e9sien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [90%] :\r\nEt puis on est accueillis d'une dr\u00f4le de fa\u00e7on de oui on peut le dire par un captif qu'on bronze statut exceptionnel, on voit effectivement \u00e0 nos menus et barbu agenouill\u00e9 en tout cas sur son genou gauche, les mains li\u00e9es derri\u00e8re le dos qui regarde en l'air en forme de supplique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [88%] :\r\nOui a un regard m\u00eame enfin en est fier, c'est vaincu un captif qui fait r\u00e9f\u00e9rence en fait c'est l'emprise de Rome sur les populations locales un Gaulois alors oui peut-\u00eatre un, c'est difficile de lui donner une ethnie, en fait, on pourrait presque dire aussi que \u00e7a pourrait \u00eatre un Marseillais, que Marseille peupl\u00e9e par des Grecs avec Marseille tombe aussi sous l'emprise de Rome, donc c'est difficile \u00e0 dire mais ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir qu'on montre que c'est noble vaincu, c'est-\u00e0-dire qu'il est fier et il s'est vaillamment d\u00e9fendu sa m\u00e8re aussi en avant la puissance de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [86%] :\r\nSa nudit\u00e9 \u00e9tait l'h\u00e9ro\u00efque, comme on le repr\u00e9sente volontiers la statuaire romaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [88%] :\r\nOui, en fait, on peut faire le parall\u00e8le avec des monnaies de l'\u00e9poque de C\u00e9sar, qui repr\u00e9sente des monnaies au troph\u00e9e, donc on voit de part et d'autre d'un pilier qui soutient les armes des vaincus, un homme et parfois une femme donc la femme est g\u00e9n\u00e9ralement v\u00eatu L Homme est nu, donc cette pi\u00e8ce qui est aussi en parall\u00e8le avec Simonet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [88%] :\r\nEt \u00e7a nous situe une \u00e9poque donc 2\u00e8me si\u00e8cle avant notre aire quand l'empire Romain, c'est pas encore l'empire mais quand Rome colonise cette Gaules en tout cas le sud de la gauche le Gaule le Narbonnais ici une carte tr\u00e8s int\u00e9ressante pour restituer ce qui nous int\u00e9resse, entre le fils du Rh\u00f4ne Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 Arles et tout pr\u00e8s, Fos-sur-Mer et Marseille carte qui illustrent cette conqu\u00eate romaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:41) [85%] :\r\nVoil\u00e0 donc en fait ensemble 25 avant J\u00e9sus-Christ Marseille appel \u00e0 l'aide, Rome et Rome prend ce pr\u00e9texte pour envahir un conqu\u00e9rir toute cette r\u00e9gion qui est la narbonnais, ce qui va d'Arles finalement jusqu'\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve avais la t\u00eate de pont de la narbonnais ces jeunes avaient fronti\u00e8res \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que tout le reste du plateau suisse le reste finalement de la France actuelle est encore libre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est votre boussole, donc le nord et le Sud est le territoire que couvre cette Exposition Marseille appel \u00e0 l'aide les Romains parce qu'ils \u00e9taient menac\u00e9s par des Celtes des Gaulois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait par les populations alentour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [91%] :\r\nEt le vaincu qui nous regarde l\u00e0 juste derri\u00e8re sa vitrine pi\u00e8ce quand m\u00eame exceptionnelle, exceptionnelle, c'est la conservation aussi B\u00e9atrice Blandin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [92%] :\r\nOui, donc, cette pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en 2007 dans le Rh\u00f4ne, et donc quand on le, on le voit dans son \u00e9tat de conservation, enfin, il a juste les yeux qui \u00e9taient rapport\u00e9s qui sont manquants et puis le le bout de de des orteils droits et du genou mais autrement la la statue est vraiment dans un \u00e9tat de conservation formidables, alors elle a une patine verte il faut imaginer qu'\u00e0 l'origine, elle \u00e9tait plut\u00f4t dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:52) [88%] :\r\nComme le bronze et puis ensuite elle se patine avec lui sur l'oxydation B\u00e9atrice Blandin revenons alors sur ces fouilles fluvial en Arles il y a une douzaine d'ann\u00e9es, qui, je l'imagine, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles, le courant du Rh\u00f4ne plong\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres de profondeur est -ce que c'est, c'est ce qu'on appelle des trouvailles donc des qu'est -ce qu'on n'attendait pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:16) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc il y avait tout d'abord une m\u00e9connaissance de la richesse du Patrimoine Subaqua tics de la r\u00e9gion d'Arles, je crois que jusqu'en 86, personne ne se doutait du potentiel de ce que recelait le le fleuve lorsque les fouilles ont commenc\u00e9 en 86, ben on a commenc\u00e9 \u00e0 remonter d\u00e9couvrir tout d'abord, beaucoup d'enfants, parce que c'est un port commercial, donc les enfants, une fois qu'elles sont vid\u00e9s sur des conteneurs encombrant, donc on les rejette donc il a un d\u00e9potoir tr\u00e8s important qui contient beaucoup de c\u00e9ramique l'\u00e9tude aussi de ce mat\u00e9riel permet vraiment d'avoir une id\u00e9e du commerce d'o\u00f9 proviennent les denr\u00e9es qu'est ce qui arrive dans le port et les conditions de conservation dans le Rh\u00f4ne sont formidables, ce qu'on a aussi le bois tr\u00e8s bien conserv\u00e9, on a aussi des inscriptions peintes sur les forts qui sont parvenus jusqu'\u00e0 nous, plus mal ils objets en bronze en m\u00e9tal, etc, qui sont dans un \u00e9tat exceptionnel, comme on l'a dit pour la statue du captif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [94%] :\r\nEst -ce que c'est le limon qui permet cette conservation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:16) [88%] :\r\nAlors oui, c'est l'eau douce, tout d'abord, elle le limon effectivement qui forment une couche protectrice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:23) [92%] :\r\nEt quand les pi\u00e8ces apparaissent \u00e0 la surface, quand on les a nettoy\u00e9s, comme c'est le cas ici, il y a, c'est toute une histoire qui se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 Arles, cit\u00e9 prosp\u00e8re, nous sommes l\u00e0 quelques d\u00e9cennies avant J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [85%] :\r\nAlors donc, Arles est fond\u00e9e en 46 avant J\u00e9sus-Christ par Jules C\u00e9sar, mais c'est vraiment \u00e0 partir de l'\u00e9poque, Auguste, H\u00e9l\u00e8ne que l'architecture de se d\u00e9veloppe v\u00e9ritablement, il a les grandes constructions monumentales du Forum du th\u00e9\u00e2tre, etc, et que le le le port aussi se se d\u00e9velopper, donc on va voir affluer \u00e0 Arles, des denr\u00e9es de tout le bassin m\u00e9diterran\u00e9en qui vont remonter le Rh\u00f4ne \u00eatre diffus\u00e9e par le r\u00e9seau fluvial des Gaules il faut pas oublier que, dans le sens inverse, il y a aussi des denr\u00e9es qui redescendent leur r\u00f4le de Gaulle ou de Germanie et qui redescendent pour diffuser ailleurs dans le bassin m\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:33) [88%] :\r\nAlors on va faire une petite chronologie 46 avant l'air connu une bien c'est Arles qui va devenir prosp\u00e8re sous l'empire sous Auguste et puis 12 ans avant 46 cette date- l\u00e0, h\u00e9 bien c'est C\u00e9sar qui arr\u00eate l'avanc\u00e9e irr\u00e9sistible apparemment des Helv\u00e8tes Divico \u00e0 leur t\u00eate et qui les refoule pour s'assurer que les Helv\u00e8tes seront on nous sommes un peuple tampon entre l\u00e9g\u00e8rement et Rome et donc \u00e7a explique \u00e9galement les Liens entre Gen\u00e8ve et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:08) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait donc gr\u00e2ce \u00e0 C\u00e9sar, Gen\u00e8ve, on entre dans l'histoire, donc C\u00e9sar parle de Gu\u00e9nou nous voit au tout d\u00e9but du du 1er de la guerre des Gaules premi\u00e8rement motions voil\u00e0 premi\u00e8rement Sion et donc il parle aussi du fait qu'il d\u00e9monte le pont pour \u00e9viter que les Helv\u00e8tes puissent traverser poursuivre leur leur route pour aller vers la Saintonge et qu'il construit des fortifications le long des berges du Rh\u00f4ne donc ce qui est int\u00e9ressant, c'est que tout le monde a cherch\u00e9 la trace du passage de C\u00e9sar \u00e0 Gen\u00e8ve et que on n'en a aucune trace mat\u00e9rielle v\u00e9ridique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [90%] :\r\nAlors je crois pas que C\u00e9sar dans ses commentaires sur la guerre des Gaules par du \u00e0 l'\u00e2ge et du transport fluvial, ici, nous sommes devant un bas-relief tout \u00e0 fait extraordinaire o\u00f9 l'on voit 2 hommes pein\u00e9 \u00e0 remonter une Bar\u00e8ges une barque sur le Rh\u00f4ne, charg\u00e9 de tonneaux et tout \u00e7a pour nous raconter une part importante de l'Exposition ce transport des marchandises qui fait finalement la civilisation romaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:16) [87%] :\r\nOui, \u00e0 Arles, les les coll\u00e8gues qui fouillent dans le Rh\u00f4ne ont mis au jour une barge enfin chaland de 31 m\u00e8tres de long, avec son chargement et son \u00e9quipement de de donc, c'est vraiment une trouvaille exceptionnelle, il faut imaginer que ce bateau de 31 m\u00e8tres de long et conserv\u00e9 \u00e0 93 pourcent il ne exceptionnel Az\u00e9 formidables, c'est vraiment tr\u00e8s beaucoup d'\u00e9motion quand on va Arles pouvoir ce chaland parce que il a \u00e9t\u00e9 remont\u00e9 donc pour pouvoir \u00eatre expos\u00e9 parce que les bois gorg\u00e9s d'eau, si on les traite pas se d\u00e9t\u00e9riore et donc le le chaland 31 mai tr\u00e8s expos\u00e9 \u00e0 Arles et nous, on a ici dans l'exposition, une maquette et quelques \u00e9l\u00e9ments de de ce chaland et il faut imaginer que ces Challans donc descendait le Rh\u00f4ne en suivant le le courant avec leur chargement et pour la remonte, ils ont un malade \u00e0 l'\u00e2ge auquel on fixe des cordes et le chaland \u00e9taient tract\u00e9s par des hommes qui marchaient le long de la berge et donc il faut compter 15 \u00e0 20 tonnes pour tirer ce chaland de 31 m\u00e8tres de long, ce qui signifie aussi que le long des berges du Rh\u00f4ne, il y avait des chemins de halage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:23) [95%] :\r\nDonc, ce sont les hommes qui s'y colle en quelque sorte des esclaves, j'imagine, et non pas des chevaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:29) [88%] :\r\nNon pas des chevaux et en fait le halage par des hommes et tester au moins jusqu'au 15\u00e8me si\u00e8cle, le long du Rh\u00f4ne c'est par p\u00e9nurie de main-d'oeuvre, on est pass\u00e9 aux chevaux qui sont beaucoup moins docile que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:39) [89%] :\r\nDicton et donc des clous ces barrages \u00e9tait construite avec du bois de ch\u00eane de l'\u00e9pic\u00e9a aussi comme le catalogue de l'Exposition, le d\u00e9tail du mat\u00e9riel tr\u00e8s pr\u00e9cis et de tr\u00e8s grands clous B\u00e9atrice Blandin pour tenir tout cela ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:57) [90%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y a un peu pr\u00e8s de 1200 clou de taille de formats diff\u00e9rents qui montre le soin avec lequel on a con\u00e7u ce bateau, il faut savoir que pour le le challenge, si je me souviens, mais il faut \u00e0 peu pr\u00e8s 60 arbre pour r\u00e9aliser ce type d'embarcation de 31 m\u00e8tres de long. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:14) [79%] :\r\nDonc, on trouvait au bord du Rh\u00f4ne ou qu'on port\u00e9e de Toulon pile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:19) [87%] :\r\nAlors il y a certainement du bois qui arrivaient par flotte \u00e2ge d'Arles, parce que les chantiers navals d'Arles sont r\u00e9put\u00e9s C\u00e9sar en parle aussi, il y a fait construire des bateaux lorsqu'il a fait le si\u00e8ge de Marseille donc, les chantiers navals d'lui fournit 12 navires de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:34) [90%] :\r\nPour pouvoir vaincre tous les dangers li\u00e9s \u00e0 cette colonisation romaine, et puis \u00e9galement exceptionnelle d'amarrage cloud toutes sortes poulies \u00e9galement dans un \u00e9tat toujours parfaite conservation, donc l\u00e0, nous ne sommes pas dans l'imagination, nous sommes dans la vie quotidienne dans la vie du travail dans la vie marchande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:59) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait donc dans le Rh\u00f4ne, on a trouv\u00e9 aussi ce qu'on appelle des \u00e9l\u00e9ments d'accastillage, donc celle des allemands qui Servent \u00e0 Cargill et voiles il y a des encres attach\u00e9 les cordages etc et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le port fluvial d'Arles a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments qui proviennent de bateaux fluviaux, maritimes, donc \u00e7a montre que des bateaux de relativement faible tonnage parce qu'il fallait passer la barre du Rh\u00f4ne, ce qui est un esp\u00e8ce de banc de sable, qui se situe perpendiculairement Rh\u00f4ne au niveau des Sainte-Marie donc du Delta, il fallait passer cependant pour remonter avec le chargement jusqu'Arles et donc certaines de ces d\u00e9couvertes nous atteste bien que des navires maritimes arriv\u00e9s au port d'armes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:43) [91%] :\r\nEt quand on parle du transport dans l'Union europ\u00e9enne, on n'imagine pas le transport fluvial, principal moyen de transport dans cet empire Romain qui, pour lui, c'est de tout ce commerce, peut -on dire, par cette Exposition B\u00e9atrice mandat que en mettant l'accent sur le commerce, les activit\u00e9s commerciales sous l'empire, h\u00e9 bien, c'est montrer que c'est l'\u00e9l\u00e9ment civilisateur principal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:12) [88%] :\r\nAlors oui, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que du point de vue de l'alimentation, par exemple, on a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser l'huile d'olive \u00e0 Gen\u00e8ve gr\u00e2ce au commerce par le Rh\u00f4ne parce que lui il les en fort contenant de l'Huile bah venaient d'Italie, de Betticher etc donc elles remontaient le Rh\u00f4ne le tic, Espagne et nous, on a bu aussi du vent qui provenait de Gaza donc l'alimentation se modifie en a aussi des modifications dans le les produits manufactur\u00e9s qui arrive, la vaisselle, donc vraiment il y a un grand changement \u00e0 une une ouverture dans les produits de construction a des marbres color\u00e9 qui vont venir orner les villas de riches propri\u00e9taires terriens, donc il y a vraiment des \u00e9changes grand m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:23) [87%] :\r\nEh bien voil\u00e0, nous marchons sur une tr\u00e8s belle mosa\u00efque, celle du Mus\u00e9e d'art et d'histoire du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, B\u00e9atrice Blandin et dans les vitrines, une sorte de dialoguer avec eux, c'est c'est juste de la vie quotidienne sous la Rome entre Arles et Gen\u00e8ve, vaisselle, ma foi fort bien tourn\u00e9 en en c\u00e9ramique tr\u00e8s fine, on \u00e9tait raffin\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:50) [89%] :\r\nOui, donc devant nous, on a toutes sortes de produits manufactur\u00e9s qui ont remont\u00e9 le Rh\u00f4ne o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s \u00e0 Arles, donc on a une vitrine o\u00f9 on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la c\u00e9ramique fine qui provient d'Espagne, on a retrouv\u00e9 des cargaisons enti\u00e8res dans le Rh\u00f4ne, alors c'est peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9chapp\u00e9 aux dockers et qui ont fini dans dans l'eau parce que il y avait des c\u00e9ramiques qui \u00e9taient empil\u00e9s donc comme si la la la caisse avait fini dans le r\u00f4le ou bien quelques naufrages alors l\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t dans le dans le port, c'\u00e9tait pas il y a une une \u00e9pave, donc on a l'impression que c'est plut\u00f4t d\u00e8s, elles ont perdu et puis en dessous, on a en fait de, de la vaisselle, la batterie de cuisine, on pourrait dire avec une marmite africaine avec des mortiers et en mortier italique et donc on, on voit que la batterie de cuisine vraiment aussi circule, c'est pas seulement la vaisselle de tables qui peut provenir de diff\u00e9rentes r\u00e9gions du bassin m\u00e9diterran\u00e9en et puis dans la la vitrine, on a aussi un \u00e9l\u00e9ment de sarcophages et donc \u00e7a montre aussi que des sarcophages entier pouvait donc le marbre dans l'atelier, il y avait des et des ateliers Celebre Rome \u00e9tait sculpt\u00e9 \u00e0 Rome et apr\u00e8s reprenaient la mer pour aller notamment \u00e0 Arles ou ailleurs 4 employ\u00e9es ensevelir personne \u00e9videmment d'un rang assez \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:08) [88%] :\r\nDonc toutes ces mati\u00e8res toutes ces dangers, \u00e9pices, mat\u00e9riaux de construction ou autres \u00e9taient je pense non seulement payer avec des sesterces, j'imagine, mais \u00e9galement contr\u00f4l\u00e9s par des hommes, des p\u00e9ages ou ou d'autres contr\u00f4les notamment des inscriptions sur les mat\u00e9riaux et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:30) [91%] :\r\nOui, alors tout le tout le commerce et il y a une administration qui surveille le commerce et on a des taxes ou des imp\u00f4ts en fait sur les marchandises, on a retrouv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, une inscription qui parle de du poste du 40\u00e8me des Gaules donc toutes les une denr\u00e9e qui entraient en Angola \u00e9taient frapp\u00e9s d'une taxe du 40\u00e8me de leur valeur, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re \u00e9videmment de l'argent, il y avait un poste de douane \u00e9videmment aussi \u00e0 Arles, pour les denr\u00e9es qui arrivait dans cette ville par la mer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:00) [86%] :\r\nEt puis il y a beaucoup de marbre, il y a une statuaire, tout \u00e0 fait passionnant qu'ici et vous croisez \u00e9galement les \u00e9l\u00e9ments helv\u00e8te, enfin en tout cas trouv\u00e9 en Helv\u00e9tie notamment \u00e0 Martigny par ces 2 tr\u00e8s belles statues, ce sont 2 bustes, enfin plut\u00f4t des statues enti\u00e8res trouver \u00e0 Martigny B\u00e9atrice Blandin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:24) [90%] :\r\nOui, alors c'est une statue d'Hercule et une statue d'Apollon qui ont la particularit\u00e9, donc d'\u00eatre en marbre et d'avoir \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans un contexte de fouilles, tr\u00e8s bien document\u00e9 \u00e0 Martigny donc c\u00e9der des statues qui ornaient un \u00e9difice de Martigny et qui sont arriv\u00e9s par le Rh\u00f4ne \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:43) [90%] :\r\nEt l\u00e0 aussi on a un objet exceptionnel, une route Shahar qui est quand m\u00eame particulier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:49) [85%] :\r\nOui, donc c'est une une au de de chars qui est encore intacte qui a dit rayons qui est con\u00e7u en en fr\u00eane et tir\u00e9 tout 8 en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0 exactement, qui est dans un \u00e9tat de conservation v\u00e9ritablement exceptionnel les cercl\u00e9e de fer donc on voit le le vraiment les passeurs du cerclage et on comprend aussi en voyant l'\u00e9paisseur du cerclage pourquoi les voies romaines Pierre on rainures comme \u00e7a qui se creuse au fil du passage de ces chariots le chariot devait \u00eatre d\u00e9j\u00e0 lourd parce que la, la, la roue est vraiment de grande dimension et puis faut imaginer encore le poids de la marchandise qui est qui est transport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:27) [89%] :\r\nCe qui illustre une fois de plus, le soin que les Romains mettaient dans leur moyen de transport pour conqu\u00e9rir tout un empire, il faut des voies de communication et puis il faut des moyens de transport fort bien con\u00e7u comme cette route char avec son grand et puis vous le dites bien ce cerclage de fer donc d'excellents satellite, Charon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:48) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors l\u00e0 la Chair connerie c'est surtout les Celtes qui excellait en Sharon et qui ont apport\u00e9 beaucoup dans ce domaine au roman d'ailleurs car se c'est un nom qui vient du du du celte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:01) [84%] :\r\nEt donc il nous illustre le Charron en puissance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:05) [90%] :\r\nExactement, et puis on a beaucoup d'chance de pouvoir montrer cette roue parce que c'est une d\u00e9couverte toute r\u00e9cente et donc elle sort des ateliers de restauration Arc nucl\u00e9aire \u00e0 Grenoble et l'arriv\u00e9e directement de Grenoble \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:17) [89%] :\r\nC'est une des pi\u00e8ces in\u00e9dites de cette Exposition qui repr\u00e9sentent d'autres parce que les Romands h\u00e9 bien ce sont des gens apparemment gourmand de par la vari\u00e9t\u00e9 de leur substance, il est oblig\u00e9 de la vie quotidienne des gens aussi tr\u00e8s coquet et qui des g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:36) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc on a aussi quelques vitrines qu'illustre la toilette et les soins, donc on y trouve aussi bien des miroirs que des pinces \u00e0 \u00e9piler que impur oreilles donc l'anc\u00eatre du puits typique de l'\u00e9poque des atteintes pour retenir les coiffures des des femmes d\u00e9peignent des flacons pour des onguents, un bassin pour faire sauter ses ablutions le matin, donc voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:00) [89%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s riche mais est -ce justement l'apanage des riches ou bien toute la population soit une telle son hygi\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:08) [89%] :\r\nEn conna\u00eet comme toujours beaucoup mieux les maisons des riches qui \u00e9taient plus endurer qui nous ont livr\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments les plus pauvres, on le voit surtout dans les s\u00e9pultures ont cependant toujours un mobilier beaucoup plus rudimentaires ou pas de mobilier du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:21) [86%] :\r\nNotamment pas de belles statues de V\u00e9nus, j'imagine donc la t\u00eate romaine son profil non le profil \u00e0 la grecque plut\u00f4t autre pi\u00e8ce exceptionnelle, elle mesure pr\u00e8s de 2 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:37) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc c'est la la V\u00e9nus d'Arles qui nous a \u00e9t\u00e9 lu pr\u00eat\u00e9es par le Louvre, c'est aussi un pr\u00eat exceptionnel parce qu'elle est sortie 2 fois de France une fois pour aller au Japon et puis une fois pour venir \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:49) [89%] :\r\nDonc il faut que les Romands viennent vraiment \u00e0 la voix, elle ne reviendra pas de sit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:54) [88%] :\r\nExactement, et donc on voit V\u00e9nus qui a le la partie sup\u00e9rieure du corps d\u00e9nud\u00e9 et un grand manteau les pendant grand manteau attach\u00e9s \u00e0 la taille alors ce qu'il faut savoir, c'est que cette statue Ornel le le front de Seine, du th\u00e9\u00e2tre d'art et les bras ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9es au 17\u00e8me si\u00e8cle, c'est que Louis XIV en ayant d\u00e9couvert cette statue a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit William \u00e9tait moulu voil\u00e0 Lop\u00e9, il a fait transporter \u00e0 Versailles et compl\u00e9t\u00e9, comme on le faisait \u00e0 l'\u00e9poque, donc les attributs qui sont dans les bras, ne sont pas des attributs d'\u00e9poque, donc l\u00e0 il tient la pomme est un miroir est \u00e0 l'origine, en fait c'\u00e9tait une V\u00e9nus victorieuse qui tenait dans la main gauche, une \u00e9p\u00e9e et de la droite soulever le baudrier pour le passer au-dessus de sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:45) [90%] :\r\nVoil\u00e0 Louis XIV qui se voyait volontiers en appelons voil\u00e0 les Liens avec l'Antiquit\u00e9 que cultivent bien s\u00fbr le le Grand Si\u00e8cle autres ustensiles B\u00e9atrice Blandin a notamment ce pied de bronze pour nous d\u00e9montrer ce qui \u00e9tait, comment dirais -je, la cordonnerie, les chaussures, encore une fois, la mani\u00e8re de march\u00e9 car il faut beaucoup marcher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:13) [88%] :\r\nOui, donc on a une vitrine qui montre un peu comme on se recevait qui montre donc des fibules avec des \u00e9l\u00e8ves, des petites statuettes qui montent les diff\u00e9rents types de v\u00eatements donc soit des dettes de type celle qui ont un petit personnage v\u00eatu d'une cape avec capuchon, qu'on appelle le coucou et puis on a un c\u00f4t\u00e9 un autre personnage qui les tue \u00e0 la romaine avec la la toge et donc les fibules de ils pour tenir les pans v\u00eatement puisque le bouton n'existait pas, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vitrine, on a justement des semelles de chaussures en cuir, dont une est \u00e9coutez donc qui appartenaient \u00e0 des sandales probablement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:55) [97%] :\r\nDe petite taille, je me suis \u00e9tonn\u00e9 de la petite taille, donc c'est plut\u00f4t des chaussures d'enfants ou ou que sais -je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:02) [82%] :\r\nD'enfants, de femmes n'effectivement c\u00e9der des petites et beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:20) [87%] :\r\nAlors ce qu'il faut dire que bien s\u00fbr c'est. \r\nParmi les trouvailles la joie de l'arch\u00e9ologue la conservatrice que vous \u00eates, c'est de tout un tomb\u00e9 sur cet objet exceptionnel, vous me le d\u00e9crivez il est fort bien sculpt\u00e9 en plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:36) [87%] :\r\nAlors c'est le l'anc\u00eatre de l'h\u00f4pital, il faut imaginer que c'est un couteau \u00e0 lame pliante le manche et en hausse et repr\u00e9sente en fait une main qui tient cerneaux de noix et donc vous avez la lame qui, repli\u00e9 et c'est vraiment, c'est vraiment la la un Opinel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:55) [82%] :\r\nC'est le couteau de celles co\u00fbte exactement ustensile qui vous para\u00eet vraiment quotidien qui est plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0 luxueux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:04) [90%] :\r\nQui est d\u00e9j\u00e0 un peu luxueux quand m\u00eame parce que le couteau de base, c'est juste une dame faire avec en Manche tout simple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:19) [92%] :\r\nEst -ce qu'on joue beaucoup dans la sensibilisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:21) [91%] :\r\nAlors oui, on a des jeux de plateau, des jeux de hasard, donc on a ici dans une vitrine des jetons dans diff\u00e9rentes mati\u00e8res du verre en c\u00e9ramique et puis on a DD aussi en hausse, de diff\u00e9rentes tailles et une pi\u00e8ce exceptionnelle qui montre que la tricherie ne date pas d'hier, puisque c'est un des trucs et donc il faut imaginer qu'on a m\u00e9nag\u00e9 une petite cavit\u00e9 dans ce en hausse on a rempli de de plomb et puis apr\u00e8s, on a bien masqu\u00e9e tout \u00e7a en remettant une petite lamelle os et donc ce D'faisait apparemment toujours le num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:56) [86%] :\r\nDonc on il \u00e9tait plut\u00f4t perdant et puis c'est et puis c'est le tricheur qui savait le lancer de mani\u00e8re \u00e0 avoir des 6 de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:06) [84%] :\r\nAlors oui, \u00e7a d\u00e9pend, en fait les co\u00fbts que l'on voulait faire, parce que chaque coup en fait un nom vois plusieurs donc peut-\u00eatre qu'il est avantageux dans le le coup d'avoir un un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:15) [85%] :\r\nTout le le tricheur, \u00e9videmment \u00e7a illustre toute l'imagination un peu retorse des remords, avec des longs pas \u00e0 huile et puis si une petite vitrine un peu coquines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:30) [93%] :\r\nOui, donc on a mis une petite vitrine sur l'\u00e9clairage, donc on a un support de l'entendre 11 une petite lampe en bronze et puis de en terre cuite et sur une barre, voil\u00e0, on a une sc\u00e8ne un peu plus os\u00e9 pr\u00e9dire un couple qui assure sur le lit qui s'adonnent \u00e0 des \u00e9bats amoureux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:49) [88%] :\r\nDes pas comme vous dites, et puis peut-\u00eatre une petite figurine \u00e0 peu phallique tout \u00e0 gauche est ce courant dans la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:58) [94%] :\r\nOui, alors il y a, il y a beaucoup plus de d'une ouverture peut-\u00eatre plus grande qu'aujourd'hui des sc\u00e8nes aussi sur des peintures murales, donc oui, c'est peut-\u00eatre des sc\u00e8nes que l'on trouve plus fr\u00e9quemment dans le monde romande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:12) [88%] :\r\nAujourd'hui est -ce que \u00e7a illustre \u00e9galement le fait que vous me direz si vous \u00eates d'accord, B\u00e9atrice, non que la civilisation romaine est avant tout une phallocratie c'est une 2000 non ce masculine est -ce que \u00e7a permet aussi ce type de lire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:29) [88%] :\r\nAlors cette certainement il y a, il y a le pouvoir de l'homme est majoritairement on a quand m\u00eame certaines femmes qui avaient de la poigne penser \u00e0 Metz alignement qui avait pas forc\u00e9ment bonne leur r\u00e9putation, mais enfin on a quand m\u00eame des des femmes qui ont marqu\u00e9 l'histoire, l'histoire romaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:43) [92%] :\r\nOui mais Agrippine, h\u00e9 bien elle finit aussi tr\u00e8s mal, donc ces femmes \u00e0 poigne, elles sont toujours en train de se quereller pour conqu\u00e9rir le pouvoir, il n'y a pas de femmes qui illustrerait une pacification particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:58) [92%] :\r\nNon, et on le retrouve beaucoup d\u00e9faut \u00e0 ces femmes qui ont de la poigne tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:01) [92%] :\r\nDonc c'est bien une construction parce que un peu par d\u00e9faut et puis l\u00e0, nous sommes sur des ornements de lit et on voit le raffinement toujours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:12) [88%] :\r\nOui, alors ici on a des appliques de meubles donc dont une applique de de lits de banquet en bronze, donc la t\u00eate de Cetelem, on est une t\u00eate de de cheval tr\u00e8s finement travaill\u00e9, c'est un objet qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 aux Saintes-Maries-de-la-Mer dans une \u00e9pave et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a d\u00e9montre que les meubles de luxe voyageait, donc ils \u00e9taient con\u00e7us \u00e0 l'\u00e9tranger et traversait la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:37) [85%] :\r\nDonc \u00e7a montre aussi l'opulence des maisons \u00e0 arl\u00e9sienne, la richesse de l'ameublement, donc on a perdu, \u00e9videmment tout ce qui \u00e9tait en turc, ou 5, Tapie, etc mais par ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 on se rend compte de la richesse des int\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:52) [91%] :\r\nEt puis dans ces int\u00e9rieurs, on d\u00e9couvre, c'est une tr\u00e8s belle pi\u00e8ce de l'exposition, C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne, une mosa\u00efque exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:02) [90%] :\r\nAlors oui, c'est une mosa\u00efque en fait qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans une maison priv\u00e9e c'est une fouille qui date de 2900 elle repr\u00e9sente une sc\u00e8ne mythologique, donc on voit Joyce ou pas Jupiter transform\u00e9 en taureau et qui enl\u00e8vent sur sa croupe Europe qui n'a pas du tout l'air effray\u00e9 le taureau lui m\u00eame un regard assez doux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:25) [87%] :\r\nMais oui, parce qu'aujourd'hui, l'Europe se porte moins bien certaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:30) [82%] :\r\nEt donc le le Doro chevauchent par- dessus les flots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:33) [94%] :\r\nEt on voit en fait par transparence ses pattes dans l'eau, donc la r\u00e9alisation du mosa\u00efste est vraiment tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:41) [95%] :\r\nC'est un artiste, c'est un artiste qui a voulu nuancer notamment les \u00e9l\u00e9ments naturels. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:47) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et puis, les couleurs sont sont vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s belle, on voit le le pont de v\u00eatements d'Europe qui attend d\u00e9grad\u00e9 de couleurs qui forment comme une voile au-dessus de sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:00) [87%] :\r\nMaintenant glorieux C\u00e9sar d\u00e9signera divulgu\u00e9 le propos de ta visite afin que les serviteurs du lion majestueux et le bonheur de TD pour quoi que ce soit, de quelque mani\u00e8re que ce soit trop aimable, o\u00f9 en \u00eates -vous de votre pr\u00e9paration pour la guerre. \r\nLa guerre n'est pas pr\u00e9vue, alors je suis mal inform\u00e9s, on m'a dit que la soeur du lion majestueux faisait valoir ses droits au tr\u00f4ne v\u00e9lo des pergamano para\u00eet -t-il lev\u00e9 ou pour elle, ce n'est pas anti- surpris quand, non, non, il n'y a aucun probl\u00e8me, vous n'avez rien \u00e0 craindre de la part de Cl\u00e9op\u00e2tre, o\u00f9 se trouve -t-elle, h\u00e9 bien, nous n'en savons rien probablement dans le sud, auxquels nous avons \u00e0 pr\u00e9sent pour toi c'est \u00e7a et nous pensons qu'il va beaucoup te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:00) [84%] :\r\nJe C\u00e9sar enfin est -ce bien lui, c'est une des pi\u00e8ces, il y a 10 pi\u00e8ces exceptionnelles dans l'Exposition, on le rappelle B\u00e9atrice C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne et d\u00e9couvert en 2000, cette remont\u00e9e du limon \u00e0 Arles, ce buste d'homme d'un certain \u00e2ge, les peu songeur t\u00eate l\u00e9g\u00e8rement pench\u00e9e qu'est -ce qui vous inspire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:28) [86%] :\r\nAlors cette en portrait d'une d'une grande finesse d'ex\u00e9cution qui divise vraiment la communaut\u00e9 scientifique, il y a vraiment ce qu'il pense que c'est effectivement le seul le buste de Jules C\u00e9sar, r\u00e9alis\u00e9 de son vivant et ceux qui pensent que c'est un peu certainement un aristocrate qui s'est fait repr\u00e9sent\u00e9 sous les traits de C\u00e9sar, donc en portrait ce qu'on appelle un portrait d'\u00eatre poc et donc voil\u00e0 le d\u00e9bat et et vif, comment vous tranch\u00e9 vous- m\u00eame alors moi, je dois dire que ce qui m'int\u00e9resse, c'est justement de voir comment une pi\u00e8ce arch\u00e9ologique, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on a perdu son inscription n'a perdu son contexte puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans le monde, on sait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 elle \u00e9tait fix\u00e9e si vous regardez bien, l'arri\u00e8re de la t\u00eate, enfin, et donc on se demande si c'est un \u00e9l\u00e9ment rapport\u00e9, donc si la calotte, l'arri\u00e8re de la t\u00eate \u00e9tait dans un autre \u00e9l\u00e9ment de marbre, ce qu'il y a d'\u00e9tonnant aussi en enfer ou si cette t\u00eate \u00e9tait fix\u00e9 sur fili\u00e8re magnifique ou sur un bouclier, voil\u00e0 donc il y a tout un d\u00e9bat la la autour est -ce que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, en fait, comment est -ce qu'on pourrait arriver \u00e0 une certaine certitude fait il faudrait l'inscription. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:41) [84%] :\r\nQui authentifi\u00e9 re- glisser je bien de Jules C\u00e9sar, lequel je quand m\u00eame le 1er homme politique d'importance : 1er consul en tout cas \u00e0 se faire repr\u00e9senter sur les pi\u00e8ces de monnaie et \u00e7a surcro\u00eet que c'est exceptionnel, c'est lui qui inaugure cette repr\u00e9sentation numismatique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:01) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait donc C\u00e9sar et le le 1er \u00e0 avoir de son vivant son portrait frapp\u00e9 sur les monnaies, et c'est quelque chose, enfin, c'est un moyen de propagande extraordinaire qui va \u00eatre repris par la suite par tous les empereurs tout de Lili, donc on a une s\u00e9rie de monnaie de l'atelier d'Arles qui montre cette reprise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:22) [93%] :\r\nL'effigie sur les pi\u00e8ces de monnaie est -ce une mani\u00e8re donc vous l'avez dit de propagande, mais est -ce que \u00e7a venait d'de une sorte de divinis\u00e9e avant la lettre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:34) [95%] :\r\nAlors on sait que \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque hell\u00e9nistique Alexandre sur les monnaies, par exemple, mais effectivement \u00e0 Rome c'est C\u00e9sar qui n'augure vraiment recette, mani\u00e8re de se faire portraiturer sur la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:47) [93%] :\r\nAlors il est mort en 44 avant notre aire assassin\u00e9, nous savons bien ce qui est frappant sur ces petites pi\u00e8ces de monnaie, c'est l'effigie qui repr\u00e9sente un homme aux traits plut\u00f4t us\u00e9 amaigri, c'est pas un C\u00e9sar tr\u00e8s glorieux apparemment mais enfin une interpr\u00e9tation vaut une autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:06) [94%] :\r\nAlors, quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:08) [85%] :\r\nFaut peut-\u00eatre faut peut-\u00eatre dire que le fond de l'eau, voil\u00e0, il faut peut-\u00eatre dire que c'est le seul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:12) [85%] :\r\nPortrait attester de 16 heures, est ce qu'on a l'inscription qui nous dit Kenza et puis apprendre \u00e0 attitude la Turquie donc parfois ces dictateurs perp\u00e9tuelle une paire \u00e0 tort etc tour c'est le chef du voil\u00e0 exactement pontifex maximum ou le grand pr\u00eatre, donc \u00e7a nous montre aussi son parcours politique, vous dites oui, effectivement, elle a les joues creus\u00e9es, il a des d\u00e9rives, on voit bien les sillons autour de sa bouche le le l'on maigre et aussi riders la pomme d'adam pro\u00e9minente, donc c'est toutes ces caract\u00e9ristiques l\u00e0 que gr\u00e2ce \u00e0 la numismatique on essaye de retrouver sur les portraits sculpt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:55) [91%] :\r\nAlors, \u00e9tait -ce un homme d\u00e9j\u00e0 \u00e2g\u00e9 d'une petite soixantaine d'ann\u00e9es ou \u00e9tait -ce un homme malade parce que si vous parlez d'un goitre bien a qu'ils vivent au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e, il manquait peut-\u00eatre de yachts C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:08) [85%] :\r\nVoil\u00e0 la petite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:12) [87%] :\r\nAlors oui, la, la, la pomme d'Adam prononc\u00e9 il y a effectivement plusieurs interpr\u00e9tations certains qui c'est juste la pomme d'Adam, puis d'autres qui disent que c'est peut-\u00eatre effectivement signe de \u00e7a d'une maladie de de la thyro\u00efde, donc l\u00e0 aussi mieux les avis divergent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:25) [89%] :\r\nAlors on va faire de la bio- histoire autour du portrait de ces hein, mais nous avan\u00e7ons toujours dans l'exposition, avec ici des \u00e9l\u00e9ments qui nous am\u00e8ne vers les premiers si\u00e8cles de notre p\u00e8re 2\u00e8me 3\u00e8me si\u00e8cle la grande prosp\u00e9rit\u00e9 de la cit\u00e9 d'Arles et puis peut-\u00eatre le d\u00e9but d'une prosp\u00e9rit\u00e9 genevoise B\u00e9atrice Blandin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:52) [90%] :\r\nIci, nous avons effectivement des sarcophages, il faut savoir que collections du mus\u00e9e d'Arles, est la plus importante collection de sarcophages au monde apr\u00e8s le Vatican, donc on parle de sarcophages chr\u00e9tien avec d\u00e9cennies si dans l'Ancien Testament, donc on ne voit par exemple un sarcophage qui repr\u00e9sente la travers\u00e9e de la mer Rouge, on a un autre qui montre les dans la fournaise, le don de la loi, donc voil\u00e0 une tr\u00e8s grande richesse et on sait que la n\u00e9cropole des Alice quand rec\u00e8le encore de grandes quantit\u00e9s qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9 \u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:26) [92%] :\r\nDonc \u00e7a nous indique que le tout d\u00e9but du christianisme que l'on peut situer tant \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Arles vers quelle date environ. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:37) [86%] :\r\nDonc \u00e7a c'est des sarcophages qui date du IVe si\u00e8cle et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on voit aussi leur emploi en fait de cuves pa\u00efennes, \u00e0 l'\u00e9poque, chr\u00e9tienne et on a ici dans l'Exposition, le sarcophage de Saint-Hilaire, donc c'est un un sarcophage dans la cuvette pa\u00efenne repr\u00e9sente la cr\u00e9ation de l'homme par promettez et on y a enseveli \u00e9v\u00eaque Hiller donc au 4\u00e8me si\u00e8cle, on a d'autres \u00e9l\u00e9ments comme en fait Neil de sarcophage qui montrait une chasse au lion et le revers a \u00e9t\u00e9 Christiane ils et donc on a r\u00e9employer ce fragments de marbre pour pour repr\u00e9senter une croix et puis on a un autre \u00e9l\u00e9ment qui est un un h\u00f4tel \u00e0 Jupiter en calcaire et le revers a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement Christiane puisqu'on a une grande croix latine qui a \u00e9t\u00e9 grav\u00e9es au revers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:31) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour l'art fun\u00e9raire, \u00e7a pourrait nous indiquer qu'il y avait une cohabitation plus ou moins pacifiques entre le paganisme la religion de l'empereur, or et on sait combien tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour ces premi\u00e8res sectes jud\u00e9o chr\u00e9tienne que les empereurs pers\u00e9cut\u00e9s ou est -ce que c'est plut\u00f4t un Champ tension christianisme et paganisme donc c'est si\u00e8cles IIIe, IVe si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:00) [83%] :\r\nEn fait, on n'a pas vraiment pour la Gaule de de grands martyrs \u00e0 Arles, on a cinq jeunesse et tout, donc on n'a pas trace de grande pers\u00e9cution \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:11) [86%] :\r\nM\u00eame \u00e0 Lyon, 177 on parle alors l\u00e0 de quelques pers\u00e9cution assez s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:17) [89%] :\r\nOui, quelques pers\u00e9cution mais disons que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est assez r\u00e9duit, c'est assez \u00e7a un peu un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, c'est pas les les grandes pers\u00e9cutions que l'on a, \u00e0 Rome, donc voil\u00e0 les Gaule sont quand m\u00eame assez pr\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:49) [87%] :\r\nEt puis, l'Exposition se termine. \r\nDans une crypte, \u00e7a c'est une sc\u00e9nographie que je trouve fort bien fait dans 2 secondes, le film va d\u00e9buter. \r\nEt ce sont, et figure B\u00e9atrice Blandin que vous voulez, vous allez nous pr\u00e9senter sur cette chronologie courant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:12) [90%] :\r\nOui, donc nous avons pr\u00e9sent\u00e9 ici quatre st\u00e8les qui proviennent du lapidaire des collections du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, donc 4 inscriptions qui d\u00e9crivent un peu la vie de 4 personnages embl\u00e9matiques qui habitait \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque romaine, donc on a par exemple une femme qui a un nom gaulois et qui, sur sa st\u00e8le a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 donc c'est le portrait du plus ancien de la plus ancienne genevoise, que l'on connaisse, on a aussi une femme qui d\u00e9plore le d\u00e9c\u00e8s de son mari qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, enfin qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, on a la carri\u00e8re d'un homme politique et puis on a la r\u00e9f\u00e9rence aussi aux bateliers qui travaillait le long du cours sup\u00e9rieur du r\u00f4le, voil\u00e0, on essaie de mettre un peu en avant les activit\u00e9s et les personnages de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:04) [86%] :\r\nDonc singulariser 4 parcours, 4 vies humaines, notamment par la projection d'\u00c9lectre donc \u00eatre romaine, bien \u00e9videmment, et l'on ne sait pas plus sur ces 4 villes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:19) [90%] :\r\nNon en fait c'est c'est vraiment quand m\u00eame des des t\u00e9moignages tr\u00e8s important parce que \u00e7a nous donne un aper\u00e7u de qui vivaient \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve : quelle carri\u00e8re on pouvait faire d'o\u00f9 venaient les jambes, donc c'est vraiment une source d'information tr\u00e8s importante puisqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, quand m\u00eame, on n'a pas les m\u00eames vestiges enfin c'\u00e9tait \u00e0 Hambourg par rapport \u00e0 \u00e0 la colonie d'Arles, donc beaucoup plus petit, donc les vestiges aussi n'\u00e9tait pas aussi monumentaux, donc voil\u00e0, c'est une source vraiment tr\u00e8s importante pour nous renseigner sur la coque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:54) [84%] :\r\nQuand il aura r\u00e9alis\u00e9 qu'il ne lib\u00e9r\u00e9 de la tyrannie, le peuple pourra se r\u00e9jouir le peuple et mais C\u00e9sar et de allieront pour ce que tu as fait, ils l'ont aim\u00e9 temps comme moi, certains se sont retourn\u00e9es contre lui, sans doute, on ne peut pas nier qu'il \u00e9tait c'\u00e9tait capable de tirades mais une grande partie du peuple va continuer \u00e0 venir et C\u00e9sar, encore et toujours, ils sont nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:32) [87%] :\r\nC\u00e9sar et le une Exposition donc avoir Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve jusqu'au 26 mai B\u00e9atrice Blandin commissaire et conservatrice du mus\u00e9e \u00e9tait \u00e0 votre micro Christian Checa pour nous en parler et puis vous mentionnez tout \u00e0 l'heure, hors micro, un catalogue de c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:46) [82%] :\r\nCatalogue sur lequel bien s\u00fbr, je conseille \u00e0 tout le monde aux \u00e9ditions Schneck a appris tout \u00e0 fait abordable et puis pressez -vous jusqu'au 26 mai effectivement de voir C\u00e9sar et le Rh\u00f4ne, c'est tout \u00e0 fait merveille bien merci invoque qu'pour si Germain merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T09:00:06Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Huwyler, Elsa-Line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blandin, B\u00e9atrice", "role": "conservatrice au MAH et commissaire de l'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06851659-9532-428B-930C-6EBA82DF2826", "internalArchiveId": "06851659-9532-428B-930C-6EBA82DF2826", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La marche pour se rendre au travail. 10% des personnes en Suisse se rendent au travail \u00e0 pied. Mais pour la grande majorit\u00e9 d'entre-eux, ils habitent pr\u00e8s de leur lieu de travail. ", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Elle s'appelle Jocelyne Majo, m\u00e8re de trois enfants, et professeur \u00e0 l'Ecole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud, \u00e0 Yverdon. Elle aime la marche...\u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 lac....mais d\u00e9sormais et elle adh\u00e8re \u00e0 cette recommandation de sant\u00e9 publique .vous savez.de faire au moins 10 mille pas chaque jour. \r\nMais...l\u00e0 o\u00f9 sa d\u00e9marche est peu commune.c'est que pour se rendre jusqu'\u00e0 la gare de Lausanne..elle effectue quotidiennement une longue marche matinale.le long du Lac L\u00e9man. Plus de trois kilom\u00e8tres.et au moins 45 minutes.\r\nON l'a donc accompagn\u00e9 \u00e0 7h30.tapante.pour une balade rafra\u00eechissante. D\u00e9part du Port de Pully.\r\n---  3'29'' ((fin paroles 3'25''))\r\n***Voil\u00e0.pour cette marche.dans le froid.mais sous le soleil ! Julien, \u00e0 quel point est-ce que cette d\u00e9marche est exceptionnelle ?\r\nEn soit, il y a environ 10% des personnes en Suisse qui se rendent au travail \u00e0 pied. Mais pour la grande majorit\u00e9 d'entre-eux, ils habitent pr\u00e8s de leur lieu de travail.\r\nMais l\u00e0 on a affaire.\u00e0 une autre approche.coupler les transports publics.\u00e0 une longue marche.\r\nCes aficionados de la marche.on les appelle les \u00ab frequent Walkers \u00bb.les marcheurs fr\u00e9quents.\r\nUn chercheur en mobilit\u00e9 et sant\u00e9 publique de l'EPFL  de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Derek Christie, leur a consacr\u00e9 une vaste \u00e9tude.\r\nCes personnes aiment marcher, le revendiquent et ce qui les anime.ce sont principalement des motivations li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 et au bien-\u00eatre.\r\nM\u00eame si c'est pourtant d'actualit\u00e9, le souci \u00e9cologique n'est pas leur motivation premi\u00e8re.\r\nLe marcheur fr\u00e9quent privil\u00e9gie les beaux espaces, les parcs, les endroits verts, et il apprend par exemple \u00e0 emprunter des raccourcis.\r\nCes personnes aiment souvent marcher seuls.mais ce n'est pas le cas de chacun d'entre-eux.\r\nJocelyne.qu'on entendait il y a un instant.adore marcher aussi..avec ses amis.Pour elle, un des incitatifs de la marche, c'est la convivialit\u00e9.\r\n***Merci Julien Bangerter. La marche pour se rendre au travail : dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie ICI LA SUISSE consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9. \r\nUn auditeur me signalait que lui, il y va en autostop.. \r\nPourquoi pas..... \u00e7a semble un peu plus al\u00e9atoire :-)\r\nUne s\u00e9rie \u00e0 r\u00e9\u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9 sur RTS.CH", "durationSec": 339, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272517", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mobilit\u00e9 professionnelle", "protection de l'environnement", "mobilit\u00e9 douce"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - La marche pour se rendre au travail", "Ici la Suisse - La marche pour se rendre au travail / LME_2019-03-15T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - La marche pour se rendre au travail / LME_2019-03-15T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10272540", "ece-10272517"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:33Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nThomas passait ici la Suisse avec le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e toute la semaine \u00e0 la mobilit\u00e9, ce matin, on va s'int\u00e9resser \u00e0 notre moyen de locomotion finalement le plus basique nos pieds bonjour Julien Bangerter \u00e0 bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, vous avez rencontr\u00e9 Julien une Vaudoise qui habite puis et qui privil\u00e9gie la marche pour se rendent chaque jour au travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nElle s'appelle Jocelyne majo, m\u00e8re de 3 enfants et professeur \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud \u00e0 Yverdon, elle aime la marche, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas, mais d\u00e9sormais elle adh\u00e8re \u00e0 cette recommandation de sant\u00e9 publique, vous savez, de faire au moins 10000 pages chaque jour, mais l\u00e0 o\u00f9 sa d\u00e9marche est peu commune, c'est que pour se rendre jusqu'\u00e0 la gare de Lausanne, elle effectue quotidiennement une longue marche matinale le long du lac Cl\u00e9ment, plus de 3 kilom\u00e8tres et au moins 45 minutes, on l'a donc accompagn\u00e9 \u00e0 7 heures 30 tapante pour une balade rafra\u00eechissante d\u00e9part du port depuis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [86%] :\r\nCe que je suis au d\u00e9marrage de la journ\u00e9e, dans quelque chose qui est apais\u00e9, alors que prend la voiture s'\u00e9tait d\u00e8s le d\u00e9part, entrer dans le stress, donc pour moi la marche, elle est importante aussi pour \u00e7a, voil\u00e0, on va, un autre riz ce moment r\u00e9fl\u00e9chit, si on a envie de r\u00e9fl\u00e9chir, on se pose, moi, je m'arr\u00eate assez r\u00e9guli\u00e8rement, je suis au bord du lac, je regarde les vagues et puis on prend le temps de se reconnecter \u00e0 soi -m\u00eame, donc g\u00e9n\u00e9ralement je perds du temps en voiture, je mets 3 quarts d'heure pour aller sur Yverdon l\u00e0 je mets une heure et quart mais en fait c'est ce temps en plus je l'utilise beaucoup dans ma t\u00eate, m\u00eame si ce n'est pas que du contemplatif, c'est aussi pas mal de r\u00e9flexions, \u00e7a me permet de penser \u00e0 mes projets pensez aussi \u00e0 mon enseignement puis se souvent j'ai une id\u00e9e comme \u00e7a qui arrive \u00e0 c'est magnifique \u00e0 d\u00e9faut du courage comme moi je veux un jour comme aujourd'hui 0 degr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [87%] :\r\nAujourd'hui, c'est vraiment pas un probl\u00e8me de d\u00e9marrer la journ\u00e9e parce qu'il chez vous, vous avez vu des fois il plus des foyers de neige, des fois il y a du verglas, des fois je me casse la chute du et je me dis : les chaussures qui sont pas du tout adapt\u00e9 \u00e0 de la marche, mais qu'il faut que j'utilise, parce que je sais en juin au travail des fois il y a beaucoup de vent et c'est l\u00e0 que c'est compliqu\u00e9, les histoires de 10000 fois par jour 10000 passer entre 6 et 7 kilom\u00e8tres selon la longueur de vaut pas une heure et quart par jour il y a des jours o\u00f9 on n'a pas du tout envie de survie, une heure et quart de marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [91%] :\r\nEst ce que vous marcher aussi pour \u00e9viter d'employer des v\u00e9hicules motoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [87%] :\r\nCe n'est pas ma motivation premi\u00e8re mais \u00e7a participe \u00e0 de l'amour, ce bastion, moi j'ai du mal \u00e0 donner des le\u00e7ons, par rapport \u00e0 \u00e7a parce que je pars en vacances \u00e0 des du monde en avion, assez, assez r\u00e9guli\u00e8rement, alors je me dis bon, je suis pas s\u00fbr ce que je fais tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [84%] :\r\n\u00e7a permet vraiment d'\u00eatre serait plus \u00e9cologique, je pense que je gagnerai plus de bonus je j'ai \u00e9vit\u00e9 de faire le voyage, madame vous du monde apr\u00e8s \u00e7a il participe quand m\u00eame, disons que \u00e7a me reconnecter \u00e0 l'environnement et le d\u00e9placement et la beaut\u00e9 du paysage, contribue \u00e0 la stimulation intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [84%] :\r\nCe c'est pas chez des \u00e9tudes dessus mais je pense que oui, c'\u00e9tait pas pression sur vois des choses \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis \u00e7a \u00e9voque d'autres choses sur un projet de recherche, et l\u00e0 je me M\u00e9dias ouais tiens \u00e7a c'est une id\u00e9e, je travaille par exemple sur des proches de leurs Liens avec le maintien \u00e0 domicile, \u00e7a me permet aussi de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 mon propre fils, Germaine, sa de et je me dis qu'est -ce qui est bloquant dans le pays et dans l'environnement dans lequel je traverse, que je traverse, par exemple, puis \u00e7a me confronte \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qu'en voiture j'aurais pas je, j'imagine, certaines personnes \u00e2g\u00e9es dans Lausanne avec les probl\u00e8mes de d\u00e9nivellation Kia et je con\u00e7ois qu'il a un certain nombre de difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques \u00e0 r\u00e9agir et si on veut maintenir les gens \u00e0 domicile \u00e7a en voiture, \u00e7a ne m'aurait pas effleur\u00e9 maintenant je n'utilise la voiture que de mani\u00e8re tr\u00e8s exceptionnelle qui ont fait des bouts \u00e0 pied r\u00e9guli\u00e8rement avec les enfants ne porte donc oui ils sont moyennement content de ce changement dans mon mode de locomotion, ils savent maintenant qu'\u00e0 peu pr\u00e8s tous les fera faire des trucs \u00e0 pied, mais bon, \u00e7a rentre dans leur t\u00eate, marcher qui 3 stations de bus de chez nous avant, elle aurait pris le bus, maintenant il a quand m\u00eame si \u00e0 pied whip ces petites victoires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette marche dans le froid, mais sous le soleil, Julien \u00e0 quel point cette d\u00e9marche est exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [92%] :\r\nAlors on soigne environ 10 pourcent des personnes en Suisse qui se rendent au travail \u00e0 pied, mais pour la grande majorit\u00e9 d'entre eux, ils habitent pr\u00e8s de leur lieu de travail, mais l\u00e0 on a affaire \u00e0 une autre approche coupl\u00e9 les transports publics \u00e0 une longue marche, ces passionn\u00e9s, on les appelle les rocker s'les marcheurs fr\u00e9quents en chercheur en mobilit\u00e9 et sant\u00e9 publique de l'EPFL a de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Derek Christie leur a consacr\u00e9 une vaste \u00e9tude ces personnes aiment marcher le revendiquent et ce qui les anime, ce sont principalement des motivations li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 et au bien- \u00eatre, m\u00eame si c'est pourtant d'actualit\u00e9, le souci \u00e9cologique n'est pas leur motivation premi\u00e8re, le marcheur fr\u00e9quent privil\u00e9gie les beaux espaces les parcs, les endroits verts et il apprend par exemple \u00e0 emprunter des raccourcis ces personnes aiment souvent marcher seul, mais ce n'est pas lequel chacun d'entre elles, Jocelyne qu'on entendait il y a un instant adore se balader aussi avec ses amis pourraient l'un des incitatifs de la marche, c'est la convivialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [90%] :\r\nMerci Julien Bangerter \u00e0 la marche pour se rendre au travail, c'est donc le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie ici la Suisse consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9, un auditeur me signalait que lui, il y va en autostop pourquoi pas, on a parl\u00e9 parapente avions marche il y a sans doute encore d'autres mani\u00e8res de faire cette s\u00e9rie cette s\u00e9rie en tout cas si elle vous int\u00e9resse c'est \u00e0 r\u00e9\u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9 sur RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Majo, Jocelyne", "role": "professeur \u00e0 l'Ecole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud \u00e0 Yverdon&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C55AFC3-D052-421A-BFD7-7F72C8819BFC", "internalArchiveId": "5C55AFC3-D052-421A-BFD7-7F72C8819BFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Samuel de Vargas, membre de la Jeunesse socialiste vaudoise, qui explique les revendications des gr\u00e9vistes pour le climat", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Sarah Cl\u00e9ment, vous avez \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9 un jeune gr\u00e9viste, \u00e9tudiant en  3\u00e8me ann\u00e9e au Gymnase Auguste Piccard \u00e0 Lausanne. \r\n Samuel De Vargas, bonjour \r\nVous \u00eates aussi membre de la Jeunesse socialiste vaudoise.\r\n- 10 000 personnes ce matin dans les rues de Lausanne, c'est plus que lors de la premi\u00e8re manifestation le 18 janvier... Comment vous expliquez cette mobilisation? \r\n-  Vos revendications sont radicales, vous demandez notamment la fin des \u00e9missions de C02... ESt-ce que ce n'est pas le risque de passer pour des utopistes et de donner aux autorit\u00e9s une excuse pour ne rien faire? \r\n- Au-del\u00e0 des revendications g\u00e9n\u00e9rales, qu'est-ce que vous demandez concr\u00e8tement aux politiques? \r\n- Vous faites partie de la Jeunesse socialiste vaudoise... Le parti socialiste est est majoritaire dans de nombreux cantons, notamment le canton de Vaud. Vos camarades, ils ne font rien? \r\n- En France ou aux Pays Bas, les milieux \u00e9cologistes attaquent l'Etat en justice pour inaction face au changement climatique. Pourquoi ne pas suivre leur exemple?  \r\n- Ce mouvement pour le climat se veut apolitique..  en m\u00eame temps, on y retrouve beaucoup de militants de gauche et d'extr\u00eame gauche.. Vous-m\u00eame, vous \u00eates chez les Jeunes socialistes.  A droite, on vous reproche de \"r\u00e9cup\u00e9rer politiquement\" le mouvement...", "durationSec": 309, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272578", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["climat", "gr\u00e8ve", "manifestation politique", "\u00e9tudiant", "environnement"], "alternativeTitle": ["Samuel de Vargas explique les revendications des gr\u00e9vistes pour le climat / 12H30_2019-03-15T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 15.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Samuel de Vargas membre de la Jeunesse socialiste vaudoise"], "variantIds": ["ece-10272578"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:34Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nD\u00e9croissance \u00e9gal derni\u00e8re chance, on est plus chaud, plus chaud que le climat, les slogans ont r\u00e9sonn\u00e9 dans les rues de Lausanne, ce matin, tout comme \u00e0 Neuch\u00e2tel, d'ailleurs, \u00e0 Lausanne, pour la 3\u00e8me mobilisation en faveur du climat qui est toujours en cours, Sarah Cl\u00e9ment, vous \u00e9tiez dans le cort\u00e8ge, ce matin, alors comment s'est d\u00e9roul\u00e9 ce rassemblement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:16) [87%] :\r\nAlors c'est incroyable hein l'ampleur Yves l\u00e0 o\u00f9 on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la place de la Riponne, il y a 10000 personnes selon la police, encore des groupes qui arrivent, on a vu quelques m\u00e8tres, 100 en faveur de l'environnement, il les grands- parents pour le climat, alors voil\u00e0, le rassemblement, il a commenc\u00e9 avec un hommage aux \u00e9tudiants du Valais et de Fribourg, parce qu'on le rappelle, hein, ces de cantons Yvan pr\u00f4ner la tol\u00e9rance 0 face aux gr\u00e9vistes cette inadmissible qu'on ne puisse pas se battre pour le climat relev\u00e9 un des porte- parole, alors au niveau des manifestants, il y a beaucoup de jeunes des gymnasiens surtout des grands- parents et puis aussi des jeunes \u00e9coliers \u00e0, je leur ai demand\u00e9 ce qui est \u00e0 effet une excuse aupr\u00e8s de leurs proches, il me r\u00e9pondit : nous, on n'a pas mon autorisation parce qu'en fait l'\u00e9cole \u00e0 la maison, alors, l'ambiance est bon enfant, la foule bigarr\u00e9e, l\u00e0 on entend encore en arri\u00e8re sont moyen des slogans, les gens crient donc c'est c'est incroyable cette cette ambiance avec Jean pancartes en carton, plus ou moins humoristiques, on peut notamment y lire : c'est pas, c'est pas ta plan\u00e8te, arr\u00eate de me chauffer ou encore es bonne sans carbone et puis des critiques face \u00e0 la 5 j'ai face au gouvernement mis en place, face aux multinationales et puis on entend encore les slogans en arri\u00e8re- fond -l\u00e0 la vie sur Terre sans gaz \u00e0 effet de serre ou politique, t'es foutu, la jeunesse est dans la rue, mais les manifestants ont aussi rappel\u00e9 ce matin que s'il faut un changement au niveau des autorit\u00e9s bah, il leur faut aussi au niveau individuel, bref, au final, tout le monde devra se mobiliser pour que les choses changent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [92%] :\r\nEt la mobilisation donc se poursuit dans le monde entier et dans les autres villes suisses en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi une trentaine de villes sont concern\u00e9es, simplement, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous un jeune gr\u00e9viste, \u00e9tudiant en 3\u00e8me ann\u00e9e au gymnase Auguste Piccard \u00e0 Lausanne samuel de Vargas, bonjour, bonjour, c'est aussi membre de la Jeunesse socialiste vaudoise 10000 personnes ce matin dans les rues de Lausanne, c'est plus que lors de la premi\u00e8re manifestation le 18 janvier comment vous expliquez cette mobilisation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [91%] :\r\nAlors, d'une part, le mouvement a pris de l'ampleur du fait que les m\u00e9dias en ont beaucoup parl\u00e9 et, d'autre part je comme l'a relev\u00e9 la journaliste juste avant moi les \u00e9coli\u00e8res et \u00e9coliers ont pu participer \u00e0 la manifestation, gr\u00e2ce \u00e0 la directive provenant du d\u00e9partement de la formation et de la jeunesse et de la culture, qui a dit qu'il pouvait participer en mettant une demande de cong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [90%] :\r\nAlors, on entend les revendications depuis les d\u00e9buts de ces mouvements, vous faites partie de la Jeunesse socialiste vaudoise, le Parti socialiste est majoritaire dans de nombreux cantons, notamment dans le canton de Vaud vos camarades ce qu'ils font quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [89%] :\r\nAlors oui, il tente de faire des choses d\u00e9pose des motions, cependant, le PS n'a pas la majorit\u00e9 au parlement ni au Conseil et on nous remarquons que c'est syst\u00e9matiquement les partis de droite qui refusent toute mesure en environnemental, c'est notamment le cas du PLR qui a refus\u00e9, mardi dernier, 8 propositions en faveur du climat, nous remarquons qu'il y a une certaine mauvaise volont\u00e9 de la part de certains politiques, partis politiques, donc nous en tout cas, nous tentons de faire avancer les choses en proposant aussi au Parti socialiste, des mesures concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [97%] :\r\nAlors en France, aux Pays-Bas, les milieux \u00e9cologistes attaquent l'\u00c9tat en justice pour inaction face au changement climatique, pourquoi ne pas suivre leur exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [90%] :\r\nCar le cadre l\u00e9gislatif suisse ne nous donne pas la possibilit\u00e9 d'attaquer l'\u00c9tat en justice, mais nous comptons continuer \u00e0 faire entendent ne mois et \u00e0 appliquer les propositions que nous avan\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [96%] :\r\nSi c'\u00e9tait le cas, vous vous seriez pr\u00eat \u00e0 le faire, vous l'auriez fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [91%] :\r\nOui, oui, oui, je pense qu'il y aurait eu une large coalition qui se serait cr\u00e9\u00e9 entre divers partis politiques et associations qui aurait qui aurait port\u00e9 plainte contre l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0 les rendez- revendications sont radicales : vous demandez notamment la fin des \u00e9missions de CO2, parce que c'est pas le risque de passer pour des utopistes, donner une autorit\u00e9 au une excuse aux autorit\u00e9s pour ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [91%] :\r\nActuellement, la situation est critique, ce ne sont pas les jeunes qui sont utopisme ce sont celles et ceux qui croient que nous pouvons continuer \u00e0 polluer pollu\u00e9 comme nous le faisons nos propositions, elles sont r\u00e9elles, elles sont r\u00e9alistes, c'est le monde dans lequel nous vivons actuellement qui utopistes amende qui croient que nous pourrons continuer \u00e0 consommer de la mani\u00e8re dont tout le feu nous dont nous le faisons, nous ne proposons des solutions concr\u00e8tes qui doivent \u00eatre appliqu\u00e9es, si nous voulons arriver avec un futur viable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [90%] :\r\nEt samuel de Vargas vous parliez vous reprocher tout \u00e0 l'heure, la droite de ne rien faire pour le climat, ce mouvement se veut apolitique, en m\u00eame temps, on y retrouve beaucoup de militants de gauche, d'extr\u00eame gauche, vous- m\u00eame, vous \u00eates parmi les jeunes socialistes \u00e0 droite, on vous reproche de r\u00e9cup\u00e9rer politiquement son bon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [88%] :\r\nJe pense pas que c'est le cas, c'est simplement que les jeunes justement \u00e9tait \u00e0 petit apolitique, avant de s'engager dans ce mouvement -l\u00e0, mais il commence \u00e0 prendre conscience aussi des enjeux externes qui sont li\u00e9s \u00e0 cette mobilisation soit engag\u00e9e et puis il s'engage par diverses mani\u00e8res que ce soit en rejoignant des associations, des partis politiques, mais nous, partis politiques de gauche, ne faisons rien de sp\u00e9cial pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer ces jeunes- l\u00e0 nous sommes sont simplement ouverts \u00e0 ce qu'\u00e9videmment, il s'int\u00e9resse \u00e0 un au parti et nous proposons des solutions qui ont l'air de leur plaire, \u00e9tant donn\u00e9 que nos membres arrivent assez fortement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [89%] :\r\nSamuel de Vargas, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, jeune gr\u00e9viste, \u00e9tudiant en 3\u00e8me ann\u00e9e au gymnaste gymnase Auguste Piccard \u00e0 Lausanne, \u00e9galement membre de la Jeunesse socialiste vaudoise excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci \u00e0 vous dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T11:56:33Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "correspondant RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Vargas, Samuel", "role": "gr\u00e9viste, \u00e9tudiant en  3\u00e8me ann\u00e9e au Gymnase Auguste Piccard, membre de la Jeunesse socialiste vaudoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AB191D7-1D58-4E0A-95E8-35881C47B4E9", "internalArchiveId": "6AB191D7-1D58-4E0A-95E8-35881C47B4E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conciliation \u00e9tudes, vie priv\u00e9e, engagement politique. Comment \u00e7a se g\u00e8re? : interview de Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Vous avez 23 ans, \u00eates encore \u00e9tudiante, en droit\r\nqu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 entrer en politique?\r\n- Et pourquoi l'UDC? \r\n- conciliation \u00e9tudes, vie priv\u00e9e, engagement politique... comment \u00e7a se g\u00e8re? \r\n- que privil\u00e9gier... politique ou carri\u00e8re ? \r\n- possible de mener de front tout \u00e7a? \r\n- qu'apportent les jeunes \u00e0 un parti comme l'UDC? pensent diff\u00e9remment? plus absolu? \r\n- certains \u00e9lus UDC restent tr\u00e8s longtemps en fonction, notamment sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale: limiter les mandats? \r\n- manque de rel\u00e8ve en Suisse romande, on tourne autour des m\u00eames personnalit\u00e9s... ils vous \u00e9touffent? emp\u00eachent d'\u00e9clore ? \r\n- c'est un parti qui n'a pas la r\u00e9putation d'\u00eatre tr\u00e8s f\u00e9minin. vous \u00eates la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois. C'est important pour vous ?\r\n- Comment c'est d'\u00eatre une femme \u00e0 l'UDC? \r\n- vous ferez la gr\u00e8ve le 14 juin ? \r\n- femmes de droite, de gauche? doit forc\u00e9ment \u00eatre politis\u00e9?\r\n- votre f\u00e9minisme? \r\n- selon certains t\u00e9moignages internes, pas toujours facile \u00e0 l'UDC... \r\n- ambitions? EF? \r\n- on vous pr\u00eate un destin radieux... \u00e7a vous met la pression? \r\n- \"sensible depuis jeune \u00e2ge \u00e0 l'immigration et \u00e0 la question europ\u00e9enne\" ... \r\nles jeunes aujourd'hui semblent inspir\u00e9s par le climat... journ\u00e9e de manif. Et vous? \r\n- c'est un engagement qui devrait transcender les appartenances politiques... \r\n- position de l'UDC: ce n'est pas \u00e0 la Suisse d'en faire trop, sert \u00e0 rien si le monde ne s'impose pas aussi des mesures drastiques... en m\u00eame temps, faut bien commencer qq part? \r\n-  Certaines politiciennes re\u00e7oivent des attaques personnelles, encore vu cette semaine... tout est permis en politique ?\r\n- judo pour se d\u00e9tendre... utile en politique? \r\n((lettres obsc\u00e8nes envoy\u00e9es \u00e0 la candidate Rebecca Ruiz dans la campagne pour le conseil d'Etat vd...))", "durationSec": 569, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272525", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "fonction politique", "f\u00e9minisme"], "thematicPersons": ["Conti, Virna", "UDC"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois / LME_2019-03-15T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois / LME_2019-03-15T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10272552", "ece-10272525"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:34Z", "webPublicationDate": "2019-03-15T06:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conti, Virna", "role": "pr\u00e9sidente des jeunes UDC genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-982666FA-46EA-47DA-9C24-48DD62375831", "internalArchiveId": "982666FA-46EA-47DA-9C24-48DD62375831", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de V\u00e9ronique Lugrin, physioth\u00e9rapeute du sport et pr\u00e9parateur physique", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 77, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272560", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique", "pouvoir"], "thematicPersons": ["Lugrin, V\u00e9ronique"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - V\u00e9ronique Lugrin, physioth\u00e9rapeute du sport et pr\u00e9parateur physique / LMA_2019-03-15T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.03.2019"], "variantIds": ["ece-10272560"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:34Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt 2019 est une ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, si vous vous \u00e9tiez \u00e9lu politique, que feriez -vous cette une question que nous posons chaque matin \u00e0 toute simple hein cette question \u00e0 nos invit\u00e9s du 5 6 30, ils nous font part de leurs id\u00e9es et il y a quelques mois, nous recevions V\u00e9ronique Lugrin physioth\u00e9rapeute du sport pr\u00e9parateur physique passionn\u00e9e globalement par le corps et le mouvement, elle a fond\u00e9, V\u00e9ronique Lugrin, le centre pluridisciplinaire en mouvement \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [87%] :\r\nJ'instaurerait les monsieur corps dans les \u00e9coles, j'apprendrai aux jeunes de d\u00e9couvrir leur corps au travers de petits satellites d'anatomie en pratique concr\u00e8tement je prendrai par exemple des petits jeux ludiques, je prendrais un squelette que je DASA serait et puis je bande les yeux aux enfants puis je leur demanderai de reconstruire leur corps pieds comme \u00e7a, \u00e7a serait un chouette outil pour leur permettent de d\u00e9couvrir leur propre anatomie et puis leur donner les clefs de comment r\u00e9ussir \u00e0 remettre et pi\u00e8ces en ce serait un cours obligatoire dans le cursus scolaire, je pense que oui, je le mettrais dans le cursus scolaire, je pense que plus on prend t\u00f4t, plus on plante la petite graine t\u00f4t, mieux \u00e7a, donc \u00e7a peut aider des petits jeux qui pourrait \u00eatre fait dans les enfantine ou les premi\u00e8res \u00e9coles primaires notre corps c'est na\u00eetre outil de fonction dans le monde et dans l'environnement donc conna\u00eetre comment il fonctionne, \u00e7a nous rassure quand et tout d'un coup, on sent qu'il y a quelque chose qui ne va pas, je pensais \u00e0 une belle fa\u00e7on de faire de l'appr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [96%] :\r\nLe corps humain ou le connais -toi toi -m\u00eame, au coeur des pr\u00e9occupations de V\u00e9ronique Lugrin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lugrin, V\u00e9ronique", "role": "physioth\u00e9rapeute du sport et pr\u00e9parateur physique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83FF7B77-9C2F-4254-BAE0-290A6F3755D1", "internalArchiveId": "83FF7B77-9C2F-4254-BAE0-290A6F3755D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Une licence pour les agents de sportifs", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lorenzo Falbo agent et formateur, pr\u00e9sident de l'association internationale des agents de football\r\n\r\n\r\nSport matin - Une licence pour les agents de sportifs  PATRICK DELETROZ, direct studio Lausanne + 2 sons\r\n*****SPORT MATIN\r\nQue serait un footballeur sans son agent.ou en tout cas, son repr\u00e9sentant, celui qui va aller n\u00e9gocier pour lui aupr\u00e8s des clubs?\r\nC'est un personnage important.. dont vous nous parlez aujourd'hui dans Sport Matin.. Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\nMais.. aujourd'hui... rien ou presque ne r\u00e9git son fonctionnement... \r\nLa FIFA veut revenir r\u00e9introduire une licence d'agent.. \r\nCar c'est la jungle dans certain pays. \r\nEt j'en veux pour preuve le fait que je suis, depuis deux jours, interm\u00e9diaire reconnu par la F\u00e9d\u00e9ration Anglaise de football. Je peux repr\u00e9senter des joueurs l\u00e0-bas.   \r\n*****S\u00e9rieusement ? \r\nOui. mais avant de vous expliquer comment j'y suis arriv\u00e9 ... c'est d'une simplicit\u00e9 d\u00e9concertantne... il faut savoir que... donc... en 2015... la FIFA avait d\u00e9cid\u00e9 de ne plus d\u00e9livrer ni exiger de licence pour les agents de joueurs. \r\nCertains pays, comme la France, qui a maintenu son syst\u00e8me de licence avec un examen r\u00e9put\u00e9 difficile ou la Suisse qui propose une formation et o\u00f9 les clubs demandent des certifications au agents.  ont toujours d\u00e9plor\u00e9 cette situation.  Lorenzo Falbo est lui-m\u00eame agent, il est formateur, et pr\u00e9sident de l'association internationale des agents de football \r\n  1/2 - 0'38''\r\n*****En 5 minutes, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 non ? \r\nConcr\u00e8tement, car j'ai d\u00fb chercher le site.  \u00e7a m'a pris \u00e0 peine dix minutes et je peux maintenant officiellement repr\u00e9senter des joueurs en Angleterre.   La proc\u00e9dure est plus longue et contraignante pour repr\u00e9senter des joueurs mineurs, mais sinon, c'est simplissime.  \r\nSi vous voulez le faire en Espagne, un entretien personnel est organis\u00e9, pour, je cite ''d\u00e9terminer si l'interm\u00e9diaire est est apte \u00e0 conseiller un joueur ou un club''.  \r\nLa seule vraie obligation est de d\u00e9clarer les transactions dans un registre national tenu par chaque f\u00e9d\u00e9ration. \r\nMais bon.  \u00eatre interm\u00e9diaire n'est pas encore garantie de succ\u00e8s. Il faut tout d'abord connaitre des joueurs, avoir les contacts avec les clubs, un r\u00e9seau.  il faut souvent investir en voyages, en repr\u00e9sentation sans garantie de r\u00e9ussite. \r\n*****Mais qu'est-ce qui va v\u00e9ritablement changer avec une licence ? \r\nL'id\u00e9e est de former des personnes au m\u00e9tier d'agent.  comme c'est le cas en Suisse, afin de limiter les d\u00e9rives du syst\u00e8me et le nombre de personnes qui se servent au passage.  Un exemple, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'argentin Emiliano Sala dans un accident d'avion.  son transfert vers Cardiff a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9.    et au moins 6 noms d'interm\u00e9diaires ont \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s, dons deux sans v\u00e9ritable autorisation d'exercer.  \r\nStanislas Frenkiel, auteur du livre ''Histoire des agents sportifs'' a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'AFP :  ''Il y a les agents, les avocats, mais aussi les cinq fois plus d'interm\u00e9diaires en tout genre, familles de joueurs, conseillers et m\u00eame journalistes ou pr\u00e9sidents de clubs, tout le monde cherche \u00e0 gratter''  \r\nIl serait bon que la FIFA essaye de remettre un peu d'ordre.\r\n*****Vous \u00eates vous-m\u00eame interm\u00e9diaire pour l'Angleterre. \r\nSi la FIFA change le syst\u00e8me.. c'en est fini pour vous! \r\nFini, vos r\u00eaves de richesse en vendant des joueurs... \r\nDisons qu'il me suffira de suivre les cours et d'obtenir cette licence qui me permettrait de repr\u00e9senter des joueurs dans le monde entier cette fois-ci. \r\nPar contre, pour des personnes, qui n'ont officiellement plus le titre d'agent, puisqu'il n'existe plus. mais qui se sont form\u00e9, et qui font tr\u00e8s bien leur travail,  des questions se posent encore. Lorenzo Falbo\r\n  2/2 - 0'21''\r\n*****C'est le serpent qui se mord la queue.\r\nOui, d'autant qu'une tendance \u00e9merge, celle de confier ses int\u00e9r\u00eats \u00e0 un avocat.  pour tous les aspects l\u00e9gaux et contractuels, les joueurs \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 et soutenus par leur famille.  C'est le cas par exemple de Kilian MBappe... dont l'avocate, qui ne s'occupe pas de la gestion sportive de sa carri\u00e8re et  celle aussi d'autres athl\u00e8tes fran\u00e7ais comme Martin Fourcade, doka Teddy Riner ou Renaud Lavillenie.  En clair, si la FIFA veut vraiment mettre de l'ordre, une simple licence obtenue apr\u00e8s un examen ne suffira pas.", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272515", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Une licence pour les agents de sportifs", "Sport matin - Une licence pour les agents de sportifs / LME_2019-03-15T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Une licence pour les agents de sportifs / LME_2019-03-15T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10272547", "ece-10272515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:17:33Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQue serait un footballeur sans son agent ou en tout cas son repr\u00e9sentant, celui qui va aller n\u00e9gocier pour lui aupr\u00e8s des clubs, c'est un personnage important dont nous vous nous parlez ce matin dans Sport Matin Patrick D\u00e9l\u00e9troz mais aujourd'hui rien, ou presque, en tout cas ne r\u00e9git son fonctionnement \u00e0 cet agents de sportifs, la FIFA veut r\u00e9introduire une licence d'argent parce qu'on peut dire \u00e7a, c'est la jungle dans certains pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, j'en veux pour preuve le fait que je suis depuis 2 jours interm\u00e9diaire reconnu par la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de football, je peux repr\u00e9senter des joueurs l\u00e0- bas pour \u00e7a, ben c'est simple, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, mais avant de vous expliquer comment j'y suis arriv\u00e9, il faut savoir que donc en 2015 la FIFA avait d\u00e9cid\u00e9 de ne plus d\u00e9livrer ni exiger de licence pour les agents de joueurs, certains pays comme la France qui a maintenu son syst\u00e8me de licence avec un examen r\u00e9put\u00e9 difficile ou la Suisse, qui propose une formation et o\u00f9 les clubs demandent des certifications aux agents, h\u00e9 bien ces 2 pays- l\u00e0 ont toujours d\u00e9plor\u00e9 cette situation lorenzo Falbo est lui- m\u00eame agent il est formateur et pr\u00e9sident de l'Association internationale des agents de football. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [87%] :\r\nLe syst\u00e8me n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bon avant, mais il avait le m\u00e9rite d'exister depuis c'est c'est vraiment la loi, la loi quand \u00e9tais donc ces produits tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, je dirais m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9e pour les joueurs, pour savoir finalement pour un joueur de savoir \u00e0 qui a fait aujourd'hui un joueur n'importe qui peut effectivement devenir interm\u00e9diaire en Suisse il y a encore des r\u00e8gles, on doit \u00eatre en tous ses confr\u00e8res, il y a pas mal de r\u00e8gles en France, il faut passer un examen, donc il y a aussi des r\u00e8gles mais dans certains pays, voyez l'Angleterre l'Angleterre en 5 minutes chrono, vous \u00eates vous habitez en Suisse en 5 minutes chrono mettez sur le site anglais qui d\u00e9livrent la th\u00e8se de la part de la son interm\u00e9diaire, vous \u00eates interm\u00e9diaire et avec \u00e7a, avec cette autorisation, la allez de d\u00e9marche des joueurs, o\u00f9 est la comp\u00e9tence de la personne qui fait 105 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [92%] :\r\nOui, en 5 minutes, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 quand m\u00eame pas trop qui question comp\u00e9tence concr\u00e8tement car car j'ai d\u00fb chercher quand m\u00eame le site, \u00e7a m'a pris \u00e0 peine 10 minutes et je peux maintenant donc officiellement repr\u00e9senter des joueurs en Angleterre, la proc\u00e9dure est un petit peu plus longue et contraignante pour repr\u00e9senter des joueurs mineurs mais sinon c'est simplissime par compte si vous voulez le faire en Espagne un entretien personnel est organis\u00e9 pour, je cite : d\u00e9terminer si l'interm\u00e9diaire est apte \u00e0 conseiller un joueur ou un club finalement la seule vraie obligation de d\u00e9clarer les transactions dans un registre national tenu par chaque f\u00e9d\u00e9ration mais bon \u00eatre interm\u00e9diaire n'est pas encore garantie de succ\u00e8s, il faut tout d'abord, conna\u00eetre des joueurs, avoir les contacts avec les clubs, un r\u00e9seau, il faut souvent aussi investir en voyages en repr\u00e9sentation, sans garantie de r\u00e9ussite alors qu'est -ce qui va v\u00e9ritablement changer avec une licence, alors l'id\u00e9e de former des personnes au m\u00e9tier d'agent, comme c'est le cas en Suisse afin de limiter les d\u00e9rives du syst\u00e8me et le nombre de personnes qui se Servent au passage un exemple apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'argentin Emiliano Sala dans un accident d'avion, son transfert vers Cardiff a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9, et au moins 6 noms d'interm\u00e9diaires ont \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s, dont 2 sans v\u00e9ritable autorisation d'exercer et puis Stanislas quel auteur du livre Histoire des agents sportifs, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'AFP, il y a peu, il y a les agents, les avocats, mais aussi 5 fois plus d'interm\u00e9diaires en tout genre, familles de joueurs conseillers et m\u00eame journalistes ou pr\u00e9sidents de club tout le monde cherche \u00e0 gratter, fin de citation, il serait donc bon que la FIFA essaye de remettre un petit peu d'ordre dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [85%] :\r\nDonc, vous dites \u00e7a alors que vous m\u00eame vous vous \u00eates un interm\u00e9diaire juste de le dire parce que je pas rire avec \u00e7a, mais enfin si chef FIFA change de syst\u00e8me, c'en est fini de vous, de vos r\u00eaves de riches en vendant des joueurs que \u00e7a peux disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [92%] :\r\nQu'il me suffira de suivre les cours et d'obtenir cette licence, c'\u00e9tait vrai \u00e7a qui me permettrait de repr\u00e9senter des joueurs dans le monde entier, cette fois -ci, par contre, pour des personnes qui n'ont officiellement plus le titre d'agent puisqu'il n'existe plus actuellement, mais qui se sont form\u00e9s et qui font tr\u00e8s bien leur travail et bien des questions se posent encore, on retrouve lorenzo Falbo. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:31) [87%] :\r\nJe pense qu'on va arriver \u00e0 des conflits, et je pense qu'il va y avoir des proc\u00e8s en cascade, la derni\u00e8re fois quand ils annul\u00e9 tout \u00e7a finalement, ils en sont bien sortis parce qu'ils n'ont pas eu de proc\u00e8s en qui modifie la jambe perdue finalement leur statut aujourd'hui, c'est plus compliqu\u00e9 puisqu'ils ont ouvert la le truc que maintenant, il va leur fermer donc comme ils peuvent se sont confront\u00e9s \u00e0 beaucoup de gens qui ont investi l'argent dans ce domaine et qui, et qui ont un droit maintenant demander des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [92%] :\r\nEt c'est un peu le serpent qui se mord la queue, oui, d'autant qu'une tendance \u00e9merge maintenant celle de confier ses int\u00e9r\u00eats \u00e0 un avocat pour tous les aspects l\u00e9gaux et contractuels, les joueurs \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 et soutenus par leur famille, c'est le cas par exemple de Kylian M'Ba paie dont l'avocate qui ne s'occupe pas de la gestion sportive de sa carri\u00e8re et celle aussi d'autres athl\u00e8tes fran\u00e7ais comme Martin Fourcade Teddy Riner ou Renaud Lavillenie en clair, si la FIFA veut vraiment mette de l'ordre, une simple licence obtenue apr\u00e8s un examen ne suffira pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [77%] :\r\nPar matin sign\u00e9 Patrick D\u00e9l\u00e9troz journaliste RTL c'est agent de joueurs en interm\u00e9diaire attention par Mediapart. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A46DFF1-00ED-4E24-9F25-5A0451009123", "internalArchiveId": "9A46DFF1-00ED-4E24-9F25-5A0451009123", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nOn parle \u00e9norm\u00e9ment de climat bien s\u00fbr ce matin dans les journaux, avec la grande manifestation des jeunes pr\u00e9vue aujourd'hui.\r\nUne mutlitude d'angles, des journaux qui font un num\u00e9ro sp\u00e9cial, tr\u00e8s riche, comme la Libert\u00e9 et le Courrier: les placements durables, une visite d'une maison autarcique ou les pionniers de la lutte. \r\nNotamment l'interview du sp\u00e9caliste am\u00e9rican Paul Hawken: agir contre le r\u00e9chauffement, c'est bon pour l'emploi, la productivit\u00e9, la sant\u00e9. Il souligne aussi l'importance du soutien aux femmes: il faut d\u00e9fendre leurs droits \u00e0 la planification volontaire des naissances, \u00e0 l'\u00e9ducation. \r\n***L'emploi et la productivit\u00e9, c'est aussi le message de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.\r\nDans un article qu'elle signe dans le Blick, pour la \"Klima Jugend\" comme disent les al\u00e9maniques.\r\nElle partage l'opinion de cette jeunesse: il FAUT agir, sinon il sera trop tard. Et pour y arriver, dit-elle, il faut investir l'argent au bon endroit: technologies vertes, r\u00e9novations. Prot\u00e9ger l'environnement, et cr\u00e9er des emplois, voil\u00e0 sa double ambition. \r\nUne jeunesse qui s'engage, qui prouve ainsi son int\u00e9r\u00eat pour la politique. \r\nCe serait l'occasion, note la NZZ, d'aborder les processus politiques li\u00e9s au th\u00e8me du climat. \r\nPourtant, l'enseignement de la chose politique est n\u00e9glig\u00e9 dans de nombreuses \u00e9coles. \r\nIl n'y a pas de programme national d'enseignement politique. \r\nTrop de choses, note la NZZ, d\u00e9pendent de l'engagement de chaque enseignant. Avec le danger d'un enseignement unilat\u00e9ral, voire partisan. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que de nombreux professeurs pr\u00e9f\u00e8rent ne pas toucher \u00e0 la politique. \r\n*** Toujours sur cette mobilisation sur le climat, le Temps s'interroge lui, sur le mod\u00e8le de la manifestation dans la rue. Un mod\u00e8le qui perdure, malgr\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux. \r\nLa manifestation, c'est LA forme embl\u00e9matique du comportement politique non-\u00e9lectoral, explique un sp\u00e9cialiste. On conna\u00eet. Une grosse action de pirates, en ligne, serait prise moins au s\u00e9rieux.\r\nL'aspect humain, aussi bien s\u00fbr: \u00eatre ensemble donne du courage. Ce n'est pas la m\u00eame chose d'\u00eatre 5 mille \u00e0 signer une p\u00e9tition en ligne, et d'\u00eatre 5000 dans la rue. \r\nManifester, c'est aussi, via les images, les slogans, les chants, une mani\u00e8re de participer \u00e0 la cr\u00e9ation d'une m\u00e9moire collective, et c'est l'occasion d'une rencontre avec la grande histoire.\r\nJe parlais des slogans: le socio-linguiste Pascal Singy explique, toujours dans le Temps, comment ils se forment, ces slogans. \r\nEtymologie: le terme vient du ga\u00e9lique et d\u00e9signait le cri de guerre d'un clan. Il doit donc \u00eatre percutant et efficace. Il doit \u00e9tonner, ne pas \u00eatre trop long, il peut \u00eatre po\u00e9tique, jouer avec les mots. Il est toujours tr\u00e8s construit et travaill\u00e9, loin de la spontan\u00e9it\u00e9. \r\n*** Pour clore ce chapitre \"climat\": plusieurs journaux se sont pench\u00e9s sur la taxe sur les billets d'avions, et surtout sur son efficacit\u00e9. \r\nUne taxe \u00e0 l'effet modeste, lit-on dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le journal du Jura, le quotidien jurassien et le Courrier.\r\nLes journaux sont all\u00e9s voir dans les pays qui la pratiquent, cette taxe: au royaume-uni, c'est pr\u00e8s de 100 francs pou un long courrier, en allemagne - 50 francs. Mais le nombre de voyageurs n'a pas cess\u00e9 d'augmenter. \r\nPour l'ATE - l'association transports et environnement - sans la taxe, la croissance aurait \u00e9t\u00e9 encore plus \u00e9lev\u00e9e. \r\nL'alliance europ\u00e9enne des compagnies a\u00e9riennes table, elle, plut\u00f4t, sur le d\u00e9veloppement d'avions plus propres ou de carburants durables. \r\nLe conseil des \u00e9tats reparlera de cette taxe cette an\u00e9\u00e9e, apr\u00e8s le refus du national.\r\n*** On parle politique cantonale, maintenant, avec une p\u00e9riode agit\u00e9e pour le gouvernement argovien.\r\nDepuis plusieurs semaines, les partis du grand conseil argovien s'inqui\u00e8tent et se plaignent de l'attitude la ministre UDC Franziska Roth, en charge de la sant\u00e9 et des affaires sociales. Beaucoup de questions aussi autour de la gestion de son d\u00e9partement.\r\nLe gouvernement a pris les choses en main: il a annonc\u00e9 hier l'ouverture d'une enqu\u00eate sur le management de son dicast\u00e8re. Le dossier de la construction du nouvel h\u00f4pital cantonal, devis\u00e9 \u00e0 600 millions de francs lui a aussi \u00e9t\u00e9 retir\u00e9. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, le r\u00e9sultat tr\u00e8s attendu d'une exp\u00e9rience: celle du fromage \"\u00e9lev\u00e9\" en musique.\r\nC'est dans toute la presse al\u00e9manique, et dans 20 minutes.\r\nLe lancement de l'exp\u00e9rience avait eu un retentissement mondial: des chercheurs et des \u00e9tudiants bernois ont voulu savoir si la musique inflien\u00e7ait l'affinage du fromage.\r\n8 ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es \u00e0 de la musique fort vari\u00e9e: Led Zeppelin, du hip-hop, ou encore la fl\u00fbte enchant\u00e9e de Mozart. \r\nApr\u00e8s 6 mois, d\u00e9gustation.\r\npremier constat: les ar\u00f4mes sont diff\u00e9rents - m\u00eame si ils viennt tous du m\u00eame producteur.\r\nLe plus fruit\u00e9, celui qui se distinguait le pluss, c'est le fromage hip-hop.", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272527", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-15T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-15T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10272534", "ece-10272527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:22:59Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa revue de presse Val\u00e9rie Droux on parle \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment de climat, ce matin, dans les journaux avec la grande manifestation des jeunes qui est pr\u00e9vue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nUne multitude d'angles des journaux qui font un num\u00e9ro sp\u00e9cial tr\u00e8s riche, comme la libert\u00e9, le Courrier des placements durables, une visite d'une maison autarcique, ou alors les pionniers de la lutte, et notamment l'interview du sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain Paul comme agir contre le r\u00e9chauffement, c'est bon pour l'emploi, la productivit\u00e9, la sant\u00e9, il souligne aussi l'importance du soutien aux femmes pour agir concr\u00e8tement sur le climat, il faut d\u00e9fendre leurs droits \u00e0 la planification volontaire des naissances et \u00e0 l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [86%] :\r\nEmploi et productivit\u00e9, c'est aussi le message de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta somme en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nDans un article qu'elle signe elles-m\u00eames dans le Blick pour la Klima J\u00fcrgen comme disent les al\u00e9maniques, elle partage l'opinion de cette jeunesse il faut agir, sinon il sera trop tard et pour y arriver, dit -elle, il faut investir l'argent au bon endroit, les technologies vertes, les r\u00e9novations de b\u00e2timents, prot\u00e9ger l'environnement et cr\u00e9er des emplois, voil\u00e0 donc sa double ambition une jeunesse qui s'engage, qui prouve ainsi son int\u00e9r\u00eat pour la politique, ce serait l'occasion, note la NZZ d'aborder les processus politiques li\u00e9s au th\u00e8me du climat pourtant l'enseignement de la chose politique est n\u00e9glig\u00e9 dans de nombreuses \u00e9coles, il n'y a pas de programme national d'enseignement politique trop de choses, note la NZZ d\u00e9pendent de l'engagement de chaque enseignant avec le danger d'un enseignement unilat\u00e9ral, voire partisan, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que de nombreux professeurs pr\u00e9f\u00e8rent ne pas toucher \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [87%] :\r\nOui, Virna quand ils vous qui \u00eates tomb\u00e9 dans la chose publique et l'engagement politique, tr\u00e8s t\u00f4t, vous auriez aim\u00e9 avoir davantage d'enseignement politique \u00e0 l'\u00e9cole, alors vous disiez tout \u00e0 l'heure que vous avez fait cette exp\u00e9rience de vous \u00eates retrouv\u00e9e seule face \u00e0 la classe, et manifestement aussi face professeur avec vos opinions, vous en voudriez plus sous le danger, c'est d'avoir des professeurs, h\u00e9 bien qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 politis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [93%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, dans, dans, dans, dans ce type d'enseignement, c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 de rester impartial et neutre, donc c'est vrai qu'on risquerait peut-\u00eatre de, de, de tomber dans dans une id\u00e9ologie vis-\u00e0-vis du du du professeur apr\u00e8s moi \u00e0 titre personnel, je vois que le DIP mais maintenant en place depuis quelques ann\u00e9es des d\u00e9bats autour des initiatives autour des votations autour des campagnes et je me rends compte que les \u00e9l\u00e8ves s'int\u00e9ressent de plus en plus et surtout que ce ne ce ne sont pas finalement les, les, les professeurs qui qui d\u00e9battent, mais \u00e0 chaque fois un jeune politicien de de chaque parti politique, ce qui fait qu'on a v\u00e9ritablement le spectre de, de, de tous les partis politiques et ce qui fait que \u00e7a permet notamment \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve de faire une v\u00e9ritable id\u00e9e une une v\u00e9ritable opinion ind\u00e9pendamment du professeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [93%] :\r\nEt \u00e7a lui donne peut-\u00eatre l'envie plus tard d'aller voter, toujours sur cette mobilisation sur le climat, le temps s'interroge lui sur le mod\u00e8le de la manifestation dans les rues, un mod\u00e8le qui perdure malgr\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [94%] :\r\nLa manifestation, c'est la forme embl\u00e9matique du comportement politique non- \u00e9lectoral, explique un sp\u00e9cialiste, on conna\u00eet la manif, une grosse action de pirates en ligne par exemple, seraient prises sans doute moins au s\u00e9rieux, l'aspect humain aussi bien s\u00fbr \u00eatre ensemble donne du courage, ce n'est pas la m\u00eame chose d'\u00eatre 5000 \u00e0 signer une p\u00e9tition en ligne et d'\u00eatre 5000 dans la rue manifester c'est aussi via les images, les slogans, les chants, une mani\u00e8re de participer \u00e0 la cr\u00e9ation d'une m\u00e9moire collective et c'est l'occasion d'une rencontre aussi avec la grande histoire et puis je vous parlais des slogans le socio- linguiste Pascal saingy explique, toujours dans le temps, comment il se forment ces slogans, par exemple les calottes sont cuites qu'on a vu lors de la derni\u00e8re manif pour le climat alors \u00e9tymologie d'abord Leterme slogans vient du ga\u00e9lique et d\u00e9signait le cri de guerre dans clan il doit donc ce slogans \u00eatre percutant et efficace, il doit \u00e9tonner, ne pas \u00eatre trop long, il peut \u00eatre po\u00e9tique, jouer avec les mots, il est toujours en tout cas tr\u00e8s construit et travaill\u00e9 loin loin loin de la spontan\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [88%] :\r\nVirna quand il vous a, vous avez dit tout \u00e0 l'heure que bah voil\u00e0 vous \u00eates quand m\u00eame attach\u00e9e \u00e0 la cause f\u00e9ministe, vous \u00eates aussi attach\u00e9 manifestement la cause environnementale pourtant dans les 2 cas, vous n'irez pas manifest\u00e9 la manifestation c'est pas quelque chose qui fonctionne avec les jambes, droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [88%] :\r\nJe pense pas que ce soit une question de de gauche ou de droite, je pense que \u00e7a d\u00e9pend v\u00e9ritablement du pays, quand je vois toutes ces marches qui se mettent en place au sein, au sein des pays on est \u00e9videmment bien content parce que tout ce qui est r\u00e9volutionnaire, c'est r\u00e9actionnaire \u00e9galement, donc \u00e7a marche toujours maintenant, toujours est -il qu'en Suisse, nous avons d'autres moyens pour pas pour parvenir \u00e0 nos fins, nous avons un acc\u00e8s \u00e0 la politique est tellement facilit\u00e9 qui qui qu'il faudrait qu'il faut franchement rien pour aller parler un politicien pour lui envoyer un petit message, une aide pour que quelque chose bouge, ce qui fait qu'en Suisse, en tant que telle, la manifestation ne ne ne ne fait jamais ces preuves maintenant si ces jeunes estiment \u00eatre d\u00e9\u00e7u par nous, par nos politique \u00eatre d\u00e9\u00e7u par nos par nos \u00e9lus sont en effet le dernier le le dernier moyen oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [92%] :\r\nOn va terminer ce chapitre sur le climat avec plusieurs journaux qui se sont pas chez pench\u00e9s Val\u00e9rie sur la la taxe sur les billets d'avion et surtout, surtout, sur son efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [90%] :\r\nUne taxe \u00e0 l'effet modeste, lit -on dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura le Quotidien jurassien et le Courrier, les journaux sont all\u00e9s voir dans les pays qui la pratiquent cette taxe au Royaume-Uni, c'est pr\u00e8s de 100 francs pour un long- courrier en Allemagne 50 francs, mais le nombre de voyageurs n'a pas cess\u00e9 d'augmenter pour l'ATE l'Association transports et environnement sans la taxe bien la croissance aurait \u00e9t\u00e9 encore plus \u00e9lev\u00e9, donc ce n'est pas si inefficace que \u00e7a l'Alliance europ\u00e9enne des compagnies a\u00e9riennes table elle plut\u00f4t sur le d\u00e9veloppement d'avions plus propres ou de carburants durables, le Conseil des \u00c9tats en Suisse reparlera de cette taxe, cette ann\u00e9e, apr\u00e8s le refus, l'Automne dernier, du national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour le reste de l'actualit\u00e9 parce qu'il y en a quand m\u00eame un petit peu, on va parler politique cantonale avec une p\u00e9riode agit\u00e9e pour le gouvernement argovien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [93%] :\r\nEt oui, depuis plusieurs semaines, les partis du Grand Conseil argovien s'inqui\u00e8tent et se plaignent de l'attitude de la ministre UDC Franziska Roth en charge de la Sant\u00e9 et des Affaires sociales, beaucoup de questions aussi autour de la gestion de son d\u00e9partement, le gouvernement a argovien a pris les choses en main, il a annonc\u00e9 hier l'ouverture d'une enqu\u00eate sur le management de son dicast\u00e8re, le dossier \u00e9galement de la construction du nouvel h\u00f4pital cantonal devis\u00e9 \u00e0 600 millions de francs lui a aussi \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [88%] :\r\nRetir\u00e9e c'est manifestement viendra quand il y a pas qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a de la peine avec certains membres du gouvernement, votre avis de jeunes UDC sursis qui s'qui secoue Gen\u00e8ve, \u00e0 savoir l'affaire Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [88%] :\r\nAlors premi\u00e8rement, je suis, je suis assez ravi de voir que l'UDC passe sous les radars si on, c'est-\u00e0-dire qu'on on n'a pas de scandale en ce moment apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [85%] :\r\nToujours est UDC la la la la ministre dont on parle en Argovie mais l\u00e0 vous \u00eates oui mais je ne la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [90%] :\r\nExactement, je parle de de Gen\u00e8ve en particulier, je ne me permettrais pas de, de, de, de me prononcer concernant l'affaire, l'affaire Maudet ou encore actuellement avec l'affaire Marrazzo n'ont encore pas gagn\u00e9, je ne me permettrais pas de de me prononcer, j'estime que la justice fera son travail et puis, et puis l'on l'on verra bien, je me je me prononcerai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [93%] :\r\nPar quelle sagesse voudrait terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec un r\u00e9sultat tr\u00e8s attendu, c'est celui d'une exp\u00e9rience du fromage, \u00e9lev\u00e9 en musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [88%] :\r\nQui oui \u00e7a dans toute la presse al\u00e9manique et dans 20 Minutes c\u00f4t\u00e9 Romand, le lancement de l'exp\u00e9rience avait eu un retentissement mondial des chercheurs et des \u00e9tudiants bernois au avait voulu savoir si la musique influenc\u00e9e l'affinage du fromage alors 8 Oeuvres ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 de la musique fort vari\u00e9e Led Zeppelin du Hip-Hop ou encore la fl\u00fbte enchant\u00e9e de Mozart, alors apr\u00e8s 6 mois h\u00e9 bien d\u00e9gustation 1er constat les ar\u00f4mes sont diff\u00e9rents, m\u00eame s'ils viennent tous ces fromages du m\u00eame producteur le plus fruit\u00e9 celui qui se distinguait le plus \u00e0 leur nom, Christelle, ce n'est pas le fromage \u00e9lev\u00e9 avec David Bowie, l\u00e0 il faudra bien s\u00fbr c'\u00e9tait mon non romaine, ce n'est pas le fromage, \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la pop italienne non c'est le fromage \u00e9lev\u00e9 ou Hip-Hop gorgonzola Amadieu, voil\u00e0, je me demande quelle est l'influence du fromage sur l'histoire de la musique, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une id\u00e9e pour Yann Zitouni. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T07:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F49C2BB-452C-4D4F-B210-5A7AC5CF26A7", "internalArchiveId": "9F49C2BB-452C-4D4F-B210-5A7AC5CF26A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Fran\u00e7ois Piccione livre son analyse sur les pollutions li\u00e9es \u00e0 la marine marchande", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Interview Fran\u00e7ois Piccione coordinateur du r\u00e9seau oc\u00e9ans et littoraux \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise des associations de protection de la nature et de l'environnement.\r\n\r\nFran\u00e7ois Piccione livre son analyse sur les pollutions li\u00e9es \u00e0 la marine marchande  FRANCOIS PICCIONE, direct t\u00e9l\u00e9phone +33.6.12.86.81.06 - il attend l'appel de la r\u00e9gie \u00e0 7h10 \r\n7h18\r\nC'est l'actualit\u00e9 du jour... \r\nLa nouvelle gr\u00e8ve pour le climat... gr\u00e8ve mondiale, on l'a dit.. \r\nEt elle r\u00e9sonne particuli\u00e8rement.. dans la r\u00e9gion de la Rochelle, en France..\r\nO\u00f9 les autorit\u00e9s se pr\u00e9parent \u00e0 une potentielle mar\u00e9e noire. \r\nDeux nappes d'hydrocarbures ont \u00e9t\u00e9 localis\u00e9es hier dans la zone du naufrage du navire italien \"Grande America\"... Elle pourraient atteindre, ces nappes, le littoral fran\u00e7ais, dimanche... \r\nRappellons que ce bateau a sombr\u00e9 mardi apr\u00e8s-midi. \r\nIl transportait des mati\u00e8res dangereuses et 2200 tonnes de fioul lourd.\r\nen comparaison, l'Erika dont on se souvient du naufrage transportait 30 000 tonnes .. \r\nFran\u00e7ois Piccione (Pissione) bonjour!\r\nvous \u00eates coordinateur du r\u00e9seau oc\u00e9ans, mer et littoraux \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise des associations de protection de la nature et de l'environnement \r\n**** On pointe souvent du doigt le transport a\u00e9rien.. on parle de taxer le k\u00e9ros\u00e8ne.. \r\nMais qu'en est-il du FRET, du  transport maritime... \r\nQuel est son impact \u00e9cologique? c'est tr\u00e8s polluant? \r\n- On parle de moins de 3% d'\u00e9missions mondiales de CO2 pour le commerce maritime - bien moins que l'industrie a\u00e9ronautique... \r\nLa comparaison est pertinente? \r\n***-Le probl\u00e8me.. Ce n'est pas forc\u00e9ment le CO2.. mais d'autres rejets, notamment de particules? \r\n- Marine Le Pen avait tweet\u00e9 - lors du d\u00e9bat fr sur la hausse du prix du carburant - \r\n \"un cargo de fret maritime repr\u00e9sente en terme de particules fines, l'\u00e9quivalent de l'int\u00e9gralit\u00e9 des voitures fran\u00e7aises.. \".. c'est vrai' \r\n- Est-ce que ces particules proviennent principalement du fioul, de tr\u00e8s mauvaise qualit\u00e9, et en plus tr\u00e8s bon march\u00e9 , et c'est ce fioul l\u00e0 qui est br\u00fbl\u00e9 par les ces navires?\r\n(FP: c'est une cata \u00e9cologique ce secteur, ils combinent tout pleins de poisons ET polluent partout sans vraiment qu'on s'en rende compte ! Mais il n'y a pas que la pollution de l'air - il y a la pollution de l'eau ... et sonore aussi? \r\n****** 90% des produits consomm\u00e9s et fabriqu\u00e9s dans le monde sont transport\u00e9s par mer... \r\nOn est  \"otage\" du FRET.. car on en d\u00e9pend tous ?\r\n(FP: un peu scizophr\u00e9nique de le dire comme \u00e7a mais oui  il y a comme une forme de d\u00e9pendance et c'est aussi pour cela que les questions environnemtales sont tr\u00e8s peur prises en compte)\r\n- \u00e7a veut dire qu'on doit prendre \u00e7a en compte quand on ach\u00e8te le moindre produite import\u00e9? \r\ndes asperges du p\u00e9rou en passant par un t\u00e9l\u00e9viseur produit en Chine? \r\nREGELEMENTATION\r\n****** Le secteur automobile subit de fortes pressions pour am\u00e9liorer son bilan carbone. Pourquoi le fret \u00e9chappe \u00e0 ces m\u00eames pressions ?\r\n(FP: le FRET c'est un monde \u00e0 part \u00e0 l'image de ses mers, larges, vastes,le pouvoir y est concentr\u00e9 tout comme son industrie) \r\n- Est-ce qu'il faudrait mieux r\u00e9glementer ce secteur ?\r\n- Qui est en charge des r\u00e9glementations (eaux internationales)?\r\n(FP: probl\u00e8me c'est un secteur qui \u00e9chappe aux accors de Paris! les suites de Kyoto, et c'est un milieu est ultra invisible en fait, sauf quand on parle de catastrophe. En plus de \u00e7a, c'est un secteur peu transparent)\r\n- Pour quelles raisons ce secteur reste-t-il si peu peu m\u00e9diatis\u00e9--> sauf en cas de mar\u00e9e noire ? \r\n- Qui est en mesure de mettre la pression sur ce secteur?\r\n(FP: ultra complexe pour toutes les raisons pr\u00e9c\u00e9demmment \u00e9voqu\u00e9es - il d\u00e9veloppera) \r\n- Une grande partie des navires d\u00e9tenus par un pays naviguent sous pavillon d'un autre pays. Pour quelles raisons?\r\nMerci Fran\u00e7ois Picione, coordinateur du r\u00e9seau oc\u00e9ans, mer et littoraux \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des associations de protection de la nature et de l'environnement ... Bonne journ\u00e9e ! \r\nQuelques d\u00e9finitions:\r\nUn tr\u00e8s gros porte-conteneurs br\u00fble entre 140 et 300 tonnes de fioul par jour. \r\nUn bateau de commerce plus petit, entre 25 et 65 tonnes - soit \u00e0 peu pr\u00e8s 10% de la production p\u00e9troli\u00e8re mondiale\r\nLe fret comprend des vraquiers (pour le transports de marchandises en vrac), des p\u00e9troliers, des porte-conteneurs, cargos polyvalents, navires sp\u00e9cialis\u00e9s (transport de colis lourds, de voitures, porte barges), sans oublier des car-ferries et des navires de croisi\u00e8re.", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272523", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Piccione livre son analyse sur les pollutions li\u00e9es \u00e0 la marine marchande / LME_2019-03-15T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 15.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview Fran\u00e7ois Piccione coordinateur du r\u00e9seau oc\u00e9ans et littoraux \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise des associations de protection de la nature et de l'environnement."], "variantIds": ["ece-10272523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:11:36Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'actualit\u00e9 du jour, hein, cette nouvelle gr\u00e8ve pour le le climat gr\u00e8ve mondiale, on l'a dit et elle r\u00e9sonne particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion de La Rochelle, en France, o\u00f9 les autorit\u00e9s se pr\u00e9parent \u00e0 une potentielle mar\u00e9e noire de nappes d'hydrocarbures ont \u00e9t\u00e9 localis\u00e9es hier dans la zone du naufrage du navire italien Grande America des nappes qui pourraient atteindre le littoral fran\u00e7ais ce dimanche alors rappelons que ce bateau a sombr\u00e9 mardi apr\u00e8s- midi, il transportait des mati\u00e8res dangereuses 2200 tonnes de fioul lourd \u00e9galement en comparaison quand m\u00eame \u00e0 l'Erika, dont on se souvient tous du du naufrage transportait lui 30000 tonnes de fioul, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame ampleur, Fran\u00e7ois Piccione, bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates coordinateur du r\u00e9seau oc\u00e9ans mer et littoraux \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des associations de protection de la nature et de l'environnement alors on pointe souvent monsieur le le transport a\u00e9rien, on parle de taxer le k\u00e9ros\u00e8ne, on le retrouve d'ailleurs dans la presse suisse, ce matin, qu'en est -il du fret du transport maritime, quel est son impact \u00e9cologique c'est tr\u00e8s polluant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [79%] :\r\nAlors qu'il aurait pu, on pr\u00e9sente souvent aussi le le transport maritime comme \u00e9tant un mode de transport en train parce on en consid\u00e9ration seulement et \u00e9missions de gaz et sectaire, mais il faut savoir que le transport maritime, plein d'autres positions qui ne sommes pour pour certaines en tout cas mon beaucoup moins connu que les pays sont des inspecteurs qui ont un impact sur le r\u00e9chauffement climatique, et a aussi les pollutions li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, donc les commissions de de soufre de citadins nous avait aussi la perte de conteneurs en mer il y a les pollutions aussi importante, vous avez des d\u00e9g\u00e2ts le massif aussi sur toute la plan\u00e8te et puis vous avez que Thiriez pas \u00e0 l'accueil, c'est par 39 g\u00e9ants il faut citer ports g\u00e9ant et du coup \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 avoir des am\u00e9nagements pas aussi pour beaucoup le littoral non plus, il y a plein d'impact r\u00e9el il transport maritime et il faut savoir aujourd'hui \u00e0 Carhaix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [90%] :\r\nVous dites, c'est pas forc\u00e9ment li\u00e9es au CO2, il y a plein d'autres choses et aussi le le rejet de de particules lors du d\u00e9bat en France sur la hausse du prix du carburant, Marine Le Pen avait avait tweet\u00e9 ceci, elle disait, un cargo de fret maritime repr\u00e9sente en termes de parts qui particules fines, l'\u00e9quivalent de l'int\u00e9gralit\u00e9 des voitures fran\u00e7aises, c'est vrai, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [83%] :\r\nOui, pas parce que c'est vrai quand sens qu'on beaucoup ce qui est un peu en tout cas, c'est que le transport maritime est n\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de peu de soufre, le titre exact des particules fines entre combinaisons les actrices qui n'est pas il faut et c'est c'est tr\u00e8s peu r\u00e9glement\u00e9 au niveau international, le niveau du de de l'Organisation maritime internationale et particules sont sont tr\u00e8s peu r\u00e9glement\u00e9 et le le transport maritime et puis effectivement \u00e0 exclure, qui est tr\u00e8s peu raffin\u00e9 par rapport aux autres modes de transport comme le transport terrestre donc les, les, les voitures, mais m\u00eame si par rapport au transport a\u00e9rien, donc il y a un vrai travail \u00e0 faire sur la motorisation du transport maritime qui aujourd'hui utilise encore insulter pr\u00eatera et donc tr\u00e8s polluant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [93%] :\r\nLes chiffres sont assez impressionnant, on l'entendait dans le journal de 7 heures en 10 milliards de tonnes de marchandises transport\u00e9es chaque ann\u00e9e selon les Nations unies par par voie de de mer 80 pourcent des des marchandises dans le monde, on a l'impression qu'on est totalement otages au fond que chaque produit qu'on ach\u00e8te, \u00e7a peut aller de la t\u00e9l\u00e9vision qu'on fait venir d'Asie ou je sais pas, des asperges du P\u00e9rou, on est on est otage tellement de de marchandises viennent de viennent de si loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [84%] :\r\nOui, vous l'avez tr\u00e8s bien dit 90 pourcent des marchandises dans le monde font trop porter sur des voies maritimes n'pas des \u00e9norme par conteneurs aujourd'hui les porte- monnaie, ce qui peuvent contenir jusqu'\u00e0 20000 bo\u00eetes donc elle va ni le container donc effectivement tout ce que l'on compte quotidien tout ce que l'on parte sur quotidien quand les v\u00eatements sont n\u00e9s issus du transport maritime et proviennent madone qu'autre pays o\u00f9 finalement quand on une, c'est le symbole m\u00eame de la mondialisation, h\u00e9 ben on peut pr\u00e9occuper uniquement des des que de questions \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire cr\u00e9e quand une marchandise d'un point \u00e0 un point B prenant tellement compte des consid\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie est malheureusement tr\u00e8s peu des consid\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la protection de l'environnement et m\u00eame au social. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [95%] :\r\nMais c'est vrai monsieur Piccione on parle beaucoup de de taxer le k\u00e9ros\u00e8ne, donc de l'impact du transport a\u00e9rien avec les jeunes qui disent qu'il faut arr\u00eater de prendre l'avion, on parle aussi du secteur automobile qui subit de fortes pressions pour am\u00e9liorer son bilan carbone le fret, franchement on n'\u00e9voque pas souvent ce ce bilan \u00e9cologique que vous d\u00e9peignez comme plus ou moins d\u00e9sastreux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:21) [85%] :\r\nOui, parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 en fait avec les transports maritimes, mais sur un mode de transport qui est mondialis\u00e9, donc quand on prend des dispositions pour essayer justement de de r\u00e9duire son impact environnemental, il faut que je sois prier au niveau international ou en tout cas, m\u00eame au niveau europ\u00e9en et l\u00e0 il faut r\u00e9\u00e9crire un \u00eatre d'accord, un certain nombre d'\u00c9tats qui pour certains ne sont pas du tout sur les questions environnementales et ayant une vision purement \u00e9conomique, donc c'est extr\u00eamement complexe et donc et face \u00e0 cette difficult\u00e9 et qu'il faut savoir aussi que l'accord de la COB 21 qui a eu lieu \u00e0 Paris il y a quelques ann\u00e9es, n'int\u00e8gre pas le 30 en Ha\u00efti et enfin Christiane Matte de transport qui n'est pas emp\u00each\u00e9 dans donc mon cet accord de Paris, donc voil\u00e0 il faut absolument que nous le transport maritime 30, qu'ils prennent conscience aussi de son impact environnemental et il faut prendre les mesures qui soient fortes au niveau international, mais aussi l'Europe et la France peuvent prendre des mesures d'\u00c9tat pour essayer de, de, de r\u00e9soudre cette question, qu'il a pas concernant toutes diff\u00e9rentes bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Piccione, je rappelle que vous \u00eates coordinateur du r\u00e9seau oc\u00e9ans mer et littoraux \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des associations de protection de la nature, merci pour ces pr\u00e9cisions ce matin je vous souhaite une bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:26) [76%] :\r\nMerci \u00e0 vous et la grande \u00e9galement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piccione, Fran\u00e7ois", "role": "coordinateur du r\u00e9seau oc\u00e9ans, mer et littoraux \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des associations de protection de la nature et de l'environnement ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61043542-11B1-44C3-9926-6E2535622011", "internalArchiveId": "61043542-11B1-44C3-9926-6E2535622011", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : La Bruy\u00e8re;Simonet;Benjamin Roduit, CN PDC VS;Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Louis Matte, entra\u00eeneur-assistant ge Gen\u00e8ve Servette;Beat Feuz, skieur alpin suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (09/REPORT BREXIT ANALYSE PA) Les d\u00e9put\u00e9s britanniques acceptent de reporter le Brexit... \r\nIls ont vot\u00e9 hier... \u00e0 une large majorit\u00e9... pour un divorce fin juin... plut\u00f4t que fin mars\r\nD'ici \u00e0 mardi prochain... la premi\u00e8re ministre va leur soumettre une nouvelle fois l'accord de sortie... n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne... \r\nS'ils l'adoptent... les 27 devront alors se prononcer sur ce report de trois mois...\r\nMais si le trait\u00e9 est une nouvelle fois recal\u00e9... le Brexit pourrait avoir lieu ENCORE PLUS TARD... et m\u00eame... impliquer la participation du Royaume-Uni... aux prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes en mai\r\nLes explications de Catherine Ilic\r\n  0'53''\r\n((Apr\u00e8s avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes reprises que le Brexit aurait lieu le 29 mars. Theresa May est donc contrainte de revenir sur sa promesse. C'est d'ailleurs \u00e0 contrecour que la Premi\u00e8re ministre a d\u00fb accorder ce vote sur un report, face \u00e0 la pression de ses ministres europhiles qui voulaient \u00e9carter la menace d'une rupture brutale avec l'UE. Mais elle y a attach\u00e9 une condition : un troisi\u00e8me vote sur son accord de retrait qui aura lieu lundi ou mardi. Cela ne veut pas dire pour autant que l'affaire est dans le sac. les unionistes nord-irlandais ainsi que de nombreux Brexiters jugent toujours le texte inacceptable, m\u00eame si certains commencent \u00e0 assouplir leur position. Et puis pour obtenir une extension, il faut l'approbation de l'Union europ\u00e9enne qui requiert l'unanimit\u00e9 des 27 pays membres. Or ces derniers pourraient r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois avant de prolonger les discussions avec Londres. CI, Rts-Info, Londres))\r\n(12/HONGRIE ORBAN FAIT SES EXCUSES PA) **** Le premier ministre hongrois met de l'eau dans son vin... dans son conflit avec le parti populaire europ\u00e9en\r\nOn le rappelle... Viktor Orban est menac\u00e9 de suspension... voir d'expulsion... du PPE:.. le groupe conservateur du parlement europ\u00e9en auquel appartient son parti\r\nIl y est en effet de plus en plus critiqu\u00e9... en raison de la d\u00e9rive autoritaire de son r\u00e9gime... mais aussi de plusieurs r\u00e9centes prises de bec\r\nLe dirigeant hongrois a donc fait des concessions hier...Florence La Bruy\u00e8re\r\n  0'49''\r\n((\u00ab\u00a0Je vous pr\u00e9sente mes excuses\u00a0\u00bb\u00a0; C'est ainsi que d\u00e9bute la lettre du premier ministre hongrois aux 13 partis membres du PPE qui ont demand\u00e9 son exclusion. Ce sont des affiches \u00e9lectorales du parti de Viktor Orban qui avaient provoqu\u00e9 la col\u00e8re des eurod\u00e9put\u00e9s. Les affiches d\u00e9nigraient Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. Le premier ministre hongrois avait \u00e9galement trait\u00e9 \u00ab\u00a0d'idiots\u00a0\u00bb ses opposants au sein du PPE. En visite \u00e0 Budapest mardi dernier, Manfred Weber, le chef de file du PPE a exig\u00e9 de Viktor Orban qu'il cesse sa campagne odieuse contre Jean-Claude Juncker et qu'il pr\u00e9sent des excuses. Les affiches ont disparu et Viktor Orban a demand\u00e9 pardon. Reste \u00e0 savoir si les eurod\u00e9put\u00e9s seront convaincus par la sinc\u00e9rit\u00e9 de ces mots. Ils voteront le 20 mars prochain sur l'expulsion ou la suspension du parti de Viktor Orban. FLB. Pour Rts Info Bpest))\r\nEt selon une source anonyme... qui s'est confi\u00e9e \u00e0 l'AFP... ces gestes de viktor Orban ne sont pas suffisants pour r\u00e9tablir la confiance...\r\nCe proche du chef de file du PPE estime que bien d'autres signaux sont n\u00e9cessaires...\r\n(Cor\u00e9e du Nord) La Cor\u00e9e du Nord envisage de suspendre ses discussions avec Washington... autour de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne\r\nLe ministre adjoint des affaires \u00e9trang\u00e8res l'affirme ce matin... via l'agence de presse russe Tass\r\nPyongyang n'a pas lintention de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes des Etats-Unis... \r\nCette d\u00e9claration intervient deux semaines apr\u00e8s la conclusion... sans accord... du deuxi\u00e8me sommet entre Kim Jong Un et Donald Trump\r\n(10/EV. VOTE SENAT SUR LEVEE URGENCE SUR MUR TRUMP) **** Donald Trump...qui essuie un nouveau revers...  au congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nLes s\u00e9nateurs a adopt\u00e9 hier soir une motion qui annule... l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident... pour pouvoir financer un mur anti-migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\nMais la bataille n'est pas termin\u00e9e... Pauline Simonet...\r\nPAPIER : \r\nHumiliation, cinglant revers, camouflet...les commentaires sont d\u00e9vastateurs pour le pr\u00e9sident accus\u00e9 d'abus de pouvoir. La motion vise \u00e0 annuler l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le Donald pour financer son mur \u00e0 la fronti\u00e8re en puisant dans certains budgets.\r\nLe plus dur \u00e0 dig\u00e9rer pour Donald Trump c'est qu'en plus des d\u00e9mocrates 12 S\u00e9nateurs de son propre camp ont vot\u00e9 pour le texte. Certains mod\u00e9r\u00e9s, mais aussi des conservateurs qui lui \u00e9taient jusqu'ici rest\u00e9s fid\u00e8les. (Et s'inqui\u00e8tent d'un pr\u00e9c\u00e9dent dangereux qui menace la constitution).\r\nMais le texte n'ira pas plus loin.\r\nVETO a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu Donald Trump sur Twitter. Le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 utiliser le 1er veto de sa pr\u00e9sidence pour bloquer la Motion.\r\nLa bataille va se poursuivre sur le terrain judiciaire. Des proc\u00e9dures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en justice par des d\u00e9mocrates contre la d\u00e9claration d'urgence; un diff\u00e9rend qui devrait au final \u00eatre tranch\u00e9 par la Cour supr\u00eame. Le projet de mur risque donc de ne pas voir le jour avant la prochaine pr\u00e9sidentielle de 2020.\r\n(fusillade nouvelle z\u00e9lande) \"C'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande\"\r\nLes mots de la premi\u00e8re ministre n\u00e9oz\u00e9landaise ce matin... apr\u00e8s deux fusillades... dans deux mosqu\u00e9es de la ville de Christ-church\r\nLa police annonce des \"morts multiples\"... \r\nSelon la chef du gouvernement... une grande partie des victimes pourraient \u00eatre des migrants, voire des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n4 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es et des engins explosifs artisanaux ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n(TF5/ DIRECTIVE ARMES - CAMPAGNE DIFFICILE A DROITE PI) **** En Suisse... les \u00e9lus de droite se montrent frileux... \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes\r\nLe texte vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes... pour permettre \u00e0 la Suisse de s'aligner sur de nouvelles directives europ\u00e9ennes\r\nEt il sera soumis au peuple le 19 mai prochain\r\nL'UDC s'y oppose clairement...\r\nLes autres partis de droite... notamment le PLR et le PDC... l'ont globalement soutenue ... au Parlement\r\nMais en ann\u00e9e \u00e9lectorale... MArie Giovanola... certains de ces politiciens font profil bas.\r\n  1'27''\r\n((La campagne du 19 mai s'annonce particuli\u00e8rement \u00e9motionnelle. Car elle parle de culture et de tradition suisse, celle de poss\u00e9der une arme \u00e0 la maison.\r\nLa Suisse, pays de militaires de milice mais aussi de chasseurs et de tireurs sportifs. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9p\u00e8te que cela ne changera rien pour eux voire peu de choses. Mais ils sont nombreux \u00e0 \u00eatre inquiets. Du coup, dans certains cantons, comme Fribourg ou le Valais, le PDC peine \u00e0 trouver des \u00e9lus pour d\u00e9fendre publiquement cette directive sur les armes. A l'image du Valaisan Benjamin Roduit, qui conc\u00e8de se faire discret sur le sujet.\r\n....SON RODUIT 39\r\nPosition d'\u00e9quilibriste donc pour le centre-droit...Entre le parti qui est favorable \u00e0 cette directive sur les armes et une base qui est peut-\u00eatre plus divis\u00e9e. Le r\u00e9sultat du 19 mai pourrait bien \u00eatre serr\u00e9.))\r\n(04/PS FR - ITV PILLER) *** Le Parti socialiste fribourgeois veut d\u00e9crocher un 3e si\u00e8ge au Conseil national... en octobre prochain. \r\nIl a tenu hier soir un Congr\u00e8s extraordinaire pour lancer sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEn t\u00eate de liste... les deux sortantes: la Broyarde Val\u00e9rie Piller-Carrard et la Moratoise Ursula Schneider-Schuettel. \r\nMais le pr\u00e9sident du PS fribourgeois aimerait aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans... \r\nBeno\u00eet Piller... \r\n  0'33''\r\nBeno\u00eet Piller \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(Tennis/hockey) *** Et de 12... pour Belinda Bencic!\r\nLa joueuse de tennis st-galloise a enregistr\u00e9 hier une douzi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive... en battant la tch\u00e8que Karolina Pliskova... en quarts de finale du tournoi d'Indian Wells\r\nBelinda Bencic s'est impos\u00e9e en trois manches... face \u00e0 la cinqui\u00e8me joueuse mondiale: 6-3/4-6/6-3.\r\nElle se frottera demain \u00e0 la num\u00e9ro 8 du classement WTA...l'Allemande Angelique Kerber\r\n(16/HOCKEY PLAY OFF ITV MATTE) En hockey sur glace... le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout hier soir... dans la rencontre des play-off de national league qui opposait Gen\u00e8ve Servette \u00e0 Berne...\r\nLes Genevois se sont finalement impos\u00e9 3 \u00e0 2... apr\u00e8s trois tiers temps et deux prolongations...\r\nIls ont su g\u00e9rer la rencontre sur la longueur... selon leur entra\u00eeneur assistant... Louis MAtte\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Pascal Turnheer. \r\nGen\u00e8ve-Servette m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie \r\n2 \u00e0 1 \u00e9galement pour Lausanne qui a battu Langnau\r\nBienne et Zoug... eux... n'ont toujours pas essuy\u00e9 de d\u00e9faite face \u00e0 Lugano et Ambri... et ont d\u00e9j\u00e0 un pied en quarts de finale\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) \r\n(Trump mur/enqu\u00eate russe) \r\n(Assasinat chef Gambino) \r\n(Venezuela) \r\n(Gaza \u00e0 suivre) \r\n(17/SKI FEUZ CONTINUE PI) Ski alpin. C'est d\u00e9sormais officiel : Beat Feuz poursuivra sa carri\u00e8re au moins pour une saison. Le chef de file de l'\u00e9quipe de Suisse de vitesse a confirm\u00e9 la nouvelle hier (jeudi) \u00e0 l'issue du super G des finales 2019 de la Coupe du monde dont il s'est class\u00e9 9\u00e8me. Les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Soldeu Alain Th\u00e9voz. \r\n   1'07''\r\nExtro: Au programme des finales 2019 de la Coupe du monde aujourd'hui ((VEN)): le team event. D\u00e9part \u00e0 12h00 et \u00e0 suivre sur RTS deux. \r\n((Beat FEUZ a longtemps laiss\u00e9 planer le doute. Encore la veille apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son deuxi\u00e8me globe cons\u00e9cutif en descente, il avait esquiv\u00e9 la question.mais le Bernois - qui est pr\u00e9sent sur le Cirque blanc depuis 2006 - disputera une 14\u00e8me saison de Coupe du monde. C'est ce qu'il confirm\u00e9 avant de s'accorder des vacances bien m\u00e9rit\u00e9es. (ITW Beat Feuz dur\u00e9e : 18'') Beat FEUZ s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur le tard en raison de blessures et d'une grave infection au genou, Ag\u00e9 de 32 ans, le Bernois a encore de belles ann\u00e9es devant lui ; m\u00eame s'il ne veut pas se projeter au-del\u00e0 de 2020. Il compte 11 victoires en Coupe du monde, il a \u00e9t\u00e9 champion du monde de descente \u00e0 St-Moritz en 2017, il a remport\u00e9 la descente de Wengen \u00e0 deux reprises ; mais deux lignes manquent au palmar\u00e8s de Beat FEUZ : une victoire en descente \u00e0 Kitzb\u00fchel et un titre de champion olympique. \r\nAlain Th\u00e9voz RTS Sport Soldeu.))\r\n(Alg\u00e9rie)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272561", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-15T06:00:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-15T06:00:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10272573", "ece-10272561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:14:25Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nBonjour Marielle savoir c'est votre journal, bonjour le Brexit n'aura sans doute pas lieu le 29 mars l'Union europ\u00e9enne devra trancher, mais les d\u00e9put\u00e9s britanniques, en tout cas, sont favorables \u00e0 un report de 3 mois, et vous l'entendrez le d\u00e9lai pourrait m\u00eame \u00eatre encore beaucoup plus long, ils ont soutenu le texte au Parlement mais \u00e9vite soigneusement de le d\u00e9fendre en public, certains \u00e9lus de droite font profil bas, \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes soumises au peuple en s'au peuple suisse en mai prochain, on vous explique pourquoi dans un instant et puis il aura fallu 3 tiers- temps et 2 prolongations mais Gen\u00e8ve- Servette s'est finalement impos\u00e9 hier \u00e0 Berne en national league hockey-sur-glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques acceptent de reporter le Brexit ils ont vot\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 pour un divorce fin juin plut\u00f4t que fin mars, d'ici \u00e0 mardi prochain la premi\u00e8re ministre va leur soumettre une nouvelle fois l'accord de sortie n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne s'ils l'adoptent les 27 devront alors se prononcer sur ce report de 3 mois, mais si le trait\u00e9 est une nouvelle fois recal\u00e9, le Brexit pourrait avoir lieu encore plus tard et m\u00eame impliquer la participation du Royaume-Uni aux prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes en mai, les explications de Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes reprises que le Brexit aurait lieu le 29 mars Theresa May donc contraint de revenir sur sa promesse, c'est d'ailleurs \u00e0 contrecoeur que la premi\u00e8re ministre a d\u00fb accorder ce vote sur un report face \u00e0 la pression de ses ministres europhiles qui voulait \u00e9carter la menace d'une rupture brutale avec l'UE, mais il y a attach\u00e9 une condition un 3\u00e8me vote sur son accord de retrait qui aura lieu lundi ou mardi, cela ne veut pas dire pour autant que l'affaire est dans le sac, les unionistes nord- irlandais ainsi que de nombreux Brexiters juge toujours le texte inacceptable, m\u00eame si certains commencent \u00e0 assouplir leur position et puis pour obtenir une extension, il faut l'approbation de l'Union europ\u00e9enne qui requiert l'unanimit\u00e9 des 27 pays membres, or ces derniers pourraient r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de prolonger les discussions avec Londres Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [92%] :\r\nLondres le 1er ministre hongrois met de l'eau dans son vin dans son conflit avec le Parti populaire europ\u00e9en, on le rappelle Viktor Orb\u00e1n est menac\u00e9 de suspension, voir d'expulsion du PPE, le groupe conservateur du Parlement europ\u00e9en, auquel appartient son parti, il est en effet de plus en plus critiqu\u00e9 en raison de la d\u00e9rive autoritaire de son r\u00e9gime, mais aussi de plusieurs r\u00e9centes prises de bec le dirigeant hongrois a donc fait des concessions hier Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [92%] :\r\nJe vous pr\u00e9sente mes excuses, c'est ainsi que d\u00e9bute la lettre du 1er ministre hongrois au 13 partis membres du PPE, qui ont demand\u00e9 son exclusion, ce sont des affiches \u00e9lectorales du parti de Viktor Orb\u00e1n, qui avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re des eurod\u00e9put\u00e9s les affiches d\u00e9nigrait Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne le 1er ministre hongrois avait \u00e9galement trait\u00e9 d'idiot, ses opposants au sein du PPE, en visite \u00e0 Budapest mardi dernier monde Fred Weber, le chef de file du PPE \u00e0 exiger de Viktor Orb\u00e1n, qu'il cesse sa campagne odieuse contre Jean-Claude Juncker et qu'il pr\u00e9sente des excuses, les affiches ont disparu, et Viktor Orb\u00e1n a demand\u00e9 pardon, reste \u00e0 savoir si les eurod\u00e9put\u00e9s seront convaincu par la sinc\u00e9rit\u00e9 de ses mots, ils voteront le 20 mars prochain sur l'expulsion ou la suspension du parti de Viktor Orb\u00e1n Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [96%] :\r\nEt selon une source anonyme qui s'est confi\u00e9 \u00e0 l'AFP, ces gestes de Viktor Orb\u00e1n ne sont pas suffisants pour r\u00e9tablir la confiance, ce proche du chef de file du PPE estime que bien d'autres signaux sont n\u00e9cessaires, la Cor\u00e9e du Nord, envisage de suspendre ses discussions avec Washington autour de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, le ministre adjoint des Affaires \u00e9trang\u00e8res l'affirme ce matin via l'agence de presse russe Tass Pyongyang n'a pas l'intention de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes des \u00c9tats-Unis, cette d\u00e9claration intervient 2 semaines apr\u00e8s la conclusion sans accord du 2\u00e8me sommet entre Kim Jong et Donald Trump \u00e0 Donald Trump, qui essuie un nouveau revers au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9, hier soir, une motion qui annule l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident pour pouvoir financer un mur anti- migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, mais la bataille n'est pas termin\u00e9e Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [94%] :\r\nHumiliation cinglant revers camouflet, les commentaires sont d\u00e9vastateurs pour le pr\u00e9sident, accus\u00e9 d'abus de pouvoir, la motion vise \u00e0 annuler l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Donald Trump pour financer son mur \u00e0 la fronti\u00e8re en puisant dans certains Budgets, le plus dur \u00e0 dig\u00e9rer pour Donald Trump, c'est qu'en plus des d\u00e9mocrates 12 s\u00e9nateurs de son propre camp, ont vot\u00e9 pour le texte, certains mod\u00e9r\u00e9s mais aussi des conservateurs qui lui \u00e9tait rest\u00e9 jusqu'ici fid\u00e8le, mais le texte n'ira pas plus loin, v\u00e9to a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu Donald Trump sur Twitter le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 utiliser son 1er v\u00e9to pour bloquer la Motion la bataille va se poursuivre sur le terrain judiciaire des proc\u00e9dures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en justice par les d\u00e9mocrates, contre la d\u00e9claration d'urgence un diff\u00e9rend qui devrait au final \u00eatre tranch\u00e9 par la Cour supr\u00eame, le projet de mur risque donc de ne pas voir le jour avant la prochaine pr\u00e9sidentielle de 2020, Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [95%] :\r\nC'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande, les mots de la premi\u00e8re ministre n\u00e9o- z\u00e9landaise ce matin apr\u00e8s 2 fusillades dans 2 mosqu\u00e9es de la vie de la ville de quoi Kleist Church, la police annonce des morts multiples selon la chef du gouvernement, une grande partie des victimes pourraient \u00eatre des migrants, voire des r\u00e9fugi\u00e9s, 4 personnes, 3 hommes et une femme ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et des engins explosifs artisanaux ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s en Suisse, les \u00e9lus de droite se montrent frileux \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes, le texte vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes pour permettre \u00e0 la Suisse de s'aligner sur de nouvelles directives europ\u00e9ennes et il sera soumis au peuple le 19 mai prochain l'UDC s'y oppose clairement les autres partis de droite, notamment le PLR et le PDC l'ont globalement soutenue au Parlement mais en ann\u00e9e \u00e9lectorale, Marie Giovanola certains de ces politiciens font profil bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [94%] :\r\nLa campagne s'annonce particuli\u00e8rement \u00e9motionnelle, car elle parle de culture et de tradition suisse : celle de poss\u00e9der une arme \u00e0 la maison, la Suisse, pays de militaires de milice mais aussi de chasseurs et de tireurs sportifs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9p\u00e8te que cela ne changera rien pour eux, voire peu d'choses mais ils sont nombreux \u00e0 \u00eatre inquiets du coup dans certains cantons comme Fribourg ou le Valais, par exemple, le PDC peine \u00e0 trouver des \u00e9lus pour d\u00e9fendre publiquement cette directive sur les armes \u00e0 l'image du Valaisan Benjamin Roduit, qui conc\u00e8de se faire discret sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [92%] :\r\nJe fais partie d'une famille de chasseurs, je suis un tireur et je me dis qu'on ne peut pas non plus aller dans le sens de directive qui pourrait un jour nous interdire d'une part de notre sport, mais aussi d'avoir une arme \u00e0 la maison, comme dans tous les militaires que j'\u00e9tais d'un autre c\u00f4t\u00e9, si \u00e7a doit remettre en question nos relations avec l'Europe de mani\u00e8re fondamentale, alors qu'on sait tr\u00e8s bien qu'il y a d'autres enjeux, avec l'accord institutionnel bien plus important qu'on est en train de n\u00e9gocier avec l'Europe, h\u00e9 bien l\u00e0, effectivement, je suis tiraill\u00e9e sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [95%] :\r\nEn tant que Valaisan en ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est mal vu de dire qu'on vote oui \u00e0 cette loi sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [88%] :\r\nOui, oui, vous avez raison : \u00e9coutez, on est \u00e9lu par des gens qu'on repr\u00e9sente, dont on doit respecter les id\u00e9es et puis effectivement pour Valaisan, c'est un enjeu \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [87%] :\r\nPosition d'\u00e9quilibriste, donc pour le centre- droit entre l'UE oui est parti \u00e0 cette directive sur les armes et une base peut-\u00eatre plus divis\u00e9e, le r\u00e9sultat du 19 mai pourrait bien \u00eatre serr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [91%] :\r\nLe Parti socialiste fribourgeois veut d\u00e9crocher un 3\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain, il a tenu hier soir un congr\u00e8s extraordinaire pour lancer sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en t\u00eate de liste les deux sortantes la broyarde Val\u00e9rie Pilard Carrard et la mort Athois Urszula Schneider : Chute elle mais le pr\u00e9sident du PS fribourgeois aimerait aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans \u00e9coutez Beno\u00eet Piller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [91%] :\r\nAlors notre objectif pour le Conseil national, c'est de reconqu\u00e9rir un 3\u00e8me si\u00e8ge ce si\u00e8ge pourra \u00eatre allou\u00e9 \u00e0 un PS ou alors un de nos partis alli\u00e9s \u00e0 qui pourriez vous piquer un si\u00e8ge plut\u00f4t \u00e0 l'UDC plut\u00f4t PDC pour nous c'est Agale pourvu qu'il Vienne \u00e0 un candidat ou une candidate de gauche, vous avez naturellement jamais dig\u00e9r\u00e9 la perte du si\u00e8ge en faveur de l'UDC en 2015, je crois qu'il y a eu ce mouvement vers la droite, qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale dans toute la Suisse, et puis maintenant, il faut reconqu\u00e9rir ses si\u00e8ges Fribourg peut jouer l\u00e0 un r\u00f4le important au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [92%] :\r\nBeno\u00eet Petit air interrog\u00e9 par Maurice Doucas et de 12 pour Belinda Bencic la joueuse de tennis saint-galloise enregistr\u00e9 hier une douzi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en battant la Tch\u00e8que Karolina Pliskova en quarts de finale du tournoi d'Indian Wells B\u00e9linda b\u00eate chiite s'est impos\u00e9 en 3 manches face \u00e0 la cinqui\u00e8me joueuse mondiale 6 3 4 6 6 3 elle se frottera demain \u00e0 la num\u00e9ro 8 du classement WTA l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber et puis on hockey-sur-glace, le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout hier soir dans la rencontre des play- off de national league qui opposait Gen\u00e8ve Servette \u00e0 Berne les Genevois se sont finalement impos\u00e9s 3 \u00e0 2 apr\u00e8s trois tiers temps et deux prolongations, ils ont su g\u00e9rer la rencontre sur la longueur, selon leur entra\u00eeneur assistant Louis Matte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [83%] :\r\nLe monde en est alarmant des changements tr\u00e8s tr\u00e8s court et puis gardez le l'intensit\u00e9 le plus haut possible, \u00e7a s'est jou\u00e9 sur un coup de surin tire une une d\u00e9viation une trajectoire un improbable finalement se fait, c'est un d\u00e9nouement assez incroyable ouais, depuis le d\u00e9but de la s\u00e9rie de Genoni je pense qu'il y aille, et d'autres beaucoup et puis on se conna\u00eet une chance, peu de maths de trafic et puis amener pas bus et c'est toujours compliqu\u00e9, a toujours d\u00e9robant et puis c'est ce qu'on parlait de d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la 3\u00e8me p\u00e9riode que Callas c'est \u00e7a laisse d\u00e9cider de Tir de la ligne bleue avec un une bonne pr\u00e9sence devant le but et peu c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le cas, et puis \u00e7a fait une grosse victoire pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [88%] :\r\nPropos recueillis par, par par Pascal Tournaire et puis Gen\u00e8ve- Servette m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie de Zara \u00e9galement pour Lausanne qui a battu Langnau Bienne et Zoug, eux, n'ont toujours pas essuy\u00e9 de d\u00e9faite face \u00e0 Lugano et Ambri et ont d\u00e9j\u00e0 un pied en quarts de finale, Marielle, sa voix \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-961B53EF-9F92-4DD5-9656-80EC3E267F2A", "internalArchiveId": "961B53EF-9F92-4DD5-9656-80EC3E267F2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Et si l'avenir des \"gilets jaunes\" passait par le vert?", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - Et si l'avenir des \"gilets jaunes\" passait par le vert? (PHOTO 15.03 GILETS VERTS) 6h16 SI LA PHOTO est bonne Le r\u00e9cit ce matin de L'Etat fran\u00e7ais attaqu\u00e9 en justice pour non-action face au d\u00e9r\u00e8glement climatique...\r\nLa plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier aupr\u00e8s du tribunal administratif de la ville de Paris par 4 ONG .. ((Oxfam, Greenpeace, Notre affaire \u00e0 tous et la Fondation Nicolas Hulot!))... \r\nApr\u00e8s la gr\u00eave mondiale de la jeunesse pour le climat de ce vendredi, les associations \u00e9cologistes invitent \"Les gilets jaunes\" \u00e0 rejoindre la marche du si\u00e8cle pour le climat ce samedi... Sophie iselin:\r\n  1'28''\r\nenchaine MUS\r\n(VIRGULE COURTE) \r\n(Money for nothing)  \r\n\tMoney for Nothing est un des succ\u00e8s du groupe rock britannique Dire Straits sur l'album Brothers in Arms sorti en 1985 .\r\n(Money for nothing)", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272562", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Et si l'avenir des \"gilets jaunes\" passait par le vert?", "Si la photo est bonne - Et si l'avenir des \"gilets jaunes\" passait par le vert? / LMA_2019-03-15T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Et si l'avenir des \"gilets jaunes\" passait par le vert? / LMA_2019-03-15T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10272574", "ece-10272562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:25:38Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi la photo est bonne, qui nous fait le r\u00e9cit ce matin de l'\u00c9tat fran\u00e7ais attaqu\u00e9 en justice pour non- action face au d\u00e9r\u00e8glement climatique, plainte d\u00e9pos\u00e9e hier aupr\u00e8s du tribunal administratif de la Ville de Paris par 4 ONG il y a, Oxfam Greenpeace notre affaire \u00e0 tous, et la Fondation Nicolas Hulot, apr\u00e8s la gr\u00e8ve mondiales de la jeunesse pour le climat qui est pr\u00e9vue ce vendredi les associations \u00e9colos invite les gilets jaunes \u00e0 rejoindre la marche du si\u00e8cle pour le climat, demain samedi, Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nDes gilets jaunes qui tire sur le Vert et des slogans qui font rimer fin de mois avec climat pour les partisans de la cause \u00e9cologiste : l'avenir du mouvement social en France passera par la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique alors dans les cort\u00e8ges, certains ont d\u00e9cid\u00e9 de porter des maillots hybride jaunes pour la col\u00e8re et le soutien au mouvement populaire et Vert pour d\u00e9fendre la terre une tenue toujours fluorescente qui a fait son apparition le 8 d\u00e9cembre dernier, date du dernier samedi de mobilisation pour le climat. \r\nSur cette photo, immortalis\u00e9e dans la ville du monde, les manifestants ont recouvert leurs vestes bicolores de slogans marqu\u00e9s au feutre noir pour une transition \u00e9cologique et sociale et un partage \u00e9quitable entre la terre et ses habitants, pour eux, les populations les plus pr\u00e9caires seront les premi\u00e8res victimes des d\u00e9r\u00e8glements gilets jaunes et gilets verts expriment la m\u00eame col\u00e8re elle d\u00e9coule de l'inaction du gouvernement. \r\nEt c'est donc sous la banni\u00e8re jaunes verte que les militants invite la population \u00e0 faire pression sur leurs dirigeants Green is de New gilets jaunes, un slogan dans l'air du temps, qui pourrait faire son effet dans les manifestations. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B184A6C-1F03-4470-8858-8717C6F086AD", "internalArchiveId": "1B184A6C-1F03-4470-8858-8717C6F086AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes polonais r\u00e9pondent \u00e0 l'appel du mouvement mondial Youth for Climate", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boucaud;Boucaud, Fany ;Krzysztof Rentflejsz, collaborateur  avec l'Unicef et a particip\u00e9 \u00e0 la COP 24.\r\nS\u00e9quence 4\r\n\r\nLes jeunes polonais r\u00e9pondent \u00e0 l'appel du mouvement mondial Youth for Climate GREVE CLIMAT POLOGNE\r\n***Eux aussi marcheront pour le climat aujourd'hui: les jeunes polonais r\u00e9pondent \u00e0 l'appel du mouvement mondial Youth for Climate, la jeunesse pour le climat, dont l'une des figures est la Su\u00e9doise Greta Thunberg.\r\nSi on vous en parle, c'est parce que la Pologne est l'un des pays d'Europe les plus pollu\u00e9s; il estrait toujours du charbon en tr\u00e8s grande quantit\u00e9. Et il a organis\u00e9 malgr\u00e9 tout la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, la COP 24, en d\u00e9cembre dernier.\r\nFany Boucaud:\r\n  DIGAS 4'05''\r\n((Script\r\nSur la grille de son lyc\u00e9e, Anthony et ses amis ont dispos\u00e9 une banderole avec La Terre dessin\u00e9e et le slogan \u00ab\u00a0N'augmentez pas la temp\u00e9rature\u00a0\u00bb. Une dizaine d'autres ont \u00e9t\u00e9 confectionn\u00e9s par les \u00e9l\u00e8ves pour la marche.\r\nBOB 1 Anthony pancartes\r\nC'est apr\u00e8s avoir vue des manifestations de jeunes en Belgique, que ce lyc\u00e9en de 17 ans a d\u00e9cid\u00e9 de s'investir.\r\nBOB 2 Anthony descriptifs revendications\r\nLes manifestations se font dans une quinzaine de villes en Pologne. Beaucoup de lyc\u00e9ens vont faire la gr\u00e8ve des cours. Une n\u00e9cessit\u00e9 pour Anthony.\r\nBOB 3 Anthony et la manif\r\nSe faire entendre. Difficile quand certains ont perdu leur voix \u00e0 cause de la pollution. C'est le cas de Tomek Grodedski, chanteur classique, \u00e9tudiant et membre de l'association \u00ab\u00a0Alerte au SMOG\u00a0\u00bb. Ce nuage de pollution due principalement au chauffage au charbon et qui tue chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 50.000 polonais. \r\nBOB 4 Voix perdue\r\nLa Pologne a pourtant accueillie la grande conf\u00e9rence climat, la COP 24, \u00e0 Katowice, en plein cour de la r\u00e9gion des mines de charbon. Quand Timoth\u00e9usz, 17 ans, l'apprend, il n'y croit pas.\r\nBOB 7 Timoth\u00e9 COP 24 et la ris\u00e9e du monde\r\nEn octobre dernier, avec une dizaine d'autres jeunes, ce lyc\u00e9en d\u00e9cide de s'engager et choisi un probl\u00e8me en particulier\u00a0: les pailles en plastique. Laura, 15 ans, fait partie de l'\u00e9quipe.\r\nBOB 8 Laura avec les pailles\r\nL'Union Europ\u00e9enne a pourtant interdit paille, gobelets et couverts en plastique d'ici 2021. Au-del\u00e0 de ce probl\u00e8me, c'est aussi une prise de conscience collective que veut Laura avec la marche pour le climat.\r\nBOB 9 Laura avec manif de vendredi\r\nDans leurs revendications, les lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants veulent un changement les programmes scolaires pour avoir des cours sur le r\u00e9chauffement climatique. Krzysztof Rentflejsz, collabore avec l'Unicef et a particip\u00e9 \u00e0 la COP 24.\r\nBOB 10 Krzysztof\r\nLes trois quarts des polonais seraient pr\u00e9occup\u00e9s par le changement climatique selon une \u00e9tude r\u00e9cente mais seulement 1tier des 18-34 ans estiment qu'il repr\u00e9sente une menace directe pour l'humanit\u00e9.))", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272614", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes polonais r\u00e9pondent \u00e0 l\u2019appel du mouvement mondial Youth for Climate / TUM_2019-03-15T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 15.03.2019"], "variantIds": ["ece-10272614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:25:38Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEux aussi marcheront pour le climat, aujourd'hui les jeunes polonais r\u00e9pondent \u00e0 l'appel du mouvement mondial Youth travail mettent la jeunesse pour le climat dans l'une des figures et la Su\u00e9doise Greta tonnes Berg, alors si on vous en parle, c'est parce que la Pologne est l'un des pays d'Europe les plus pollu\u00e9s il extrait toujours du charbon en tr\u00e8s grande quantit\u00e9 et c'est lui qui a organis\u00e9 la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, la derni\u00e8re la COP 24 en d\u00e9cembre dernier reportage Fanny beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nSur la grille de son lyc\u00e9e, Anthony et ses amis ont dispos\u00e9 une banderole avec la Terre dessin\u00e9e et le slogan n'augmentait pas la temp\u00e9rature, une dizaine d'autres ont \u00e9t\u00e9 confectionn\u00e9s par les \u00e9l\u00e8ves pour la main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [82%] :\r\nJe l\u00e0 c'est Nike matou, rapporteM. Matura \u00e7a veut dire en 1er, la nature et apr\u00e8s le bac, on a une truc anglais shiatsu, de la moustache, mais ce n'est pas le monde dans lequel on veut vivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [95%] :\r\nC'est apr\u00e8s avoir vu des manifestations de jeunes en Belgique que ce lyc\u00e9en de 17 ans, a d\u00e9cid\u00e9 de s'investir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [88%] :\r\nLa \u00e9nerg\u00e9tique de Pologne est bas\u00e9e sur le charbon, le gouvernement ne l'a pas chang\u00e9 dans la nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique qu'on veut des \u00e9nergies renouvelables en consommateurs, on ne sait pas qu'est ce qu'on ach\u00e8te, on veut sur les produits, on peut savoir quoi elle impacte produit sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [97%] :\r\nLes manifestations se font dans une quinzaine de villes en Pologne, beaucoup de lyc\u00e9ens vont faire la gr\u00e8ve des cours, une n\u00e9cessit\u00e9 pour Anthony. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [93%] :\r\nOn consid\u00e8re que l'\u00e9cole c'est un privil\u00e8ge, donc on sait tr\u00e8s bien que si on va pas l'\u00e9colier, les gens vont regarder, ils ne vont pas \u00e0 l'\u00e9cole, comme on dit, les adultes vont dire : ah, c'est pas bien et on pourra commencer le dialogue, c'est la seule mani\u00e8re que quelqu'un va nous entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [95%] :\r\nSe faire entendre difficile quand certains ont perdu leur voix \u00e0 cause de la pollution, c'est le cas de Thomas, chanteur classique \u00e9tudiant et membre de l'association alerte au smog ce nuage de pollution due principalement au chauffage au charbon et qui tue chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 50000 polonais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [88%] :\r\nUn chemin qui peut-\u00eatre ma r\u00e9ponse et j'essaie de prot\u00e9ger ma voix, parce que j'ai perdu 2 fois : je pense que c'\u00e9tait \u00e0 cause de la pollution de l'air, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le niveau de pollution de smog \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, respirer l'air de Varsovie, c'est comme si vous fumiez 1000 cigarettes par an 39 cigarettes il peut rien n'est jamais fum\u00e9 de cigarettes de ma vie dans cette ville, l'air est aussi pollu\u00e9 qu'en Chine, l'air de Varsovie n'est pas du tout \u00e7a Sovest nos travaux fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [90%] :\r\nLa Pologne a pourtant accueilli la grande conf\u00e9rence climat la COP 24 \u00e0 Katowice en plein coeur de la r\u00e9gion des mines de charbon quand Timoth\u00e9 Auch 17 ans l'apprend, n'y croit pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [89%] :\r\nMais quand \u00e7a la conf\u00e9rence, il y avait des fabriqu\u00e9s \u00e0 base de charbon et on a montr\u00e9 qu'on n'avait rien \u00e0 faire de l'environnement, c'est vraiment triste parce que le monde entier \u00e9tait l\u00e0, notre pr\u00e9sident a dit que nous avions cours 200 ans de ressources en charbon, mais c'est faux, elles sont vraiment tr\u00e8s profonde de alors qu'aujourd'hui, extraire le charbon co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 plus cher qu'il ne rapporte c'est vraiment stupide \u00e0 la fois financi\u00e8rement, mais aussi pour l'environnement et la plan\u00e8te de Yitzhak. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nOn ne sait pas dire enfin il aimait ind\u00e9pendance en octobre dernier avec une dizaine d'autres jeunes, ce lyc\u00e9en d\u00e9cide de s'engager et choisi un probl\u00e8me en particulier les pailles en plastique laura 15 ans fait partie de l'\u00e9quipe ou Wave. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [91%] :\r\nEnfin, on a trouv\u00e9 des entreprises, des sponsors qui nous donnent des paniers en m\u00e9tal ont des offres restaurants oui les contacts, mais certains ne ne r\u00e9pondent pas on a aussi re\u00e7u des critiques de la part des adultes et \u00e7a nous a un peu inqui\u00e9t\u00e9, c'est un long processus pour changer les mentalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [97%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne a pourtant interdit paille gobelets et couverts en plastique d'ici 2021 au-del\u00e0 de ce probl\u00e8me, c'est aussi une prise de conscience collective que veut Laura avec la marche pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [92%] :\r\nOne a de retour sur les adultes verront des centaines d'adolescents dans la rue, chanter, nous sommes le futur et dans 20 ans vous serez peut-\u00eatre mort, mais nous, nous serons encore l\u00e0 et nous devrons subir les cons\u00e9quences de bronzage mais alors peut-\u00eatre qu'ils changeront quelque chose qu'ils r\u00e9aliseront que leur d\u00e9cision ne les impacte pas seulement eux, mais aussi les g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e9ch\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [91%] :\r\nDans leurs revendications, les lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants veulent un changement dans les programmes scolaires, pour avoir des cours sur le r\u00e9chauffement climatique chez fl\u00e8che collabore avec l'Unicef et a particip\u00e9 \u00e0 la COP 24. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [91%] :\r\nEt Punch en tout cas en Pologne, il n'y a pas formellement de cours sur le changement climatique, bien s\u00fbr, en g\u00e9ographie, en biologie, on \u00e9voque ces sujets, mais ce n'est pas suffisante, a donc ce type de protestation ce type d'action, ce vendredi est utile parce qu'elle va mettre en lumi\u00e8re ces questions, les gens auront des informations l\u00e0 dessus Arlette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [95%] :\r\nLes 3 quarts des polonais seraient pr\u00e9occup\u00e9s par le changement climatique, selon une \u00e9tude r\u00e9cente, mais seulement un tiers des 18 34 ans, estiment qu'il repr\u00e9sente une menace directe pour l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [92%] :\r\nUn reportage de Fanny beaucoup en Pologne, l'un des pays les plus pollu\u00e9s d'Europe o\u00f9 les jeunes se mobilisent aujourd'hui aussi, et pas que les jeunes d'ailleurs, pour manifester marcher pour le climat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E35D04A-CCD9-4140-85A0-8A4D9B224C04", "internalArchiveId": "4E35D04A-CCD9-4140-85A0-8A4D9B224C04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Royaume-Uni ne sortira pas de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jeremy Corbyn, leader travailliste britannique;George Freeman, d\u00e9put\u00e9 conservateur britannique\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nLe Royaume-Uni ne sortira pas de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars BREXIT\r\n***C'est d\u00e9sormais une certitude, le Brexit n'aura pas lieu le 29 mars. A une large majorit\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont approuv\u00e9 hier une motion qui pr\u00e9voit un report au 30 juin. Encore faut-il que l'Union europ\u00e9enne accepte ce report\u00a0: une telle demande doit \u00eatre valid\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 des 27 membres. C'est un sursis pour Theresa May et son accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. Il sera soumis une troisi\u00e8me fois au vote, avant le sommet europ\u00e9en qui se tient jeudi prochain. Avec constat dans la presse ce matin, Patrick Chaboudez\u00a0: on n'est pas sorti de l'impasse. \r\n DIR STU LS\r\nUn m\u00e9lange d'ironie, de lassitude et de d\u00e9sarroi.  Bienvenue dans un Brexit sans fin, titre par exemple le Figaro. \u00c7a y est\u00a0! On tient enfin une certitude, s'exclame Lib\u00e9ration.  Le Royaume-Uni ne sortira pas de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars. Theresa May fait voter un mini-report dans l'espoir de refourguer son accord.  Pas de freins dans le dernier virage du Brexit titre El Pa\u00efs. Theresa May a le double m\u00e9rite d'irriter les eurosceptiques et les pro-europ\u00e9ens. et le quotidien de rappeler ce fameux aphorisme - attribu\u00e9 \u00e0 Churchill. \"Les nations se comportent souvent intelligemment une fois qu'elles ont \u00e9puis\u00e9 toutes les autres alternatives...\u00a0\u00bb.\r\nAlors\u00a0: apr\u00e8s le chaos. Le moment serait-il venu du sens des responsabilit\u00e9s . Ce sont en tout cas des mots que l'on a beaucoup entendus hier \u00e0 Westminster.\r\n  SON 1 Chaos\r\n. Oui la responsabilit\u00e9 de travailler ensemble pour trouver une solution. propos de Jeremy Corbyn, le leader travailliste\r\n*** EGF. Et comment r\u00e9agit la presse britannique ce matin. \r\nApr\u00e8s une semaine extraordinairement tumultueuse dans la vie politique britannique, les parlementaires sont au moins parvenus \u00e0 s'entendre sur un report, constate The Times. \r\nEnfin une prise de conscience. estime le Sun. Certains obstin\u00e9s du parti conservateur se r\u00e9veillent. L'accord de Theresa May est la seule voix vers le Brexit et il est d\u00e9sormais \u00e9vident, selon le tablo\u00efd, que refuser une nouvelle fois cet accord serait un acte d\u00e9sastreux d'automutilation. \r\nLe Financial Times parle d'un regain d'espoir que Theresa May parvienne \u00e0 un revirement de situation. Downing Street optimistic.- c'est le titre de l'article. Plut\u00f4t confiant sur les perspectives de l'accord la semaine prochaine\u00a0: ce sera vraiment le moment de la catharsis. La solution, enfin, apr\u00e8s l'\u00e9puisement des crises \u00e9motionnelles. \r\n*** EGF. Theresa May a paru \u00e9puis\u00e9e - sans voix - ces derniers jours. Elle a encore un avenir politique\u00a0? \r\nOui, selon le FT.\u00a0Mais \u00e0 vrai dire plus grand monde lui pr\u00e9dit un s\u00e9jour de longue dur\u00e9e au 10, Downing Street. Et m\u00eame dans son camp, beaucoup souhaite qu'elle passe la main. \r\n  SON 2 Freeman\r\n\u00ab\u00a0Et je le dis avec le cour gros, la premi\u00e8re ministre rendrait un fier service \u00e0 la nation en disant : \u00ab je m'occupe de ce retrait, et au mois de mai prochain, quand l'Europe tiendra ses \u00e9lections, choisissons un nouveau dirigeant. Propos du d\u00e9put\u00e9 conservateur George Freeman. \r\nAlors Zombie ou phoenix.  Une formule de la Frankfurter Allgemeine Zeitung. qui se demande si la strat\u00e9gie de Theresa May de pousser les partisans d'un brexit dur dans leur dernier retranchement ne sera pas finalement payante.Il y a toutes les raisons de croire, estime le quotidien, que le prochain vote - le troisi\u00e8me - sera beaucoup plus serr\u00e9. car les opposants sont de plus en plus conscients qu'ils n'obtiendront pas un \"meilleur\" accord de Brexit que celui qui leur est propos\u00e9. \r\nEt pour terminer, ce clin d'oil du Guardian. apr\u00e8s des mois de couverture du Brexit. difficile tout de m\u00eame de trouver des angles originaux. La playlist des 20 plus belles chansons de. rupture. \r\n  SON 3 Musique.\r\nEt dans la liste cette chanson de Gloria Gaynor. I will survive \u00e9tait n.1 dans les hits parade il y a 40 ans. Et qui sait\u00a0? Elle est peut-\u00eatre de circonstance pour Theresa May.", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272611", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Royaume-Uni ne sortira pas de l\u2019Union europ\u00e9enne le 29 mars / TUM_2019-03-15T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.03.2019"], "variantIds": ["ece-10272611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:22:59Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl y a peu de certitudes quand on parle du dossier du Brexit mais il y en a une, le Brexit n'aura pas lieu le 29 mars \u00e0 une large majorit\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont approuv\u00e9 hier une motion qui pr\u00e9voit un report au 30 juin, encore faut -il que l'Union europ\u00e9enne accepte ce report, une telle demande doit \u00eatre valid\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 des 27 membres Cavalieri m\u00eame l\u00e0 et a finalement quand m\u00eame une incertitude, c'est un sursis cela dit pour Theresa May et son accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, il sera soumis, une 3\u00e8me fois au vote avant le sommet europ\u00e9en qui se tient jeudi prochain avec ce constat : dans la presse ce matin Patrick Chaboud\u00e9 on est pas sorti de l'impasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nOui, c'est un m\u00e9lange d'ironie, de lassitude et de d\u00e9sarroi, bienvenue dans un Brexit sans fin, titre par exemple Le Figaro \u00e7a y est, on tient enfin une certitude s'exclame Lib\u00e9ration le Royaume-Uni ne sortira pas de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars Theresa May fait voter un mini- report dans l'espoir de refourguer son accord, pas de freins dans le dernier virage du Brexit, titre pour sa part il Pa\u00efs Theresa May a le double m\u00e9rite d'irriter les eurosceptiques et les produits europ\u00e9ens il quotidien de rappeler ce fameux aphorisme attribu\u00e9 \u00e0 Churchill, les nations se comportent souvent intelligemment une fois qu'elles ont \u00e9puis\u00e9 toutes les autres alternatives, alors apr\u00e8s le chaos, le moment serait -il venu du sens des responsabilit\u00e9s, ce sont en tout cas des mots que l'on a beaucoup entendu hier \u00e0 Westminster. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [63%] :\r\nDes ailleurs, c'est que c'est une Djem\u00e2a desk rendent Gao en oui Stop propres \u00e0 correspondre ce beau comme pour le Bosnien en cl\u00f4ture, le th\u00e9, un de le suspendre cette p\u00e9riode c'est tu vois gave de de ce Lellouche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nOui, la responsabilit\u00e9 de travailler ensemble pour trouver une solution, propos de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader travailliste, mercredi, la presse britannique ce matin, h\u00e9 bien, apr\u00e8s une semaine extraordinairement tumultueuse dans la vie politique britannique, les parlementaires sont au moins parvenus \u00e0 s'entendent sur un report constate de Times enfin une prise de conscience, estime le Sun certains obstin\u00e9s du Parti conservateur se r\u00e9veillent, l'accord de Theresa May et la seule voie vers le Brexit et il est d\u00e9sormais \u00e9vident selon le tablo\u00efd que refuser une nouvelle fois cet accord serait un acte d\u00e9sastreux d'automutilation le fan je le Times parle lui d'un regain d'espoir que Theresa May parvienne un revirement de situation Downing Street optimiste et qu'c'est le titre de l'article plut\u00f4t confiance donc sur les perspectives de l'accord, la semaine prochaine, ce sera vraiment le moment de la catharsis dit le chez le Times, la solution enfin apr\u00e8s l'\u00e9puisement des crises \u00e9motionnelles, on a tous entendu et vu, Theresa May \u00e9puis\u00e9, la voix cass\u00e9e, ces derniers jours, elle a encore un avenir politique alors, oui, elle pourrait en avoir un, si l'on en croit le fanoche le Tage, mais \u00e0 vrai dire, plus grand monde lui pr\u00e9dit s\u00e9jour de longue dur\u00e9e au 10 Downing Street et m\u00eame dans son camp beaucoup souhaite qu'elle passe la main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [74%] :\r\nHamouda very r\u00e9v\u00e9rend appartient de prendre vous d'un iPhone \u00e0 sa veste Saint r\u00e9volte les The Wit toujours Anna, m\u00eame sans Mangwani europ\u00e9en de l'action, l'attitude de NS Canjuers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [93%] :\r\nEt je le dis avec le coeur gros, la premi\u00e8re ministre rendrait un fier service \u00e0 la nation, disant : je m'occupe de ce retrait au mois de mai prochain, quand l'Europe tiendra ses \u00e9lections alors choisissons un nouveau dirigeant propos du d\u00e9put\u00e9 conservateur George Freeman alors Zombie ou Phoenix une formule de la Frankfurter Allgemeine Zeitung ce matin qui se demande si la strat\u00e9gie de Theresa May de pousser les partisans d'une d'un Brexit dur dans leurs derniers retranchements ne serait pas finalement payante, il y a toutes les raisons de croire, estime le quotidien allemand que le prochain vote le 3\u00e8me sera beaucoup plus serr\u00e9 car les opposants sont plus en plus conscients qu'ils n'obtiendront pas un meilleur accord de Brexit que celui qui leur est propos\u00e9 et puis pour terminer ce clin d'oeil du Guardian c'est vrai qu'apr\u00e8s des mois de couverture du Brexit c'est difficile tout de m\u00eame de trouver des angles originaux, ils ont, ils ont publi\u00e9 la play-list d\u00e8s 20 plus belles chansons du divorce de rupture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [93%] :\r\nEt dans cette liste, h\u00e9 bien cette chanson de Gloria Gaynor I Will sauvage, ben je vais surmonter tout \u00e7a je vais survivre elle \u00e9tait num\u00e9ro un dans le hit parade, il y a 40 ans et qui sait c'est peut-\u00eatre une chanson de circonstance pour Theresa May chansons dont on avait, on avait oubli\u00e9 d'ailleurs que c'\u00e9tait une chanson de rupture merci Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54CED47D-098B-4AAF-AB56-90414B35D709", "internalArchiveId": "54CED47D-098B-4AAF-AB56-90414B35D709", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chronique Culturelle de Laurence Froidevaux : La chronique culturelle - Initiation \u00e0 l'art vaginal", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gannac, Anne-Laure\r\n\r\n\r\nLa chronique culturelle - Initiation \u00e0 l'art vaginal  ANNE-LAURE GANNAC, direct studio Lausanne (+  illustrations envoy\u00e9es mercredi \u00e0 19h22 \u00e0 RTS Photos)\r\n((Chronique Culturelle - Initiation \u00e0 l'art vaginal))\r\n***Anne-Laure Gannac.. pour la chronique culturelle... \r\nce matin, on \u00e9voque avec vous.. ce film r\u00e9alis\u00e9 par la suissesse Barbara Miller.. \r\n#Female Pleasure... sorti ce mercredi en salles... \r\nEt ce documentaire, Anne-Laure, vous donne envie de nous initier \u00e0 l'art vaginal... \r\nQu'est-ce que c'est que \u00e7a\u00a0?! \r\nl'art vaginal tel que le pratique Rokudenashiko, artiste japonaise pr\u00e9sent\u00e9e ds le film, consiste \u00e0 faire un moulage de son vagin et \u00e0 transformer cette surface aux ondulations uniques en paysage \u00e0 peindre \u00e0 son go\u00fbt. On n'est pas loin du loisir cr\u00e9atif, simple et accessible \u00e0 ttes. Je vous aurais volontiers propos\u00e9 une initiation pratique pr cette chronique, si je n'avais pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 court de pl\u00e2tre.\r\n*** Du moulage vaginal\u00a0: dis-comme \u00e7a, \u00e7a parait compl\u00e8tement loufoque.. \r\nMais \u00e7a a \u00e7a place... dans ce documentaire tr\u00e8s engag\u00e9 sur la sexualit\u00e9 et la place des femmmes.. \r\nEn me focalisant sur cet art vaginal on peut me reprocher de voir ce film par le petit bout du clitoris. J'en ai conscience\u00a0: #Female Pleasure c'est bien plus que \u00e7a\u00a0: un tour du monde qui nous montre combien le corps et la sexualit\u00e9 des femmes restent sous contr\u00f4le des hom via les religions, et qui nous le prouve \u00e0 travers les combats men\u00e9s par 5 femmes au courage \u00e9blouissant. Une indienne qui lutte contre la culture du viol dans son pays, une suissesse qui l\u00e8ve le voile sur les us peu catholiques de pr\u00eatres violeurs, une am\u00e9ricaine \u00e9lev\u00e9e (ou plut\u00f4t rabaiss\u00e9e) dans une communaut\u00e9 juive orthodoxe et qui a d\u00e9couvert la sexualit\u00e9 lors de sa nuit de noces avec un inconnu choisi pour elle, ou encore une somalienne qui parcourt le monde pour exposer l'atrocit\u00e9 de l'excision. Et dc, notre artiste manga qui propose diverses repr\u00e9sentations artistiques de son vagin. \r\nCa peut sembler anecdotique sauf qu'au Japon, ce pays du Soleil \u00e9rectile o\u00f9 l'on v\u00e9n\u00e8re des verges g\u00e9antes en su\u00e7ant des glaces phalliques (durant la f\u00eate de la fertilit\u00e9), les vagins rigolos de ROKUDENASHIKO lui ont valu une accusation pr d\u00e9lit d'obsc\u00e9nit\u00e9. Alors que, je le redis, il s'agit de repr\u00e9sentations du vagin\u00a0et non de performances com celles de Milo Moir\u00e9 ou Deborah de Robertis qui s'exhibent nues ds lieux publics. \r\n*** \u00abD\u00e9lit d'obsc\u00e9nit\u00e9\u00a0\u00bb:\u00e7a veut dire que le vagin ne peut pas \u00eatre artistique\u00a0? \r\nC cela. Tandis que des statues grecques exposent leur zigounette dans nos mus\u00e9es depuis des lustres. Alors prquoi\u00a0? Est-ce parce qu'un vagin est cach\u00e9 par nature, tandis que le p\u00e9nis s'impose d'embl\u00e9e dans toute sa longueur relative sans exiger aucune souplesse particuli\u00e8re pour se montrer ou \u00eatre vu...\u00a0?\r\nTentante, l'explication ne tient pas si on pense. \u00e0 la langue ou au tympan\u00a0: cach\u00e9s eux aussi, cela ne les a jms emp\u00each\u00e9 de faire de la pub pour des implants auditifs pr l'un, pour les rolling stones pour l'autre... \r\nAlors quoi\u00a0? le vagin serait moche\u00a0quand la verge serait sublime ? Faux\u00a0! Il suffit de voir les fleurs de la moderniste Georgia O Keefe pour d\u00e9couvrir que cette partie du corps n'est pas moins belle qu'une autre. \r\nJuste plus complexe \u00e0 dessiner, ms justmt parce qu'on n'en voit jamais\u00a0! Ts les enfants du monde gribouillent un jour un p\u00e9nis sur une feuille, ms combien saurait esquisser un vagin\u00a0avec le m\u00eame r\u00e9alisme ? M\u00ea un peintre g\u00e9nial comme Gustave Courbet ne semble pas avoir su faire, puisqu'un si\u00e8cle plus tard, un grand critique d'art, Facebook, a jug\u00e9 son tableau indigne de figurer sur la page d'un abonn\u00e9.\r\n*** Le compte d'un enseignant avait effectivement \u00e9t\u00e9 suspendu apr\u00e8s publication du fameux tableau \u00ab\u00a0L'origine du monde\u00a0\u00bb.\r\nOui, un vagin se censure, un p\u00e9nis s'expose > Inutile de vs faire un dessin de vulve pour vs faire comprendre \u00e0 pr\u00e9sent comment l'art vaginal trouve tte sa place ds un docu qui d\u00e9nonce avec intelligence et humour l'oppression du corps des femmes et intime \u00e0 en reprendre possession, avec ou sans atelier moulage.\r\n#Female Pleasure de Barbara Miller, au cin\u00e9ma depuis ce mercredi.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272521", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La chronique culturelle - Initiation \u00e0 l\u2019art vaginal / LME_2019-03-15T07:14:00_la-chronique-culturelle-de-laurence-froi", "La Matinale du 15.03.2019"], "variantIds": ["ece-10272521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:25:38Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa chronique culturelle d'Anne-Laure Gannac bonjour Anne-Laure avant Jornal matin avec vous, on \u00e9voque ce film r\u00e9alis\u00e9 par la Suissesse Barbara Miller Female Pleasure qui est sorti ce mercredi dans les salles et ce documentaire Anne-Laure vous donne envie de nous initier \u00e0 l'art vaginal qu'est-ce que c'est que \u00e7a alors l'art vaginal tels que le pratique rock des nains cet artiste japonaise pr\u00e9sente dans le film parmi 4 autres femmes remarquables, consiste \u00e0 faire un moulage de son vagin et \u00e0 transformer cette surface aux ondulations uniques en paysage \u00e0 peindre \u00e0 son go\u00fbt, donc voyez c'est simple, accessible \u00e0 toutes, d'ailleurs, je vous aurais volontiers propos\u00e9 une initiation pratique hein, mais j'\u00e9tais \u00e0 court de pl\u00e2tre lors du moulage vaginal, dit comme \u00e7a, \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement loufoque, hein, c'est clair, mais \u00e7a a sa place dans ce documentaire, un documentaire tr\u00e8s engag\u00e9 sur la sexualit\u00e9 et la place des femmes oui c'est un documentaire qui qui entend d\u00e9montrer combien le corps, la sexualit\u00e9 des femmes restent sous contr\u00f4le des hommes, avec l'appui des religions donc le cas de notre artiste Manga qui propose diverses repr\u00e9sentations artistiques de son vagin peut sembler anecdotique, sauf qu'au Japon ce pays du Soleil \u00e9rectile, o\u00f9 l'on v\u00e9n\u00e8re des verges g\u00e9antes en su\u00e7ant des glaces phalliques \u00e7a c'est durant la la f\u00eate de la fertilit\u00e9 voit dans le dans le report d'un documentaire exactement, h\u00e9 bien les vagins rigolos d'euros Coudenne Chico ne passe pas, ils lui ont valu une accusation pour d\u00e9lit d'obsc\u00e9nit\u00e9, alors que je le redis : il s'agit de repr\u00e9sentations un non de de performances, comme celle par exemple de 2000 moir\u00e9 qui s'exhibent nues dans des lieux publics, d\u00e9lit d'obsc\u00e9nit\u00e9, alors \u00e7a veut dire que le vagin je ne peut pas \u00eatre artistique en fait c'est \u00e7a et pendant ce temps, h\u00e9 bien, des statues grecques exposent leur zigounette dans le mus\u00e9e depuis des lustres, alors pourquoi est -ce parce qu'un vagin est cach\u00e9 par nature, tandis que le p\u00e9nis se montre d'embl\u00e9e dans toute sa longueur, relative, l'explication est tentante, mais elle ne tient pas, si on pense que je ne sais pas moi la langue au Tampon, ils sont cach\u00e9s aussi et \u00e7a nous a jamais emp\u00each\u00e9 de faire de la pub pour des implants auditifs pour l'un ou pour les les rolling Stones un pour l'autre, la langue, alors quoi le le vagin serait -il moche et l\u00e0 il suffit de regarder les Oeuvres de la peintre moderniste Georgia O'Keeffe pour voir que que cette partie du corps des pas moins ouverte \u00e0 la sublimation qu'une autre, elle est juste plus complexe \u00e0 dessiner n'est -ce pas justement parce que on n'en voit jamais, hein, tous les enfants un jour un p\u00e9nis sur un point de feuilles, mais combien saurait esquisser un vagin avec le m\u00eame r\u00e9alisme m\u00eame un peintre g\u00e9nial comme un Gustave Courbet ne semble pas avoir su faire puisque un si\u00e8cle plus tard, ce grand critique d'art qu'est Facebook a jug\u00e9 son tableau indigne de figurer sur la page d'un abonn\u00e9 effectivement le compte d'un enseignant avait \u00e9t\u00e9 suspendu apr\u00e8s la publication du du fameux tableau l'Origine du monde, voil\u00e0 donc un vagin se censure un p\u00e9nis s'expose et c'est ainsi que le vagin est devenu l'\u00e9tendard du n\u00e9o- f\u00e9minisme son plaisir, une revendication d'ailleurs au coeur de de la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin prochain et voil\u00e0 donc comment l'art vaginal trouve toute sa place dans ce documentaire, qui d\u00e9nonce avec Intelligence et humour, l'oppression du corps des femmes et qui intime \u00e0 en reprendre possession, quitte \u00e0 en passer par un atelier moulage documentaire qui s'appelle film Pleasure Barbara Miller qui propose \u00e7a vous pouvez le voir au cin\u00e9ma, \u00e7a il y a depuis mercredi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8ABD312B-37E5-4121-BF80-AA87C2AB3A8B", "internalArchiveId": "8ABD312B-37E5-4121-BF80-AA87C2AB3A8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Le 15 mars 1966, le Conseil national souhaite revoir la surveillance t\u00e9l\u00e9phonique", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - Le 15 mars 1966, le Conseil national souhaite revoir la surveillance t\u00e9l\u00e9phonique Dans notre s\u00e9quence archive, retour ce matin au 15 mars 1966. \r\nLe Conseil national souhaite revoir la surveillance t\u00e9l\u00e9phonique, qui est tr\u00e8s \u00e9tendue.\r\n   1'41''\r\nVous vous souvenez \u00e0 quoi ressemblait le t\u00e9l\u00e9phone en 1966 et comment cet appareil a \u00e9volu\u00e9 depuis?\r\nenchaine MUS", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272558", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 15 mars 1966, le Conseil national souhaite revoir la surveillance t\u00e9l\u00e9phonique / LMA_2019-03-15T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.03.2019"], "variantIds": ["ece-10272558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:17:32Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt dans notre s\u00e9quence archives retour ce matin au 15 mars 1966 le Conseil national souhaite revoir \u00e0 la surveillance t\u00e9l\u00e9phonique qui est tr\u00e8s attendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [89%] :\r\nEh bien, Monsieur von mot chef du D\u00e9partement de justice et police \u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 2 postulats et \u00e0 une interpellation, parlons d'abord de la fameuse stable d'\u00e9coute, donc il a \u00e9t\u00e9 question r\u00e9cemment dans la presse, un d\u00e9put\u00e9 bernois monsieur Obama \u00e0 signaler que le nombre des autorit\u00e9s de justice et de police qui ont le droit d'ordonner que les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques d'un abonn\u00e9 soit surveill\u00e9 est consid\u00e9rable : cela va du tribunal f\u00e9d\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police et du minist\u00e8re public, la Conf\u00e9d\u00e9ration aux autorit\u00e9s communales de police en passant par les tribunaux et autorit\u00e9s de police des cantons, des Distri, aider, certes, l'auteur du postulat invite donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9viser les dispositions en vigueur pour restreindre le cercle des autorit\u00e9s habilit\u00e9es \u00e0 \u00e9couter des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques en d\u00e9rogation au principe qui garantit le secret de telle conversation mais serait alors la seule modification envisag\u00e9e, h\u00e9 bien ici Monsieur ou dans son expos\u00e9 a touch\u00e9 un point int\u00e9ressant, il a rappel\u00e9 qu'actuellement l'autorit\u00e9 de justice ou de police qui d\u00e9sire placer un abonn\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone sous surveillance doivent informer le service juridique de la direction g\u00e9n\u00e9rale des PTT ce service se borne \u00e0 v\u00e9rifier si l'autorit\u00e9 qui fait cette demande est l\u00e9gitime et \u00e0 intervenir, et si c'est le cas, l'autorisation d'\u00e9couter est accord\u00e9 sans autre formalit\u00e9, il faudrait, a d\u00e9clar\u00e9 en substance le d\u00e9put\u00e9 bernois examiner aussi le bien- fond\u00e9 de la demande et donn\u00e9 \u00e0 une autorit\u00e9 politique, le pouvoir de refuser l'autorisation d'\u00e9couter dans les cas o\u00f9 elle ne se justifierait pas pour des raisons imp\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [96%] :\r\nNous \u00e9tions le 15 mars 1966 vous vous souvenez \u00e0 quoi ressemblait le t\u00e9l\u00e9phone en 66 et comment cet appareil a \u00e9volu\u00e9 depuis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A042F54-E4D2-4896-9777-BABA89C1E049", "internalArchiveId": "3A042F54-E4D2-4896-9777-BABA89C1E049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 duL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Christophe Bertschy, dessinateur", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 duL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Christophe Bertschy, dessinateur   FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne\r\n((ALTER ECO : IL EST L'OR POUR LES MINES D'OR))\u00a0\r\n****7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est l'heure d'Alter Eco\r\nSPONSOR \r\nAvec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.. On s'int\u00e9resse ce matin aux mines d'or.Secteur souvent d\u00e9cri\u00e9 pour ses conditions de travail, pour son impact sur l'environnement. Oui, sauf que les investisseurs leurs trouvent d'autres qualit\u00e9s en ce moment. \r\nLes grandes entreprises mini\u00e8res sont sous-\u00e9valu\u00e9es, alors que leur potentiel est \u00e9norme. Voil\u00e0 ce qu'on peut lire depuis un moment concernant ce segment bien particulier de l'industrie des mati\u00e8res premi\u00e8res. Depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'or a retrouv\u00e9 du lustre et surtout son statut historique de valeur refuge\u00a0: les craintes sur le ralentissement de la croissance mondiale ont provoqu\u00e9 une vente massive des mati\u00e8res premi\u00e8res, mais renforc\u00e9 l'or comme havre de s\u00e9curit\u00e9. A tel point que beaucoup d'analystes recommandent la d\u00e9tention d'or sur le long terme.\r\nAcheter de l'or c'est bien, mais comme disait Bernard Tapie\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi acheter un journal quand on peut acheter un journaliste\u00a0?\u00a0\u00bb. Ne vaut-il pas mieux d'acheter des actions d'un minier plut\u00f4t que l'or lui-m\u00eame\u00a0? Je vous laisserai en discuter avec votre conseiller financier. Pour ma part, je vais me contenter de vous raconter comment les plus grandes soci\u00e9t\u00e9s d'extraction reviennent sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n***RELANCE\u00a0: Oui, car la nouvelle, c'est que les deux plus grosses entreprises au monde ont d\u00e9cid\u00e9 de travailler ensemble.\r\nLe Canadien Barrick Gold, num\u00e9ro un mondial et son dauphin Newmont ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une coentreprise pour creuser dans le Nevada. Ce n'est pas la fusion que Barrick aurait souhait\u00e9 et que Newmont a s\u00e8chement refus\u00e9, m'enfin, \u00e7a ressemble presque \u00e0 des fian\u00e7ailles. Et surtout, voil\u00e0 qui est une \u00e9tape\u00a0 de plus vers une vague de fusion-acquisition des acteurs aurif\u00e8res. L'an dernier, Barrick rachetait le sud-africain Randgold - grosse op\u00e9ration \u00e0 18 milliards de dollars - et de son c\u00f4t\u00e9, Newmont mettait la main sur Goldcorp, autre g\u00e9ant aval\u00e9 par plus grand que lui. La logique, c'est toujours la m\u00eame\u00a0: s'unir pour \u00eatre plus offensif.\r\nCar ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les placements dans les mini\u00e8res ou les lingots r\u00e9mun\u00e9raient moins les investisseurs depuis la hausse des taux am\u00e9ricains et la remont\u00e9e du dollar, qui font chuter la valeur refuge de l'or. Mais les temps ont chang\u00e9\u00a0: la perspective de l'\u00e9clatement de la bulle sp\u00e9culative aux Etats-Unis et avant cela une \u00e9conomie bas\u00e9e sur la dette a pouss\u00e9 les banques centrales \u00e0 accumuler du m\u00e9tal jaune.\r\n***RELANCE\u00a0: Tout \u00e7a est tr\u00e8s bien, Fr\u00e9d\u00e9ric, mais les r\u00e9serves d'or dans nos sous-sols ne sont pas \u00e9ternelles.\r\nNon, exactement, d'autant qu'il faut remonter \u00e0 la fin des ann\u00e9es nonante pour retrouver les derni\u00e8res grandes d\u00e9couvertes d'or dans le monde. On se rapproche tr\u00e8s probablement d'un pic dans la production. \r\nLes grandes mini\u00e8res se rapprochent pour faire des \u00e9conomies d'\u00e9chelle et racheter des r\u00e9serves.\r\nA tel point qu'aujourd'hui, c'est moins une \u00a0\u00ab\u00a0ru\u00e9e vers l'or\u00a0\u00bb, qu'une partie de \u00ab\u00a0H\u00e2te-toi lentement\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle se livrent les rois du lingot.\r\n\u00e0 laquelle se livrent les rois du lingot.", "durationSec": 924, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272559", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 duL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Christophe Bertschy, dessinateur  / LMA_2019-03-15T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.03.2019"], "variantIds": ["ece-10272559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:22:58Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [85%] :\r\nUn petit sont pour commencer, vous le connaissez un Christophe Bertschy c'\u00e9tait quelque chose me dit quelque chose \u00e7a Nelson le petit diablotin orange dont vous trouvez -les les petites histoires, les petits strip, on appelle \u00e7a des strip- je crois dans la presse son cr\u00e9ateur Christophe Berti pas le hockeyeur mais le dessinateur bonjour Christophe Bertschy vous saviez que vous aviez un homonyme, oui, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a \u00e0 une lettre pr\u00e8s, c'est, c'est c'est presque parfait, vous ne connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [86%] :\r\nPas du tout, vous connaissez, j'ai vu qui se distingue au LHC, donc c'est c'est \u00e7a, beaucoup de quiproquos, beaucoup de d'amis qui me qui me font qui font remarquer que j'ai, j'ai pass\u00e9 la nuit \u00e0 marquer des buts, alors que je le vis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [87%] :\r\nVous avez une double vie parce que quand on tape autrement sur Google ben tombe soit sur vous, sur vous sur Christophe Bertschy Christophe Bertschy ou Christophe Berthiot mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [95%] :\r\nAlors \u00e7a je je crois que \u00e7a, j'ai 25 ans de plus de Christophe Bertschy que Christophe Bertschy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [86%] :\r\nEn tout cas vous \u00eates avec nous ce matin car vous \u00eates le parrain du festival de bande dessin\u00e9e au ch\u00e2teau d'Aigle ce week- end, nous avons beaucoup parl\u00e9 festival cette semaine, on a eu le festival du polar \u00e0 Renault, on a eu le l'\u00e9co- festival \u00e0 Fribourg, le festival de la BD maintenant qui se pr\u00e9sentent \u00e0 Aigle, il a donc il fallait en existe beaucoup hein des des festivals de la bande dessin\u00e9e, qu'est ce que cet \u00e9v\u00e9nement d'aigle \u00e0 2 de particuliers de sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [87%] :\r\nBen il est, il se passe au ch\u00e2teau d\u00e9j\u00e0 ce qui est ce qui est assez, assez incroyable, je j'ai fait des d\u00e9dicaces, des des festivals d\u00e9j\u00e0 dans 2 ans un tas d'endroits h\u00e9t\u00e9roclite des cantines, des machinsD.D. des salles de jeux de sports des, des, des salles de gym, mais, mais un ch\u00e2teau \u00e0 : c'est la premi\u00e8re fois et le le toute l'\u00e9quipe est vraiment bien remont\u00e9 \u00e0 bloc, ils sont, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s cool, c'est la 2\u00e8me \u00e9dition donc c'est c'est pas vieux comme festival mais \u00e7a m'a l'air tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, je me r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [94%] :\r\nC'est important, un festival de la bande dessin\u00e9e, \u00e7a met en valeur cet art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [81%] :\r\nPas oui, oui, bien s\u00fbr, et \u00e7a \u00e7a me me permet, \u00e7a nous permet au en tant qu'auteur aussi de, de, de rencontrer des, des, des Lecteurs, ce qui est ce qui est pas le cas puisqu'on travaille chacun dans son coin, h\u00e9 ben voil\u00e0, je, je, on \u00e0 titre personnel j'ai j'ai la chance dans un lectorat tr\u00e8s frais, tr\u00e8s sympa de, de, de familles d'enfants qui qui viennent et j'ai l'impression qui qu'il est, certains y vont et le P\u00e8re No\u00ebl donc c'est plut\u00f4t plut\u00f4t bien puis c'est plut\u00f4t chouette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [87%] :\r\nVous \u00eates connu des de toute une g\u00e9n\u00e9ration en fait Christophe Bertschy, un des plus jeunes au au plus \u00e2g\u00e9s votre votre art avoue ne s'adressent \u00e0 toutes sortes de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [84%] :\r\nOui, j'ai d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait vraiment familial, j'ai au d\u00e9but le bon mon mon travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [67%] :\r\nBeau travail, on travaille donc qu'on s'assure de ce qu'on parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [86%] :\r\nJ'ai, j'aime il aurait pas encore, mais, mais j'ai d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait femme il \u00e9tait familiale compte quand on a sorti les premiers albums et que, et que voil\u00e0, j'ai vu dans les films qui avait finalement plus de la moiti\u00e9 qui \u00e9taient des enfants, alors que je pensais pas m'adresser, je pensais pas \u00e9crit pour les enfants, alors le c\u00f4t\u00e9 positif, c'est que communisme il se il s'identifie \u00e0 ce petit personnage qui qui finalement avec des formes tr\u00e8s tr\u00e8s simple comme \u00e7a des des tr\u00e8s vifs, ils pourront relire \u00e9ventuellement s'c'est c'est c'est bel et plus tard on peut-\u00eatre en lisant avec un autre niveau de lecture, donc si je je j'ai la chance d'avoir des Lecteurs des Lecteurs qui apprennent des des des jeunes Lecteurs qui apprennent \u00e0 lire pour litt\u00e9ralement dans mon dans mon travail dans mon b\u00e9b\u00e9 et j'ai aussi des nonag\u00e9naires d\u00e8s qui qui le lisent, c'est plut\u00f4t bon signe, c'est les b\u00eates DVD qui vont qui vont bien vieillir \u00e7a me c'est \u00e7a qui me fait plus qui fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [92%] :\r\nEt c'est chouette, j'imagine, de d'\u00eatre publi\u00e9s dans la presse, la presse quotidienne, que tout le monde lit tous les jours, enfin tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [77%] :\r\nAlors les gens essaient, seul le Tessin, \u00e7a l'est moins, puisque le matin, malheureusement a disparu donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [83%] :\r\nMais on fait autre chose, on en parlera tout \u00e0 l'heure, mais je vais toujours pr\u00e9sent dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [88%] :\r\nC'est plus que le je, plus le dimanche, mais j'ai eu, j'ai eu ce bonheur pendant 18 ans c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment chouette, \u00e7a m'a c'\u00e9tait juste parfait parce que \u00e7a m'a oblig\u00e9 \u00e0 travailler tous les jours, ce qui est ce qui est pour un dessinateur de BD, loin d'\u00eatre \u00e9vident, donc j'ai beaucoup de coll\u00e8gues qui qui font rien pendant 3 mois et pendant 2 mois apr\u00e8s, ils travaillent 24 heures sur 24 donc c'\u00e9tait juste parfait, c'\u00e9tait parfait pour moi, un rythme de travail et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able de voir tout de suite le le le le r\u00e9sultat des les commentaires de de gens qui vont tout en disant : aujourd'hui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s en forme Relance aujourd'hui tu m'a bien fait marrer, enfin etc etc c'est c'est un rapport assez Direct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [92%] :\r\nParce que vous travail il est plut\u00f4t solitaire, vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est chouette de rencontrer les gens, parce qu'on travaille chez soi tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [87%] :\r\nOui \u00e0 l'homme bouge ton plus travailler seul, je je dessinais, je fais le sc\u00e9nario j'ai d\u00e8j s'arracher les cheveux les des relecteurs parce que je suis vraiment capable de loger les photographes, les endroits insoup\u00e7onn\u00e9s mais mais je travaille tout, c'est la loi, donc c'est c'est c'est vraiment toujours une un un bonheur de de rencontrer des gens que j'arrive \u00e0 distraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [74%] :\r\nChristophe Bertschy vous fait partie du d\u00e9cor de la Suisse romande, hein, vous avez par exemple rejoint la bande \u00e0 Zep dans le magazine Tchaux parce ce qu'il ne confie Vialli convivialit\u00e9 on d'entre vous, les artistes de bandes dessin\u00e9es Cartoon caricature quasi- caricature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [80%] :\r\nOui, bah, bien s\u00fbr, en soi, en soi, r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 tous les \u00e9v\u00e9nements, les salons de livre etc etc non, non, ben on collabore a il y a, il y a, y a -t-il un pas qui a pratiquement aucune concurrence mais mais mais vraiment il y a, il y a un peu de bienveillance non c'est plut\u00f4t oui l\u00e0 qu'on va me convivialit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [90%] :\r\nDu Challenge aussi ce que vous vous lancer des d\u00e9fis ou est -ce que vous \u00eates stimuler les uns par les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [78%] :\r\nStimuler papa il y a pas besoin stimulation au nom des Challenge des challenges graphique, autant on s'affrontent lors de de de Battle et c'est plut\u00f4t marrant, non, non, je sais vraiment, c'est un monde assez bon enfant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [90%] :\r\nEn parlant de graphismes vous Christophe Bertschy, vous \u00eates sp\u00e9cialiste si on peut dire du dessin \u00e9lectronique, racontez -nous un petit peu comment se passe votre travail, votre ligne avoue c'est comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [83%] :\r\nAlors moi je suis j'une formation de graphistes j'ai j'ai travaill\u00e9 dans la publicit\u00e9 je suis j'ai des go\u00fbts d\u00e9couvert un soda Day Software qui \u00e9tait fait pour dessiner des logos ou des choses vraiment tr\u00e8s basique et je l'aide un peu d\u00e9tourn\u00e9s pour en faire pour faire de la bande dessin\u00e9e, alors au d\u00e9but, c'\u00e9tait un petit peu angulaire et un peu froid, comme \u00e7a, et finalement, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est, j'ai trouv\u00e9 quelque chose qui me permettait d'exprimer exactement ce que je voulais exprimer y un dessin tr\u00e8s tr\u00e8s lisible qui soit all\u00e9 lisible en mon disque 1 seconde et, au d\u00e9but je s'est heurt\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la frilosit\u00e9 de Lecteurs traditionnels qui aime bien la la chaleur du pinceau ou le le papier, le grand etc etc, et de plus en plus, en fait, les gens s'habituent et on utilise la BD sur des t\u00e9l\u00e9phones sur des smartphones sur des tablettes n'importe quoi et en plus si elle nouvelle g\u00e9n\u00e9ration du qui arrive pas Irina plusieurs en depuis le temps que j'en fais et c'est des gens qui se moque compl\u00e8tement de savoir comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, donc ils veulent juste appr\u00e9cier ou pas mais enfin bref y ils veulent se s'amuser en lisant ces trucs qu'ils subissent, se moquent de savoir quand cette affaire h\u00e9 ben voil\u00e0, ce qui est ce qui est curieux, c'est que, apr\u00e8s, apr\u00e8s l'vingtaine d'ann\u00e9es de de dessins, des dessins vectorielle je recommande commen\u00e7a \u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir le le dessin \u00e0 la main, voil\u00e0 je, je, j'ai, j'ai tout \u00e0 coup, j'ai dessin\u00e9 un petit peu avec mes enfants qui sont, qui sont petits et et j'ai, je lui pla\u00eet je complexe, je pensais que je savais peut pas dessiner ou je dessinais mal puis en d\u00e9cidant de fa\u00e7on tr\u00e8s libre et o\u00f9 il vont pas me juger donc au m\u00eame au contraire me juger, et on ne trouve que je trouve que de, c'est une fa\u00e7on fantastique ce qui est assez flatteur, voil\u00e0, je me suis d\u00e9complex\u00e9 Getty puis je j'ai red\u00e9couvert j'ai rouvert des bo\u00eetes d'aquarelle et des des bo\u00eetes tenez au colloque ferm\u00e9 il y a, il y a 25 ans et j'ai, j'ai beaucoup de plaisir avec \u00e7a, vous savez ces objets voil\u00e0 pieds le crayon, la oui au vol j'ai cependant pendant plus de 20 ans, j'avais pas d'originaux et c'est quand m\u00eame des beaux objets j'ai toucher, j'ai, j'ai un tas de, de, de disques durs externes, j'ai un tas de CD-Rom grav\u00e9, j'ai un tas de mais j'ai pas j'ai pas d'originaux, ce qui est ce qui est ce qui est ce qui est triste, vous avez pas d'archives pratiquement pas non, en tout cas pas physique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [84%] :\r\nVous les dessins que vous publiez dans 24 heures chaque semaine sur la F\u00eate des Vignerons \u00e7a cette pr\u00e9sence du dessin au crayon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [89%] :\r\nOui, je trouvais important \u00e7a, \u00e7a colle vraiment bien avec la la la division quelque chose de, de, de min\u00e9ral quelque chose de, de, de, de, comme \u00e7a je je trouvais pas mal de de partir justement la \u00e0 l'encre de Chine \u00e0 la plume au \u00e0 l'aquarelle, \u00e7a colle assez bien avec le th\u00e8me \u00e7a, \u00e7a me permet de, de, de, de faire des des vignes et de faire des des murs de pierres s\u00e8ches etc D D D trombine de vignerons d'une fa\u00e7on assez amusante beaucoup plus naturel que que que j'aurais pu le faire avec l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [85%] :\r\nVous avez cr\u00e9\u00e9 le nonchalant et burlesque s'Max oui oui oui, c'est une pas oui, pardon, \u00e7a ne nous rajeunit pas s'Max qui, pour les OGM, les personnes qui ne conna\u00eetraient pas trop au moins s'apparente plus au graphisme des Simpsons ou de de South Park. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [71%] :\r\nOui, oui, qu'et clairement faire pas cet cet cet effet en 2000, donc \u00e7a c'est c'est en plein dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [82%] :\r\nMais l\u00e0, l'humour, il y a toujours de l'humour dans stress\u00e9, j'sais je m'y a force oui c'est, c'est difficile de trouver la source d'inspiration, comment vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [88%] :\r\nJe travaille comme un fou, c'est : j'ai la chance de de que ce soit mon m\u00e9tier depuis maintenant longtemps donc je j'y passe tout mon temps, j'ai pas ce montant, je m'inspire un petit peu des choses que qui m'entourent, je, moi je, je, je lis voulu d\u00e9cider d'autres BD je, je, je lis la presse je je regarde la t\u00e9l\u00e9, enfin n'importe quoi qui peut, qui peut me semblait int\u00e9ressant potentiellement va \u00eatre exploit\u00e9 un moment un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:30) [80%] :\r\nOn prend autre cerveau et puis \u00e7a se traduit en 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0, je je je je me je me nourris et ensuite j'assimil\u00e9 et je je je rends \u00e7a sous forme voil\u00e0, je passe \u00e0 la moulinette de mon univers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [84%] :\r\nConcr\u00e8tement, un personnage d\u00e9cret Nelson aussi alors c'est ce qui s'personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [85%] :\r\nCe personnage, c'est : je voulais faire une histoire des histoires tr\u00e8s tr\u00e8s courte mais je suis \u00e0 l'aise dans ce ce format vraiment ultra court de 3 cases 3 \u00e7a je voulais faire un un un personnage insupportable un petit voil\u00e0 un petit diablotin enjeu, je me suis aper\u00e7u qu'il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de petits gar\u00e7ons, beaucoup de petits chiens, beaucoup de petits chats, je n'y tiens pourquoi pas un petit diablotin et comme \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas beaucoup, beaucoup de dames dans la m\u00eame si je l'ai, je l'ai, je l'ai associ\u00e9 avec une une demoiselle, donc c'est un diablotin qui vient pourrir la la la vie d'une d'une d'une d'une c\u00e9libataire qui, dans lequel j'ai mis beaucoup de moi- m\u00eame femme, je n'ai de ma famille, donc cette pratiquement autobiographique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:29) [82%] :\r\nEt qu'est ce qu'il raconte Nelson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [87%] :\r\nIl raconte il raconte le quotidien, il raconte le quotidien de de n'importe quel petit personnage turbulents, d'ailleurs j'ai beaucoup de mamans qui me disent que que Nelson et c'est leur fils est la r\u00e9incarnation de Nelson, d'autres qui me disent que leur chat et la r\u00e9incarnation Nelson, voil\u00e0 \u00e7a c'est un petit personnage espi\u00e8gle et turbulent qui qui vient mettre un peu de piment dans la vie de cette, cette c\u00e9libataire qui vous fait bien rigoler alors moi \u00e7a m'G\u00e9rard je voudrais porte tellement mais moi mes gags et je m'aper\u00e7ois, j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 les animer, mais enfin, \u00e7a me fait pas rire vraiment je je m'aper\u00e7ois quand un gag r\u00e9ussi ou pas, avant je pressens je le pressens mais mais rien de gagne non pas encore, non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [92%] :\r\nQue vous \u00eates une des personnes qui avaient subi en fait la disparition du du matin oui, tr\u00e8s clairement, oui, oui, de plein fouet, vous avez \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [84%] :\r\nHomme moi j'ai j'ai j'ai beaucoup d'activit\u00e9s et mon mon mon personnage est pas mort puisqu'il y vit, il vit dans dans dans beaucoup d'autres journaux, \u00e0 commencer par Spirou y vit d\u00e9j\u00e0 dans dimanche ce qui est ce qu'il a une chance vit dans Spirou, donc je ne peux pas me plaindre, je pouvais pas je j'ai pas mal de coll\u00e8gues, enfin des collectes, j'\u00e9tais juste pigistes j'allais, j'allais \u00e0 la \u00e0 la tour une fois par ann\u00e9e, donc je pense qu'il y a des gens qui sont beaucoup plus \u00e0 plaindre que moi oui je, je, je, je suis malheureux pour moi je, \u00e7a va, j'ai j'\u00e7a m'a permis, en plus, comme je j'y consacrent moins de temps \u00e0 ce personnage, \u00e7a m'a permis de d\u00e9couvrir d'autres choses que que j'avais envie de faire depuis tr\u00e8s longtemps mais que j'avais jamais le temps passe vraiment \u00e7a, c'est un boulot de de de coureurs de, de, de Fran\u00e7ais, c'est une discipline le la, le quotidien, le quotidien Le Devoir cr\u00e9er le strip- j'ai fait, je fais 4500 Stripes en dans 18 ans et et c'est une pression quand m\u00eame cons\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [86%] :\r\nQu'est -ce que vous lisiez dans votre enfance : Christophe Bertschy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:21) [83%] :\r\nJe lisais des grands classiques comme tous les enfants qui ont grandi entre 78 ans,D.D.D. c'\u00e9tait Lucky Luke Boule et Bill, vraiment le rien de se fait du 30, bas et des grands classiques faut occidentaux ouais occidentaux oui mais je crois qu'il est, je me demande si on trouvait d\u00e9j\u00e0 du du du Manga, mais il y avait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 d\u00fb Strange du du Marvel mais mais enfin bref, j'\u00e9tais plut\u00f4t occidentale d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:48) [93%] :\r\nVous avez une musique Christophe Bertschy ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [54%] :\r\nOn l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:56) [82%] :\r\n\u00e7a peut faire peut-\u00eatre rentrer dans l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:17) [66%] :\r\nCe peu 9 sans pain n'a peut-\u00eatre, donc c'est une \u00e9tonnante la parce qu'elles font remarquer le je me battre cette cause, tout comme les soldats indiens campe Stomy aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:29) [70%] :\r\nLa cha\u00eene de copains pas ce pour son mandat par ce pas que ta oui, pp m\u00eame dans le m\u00eame belle et on va m\u00eame jusqu'\u00e0 tout Mayenne dans l'un de vos Terres commence par la main, palace qui est cha\u00eene Panda seront le gorille peut-\u00eatre de ce qu'on pense m\u00eame organis\u00e9 aucun m\u00eame \u00e0 Ch\u00e2teaudun, la maman, c'est 25 Monsieur Wade et juste l'parle donc de ce un aust\u00e8re, tu nous appelle permet en qui parle de technologie des autres peut-\u00eatre une \u00e9nergie d'un bateau turc Les. \r\nLa c'est un choc Najoie pourquoi le cas et la politique Dumas de est pas du Bois-Mermet impose la vie d'un besoin d'1 place Vakatawa Jenna comme des hommes d'\u00c9tat Albert d'un choix n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:54) [84%] :\r\nCette chanson s'appelle rod\u00e9o clown c'est Jack Johnson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:59) [82%] :\r\n\u00e9coutez bien cette chanson, oui, la dame trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, mais j'ai r\u00e9fl\u00e9chi un petit peu une chanson qui qui r\u00e9veille un tout petit peu, elle est jolie est l\u00e9g\u00e8re, elle est parfaite, vous travaillez en musique au travail en silence, Christophe Girard, silence Thierry pas travailler avec avec avec du bruit autour de moi, so concentration oblige oui je j'aimerai bien, j'aimerai bien dans un aide pour beaucoup de travail aux musique mais je, je ne peux pas ne pas pourquoi j'arrive pas \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E97428C8-CBBA-41AF-B653-0659E3C1E165", "internalArchiveId": "E97428C8-CBBA-41AF-B653-0659E3C1E165", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Quinze minutes - Enl\u00e8vement d'enfants, quand les parents se d\u00e9chirent", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stephan Auerbach, m\u00e9diateur\r\n\r\n\r\nQuinze minutes - Enl\u00e8vement d'enfants, quand les parents se d\u00e9chirent  PAULINE RAPPAZ, direct studio Gen\u00e8ve +  3 sons envoy\u00e9s depuis Lausanne\r\n((Titre: Enl\u00e8vement d'enfants : quand les parents se d\u00e9chirent))\r\n***7h22... \r\nLa Suisse a enregistr\u00e9 l'an dernier.. une centaine d'enl\u00e8vements d'enfant par un de ses parents.. c'est un record... \r\nEt ce chiffre augmente depuis dix ans... \r\nCette semaine..  la r\u00e9daction de 15 Minutes enqu\u00eate sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne..  \r\nBonjour Pauline Rappaz !\r\nBonjour Romaine !\r\nCes situation s'explique en partie parce qu'il y a de plus en plus de couples qui ont des attaches dans plusieurs pays. \r\nVous avez rencontr\u00e9 des parents concern\u00e9s. \r\nIl y a le cas de Yves par exemple, banquier genevois que j'ai rencontr\u00e9 entre midi et deux dans un parc. \r\n  1/3 - 0'51''\r\nC'est le d\u00e9but d'une longue bataille juridique . On a essay\u00e9 d'avoir la version de la m\u00e8re. Qu'on n'a pas pu joindre jusqu'ici.\r\nComme l'explique Yves, il obtient le droit de rendre visite \u00e0 ses enfants en Gr\u00e8ce. Et puis il se bat pour les faire venir en Suisse pour les vacances. Selon Yves, les choses s'enveniment \u00e0 ce moment-l\u00e0. Sa femme part pour le Zimbabwe.\r\n  2/3 - 0'21''\r\nDans ce cas-l\u00e0, les avocats ne peuvent pas faire grand-chose. Car le Zimbabwe n'a pas sign\u00e9 la Convention de La Haye sur les enl\u00e8vements d'enfants.\r\n****et comment faire dans ces cas-l\u00e0?\r\nDans des cas o\u00f9 la justice est trop lente, la Conf\u00e9d\u00e9ration conseille aux parents de se tourner vers la m\u00e9diation.  \r\nC'est ce que propose le SSI, le Service social international, qui est mandat\u00e9 pour renouer le dialogue. Stephan Auerbach y travaille comme m\u00e9diateur depuis 10 ans. Il insiste, le bien de l'enfant doit primer, avant toute chose.\r\n  3/3 - 0'46''\r\nDes solutions parfois douloureuses pour les parents qui doivent faire une croix sur une partie de leur droits. Stephan Auerbach insiste: pour que le bien-\u00eatre de l'enfant reste au centre, il faut parfois que les parents mettent de l'eau dans leur vin. \r\nextro: 15 min sur l'enl\u00e8vement parental, c'est demain \u00e0 12h40 sur La 1\u00e8re.", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272522", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Quinze minutes - Enl\u00e8vement d'enfants, quand les parents se d\u00e9chirent  / LME_2019-03-15T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 15.03.2019"], "variantIds": ["ece-10272522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:31:09Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa Suisse enregistr\u00e9 l'an dernier, une centaine d'enl\u00e8vements d'enfants par un de ses parents, c'est un record en ce chiffre est en augmentation depuis 10 ans cette semaine la r\u00e9daction de 15 minutes a d\u00e9cid\u00e9 d'enqu\u00eater sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne bonjour Pauline Rappaz bonjour Romaine Pauline ces situation s'explique en partie parce que il y a de plus en plus de couples qui ont des des attaches dont plusieurs pays, dont des pays diff\u00e9rents, vous avez rencontr\u00e9 vous des des parents concern\u00e9s par ces enl\u00e8vements, il y a le cas de Yves banquier, je ne vois que j'ai rencontr\u00e9 entre midi et 2, dans un parc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [87%] :\r\nS\u00e9par\u00e9e de de mon \u00e9pouse des enfants avait 3 ans et 5 ans, et malheureusement je pense que comme dans toutes les s\u00e9parations qui se passe mal, il y a 2 domaines, c'est l'argent, c'est l'acc\u00e8s aux enfants quelque temps apr\u00e8s s\u00e9paration, je prends mon mes enfants pour le week- end, c'est mon fils qui avait alors 6 ans me dit \u00e9coute maman m'a dit un grand secret mais le patch, le 10 et je le dis -tu lundi dans ce crash dont papa et me dit : on va d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Singapour, \u00e7a j'ai engendr\u00e9es sur 2 ans et demi de proc\u00e9dure aux tribunaux, on n'avait pas encore une d\u00e9cision finale pour son d\u00e9part \u00e0 Singapour, elle est partie pour la Gr\u00e8ce, en disant que c'\u00e9tait les vacances un mois apr\u00e8s, je re\u00e7ois un e-mail, elle me dit : les enfants habitent dor\u00e9navant Gr\u00e8ce situ\u00e9e venir les voir, tu dois contacter mon avocat en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nEt c'est le d\u00e9but d'une longue bataille juridique, on a essay\u00e9 d'avoir la version de la m\u00e8re, qu'on n'a pas pu joindre jusqu'ici comme l'explique Yves, il obtient le droit de rendre visite \u00e0 ses enfants en Gr\u00e8ce et puis, il se bat pour les faire venir en Suisse pour les vacances, selon Yves les choses s'enveniment, \u00e0 ce moment -l\u00e0, sa femme, part pour le Zimbabwe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nEt maintenant, mes enfants sont Zimbabwe depuis 8 mois, \u00e7a fait 10 mois que j'ai pas vu est -ce que vous avez un contact avec un Skype, le seul contact que j'ai, je leur ai parl\u00e9 3 fois au cours des 12 derniers mois, je tiens bon, parce que je sais que je peux pas faire plus l\u00e9galement il y a pas tous les tout le monde qui a la chance de pouvoir se d\u00e9fendre correctement et c'est de faire d\u00e9fend le droit des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [94%] :\r\nDans ce cas -l\u00e0, les avocats ne peuvent pas faire grand- chose, car le Zimbabwe n'a pas sign\u00e9 la convention de La Haye sur les enl\u00e8vements d'enfants qu'est -ce qu'il faut faire dans ce genre de situation dans des cas o\u00f9 la justice est trop lente, la Conf\u00e9d\u00e9ration conseille aux parents de se tourner vers la m\u00e9diation, c'est ce que propose le SSI, le Service social international qui est mandat\u00e9 pour renouer le dialogue St\u00e9phane avoir Barry travaille comme m\u00e9diateur depuis 10 ans, il insiste, le bien de l'enfant doit primer avant toute chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [85%] :\r\nJe peux vous raconter de situation en Alg\u00e9rie o\u00f9 la terre enlever 2 fillettes de passage en Alg\u00e9rie, la m\u00e8re, et l\u00e0 tout de suite compris que bah elle arrivait pas les faire ramener parce qu'il y avait pas une convention, elle arriverait pas non plus \u00e0 obtenir la carte en Alg\u00e9rie, parce que les juges alg\u00e9riens, il favorise le p\u00e8re alg\u00e9rien, donc elle a commenc\u00e9 des n\u00e9gociations et des m\u00e9diation avec notre partenaire et avec la famille sur place et les parents eux- m\u00eames avec notre accompagnement, ils ont trouv\u00e9 une solution tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, parce qu'en fait ils sont convenus que les fillettes en alternance en Suisse et que le p\u00e8re, il garde toujours l'autre film en Alg\u00e9rie comme en \u00e9t\u00e9 changes pour nous ce sont des bonnes solutions m\u00eame si elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s douloureuse pour la m\u00e8re, parce que ce sont des solutions qui permettent aux enfants au moins de garder le contact. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [91%] :\r\nDes solutions donc parfois douloureuses pour les parents qui doit faire une croix sur une partie de leurs droits, St\u00e9phane avoir barre insiste pour que le bien- \u00eatre de l'enfant reste au Centre il faut parfois que les parents mettent de l'eau dans leur vin et pour en savoir plus, \u00e9coutez notre magazine de reportage, 15 minutes sur l'enl\u00e8vement parental, ce sera demain \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3103C88-68F8-4BE6-B5BB-21FC10F5F19F", "internalArchiveId": "A3103C88-68F8-4BE6-B5BB-21FC10F5F19F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bea Heim, conseill\u00e8re nationale socialiste;Boukari, Fouad;Jeremy Corbyn, leader des travaillistes britanniques;Rutz, Jean-Philippe;St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne; Jean-Pierre Danthine, \u00e9conomiste et ancien vice-pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse;Beat Feuz, skieur alpin suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/SANTE FRANCHISES PA) Les franchises de l'assurance maladie vont augmenter r\u00e9guli\u00e8rement. \r\nLe parlement a finalis\u00e9 hier son projet. \r\nUn m\u00e9canisme de hausse syst\u00e9matique li\u00e9 aux co\u00fbts de la sant\u00e9. En revanche, le Conseil National a renonc\u00e9 \u00e0 relever la franchise de base \u00e0 500 francs. \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Alexandra Richard n'y sont peut-\u00eatre pas pour rien...\r\n  0'45''\r\n((Les \u00e9lections... la droite majoritaire a voulu \u00e9viter de froisser davantage les citoyens. Et il y a aussi la perspective d'une votation populaire. Le PS a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre la hausse r\u00e9guli\u00e8re des franchises, ce m\u00e9canisme qui permettra de les augmenter automatiquement lorsque les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent. La population devrait aussi se prononcer sur les primes. \r\nAutrement dit, il ne fallait pas frapper trop fort pour faire passer ce syst\u00e8me auquel la droite tient beaucoup. Ne pas faciliter la t\u00e2che des r\u00e9f\u00e9rendaires en mettant plus de pression. Du coup, elle a finalement renonc\u00e9 \u00e0 la franchise \u00e0 500 francs, \u00e0 laquelle elle \u00e9tait pourtant favorable jusqu'au dernier moment.\r\nActuellement, la franchise de base est \u00e0 300 francs et elle devrait passer automatiquement \u00e0 350 francs peu de temps apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, si les co\u00fbts de la sant\u00e9 poursuivent sur une m\u00eame \u00e9volution.))\r\n(02/SALAIRE DES MEDECINS ITV HEIM) Toujours en mati\u00e8re de sant\u00e9, le Conseil national s'est aussi prononc\u00e9 hier pour davantage de transparence sur le salaire des m\u00e9decins cadres. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s demandent au gouvernement de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour connaitre la r\u00e9mun\u00e9ration des ces cadres des h\u00f4pitaux financ\u00e9s par l'assurance obligatoire. \r\nLa conseill\u00e8re nationale PS Bea Heim esp\u00e8re ainsi lutter contre certains bonus.\r\n  0'20''\r\nLa d\u00e9ptu\u00e9 socialiste Bea Heim interrog\u00e9e par Alexandra Richard.\r\n(Bve Attaque Nouvelle-Z\u00e9lande) *** Toujours pas de bilan officiel  en Nouvelle-Z\u00e9lande , mais la police \u00e9voque plusieurs morts ce matin apr\u00e8s des fusillades dans deux mosqu\u00e9es de la ville de Christchurch...\r\nQuatre personnes - trois hommes et une femme - ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\nDes engins explosifs artisanaux ont aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et d\u00e9samorc\u00e9s par l'arm\u00e9e.\r\nEn ce jour de pri\u00e8re pour les musulmans, la police demande aux fid\u00e8les d'\u00e9viter les mosqu\u00e9es \"partout dans le pays\"... \r\n\"C'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande\", a r\u00e9agi la Premi\u00e8re ministre Jacinda Ardern.\r\nSelon la premi\u00e8re ministre, \"nombre de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9s par cette fusillade pourraient \u00eatre des migrants, ou des r\u00e9fugi\u00e9s\"...\r\n(07/BREXIT D DAY REAX CORBYN) A quinze jours de l'\u00e9ch\u00e9ance, le Parlement britannique sollicite un report du Brexit...\r\nLa motion approuv\u00e9e hier soir engage la premi\u00e8re ministre \u00e0 solliciter de europ\u00e9ens un report du divroce au 30 juin...\r\nMais \u00e0 la condition que les d\u00e9put\u00e9s britannique approuvent d'ici mercredi, le fameux deal avec l'UE qu'ils ont rejet\u00e9 \u00e0 deux reprises... .\r\nJeremy Corbyn, le leader des travaillistes \u00e0 appel\u00e9 une fois encore \u00e0 repenser la strat\u00e9gie pour le brexit.\r\n  0'54''\r\n((Apr\u00e8s ces derniers jours de chaos et d'\u00e9checs successifs du gouvernement, nous avons d\u00e9sormais tous l'opportunit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 de travailler ensemble pour trouver une solution, \u00e0 cette crise. Le gouvernement a d'ailleurs \u00e9chou\u00e9 dans cette entreprise. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 nous r\u00e9unir avec des membres de tous les partis de cette chambre pour trouver un consensus, et un compromis qui r\u00e9pond aux besoins de ce pays. Mais ces derniers jours ont aussi point\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la premi\u00e8re ministre. Ce soir, monsieur le speaker, je rappelle nos convictions : qu'un accord peut \u00eatre atteint s'il se base sur notre projet alternatif qui peut obtenir une majorit\u00e9 qui transcende les partis. Et je rappelle encore notre soutien \u00e0 un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur le brexit. Pas parce que nous voulons profiter de la situation pour marquer des points. mais comme une option cr\u00e9dible pour sortir de l'impasse.))\r\nExtro : A noter que la Commission Europ\u00e9enne a rappel\u00e9 que toute demande de report du Brexit n\u00e9cessitait l'unanimit\u00e9 des 27 membres...\r\n(Bve Cor\u00e9e Nord) La Cor\u00e9e du Nord envisage de suspendre les discussions men\u00e9es avec les Etats-Unis... \r\nD\u00e9claration ce matin du ministre adjoint des Affaires \u00e9trang\u00e8res, cit\u00e9 par l'agence de presse russe Tass.\r\nPyongyang n'a pas l'intention - dit-il - de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes de Washington...\r\nLe dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un devrait effectuer une annonce officielle pour exprimer sa position...\r\nCette d\u00e9claration intervient deux semaines apr\u00e8s l'\u00e9chec du deuxi\u00e8me sommet entre Kim Jong-un et Donald Trump...\r\n(Bve T.Ramadan) Apr\u00e8s un an de rebondissements et une volte-face retentissante, l'islamologue suisse Tariq Ramadan esp\u00e9rait voir la justice fran\u00e7aise lever ses deux inculpations pour viol, mais sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e jeudi.\r\nL'intellectuel musulman de 56 ans est inculp\u00e9 depuis le 2 f\u00e9vrier 2018 pour deux viols, dont un sur personne vuln\u00e9rable, des accusations qu'il conteste fermement.\r\n(TF3/ PREVISIONS CROISSANCE SECO PI) Le temps n'est pas au beau fixe pour l'\u00e9conomie suisse. Le le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, a nettement revu hier \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance du produit int\u00e9rieur brut pour cette ann\u00e9e. \r\nLa progression attendue est d\u00e9sormais de 1,1%, contre 1,5% lors des derni\u00e8res pr\u00e9visions de d\u00e9cembre. \r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re r\u00e9vision \u00e0 la baisse, Jean-Philippe Rutz...\r\n  1'35''\r\n((En d\u00e9cembre, les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit leurs pr\u00e9visions de croissance pour cette ann\u00e9e. Elles \u00e9taient alors pass\u00e9es de 2% \u00e0 1,5%. Cette nouvelle correction est due \u00e0 un ralentissement de la conjoncture mondiale, qui freine notamment les exportations suisses. D'autres instituts ont r\u00e9cemment aussi abaiss\u00e9 leurs prononstics.\r\nEst-ce qu'il faut s'inqui\u00e9ter de cette tendance? St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne...\r\nSON GARELLI 1 / 22\"\r\nM\u00eame son de cloche, plut\u00f4t rassurant, de la part de Jean-Pierre Danthine, \u00e9conomiste et ancien vice-pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse...\r\nSON DANTHINE 1 / 14\"\r\nD'autant plus que pour 2020, le SECO table sur une croissance de 1,7%, qui reste inchang\u00e9e. Mais St\u00e9phane Garelli se montre extr\u00eamement sceptique par rapport \u00e0 ce chiffre...\r\nSON GARELLI 2 / 10\"\r\nSur le front du ch\u00f4mage, les pr\u00e9visions du SECO n'ont pas boug\u00e9 par rapport \u00e0 celles de d\u00e9cembre. Les experts pr\u00e9voient toujours un taux de 2,4% pour cette ann\u00e9e.))\r\n(17/SKI FEUZ CONTINUE PI) *** En Ski alpin. C'est d\u00e9sormais officiel : Beat Feuz poursuivra sa carri\u00e8re au moins une saison de plus. \r\nLe chef de file de l'\u00e9quipe de Suisse de vitesse a confirm\u00e9 la nouvelle hier \u00e0 l'issue du super G des finales 2019 de la Coupe du monde dont il s'est class\u00e9 9\u00e8me. \r\nLes pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Soldeu ((soledou)), en Andore, Alain Th\u00e9voz. \r\n   1'07''\r\n((Beat FEUZ a longtemps laiss\u00e9 planer le doute. Encore la veille apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son deuxi\u00e8me globe cons\u00e9cutif en descente, il avait esquiv\u00e9 la question.mais le Bernois - qui est pr\u00e9sent sur le Cirque blanc depuis 2006 - disputera une 14\u00e8me saison de Coupe du monde. C'est ce qu'il confirm\u00e9 avant de s'accorder des vacances bien m\u00e9rit\u00e9es. (ITW Beat Feuz dur\u00e9e : 18'') Beat FEUZ s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur le tard en raison de blessures et d'une grave infection au genou, Ag\u00e9 de 32 ans, le Bernois a encore de belles ann\u00e9es devant lui ; m\u00eame s'il ne veut pas se projeter au-del\u00e0 de 2020. Il compte 11 victoires en Coupe du monde, il a \u00e9t\u00e9 champion du monde de descente \u00e0 St-Moritz en 2017, il a remport\u00e9 la descente de Wengen \u00e0 deux reprises ; mais deux lignes manquent au palmar\u00e8s de Beat FEUZ : une victoire en descente \u00e0 Kitzb\u00fchel et un titre de champion olympique. \r\nAlain Th\u00e9voz RTS Sport Soldeu.))\r\nExtro: Au programme des finales 2019 de la Coupe du monde aujourd'hui ((VEN)): le team event. D\u00e9part \u00e0 12h00 et \u00e0 suivre sur RTS deux.\r\n(Bve Hockey sur Glace)  En Hockey sur glace, Bienne se rapproche demi-finale des play-off \r\nVictopire hier soir contre Ambri 5 \u00e0 3. \r\nIls m\u00e8nent d\u00e9sormais 3 \u00e0 0 dans cette s\u00e9rie des quarts de finale. \r\n3 victoire  a zero pour Zoug aussi apr\u00e9s son succ\u00e9s contre Lugano...\r\nMen\u00e9s 2-0 \u00e0 la mi-match, Gen\u00e8ve-Servette a renvers\u00e9 la situation \u00e0 Berne pour s'imposer 3-2 \u00e0 la.... 96e minute!!!!\r\nGeneve qui reprnd l'avantage dans cette s\u00e9rie et m\u00e8ne d\u00e9sormais  2 \u00e0 1. \r\nTout comme Lausanne qui passe devant Langnau...Les Vaudois ont pris l'avantage dans leur s\u00e9rie gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire 5 \u00e0 2 hier soir \u00e0 domicile. Ils m\u00e8nent 2 \u00e0 1 apr\u00e8s l'acte 3.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272514", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-15T06:30:33_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-15T06:30:33_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10272532", "ece-10272514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:34:04Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est Foued Boukari pour le journal bonjour Fouad bonjour les franchises de l'assurance maladie augmenteront r\u00e9guli\u00e8rement le parlement a finalis\u00e9 hier son concept que le PS veut combattre par r\u00e9f\u00e9rendum, mais \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le National a refus\u00e9 en revanche d'enfoncer enti\u00e8rement le clou dans ce dossier, c'est un Brexit sans fin, \u00e0 la sortie britannique de l'Union europ\u00e9enne ne devrait pas avoir lieu le 29 mars date pr\u00e9vue depuis 2 ans, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont accept\u00e9 un report du divorce reste \u00e0 fixer la dur\u00e9e et l'objectif, dur de ce report et puis le skieur Beat Feuz poursuivra sa carri\u00e8re au moins une saison de plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nLes franchises de l'assurance maladie vont augmenter r\u00e9guli\u00e8rement le Parlement a donc finalis\u00e9 hier son projet un m\u00e9canisme de hausse syst\u00e9matique li\u00e9 aux co\u00fbts de la sant\u00e9, en revanche, le Conseil national a renonc\u00e9 \u00e0 relever la franchise de base \u00e0 500 francs les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Alexandra Richard n'y sont peut-\u00eatre pas pour rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [96%] :\r\nOui, les \u00e9lections la droite majoritaire a voulu \u00e9viter de froisser des citoyens et puis il y a aussi la perspective d'une votation populaire le PS a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre la hausse r\u00e9guli\u00e8re des franchises, ce m\u00e9canisme qui permettra de les augmenter automatiquement lorsque les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent la population devrait aussi se prononcer sur les primes, autrement dit, il ne fallait pas frapper trop fort pour faire passer ce syst\u00e8me auquel la droite tient beaucoup, ne pas faciliter la t\u00e2che des r\u00e9f\u00e9rendaires en mettant plus de pression, du coup, elle a finalement renonc\u00e9 \u00e0 la franchise \u00e0 500 francs \u00e0 laquelle elle \u00e9tait pourtant favorable jusqu'au dernier moment, actuellement, la franchise de base est \u00e0 300 francs, elle devrait passer automatiquement \u00e0 350 francs peu de temps apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, si les co\u00fbts de la sant\u00e9 poursuivent sur une m\u00eame \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nToujours en mati\u00e8re de sant\u00e9, le Conseil national s'est aussi prononc\u00e9e hier pour davantage de transparence sur le salaire des m\u00e9decins, cadres, les d\u00e9put\u00e9s demandent au gouvernement de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour conna\u00eetre la r\u00e9mun\u00e9ration de ces cadres des h\u00f4pitaux financ\u00e9s par l'assurance obligatoire, la conseill\u00e8re nationale PS B\u00e9a Heim esp\u00e8re ainsi lutter contre certains bonus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [91%] :\r\nCes bonus sans les Phoc\u00e9ens incitation parce que les h\u00f4pitaux veulent que les m\u00e9decins augmente la rentabilit\u00e9 des h\u00f4pitaux et forcer les m\u00e9decins \u00e0 faire des choses qui ne sont pas tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire du point de vue du m\u00e9decin et \u00e7a co\u00fbte beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [93%] :\r\nLa d\u00e9put\u00e9e socialiste B\u00e9a Heim, interrog\u00e9e par Alexandra Richard en Nouvelle-Z\u00e9lande, pas de bilan officiel, la police \u00e9voque plusieurs morts ce matin il y a eu une fusillade dans 2 mosqu\u00e9es de la ville de Christchurch, 4 personnes, 3 hommes et une femme ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, des engins explosifs artisanaux ont aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et d\u00e9samorc\u00e9s par l'arm\u00e9e en ce jour de pri\u00e8re pour les musulmans, la police demande aux fid\u00e8les d'\u00e9viter les mosqu\u00e9es partout dans le pays, c'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande, a r\u00e9agi la Premi\u00e8re ministre Jacintha Ardennes selon la premi\u00e8re ministre, nombre de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9s par ces fusillades pourraient \u00eatre des migrants ou des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 15 jours de l'\u00e9ch\u00e9ance, le Parlement britannique sollicite un report du Brexit la motion approuv\u00e9e hier soir engage la premi\u00e8re ministre \u00e0 solliciter des Europ\u00e9ens : report du divorce au 30 juin mais \u00e0 la condition que les d\u00e9put\u00e9s britannique approuvent d'ici mercredi, le fameux deal avec l'UE, qu'ils ont rejet\u00e9 \u00e0 2 reprises dirais Corbyn le leader des travaillistes a lui appel\u00e9 une fois encore \u00e0 repenser la strat\u00e9gie pour le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [87%] :\r\nEn ce moment apr\u00e8s ces derniers jours de chaos et d'\u00e9checs successifs du gouvernement, or le Bosna vous savez ont d\u00e9sormais tous l'opportunit\u00e9, la responsabilit\u00e9 de travailler ensemble pour trouver une solution \u00e0 cette crise, le scandale fait car le gouvernement a d'ailleurs \u00e9chou\u00e9 dans cette entreprise, \u00e7a oui, \u00e0 P\u00e9kin, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 nous r\u00e9unir avec des membres de tous les partis de cette chambre pour trouver un consensus est un compromis qui r\u00e9pond aux besoins de ses fen\u00eatre \u00e7a faisait Scalfari pas vraiment, mais ces derniers jours ont aussi point\u00e9 la responsabilit\u00e9 de la premi\u00e8re ministre m\u00e8ne, c'est la ce soir Monsieur Speaker je rappelle nos convictions qu'un accord peut \u00eatre atteint si il se base sur notre projet alternatif qui peut obtenir une majorit\u00e9 qui transcende les partis en soit un an et je rappelle encore notre soutien, un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, un probl\u00e8me n'a -t-il pas parce que nous voulons profiter de la situation pour marquer des points, mais comme une option cr\u00e9dible pour sortir de l'impasse ce point \u00e9tait \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader du Parti travailliste, \u00e0 noter que le la Commission europ\u00e9enne a rappel\u00e9 que toute demande de report du Brexit n\u00e9cessitait l'unanimit\u00e9 des 27 \u00c9tats-membres, la Cor\u00e9e du Nord, envisage de suspendre les discussions men\u00e9es avec les \u00c9tats-Unis, d\u00e9claration ce matin du ministre adjoint des Affaires \u00e9trang\u00e8res nord- cor\u00e9en, cit\u00e9 par l'agence de presse russe Tass Pyongyang n'a pas l'intention, dit -il, de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes de Washington, le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun devrait effectuer une annonce officielle pour exprimer sa position cette d\u00e9claration intervient 2 semaines apr\u00e8s l'\u00e9chec du deuxi\u00e8me sommet entre Kim Jong et Donald Trump apr\u00e8s un an de rebondissements et une volte-face retentissante l'islamologue suisse Tariq ramadan esp\u00e9rer voir la justice fran\u00e7aise lever ces 2 inculpations pour viol, mais sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier l'intellectuel musulman de 56 ans, est inculp\u00e9 depuis le 2 f\u00e9vrier 2018 pour deux viols Dante un sur personne vuln\u00e9rable, des accusations qu'il conteste fermement le temps n'est pas au beau fixe pour l'\u00e9conomie suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a nettement revu hier \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance du produit int\u00e9rieur brut pour cette ann\u00e9e la progression attendue est d\u00e9sormais de1,1 pourcent contre1,5 pourcent lors des derni\u00e8res pr\u00e9visions de d\u00e9cembre et ce n'est pas la premi\u00e8re r\u00e9vision \u00e0 la baisse, Jean-Philippe Rutz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [94%] :\r\nD\u00e9cembre : les experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit leurs pr\u00e9visions de croissance pour cette ann\u00e9e, elles \u00e9taient alors pass\u00e9s de 2 pourcent \u00e01,5 pourcent cette nouvelle correction est due \u00e0 un ralentissement de la conjoncture mondiale qui freine, notamment les exportations suisses d'autres instituts ont r\u00e9cemment aussi abaiss\u00e9 leurs pronostics, ce qu'il faut s'inqui\u00e9ter de cette tendance St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:49) [93%] :\r\nEncore mais Terres preuve de r\u00e9alisme que de faire cela parce qu'au fond le plus grand partenaire \u00e9conomique de la Suisse et l'Allemagne et l'Allemagne \u00e0 r\u00e9viser aussi ses pr\u00e9visions de croissance et puis l'autre grande incertitude, c'est \u00e9videmment tout ce qui est en train de se passer sur le Brexit, on est en train d'avoir un ralentissement encore une r\u00e9cession, loin de l\u00e0, mais je crois qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste 2019 sera une ann\u00e9e de croissance, comme on appelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [98%] :\r\nM\u00eame son de cloche plut\u00f4t rassurant de la part de Jean-Pierre Danthine, \u00e9conomiste et ancien vice- pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:18) [93%] :\r\nJe ne crois pas que ce soit une raison de s'inqui\u00e9ter, on voit bien que un peu partout les signes d'un ralentissement sont pr\u00e9sents, mais on voit \u00e9galement qu'il y a pas de raison de penser qu'on va vers une r\u00e9cession en tout cas, global et en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [93%] :\r\nD'autant plus que pour 2020 le Seco table sur une croissance de1,7 pourcent qui reste inchang\u00e9e, mais St\u00e9phane Garelli se montre extr\u00eamement sceptique par rapport \u00e0 ce chiffre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:43) [95%] :\r\nC'est absolument impossible de savoir ce qui va se passer le monde d'aujourd'hui est terriblement volatils, je crois qu'il y a beaucoup trop d'incertitudes pour pouvoir se prononcer valablement sur 2020. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:53) [96%] :\r\nSur le front du ch\u00f4mage, les pr\u00e9visions du Seco n'ont pas boug\u00e9 par rapport \u00e0 celles de d\u00e9cembre, les experts pr\u00e9voient toujours un taux de2,4 pourcent pour cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [92%] :\r\nEn Ski alpin : c'est d\u00e9sormais officiel : B\u00e9a de feuilles de se poursuivra sa carri\u00e8re au moins une saison plus le chef de file de l'\u00e9quipe de Suisse, de vitesse, a confirm\u00e9 la nouvelle hier \u00e0 l'issue du super- G des finales 2019 de la Coupe du monde dont il s'est class\u00e9 9\u00e8me les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Soldeu, en Andorre Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:18) [90%] :\r\nB\u00e9ate \u00e7a longtemps laiss\u00e9 planer le doute encore la veille apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son 2\u00e8me globe cons\u00e9cutif en descente, il avait exquis qui vit la question mais le Bernois qui est pr\u00e9sent sur le cirque blanc depuis 2006 disputera une 14\u00e8me saison de Coupe du monde, c'est ce qui l'a confirm\u00e9 \u00e0 bon de s'accorder des vacances bien m\u00e9rit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:37) [89%] :\r\nSVT Mounssef sp\u00e9cule beaucoup \u00e0 ce sujet, tout ce qui est \u00e9crit au pas toujours de moi havanais mais si je reste en forme, comme je le suis aujourd'hui, je serai \u00e0 coup s\u00fbr au d\u00e9part donn\u00e9 que Louise la saison prochaine la \u00e9closerie de Ramstein et je ferais assur\u00e9ment une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:55) [93%] :\r\nB\u00e9ate s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur le tard en raison de blessures et d'une grave infection au genou, \u00e2g\u00e9 de 32 ans, le Bernois encore de belles ann\u00e9es devant lui m\u00eame s'il ne veut pas se projeter au-del\u00e0 de 2020, il compte 11 victoires en Coupe du monde, il a \u00e9t\u00e9 champion du monde de descente \u00e0 Saint-Moritz en 2017, il a remport\u00e9 la descente de Wengen \u00e0 2 reprises mais deux lignes manquent tout le palmar\u00e8s de b\u00e9ate, une victoire en descente \u00e0 Keats Bull et un titre de champion olympique Alain Th\u00e9bault, rtssport Soldeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [93%] :\r\nLe programme des finales 2019 de la Coupe du monde aujourd'hui, le Team Event, d\u00e9part \u00e0 12 heures et \u00e0 suivre sur RTS deux du hockey sur glace enfin et bien qui se rapproche des demi- finales des play- offs Victor hier soir contre Ambri 5 \u00e0 3 3\u00e8me victoire dans cette s\u00e9rie des quarts de finale 3\u00e8me victoire \u00e9galement pour Doug apr\u00e8s son succ\u00e8s contre Lugano Gen\u00e8ve- Servette m\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent 2 \u00e0 1 contre Berne apr\u00e8s son succ\u00e8s 3 \u00e0 2 hier \u00e0 la 96\u00e8me minute et puis Lausanne m\u00e8ne aussi 2 1 dans sa s\u00e9rie apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 2 hier soir \u00e0 domicile contre l'Angola au Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:22:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-164AA041-56A8-46FC-B38F-392BACFDD24E", "internalArchiveId": "164AA041-56A8-46FC-B38F-392BACFDD24E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Atouts et handicaps \u00e9conomiques pour relancer l'Alg\u00e9rie", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raouf Boucekkine,  \u00e9conomiste, directeur de l'institut d'\u00e9tudes avanc\u00e9es d'Aix Marseille;Samir A\u00efta... pr\u00e9sident du cercle des \u00e9conomistes arabes\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nAtouts et handicaps \u00e9conomiques pour relancer l'Alg\u00e9rie ALGERIE: ATOUTS ET HANDICAPS\r\n***Grande journ\u00e9e de manifestation aujourd'hui en Alg\u00e9rie, contre le pouvoir, pour demander des r\u00e9formes en profondeur... le pr\u00e9sident Abdelaziz Boutelifka a finalement renonc\u00e9 \u00e0 briguer un 5e mandat mais a report\u00e9 les \u00e9lections sine die.\r\nQuoiqu'il arrive politiquement dans le pays, les \u00e9conomistes craignent une grave crise \u00e9conomique... L'International Crisis Group pointe \"un mod\u00e8le \u00e0 bout de souffle... Pour l'institut d'\u00e9tudes \u00e9conomiques Xerfi, l'explosion est imminente.\r\nOn se penche ce matin sur cette \u00e9conomie alg\u00e9rienne totalement d\u00e9pendante des hydrocarbures, Blandine Levite:\r\n DIGAS 1'39''\r\nOui... pour se situer... l'Alg\u00e9rie c'est le troisi\u00e8me producteur de brut d'Afrique... neuvi\u00e8me producteur de gaz du monde... \r\nEt en terme d'importance pour le pays... gaz et p\u00e9trole repr\u00e9sentent nonante pour cent des exportations... \r\nC'est simple, c'est le seul vrai secteur \u00e9conomique... Il repr\u00e9sente plus de la moiti\u00e9 des recettes d'Etat... \r\nDonc forc\u00e9ment avec la chute des cours... entre 2014 et 2017 les caisses se vident... .. \r\nRaouf Boucekkine, est \u00e9conomiste, il dirige l'institut d'\u00e9tudes avanc\u00e9es d'Aix Marseilles... Il a fait partie d'un groupe d'experts,  aupr\u00e8s du premier ministre entre 2015 et 2017... \r\nEt si rien n'est fait d'ici l'\u00e9t\u00e9...Il faut s'attendre \u00e0 des lendemains difficiles, poursuit Raoul Boucekkine...\r\nPour Samir A\u00efta... pr\u00e9sident du cercle des \u00e9conomistes arabes... l'\u00e9conomie n'est pas non plus \u00e0 l'agonie...\r\n***L'\u00e9conomie alg\u00e9rienne \u00e9tait socialiste dans les ann\u00e9es nonante... Elle est encore tr\u00e8s marqu\u00e9e par l'intervention de l'Etat...\r\n  DIGAS 53''\r\nOui... La rente p\u00e9troli\u00e8re subventionne \u00e0 peu pr\u00e8s tout... carburant, eau, sant\u00e9, logements, produits de base... et puis... il y a ce secteur... tentaculaire... La fonction publique... \r\n SON 3/\r\nTout le monde en Alg\u00e9rie cherche un emploi dans le public... dans un pays o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage...\u00e0 12% et o\u00f9 la moiti\u00e9 de la population a moins de trente ans... \r\n***Bon et quelles sont les cartes... que les Alg\u00e9riens ont en main...?\r\n DIGAS 2'42''\r\nLe pays...n'est pas trop endett\u00e9...avec une dette inf\u00e9rieure \u00e0 2 points de pib... Et puis... il y a du potentiel dans le d\u00e9veloppement du secteur priv\u00e9... Raouf Boucekkine... \r\nSON 4/\r\nDes modifications juridiques \u00e0 faire... des r\u00e9formes, en profondeur... qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises... \u00e0 plusieurs reprises mais rien ne bouge... pour cause de paralysie politique... Pour Raouff... Boucekkine... Il faut absolument r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ... \r\nSON 5/\r\nEt cela passe par une r\u00e9forme bancaire, des march\u00e9s financiers, par une activation plus forte des  partenariats publics priv\u00e9s... et par une r\u00e9forme ... de l'\u00e9tat providence alg\u00e9rien... qui n'est pas soutenable... surtout... que la population est de plus en plus nombreuse... \r\nIl y a aussi cette fonction publique... tr\u00e8s nombreuses... mais d\u00e9graisser le mamouth... ce serait des probl\u00e8mes... que soul\u00e8ve... Samir A\u00efta...\r\n*** Et Blandine, quid des autres secteurs, l'agriculture, le tourisme? \r\n DIGAS 1'31''\r\nEst ce que l'Alg\u00e9rie pourrait int\u00e9resser les investisseurs chinois par exemple, tr\u00e8s pr\u00e9sents en Afrique...? Samir A\u00efta...\r\nEt puis, c\u00f4t\u00e9... et bien le secteur n'est pas du tout d\u00e9velopp\u00e9 en Alg\u00e9rie... Question d'image...\r\n Secteur \u00e0 d\u00e9velopper peut \u00eatre... \u00e0 condition de faire oublier... les ann\u00e9es noires de la guerre civile... Et autre obstacle des investisseurs... la situation aux fronti\u00e8res lybiennes et maliennes.... toujours tr\u00e8s instables et en proie au risque terroriste...", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272612", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Atouts et handicaps \u00e9conomiques pour relancer l'Alg\u00e9rie / TUM_2019-03-15T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 15.03.2019"], "variantIds": ["ece-10272612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:34:04Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 l'Alg\u00e9rie puisque grand de gens aujourd'hui grande journ\u00e9e de manifestations en Alg\u00e9rie pr\u00e9cis\u00e9ment contre le pouvoir pour demander des r\u00e9formes en profondeur le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika a finalement renonc\u00e9 \u00e0 briguer un 5\u00e8me mandat mais il a remport\u00e9 les \u00e9lections sine die et quoi qu'il arrive politiquement dans le pays, les \u00e9conomistes craignent une grave crise, l'international croate 6 groupes pointe un mod\u00e8le \u00e0 bout de souffle pour l'institut d'\u00e9tudes \u00e9conomiques Xerfi, l'explosion est imminente, alors on se penche ce matin sur cette \u00e9conomie alg\u00e9rienne totalement d\u00e9pendante des hydrocarbures Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [94%] :\r\nL'Alg\u00e9rie, c'est le 3\u00e8me, producteur de brut d'Afrique, neuvi\u00e8me producteur de gaz au monde, et pour le pays, gaz et p\u00e9trole repr\u00e9sentent 90 pourcent des exportations et plus de la moiti\u00e9 des recettes de l'\u00c9tat, donc forc\u00e9ment avec le avec chute des cours ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les caisses vides Raouf Boucekkine est \u00e9conomiste, il dirige l'Institut d'\u00e9tudes avanc\u00e9es d'Aix Marseille, il a fait partie d'un groupe d'experts aupr\u00e8s du 1er ministre entre 2015 et 2017. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [91%] :\r\nOn a vraiment essay\u00e9 de lancer des r\u00e9formes, ce que je crois c'est que l'Alg\u00e9rie a les ressources, y compris financi\u00e8res, et aussi les id\u00e9es, les plans sont disponibles pour s'en sortir la situation et prend dire pr\u00e9occupante pour utiliser un terme un peu il diplomatique parce que le gouvernement alg\u00e9rien, \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 2007, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 recourir de fa\u00e7on massive \u00e0 la planche habill\u00e9e sans aucune contrepartie en terme de r\u00e9forme et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a peut pas durer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [96%] :\r\nMais si rien n'est fait d'ici l'\u00e9t\u00e9, il faut s'attendre \u00e0 des lendemains difficiles, poursuit Raoul Boucekkine pour Samir A\u00efta, pr\u00e9sident du Cercle des \u00e9conomistes arabes, l'\u00e9conomie n'est pas non plus \u00e0 l'agonie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [88%] :\r\nLes revenus p\u00e9troliers et gaziers sont n\u00e9s AT un peu r\u00e9guli\u00e8res avec la mont\u00e9e du prix du p\u00e9trole mais l'Alg\u00e9rie un probl\u00e8me budg\u00e9taire, cette mani\u00e8re de g\u00e9rer ne sa transition \u00e9conomique, notamment l'\u00c9tat et probl\u00e8mes d'infrastructures, notamment au niveau de des routes de l'\u00e9lectricit\u00e9 de la sant\u00e9 donc d'investissement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie alg\u00e9rienne \u00e9tait socialiste dans les ann\u00e9es 90, elle est encore tr\u00e8s marqu\u00e9e par l'intervention de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [95%] :\r\nOui, la rente p\u00e9troli\u00e8re subventionne \u00e0 peu pr\u00e8s tout carburant, eau sant\u00e9 logements produits de base et puis il y a ce secteur tentaculaire, la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:26) [88%] :\r\nEt l'employ\u00e9, beaucoup de personnes dans la fonction publique pour calmer et r\u00e9soudre le conflit qui se fait dans les ann\u00e9es 90, donc la co\u00fbt des salaires dans la fonction publique qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important dans le putsch et et qui emp\u00eache d'une part, le gouvernement d'investir est autre part qui emp\u00eache le secteur priv\u00e9 d'employer dans des conditions normales des gens puisque ici il n'y a pas photo, il n'y a pas comparaison entre l'emploi dans ces cas, public et le secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [98%] :\r\nTout le monde en Alg\u00e9rie cherche un emploi dans le public dans ce pays o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est \u00e0 12 pourcent et o\u00f9 la moiti\u00e9 de la population a moins de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [90%] :\r\nBah et alors quelles sont les cartes que les Alg\u00e9riens ont en main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [95%] :\r\nAlors, l'Alg\u00e9rie n'est pas trop endett\u00e9 avec une date inf\u00e9rieure \u00e0 2 points de PIB et puis il y a du potentiel dans le d\u00e9veloppement du secteur priv\u00e9, Raouf Boucekkine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [88%] :\r\nLe pays s'est beaucoup ferm\u00e9 en v\u00e9rit\u00e9, la part de l'industrie dans le PIB est pass\u00e9e de 20 pourcent des ann\u00e9es 80, quasiment 5 6 pourcent maintenant c'est absolument invraisemblable, donc il y a des fen\u00eatre des clients qui sont assez importantes, maintenant il faudrait que les investisseurs veuille vraiment venir et pas semblables, la ventilation des investissements Directs \u00e9trangers dans le Maghreb, l'Alg\u00e9rie a r\u00e9pondu dernier parce que, tout simplement parce que les conditions de contr\u00f4le il avertissement tout simplement qu'on offre aux sympathisants \u00e9trangers ne sont pas visiblement tr\u00e8s attractif notamment par la loi de du 51 49 qui fait qu'un investisseur \u00e9tranger qui montrer quelque chose en Alg\u00e9rie ne contr\u00f4leraient comme maximum que 49 pourcent du capital. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [95%] :\r\nDes modifications juridiques \u00e0 faire des r\u00e9formes en profondeur \u00e9mises \u00e0 plusieurs reprises, mais rien ne bouge pour cause de paralysie politique pour Raouf Boucekkine il faut absolument r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:18) [92%] :\r\nD\u00e9connecter l'\u00e9conomie de la rente p\u00e9troli\u00e8re et et donc de la d\u00e9pense publique est index\u00e9 sur la rente p\u00e9troli\u00e8re et donc il faudrait d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 diversifier les sources de financement, cela passe par une r\u00e9forme bancaire, cela passe par une r\u00e9forme des march\u00e9s financiers, \u00e7a passe par une activation beaucoup plus spectaculaire des partenariats public- priv\u00e9 et en parall\u00e8le, \u00e7a passe par une r\u00e9forme en profondeur de les 4 audiences alg\u00e9rien qui n'est pas soutenable, surtout que le pays conna\u00eet un renversement de la transition d\u00e9mographique qui fait que le pays ne peut pas soutenir un rythme de d\u00e9penses sociales et de transferts aussi faramineux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [95%] :\r\nEt il y a aussi cette fonction publique tr\u00e8s lourde mais d\u00e9graisser le mammouth, ce serait des probl\u00e8mes que soul\u00e8ve Samir A\u00efta. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:04) [90%] :\r\nExemple : la participation des femmes au travail, la plupart des femmes qui travaillent dans des pays arabes et notamment l'Alg\u00e9rie sont dans l'enseignement dans la sant\u00e9, et \u00e7a, c'est la majorit\u00e9 de l'emploi f\u00e9minin si on d\u00e9graisse si on d\u00e9t\u00e9riore encore plus la situation de l'emploi des femmes aussi, c'est vrai qu'il y a eu des emplois pour occuper les gens qui \u00e9taient engag\u00e9s dans le conflit des ann\u00e9es 90, la question c'est qu'est -ce qu'on fait de ces encore, c'est-\u00e0-dire qu'on peut pas d\u00e9graisser cet emploi sans offrir d'autres potentialit\u00e9s pour gagner leur vie, notamment avec des commandes pour des plus payer les PME, la recherche, les activit\u00e9s de service. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [96%] :\r\nC'est tout un am\u00e9nagement du territoire qu'il faudrait remettre en route dans un pays qui reste tr\u00e8s centralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [97%] :\r\nEt Blandine, quid des autres secteurs, agriculture, tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [89%] :\r\nEst ce que l'Alg\u00e9rie pourrait int\u00e9resser les investisseurs chinois, par exemple, tr\u00e8s pr\u00e9sents en Afrique, Samir A\u00efta. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:06) [85%] :\r\nOui, les Chinois sont intervenus, on Alg\u00e9rie renforce, ils ont construit la grande autoroute mardi en laisse, \u00e0 l'ouest avec quasiment que des travailleurs chinois, ce qui n'a pas men\u00e9 russe d'un situation de l'emploi en Alg\u00e9rie, les Chinois savent que l'Alg\u00e9rie est un pays et \u00e0 haut potentiel humain est \u00e9galement financ\u00e9, il pourrait aider l'Alg\u00e9rie jouer un r\u00f4le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [92%] :\r\nEt puis, c\u00f4t\u00e9 tourisme et bien le secteur n'est pas du tout d\u00e9velopp\u00e9 en Alg\u00e9rie Question d'image. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:37) [85%] :\r\nL'image g\u00e9n\u00e9rale et que le Maroc ou la Tunisie sont des destinations touristiques image g\u00e9n\u00e9rale de l'Alg\u00e9rie n'est pas le choriste l'Alg\u00e9rie fait tr\u00e8s peu de chose pour encourager cette prise pas alors que un repreneur puisque s\u00e9curit\u00e9 c'est un pays tr\u00e8s s\u00fbr et, d'autre part des dieux touristique potentiellement en Alg\u00e9rie sont immenses, mais il a moins de volont\u00e9 gouvernementale alors qu'on a du mal \u00e0 expliquer, c'est-\u00e0-dire est -ce que c'est le peur d'\u00eatre m\u00e9lang\u00e9e \u00e0 beaucoup d'\u00e9trangers, ce que c'est, peur de dynamiser, secteur priv\u00e9 qui peuvent faire de la comp\u00e9tition au pouvoir en place, bon, bon, allez savoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [93%] :\r\nSecteur \u00e0 d\u00e9velopper, peut-\u00eatre, \u00e0 condition de faire oublier les ann\u00e9es noires de la guerre civile et autre obstacle des investisseurs, la situation aux fronti\u00e8res libyennes et maliennes toujours tr\u00e8s instable et en proie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [93%] :\r\nAu risque terroriste, voil\u00e0 l'\u00e9conomie de l'Alg\u00e9rie et cette grande manifestation, qui se pr\u00e9pare pour aujourd'hui dans tout le pays pour appeler \u00e0 des r\u00e9formes en profondeur r\u00e9forme \u00e9videmment commencer par des r\u00e9formes politiques merci Blandine l'\u00e9lite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T07:56:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EBF6B2A-D721-4DB8-AFB1-648E8D3EE712", "internalArchiveId": "1EBF6B2A-D721-4DB8-AFB1-648E8D3EE712", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La plus grande fraude av\u00e9r\u00e9e de l'histoire universitaire aux Etats-Unis", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : pialat\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nLa plus grande fraude av\u00e9r\u00e9e de l'histoire universitaire aux Etats-Unis CORRUPTION ACCES UNIVERSITES US\r\n***C'est la plus grande fraude av\u00e9r\u00e9e de l'histoire universitaire aux Etats-Unis, si l'on en croit le FBI. Cette semaine, un immense scandale a secou\u00e9 certaines des \u00e9coles les plus prestigieuses du pays et fait la une de tous les m\u00e9dias am\u00e9ricains.\r\nUne trentaine de parents -- des familles tr\u00e8s fortun\u00e9es -- ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et inculp\u00e9s, accus\u00e9s d'avoir pay\u00e9 des pots-de-vins pour que leurs enfants soient admis dans ces \u00e9tablissements d'\u00e9lite. Et ils \u00e9taient bien garnis, ces pots-de-vins: parfois plusieurs centaines de milliers de dollars.\r\nLo\u00efc Pialat... comment fonctionnait ce syst\u00e8me qui a visiblement dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps\u00a0?\r\nDIR FACETIME LAX\r\nOui, pr\u00e8s de 10 ans, entre 2011 et d\u00e9but 2019. Il y avait pour r\u00e9sumer deux techniques. La premi\u00e8re, c'\u00e9tait de tricher au tests SAT. Des tests pass\u00e9s par tous les lyc\u00e9ens am\u00e9ricains avant d'aller \u00e0 l'universit\u00e9 et qui servent de base aux \u00e9tablissements pour s\u00e9lectionner les \u00e9l\u00e8ves. La triche consistait \u00e0 envoyer une autre personne, plus dou\u00e9e, passer le test avec la participation d'employ\u00e9s corrompus qui d\u00e9tournaient le regard. Ou \u00e0 demander plus de temps pour que l'\u00e9l\u00e8ve passe le test en pr\u00e9textant des difficult\u00e9s d'apprentissage. L'autre approche, c'\u00e9tait de payer des entra\u00eeneurs des nombreuses \u00e9quipes de ces universit\u00e9s pour qu'ils recommandent des \u00e9tudiants \u00e0 l'\u00e9tablissement. Ces entra\u00eeneurs ont souvent le droit \u00e0 un quota d'\u00e9tudiants moins brillants mais performants sur le terrain. Sauf qu'en l'occurrence les \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s \u00a0n'avaient rien d'athl\u00e9tique. Les parents et leurs complices ont falsifi\u00e9 leur CV en inventant des performances inexistantes. Ils ont photoshopp\u00e9 des photos de leurs enfants, parfois en r\u00e9cup\u00e9rant celles d'athl\u00e8tes sur Internet.\r\n***Oui, donc des choses m\u00eame assez grossi\u00e8res. Comment tout \u00e7a a pu passer inaper\u00e7u aussi longtemps\u00a0?\r\nTout le syst\u00e8me reposait sur un homme, William Rick Singer, un Californien d'une soixantaine d'ann\u00e9es. Il conseille depuis longtemps les parents sur comment pr\u00e9parer un dossier d'admission. C'est une profession en pleine croissance aux Etats-Unis tant l'entr\u00e9e dans les plus grandes universit\u00e9s devient s\u00e9lective. Il avait en fait cr\u00e9\u00e9 un faux organe de charit\u00e9, The Key Foundation, \u00e0 qui les parents versaient de fortes sommes d'argent. 25 millions de dollars en huit ans tout de m\u00eame. Lui se servait de cet argent pour corrompre employ\u00e9s et coaches. Les parents, eux, pouvaient d\u00e9duire ces sommes de leurs imp\u00f4ts. Ce qui est d\u00e9j\u00e0 en soi un d\u00e9lit.\r\n***Et parmi ces parents, il y a des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s.\r\nOui, c'est aussi pour \u00e7a que l'on parle autant de cette affaire ici. D'abord, Felicity Huffman, que vous connaissez sans doute pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie Desperate Housewives. Elle a vers\u00e9 15000 dollars pour truquer le test de sa fille. Et puis, Lori Loughlin, Tante Becky, dans la sitcom La f\u00eate \u00e0 la maison, tr\u00e8s populaire dans les ann\u00e9es 90. Elle et son mari ont donn\u00e9 500000 dollars pour que leurs deux filles soient admises \u00e0 USC, l'universit\u00e9 de Californie du Sud, en les faisant passer pour des membres de l'\u00e9quipe d'aviron alors qu'elles n'ont jamais fait d'aviron de leur vie. Ce qui est remarquable dans ce cas, c'est que l'une des sours, Olivia Jade, est \u00e0 19 ans une star d'Instagram, le r\u00e9seau social. Elle y a annonc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier que les \u00e9tudes ne l'int\u00e9ressaient pas vraiment et qu'elle \u00e9tait d'abord \u00e0 l'universit\u00e9 pour faire la f\u00eate.\r\n***On imagine que les gens sont furieux.\r\nC'est le moins qu'on puisse dire. Les universit\u00e9s dont on parle, USC, UCLA, Yale, Georgetown, Stanford, comptent parmi les meilleures universit\u00e9s au monde. Dans le cas de Stanford, le taux d'admission est inf\u00e9rieur \u00e0 5%. Ce qui veut dire que ces \u00e9tudiants ont pris la place d'autres, plus m\u00e9ritants. Donc forc\u00e9ment, la preuve que la m\u00e9ritocratie est un mythe, que tout peut s'acheter, m\u00eame son entr\u00e9e dans ces \u00e9tablissements d'\u00e9lite, cr\u00e9e un immense sentiment d'injustice. Et puisqu'on parle de justice, il y aura forc\u00e9ment des cons\u00e9quences \u00e0 tout cela. En attendant d'\u00e9ventuelles peines de prison, l'actrice Lori Laughlin a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e de projets qu'elle devait tourner pour la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Hallmark. Plusieurs entra\u00eeneurs ont \u00e9t\u00e9 suspendus ou licenci\u00e9s. Les \u00e9coles et les \u00e9l\u00e8ves, en revanche, ne devraient pas \u00eatre poursuivis. Mais deux \u00e9tudiantes de Stanford, qui n'ont rien \u00e0 voir avec le scandale, ont lanc\u00e9 une proc\u00e9dure devant les tribunaux, estimant que cette affaire va d\u00e9valoriser leur dipl\u00f4me aupr\u00e8s des employeurs. \r\n***Et cette affaire a lanc\u00e9 un d\u00e9bat sur le co\u00fbt de l'\u00e9ducation aux Etats-Unis.\r\nOui parce que beaucoup ici ont dit \u00ab\u00a0rien de nouveau sous le soleil \u00bb. Certains citent l'exemple de Jared Kushner, le beau-fils du pr\u00e9sident Donald Trump, qui aurait \u00e9t\u00e9 admis avec des notes moyennes \u00e0 Harvard, comme par hasard, peu de temps apr\u00e8s que son p\u00e8re a fait un don de 2 millions et demi de dollars \u00e0 l'universit\u00e9. Et c'est vrai que les dons \u00e0 une universit\u00e9 - parfaitement l\u00e9gaux eux - peuvent aider les \u00e9tudiants \u00e0 y entrer. Il y a aussi le syst\u00e8me de \u00ab\u00a0legacy\u00a0\u00bb. Si vos parents sont d'anciens \u00e9l\u00e8ves de l'universit\u00e9, vous avez deux \u00e0 trois plus de chance d'\u00eatre admis dans cette \u00e9cole. C'est ce qu'a expliqu\u00e9 William Singer, le cerveau du scandale actuel : \u00ab\u00a0la porte d'entr\u00e9e, ce sont les bonnes notes. La porte de derri\u00e8re, ce sont des dons tr\u00e8s importants. Moi, je vous ferai rentrer par la fen\u00eatre\u00a0\u00bb. Mais m\u00eame au-del\u00e0 de cela, une ann\u00e9e scolaire, frais d'inscription et logement inclus, co\u00fbte facilement plus de 30'000 francs aux Etats-Unis donc pour beaucoup, de fait, le syst\u00e8me est injuste et favorise les riches.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272613", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La plus grande fraude av\u00e9r\u00e9e de l\u2019histoire universitaire aux Etats-Unis / TUM_2019-03-15T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 15.03.2019"], "variantIds": ["ece-10272613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:34:03Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est la plus grande fraude de l'histoire universitaire aux \u00c9tats-Unis, si l'on en croit le FBI cette semaine un immense scandale a secou\u00e9 certaines des \u00e9coles les plus prestigieuses du pays et fait la une de tous les m\u00e9dias am\u00e9ricains, une trentaine de parents des familles tr\u00e8s fortun\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et inculp\u00e9s, accus\u00e9s d'avoir pay\u00e9 des pots-de-vin pour que leurs enfants soient admis dans ces \u00e9tablissements d'\u00e9lite, ils \u00e9taient bien garnis : ces pots-de-vins parfois plusieurs centaines de milliers de dollars bonjour Lo\u00efc Pialat bonjour comment fonctionnait ce syst\u00e8me qui a visiblement dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [89%] :\r\nOui, apr\u00e8s 10 ans entre 2011 et d\u00e9but 2019 il y avait, pour r\u00e9sumer, de techniques, la premi\u00e8re c'\u00e9tait de tricher au tests SAT, ce sont ces textes pass\u00e9s par tous les lyc\u00e9ens am\u00e9ricains avant d'aller \u00e0 l'universit\u00e9 et qui sert de base aux \u00e9tablissements pour s\u00e9lectionner les \u00e9l\u00e8ves la triche, consistait \u00e0 envoyer une autre personne plus dou\u00e9e passer test avec la participation d'employer corrompus qui d\u00e9tournaient le regard ou \u00e0 demander plus de temps pour que l'\u00e9l\u00e8ve passe ce test en pr\u00e9textant difficult\u00e9s d'apprentissage, l'autre approche c'\u00e9tait de payer des sommes pr\u00e9fet des nombreuses \u00e9quipes de ces universit\u00e9s pour qu'ils recommandent des \u00e9tudiants \u00e0 l'\u00e9tablissement ces entra\u00eeneurs ont souvent droit \u00e0 un quota d'\u00e9tudiants moins brillants mais performants sur les terrains source concurrence dans des \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s n'avait rien d'athl\u00e9tique, les parents et leurs complices ont falsifi\u00e9 leur CV en inventant des performances sportives, ils ont m\u00eame parfois Photoshop et des photos de leur enfant sur cet athl\u00e8te pris sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [95%] :\r\nAh oui, donc des choses aussi parfois assez grossi\u00e8res et comment tout \u00e7a a pu passer inaper\u00e7u aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nAlors tout syst\u00e8me reposait sur un homme \u00e0 William Rick Singer, un Californien d'une soixantaine d'ann\u00e9es et conseille depuis longtemps les parents sur comment pr\u00e9parer un bon dossier d'admission c'est une profession en pleine croissance aux \u00c9tats-Unis tant l'entr\u00e9e dans les plus grandes universit\u00e9s devient vraiment s\u00e9lective, mais elle est all\u00e9 encore plus loin, il en fait cr\u00e9\u00e9 un faux organe de charit\u00e9 de qui font des jeunes \u00e0 qui les parents versaient de fortes sommes d'argent veulent 5 millions dollars en 8 ans tout de m\u00eame et lui seul, \u00e7a cet argent pour corrompre employ\u00e9 et coach les parents eux pouvaient d\u00e9duire ces sommes de leurs imp\u00f4ts, ce qui est d\u00e9j\u00e0 en soi un d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [94%] :\r\nEt parmi ces parents il y a des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [91%] :\r\nOui, sans pour cela qu'on parle autant que cette affaire ici d'abord Felicity Hoffman, que vous connaissez son pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie Desperate Housewives, elle a vers\u00e9 15000 dollars pour truquer le test de sa fille et puis il y a, Lori Laughlin qui dans la sitcom La f\u00eate \u00e0 la maison, tr\u00e8s populaire dans les ann\u00e9es 90, elle et son mari ont donn\u00e9 500000 dollars pour que leurs 2 filles soient \u00e0 Venise US si l'universit\u00e9 de Californie du Sud, en le faisant passer pour des membres de l'\u00e9quipe d'aviron, alors qu'elles n'ont jamais fait d'aviron de leur vie et ce qui est remarquable dans ce cas, c'est que l'une des soeurs Olivia, il est \u00e0 19 ans une Star d'Instagram, le r\u00e9seau social et il a annonc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier que les \u00e9tudes ne l'int\u00e9ressait pas vraiment, en fait, elle pr\u00e9f\u00e9rait faire la f\u00eate \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [96%] :\r\nOn imagine les que les gens sont furieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\n\u00e0 ce moment qu'on puisse dire, les universit\u00e9s, dont on parle US il UCLA hier Georgetown Stanford comptent parmi les meilleurs du monde et dans quatre Stanford dans le taux d'admission est inf\u00e9rieur \u00e0 5 pourcent ce qui veut dire que ces \u00e9tudiants ont pris la place d'autres plus m\u00e9ritants, donc forc\u00e9ment, id\u00e9e que la m\u00e9ritocratie thermique que tous pensent acheter m\u00eame son entr\u00e9e dans ces \u00e9tablissements d'\u00e9lite cr\u00e9e un immense sentiment, la justice et puisqu'on parle de justice, hein, il y aura des cons\u00e9quences \u00e0 tout cela en attendant d'\u00e9ventuelles peines de prison, l'actrice Lori Laughlin a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 de projets qu'elle devait tourner pour la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision all Marks plusieurs entra\u00eeneurs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendus ou licenci\u00e9s, les \u00e9coles et les \u00e9l\u00e8ves, en revanche, ne devrait pas \u00eatre poursuivi, mais 2 \u00e9tudiants de Stanford, qui n'ont rien \u00e0 voir avec les scandales ont lancer une proc\u00e9dure devant les tribunaux, estimant que cette affaire va d\u00e9valoriser leur dipl\u00f4me aupr\u00e8s des employeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [94%] :\r\nEt cette affaire a lanc\u00e9 un d\u00e9bat sur le co\u00fbt de l'\u00e9ducation aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [88%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre \u00e7a un plus important parce que beaucoup, ici on dit ben rien de nouveau sous soleil apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations, certains citent l'exemple de Jared Kushner le beau-fils du pr\u00e9sident Donald Trump, qui aurait \u00e9t\u00e9 admis et avec des notes moyennes \u00e0 Harvard, comme par hasard, peu de temps apr\u00e8s que son p\u00e8re a fait un don de 2 millions 1000 dollars \u00e0 l'universit\u00e9, et c'est vrai que les \u00e0 universit\u00e9s sont parfaitement l\u00e9gaux et qui peuvent aider les \u00e9tudiants \u00e0 y entrer, il y aura aussi il y a aussi le syst\u00e8me de l'si si vos parents sont en sciences de l'aide de l'universit\u00e9, vous avez 2 \u00e0 3 fois plus de chances d'\u00eatre admis dans cette \u00e9cole, c'est ce qu'a expliqu\u00e9 en fait William Singer, le cerveau du scandale actuel, la porte d'entr\u00e9e, ce sont les bonnes notes la porte derri\u00e8re, ce sont, c'est donc tr\u00e8s important, moi je vous ferai rentrer par la fen\u00eatre, mais au-del\u00e0 de cette affaire une ann\u00e9e scolaire en frais d'inscription et logement inclus co\u00fbte facilement 30 40 50000 francs \u00c9tats-Unis, donc, pour beaucoup, de fait, le syst\u00e8me favorise les riches, ce qui l'ont injuste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [97%] :\r\nMerci Lo\u00efc Pialat en Direct de Los Angeles o\u00f9 il est minuit 29 pour vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T07:56:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFF7977C-4833-4D32-B5EA-8EB1F0F6628B", "internalArchiveId": "DFF7977C-4833-4D32-B5EA-8EB1F0F6628B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jo\u00ebl M\u00e9sot, pr\u00e9sident de l'EPFZ;Laura Bucher, d\u00e9put\u00e9e socialiste;Ulrich Schmid, vice-recteur de l'universit\u00e9 de St Gall;Pierre Crevoisier, auteur et pr\u00e9sident de la Maison Eclose;Elisa Shua Dusapin, auteure suisse;Auguste Cheval, auteur suisse;Delille;Delille, Benjamin ;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(19/NEW ZELANDE) C'est arriv\u00e9 t\u00f4t ce matin en Nouvelle-Z\u00e9lande, o\u00f9 plusieurs mosqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par des fusillades mortelles. Le bilan reste incertain mais il pourrait \u00eatre lourd, la police \u00e9voquant un nombre significatif de victimes. Ont \u00e9t\u00e9 prises pour cibles au moins deux mosqu\u00e9es dans la ville de Christ Church, Vincent St\u00f6cklin\r\n DIR\r\nA suivre bien s\u00fbr dans nos prochaines \u00e9ditions\r\n(TF1/ BREXIT D DAY 7h)  \r\n*** C'est \u00e0 une large majorit\u00e9 que les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont vot\u00e9 hier soir le report d'au moins trois mois de la date du Brexit...\r\nIls se sont aussi prononc\u00e9 pour un nouveau vote sur l'accord de retrait de Theresa May, d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 deux fois. C'\u00e9tait le troisi\u00e8me acte d'une semaine tumultueuse au parlement britannique, Catherine Ilic...vous \u00eates en direct de Londres.. et ce matin une sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars appara\u00eet tr\u00e8s improbable...\r\nOui c'est quasi une certitude. et c'est surtout une promesse bris\u00e9e de Theresa May, qui ne parvient pas \u00e0 d\u00e9gager un consensus au parlement sur la forme que le Brexit doit avoir. Mais malgr\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance non tenue, la Premi\u00e8re ministre n'a pas d\u00e9vi\u00e9 de cap, elle a toujours l'espoir de faire adopter son accord. et ce report - aussi embarrassant soit-il - lui sert d\u00e9sormais de levier.Elle proc\u00e8de en effet \u00e0 une sorte de chantage : l'extension sera courte, pas au-del\u00e0 du 30 juin, si les d\u00e9put\u00e9s adoptent son texte avant mercredi. En revanche, si l'accord est une nouvelle fois rejet\u00e9, le report devra \u00eatre alors allong\u00e9 et dans ce cas impliquerait une participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, autant dire un cauchemar pour les partisans du Brexit.\r\n*** La Premi\u00e8re ministre a-t-elle des chances, Catherine, de faire plier les r\u00e9calcitrants avec cet ultimatum \r\nOn est toujours pour l'heure loin du compte. mais \u00e7a bouge un peu du c\u00f4t\u00e9 des Nord-Irlandais du DUP et de la base europhobe des conservateurs, qui assouplissent un peu leur position. Car ils ont beau d\u00e9tester l'accord de Theresa May, c'est sans doute la forme de Brexit la plus dure \u00e0 laquelle ils peuvent d\u00e9sormais pr\u00e9tendre. ne pas soutenir son texte, c'est prendre le risque de tout perdre.  Mais certains aussi ne supportent pas d'avoir ce pistolet sur la tempe et demandent que Theresa May s'engage \u00e0 d\u00e9missionner comme condition de leur vote.\r\n*** M\u00eame si son accord est approuv\u00e9, il faudra de toute fa\u00e7on un report du Brexit.. Bruxelles est-elle dispos\u00e9e \u00e0 le faire ?\r\nblabla\r\n(breve boeing) *** Aux Etats-Unis, Boeing a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la livraisons des 737 MAX actuellement en production.\r\nL'avionneur veut attendre que les bo\u00eetes noires de l'appareil d'Ethiopian Airlines qui s'est \u00e9cras\u00e9 dimanche dernier livre leurs secrets. Leur analyse doit d\u00e9buter aujourd'hui \u00e0 Paris. Mais Boeing n'entend \r\npas r\u00e9duire le rythme de production de ses 7376 MAX, ni fermer d'usines.\r\n(breve mur) Les Etats-Unis o\u00f9 le S\u00e9nat a dit non au financement d'urgence du mur que Donald Trump veut \u00e9lever \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9j\u00e0 ripost\u00e9 en annon\u00e7ant qu'il allait opposer son veto \u00e0 cette  r\u00e9solution.\r\n(18/TRANSPORT MARITIME PA 7h15) *** En France, deux nappes d'hydrocarbures d\u00e9rivent d\u00e9sormais \u00e0 300 kilom\u00e8tres de La Rochelle apr\u00e8s le naufrage  Grande America\r\nCe navire italien a sombr\u00e9 avec \u00e0 son bord des mati\u00e8res dangereuses et plus de 2.000 tonnes de fioul lourd. La pollution du commerce maritime, un th\u00e8me d'actualit\u00e9 en ce vendredi de gr\u00e8ve mondiale pour le climat. Katjas Schaer\r\n  0'45''\r\n((Un secteur dont il faut d'abord donner une image en quelque chiffres. Le commerce maritime, c'est plus de 10 milliards de tonnes de marchandises transport\u00e9es chaque ann\u00e9e - selon les Nations Unies. En volume, c'est 80% des marchandises dans les monde. Plus de 90'000 navires servent l'industrie. La Gr\u00e8ce, la Chine et l'Allemagne et eux seules d\u00e9tiennent 40% des navires servant au transport de conteneurs. Dans ce commerce la Suisse n'est pas de reste, elle pointe \u00e0 la 16e place mondiale. En termes de pollution maintenant, on parle de 3% des \u00e9missions mondiales de C02. C'est peu. Mais le tableau se noircit quand on parle de particules fines. Les navires utilisent essentiellement comme carburant un fioul lourd, sous-produit du p\u00e9trole, qui \u00e9met en grandes quantit\u00e9s de particules fines, des oxydes d'azotes, et surtout, des oxydes de soufre.))\r\nPROMO\r\n(breve m\u00e9decins) Le Conseil national veut davantage de transparence sur le salaire des m\u00e9decins cadres. Il a demand\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour savoir ce que gagnent les cadres des h\u00f4pitaux financ\u00e9s par l'assurance obligatoire des soins.\r\n(05/EPFZ MOBBYING ITV MESOT) *** L'EPFZ reconna\u00eet des erreurs dans la gestion des cas de harc\u00e8lement que l'institution a connus ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nLa direction de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich a annonc\u00e9 hier avoir demand\u00e9 le licenciement d'une professeure de l'ancien institut d'astronomie, accus\u00e9e en 2017 d'abus de pouvoir sur des doctorants. Une d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent que l'EPFZ veut assortir de nouvelles mesures de lutte contre le mobbing. Son nouveau pr\u00e9sident, Jo\u00ebl M\u00e9sot.\r\n(TF4/ SG POLEMIQUE UNI PI) *** Des probl\u00e8mes de gouvernance, il y en a aussi \u00e0 l'universit\u00e9 de St Gall\r\nR\u00e9put\u00e9e dans le monde entier pour sa fili\u00e8re \u00e9conomique et de management, elle se retrouve dans le collimateur du monde politique pour sa gestion de diff\u00e9rents scandales impliquant des professeurs. Une crise de confiance malvenue, alors que les St-Gallois doivent se prononcer prochainement sur la modernisation de l'Universit\u00e9. S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'33''\r\n((A quelques mois du vote sur ce nouveau campus, dont le financement par le canton est pr\u00e9vu \u00e0 hauteur de 160 millions de francs,  on peut dire que la multiplication r\u00e9cente d'affaires  impliquant des professeurs de l'universit\u00e9 de St Gall tombe plut\u00f4t mal pour l'\u00e9tablissement:  il y a eu un cas de frais dispendieux injustifi\u00e9s et plusieurs soup\u00e7ons de conflits d'int\u00e9r\u00eat, notamment en lien avec les affaires Audi et Raiffeisen.\r\nL'universit\u00e9 a bien pris des mesures mais pour la d\u00e9put\u00e9e socialiste Laura Bucher, elle fonctionnerait trop en vase-clos. Et c'est toute sa culture de gouvernance qu'elle devrait revoir aujourd'hui.\r\nHSG 1/2 \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'universit\u00e9 reconna\u00eet qu'une \u00e9volution est n\u00e9cessaire..mais elle consid\u00e8re que celle-ci doit s'op\u00e9rer dans le respect des sp\u00e9cificit\u00e9s de l'\u00e9tablissement. Ulrich Schmid, vice-recteur de l'universit\u00e9 de St Gall.\r\nHSG 2/2\r\nL'universit\u00e9 de St gall travaille aussi sur un nouveau code de conduite pour ses professeurs. Elle dit sa volont\u00e9 de regagner la confiance des \u00e9lus et de la population avant la votation du mois de juin sur ce campus, pr\u00e9vu en centre-ville et dont l'un des arguments du projet est pr\u00e9cis\u00e9ment de rapprocher l'universit\u00e9 de son canton.))\r\n(breve vaud-ruiz) La pratique n'a rien de scandaleux, mais elle n'aura plus cours. C'est la r\u00e9ponse du gouvernement vaudois aux interpellations concernant le contrat de Rebecca Ruiz, engag\u00e9e comme enseignante mais sans enseigner. Un contrat qui a entra\u00een\u00e9 cette semaine le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte p\u00e9nale visant la candidate socialiste \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat.\r\n(03/AG PS FR- ANALYSE PA) *** D\u00e9crocher un troisi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain: c'est l'ambition du parti socialiste fribourgeois \r\nR\u00e9uni en Congr\u00e8s extraordinaire hier soir, il a d\u00e9cid\u00e9 de faire des deux sortantes Val\u00e9rie Piller-Carrard et Ursula Schneider-Schuettel ses t\u00eates de listes. Mais le PS souhaite aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche il y a 4 ans. Maurice Doucas\r\n  0'51''\r\n((Les socialistes fribourgeois bombent le torse... et se disent qu'aid\u00e9 par les Verts, le Centre gauche PCS et les \u00e9vang\u00e9liques fribourgeois, ils pourraiet bien recup\u00e9rer ce 3e fauteuil qui est pass\u00e9 en 2015 dans le giron UDC. Le PS pense que dans ce canton, o\u00f9 le peuple vote souvent \u00e0 gauche, mais \u00e9lit plut\u00f4t \u00e0 droite. Il y a encore un bassin de population qui pourrait aider la gauche \u00e0 regagner ce si\u00e8ge. \r\nLes socialistes lorgnent avec gourmandise le fauteuil du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Dominique de Buman, qui est le seul d\u00e9put\u00e9 fribourgeois \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter. Et pour d\u00e9crocher ce si\u00e8ge, le PS lance dans la bataille le chef du groupe socialiste au grand Conseil Pierre Mauron qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9, mais en vain, il y a 4 ans. \r\nEn ce qui concerne le Conseil des Etats, le parti socialiste fribourgeois a naturellement adoub\u00e9 le pr\u00e9sident du PS Suisse  Christian Levrat qui si\u00e8ge \u00e0 la chambre haute depuis 2012 et qui sera r\u00e9\u00e9lu sans probl\u00e8me..))\r\n(breve mcg) A Gen\u00e8ve, et comme pr\u00e9vu, Francisco Valentin est devenu le nouveau pr\u00e9sident du MCG. Il succ\u00e8de \u00e0 Ana Roch, qui a remis son mandat hier soir. Un parti en perte de vitesse depuis le d\u00e9part d'Eric Stauffer\r\n(TF6/ TF LITTERAPHONE PI) Vous connaissez le bigophone, Romaine, voire le gaffophone...voici maintenant le litt\u00e9raphone...o\u00f9 la possibilit\u00e9 d'\u00e9couter une histoire ou l'extrait d'un roman lu par son auteur, quand vous patientez par exemple au guichet d'un service administratif. Le Litt\u00e9raphone \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui au Salon du Livre de Paris, Sylvie lambelet, et qui sera aussi test\u00e9 en Suisse romande....Sylvie Lambelet\r\n  1'42''\r\n((.. et pour faire jouer ce nouveau juke-box litt\u00e9raire, pas besoin de glisser une pi\u00e8ce, il suffit de s'assoir... Pierre Crevoisier, auteur et pr\u00e9sident de la Maison Eclose:\r\nMAG fin: des extraits de romans lus par leurs auteurs\r\n+ MAG Dusapin: 15''\r\nElisa Shua Dusapin.. Les billes de Pachinko.. \r\nUn \u00e9crivain qui lit ses propres textes pour le public ... la tradition est bien vivante outre-Sarine, elle est plus timor\u00e9e en Suisse romande. La Maison Eclose pousse les auteurs francophone \u00e0 prendre ce risque de porter leurs textes. Son Litt\u00e9raphone est d'abord destin\u00e9 \u00e0 des lieux de lecture... mais pas seulement.. Pierre Crevoisier\r\nMAG: 18''\r\n+ MAG Cheval: 28''\r\nAuguste Cheval.. les corps glorieux\r\nApr\u00e8s le Salon du livre de Paris... on pourra tester le Litt\u00e9raphone \u00e0 Lausanne, \u00e0 la Biblioth\u00e8que de Chaudron, puis \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale universitaire de Fribourg.))\r\n(breve hockey) *** En hockey sur glace, Gen\u00e8ve-Servette a \u00e9t\u00e9 renversant hier soir Berne\r\nMen\u00e9s 2-0 \u00e0 la mi-match, les Genevois se sont finalement impos\u00e9s 3 \u00e0 2 apr\u00e8s 96 minutes de jeu.Ils m\u00e8nent d\u00e9sormais deux victoires \u00e0 une dans ces quarts de finale, tout comme Lausanne face \u00e0 Langnau apr\u00e8s le succ\u00e8s des Vaudois 5 \u00e0 2. Bienne, lui, a d\u00e9j\u00e0 un patin en 1/2 finale: vainqueurs 5 \u00e0 3 hier, ils m\u00e8nent d\u00e9sormais trois victoires \u00e0 zero.\r\n(breve bencic) Qui arr\u00eatera Belinda Bencic \u00e0 Indian Wells ? Peut-\u00eatre sa prochaine adversaire, l'Allemande Angelica Kerber. Hier la St-Galloise s'est qualifi\u00e9e pour les 1/2 finales du tournoi californien en \u00e9liminant en trois manches la Tch\u00e8que et cinqui\u00e8me joueuse mondiale Karolina Pliskova.\r\n(breve feuz) Enfin en ski Beat a toujours le Feuz sacr\u00e9. Le Bernois a d\u00e9cid\u00e9 de rempiler pour une quatorzi\u00e8me saison de Coupe du monde, dont il vient de remporter le classement de la descente pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/VENEZUELA REPRISE APRES BLACK OUT RE) L'activit\u00e9 reprend au Venezuela apr\u00e8s presque une semaine de paralysie. L'immense coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 qui a laiss\u00e9 le pays dans le noir tout le week-end a oblig\u00e9 le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter plusieurs jours ch\u00f4m\u00e9s. Difficile encore de chiffrer l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts, notamment \u00e0 cause des nombreux pillages, mais surtout dans les h\u00f4pitaux qui ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. En attendant, le pays se redresse doucement.  \r\nReportage \u00e0 Caracas, Benjamin Delille.\r\n  1'11''\r\n((Dans la capitale, la vie reprend doucement, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9ouverture du m\u00e9tro. Une r\u00e9ouverture partielle : toute une section est encore bloqu\u00e9e. \u00c0 la station de Chacaito, Espinosa Yurimar guide les usagers vers des bus gratuits mis en place par le gouvernement.\r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Ils assurent le trajet l\u00e0 o\u00f9 le m\u00e9tro est arr\u00eat\u00e9. Le syst\u00e8me devrait reprendre parce que le courant est stable. Mais la coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 a endommag\u00e9 certains g\u00e9n\u00e9rateurs qu'il faut remplacer pour que le m\u00e9tro se relance totalement. \u00bb\r\nLa file d'attente est longue, mais elle avance vite car les bus se succ\u00e8dent. Apr\u00e8s pr\u00e8s d'une semaine de paralysie, les queues sont l\u00e9gion dans toute la ville, devant les commerces, les pharmacies ou encore les banques. Maria attend depuis une heure pour retirer un peu d'argent. Elle reste positive et dit ne pas avoir pas d'un nouveau dysfonctionnement comme cette coupure.\r\nTRAD Femme 3 : \u00ab C'est s\u00fbr qu'il y a un risque. Mais maintenant on sait qu'on doit pr\u00e9voir des r\u00e9serves au cas o\u00f9. Et m\u00eame sans \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s, on a bien surv\u00e9cu ! Avec la crise, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien est devenu r\u00e9sistant, il faut aller de l'avant, on n'a pas le choix. \u00bb\r\nTrop contents de retrouver une vie un tant soit peu normale, les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens retrouvent le sourire. Quitte \u00e0 oublier l'\u00e9tat critique de l'\u00e9conomie et l'avenir plus que jamais incertain du pays.))\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve algerie) Des milliers d'Alg\u00e9riens sont \u00e0 nouveau attendus dans les rues des principales villes du pays aujourd'hui. Des manifestations du vendredi devenues traditonnelles, mais les premi\u00e8res depuis l'annonce par le gouvernement du report des \u00e9lections d'avril.\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 790, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-15T07:00:17_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-15T07:00:17_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10272550", "ece-10272520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:34:05Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nOlivier Schorderet bonjour oubli\u00e9 la date du 29 mars il faudra attendre encore pour que le Brexit devienne r\u00e9alit\u00e9, Bruxelles aura aussi son mot \u00e0 dire, alors que se profilent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections europ\u00e9ennes, affaire de mobbing aller EPFZ nous avons fait des erreurs, admet l'institution z\u00fcrichoises un mea culpa, mais aussi des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes, il y a eu le Bigot, voire m\u00eame le gars faut voici maintenant le Litt\u00e9raphone comment passer son temps de mani\u00e8re intelligente dans les salles d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nC'\u00e9tait t\u00f4t ce matin en Nouvelle-Z\u00e9lande o\u00f9 plusieurs mosqu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par des fusillades mortelles, le bilan reste incertain, mais il pourrait \u00eatre lourd, la police \u00e9voquant un nombre significatif de victimes ont \u00e9t\u00e9 prises pour cibles au moins 2 mosqu\u00e9es dans la ville de quoi il s'Church Vincent te clean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [93%] :\r\nUn acte de violence inou\u00efe, sans pr\u00e9c\u00e9dent, les paroles de la Premi\u00e8re ministre N\u00e9oz\u00e9landaise Jacintha Ardern dans un discours \u00e0 la nation, apr\u00e8s la fusillade, pour l'heure, les autorit\u00e9s se refusent \u00e0 fournir un quelconque bilan les m\u00e9dias locaux avancent le chiffre d'au moins 9 morts, dont des enfants et de nombreux bless\u00e9s, des t\u00e9moins racontent qu'un homme v\u00eatu d'une tenue de camouflage et munie d'un fusil automatique a ouvert le feu, de mani\u00e8re al\u00e9atoire \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une des 2 mosqu\u00e9es, de son c\u00f4t\u00e9, la police n\u00e9o- z\u00e9landaise indique avoir d\u00e9samorc\u00e9 des engins explosifs artisanaux attach\u00e9 \u00e0 plusieurs v\u00e9hicules 4 suspects ont \u00e9galement d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 3 hommes et une femme, il est actuellement 19 heures, heure locale, en Nouvelle-Z\u00e9lande, ce vendredi, les alentours des lieux pris pour cible reste ferm\u00e9e, mais le reste de la ville est \u00e0 nouveau accessible les \u00e9coliers et les \u00e9tudiants sont d\u00e9sormais autoris\u00e9s \u00e0 rentrer chez eux, les \u00e9coles avaient \u00e9t\u00e9 confin\u00e9s par pr\u00e9caution dans la crainte d'autres attentats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nEt des informations compl\u00e9mentaires, bien s\u00fbr, dans nos prochaines \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [97%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont vot\u00e9 hier soir, une large majorit\u00e9 le report d'au moins 3 mois de la date du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nIls se sont aussi prononc\u00e9s pour un nouveau vote sur l'accord de retrait de Theresa May d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 2 fois c'\u00e9tait le 3\u00e8me, acte d'une semaine tumultueuse au Parlement britannique Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres et ce matin, une sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars appara\u00eet tr\u00e8s improbable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [92%] :\r\nOui c'est, c'est que c'est, c'est c'est exact et c'est surtout une promesse bris\u00e9e de Theresa May qui ne parvient pas \u00e0 d\u00e9gager un consensus au Parlement sur la forme que le Brexit doit avoir, mais malgr\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance non tenue la Premi\u00e8re ministre n'a pas d\u00e9vi\u00e9 de cap, elle a toujours l'espoir de faire adopter son accord et ce report aussi embarrassant soit -il, lui sert d\u00e9sormais de levier, le proc\u00e8s en effet \u00e0 une sorte de chantage l'extension sera court, dit -elle pas au-del\u00e0 du 30 juin si les d\u00e9put\u00e9s adoptent son texte avant mercredi, en revanche, si l'accord est une Holwell fois rejet\u00e9 le report devra alors \u00eatre allong\u00e9e et dans ce cas, impliquera une participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, autant dire un cauchemar pour les partisans du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [93%] :\r\nTheresa May, Catherine a -t-elle des chances de faire plier les les derniers r\u00e9calcitrants avec ce cet ultimatum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [94%] :\r\nOn est toujours loin du compte pour l'heure, mais \u00e7a bouge un peu du c\u00f4t\u00e9 nord- irlandais dudit Youpi et de la base europhobe des conservateurs qui assouplissent un peu leur position car ils ont beau d\u00e9tester l'accord de Theresa May, c'est sans doute la forme de Brexit, la plus dure \u00e0 laquelle ils peuvent d\u00e9sormais pr\u00e9tendre ne pas soutenir son texte, c'est prendre le risque de tout perdre, mais certains aussi ne supportent pas d'avoir ce pistolet sur la tempe et demandent que Theresa May s'engage \u00e0 d\u00e9missionner comme condition de leur vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [92%] :\r\nM\u00eame si son accord est approuv\u00e9, il faudra de toute fa\u00e7on un report du Brexit Bruxelles \u00e9tait le dispos\u00e9e \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [93%] :\r\nS'il s'agit d'un court d\u00e9lai technique pour permettre \u00e0 Londres d'adopter la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire une fois la corps adopt\u00e9, cela ne devrait pas trop poser de probl\u00e8me en revanche si Theresa May arrive jeudi les mains vides au sommet europ\u00e9en de Bruxelles, alors l\u00e0, l'approbation de l'Union europ\u00e9enne est loin d'\u00eatre acquise, les 27 demanderont une justification cr\u00e9dible et un plan de rechange. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [82%] :\r\nCatherine Ilic, en Direct de long. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, Boeing a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la livraison des 737 MAX actuellement en production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [95%] :\r\nL'avionneur veut attendre que les bo\u00eetes noires de l'appareil d'Ethiopian Airlines qui s'est \u00e9cras\u00e9 dimanche dernier, livrent leurs secrets leur analyse doit d\u00e9buter aujourd'hui \u00e0 Paris, mais Boeing n'entend pas r\u00e9duire le rythme de production de ses 737 MAX ni fermer l'usine les \u00c9tats-Unis o\u00f9 le S\u00e9nat a dit non au financement d'urgence du mur que Donald Trump veut \u00e9lever \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9j\u00e0 ripost\u00e9 en annon\u00e7ant qu'il allait opposer son v\u00e9to \u00e0 cette r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [94%] :\r\nEn France, deux nappes d'hydrocarbures d\u00e9rivent d\u00e9sormais \u00e0 300 kilom\u00e8tres de La Rochelle apr\u00e8s le naufrage du am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [92%] :\r\nCe navire italien a sombr\u00e9 avec \u00e0 son bord des mati\u00e8res dangereuses et plus de 2000 tonnes de fioul lourd : la pollution du commerce maritime, un th\u00e8me d'actualit\u00e9 en ce vendredi de gr\u00e8ve mondiale pour le climat, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [91%] :\r\nCe secteur, il faut en donner une image en quelques chiffres, le commerce maritime, c'est plus de 10 milliards de tonnes de marchandises transport\u00e9es chaque ann\u00e9e selon les Nations unies en volume, c'est 80 pourcent des marchandises dans le monde plus de 90000 navires serve l'industrie, la Gr\u00e8ce, la Chine et l'Allemagne \u00e0 elle seule, d\u00e9tiennent 40 pourcent des navires seront au transport de conteneurs et dans ce commerce la Suisse n'est pas \u00e0 la tra\u00eene, elle pointe \u00e0 la 16\u00e8me place mondiale en terme de pollution, maintenant on parle de 3 pour 100 des \u00e9missions mondiales de CO2, c'est peu, mais le tableau se noircit quand on parle de particules fines, les navires utilisent essentiellement comme carburant \u00e0 fioul lourd sous- produit du p\u00e9trole qui \u00e9met en grandes quantit\u00e9s des particules fines des oxydes d'azote et surtout des oxydes de soufre et, justement, va se poser la question de l'impact \u00e9cologique du fret maritime avec notre invit\u00e9, aux alentours de 7 heures 18. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [97%] :\r\nLe Conseil national veut davantage de transparence sur le salaire des m\u00e9decins, cadres, il a demand\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour savoir ce que gagnent les cadres et les h\u00f4pitaux financ\u00e9s par l'assurance obligatoire des soins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:55) [93%] :\r\nLes p\u00e8res reconna\u00eet des erreurs dans la gestion des cas de harc\u00e8lement, que l'institution a connu ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [94%] :\r\nLa direction de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, a annonc\u00e9 hier avoir demand\u00e9 le licenciement d'une professeure de l'ancien institut d'astronomie accus\u00e9e en 2017, d'abus de pouvoir sur des doctorants, une d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent que les pieds, vous \u00eates veut assortir de nouvelles mesures de lutte contre le mobbing, son nouveau pr\u00e9sident, Jo\u00ebl Mesot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [94%] :\r\nIl y a 2 domaines dans lequel on doit s'am\u00e9liorer d'un c\u00f4t\u00e9, c'est dans le domaine de la pr\u00e9vention, c'est-\u00e0-dire installer un syst\u00e8me qui permet de r\u00e9gler les situations de conflit, le plus rapidement possible, c'est quelque chose qui est bien connue, le plus longtemps, on attend qu'un conflit se d\u00e9veloppe le plus difficile, il sera de r\u00e9gler ce conflit, donc nous voulons vraiment travailler \u00e0 la source de ces conflits, c'est le point num\u00e9ro 1 et le point num\u00e9ro 2 lorsqu'il y aura, parce qu'il y aura toujours des cas difficiles que nous devrons traiter, il faut les traiter de mani\u00e8re le plus rapide possible en soutenant tous les partis, certains cas que nous avons eus dur\u00e9 sur plusieurs mois, voire m\u00eame sur plusieurs ann\u00e9es, vous pouvez imaginer les d\u00e9g\u00e2ts qui sont caus\u00e9s aux personnes \u00e0 cause de la longueur de ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [92%] :\r\nLes probl\u00e8mes de gouvernance aussi, mais cette fois \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [93%] :\r\nDans le monde entier pour sa fili\u00e8re \u00e9conomique de management, elle se retrouve dans le collimateur du monde politique, pour sa gestion de diff\u00e9rents scandales impliquant des professeurs, une crise de confiance malvenue, alors que les Saint-Gallois doivent se prononcer prochainement sur la modernisation de l'universit\u00e9 S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [93%] :\r\n\u00e0 quelques mois du vote sur ce nouveau campus dont le financement par le canton est pr\u00e9vu \u00e0 hauteur de 160 millions de francs, on peut dire que la multiplication r\u00e9cente d'affaires impliquant des professeurs de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall tombe plut\u00f4t mal pour l'\u00e9tablissement, il y a eu un cas de frais dispendieux injustifi\u00e9s et plusieurs soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats, notamment en lien avec les affaires Audi et failli zen, l'universit\u00e9 a bien pris des mesures mais pour la d\u00e9put\u00e9e socialiste Laura Bucher elle fonctionnerait troupes en Vasco et c'est toute sa culture de gouvernance qu'elle devrait revoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [80%] :\r\nEt c'est un c'est \u00e9cho tout en faut -il y pr\u00e9domine une culture qui fait que les professeurs peuvent se sentir au-dessus des r\u00e8gles, l'homme qui s'\u00e9croule et cette culture qui a cr\u00e9\u00e9 un peu une mentalit\u00e9 de libre- service, elle doit vraiment changer mon suicidaire, Christiane dans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:10) [95%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'universit\u00e9 reconna\u00eet qu'une \u00e9volution est n\u00e9cessaire mais elle consid\u00e8re que celle -ci doit s'op\u00e9rer dans le respect des sp\u00e9cificit\u00e9s de l'\u00e9tablissement, Ulrike Schmidt, vice- recteur de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:21) [89%] :\r\nIl y a certainement ce risque quand Philippe int\u00e9r\u00eat un professeur a aussi les autres engagements mais d'autre part, nos \u00e9tudiants aussi profite de ses engagements, maintenant nous sommes en train de consid\u00e9rer parlant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:38) [96%] :\r\nL'universit\u00e9 de St Gall travaille aussi sur un nouveau code de conduite pour ses professeurs, elle dit sa volont\u00e9 de regagner la confiance des \u00e9lus et de la population avant la votation du mois de juin sur ce campus pr\u00e9vu en centre- ville et dont l'un des arguments du projet est pr\u00e9cis\u00e9ment de rapprocher l'universit\u00e9 de son canton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [88%] :\r\nD\u00e9crocher un 3\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain, c'est l'ambition du parti socialiste fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [86%] :\r\nR\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier soir, il a d\u00e9cid\u00e9 de faire des deux sortantes Val\u00e9rie Pilard Carraz et la Schneider chute l'ses t\u00eates de liste, mais le PS souhaite aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:15) [93%] :\r\nLes socialistes fribourgeois bombent le torse et se disent qu'aid\u00e9 par les Verts, le Centre Gauche PCS et les \u00e9vang\u00e9liques fribourgeois, il pourrait bien r\u00e9cup\u00e9rer ce 3\u00e8me si\u00e8ge qui est pass\u00e9 en 2015 dans le giron UDC le PS pense que dans ce canton o\u00f9 le peuple vote souvent \u00e0 gauche mais \u00e9lit plut\u00f4t \u00e0 droite, il y a encore un bassin de population qui pourrait aider la gauche \u00e0 regagner ce si\u00e8ge, les socialistes lorgnent avec gourmandise le fauteuil du d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Dominique depuis ment, qui est le seul d\u00e9put\u00e9 fribourgeois, ne pas se repr\u00e9senter et pour d\u00e9crocher ce si\u00e8ge le PS lance dans la bataille, le chef du groupe socialiste au Grand Conseil, Pierre Mauron, qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9, mais en vain, il y a 4 ans, en ce qui concerne le Conseil des \u00c9tats, le parti socialiste fribourgeois naturellement adoub\u00e9 le pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat qui si\u00e8ge \u00e0 la Chambre haute depuis 2012 et qui sera r\u00e9\u00e9lu sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, et comme pr\u00e9vu, Francisco Valentin est devenu le nouveau pr\u00e9sident du MCG, il succ\u00e8de \u00e0 Ana Roch qui a remis son mandat, hier soir, un parti en perte de vitesse depuis le d\u00e9part d'\u00c9ric Stauffer, cela s'appelle le Litt\u00e9raphone, il vous permettra d'\u00e9couter une histoire ou l'extrait d'un roman, lu par son auteur, quand vous patientez, par exemple, au guichet d'un service administratif, le Litt\u00e9raphone \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui au Salon du livre de Paris Sylvie Lambelet et qui sera aussi test\u00e9 en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [95%] :\r\nEt pour faire jouer ce nouveau Jukebox litt\u00e9raire, pas besoin de glisser une pi\u00e8ce, il suffit de s'asseoir, Pierre Crevoisier, auteur et pr\u00e9sident de la Maison \u00e9close. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:41) [92%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 une une chaise un tr\u00f4ne, o\u00f9 les gens peuvent s'asseoir le syst\u00e8me reconna\u00eet que quelqu'un s'est assis et leur diffus\u00e9 le raconte une histoire, c'est une proposition qui vise \u00e0 faire d\u00e9couvrir la litt\u00e9rature suisse contemporaine pour l'instant francophone des extraits de six romans lus par leurs eaux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:00) [91%] :\r\n\u00c9lisa Shua, Dusapin les billes de Pasching compte. \r\nLa pi\u00e8ce est parsem\u00e9e de pied mobile. \r\nIl l\u00e8ve les bras en ovation le regard dirig\u00e9 vers la table basse, o\u00f9 sont dispos\u00e9es 3 et un plat de nouilles glac\u00e9e la figurine de Bambi au milieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [94%] :\r\nUn \u00e9crivain qui lit ses propres textes pour le public, la tradition est bien vivante outre- Sarine et les plus timor\u00e9e en Suisse romande, la Maison \u00e9close pousse les auteurs francophones \u00e0 prendre le risque de porter leurs textes, son Litt\u00e9raphone d'abord destin\u00e9 \u00e0 des lieux de lecture, mais pas seulement : Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:35) [89%] :\r\nIl est assez l\u00e9ger, il peut se d\u00e9placer, il peut s'installer un peu partout, on imagine maintenant des lieux qui ne sont pas n\u00e9cessairement litt\u00e9raires des salles d'attente \u00e0 Old h\u00f4pital la salle d'attente des des imp\u00f4ts par exemple tous les lieux o\u00f9 les gens attendent et puis hop de perdant dans leur temps de se dire : ben tiens, si on raconte l'histoire. \r\nAuguste Cheval les corps glorieux ils sonn\u00e8rent \u00e0 une cloche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la porte, et tr\u00e8s vite un homme paru. \r\nUne fine moustache grise comme le vol du fruit de l'\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:07) [95%] :\r\nApr\u00e8s le Salon du livre de Paris on pourra tester le Litt\u00e9raphone \u00e0 Lausanne, \u00e0 la biblioth\u00e8que de Chauderon, puis \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale universitaire de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:16) [91%] :\r\nL'enqu\u00eate sur glace UNEF Servette a \u00e9t\u00e9 renversant hier soir \u00e0 Berne, men\u00e9s 2 \u00e0 0 \u00e0 la mi- match les Genevois se sont finalement impos\u00e9s 3 \u00e0 2 apr\u00e8s 96 minutes de jeu Lausanne m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une face \u00e0 Langnau et Bienne lui 3 victoires \u00e0 0, autant dire face \u00e0 autant dire qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 un patin on demi- finale qui arr\u00eatera Belinda Bencic \u00e0 Indian Wells peut-\u00eatre sa prochaine adversaire l'Allemand Ang\u00e9lique Kerber hier la Saint-Galloise s'\u00eatre qualifi\u00e9 pour les demi- finales du tournoi californien en \u00e9liminant en 3 manches la Tch\u00e8que et cinqui\u00e8me joueuse mondiale Karolina Pliskova et puis on revient sur les tirs meurtriers, ce matin, de quoi est -ce Church en Nouvelle-Z\u00e9lande avec des pr\u00e9cisions sur le tireur qui a tu\u00e9 plusieurs musulmans, c'est un extr\u00e9miste de droite australien, a d\u00e9clar\u00e9 le 1er ministre australien Scott Morrison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:04) [98%] :\r\nToujours pas de bilan pr\u00e9cis pour cette tuerie 7 heures 14 merci Olivier Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 24000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer MM4aar5Y91Hn9YpBOENwe5TE5P8a"}]