[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=30600&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=30625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=30575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-8918655D-F152-4E9D-A891-0B4BD2E3033D", "internalArchiveId": "8918655D-F152-4E9D-A891-0B4BD2E3033D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: coup d'envoi de l'Open d'Australie \u00e0 Melbourne", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\nEn tennis, l'Open d'Australie sera lanc\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 Melbourne. Roger Federer entrera en lice dans la matin\u00e9e face \u00e0 l'Ouzbek Denis Istomin. [###]Sport;\r\n\r\nTennis: coup d'envoi de l'Open d'Australie \u00e0 Melbourne 18h Tennis : coup d'envoi cette nuit de l'Open d'Australie\r\nEn tennis, coup d'envoi cette nuit de l'Open d'Australie...\r\nRoger Federer, lui, entrera en lice dans la matin\u00e9e, aux alentours de 11h demain, face \u00e0 l'Ouzbekh Denis (prononcer le s) Istomin (Istomine).\r\nBernardin Allemann, vous avez rencontr\u00e9 le B\u00e2lois aujourd'hui... Roger Federer se dit pr\u00eat pour d\u00e9fendre son titre...\r\n  SON\r\nBernardin Allemann, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne.", "durationSec": 291, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10115646", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tennis: coup d'envoi de l'Open d'Australie \u00e0 Melbourne / FOR_2019-01-13T18:02:00_developpement-7", "Forum du 13.01.2019"], "alternativeSummary": ["En tennis, l'Open d'Australie sera lanc\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 Melbourne. Roger Federer entrera en lice dans la matin\u00e9e face \u00e0 l'Ouzbek Denis Istomin. [###]Sport;"], "variantIds": ["ece-10115646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:14Z", "speechToTexts": ["19.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn tennis, coup d'envoi, cette nuit de l'Open d'Australie, Roger Federer, lui, entrera en lice dans la matin\u00e9e aux alentours de 11 heures demain face \u00e0 l'Ouzbek 10 Istomin Bernardin Allemann, vous avez rencontr\u00e9 le B\u00e2lois aujourd'hui Roger Federer qui se dit pr\u00eat pour d\u00e9fendre son titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [87%] :\r\nO\u00f9 il est pr\u00eat, Roger Federer, ce n'est pas une surprise, qu'ils le disent : il a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 \u00e0 la Hopman Cup avec Blinda Benchikh cette comp\u00e9tition qui l'a remport\u00e9, il y a, il y a une semaine, avec 4 victoires individuelles dont 2 victoires contre des joueurs importants hein le joueur Tsitsipas contre se verrait aussi le vainqueur du dernier Masters, Roger Federer qui qui a l'air de beaucoup s'amuser et qui a continu\u00e9 \u00e0 le faire d'ailleurs \u00e0 Melbourne sur les sur les r\u00e9seaux sociaux finalement avec Federer, on a l'impression que tennis c'est facile, il s'amuse, il quel contraste, par exemple, avec Andy Murray qui, cette semaine, est venu venus pleurer vraiment les larmes aux yeux, expliquant qu'il pouvait \u00e0 peine s'entra\u00eener qu'il mettrait un terme \u00e0 sa carri\u00e8re cette ann\u00e9e et peut-\u00eatre m\u00eame d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 demain s'il s'il perd et s'il ne peut ensuite plus jouer \u00e0 Wimbledon cet \u00e9t\u00e9 pour arrondir \u00e0 Federer, il peut gagner gros \u00e0 Melbourne, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire un 21\u00e8me petite du Grand Chelem, peut-\u00eatre 7\u00e8me Open d'Australie et puis un 100\u00e8me titrant en carri\u00e8re seuls Connors s'affranchit pour l'instant cette barre mythique des sorties de carri\u00e8re, il les doubles tenants du troph\u00e9e, Roger Federer, il a gagn\u00e9 an pass\u00e9 en finale cochylis il y a 2 ans contre Nadal, mais pas question pour le B\u00e2lois on va l'\u00e9couter, de se sentir comme le favori du tournoi, Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [88%] :\r\nJe trouve pas non, je pense que m\u00eame avec la derni\u00e8re 6 mois de Djoko, qui est revenu mega fort, \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame lui, je ne dis pas juste pour mettent la pression sur les de toute fa\u00e7on, il g\u00e8re \u00e7a c'est pas un jeu de mon c\u00f4t\u00e9, je suis tr\u00e8s content, je me retrouve apr\u00e8s 2 ann\u00e9es incroyables ici et que je reviens ici que je me sens aussi bien, c'\u00e9tait le souhait, alors j'esp\u00e8re de ma\u00eetre forc\u00e9ment dans une position aussi, moi- m\u00eame je peux gagner ce titre mais le favori, c'est quand m\u00eame Novak ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [90%] :\r\nMais on peut difficilement lui donner tort, Djokovic a lui aussi rapport\u00e9 ce tournoi 6 fois, Roger Federer qui entrera en lice demain, ce sera aux alentours de 11 heures du matin, heure suisse Federer qui va jouer, donc contre l'Ouzbek Denis Istomin, qu'il a toujours battu en 6 confrontations, mais attention parce qu'il y a 2 ans, Istomin avait battu ici m\u00eame un certain Novak Djokovic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [90%] :\r\nJe suis all\u00e9 et parmi les t\u00e9nors, il y a donc Novak Djokovic, on l'aura compris que vous venez d'\u00e9voquer Bernardin et puis \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, comment ces 2 adversaires historiques du Suisse aborde -t-il ce tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que Djokovic comme l'expliquait avant, Roger Federer a avec un Automne extraordinaire, mais ensuite, bon enfin, Dani\u00e9la quand m\u00eame paru a gagn\u00e9 \u00e0 Paris Bercy la pas gagn\u00e9 le Masters de Londres, il a \u00e9t\u00e9 battu, il y a 10 jours \u00e0 Doha en demi- finale par Roberto Bautista Agut donc ce n'est pas id\u00e9al, id\u00e9al, vous me direz qu'on cherche un peu la petite b\u00eate, mais c'est vrai que c'est difficile de contredire, Federer, Djokovic est le favori quant \u00e0 Nadal et gros poils interrogations, il n'a pas jou\u00e9 depuis l'US Open, donc fin ao\u00fbt dernier \u00e0 mort totale de comp\u00e9tition pour le num\u00e9ro 2 mondial, il n'a pas jou\u00e9 \u00e0 Brisbane il y a 2 semaines, il a d\u00e9clar\u00e9 forfait juste avant le tournoi, il souffre d'une cuisse, ce n'est pas un tournoi qui l'appr\u00e9cie g\u00e9n\u00e9ralement il n'a qu'une seule victoire, c'\u00e9tait il y a 10 ans d\u00e9j\u00e0, \u00e0 Melbourne, donc pour la pour la dalle vous pour l'interrogation et puis il y a les autres aussi, il y a bien s\u00fbr se verrait Fiat Chili, finaliste l'an dernier, Kevin Anderson et puis pourquoi pas Stan Wawrinka, lui aussi, un groupe \u00e0 l'interrogation mais il a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 ce tournoi, il est, il semble en forme Wawrinka et puis, pour \u00eatre complet, C\u00f4t\u00e9 suisse, m\u00eame si l\u00e0 c'est pas du c\u00f4t\u00e9 des favoris, \u00e9videmment, mais Henri Laaksonen va entrer en lice \u00e9galement la nuit \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [94%] :\r\nChez les femmes en revanche Bernardin, il est bien compliqu\u00e9 hein de d'\u00e9mettre le moindre pronostic, les pr\u00e9tendantes sont particuli\u00e8rement nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [86%] :\r\nOui, alors il y a une ribambelle de de potentiels vainqueurs, S\u00e9r\u00e9na Williams a appara\u00eet toujours \u00e9videmment dans le tableau, il va essayer de d'\u00e9galer le record de Margaret australienne en gagnant 24\u00e8me petite de crocheter mais il y a la num\u00e9ro 1 mondiale Simona Halep il y a la la la nouvelle gare de am\u00e9ricaine avec Sloane Stephens avec la japonaise Osaka aussi qui a remport\u00e9 le dernier US Open, et qui maintenant bien est attendu pour une confirmation, mais c'est vrai qu'avec encore Ang\u00e9lique Kerber allemande il y a une quantit\u00e9 de, de, de, de potentiels vainqueur tr\u00e8s difficile chez les dames de savoir qui va remporter le troph\u00e9e dans 2 semaines et puis un mot des Suissesses, quand m\u00eame, alors c'est vrai qu'il n'a Bacsinszky Viktoria Golubic n'ont pas \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 par tirage au sort avec 2 top 10 qui seront leurs adversaires il y a, Stefanie V\u00f6gele et Belinda Benchikh \u00e9galement, \u00e7a fait quand m\u00eame 7 suisse a en tout dans le tableau principal c'est, c'est int\u00e9ressant, voil\u00e0 peut-\u00eatre B\u00e9linda Benchikh qui semble avec sa victoire avec Federer, \u00e0 la Hopman Cup, o\u00f9 l\u00e0 aussi elle s'est beaucoup amus\u00e9e avec sa demi- finale cette semaine \u00e0 Aarau Bart sans peut-\u00eatre arriver avec le vent dans le dos, tout cela est \u00e9videmment a confirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [87%] :\r\nBernardin Allemann notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne et. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89CDDC80-966E-4FA3-93E2-7140C9E51D3B", "internalArchiveId": "89CDDC80-966E-4FA3-93E2-7140C9E51D3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti de Marine Le Pen lance sa campagne pour les Europ\u00e9ennes", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delwit, Pascal\r\nLe Rassemblement national en France a pr\u00e9sent\u00e9 dimanche ses candidats pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes qui auront lieu le 26 mai et l'AFD. Ces formations esp\u00e8rent r\u00e9aliser une perc\u00e9e historique.[###]Monde;\r\n\r\nLe parti de Marine Le Pen lance sa campagne pour les Europ\u00e9ennes 18h SLV Delwit\r\nLe Rassemblement national en France qui a donc pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats aujourd'hui. L'AFD en Allemagne qui a lanc\u00e9 sa campagne ce week-end...\r\nPour des \u00e9lections europ\u00e9ennes qui sont pr\u00e9vues le 26 mai...\r\nC'est que ces formations ont le vent en poupe et ne veulent surtout pas manquer ce rendez-vous... Elles esp\u00e8rent r\u00e9aliser une perc\u00e9e historique...\r\nEn sont-elles capables ? Et quelles seraient les cons\u00e9quences politiques concr\u00e8tes d'une progression des droites nationalistes au Parlement europ\u00e9en ?\r\nOn en parle avec vous, Pascal Delwit, bonsoir... Vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles...\r\n- On s'attend \u00e0 un r\u00e9sultat record pour les partis nationalistes. Mais quelle en serait l'ampleur ?\r\n- Quelle capacit\u00e9 de nuisance auront ces partis de la droite nationaliste ?\r\n- Quelle est leur strat\u00e9gie : est-ce l'entrisme, c'est-\u00e0-dire l'action de l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me, pour affaiblir le poids de Bruxelles et renforcer les souverainet\u00e9s nationales... ou est-ce la confrontation, \u00e0 savoir pr\u00f4ner inlassablement la fin de l'UE ?\r\n- Est-ce que d'un pays \u00e0 l'autre, les int\u00e9r\u00eats de ces partis nationalistes sont pas convergents ?\r\n- Quelle r\u00e9ponse des partis traditionnels ? \r\nDans Le Monde\r\nProfesseur de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, Pascal Delwit analyse la fragilisation croissante de la repr\u00e9sentation politique en Europe.\r\nLire la synth\u00e8se : Des coalitions minoritaires et fragilis\u00e9es au pouvoir dans la moiti\u00e9 des pays europ\u00e9ens \r\nQuelles sont les causes principales de la multiplication des coalitions minoritaires \u00e0 laquelle on assiste ?\r\nD'abord, le recul indubitable des grands partis gouvernementaux traditionnels, conservateurs, chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates, sociaux-d\u00e9mocrates. Ensuite, la fragmentation des syst\u00e8mes politiques, qui entra\u00eene un vote pour des partis situ\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de ce syst\u00e8me.\r\nPlusieurs autres dynamiques sont aussi \u00e0 l'ouvre. D'abord, le glissement vers des partis de la droite radicale - Rassemblement national en France, Parti de la libert\u00e9 en Autriche, Parti pour la libert\u00e9 aux Pays-Bas, etc. -, ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche aussi l'Europe centrale et la Scandinavie. Ensuite, une pouss\u00e9e des formations r\u00e9gionalistes, en Ecosse, en Catalogne, au Pays basque, en Flandre.\r\nOn observe, par ailleurs, une pouss\u00e9e de la gauche radicale en Espagne, en Gr\u00e8ce, d'une certaine mani\u00e8re en France avec La France insoumise. Et aussi de formations monoth\u00e9matiques - Initiative f\u00e9ministe en Su\u00e8de, Parti des animaux aux Pays-Bas - qui accroissent le ph\u00e9nom\u00e8ne de fragmentation et compliquent la formation de gouvernements. On pourrait encore ajouter la pouss\u00e9e des \u00e9cologistes, qui viennent de conna\u00eetre de fortes progressions en Allemagne - en Bavi\u00e8re et en Hesse -, aux Pays-Bas, en Belgique, au Luxembourg.\r\nCertains pays ont l'habitude d'\u00eatre gouvern\u00e9s par des coalitions minoritaires.\r\nCela a \u00e9t\u00e9 longtemps le cas en Su\u00e8de ou au Danemark, plus r\u00e9cemment en R\u00e9publique tch\u00e8que. Le ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau est que la pouss\u00e9e des droites radicales emp\u00eache la formation de \u00ab blocs \u00bb majoritaires, ce qui entra\u00eene soit de tr\u00e8s longues n\u00e9gociations (aux Pays-Bas, en Belgique), soit des situations presque insolubles, comme \u00e0 Stockholm ou \u00e0 Prague. D'o\u00f9 des situations devenant totalement illisibles pour les \u00e9lecteurs mais aussi une grande fragilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Union europ\u00e9enne (UE) : les dirigeants concern\u00e9s si\u00e8gent, ne l'oublions pas, dans les conseils europ\u00e9ens.\r\nLe syst\u00e8me de repr\u00e9sentation proportionnelle est-il en cause ?\r\nBien s\u00fbr, un syst\u00e8me uninominal \u00e0 un tour r\u00e9duit la fragmentation d'une certaine mani\u00e8re mais ne l'\u00e9vite pas totalement, comme le montre le cas britannique. Il y a aussi de l'instabilit\u00e9 dans des pays dot\u00e9s d'un syst\u00e8me majoritaire, ainsi que dans des pays qui, comme l'Espagne ou la Gr\u00e8ce, ont limit\u00e9 l'ampleur de la proportionnelle. La premi\u00e8re est dirig\u00e9e par un PSOE [Parti socialiste ouvrier espagnol] tr\u00e8s minoritaire, le second par une coalition entre Syriza [parti de la gauche radicale] et la droite populiste radicale des Grecs ind\u00e9pendants. Tout cela confirme que c'est bien le fait que les grands courants structurants - et la social-d\u00e9mocratie en premier lieu - ne captent plus l'essentiel des votes qui est le facteur plus d\u00e9terminant.\r\nLa d\u00e9connexion que l'on dit de plus en plus grande entre le monde politique et les citoyens est-elle un autre \u00e9l\u00e9ment d'explication ?\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne ne peut \u00eatre ni\u00e9 mais il n'est vraiment pas neuf. Nous assistons \u00e0 ce que j'appelle un affadissement des communaut\u00e9s : la d\u00e9mocratie-chr\u00e9tienne, la social-d\u00e9mocratie, les partis agrariens repr\u00e9sentaient respectivement la communaut\u00e9 catholique, la communaut\u00e9 ouvri\u00e8re et le monde rural. L'\u00e9volution sociologique, avec la s\u00e9cularisation, la division internationale du travail et l'urbanisation, a favoris\u00e9 une destructuration in\u00e9luctable ainsi que la fin de la traduction politique de l'existence de ces communaut\u00e9s.\r\nLe vote fut longtemps la traduction d'une appartenance sociale mais les appartenances sont d\u00e9sormais tr\u00e8s diverses. On observe, \u00e9galement, que pour beaucoup de citoyens, l'impact du politique sur les affaires du monde se r\u00e9duit, d'o\u00f9 une forte diminution de la participation, \u00e0 toutes les \u00e9lections. Enfin, la confiance dans les formations politiques, traditionnellement faible, est en forte chute.\r\nLes partis populistes en profitent pour opposer \u00ab peuple \u00bb et \u00ab \u00e9lites dirigeantes \u00bb. Cela r\u00e9siste-t-il \u00e0 l'analyse ?\r\nLa \u00ab d\u00e9connexion \u00bb sous-entend qu'il y aurait d'un c\u00f4t\u00e9 des demandes l\u00e9gitimes du peuple, de l'autre l'action des ex\u00e9cutifs. En r\u00e9alit\u00e9, ces demandes sont souvent tr\u00e8s contradictoires, et surtout tr\u00e8s individualis\u00e9es d\u00e9sormais : celle d'une hausse du pouvoir d'achat concerne le loyer pour l'un, une promotion de son enfant pour l'autre, la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 pour un troisi\u00e8me. D'o\u00f9 des situations tr\u00e8s complexes \u00e0 embrasser pour le monde politique.\r\nOn a l'impression que les questions de la migration et de l'identit\u00e9 jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans le basculement actuel.\r\nElles sont sensibles depuis longtemps mais les ph\u00e9nom\u00e8nes migratoires ont \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s par la globalisation, pour les gens tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s comme pour les pauvres. Les conflits, les enjeux climatiques poussent \u00e9galement \u00e0 la mobilit\u00e9.\r\nLe ressenti x\u00e9nophobe d'un individu est, en outre, d'autant plus fort qu'il ressent sa propre situation comme dure. Et c'est le cas pour beaucoup d'Europ\u00e9ens, qui jugent que leur situation s'est aggrav\u00e9e apr\u00e8s la crise financi\u00e8re. Pour d'autres, plus ais\u00e9s, c'est la peur fantasmatique de perdre leur statut qui joue. Le tout, dans des soci\u00e9t\u00e9s qui voient les in\u00e9galit\u00e9s se creuser, ce qui peut profiter tant \u00e0 la gauche radicale qu'\u00e0 la droite radicale. La premi\u00e8re visant surtout les grands patrons et le lib\u00e9ralisme ; la seconde, la globalisation et les migrants.\r\nJean-Pierre Stroobants (Bruxelles, bureau europ\u00e9en) \r\nR\u00e9agissez ou consultez l'ensemble", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10115642", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le parti de Marine Le Pen lance sa campagne pour les Europ\u00e9ennes/ FOR_2019-01-13T18:02:00_developpement-3", "Forum du 13.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le Rassemblement national en France a pr\u00e9sent\u00e9 dimanche ses candidats pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes qui auront lieu le 26 mai et l'AFD. Ces formations esp\u00e8rent r\u00e9aliser une perc\u00e9e historique.[###]Monde;"], "variantIds": ["ece-10115642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:14Z", "speechToTexts": ["19.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn France, Marine Le Pen a lanc\u00e9 la campagne europ\u00e9enne de son parti, le Rassemblement national devant ses militants, cet apr\u00e8s- midi la pr\u00e9sent\u00e9 la t\u00eate de liste un jeune \u00e9lu, \u00e2g\u00e9 de 23 ans, Jordan Bardella, mais Marine Le Pen a surtout fait allusion \u00e0 la crise des gilets jaunes Fr\u00e9d\u00e9ric 16, vous \u00eates \u00e0 Paris, la dirigeante du Rassemblement national veut faire de ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, un r\u00e9f\u00e9rendum anti- Macron. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [91%] :\r\nOui, Marine Le Pen qui a consacr\u00e9 une bonne partie de son discours \u00e0 souligner les failles et les lacunes d'Emmanuel Macron, selon elle, qui serait l'homme de la confusion du t\u00e2tonnement et du chaos, un pr\u00e9sident d\u00e9connect\u00e9 du telle qu'il n'entend pas son peuple, Marine Le Pen, qui est d'habitude prompte \u00e0 plaider contre le d\u00e9sordre a pris cette fois le parti des manifestants, elle est m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 d\u00e9noncer la r\u00e9pression par les m\u00eames par les matraques et le gaz lacrymog\u00e8ne dans un vocabulaire offensif \u00e0 l'\u00e9gard des forces de l'ordre qu'on ne lui connaissait pas aujourd'hui, alors, pour la pr\u00e9sidente du Rassemblement national, la strat\u00e9gie est claire de profiter de l'impopularit\u00e9 d'Emmanuel Macron pour la traduire dans les urnes au moment des \u00e9lections europ\u00e9ennes, des \u00e9lections dont elle la tailleur r\u00e9p\u00e9t\u00e9 3 fois la date au cours de son discours 26 mai 2019 car elle sait que son \u00e9lectorat traditionnel s'abstient beaucoup lors des scrutins europ\u00e9ens, d'autant qu'elle ne sera pas elle- m\u00eame candidate \u00e9ligibles car elle est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9put\u00e9 national, elle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 adouber ce jeune \u00e9lu de 23 ans, Jordan Bardella pour pr\u00e9empter le th\u00e8me de la jeunesse face \u00e0 Emmanuel Macron elle a aussi officialis\u00e9 le ralliement de 2 anciens d\u00e9put\u00e9s de droite, ce qui lui fait dire que la dynamique est dans son camp, son camp, celui, je cite, des patriotes contre les mondialistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\nEt sur le fond, hein Fr\u00e9d\u00e9ric ce 1er discours se veut tr\u00e8s hostile \u00e0 Bruxelles, l'Union europ\u00e9enne a dit Marine Le Pen est l'ennemi des Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [93%] :\r\nOui, Marine Le Pen souhaite r\u00e9duire le r\u00f4le de la Commission europ\u00e9enne, en faire un simple secr\u00e9tariat technique aux ordres des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, elle veut aussi diminuer l'\u00e9norme, les r\u00e8gles, y compris celle du droit, elle a d'ailleurs fait huer les juges internationaux et la CEDH la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, mais quelles propositions concr\u00e8tes pour remplacer cette union europ\u00e9enne dont elle pr\u00e9dit la fin, et bien peu de d\u00e9tails au cours de ce discours, il y a d'ailleurs un mot qu'elle a pris soin de ne jamais prononcer le mot Euro, vous savez que son parti est divis\u00e9 pour savoir s'il faut ou non sortir de la monnaie commune, alors qu'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, elle veut rester dans l'Euro, h\u00e9 bien cette ambigu\u00eft\u00e9 lui avait d'ailleurs co\u00fbt\u00e9 des voix \u00e0 la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, elle a donc d\u00e9cid\u00e9 d'occulter cette question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [84%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T18:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19B8CC30-2484-40CC-8090-1A48B0CA52FA", "internalArchiveId": "19B8CC30-2484-40CC-8090-1A48B0CA52FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il criminaliser l'exp\u00e9rimentation animale en Suisse? D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Olivier Fran\u00e7ais", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses devraient voter sur l'interdiction de l'exp\u00e9rimentation animale. Une initiative r\u00e9clame que cette pratique puisse constituer un crime. D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9rale/VD), et Oliv ier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD).[###]Suisse;\r\n\r\nFaut-il criminaliser l'exp\u00e9rimentation animale en Suisse? D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Olivier Fran\u00e7ais 18h Faut-il criminaliser l'exp\u00e9rimentation animale en Suisse ?\r\n***Faut-il interdire l'exp\u00e9rimentation animale et humaine?\r\nLes Suisses devraient voter sur cette question. Une initiative populaire (Initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale 'Oui \u00e0 l'interdiction de l'exp\u00e9rimentation animale et humaine - Oui aux approches de recherche qui favorisent la s\u00e9curit\u00e9 et le progr\u00e8s') a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e. Selon les initiants, plus de 115 mille signatures (100'000 valables n\u00e9cessaires) ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es alors que le d\u00e9lai court jusqu'au d\u00e9but avril. Le texte r\u00e9clame que l'exp\u00e9rimentation animale soit consid\u00e9r\u00e9e comme un mauvais traitement envers les animaux et puisse constituer un crime. Les citoyens se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s plusieurs fois sur cette th\u00e9matique, mais ils ont \u00e0 chaque fois rejet\u00e9 les textes (la derni\u00e8re fois sauf erreur en 1993).\r\nIsabelle Chevalley, CN Vert lib\u00e9rale, VD (membre de la commission de la science, membre de la Fondation Recherches 3R dont le but est de promouvoir la recherche dans le domaine des m\u00e9thodes de substitution)\r\n-elle va loin cette initiative, beaucoup la qualifie d'extr\u00e9miste (interdiction aussi de toutes \u00e9tudes men\u00e9es sur des humains ainsi que la production et l'importation de produits ayant n\u00e9cessit\u00e9 ces \u00e9tudes/ plus aucun nouveau m\u00e9dicament ne pourrait \u00eatre utilis\u00e9 en Suisse!?), m\u00eame la ligue suisse contre l'exp\u00e9rimentation animale ne la soutient pas! \r\n\t-vous \u00eates une scientifique...\r\n-si tuer une souris permet de sauver un humain?\r\n-quels mod\u00e8les vous proposez? quelles alternatives nous avons?\r\n-L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires affirme que \u00ables exp\u00e9riences sur les animaux ne sont admises que si aucune alternative n'est disponible\u00bb...\r\n\t-Selon l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire f\u00e9d\u00e9ral, le nombre d'exp\u00e9rimentations \tanimales baisse r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse. (Elles s'\u00e9levaient encore \u00e0 \tdeux millions en 1983, mais plus qu'\u00e0 615'000 l'an dernier)\r\n-risque de paralysie du p\u00f4le d'innovation en Suisse, Suises coup\u00e9e du progr\u00e8s m\u00e9dical (pharma, chimie, m\u00e9decine universitaire)?\r\nOlivier Fran\u00e7ais, CE PLR, VD (membre de la commission de la science du CE)\r\n-Face aux d\u00e9bats que suscite l'exp\u00e9rimentation animale, de plus en plus d'alternatives voient le jour, pourquoi ne pas les encourager et les d\u00e9velopper?\r\n-le progr\u00e8s technique permet de r\u00e9duire toujours plus ces exp\u00e9riences. mais il faut des moyens...des subventions...c'est un choix politique.\r\n-on gaspille l'argent public?\r\n-mod\u00e8le animal souvent peu ad\u00e9quat selon Chevalley (aspirine n'aurait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e, morphine pas d'effet sur le chat)\r\n-le climat actuel donne des chances \u00e0 ce texte, m\u00eame si certains qualifient d'extr\u00eame...", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10115641", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il criminaliser l'exp\u00e9rimentation animale en Suisse? D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2019-01-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les Suisses devraient voter sur l'interdiction de l'exp\u00e9rimentation animale. Une initiative r\u00e9clame que cette pratique puisse constituer un crime. D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9rale/VD), et Oliv ier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD).[###]Suisse;"], "variantIds": ["ece-10115641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:13Z", "speechToTexts": ["19.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nD\u00e9bat comme je le disais dans les titres de cette question : faut -il interdire l'exp\u00e9rimentation animale et humaine, les Suisses devraient voter sur cette question, initiative populaire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 ce sujet selon les si les initiants plus de 115000 signatures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es, alors que le d\u00e9lai court jusqu'au d\u00e9but avril le texte r\u00e9clame que l'exp\u00e9rimentation animale soit consid\u00e9r\u00e9e comme un mauvais traitement envers les animaux et puisse constituer un Crime, les citoyens se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s plusieurs fois sur cette th\u00e9matique, mais ils ont \u00e0 chaque fois rejet\u00e9 les textes Isabelle Chevalley est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir CR nationale Vert lib\u00e9rale, membre de la commission de la science, alors, cette initiative est -ce qu'il va pas un peu trop loin tout de m\u00eame beaucoup la qualifie d'extr\u00e9miste, m\u00eame la Ligue suisse un, contre l'exp\u00e9rimentation animale ne la soutient pas qu'est -ce que vous en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [90%] :\r\nOui, mais c'est clair que cette initiative va trop loin, mais elle remet sur le devant de la sc\u00e8ne, la probl\u00e9matique des alternatives \u00e0 l'exp\u00e9rimentation animale, et dans ce sens, c'est toujours b\u00e9n\u00e9fique de ramener un sujet qui a pendant ce train peut enterrer comme \u00e7a c'est b\u00e9n\u00e9fique parce que l'alternative allait pas l\u00e0 seulement pour sauver des animaux mais elle, elle a souvent sur pour sauver des hommes avant d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [87%] :\r\nParler de l'alternative peut-\u00eatre un mot sur cette initiative en quoi vous par vous para\u00eet -t-elle effectivement excessive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [91%] :\r\nBon, quand elle interdit de d'utiliser d'importer des m\u00e9dicaments qu'aurait \u00e9t\u00e9 test\u00e9s sur les animaux, je vois mal dire \u00e0 quelqu'un qui a un cancer que malheureusement il doit aller en France se faire soigner parce qu'on ne peut pas importer le m\u00e9dicament \u00e7a \u00e7a para\u00eet totalement irr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [90%] :\r\nEt donc, vous dites : il faut maintenant parler quand m\u00eame des alternatives, lesquelles par exemple qu'est -ce que vous avez en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [91%] :\r\nMais c'est tout simple : aujourd'hui c'est l'aspirine avait test\u00e9 TTC sur les animaux, elle ne serait pas dans le commerce, la trop d'effets secondaires sur les animaux, aujourd'hui on teste les mol\u00e9cules sur des animaux et en fait, nous ne sommes pas des rongeurs et m\u00eame quand on teste sur des rongeurs, on voit qu'on a des diff\u00e9rences entre rats et souris, alors comment voulez -vous extrapoler \u00e7a \u00e0 l'homme, alors les alternatives, elle n\u00e9cessite des moyens de l'art de la recherche, il y en a eu un tout petit peu depuis les vous avez mentionn\u00e9 qu'il y a eu d'autres initiatives hein, \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien compte la protection suisse des animaux avait fait la sienne dans les ann\u00e9es 90, le Parlement avait fait un compte projet et c'est l\u00e0 qu'a \u00e9t\u00e9 introduit le soutien aux alternatives mais ce soutien concr\u00e8tement c'est quoi ces 400000 francs par ann\u00e9e de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration, plus 400000 de la part des pharmas \u00e7a fait 800000 alors que dans le m\u00eame temps on d\u00e9pense 100 millions par ann\u00e9e pour l'exportation animale, donc on a un peu l'impression que c'est un alibi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nD'accord, mais quel mod\u00e8le quelque chose quel mod\u00e8le proposez -vous, Isabelle Chevalley, quelles alternatives nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [88%] :\r\nLes mod\u00e8les et sont ils sont multi- parce qu'il d\u00e9pend ce qu'on veut, Anna, analyser, je prends un exemple tr\u00e8s simple, \u00e0 l'\u00e9poque pour tester un vaccin pour savoir si il donnait de la fi\u00e8vre ou pas, on l'injecte \u00e0 dans un lapin, on le, on tenait le lapin et regarder si la temp\u00e9rature monte, si vous avez d\u00e9j\u00e0 tenu un lapin qui n'aime pas \u00eatre tenu, vous aurez vite compris que sa temp\u00e9rature monte qu'il ait eu un une mol\u00e9cule inject\u00e9e ou pas, donc c'est tr\u00e8s cette exp\u00e9rience \u00e9tait difficilement reproductible \u00e9videmment co\u00fbteuse et l\u00e0, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a mis au point une technologie sur le sang humain \u00e0 partir du sang humain qui permettent d'\u00eatre reproductible et moins co\u00fbteuse, et malgr\u00e9 \u00e7a, et ce test est reconnue par la pharmacop\u00e9e europ\u00e9enne et malgr\u00e9 \u00e7a, h\u00e9 bien il est encore trop peu utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [84%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais face au d\u00e9bat que suscite donc un l'exp\u00e9rimentation animale, de plus en plus d'alternatives, on l'entend un voient le jour, pourquoi ne pas les encourager et les d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [86%] :\r\nJe rappellerai quand m\u00eame que la l\u00e9gislation qui est en place, l'une des plus s\u00e9v\u00e8res au monde, donc sciemment une autogoal par rapport \u00e0 la recherche fondamentale, recherche appliqu\u00e9e et notre industrie qui, ensuite, \u00e7a a des cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables et puis dans les f\u00eates, r\u00e9guli\u00e8rement, on constate, puisqu'on a une publication quand m\u00eame de, de, de, de cette exp\u00e9rimentation animale c'est une nomination tr\u00e8s tr\u00e8s sensible cet expert non \u00e7a, donc rien que pour l'ann\u00e9e pass\u00e9e, cette diminution de l'Ordre de 3 pourcent en disant : c'est moins 100000 l'exp\u00e9rimentation animale, on a environ un an, 600 \u00e0 700000 exp\u00e9rimentation minimale, donc on voit en tout cas que la science et gr\u00e2ce \u00e0 l'infiniment petit et puis aussi les les diff\u00e9rents processus qu'on peut mettre en anticipation, le Parlement num\u00e9rique on peut diminuer une et cela mais n\u00e9anmoins il reste n\u00e9cessaire et l\u00e0 o\u00f9 l'initiative est dramatique, on dit mais c'est qu'elle interdit m\u00eame de toucher la b\u00eate quoi, je veux dire, donc je veux dire, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, \u00e0 lire laisse par contre l\u00e0 o\u00f9 il y a un int\u00e9r\u00eat et je reviens et ce qu'a une discussion populaire en tout cas, il y aura pas une frustration par rapport \u00e0 cette th\u00e9matique ou encore ce week- end, certains ont fait des injonctions non n\u00e9gligeables par rapport aux gens qui \u00e9l\u00e8ve le le b\u00e9tail, alors c'est que psychotique r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Swiss Expo, je veux dire : ben voil\u00e0 faisant d\u00e9bat, on est un pays d\u00e9mocrate et puis on d\u00e9cidera qu'on peut dire, ici la notion des interdits, telle qu'elle est inscrite \u00e0 l'\u00e9cole, elle est, elle est, elle est, elle est pas acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [92%] :\r\nMais ce que vous \u00eates d'accord sur le fait que, effectivement, le comme vous le disiez vous- m\u00eame le progr\u00e8s technique permet de r\u00e9duire toujours plus ces exp\u00e9riences, mais qu'il faut des moyens des subventions et l\u00e0, c'est un choix politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [86%] :\r\nEst ce que vous, non, non, c'est pas, c'est pas un choix politique pour que le monde de la recherche, fasse des propositions, moi j'ai pas les chiffres qui sont donn\u00e9s par Madame Chevalley mais je veux dire il y a, comme le Front national de recherche scientifique et la moi je suis membre de la CAN issu des sciences des chances arr\u00eat on a demande justement aux gens qui travaillent dans ce domaine, de nous faire des propositions et on a des moyens relativement consid\u00e9rable, donc je prends tout simplement l'Acad\u00e9mie suisse des sciences, si, si, elle l'apprend qu'il y a une alternative intelligente et rationnelle et qu'on peut la mettre en place justement pour d\u00e9velopper des des process pour am\u00e9liorer le le processus m\u00e9dicamenteuse, je vous promets qu'ils seront, ils seront l\u00e0, voil\u00e0, il faut ces chercheurs donc ces chercheurs doivent trouver reviendra -t-il si c'est aussi simple que \u00e7a, il y a qu'\u00e0 tourner le bouton il y a longtemps que \u00e7a soeur Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [89%] :\r\nJuste sur la diminution des animaux, elle diminue en effet dans le Pharma mais elle augmente dans les universit\u00e9s, globalement, \u00e7a fait une diminution, mais il y a une diff\u00e9rence \u00e7a c'est comme int\u00e9ressant, parce que le Pharma comprend que \u00e7a co\u00fbte trop cher et que il y a des meilleurs \u00e0 cette alternative malheureusement dans nos universit\u00e9s, on a trop de personnes qui vivent encore du du prestige d'avoir une animalerie avec c'est non n\u00e9gligeable, \u00e7a monsieur fran\u00e7ais, je vous garantis pour bien conna\u00eetre ce milieu -l\u00e0 qu'il y a plus de gens qu'on imagine dans ce domaine -l\u00e0 pour lire l'aspect de l'argent en disant : mais s'il a des id\u00e9es on les financera j'\u00e9tais membre de la Fondation 3 R qui s'est dissoute en d\u00e9but d'ann\u00e9e au profit d'un centre de recherche 3 heures et dont la fondation recevait ces demandes l\u00e0 de la part des chercheurs, h\u00e9 bien, avec l'argent qu'on avait, on r\u00e9pondait m\u00eame pas \u00e0 20 pourcent des demandes financi\u00e8res qui \u00e9taient d\u00e9pos\u00e9es parce qu'on avait tellement peu de moyens qu'on ne pouvait rien faire et quand on discute avec les chercheurs eux- m\u00eame qui d\u00e9posent des projets au FNS ils nous disent la peine qu'ils ont \u00e0 faire financer ses projets alors c'est clair que cette pas de notre ressort, parce qu'on n'est pas dans l'ex\u00e9cutif du fonctionnement de ces institutions, mais il y a quand m\u00eame une probl\u00e9matique puisque on ne finance pas \u00e7a et on sait que ces alternatives permettraient de moins jeter des mol\u00e9cules aujourd'hui on teste une mol\u00e9cule sur une souris admettons l'aspirine, elle fonctionne pas on la jette donc on met beaucoup d'argent dans la recherche, mais en d\u00e9finitive tr\u00e8s peu sur les mod\u00e8les qui serait plus adapt\u00e9e \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins des humains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [85%] :\r\nOui, un gaspillage d'argent public, l\u00e0 non, Olivier Falorni, il y a pas gaspillage argent public je vous rassure les crit\u00e8res qui sont dans le monde scientifique pour avoir des moyens publics justement sont tr\u00e8s clairement d\u00e9termin\u00e9 ce n'pas le taux d'd\u00e9posa un un dossier \u00e0 bord, il est en concurrence avec d'autres, d'autres th\u00e9matiques, hein, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair et puis il faut qu'il y a aussi une une une op\u00e9ration mal appeler dite combin\u00e9 pr\u00e8s de travailler avec les autres pour s'assurer justement de la qualit\u00e9 de, de, de, de, de, de la recherche, voil\u00e0 donc moi je, je, je, je, je reviens, j'ai personnellement \u00e9t\u00e9 aussi chercheur, on a aussi perdu quand on a d\u00e9pos\u00e9 aussi les Oeuvres parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es pas pas du niveau o\u00f9 \u00e9tait demand\u00e9 par compte peut-\u00eatre que ce d\u00e9bat rendra peut-\u00eatre plus attentifs aussi les les d\u00e9cideurs et puis \u00e0 ce que ces fameuses \u00e9quipes qui doivent, qui doivent d\u00e9cider qui met h\u00e9 ben seront peut-\u00eatre plus enclins \u00e0 \u00e0 rentrer en mati\u00e8re par rapport \u00e0 ces dossiers -l\u00e0, donc c'est un faux pas quand m\u00eame une question de cette recherche d'accord une autre, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a probl\u00e8me une question alors si \u00e7a peut l'\u00eatre mais il y a une allusion aussi au aux universit\u00e9s, c'est le r\u00f4le des universit\u00e9s, je prends pour parlons d'une certaine Gen\u00e8ve puisqu'on en Suisse romande, ils ont mis une charte \u00e9thique de de qualit\u00e9, un qui justement peut limiter cette recherche animale voil\u00e0 ben \u00e7a \u00e7a aussi, c'est, c'est c'est le r\u00f4le de l'universit\u00e9, je suis pas s\u00fbr dans les charges de fonctionnement recteur soit appr\u00e9cie vraiment que que s'\u00e9changent aussi l'autre \u00e9galement, on n'est pas de r\u00e9sultats, parce qu'il faut aussi qu'on ait des r\u00e9sultats, des r\u00e9sultats, ils sont l\u00e0, on a quand m\u00eame une augmentation sensible de de l'appui du du milieu Pharma et m\u00e9dicamenteux pour garantir, en tout cas une plus longue logis \u00e9viter, et aussi une meilleure qualit\u00e9 de vie dans notre soci\u00e9t\u00e9, donc c'est pas oublier cette plus- Value. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [90%] :\r\nIsabelle Chevalley tout de m\u00eame d'accord on part des alternatives mais c'est pas la panac\u00e9e non plus, j'imagine que la recherche doit poursuivre quand m\u00eame cette exp\u00e9rimentation animale, autrement on risque la paralysie, non de de notre p\u00f4le d'innovation, que \u00e7a soit que \u00e7a soit en Pharma en chimie, en m\u00e9decine universitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [89%] :\r\nJe prendrais un exemple tr\u00e8s simple coque, tout le monde peut comprendre c'est l'\u00e9nergie, il y a 30 ans, si on avait dit on remplace le nucl\u00e9aire par autre chose dans la t\u00eate bien emb\u00eat\u00e9s parce que les \u00e9nergies renouvelables n'\u00e9tait pas encore pr\u00eate aujourd'hui tout le monde, oui, c'est \u00e9vident et c'est ce que je dis, je dis aujourd'hui, nous devons vraiment mal et \u00e7a par \u00e9tapes, vous voulez dire oui et puis l'\u00e2ge mais j'aimerais reprendre parce que vous disiez que la qualit\u00e9 scientifique de ses recherches, moi je suis un peu plus perd un peu plus perplexe, je le rapport sur la protection des animaux 2016 publi\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse et l\u00e0- dedans, il est signal\u00e9 mais noir sur blanc qu'en fait il y a que 20 pourcent des demandes qui r\u00e9pondent \u00e0 des crit\u00e8res statistiques scientifiques et donc et lis marque les r\u00e9sultats pour plus de 8 ans pourcent de pr\u00e8s de 600000 animaux d'exp\u00e9rience utilis\u00e9e par ann\u00e9e pourraient ne pas \u00eatre significatif, c'est quand m\u00eame grave, \u00e7a veut dire qu'il y a un vrai probl\u00e8me scientifique c'est c'est pas la Ligue suisse contre la vivisection, qui l'a \u00e9crit \u00e7a, la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc c'est pas si simple, c'est une probl\u00e9matique plus complexe, et moi je dis toujours, si vous me prouvez comptions cette souris je sauve un homme je l'a tout de m\u00eame de mes propres mains, c'est pas le probl\u00e8me, c'est pas la question \u00e0 la question les sur les alternatives cr\u00e9dibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [94%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Isabelle Chevalley, Olivier Fran\u00e7ais je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-220850A0-E4AD-49A5-AD2A-7A413E891945", "internalArchiveId": "220850A0-E4AD-49A5-AD2A-7A413E891945", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - Retour sur la pol\u00e9mique cr\u00e9e par Yann Moix sur les femmes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Drompt , Laura \r\nL'\u00e9crivain et chroniqueur fran\u00e7ais Yann Moix a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique en expliquant qu'il ne trouvait le corps d'une femme d\u00e9sirable que si elle avait 25 ans. Ces propos ont provoqu\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions sur la toile.[###]Monde;\r\n\r\nForum des m\u00e9dias - Retour sur la pol\u00e9mique cr\u00e9e par Yann Moix sur les femmes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans 18h Forum des m\u00e9dias : \"Femmes 50+ : pourquoi les normes esth\u00e9tiques ont la peau dure\"\r\n18hXX.... L'heure du Forum des m\u00e9dias, consacr\u00e9e ce soir aux femmes de cinquante ans et plusss... que l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Yann Moix, 50 ans lui-m\u00eame, consid\u00e8rent comme trop vieilles, invisibles, et dont le corps n'a rien d'extraordinaire compar\u00e9 \u00e0 celui d'une femme de 25 ans... Raison pour laquelle il se dit incapable d'aimer une femme de son \u00e2ge...\r\nDes propos parus cette semaine dans le magazine f\u00e9minin Marie-Claire, et qui a provoqu\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux et des commentaires courrouc\u00e9s dans diff\u00e9rents m\u00e9dias...\r\nPlusieurs intervenantes ont cru bon de publier des photos de femmes de plus de 50 ans qui ont l'air d'en avoir 20 de moins... validant du m\u00eame coup l'id\u00e9e selon laquelle une quinquang\u00e9naire n'est d\u00e9sirable que si elle para\u00eet avoir la vingtaine ou la trentaine.\r\nAutant dire que les normes esth\u00e9tiques st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es ont la peau dure !\r\nComment l'expliquer alors qu'on n'a pas cess\u00e9 l'an dernier de parler du courage des femmes, de leur mobilisation CONTRE les violences, POUR l'\u00e9galit\u00e9 salariale, POUR l'acc\u00e8s \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9, POUR leur pr\u00e9sence en politique ? Pourquoi ne parviennent-elles pas \u00e0 s'affranchir de ces normes esth\u00e9tiques ?\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir\r\nRenata Libal, r\u00e9dactrice en chef du magazine encore, auparavant \u00e0 la t\u00eate des magazines Femina et Edelweiss\r\nLaura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier\r\nEt Virginie Matter, r\u00e9dactrice en chef adjointe de notre r\u00e9daction.", "durationSec": 1353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10115653", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Retour sur la pol\u00e9mique cr\u00e9e par Yann Moix sur les femmes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans / FOR_2019-01-13T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 13.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9crivain et chroniqueur fran\u00e7ais Yann Moix a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique en expliquant qu\u2019il ne trouvait le corps d\u2019une femme d\u00e9sirable que si elle avait 25 ans. Ces propos ont provoqu\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions sur la toile.[###]Monde;"], "variantIds": ["ece-10115653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:13Z", "speechToTexts": ["19.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'heure du Forum des m\u00e9dias consacr\u00e9e ce soir aux femmes de 50 ans et plus, que l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Yann Moix 50 ans lui- m\u00eame consid\u00e8rent trop m'comme trop vieilles invisibles, dit -il, et dont le corps n'a rien d'extraordinaire compar\u00e9 \u00e0 celui d'une femme de 25 ans, raison pour laquelle il se dit incapable d'aimer une femme de son \u00e2ge, des propos parus cette semaine dans le magazine f\u00e9minin Marie- Claire et qui a provoqu\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux et des commentaires pour le moins courrouc\u00e9s dans diff\u00e9rents m\u00e9dias plusieurs intervenantes ont m\u00eame cru bon de publier des photos de femmes de plus de 50 ans qui ont l'air d'en avoir 20 de moins validant du m\u00eame coup l'id\u00e9e selon laquelle une quinquag\u00e9naire n'est d\u00e9sirable que si elle para\u00eet avoir la vingtaine ou la trentaine, autant dire que les normes esth\u00e9tiques st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es ont la peau dure, comment l'expliquer alors qu'on n'a pas cess\u00e9 l'an dernier, de parler du courage des femmes de leur mobilisation contre les violences pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale pour l'acc\u00e8s \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 pour leur pr\u00e9sence en politique, pourquoi ne parviennent -elles pas \u00e0 s'affranchir de ses codes de ces normes esth\u00e9tiques, h\u00e9 bien, pour en parler, j'ai le plaisir d'accueillir Renata Libal, r\u00e9dactrice en chef du magazine encore auparavant \u00e0 la t\u00eate des magazines Femina et Edelweiss laura Drompt co- r\u00e9dactrice en chef du quotidien Le Courrier et Virginie Matter, r\u00e9dactrice en chef adjointe de notre r\u00e9daction, leurs premi\u00e8res questions \u00e0 vous laura Drompt on a, on a, c'est, c'est, comme je le disais, de parler de metoo et d'autres combats men\u00e9s par les femmes, on avait vraiment l'impression que 2018 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e des femmes et c'est pas fini, puisqu'on parle du 14 juin prochain avec la gr\u00e8ve des femmes et, dans ce contexte o\u00f9 les perspectives hein, sont plut\u00f4t des perspectives vers le progr\u00e8s vers l'affranchissement envers que sais -je, vers l'\u00e9galit\u00e9 et ben toute tout \u00e0 coup, on voit que parmi ces femmes mobilis\u00e9s h\u00e9 bien parmi ces femmes, elles sont toujours victimes de ces comme je disais de ces normes esth\u00e9tiques st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es, comment, comment vous l'expliquez \u00e7a en 2019, encore que, ben voil\u00e0, on veuille toutes appara\u00eetre Jeanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [91%] :\r\nBonsoir, bon bah pour commencer et je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que je parle en tant que femme de 31 ans, donc je vais pas parler \u00e0 la place des femmes de 50 ans et plus, mais ce que vous dites l\u00e0 est la preuve qu'il reste beaucoup de travail et qu'il y a encore beaucoup d'espace \u00e0 d\u00e9coloniser dans nos propres t\u00eates en fait en tant que femme, parce que toutes les normes que la soci\u00e9t\u00e9 nous impose contre lesquels beaucoup de femmes lutte \u00e0 l'heure actuelle, notamment avec la question de la gr\u00e8ve du 14 juin prochain, toutes ces causes -l\u00e0, elles sont pas \u00e9vidente, en fait, ce sont des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de matraquage de il faut \u00eatre jeune, il faut \u00eatre belle tu existes parce que tu\u00e9s encore qui donne envie toute toute ce matraquage, en fait, on n'arrive pas \u00e0 s'en sortir comme \u00e7a, on en claquant des doigts, il reste encore beaucoup d'imaginaire aussi \u00e0 \u00e0 explorer pour montrer que la f\u00e9minit\u00e9, ce n'est pas juste un corps de jeune femme gracile, lissent et et souple comme \u00e7a, je trouve que que cette question que soul\u00e8ve Yann Moix par ces propos, donc on lui laissera sa c'est qu'au moins il ouvre un d\u00e9bat \u00e9tait \u00e0 lui de l'ouvrir, je suis pas s\u00fbr mais c'est la question de : des femmes en tant qu'objet d\u00e9sir\u00e9 finalement tout \u00e7a, \u00e7a se pose sur est -ce qu'une femme de 50 ans est d\u00e9sirable ou pas et je trouve \u00e7a insoutenable, en fait, c'est que les femmes n'ont pas \u00e0 \u00eatre d\u00e9sir\u00e9 ou pas par monsieur moi axe c'est que les femmes ont une vie qui leur est propre, elles sont d\u00e9sirable, o\u00f9 elle d\u00e9sire quelque chose, notamment sur le plan de la sexualit\u00e9, tant mieux pour elle, grand bien leur fasse, elles n'ont pas besoin qu'on Vienne leur dire, qu'est ce qui est beau, qu'est ce qui n'est pas beau, c'est on est des \u00eatre s'humains et on existe en tant qu'individu, moi ce qui m'a beaucoup choqu\u00e9 dans ses propos, c'est qu'en fait \u00e7a, ni totalement l'individualit\u00e9 de chacune et sa diversit\u00e9, la diversit\u00e9, \u00e7a nous met comme une sorte de, de, de, de globalit\u00e9 comme \u00e7a, voil\u00e0, je, je trouve que \u00e7a \u00e7a unifie tro\u00efka. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [89%] :\r\nJe pr\u00e9cise, hein, on il s'agit pas ici dans ce forum des m\u00e9dias de faire le proc\u00e8s \u00e9videmment de Yann Moix, c'est parce que \u00e7a nous a non c'est pas le but, je crois, int\u00e9ressant, comme je le disais c'est que voil\u00e0, on est dans un dans une ann\u00e9e, enfin dans une p\u00e9riode, on va dire, dans un contexte o\u00f9 o\u00f9 voil\u00e0, les femmes sont \u00e0 l'honneur, hein, et plut\u00f4t dans une perspective de progr\u00e8s, alors comment vous Renata Libal vous expliquer ce conservatisme envie dire Quentin justement ces ces normes esth\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [88%] :\r\nBonsoir, effectivement, on est \u00e0 un moment o\u00f9, depuis quelques ann\u00e9es tendance d\u00e9cennies mais en tout cas quelques ann\u00e9es tout le monde se donnent \u00e9norm\u00e9ment de peine pour faire \u00e9clater ses canons, on est tous que ce soit dans les pas seulement les magazines f\u00e9minins d'ailleurs les journaux regardez le temps fait toute une campagne pour essayer d'introduire un maximum de femmes dans leurs pages comme interlocutrice tout le monde tire un peu \u00e0 la m\u00eame corde pour dire que les femmes sont int\u00e9ressants d'une multitude de mani\u00e8re on voit tous ces mouvements, des cheveux blancs, alors que n'a -t-on pas \u00e9crit sur ses cheveux blancs, c'\u00e9tait ton sens du naturel, enfin, des femmes qui s'assume, etc on voit d\u00e9filer des femmes d'un certain \u00e2ge sur les podiums, que ce soit Dolce&Gabbana qui a faire venir certes des mannequins, mais enfin quand m\u00eame, des mannequins de, de, de 50 ans et plus, dont Carla Bruni, par exemple, il fait d\u00e9filer vraiment de vieilles femmes regardez Iris appelle cette ic\u00f4ne de mode new- yorkaise L \u00e0 96 ans, et on ne peut pas lui dire qu'elle fait semblant d'en avoir 25, elle annule donc 6 ans avec les 96 6 ans elle a des rides partout elle marche d'une mani\u00e8re vo\u00fbt\u00e9 et c'est une ic\u00f4ne de mode qui est admir\u00e9, adul\u00e9 par une multitude de jeunes, donc les choses sont en train de ce bout de bouger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [91%] :\r\nEt c'est juste \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 on commen\u00e7ait \u00e0 se dire tiens, il y a peut-\u00eatre un truc, il y a peut-\u00eatre un monde qui est en train de se construire une fen\u00eatre, voil\u00e0 une fen\u00eatre ont commenc\u00e9 \u00e0 oser y croire, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [89%] :\r\nPeu et voil\u00e0 que badaboum Yann Moix qui d\u00e9barquent, c'\u00e9tait la bonne vieille carte \u00e0 la cr\u00e8me de l'habitude, et effectivement je suis d'accord avec vous laura, ce qui est un peu vexant, c'est que notre 1er r\u00e9flexe \u00e0 genoux mais d'une fa\u00e7on un tout petit peu, d'ailleurs, c'est autour de cet appui, la seule \u00e0 pouvoir dans le stade puisque je suis la seule \u00e0 avoir 50 ans et plus notre 1er r\u00e9flexe dit : Regarde, regarde mes fesses, bon sang. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [86%] :\r\nOn a vu un des gens qui ont oui, oui, la photographie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [89%] :\r\nQuand vous de belles fesses de fort belles fesses, on est bien d'accord, mais en m\u00eame temps, moi, j'adorerais qu'on arr\u00eate de se regarder et comme commencent \u00e0 parler quand on arr\u00eate de se percevoir comme des images, mais comme des voix, je pense que les femmes devraient non seulement et on y travaille, mais bon, avoir \u00e0 d\u00e9velopper un regard plus bienveillant sur elles-m\u00eames sur corde dans toute la diversit\u00e9 mais surtout apprendre \u00e0 parler haut et fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [87%] :\r\nVirginie Mater : comment vous vous expliquez le fait qu'effectivement, bah les femmes voil\u00e0 quand elles quand elles \u00e0 Ath\u00e8nes une \u00e0 un certain \u00e2ge, elles se disent : mon Dieu, il faut que je fasse du sport, mon Dieu, il faut que j'\u00e9limine ce ventre apr\u00e8s une maternit\u00e9 o\u00f9 de maternit\u00e9 ou 3 maternit\u00e9s, que sais -je, mon Dieu, il faut que je fasse gaffe \u00e0 mairie de mon Dieu, Fax, d'ailleurs il y a pas que les femmes, hein, je le dis en passant, j'allais vous dire aussi les hommes s\u00e9paration la ce code esth\u00e9tique ce ces normes esth\u00e9tiques s'commence non seulement touche \u00e9videmment les femmes depuis des lustres mais en fait, commence \u00e0 toucher aussi des hommes, mais comment se fait- il que ces femmes ne ne se r\u00e9volte pas, encore une fois au si\u00e8cle o\u00f9 nous sommes contre ces codes la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:19) [91%] :\r\nMais parce que il y a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement de regard qui est port\u00e9 sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de vieillissement chez les femmes par rapport aux hommes, les femmes ont interdiction de vieillir de perchlorate ou qui y \u00e0 leur fonction sociale vu qu'on nous on nous a interdit de prendre le pouvoir et d'avoir du de la puissance \u00e9conomique qu'est -ce qui nous restait ben c'est notre fonction biologique, c'est-\u00e0-dire, s\u00e9duire, \u00eatre l'\u00e9pouse de et la la la mer, donc tout \u00e7a, \u00e7a passe par le corps, donc c'est tr\u00e8s important de l'entretenir, quand on a les hommes eux pouvaient toujours se rattraper peuvent toujours se rattraper et compter sur leur fonction sociale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [90%] :\r\nC'est vrai qu'un homme de 50 ans un hommage qui vieillit compte pas seulement sur son physique, il compte plut\u00f4t sur le pouvoir, il accuse sur sa richesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [88%] :\r\nOn ne peut pas \u00eatre aussi \u00e0 50 ans mais je suis pas s\u00fbr oui mais \u00e9videmment les petits gar\u00e7ons, ils ont une multitude de voies qui sauvera ils peuvent d\u00e9cider d'\u00eatre beau d'\u00eatre des Rameaux, ils peuvent \u00eatre des aventuriers, ils peuvent viser la puissance et la gloire, la richesse quelle gamine r\u00eave d'\u00eatre puissante ou riches on est, on reste coinc\u00e9 et on se coince dans des perspectives, et je pense que c'est pas tellement des questions de normes esth\u00e9tiques, on est tous, hommes et femmes victimes d'armes \u00e0 l'heure, mais on ne veut pas croire que c'est moi la premi\u00e8re que il y a une esp\u00e8ce de jeunesse \u00e9ternelle, c'est une mythologie qu'on a h\u00e9rit\u00e9 des ann\u00e9es 60 de toute ce mouvement de jeunesse qui monte et qui est li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9sirabilit\u00e9 c'\u00e9tait sexualit\u00e9 \u00e9rotisation pour tous et on est tous en train de courir l\u00e0 derri\u00e8re, on se nourrit sainement, on fait attention \u00e0 la consommation d'alcool, attention, n'aura pas trop fait du fait juste footing, on fait du sport, on a, on a soigne les rides en etc, et on est tous dans cette illusion que au fond on ne va jamais vieillir et je vous parle de a du, de mon point de vue du sein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [96%] :\r\nAu fond, on a tendance \u00e0 y croire un peu, parce qu'on se dit c'est dingue ce qu'on vieillit moins vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [87%] :\r\nQue nos m\u00e8res, nos grands- m\u00e8res, il y a 40 ans, \u00e0 55 ans, une femme enfile un sac imprim\u00e9 de fleurs avec zip devant et disparaissait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:23) [91%] :\r\nVirgin matin j'aimerais juste finir, c'est qu'effectivement la quelle est la fonction qu'est ce qu'on gagne \u00e0 vieillir, en fait, il faut distinguer 2 choses : d'abord, c'est le probl\u00e8me de la beaut\u00e9 et la question du vieillissement et d'ailleurs Yann Moix le dit, il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 dans Le Matin et aujourd'hui il dit : je vois que j'ai mis le doigt sur la question de la propre finitude et au fond, \u00e7a fait pas \u00e7a fait pas des mill\u00e9naires que l'espace que l'esp\u00e8ce humaine \u00e0 80 ans d'esp\u00e9rance de vie et puis et puis bah qu'est ce qui se passe maintenant, on sait qu'on a quand on a 50 ans, on a encore 30 ans devant nous, donc c'est important de prendre soin de son corps et c'est pour \u00e7a que l\u00e0 o\u00f9 il y a un peu plus d'\u00e9galit\u00e9, c'est que les hommes se soucient beaucoup plus aussi de cette question, donc, je dirais que \u00e7a d\u00e9passe la question de l'aide n'\u00e9galit\u00e9 femmes et pourquoi vous disiez 2018, on a fait tellement de programmes tellement avancer mais parce que cette question- l\u00e0, il y a \u00e7a ne serait Shipman, \u00e7a ne se r\u00e8gle pas par des lois, il y a rien qui qui personne n'a interdit officiellement aux femmes de vieillir, mais on sait que c'est interdit de vieillir de pertes ses atouts de beaut\u00e9 de jeunesse, en revanche, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, \u00e7a c'est inscrit dans la loi et \u00e7a n'avance pas que on n'a pas le droit de violenter une femme, on n'a pas le droit de violenter un homme non plus, mais il se trouve que les femmes sont plus nombreuses \u00e0 \u00eatre violent\u00e9e par les hommes, donc si vous voulez, c'est pour \u00e7a qu'on a fait des progr\u00e8s et qu'on n'a pas arr\u00eat\u00e9 d'avancer sur ces questions- l\u00e0 mais que sur la question de la tyrannie de l'apparence, c'est des choses qui se contr\u00f4le socialement, or il y a rien de plus statique ou l'inertie n'est \u00e9norme en \u00e7a passe par le contr\u00f4le social, c'est qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de param\u00e8tres qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:51) [81%] :\r\nTotalement int\u00e9rioris\u00e9 hein l'horaire donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [89%] :\r\nTotalement et le le les les plus gros barreaux sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos propres t\u00eates et je pense que c'est quelque chose qu'on qu'lequel on on doit lutter une chose que je souhaiterais dire qui vient d'un Podcast incroyable f\u00e9ministe que je conseille \u00e0 tout le monde qui s'appelle un Podcast soi r\u00e9cemment, il y a eu 60 minutes sur la question de vieilles et alors vieilles et alors \u00e7a \u00e7a disait quelques \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants, notamment sur la peur des vieilles femmes pour les hommes, vieilles au sens cinquantenaire et plus qu'est ce qui se passe \u00e0 50 ans pour une femme juste c'est que une femme aux alentours de la cinquantaine, il y a la m\u00e9nopause et qu'en fait \u00e7a nous ram\u00e8ne quand m\u00eame \u00e0 une fonction primaire en tant que femme, c'est qu'on vaut la peine, on est un enjeu tant qu'on peut recr\u00e9er se reproduire, il y a quand m\u00eame un petit peu de \u00e7a, l\u00e0 derri\u00e8re, qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9construire \u00e7a parce que basiquement entre une femme de 35 ou 50 ans ou 55 ans, il y a pas tant de diff\u00e9rence que \u00e7a, je veux dire il y a, il y a des personnes qui se conservent plus ou moins bien, donc en fait on en arri\u00e8re- fond, il y a quand m\u00eame cette question pour une soci\u00e9t\u00e9 est ce que \u00e7a vaut bien la peine de s\u00e9duire une femme qui n'est plus en \u00e2ge de procr\u00e9er, il y a quand m\u00eame un peu de \u00e7a, l'autre chose c'est que Les jeunes filles d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge, on leur dit attention \u00e0 l'arriv\u00e9e des rides, attention au \u00e0 la Gr\u00e8ce, attention \u00e0 votre corps et tous les hommes ont moins cette injonction et commence \u00e0 la voir, mais un petit comme ailleurs la voir le standard des cr\u00e8mes antirides pour voil\u00e0 et ce qui se passe c'est que pour les hommes en fait vient un choc soudain plus tardif de confrontation \u00e0 leur propre ou pas au vieillissement de leur propre corps et c'est quelque chose que Monsieur moi c'\u00e9tait admettait dans l'interview du du matin du du jour, c'\u00e9tait de dire : ben oui, peut-\u00eatre que \u00e7a, mais face \u00e0 la question de ma propre mort alors moi je suis pas l\u00e0 pour aider Monsieur moi \u00e7a s\u00fbrement pas la question de la mort, mais derri\u00e8re tout \u00e7a il y a, il y a cette question l\u00e0, c'est la peur du vieillissement dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui fait des cr\u00e8mes anti- rides, anti- \u00e2ge, il faut lutter, il faut se cryog\u00e9nie Z\u00e9 en attendant d'avoir une bonne soci\u00e9t\u00e9 pour nous accueillir, c'est en fait un refus de la vieillesse, un refus de vieillir un refus de la mort qui est une une attitude un petit peu pu\u00e9ril trop je trouve, parce qu'en fait c'est dans ces moments l\u00e0 aussi o\u00f9 il y a des \u00e9panouissement incroyable o\u00f9 les devient -on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:02) [80%] :\r\nChose depuis la faute peut-\u00eatre, puisqu'on en a allant Forum, on est dans le Forum des m\u00e9dias peut-\u00eatre la faute aussi aux m\u00e9dias et notamment je pense \u00e9videmment magazine f\u00e9minin, \u00e7a va pas tr\u00e8s malin et Rabat, on avait pas eu marre, alors oui, et bien pas invit\u00e9, rien que parce qu'il avait 11, trop d'eau, les magazines voil\u00e0 mais peut-\u00eatre parce que, comme le disait une une blogueuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [89%] :\r\nSi sur le, sur les r\u00e9seaux sociaux, elle disait au fond le mod\u00e8le \u00e9conomique sur la sur lequel est bas\u00e9 sont bas\u00e9es ces ces magazines n'a pas chang\u00e9, \u00e7a reste toujours le m\u00eame le m\u00eame message adress\u00e9 aux femmes, vous \u00eates une somme alors le, le mot est dur hein, vous \u00eates une somme d'imperfections donc ouvrir les pages de ce magazine et vous verrez qu'il y a des moyens de d'entretenir effectivement sa jeunesse, sa beaut\u00e9, etc, les belles et les cr\u00e8mes antirides et autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [91%] :\r\nMais c'est, c'est c'est quand m\u00eame une sacr\u00e9e tarte \u00e0 la cr\u00e8me \u00e7a parce que, et les magazines f\u00e9minins ont \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et ils sont aussi les vecteurs, je dis pas que c'est moins culpabilisant mais bon, de tout ce ph\u00e9nom\u00e8ne de D\u00e9couvrez votre beaut\u00e9 int\u00e9rieure sachez ma\u00eetre d\u00e9couvrir qui vous \u00eates vraiment apaiser les conflits etc les les Femina ont aussi \u00e9t\u00e9 les vecteurs de tous ces changements psychologiques non et ce n'est pas que de la cr\u00e8me et ce ne sont pas que des rides et j', je crois qu'il a vraiment d'\u00e9normes efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour mettre en valeur des mod\u00e8les f\u00e9minins qui sont int\u00e9ressants, regardez dans le Femina d'aujourd'hui, il y avait le le le portrait de cette Alexandria Ocasio-Cortez ce qui est la plus jeune membre du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, oui, elle est jolie, on ne va pas lui reprocher quand m\u00eame et c'est pas une dinde all\u00e9luia, c'est une femme \u00e9patante donc a il y a aussi beaucoup de pages d\u00e9di\u00e9es \u00e0 ce type d'approche qui montrent des des mod\u00e8les positifs et qui donne envie, je pense que c'est un tout petit peu facile de, de, de, de d\u00e9crier les 2 pages de conseils qu'il peut y avoir d'accord et c'est leur donner beaucoup d'importance et d'euros l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:06) [80%] :\r\nVirginie la terre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:06) [90%] :\r\nMoi, je crois, joue sur 2 choix, pardon, je suis d'accord je vous je vous suit jusqu'\u00e0 un certain stade, et puis \u00e0 un moment o\u00f9 je dis donc c'est du total bullshit parce que c'est le discours schizophr\u00e9nique de la presse f\u00e9minine, que j'ai beaucoup lu, beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 et que je ne peux plus voir maintenant parce que, effectivement, il y a ce double discours, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, oui, on y a effectivement un des progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits, moi j'ai appris des choses oui sur le r\u00f4le de la femme, gr\u00e2ce \u00e0 la presse f\u00e9minine, mais en permanence en permanence de mani\u00e8re insidieuse, parce que c'est \u00e9conomiquement l\u00e0- dessus que \u00e7a repose, h\u00e9 bien on me renvoie ce message ce double discours, c'est \u00e0 la fois vous \u00eates une femme \u00e9panouissez -vous mais pour vous \u00e9panouir, il faut quand m\u00eame conserver les crit\u00e8res de beaut\u00e9 de jeunesse et et cette occasion, hors taxes, oui je son pr\u00e9nom, je m'\u00e9chappe jusqu'\u00e0 Alexandrie Alexandrie a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:58) [80%] :\r\nEt elle, elle, splendide, c'est une non mais elle est canon donc elle nous pla\u00eet et donc, on veut cet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:05) [92%] :\r\nFemme qui a du succ\u00e8s, qui a du pouvoir, mais elle est, elle, reste une belle femme, c'est d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:11) [90%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a donne, alors qu'on ne donc laura Drompt c'est vrai, est ce que vous diriez que dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui encore et toujours la beaut\u00e9, le fait d'\u00eatre une femme blanche, mince jeune, \u00e7a reste un privil\u00e8ge dans le monde professionnel, c'est-\u00e0-dire les entreprises ont tendance \u00e0 privil\u00e9gier justement ce ce type de profil purement esth\u00e9tique je dirais \u00e9videmment \u00e0 comp\u00e9tence, je l'esp\u00e8re, \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, mais tout de m\u00eame voil\u00e0 lorsque, il y a, il y a pas photo \u00e0 un moment donn\u00e9, la s\u00e9duction physique uniquement physique joue un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant chez la femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:39) [91%] :\r\nMais je pense que que oui parce qu'on est tous on a tous tendance \u00e0 aller vers des personnalit\u00e9s qui d\u00e9gage quelque chose qui rentre dans tous les cas non dont on nous a dit que c'\u00e9tait positif et beau bien s\u00fbr et et moi la premi\u00e8re, c'est vrai que Alexandria Cort\u00e8s, enfin c'est c'est un moi je crois beaucoup au r\u00f4le model, c'est-\u00e0-dire des personnes qui nous donnent envie qui nous montrent que la voie est possible et et c'est incroyable d'avoir une jeune femme de son \u00e2ge, qui a une conception politique aussi aff\u00fbt\u00e9 qui arrive \u00e0 ce niveau -l\u00e0 de politique aux \u00c9tats-Unis, je trouve \u00e7a g\u00e9nial, maintenant il est l\u00e0 aussi des des coll\u00e8gues qui sont d'origine am\u00e9rindienne qui sont arriv\u00e9s, qui sont arriv\u00e9s l\u00e0 aussi une coll\u00e8gue somalienne qui porte un voile aux \u00c9tats-Unis qui est je crois un repr\u00e9sentant du Massachusetts, enfin pour moi, ce sont aussi des, des, des personnes, des figure de mod\u00e8le, maintenant il y a quand m\u00eame une autocritique \u00e0 faire en tant que m\u00e9dia et \u00e7a je le dirais peut-\u00eatre moi, en tant que enfin au niveau de la presse f\u00e9minine que je lis trop peu pour pour \u00eatre vraiment juge mais au niveau du courrier, moi je vois qu'on doit lutter contre nos propres st\u00e9r\u00e9otypes que parfois on se dit ah mais l\u00e0, Angela Merkel, elle tire la gueule mais Angela Merkel n'a pas toujours \u00e0 sourire en fait enfin voil\u00e0, tant pis, c'est pas grave, on aura une photo, elle tire la gueule c'est pas mais j'entends que ce sont des choses qu'on n'am\u00e8ne notamment pour les femmes, et j'ai jamais entendu le m\u00eame genre de de de questions pour pour les \u00e9quivalents masculin, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:05) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, moi je pense que le le le le c\u00f4t\u00e9 s\u00e9duction et le c\u00f4t\u00e9 une personnalit\u00e9 qui a une lumi\u00e8re un rayonnement, que ce soit \u00e0 l'emploi, on qu'on pour moi de la recherche d'emploi ou en illustration dans les journaux, c'est des choses qui font la diff\u00e9rence, regardez les photos de sportifs, hommes, femmes, ils sont merveilleux, il rayonne, quoi, mais il est comme nous, Angela Merkel se ramasse plus plein la tronche sur leur physique et la fa\u00e7on de d\u00e9gager ou pas une envie, c'est vrai, autre je veux dire c'est \u00e7a l'esprit Jean-Louis Triaud c'est quoi, je suis d'accord avec moi soir ramasse beaucoup plus et c'est vrai que cette injonction de, de, de, de jouer sur l'image de notre soci\u00e9t\u00e9 de l'image, notre culture de selfies elle est vraiment extr\u00eamement bien, et maintenant le nombre de jeunes gar\u00e7ons qui s'\u00e9pilent qui surveille le le le leur ligne de cheveux qui recule le le poids et reste extr\u00eamement fort, mais moi je pense que on parle de, de, de, de magazines f\u00e9minins, c'est, on est en train de, de, de, de, de s'occuper des gens \u00e9taient d'accord de de de l'\u00e9cume sur Laval. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:06) [87%] :\r\nMais j'ai envie d'aller un peu plus loin puisqu'il nous reste quelques minutes avant de conclure ce faire des m\u00e9dias, l'envie d'aller plus loin et j'ai envie de poser simplement \u00e0 cette question toute simple : on a parl\u00e9 de code de st\u00e9r\u00e9otypes voil\u00e0 de normes etc, o\u00f9 est le mal, c'est mal, c'est de la junte mais les hommes finalement de se dire au fond : oui, j'aimerais retarder le plus possible, c'est une fois c'est nous ext\u00e9rieurs extermine Styx les signes ext\u00e9rieurs de d\u00e9ch\u00e9ance j'le terme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:33) [87%] :\r\nC'est un pardon, allez -y, non, je pense que, \u00e0 terme, on est tous pris au pi\u00e8ge de ceci et qu'il y a effectivement des avantages, il n'y a pas que du mal, \u00e7a c'est c'est clair la ce qui est inqui\u00e9tant et attristant c'est de que les femmes n'arrivent pas \u00e0 sortir du carcan o\u00f9 la s\u00e9duction est une dominante massive et fondamental de leur vie, Concha connaissez tous d'\u00eatre le plus avenants possible que de temps en temps, regarde dans le miroir en se disant : mince, bon sang de bonsoir, il est temps que j'allais faire des racines voil\u00e0 Jonathan c'est c'est c'est au fond pas tr\u00e8s grave, et m\u00eame avec le mouvement metoo ceux de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je vois qu'on a toutes envie de parler, excusez -moi, je garde la parole un petit on a c'est \u00e9videmment fondamental cette parole sorte mais on est sans arr\u00eat en train de parler de sexualit\u00e9, de violences faites aux femmes, etc, on esp\u00e9rait parler de de corps de, de, de, de relations sexuelles de s\u00e9duction est ce que on \u00e9tait et que c'\u00e9tait de la provocation et ceci est -ce que \u00e7a, j'adorerais qu'on puisse parler des femmes dans un autre contexte qui soit d\u00e9sexualis\u00e9e c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, la s\u00e9duction, \u00e7a rend la vie plus joyeuse dans une multitude de cas mais bon sang, il n'y a pas que \u00e7a et or utilis\u00e9 positivement, enfin, on peut juste le revendiquer comme quelque chose qui fait partie de la vie, enfin tout \u00e0 fait, mais c'est vrai, il y a 50 ans esp\u00e8re qu'on fait le la, pour la premi\u00e8re fois on a trois, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale all\u00e9luia donc que la les voix des femmes parlent aussi d'autres choses que de simplement de corps et de relations sec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:57) [91%] :\r\nVouliez vous vouliez ajouter c'est la question de de l'agissement par beaucoup de sexisme et de racisme mais elles agissent mais c'est quelque chose qui existe bel et bien qu'il y ait une discrimination des personnes en fonction de leur \u00e2ge, que ce soit une apparence ou une date de naissance et parce que, bien s\u00fbr, \u00e0 l'\u00e2ge avan\u00e7ant, il y a des choses qu'on faisait qu'on ne fait plus ou moins, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a existe, mais il y a aussi une sorte la soci\u00e9t\u00e9 projette sur vous en fonction de votre \u00e2ge, des choses que vous ne pouvez plus faire parce que vous avez d\u00e9pass\u00e9 l'\u00e2ge, la date limite, comme \u00e7a, et \u00e7a c'est, c'est vraiment quelque chose compte, lequel il faut aller parce que les personnes de plus de 50 ans, sont des personnes en fait assez jeune, qui, qui ont essay\u00e9 de de l'entrain qui qui ont envie et puis \u00e7a, \u00e7a donne envie, moi j'ai une envie d'une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les personnes \u00e0 plus de 50 ans elles ont pas le Migros d'qui qui est qui est fini, termin\u00e9, moi je veux \u00e0 50 ans et \u00eatre \u00e9panoui quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:43) [92%] :\r\nVirginie, moi je pense, je pense \u00eatre assez optimiste pour finir, c'est qu'en fait je pense que quand les femmes auront acquis des droits d'\u00e9galit\u00e9 des droits \u00e0 d'autres fonctions dans la soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien, h\u00e9 bien elles auront de bonnes raisons de vieillir et donc \u00e7a les aidera vieillir maintenant concernant la peur de la mort, l\u00e0 je vais \u00eatre tr\u00e8s optimiste, je pense qu'on va vers plus d'\u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire mais pas forc\u00e9ment au b\u00e9n\u00e9fice des hommes, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont souffrir, eux, de plus en plus de la tyrannie de l'image et de la pression et de la lutte contre la mort et donc bien s\u00fbr, vous allez nous rejoindre en fait petit \u00e0 petit, vous allez \u00eatre comme politiciens S\u00e9bastien et et c'est \u00e7a qui est un peu triste, mais effectivement je pense que c'est c'est super \u00e7a d'abord qu'on va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:21) [90%] :\r\nEt en conclut donc avec ce message optimiste, en fait, merci beaucoup regrettent Godiva merci \u00e9galement \u00e0 vous laura Drompt et merci \u00e0 vous, Virginie Matter, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum des m\u00e9dias, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes les 3, merci beaucoup, une belle soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T18:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Libal, Renata", "role": "r\u00e9dactrice en chef du magazine encore", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-649A3A17-B38D-4C7C-9BA9-8ED387BF69BD", "internalArchiveId": "649A3A17-B38D-4C7C-9BA9-8ED387BF69BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-militant d'extr\u00eame gauche italien Cesare Battisti arr\u00eat\u00e9 en Bolivie", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "L'ex-militant d'extr\u00eame gauche italien Cesare Battisti, qui \u00e9tait en cavale depuis d\u00e9cembre, a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 en Bolivie, ont annonc\u00e9 dimanche un conseiller du pr\u00e9sident br\u00e9silien et plusieurs m\u00e9dias.[###]Monde;\r\n\r\nL'ex-militant d'extr\u00eame gauche italien Cesare Battisti arr\u00eat\u00e9 en Bolivie 18h Arrestation de Battisti : Matteo Salvini exulte\r\nL'ex-militant d'extr\u00eame gauche italien et \u00e9crivain Cesare Battisti a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir en Bolivie. Il \u00e9tait en cavale depuis d\u00e9cembre apr\u00e8s avoir fui le Br\u00e9sil. Il devrait \u00eatre extrad\u00e9 en Italie o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 pour quatre meutres. Pour comprendre, cet \u00e9pilogue dans l'affaire Battisti, nous retrouvons \u00e0 Rome, notre correspondant Eric Jozsef\r\nEst-ce que c'est v\u00e9ritablement la fin de la cavale pour Cesare Battisti qui rappelons-le s'\u00e9tait d'abord r\u00e9fugi\u00e9 au Mexique au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 puis en France avant de rejoindre le Br\u00e9sil en 2004 ?\r\nOui \u00e0 priori, on voit mal comment Cesare Battisti pourrait d\u00e9sormais \u00e9chapper \u00e0 la Justice et \u00e0 la prison italiennes. Tout simplement parce qu'il ne b\u00e9n\u00e9ficie plus de protections. Il a fui et a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Bolivie parce que le pouvoir a chang\u00e9 \u00e0 Brasilia. Et que contrairement \u00e0 la gauche de Lula et de ses successeurs qui en souvenir de la dictature br\u00e9silienne avaient accord\u00e9 leur protection politique \u00e0 Cesare Battisti le nouveau pr\u00e9sident Jair Bolsonaro qui vient lui des rangs de l'extr\u00eame-droite, a toujours dit qu'il renverrait l'ancien terroriste dans son pays. Jair Bolsonaro est arriv\u00e9 au pouvoir au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Cesare Battisti a essay\u00e9 une derni\u00e8re fois de s'enfuir. Mais cette fois sans succ\u00e8s. Il a \u00e9t\u00e9 traqu\u00e9 par les services de renseignements italiens qui ont permis son arrestation. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini qui est lui aussi un repr\u00e9sentant de l'extr\u00eame-droite a tr\u00e8s chaleureusement remercier les autorit\u00e9s br\u00e9siliennes pour et il a imm\u00e9diatement envoy\u00e9 un avion sur place pour ramener \u00e0 Rome l'ancien terroriste d'extr\u00eame-gauche. \r\nFaisons peut-\u00eatre un petit retour en arri\u00e8re, qu'est-ce que la justice italienne reproche pr\u00e9cisemment \u00e0 Cesare Battisti ? \r\nEn fait, Cesare Battisti a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par contumace, \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour quatre \u00abhomicides aggrav\u00e9s\u00bb.\r\nQuatre meurtres commis par le petit groupe d'extreme gauche auquel il appartenait et qui s'appelait les Pac Prol\u00e9taires arm\u00e9s pour le communisme. C'\u00e9tait rappelons-le \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, ce qu'on appelle en Italie les ann\u00e9es de plomb, c'est-\u00e0-dire les ann\u00e9es de grandes luttes sociales mais aussi d'une extr\u00eame violence politique avec des attentats, des enl\u00e8vements, des assassinats. C'est la p\u00e9riode des brigades rouges et aussi de toute une myriade de petits groupuscules arm\u00e9s. Les Pac, l'organisation de Battisti va ainsi abattre entre 78 et 79 un surveillant de prison, un policier et deux commer\u00e7ants. En 1993, sur la base de diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments et surtout du t\u00e9moignage d'un ancien membre de l'organisation devenu repenti, Cesare Battisti sera condamn\u00e9 pour ces meurtes. Mais quand le verdict tombe, il a d\u00e9j\u00e0 fui \u00e0 l'\u00e9tranger. Et Cesare Battisti dira toujours qu'il est innoncent et victime d'un d\u00e9ni de justice. \r\nMais comment r\u00e9agi l'opinion et les responsables politiques italiens \u00e0 l'arrestation de Battisti ?\r\nIl y a une satisfaction quasiment unanime en Italie. A commencer par Matteo Salvini bien s\u00fbr qui s'attribue le m\u00e9rite de la capture. C'est en effet une grande victoire pour le leader de la Ligue car cela lui permet de dire que c'est grace \u00e0 lui, grace \u00e0 sa d\u00e9termination que la cavale de Battisti s'ach\u00e8ve. Alors qu'en fait c'est avant tout parce que l'attitude du pouvoir br\u00e9silien \u00e0 changer. En tout cas, \u00e0 gauche aussi on se f\u00e9licite de l'arrestation de l'ancien militant des Pac. En Italie, on se souvient que le terrorisme a aussi fait beaucoup de victimes dans ses rangs, notamment des \u00e9lus ou des syndicalistes. Et on n'a jamais bien compris la mobilisation des intellectuels et des m\u00e9dias fran\u00e7ais qui lorsque Cesare Battisti s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Paris, cherchaient \u00e0 emp\u00eacher son extradition en Italie. Une extradition vers Rome qui, sauf tr\u00e8s improbable recours judiciaire, pourrait avoir lieu dans les prochaines heures.", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10115644", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'ex-militant d'extr\u00eame gauche italien Cesare Battisti arr\u00eat\u00e9 en Bolivie / FOR_2019-01-13T18:02:00_developpement-5", "Forum du 13.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'ex-militant d'extr\u00eame gauche italien Cesare Battisti, qui \u00e9tait en cavale depuis d\u00e9cembre, a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 en Bolivie, ont annonc\u00e9 dimanche un conseiller du pr\u00e9sident br\u00e9silien et plusieurs m\u00e9dias.[###]Monde;"], "variantIds": ["ece-10115644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:14Z", "speechToTexts": ["19.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'ex- militant d'extr\u00eame gauche italien, \u00e9crivain et Cesare Battisti a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir en Bolivie, il \u00e9tait en cavale depuis d\u00e9cembre, apr\u00e8s avoir fui le Br\u00e9sil, il devrait \u00eatre extrad\u00e9 en Italie o\u00f9 l'\u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 pour 4 meurtres pour comprendre cet \u00e9pilogue dans l'affaire Battisti, nous retrouvons \u00e0 Rome, notre correspondant \u00c9ric Joseph alors est -ce que c'est v\u00e9ritablement la fin de la cavale pour Cesare Battisti, qui rappelons -le, un, c'\u00e9tait d'abord r\u00e9fugi\u00e9 au Mexique au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 puis en France avant de rejoindre le Br\u00e9sil en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nAlors, oui, a priori, on voit mal comment Cesare Battisti pourrait d\u00e9sormais \u00e9chapper \u00e0 la justice et \u00e0 la prison italiennes, tout simplement parce qu'il ne b\u00e9n\u00e9ficie plus de protections, il a fui, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Bolivie, parce que le pouvoir a chang\u00e9 \u00e0 Brasilia et que, contrairement \u00e0 la gauche de Lula et de ses successeurs et bien qui en souvenir de la dictature br\u00e9silienne avaient accord\u00e9 leur protection politique \u00e0 Cesare Battisti, h\u00e9 bien, le nouveau pr\u00e9sident Jair Bolsonaro qui vient lui des rangs de l'extr\u00eame- droite h\u00e9 bien toujours dit qu'il renverrait l'ancien terroriste dans son pays Jair Bolsonaro est arriv\u00e9 au pouvoir au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, du coup, Cesare Battisti essay\u00e9 une derni\u00e8re fois de s'enfuir, mais cette fois sans succ\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 traqu\u00e9 par les services de renseignements italiens qui ont permis son arrestation, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini qui est lui aussi un repr\u00e9sentant de l'extr\u00eame droite a tr\u00e8s chaleureusement remerci\u00e9 les autorit\u00e9s br\u00e9siliennes et il a non imm\u00e9diatement envoy\u00e9 un avion sur place pour ramener \u00e0 Rome, l'ancien terroriste d'extr\u00eame gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [90%] :\r\nAlors faisons peut-\u00eatre un petit retour en arri\u00e8re, hein, \u00c9ric, qu'est ce que la justice italienne reproche pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Cesare Battisti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [94%] :\r\nAlors, en fait, Cesare Battisti a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par contumace \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour 4 homicides aggrav\u00e9s quatre meurtres commis par le petit groupe d'extr\u00eame- gauche, auquel il appartenait, qui s'appelait les Pac les prol\u00e9taires arm\u00e9s pour le communisme, c'\u00e9tait, rappelons -le, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 ce qu'on appelle l'en Italie les ann\u00e9es de plomb, c'est-\u00e0-dire les ann\u00e9es de grandes luttes sociales mais aussi d'une extr\u00eame violence politique avec des attentats, des enl\u00e8vements, des assassinats, c'est la p\u00e9riode des brigades rouges et aussi de toute une myriade de petits groupuscules arm\u00e9s dont les Pac, l'organisation de Battisti va ainsi abattre entre 78 et 79 un surveillant de prison, un policier et de commer\u00e7ants en 1993 bien sur la base de diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments et surtout du t\u00e9moignage d'un ancien membre de l'organisation devenu repenti, h\u00e9 bien, Cesare Battisti a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour ces meurtres mais quand le verdict, h\u00e9 bien est tomb\u00e9, il avait d\u00e9j\u00e0 fui \u00e0 l'\u00e9tranger et Cesare Battisti ensuite dira toujours qu'il est innocent et victime d'un d\u00e9ni de justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [95%] :\r\nEt comment r\u00e9agit l'opinion publique et les responsables politiques italiens \u00e0 l'arrestation de de Battisti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nEh bien, il y a une satisfaction quasiment unanime en Italie, \u00e0 commencer par Matteo Salvini, bien s\u00fbr, qui s'attribue le m\u00e9rite de la capture c'est un c'est une grande victoire pour le leader de la Ligue, car cela lui permet de dire que c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, gr\u00e2ce \u00e0 sa d\u00e9termination que la cavale de Battisti s'ach\u00e8ve alors qu'en fait, c'est avant tout parce que l'attitude du pouvoir br\u00e9silien chang\u00e9 en tout cas \u00e0 gauche aussi, on se f\u00e9licite de l'arrestation de l'ancien militant des Pac en Italie, on se souvient que le terrorisme a aussi fait beaucoup de victimes dans les rangs des forces mod\u00e9r\u00e9es, notamment des \u00e9lus ou des syndicalistes, et on n'a jamais bien compris la mobilisation des actes, des intellectuels et des m\u00e9dias fran\u00e7ais qui lorsque Cesare Battisti s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Paris h\u00e9 bien cherchait \u00e0 emp\u00eacher son extradition en Italie une extradition vers Rome qui, sauf de tr\u00e8s improbable recours judiciaire bien pourrait d\u00e9sormais avoir lieu dans les prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [94%] :\r\nMerci \u00c9ric Joseph, vous \u00e9tiez en Direct de Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FD72DFB-E5C4-415E-AA02-332CD0C3A364", "internalArchiveId": "8FD72DFB-E5C4-415E-AA02-332CD0C3A364", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mont\u00e9e des droites nationalistes au Parlement europ\u00e9en? Interview de Pascal Delwit", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delwit, Pascal\r\nQuelles seraient les cons\u00e9quences politiques d'une progression des droites nationalistes au Parlement europ\u00e9en? Interview de Pascal Delwit, professeur de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles.[###]Monde;\r\n\r\nMont\u00e9e des droites nationalistes au Parlement europ\u00e9en? Interview de Pascal Delwit 18h SLV Delwit\r\nLe Rassemblement national en France qui a donc pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats aujourd'hui. L'AFD en Allemagne qui a lanc\u00e9 sa campagne ce week-end...\r\nPour des \u00e9lections europ\u00e9ennes qui sont pr\u00e9vues le 26 mai...\r\nC'est que ces formations ont le vent en poupe et ne veulent surtout pas manquer ce rendez-vous... Elles esp\u00e8rent r\u00e9aliser une perc\u00e9e historique...\r\nEn sont-elles capables ? Et quelles seraient les cons\u00e9quences politiques concr\u00e8tes d'une progression des droites nationalistes au Parlement europ\u00e9en ?\r\nOn en parle avec vous, Pascal Delwit, bonsoir... Vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles...\r\n- On s'attend \u00e0 un r\u00e9sultat record pour les partis nationalistes. Mais quelle en serait l'ampleur ?\r\n- Quelle capacit\u00e9 de nuisance auront ces partis de la droite nationaliste ?\r\n- Quelle est leur strat\u00e9gie : est-ce l'entrisme, c'est-\u00e0-dire l'action de l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me, pour affaiblir le poids de Bruxelles et renforcer les souverainet\u00e9s nationales... ou est-ce la confrontation, \u00e0 savoir pr\u00f4ner inlassablement la fin de l'UE ?\r\n- Est-ce que d'un pays \u00e0 l'autre, les int\u00e9r\u00eats de ces partis nationalistes sont pas convergents ?\r\n- Quelle r\u00e9ponse des partis traditionnels ? \r\nDans Le Monde\r\nProfesseur de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, Pascal Delwit analyse la fragilisation croissante de la repr\u00e9sentation politique en Europe.\r\nLire la synth\u00e8se : Des coalitions minoritaires et fragilis\u00e9es au pouvoir dans la moiti\u00e9 des pays europ\u00e9ens \r\nQuelles sont les causes principales de la multiplication des coalitions minoritaires \u00e0 laquelle on assiste ?\r\nD'abord, le recul indubitable des grands partis gouvernementaux traditionnels, conservateurs, chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates, sociaux-d\u00e9mocrates. Ensuite, la fragmentation des syst\u00e8mes politiques, qui entra\u00eene un vote pour des partis situ\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de ce syst\u00e8me.\r\nPlusieurs autres dynamiques sont aussi \u00e0 l'ouvre. D'abord, le glissement vers des partis de la droite radicale - Rassemblement national en France, Parti de la libert\u00e9 en Autriche, Parti pour la libert\u00e9 aux Pays-Bas, etc. -, ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche aussi l'Europe centrale et la Scandinavie. Ensuite, une pouss\u00e9e des formations r\u00e9gionalistes, en Ecosse, en Catalogne, au Pays basque, en Flandre.\r\nOn observe, par ailleurs, une pouss\u00e9e de la gauche radicale en Espagne, en Gr\u00e8ce, d'une certaine mani\u00e8re en France avec La France insoumise. Et aussi de formations monoth\u00e9matiques - Initiative f\u00e9ministe en Su\u00e8de, Parti des animaux aux Pays-Bas - qui accroissent le ph\u00e9nom\u00e8ne de fragmentation et compliquent la formation de gouvernements. On pourrait encore ajouter la pouss\u00e9e des \u00e9cologistes, qui viennent de conna\u00eetre de fortes progressions en Allemagne - en Bavi\u00e8re et en Hesse -, aux Pays-Bas, en Belgique, au Luxembourg.\r\nCertains pays ont l'habitude d'\u00eatre gouvern\u00e9s par des coalitions minoritaires.\r\nCela a \u00e9t\u00e9 longtemps le cas en Su\u00e8de ou au Danemark, plus r\u00e9cemment en R\u00e9publique tch\u00e8que. Le ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau est que la pouss\u00e9e des droites radicales emp\u00eache la formation de \u00ab blocs \u00bb majoritaires, ce qui entra\u00eene soit de tr\u00e8s longues n\u00e9gociations (aux Pays-Bas, en Belgique), soit des situations presque insolubles, comme \u00e0 Stockholm ou \u00e0 Prague. D'o\u00f9 des situations devenant totalement illisibles pour les \u00e9lecteurs mais aussi une grande fragilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Union europ\u00e9enne (UE) : les dirigeants concern\u00e9s si\u00e8gent, ne l'oublions pas, dans les conseils europ\u00e9ens.\r\nLe syst\u00e8me de repr\u00e9sentation proportionnelle est-il en cause ?\r\nBien s\u00fbr, un syst\u00e8me uninominal \u00e0 un tour r\u00e9duit la fragmentation d'une certaine mani\u00e8re mais ne l'\u00e9vite pas totalement, comme le montre le cas britannique. Il y a aussi de l'instabilit\u00e9 dans des pays dot\u00e9s d'un syst\u00e8me majoritaire, ainsi que dans des pays qui, comme l'Espagne ou la Gr\u00e8ce, ont limit\u00e9 l'ampleur de la proportionnelle. La premi\u00e8re est dirig\u00e9e par un PSOE [Parti socialiste ouvrier espagnol] tr\u00e8s minoritaire, le second par une coalition entre Syriza [parti de la gauche radicale] et la droite populiste radicale des Grecs ind\u00e9pendants. Tout cela confirme que c'est bien le fait que les grands courants structurants - et la social-d\u00e9mocratie en premier lieu - ne captent plus l'essentiel des votes qui est le facteur plus d\u00e9terminant.\r\nLa d\u00e9connexion que l'on dit de plus en plus grande entre le monde politique et les citoyens est-elle un autre \u00e9l\u00e9ment d'explication ?\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne ne peut \u00eatre ni\u00e9 mais il n'est vraiment pas neuf. Nous assistons \u00e0 ce que j'appelle un affadissement des communaut\u00e9s : la d\u00e9mocratie-chr\u00e9tienne, la social-d\u00e9mocratie, les partis agrariens repr\u00e9sentaient respectivement la communaut\u00e9 catholique, la communaut\u00e9 ouvri\u00e8re et le monde rural. L'\u00e9volution sociologique, avec la s\u00e9cularisation, la division internationale du travail et l'urbanisation, a favoris\u00e9 une destructuration in\u00e9luctable ainsi que la fin de la traduction politique de l'existence de ces communaut\u00e9s.\r\nLe vote fut longtemps la traduction d'une appartenance sociale mais les appartenances sont d\u00e9sormais tr\u00e8s diverses. On observe, \u00e9galement, que pour beaucoup de citoyens, l'impact du politique sur les affaires du monde se r\u00e9duit, d'o\u00f9 une forte diminution de la participation, \u00e0 toutes les \u00e9lections. Enfin, la confiance dans les formations politiques, traditionnellement faible, est en forte chute.\r\nLes partis populistes en profitent pour opposer \u00ab peuple \u00bb et \u00ab \u00e9lites dirigeantes \u00bb. Cela r\u00e9siste-t-il \u00e0 l'analyse ?\r\nLa \u00ab d\u00e9connexion \u00bb sous-entend qu'il y aurait d'un c\u00f4t\u00e9 des demandes l\u00e9gitimes du peuple, de l'autre l'action des ex\u00e9cutifs. En r\u00e9alit\u00e9, ces demandes sont souvent tr\u00e8s contradictoires, et surtout tr\u00e8s individualis\u00e9es d\u00e9sormais : celle d'une hausse du pouvoir d'achat concerne le loyer pour l'un, une promotion de son enfant pour l'autre, la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 pour un troisi\u00e8me. D'o\u00f9 des situations tr\u00e8s complexes \u00e0 embrasser pour le monde politique.\r\nOn a l'impression que les questions de la migration et de l'identit\u00e9 jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans le basculement actuel.\r\nElles sont sensibles depuis longtemps mais les ph\u00e9nom\u00e8nes migratoires ont \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s par la globalisation, pour les gens tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s comme pour les pauvres. Les conflits, les enjeux climatiques poussent \u00e9galement \u00e0 la mobilit\u00e9.\r\nLe ressenti x\u00e9nophobe d'un individu est, en outre, d'autant plus fort qu'il ressent sa propre situation comme dure. Et c'est le cas pour beaucoup d'Europ\u00e9ens, qui jugent que leur situation s'est aggrav\u00e9e apr\u00e8s la crise financi\u00e8re. Pour d'autres, plus ais\u00e9s, c'est la peur fantasmatique de perdre leur statut qui joue. Le tout, dans des soci\u00e9t\u00e9s qui voient les in\u00e9galit\u00e9s se creuser, ce qui peut profiter tant \u00e0 la gauche radicale qu'\u00e0 la droite radicale. La premi\u00e8re visant surtout les grands patrons et le lib\u00e9ralisme ; la seconde, la globalisation et les migrants.\r\nJean-Pierre Stroobants (Bruxelles, bureau europ\u00e9en) \r\nR\u00e9agissez ou consultez l'ensemble", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10115643", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Mont\u00e9e des droites nationalistes au Parlement europ\u00e9en? Interview de Pascal Delwit / FOR_2019-01-13T18:02:00_developpement-4", "Forum du 13.01.2019"], "alternativeSummary": ["Quelles seraient les cons\u00e9quences politiques d'une progression des droites nationalistes au Parlement europ\u00e9en? Interview de Pascal Delwit, professeur de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles.[###]Monde;"], "variantIds": ["ece-10115643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:14Z", "speechToTexts": ["19.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Rassemblement national en France, il y a donc pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats aujourd'hui l'AFD en Allemagne qui a lanc\u00e9 sa campagne ce week- end pour des \u00e9lections europ\u00e9ennes, on l'a dit, qui sont pr\u00e9vues le 26 mai prochain mais ces formations ont le vent en poupe et ne veulent surtout pas manquer ce rendez- vous : Elles esp\u00e8rent r\u00e9aliser une perc\u00e9e historique, c'est pourquoi d\u00e8s ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, elles sont d\u00e9j\u00e0 vent debout, et ce alors, alors, est -ce que sont capable vraiment de r\u00e9aliser cette perc\u00e9e historique, quelles seraient les cons\u00e9quences au fond politique concr\u00e8te d'une progression des droites nationalistes au Parlement europ\u00e9en, on en parle avec vous Pascal Delwit, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles, on s'attend \u00e0 un r\u00e9sultat record pour les partis de la droite nationaliste mais quel en serait l'ampleur selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [86%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 en 2014 on avait observ\u00e9 des r\u00e9sultats tr\u00e8s positifs pour plusieurs partis d'extr\u00eame droite, en particulier en ce qui a eu, au Danemark et si je dirais, effectivement, on est plut\u00f4t dans la perspective de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats pour plusieurs partis d'extr\u00eame seulement ce geste et le Front national de une, Rassemblement national d'air un mois \u00e9galement les d\u00e9mocrates de Su\u00e8de, de difficult\u00e9s pas donc clairement une dynamique avec bien s\u00fbr des cons\u00e9quences importantes, la fragmentation du Parlement \u00e0 une dynamique de contestation plus forte au Parlement europ\u00e9en sur des choix qui peuvent \u00eatre pos\u00e9es, cela dit il faut pas oublier une autre dimension qui va racketer \u00e9lection du Parlement europ\u00e9en, c'est la d\u00e9signation de la nouvelle Commission il a eu une des recettes qui est un occult\u00e9 pour l'instant, c'est que l'extr\u00eame- droite va aussi jouer un r\u00f4le important dans la d\u00e9signation des commissaires de plusieurs pays puissent enfin, les Parisiens ont en Italie, \u00e9ventuellement au Danemark, quelque part, hein, et le choix du commissaire et donc la tonalit\u00e9 aussi de la commune europ\u00e9enne qui verra le jour apr\u00e8s les \u00e9lections parlementaires du 20 mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [91%] :\r\nDonc, ces formations, si je vous comprends bien, s'il r\u00e9alise une perc\u00e9e au Parlement europ\u00e9en, elles auraient tout de m\u00eame une capacit\u00e9 de nuisance, si j'ose dire, et leur strat\u00e9gie consisterait \u00e0 quoi en quoi affaiblir le poids de Bruxelles et renforcer les souverainet\u00e9s nationales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [84%] :\r\nOui, \u00e7a c'est c'est vraiment un des d\u00e9nominateurs communs errance en d\u00e9pit de nature comment ce sont toutes des formations nationalistes et toute r\u00e9ticente, sinon hostile \u00e0 l'Union europ\u00e9enne en vous ne trouverez pas une formation de droite radicale plut\u00f4t en Europe, il disent donc effectivement toute demande \u00e0 d\u00e9breaker et avec des nuances, mais toutes demandent une diminution je dirais du poids supranational quoi l'int\u00e9gration au CN et un retour de comp\u00e9tences exerc\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne vers l'usine \u00e9tat souverain vers l'assistanat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [95%] :\r\nMerci beaucoup Pascal Delwit, vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1ADA7E5A-F8B0-46A7-ADC5-FB0C59A19761", "internalArchiveId": "1ADA7E5A-F8B0-46A7-ADC5-FB0C59A19761", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages des CFF tournent au fiasco financier: interview d'Olivier Fran\u00e7ais", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages FV-Dosto des CFF tourneraient au fiasco financier pour Bombardier. Le constructeur canadien doit payer 500'000 francs par train et par semaine de retard. Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), membre de la commission des transports.[###]Suisse;\r\n\r\nLes nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages des CFF tournent au fiasco financier: interview d'Olivier Fran\u00e7ais 18h CFF : super-fiasco pour un super-contrat ?\r\nL'acquisition la plus ch\u00e8re jamais r\u00e9alis\u00e9e par les CFF est-elle en train de devenir un gigantesque flop ? 62 trains \u00e0 deux \u00e9tages FV Dosto destin\u00e9s aux grandes lignes ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s \u00e0 Bombardier en 2010 par les CFF pour 1,9 milliards de francs. Le constructeur canadien aurait d\u00fb d\u00e9buter les livraisons d\u00e8s 2013. mais les trains n'arrivent qu'au compte gouttes...et apr\u00e8s un mois de service r\u00e9gulier, ils pr\u00e9sentent de nombreuses d\u00e9faillances qui ont entrain\u00e9 des retards et des annulations. Andreas Meyer le patron des CFF est point\u00e9 du doigt pour son manque de transparence quant aux termes du contrat d'achat qui lie les CFF \u00e0 Bombardier. Pour en parler nous recevons.. le conseiller aux \u00e9tats PLR vaudois et membre de la commission des transports Olivier Fran\u00e7ais.\r\n-\tCff entreprise \u00e0 100% publique qui a des probl\u00e8mes avec son fournisseur. ne doivent-ils pas mettre fin au silence ? \r\n-\tNe faut-il pas plus de transparence sur les clauses du contrat en mati\u00e8re de de responsabilit\u00e9 concernant les retards et les d\u00e9fauts de conception ?\r\n-\tMais au niveau politique, vous les \u00e9lus, qu'est-ce que vous pouvez faire ? \r\n-\tSelon le conseiller national UDC Argovien Ulrich Giezendanner, membre de la commission des transports qui s'exprime dans la presse al\u00e9manique, Bombardier devrait verser 500 mille francs par train et par semaine de retard. et le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats pourrait atteindre 600 millions de francs. LES CFF ne commentent pas. Possible d'obtenir ces montants compte tenu de l'endettement de Bombardier ?\r\n-\ton l'a dit, les nouvelles rames pr\u00e9sentes de nombreuses d\u00e9faillances.Probl\u00e8mes de fermeture de portes, de vibrations au 1er \u00e9tage et au niveau de la traction..Le train ne tiendrait pas non plus ses promesses en mati\u00e8re de consommation d'\u00e9nergie..on est en droit d'exiger des amendes? \r\n- Mais est-ce que les CFF n'ont pas mis ces trains en service de mani\u00e8re pr\u00e9matur\u00e9e?\r\n-\tLes CFF envisagent d'utiliser des drones a\u00e9riens \u00e9lectriques pour le transfert des passagers des gares vers leur domicile.. Selon la Sonntagzeitung, les CFF travaillent en partenariat avec la soci\u00e9t\u00e9 allemande Lilium, qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 un prototype. Un projet qui ne fait pas l'unanimit\u00e9.. Est-ce que les CFF ne devraient pas revenir sur terre ?", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10115640", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages des CFF tournent au fiasco financier: interview d'Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2019-01-13T18:00:00_developpement-1", "Forum du 13.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages FV-Dosto des CFF tourneraient au fiasco financier pour Bombardier. Le constructeur canadien doit payer 500'000 francs par train et par semaine de retard. Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), membre de la commission des transports.[###]Suisse;"], "variantIds": ["ece-10115640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:13Z", "speechToTexts": ["19.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'acquisition la plus ch\u00e8re jamais r\u00e9alis\u00e9e par les CFF est -elle en train de devenir un gigantesque flop financier 62 trains \u00e0 2 \u00e9tages destin\u00e9 aux grandes lignes ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s \u00e0 Bombardier en 2010 par les CFF pour1,9 milliard de francs, le constructeur canadien aurait d\u00fb d\u00e9buter les livraisons d\u00e8s 2013, mais les trains n'arrivent qu'au compte- gouttes et apr\u00e8s un mois de service r\u00e9gulier, ils pr\u00e9sentent de nombreuses d\u00e9faillances qui ont entra\u00een\u00e9 des retards et des annulations Andreas Meyer, le patron des CFF est point\u00e9 du doigt pour son manque de transparence quant aux termes du contrat d'achat qui lie les CFF \u00e0 Bombardier pour en parler, nous recevons le conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois et membre de la commission des transports Olivier Fran\u00e7ais bonsoir, bonsoir cff entreprise \u00e0 100 pourcent publique qui a des probl\u00e8mes avec son fournisseur, mais dont on ne conna\u00eet pas exactement les termes du de du contrat, notamment la la clause de responsabilit\u00e9 justement en cas de d\u00e9faillance ou de retard et ce qu'il ne faudrait pas exiger la transparence sur ce contrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [88%] :\r\nVoil\u00e0 la transparence totale du contrat entre 2 entreprises, pour ma part, j'en suis de loin pas favorable par compte, qu'on en ait connaissance et que les pouvoirs publics et en particulier ceux qu'on qu'on la gestion des des biens publics, je pense au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais en ce qui concerne notre parlement f\u00e9d\u00e9ral, les commissions de gestion doivent \u00eatre tenus au courant tenu comme vous l'avez dit, il y a bien plusieurs probl\u00e8mes, c'est qu'il y a d'abord il y a des probl\u00e8mes techniques, est ce qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 trop ambitieux, en l'occurrence, personnellement, je pense, mais \u00e7a c'est un fait un moment que je le pense, mais \u00e7a a pas chang\u00e9 grand chose fa\u00e7on c'est pas moins d\u00e9cid\u00e9, bien au contraire, on a fait confiance et une entreprise qui ses employ\u00e9es sur le territoire Vaudois, donc autant conseiller aux \u00c9tats Vaudois, \u00e7a m'interroge, \u00e7a m'inqui\u00e8te tant qu'pour le le futur de de de cette entreprise et puis il y a maintenant en particulier celui qui a le plus emprunter, ben, c'est tout simplement un client et les \u00e9lus que nous sommes sommes l\u00e0 aussi pour repr\u00e9senter les les clients et on ne peut pas accepter de nous avoir promis, promis des choses puisque \u00e7a fait maintenant un certain nombre de mois qui a qui qui a du retard et d'autant plus qu'il y a eu le privil\u00e8ge d'avoir \u00e9t\u00e9 dans ce train d\u00e9c\u00e8s en guillemets puisqu'il circule actuellement entre en Suisse orientale d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s d'attendre une heure et et, et, en plus de \u00e7a, je suis pas s\u00fbr que le r\u00e9sultat technique au niveau du du pendulaire isme qui devait \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 pour qu'on soit en ordre fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [86%] :\r\nMais ce qu'il y avait des signes avant- coureurs que ben voil\u00e0 ce contrat n'allait pas \u00eatre honor\u00e9 \u00e0 dans les temps et sans les d\u00e9faillances techniques, est ce que on est ce qu'on peut vraiment bl\u00e2mer les CFF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nOn ne peut pas bl\u00e2mer les CFF l\u00e0 o\u00f9 on peut leur peut-\u00eatre enfin reproch\u00e9 qu'ils ont peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 trop ambitieux, trop ambitieux concr\u00e8tement pourquoi trop ambitieux, d'abord par rapport aux nouvelles technologies qui sont programm\u00e9s, on lit encore dans des publications des CFF comme quoi on est comme dans un avion, tout est bien et c'est top, etc, etc, c'est un peu pr\u00e9cipit\u00e9 de faire ce type d'annonce qualitatif quand on sait qu'aujourd'hui les clients l'ont m\u00eame pas alors le m\u00eame pas test\u00e9 et puis ambitieux peut-\u00eatre aussi par le temps, alors l\u00e0 il y a une co- responsabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les CFF ont donn\u00e9 une exigence \u00e0 des fournisseurs et les fournisseurs doivent tenir ses exigences et peut-\u00eatre que les, les, les, les remarques aurait d\u00fb \u00eatre fait de Delano n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites puisque ils ont sign\u00e9 un contrat, quand on voit les sommes qui sont engag\u00e9es, qui sont quand m\u00eame gigantesques, gigantesques, c'est clair que le principal responsable, c'est Bombardier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [89%] :\r\nAlors justement \u00e0 ce propos l\u00e0 il y a des de dommages et int\u00e9r\u00eats qui sont pr\u00e9vues, selon le le conseiller national UDC Argovien Ulrich guin\u00e9enne Danaher membre de la commission des transports qui s'exprime dans la presse al\u00e9manique de de de ce jour Bombardier devrait verser 500000 francs par train et par semaine de retard et le montant, dit -il, les dommages et int\u00e9r\u00eats pour pourrait atteindre 600 millions de francs, les CFF ne commentent pas sauf que voil\u00e0, on se demande comment Bombardier, une soci\u00e9t\u00e9 qui super- endett\u00e9 pourrait vraiment payer c'est demain, j'ai int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [89%] :\r\nD'abord, je pense que c'est normal que les CFF ne communique pas, puisqu'on est dans le cas d'un litige entre avec avec un un fournisseur, il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, alors le politique peut s'amuser \u00e0 raconter des chiffres et ceux qui sont juste qui sont faux, je pense qu'il est, monsieur mon coll\u00e8gue du Conseil national et qui est un vieux routinier de la commission des transports conna\u00eet les conditions, cadres de l'appel d'offres dans lequel il est vrai que dans un produit industriel on aider des dates tout simplement de rendu, mais aussi de, de, de qualit\u00e9, voil\u00e0, mais maintenant il faut savoir que ce contrat a mal commenc\u00e9, je rappelle qu'il y a encore des records au sein du tribunal f\u00e9d\u00e9ral puisque m\u00eame le Design du du du du transport n'est pas ad\u00e9quate, d'apr\u00e8s la loi sur les handicap\u00e9s et et l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but de litige entre le fournisseur et le commandeur de donc, c'est un un dossier qui est complexe, je vous cache pas que je m'appr\u00eate \u00e0 la place d'Andreas Meyer voire m\u00eame du conseil d'administration qui doit g\u00e9rer tout \u00e7a, donc il faut dans un dans un litige industrielle, il faut un peu non de, de, de discr\u00e9tion, d'autant qu'on peut faire des grands annonc\u00e9 tout moi je rappelle quand m\u00eame 7 clients qui est important aujourd'hui \u00e0 un d\u00e9ficit tout simplement dans les trains qui doit \u00eatre mis \u00e0 disposition de qualit\u00e9, en particulier en Suisse romande et sur l'Access et \u00e7a c'est tr\u00e8s dommageable pour nous tous et on est en droit, en tout cas dans les personnes \u00e0 \u00e9tait politique, qui repr\u00e9sentait ont quand m\u00eame les clients \u00e0 \u00e0 s'interroger et \u00e0 demander des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [86%] :\r\nOui, les CFF qui envisage d'utiliser, par ailleurs, des dr\u00f4nes a\u00e9riens vous avez vu \u00e7a hein \u00e9lectriques pour le transfert des passagers des gares vers leur domicile qu'est -ce que \u00e7a vous en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [85%] :\r\nDans ce qu'on doit \u00eatre pas loin du 1er rang il y croyait, et je suis pas la premi\u00e8re annonce ou pour faire divergence on envoie une autre annonce et en l'occurrence, j'aime pas bien ce type de, de, de, de remarques, je la trouve compl\u00e8tement d\u00e9plac\u00e9 et en plus \u00e7a compl\u00e8tement r\u00e9aliste mais enfin, si vous voulez que le pilote d'essai, allez -y, je vous regarderai moi j'ai le privil\u00e8ge \u00e0 une un train qui va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, mais l\u00e0, je ne ferai pas merci Olivier Fran\u00e7ais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7BAE256-4EED-4EB2-830E-A04676C4F13A", "internalArchiveId": "D7BAE256-4EED-4EB2-830E-A04676C4F13A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: pas de podium pour les slalomeurs suisses", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matteo Joris, entra\u00eeneur des skieurs suisses\r\nL'Autrichien Marcel Hirscher a r\u00e9cidiv\u00e9 \u00e0 Adelboden, au lendemain de sa victoire en g\u00e9ant, en remportant le slalom dimanche, devant le Fran\u00e7ais Cl\u00e9ment No\u00ebl. Les Suisses ont rat\u00e9 le podium, le meilleur \u00e9tant Ramon Zenh\u00e4usern, 5e.[###]Sport;\r\n\r\nSki alpin: pas de podium pour les slalomeurs suisses 18h Ski : pas de podium pour les slalomeurs suisses\r\n18hXX... on ouvre la page sportive de ce Forum...\r\nAvec le doubl\u00e9, en ski alpin, de Marcel Hirscher...\r\nL'Autrichien a r\u00e9cidiv\u00e9 \u00e0 Adelboden, au lendemain de sa victoire en g\u00e9ant, en remportant cet apr\u00e8s-midi le slalom, devant le Fran\u00e7ais Cl\u00e9ment No\u00ebl, 2\u00e8me \u00e0 50 centi\u00e8mes, et le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen, 3\u00e8me \u00e0 71 centi\u00e8mes. \r\nAlain Th\u00e9voz, on vous retrouve dans la station bernoise...\r\nPas de podium pour les Suisses, mais le potentiel est bien l\u00e0 !...\r\n  SON\r\nAlain Th\u00e9voz, \u00e0 Adelboden.", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10115645", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: pas de podium pour les slalomeurs suisses / FOR_2019-01-13T18:02:00_developpement-6", "Forum du 13.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'Autrichien Marcel Hirscher a r\u00e9cidiv\u00e9 \u00e0 Adelboden, au lendemain de sa victoire en g\u00e9ant, en remportant le slalom dimanche, devant le Fran\u00e7ais Cl\u00e9ment No\u00ebl. Les Suisses ont rat\u00e9 le podium, le meilleur \u00e9tant Ramon Zenh\u00e4usern, 5e.[###]Sport;"], "variantIds": ["ece-10115645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:15Z", "speechToTexts": ["19.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt \u00e0 18 heures bient\u00f4t 27, on ouvre la page sportive de ce Forum avec le doubl\u00e9 en ski alpin de Marcel Hirscher, l'Autrichien a r\u00e9cidiv\u00e9 \u00e0 Adelboden, au lendemain de sa victoire en g\u00e9ant en remportant cet apr\u00e8s- midi, le slalom devant le Fran\u00e7ais Cl\u00e9ment No\u00ebl 2\u00e8me 50 centi\u00e8mes et le Norv\u00e9gien Kristoffersen 3\u00e8me, \u00e0 71 centi\u00e8mes, Alain Th\u00e9voz, on vous retrouve dans la station bernoise pas de podium pour les Suisses, mais le potentiel est bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nOui, pas de podium effectivement le potentiel est l\u00e0 avec la 5\u00e8me place de Ramon Zenh\u00e4usern 97 centi\u00e8mes la 8\u00e8me place de Daniel Yule en revanche, Reto Schmidiger et Lou Kearney ont enfourch\u00e9 le potentiel est l\u00e0, le potentiel \u00e9tait mort, mais ils \u00e9taient 4, les suisses dans le top 10 \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche, l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur avait \u00e9t\u00e9 la 2\u00e8me place de Luca Aerni en slalom \u00e0 Madonna, en d\u00e9cembre 2017 apr\u00e8s 8 ans d'attente pour un podium dans la discipline, ce podium a boost\u00e9, toute l'\u00e9quipe qui peut d\u00e9sormais d\u00e9jou\u00e9 les pronostics malgr\u00e9 les qu'\u00e0 bord de la discipline, l'Hirscher les Christophe personne les Suisses qu'ont prouv\u00e9 avec la m\u00e9daille d'argent au slalom de Ramon Zenh\u00e4usern aux Jeux olympiques de Pyongyang, ou plus r\u00e9cemment avec la victoire de Daniel Yule en d\u00e9cembre dernier \u00e0 Madonna, Matteo Joris l'entra\u00eeneur des slalomeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [88%] :\r\nQuand tu gagnes, c'est c'est diff\u00e9rent encore que faire le podium quand tu gagnes, moi je dis toujours : c'est comme un un chien de chasse et sans l'odeur du sang, tu peux pas \u00e7a et j'esp\u00e8re que tout le monde, il arrive \u00e0 gagner une fois pour sentir \u00e7a quand il en sert tu as vraiment envie de de le refaire, de se sentir le le meilleur, voil\u00e0 le jour- l\u00e0 ils se sont sentis le meilleur et \u00e7a c'est un \u00e7a aide beaucoup et maintenant ils sont l\u00e0, il se jouent leur carte cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nLe difficile de confirmer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [85%] :\r\nOui, s\u00fbrement, s\u00fbrement, mais \u00e7a, c'est notre boulot, apr\u00e8s \u00e0 rester toujours avec une bonne tension dans le groupe, qui avait toujours la la motivation de l'entra\u00eenement et chercher, moi je dis qu'il faut toujours s'am\u00e9liorer, il faut vraiment avoir tous les fois un objectif nouveau m\u00eame quand tu as une bonne presse action qu'est -ce que ce n'est pas all\u00e9 bien travailler sur \u00e7a, et enfin en faisant comme \u00e7a, je vois pas pourquoi tout se passerait confirmer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [91%] :\r\nConcr\u00e8tement Alain qu'est -ce qui a chang\u00e9 au sein de cette \u00e9quipe des des slalomeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [89%] :\r\nC'est surtout la densit\u00e9 de cette \u00e9quipe qui impressionne l'\u00e9quipe technique ne repose plus sur une ou 2 individualit\u00e9s comme c'\u00e9tait le cas par le pass\u00e9 avec Marcus Vogel ou Marc Gini, c'est une \u00e9quipe de copains, ils ont grandi ensemble le regard des autres aussi, a chang\u00e9 le travail de Suisse qui est r\u00e9compens\u00e9, salu\u00e9e par les autres nations, ce n'\u00e9tait pas le cas par le pass\u00e9 non auparavant suisses qui, \u00e0 la porte des autres nations pour trouver des collaborations pour effectuer des autrement commun aujourd'hui, les r\u00f4les se sont invers\u00e9s et ce sont les autres qui, qui demandent \u00e0 pouvoir s'entra\u00eener avec suisses qui aussi pour des mesures d'\u00e9conomie, on sait que la location les pistes, \u00e7a co\u00fbte cher, le mat\u00e9riel, la pr\u00e9paration, mais \u00e9galement pour d\u00e9crypter le pourquoi des progr\u00e8s des slalomeurs suisses l'Allemand F\u00e9lix majoritaire a demand\u00e9 \u00e0 pouvoir suivre l'entra\u00eenement physique, les Su\u00e9dois Mattias argue in, champion olympique en titre en slalom sollicit\u00e9 suisses qui, pour des autrement sur la piste, Matteo Joris est int\u00e9ress\u00e9 par de telles synergies \u00e0 condition de ne pas d\u00e9voiler tous les secrets de la r\u00e9ussite \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [87%] :\r\nAvant l'\u00e9t\u00e9, nous, hein, avec cette \u00e9quipe quand j'\u00e9tais plus jeune, on allait chercher de s'entra\u00eener avec les Italiens avec les Fran\u00e7ais, o\u00f9 il y avait plus d'exp\u00e9rience, ils ont appris beaucoup et maintenant nous, on doit se prot\u00e9ger un peu, nous, on doit se cacher un peu, nous, on a une bonne \u00e9quipe stable et on ne voit pas trop prendre les autres avec nous maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s secret quand m\u00eame c'est assez tabou chacun travaille dans son coin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [89%] :\r\nEntre les \u00e9quipes oui quand m\u00eame, mais apr\u00e8s la collaboration sinc\u00e8re toujours parce que nous, \u00e0 l'entra\u00eenement, c'est toujours difficile de pr\u00e9parer des bonnes pistes au moins comme la Coupe du monde et 40 ans beaucoup d\u00e9fense mais de 3 Team ensemble exactement pour pr\u00e9parer une bonne piste, \u00e7a c'est tr\u00e8s important mais, autrement, techniquement chacun il tient son son petit truc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [86%] :\r\nDes alliances en courant dans le ski, par le pass\u00e9, Didier D\u00e9fago s'\u00e9tait entra\u00een\u00e9 parfois avec des sortes de fran\u00e7ais dirig\u00e9 par le Valaisan Patrice Morisod des sponsors, des fabricants de skis organisent aussi des autrement avec leurs athl\u00e8tes pour l'anecdote, Mehmet malgr\u00e9 leur rivalit\u00e9 lors des courses, Marcel Hirscher Hendrick Christophe personne et Alexis Pinturault se sont entra\u00een\u00e9s ensemble la semaine pass\u00e9e, arr\u00eate oralement en Autriche un stage pay\u00e9 par une boisson \u00e9nergisante tr\u00e8s pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [95%] :\r\nDans le monde, Alain Th\u00e9voz \u00e0 Adelboden. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A41A4CE1-3E6B-4123-8EA8-4D774E411CDC", "internalArchiveId": "A41A4CE1-3E6B-4123-8EA8-4D774E411CDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe en direct de l'\u00e9glise Saint-Jean-Baptiste de Corpataux-Magnedens", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Bernard Allaz. Choeur de Corpataux-Magnedens. Directrice: Ana\u00eblle D\u00e9sert. Orgue: Myriam Barras.", "durationSec": 3438, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10104621", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicThemes": ["messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Messe du 13.01.2019", "Messe en direct de l'\u00e9glise Saint-Jean-Baptiste de Corpataux-Magnedens / MES_2019-01-13T09:06:00_messe", "Messe du 13.01.2019", "Messe en direct de l'\u00e9glise Saint-Jean-Baptiste de Corpataux-Magnedens / MES_2019-01-13T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Bernard Allaz\nCh\u0153ur de Corpataux-Magnedens\nDirectrice: Ana\u00eblle D\u00e9sert\nOrgue: Myriam Barras\nPr\u00e9sentation: Laurence Desbordes", "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Bernard Allaz\nCh\u0153ur de Corpataux-Magnedens\nDirectrice: Ana\u00eblle D\u00e9sert\nOrgue: Myriam Barras\nPr\u00e9sentation: Laurence Desbordes"], "variantIds": ["ece-10104622", "ece-10104621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:19:26Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [84%] :\r\nEspace 2 Laurence Desbordes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nMadame monsieur bonjour et bienvenue sur Espace 2. \r\nApr\u00e8s les nouvelles du monde, c'est l'heure de vivres les offices religieux du dimanche, une proposition de RTS religion en partenariat avec Mediapro et quatre Info au programme de cette matin\u00e9e, on commence par la messe \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Jean-Baptiste de Corpataux ManU dans qui sera suivi d\u00e8s 10 heures par le culte protestant en Direct du temple de ch\u00e2teau- D si la neige permet \u00e0 mes coll\u00e8gues d'acc\u00e9der au lieu, \u00e0 11 heures, vous retrouverez le magazine Babel, une \u00e9mission possible gr\u00e2ce \u00e0 la complicit\u00e9 technique de Gilo s'am\u00e8ne avec nous \u00e0 l'\u00e9glise Chambon Jean-Baptiste de Corpataux et de G\u00e9rald yes tant en r\u00e9gie \u00e0 Lausanne. \r\nCette messe du 13 janvier est plac\u00e9e sous le signe de la f\u00eate puisqu'aujourd'hui c'est le jour du Bapt\u00eame du Seigneur qui cl\u00f4t le temps de No\u00ebl et donc le temps de la Nativit\u00e9, et ce n'est peut-\u00eatre pas un hasard si, ce jour de f\u00eate est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e aujourd'hui pour la radio dans l'\u00e9glise de Saint Jean-Baptiste, car Jean le Baptiste, cousin de J\u00e9sus, fils d'\u00c9lisabeth, cousine de la Vierge Marie et le proph\u00e8te qui a annonc\u00e9 la venue du Christ et qui plus tard la baptis\u00e9 sur les bords du Jourdain le Baptiste litt\u00e9ralement les Mercer vient du grec bah petit Zain plong\u00e9, immerg\u00e9, on venait donc vers Jean le Baptiste pour purifier son corps est entr\u00e9 de mani\u00e8re consacr\u00e9 parmi un groupe d'\u00e9lus nous ferons aujourd'hui partie des \u00e9lus de Saint-Jean-Baptiste en \u00e9coutant l'Evangile de J\u00e9sus-Christ selon Saint Luc, chapitre 3 comme J\u00e9sus priez, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 le ciel s'ouvrit avec l'abb\u00e9 Bernard Allaz qui commentera les textes bibliques du jour et pr\u00e9sidera l'eucharistie c\u00f4t\u00e9 musical, c'est le coeur de Corpataux ManU dans qui assurera l'animation de cette c\u00e9l\u00e9bration et il sera dirig\u00e9 par Ana\u00eblle D\u00e9sert et alors vous entendrez Myriam Barras, vous allez maintenant entendre l'esprit de Dieu repose sur moi en Champ d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [87%] :\r\nOui, heureux de vous accueillir, vous les envoy\u00e9s de Dieu, appel\u00e9s \u00e0 proclamer la vous tous chers paroissiens qui vous r\u00e9unissez avec tous ceux qui nous \u00e9coutent vos chers balade vos personnages et vous qui ne pouvait sortir de chez vous pour diverses raisons, vous qui \u00eates gardant tous confiance l'esprit de Dieu repose sur nous et par ce signe de la croix \u00e0 vivant nos que cet amour que le Seigneur a d\u00e9pos\u00e9 au plus profond de nos qu'au nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:57) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [81%] :\r\nQue ce seigneur qui nous aime sans compter que ce teigneux qui nous donne tout son amour toute son esp\u00e9rance et toute sa force que ce Seigneur soit toujours avec vous. \r\nOui, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le bapt\u00eame du Seigneur tout sp\u00e9cialement en cette \u00e9glise d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Jean Baptiste c'est se souvenir aussi en tournant notre regard vers le cierge Pascal vers le baptist\u00e8re se souvenir de notre bapt\u00eame oui en au coeur : Dieu a mis tout son amour mais que faisons -nous de cet amour trop souvent, ne doutant nous h\u00e9sitons nous disons ce mot terrible : \u00e0 quoi bon ce mode destructeur de nos forces pour retrouver confiance et esp\u00e9rance ouvrons nos coeurs \u00e0 la mis\u00e9ricorde du Seigneur en nous reconnaissant humblement p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [79%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:02) [87%] :\r\nEt les lieux de tout un monde passe mis\u00e9ricorde qu'il nous pardonne nos p\u00e9ch\u00e9s et nous conduisent \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [72%] :\r\nPrions ensemble Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:02) [86%] :\r\nDieu notre P\u00e8re, aujourd'hui je suis ton fils et baptis\u00e9e dans les eaux du Jourdain et r\u00e9v\u00e8le \u00e0 tous les hommes comme ton fils bien aim\u00e9 en qui tu as mis toute ta joie accorde nous de demeurer fid\u00e8le \u00e0 sa parole et ravivant les dents ont re\u00e7u \u00e0 notre bapt\u00eame ne te le demandons par ton fils qui vit avec toi et l'Esprit Saint, maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:41) [85%] :\r\nConsolez consoler mon peuple dit votre Dieu parler au coeur de J\u00e9rusalem proclam\u00e9 que son service est accompli que son Crime est expliqu\u00e9 qu'elle a re\u00e7ues de la main du Seigneur le double pour toutes ses fautes, une voix, proclame dans le d\u00e9sert, pr\u00e9parer le chemin du Seigneur trac\u00e9 droit dans les Terres arides, une route pour notre Dieu que tout ravin soit combl\u00e9 toute montagne et toute Colin baiss\u00e9 que les escarpements se change en pleine et les sommets en large vall\u00e9e alors se r\u00e9v\u00e9lera la gloire du Seigneur et tout \u00eatre de Chair verra que la bouche du Seigneur a parl\u00e9 montent sur une haute montagne toi qui porte la bonne nouvelle si on \u00e9l\u00e8ve la voix, avec force, toi qui porte la bonne nouvelle \u00e0 J\u00e9rusalem, \u00e9l\u00e8ve la voix ne craint pas dit aux villes de Judas, voici votre Dieu, voici le Seigneur Dieu, il vient avec puissance sombre lui soumettre soumettons voici le fruit de son travail avec lui et devant lui son ouvrage comme un berger il fait pa\u00eetre son troupeau sombre rassembler les agneaux, il les porte sur son coeur, ils m\u00e8nent les brebis qui allaitent Parole du Seigneur. \r\nRev\u00eatus de magnifier Sciences tu as pour manteau la lumi\u00e8re comme une tenture que d\u00e9ploient les cieux tu \u00e9l\u00e8ves dans leurs h\u00f4tes et demeure. \r\nD\u00e9nu\u00e9, tu te fais achat tu t'avances sur les ailes du vent : tu prends les vents pour messager pour serviteurs les flammes des \u00e9clairs. \r\nQuelle profusion dans tes Oeuvres seigneur tout cela ta sagesse a fait la terre s'emplit de bien voici l'immensit\u00e9 de la mer son grouillement innombrables d'animaux grand ils petits. \r\nTous, il compte sur toi pour recevoir leur nourriture autant voulu tu donnes eux ils ramassent qui ouvrent la main, ils sont combl\u00e9s. \r\nTu caches ton visage il s'\u00e9pouvante tu reprends leur souffle ils expirent il retourne alors poussi\u00e8re tu envoies ton souffle, ils sont cr\u00e9\u00e9s, qui renouvelle la face de la Terre. \r\nLecture de la lettre de Saint Paul Ap\u00f4tre \u00e0 tit bien aim\u00e9 la gr\u00e2ce de Dieu s'est manifest\u00e9 pour le salut de tous les hommes, elle nous apprend \u00e0 renoncer \u00e0 la pi\u00e9t\u00e9 et aux convoitises de ce monde et \u00e0 vivre dans le temps pr\u00e9sent de mani\u00e8re raisonnable avec justice et Pieters, attendant que se r\u00e9alise la bienheureuse esp\u00e9rance, la manifestation de la gloire de notre grand Dieu et Sauveur J\u00e9sus-Christ. \r\nCar il s'est donn\u00e9 pour nous afin de nous racheter de toutes nos fautes et de nous purifier pour faire de nous, son peuple, un peuple ardent \u00e0 faire le bien. \r\nLorsque Dieu notre Sauveur a manifest\u00e9 sa bont\u00e9 et son amour pour les hommes, il nous a sauv\u00e9, non pas \u00e0 cause de la justice, de nos propres actes mais par sa mis\u00e9ricorde. \r\nPar le bas du bapt\u00eame, il nous a fait rena\u00eetre et nous a renouvel\u00e9, dans l'esprit Saint cet esprit Dieu la r\u00e9pondiez sur nous en abondance par J\u00e9sus-Christ notre sauveur afin que rendu juste par sa gr\u00e2ce, nous devenions en esp\u00e9rance, h\u00e9ritier de la vie \u00e9ternelle Parole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:33) [92%] :\r\nVoici venir un plus fort que moi, proclame Jean-Baptiste celui qui vous baptisera dans l'esprit Saint et le feu. \r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:07) [75%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:10) [93%] :\r\nEvangile de J\u00e9sus-Christ selon salut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:16) [86%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0, le peuple venus aupr\u00e8s de Jean le Baptiste, \u00e9tait en attente et tous se demandaient en eux- m\u00eames, si Jean n'\u00e9tait pas le prix de Jean s'adresse \u00e0 \u00e0 leur va-tout, moi je vous battez avec de l'eau, mais il vient celui qui est plus fort que moi je ne suis pas digne de d\u00e9nouer la voit de ses sandales lui baptisera dans l'esprit Saint et le feu, comme tout le peuple se faisaient baptiser et qu'apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 lui aussi J\u00e9sus, le ciel s'ouvrir l'esprit sain ceux une apparence corporelle comme une colombe descendit sur J\u00e9sus il y tu ne vois venant du ciel, toi tu es mon fils bien aim\u00e9 en toi je trouve ma jouera \u00e0 Clermont la Parole de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:20) [96%] :\r\nC'est difficile, veuillez vous asseoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:31) [89%] :\r\nOui, ne l'oublions jamais ne sommes les fils bien aim\u00e9 du p\u00e8re, ce dimanche \u00e0 notre f\u00eate pour nous tous qui sommes baptis\u00e9 r\u00e9jouissons nous ne sommes les fils bien aim\u00e9 du p\u00e8re en qui il a mis tout son amour, et nous sommes sages vois c'est l'invitation pour chacun de nous \u00e0 vivre chaque jour en aimant nos fr\u00e8res en leur apportant de la joie facile de l'affirmer plus difficile de le vivre, ne nous laissons pas impressionner la Parole de Dieu de ce dimanche 12 invite \u00e0 la confiance et \u00e0 nous souvenir qu'il ait vraiment avec nous la premi\u00e8re lecture nous rappelle en izay que Dieu veut nous consoler, nous aider nous ouvrir \u00e0 la confiance, comme un berger il fait pa\u00eetre son troupeau sombre rassembler les agneaux et les porte sur son qu'ils m\u00e8nent les brebis qui allaitent la 2\u00e8me lecture souligne que par le bain du bapt\u00eame, il nous a fait rena\u00eetre et nous a renouvel\u00e9, dans l'esprit sain pour que nous devenions un esp\u00e9rance, h\u00e9ritier de la vie \u00e9ternelle. \r\nQue cette certitude que nous sommes aim\u00e9s de Dieu : notre bon parce que nous sommes appel\u00e9s \u00e0 la vie \u00e9ternelle ne donne la force de nous engager pour que la joie soit dans tous les coeurs, aujourd'hui comme r\u00e9pondait Mgr Pierre Mamie \u00e0 un enfant qui lui posait la question devant le crucifix du s\u00e9minaire de Fribourg pourquoi J\u00e9sus n'a pas demain il a tes mains mon enfant il a besoin de toi, oui. \r\nAujourd'hui, Dieu a besoin de nos mains, de nouveaux visages de nos coeurs, pourrait \u00eatre l'amour au coeur du monde, beaucoup de familles ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es en ces fen\u00eatre un \u00eatre cher approche est entr\u00e9e dans la vie \u00e9ternelle, c'est une douleur, une s\u00e9paration, une blessure mais pour faire son deuil, il ne faut pas oublier que nous sommes enfants de Dieu que la vie \u00e9ternelle nous est offerte, il suffit sinc\u00e8rement de demander pardon, comme le bon larron de nous souvenir que l'amour que nous avons re\u00e7us et que nous avons partag\u00e9 \u00e9tait Hernan et continue de porter du fruit dans nos vies, nos bien aim\u00e9s parce que baptis\u00e9 sont des enfants de Khieu Les bien aim\u00e9s du p\u00e8re. \r\nUn de ses derniers soirs alors que jeune alors que j'allais fermer l'ordinateur un SMS arrive un papa me rappelle que j'ai b\u00e9ni leur mariage et baptis\u00e9 leur fille il y a. \r\nVoil\u00e0 4 nuits qu'elle nous r\u00e9veille \u00e0 3 heures du matin et ne veut plus aller dormir dans sa chambre, nous sommes fatigu\u00e9s, pouvez -vous faire une pri\u00e8re et venir chez nous un soir. \r\nJ'ai imm\u00e9diatement r\u00e9pondu avant de mettre au lit votre fille, prenez la les 2 ensembles dans vos bras, donnez -lui un bec sur ses joues, dites -lui que vous l'aimez, de tout coeur et vous aussi, embrassez -vous et renouveler votre amour que Latendresse ou comble de bonheur par J\u00e9sus je vous b\u00e9nis cordialement le lendemain matin vers 6 heures 45 arrivera un SMS, merci de tout coeur notre fille a bien dormi, nous sommes bien repos\u00e9, oui, se dire simplement son amour le faire chaque jour le partager, est un excellent m\u00e9dicament. \r\nNous sommes de coeur avec les malades, vous qui souffrez dans votre coeur dans votre corps, que notre pri\u00e8re nos champs vous donne confiance et esp\u00e9rance nouveaux entourant de tout coeur de notre affection. \r\nNous ne vous ambiant, pas vous, les personnes \u00e2g\u00e9es, vous qui avez un grand \u00e2ge j'aimerais vous partagez cette parole de Val\u00e9ry Meulien d\u00e9couverte dans son livre L'\u00e2ge fragile en faisant un r\u00eave nous dit -elle, elle nous invite \u00e0 un regard 9 sur la vieillesse. \r\nQu'un jour nous puissions voir dans chaque homme et chaque femme gorg\u00e9 d'ann\u00e9es non seulement un corps vieillissant, mais aussi une \u00e2me riche en histoire \u00e0 partager, n'ayons pas peur de perdre du temps avec nos a\u00een\u00e9s de les \u00e9couter avec attention, m\u00eame s'ils nous raconte pour la 10\u00e8me fois la m\u00eame histoire, il y a toujours un petit plus, nous aussi, partageant avec eux et nous aurons la chance d'accueillir un bon conseil et d'\u00eatre par porter dans la pri\u00e8re. \r\nNotre responsabilit\u00e9 de chr\u00e9tiens surtout pratiquant et grand monde, nous ne pouvons pas vivre notre foi seulement pour nous, l'individualisme et l'un des grands malheurs de notre soci\u00e9t\u00e9, le chacun pour soi a toujours \u00e9t\u00e9 destructeur, nous sommes appel\u00e9s \u00e0 vivifier nos communaut\u00e9s, la solidarit\u00e9 doit engager notre vie au service de tous, nous venons de nous souhaiter des voeux de bonheur par milliersS. du vent ou du concret, ouvrons notre coeur \u00e0 l'envers nos proches, prenons un peu de temps pour les \u00e9couter, pour partager, nous recevrons au centuple l'amour que nous aurons offert aux partager notre foi simplement ne oublions jamais que les premi\u00e8res communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes se sont multipli\u00e9es, car ce qui les voyait vivre pouvait dire : voyez comme il \u00e7a notre Pape Fran\u00e7ois nous invite sans cesse \u00e0 la joie \u00e0 la joie de l'Evangile, si nous sommes enfants de Dieu, il est important que nous prenions une part active dans la vie de l'\u00e9glise qui est notre famille, elle a besoin de notre engagement, chacun selon ses charisme est appel\u00e9 \u00e0 prendre une part active pour que tout se sentent aim\u00e9s Part-Dieu qui n'a que nos mains, nos corps, nos visages nos coeurs pour apporter \u00e0 tous les hommes, son \u00e2me alors en avant, donnant le meilleur de nous-m\u00eames et nous aurons la force d'avancer en apportant la tous \u00e0 tous la paix, l'esp\u00e9rance, la foi, la joie et le bonheur am\u00e8ne \u00e0 l'id\u00e9e de il y a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:17) [90%] :\r\nEn Direct de l'\u00e9glise Saint-Jean-Baptiste de Corpataux Magnedens, dont vous venez d'entendre \u00e0 la pr\u00e9dication de la Libye, Bernard Allaz, qui avait pour titre : nous sommes les fils bien aim\u00e9 du p\u00e8re appel\u00e9 apporter la joie \u00e0 tous les hommes pour retrouver son texte, rendez- vous sur la page du site quatre Point CH sur la fen\u00eatre RTS religion pouvait aussi le commander en appelant le 0 21 653 50 22. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:52) [88%] :\r\nOh oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:59) [90%] :\r\nCe dimanche, nous c\u00e9l\u00e9brons le Bapt\u00eame du Seigneur, lui qui est Dieu mais qui s'est fait baptiser pour nous faire entrer dans son royaume, baptis\u00e9e comme J\u00e9sus laissant non par Ulysse et tournons -nous vers Dieu le p\u00e8re, afin de lui confier cette pri\u00e8re pour l'ensemble des baptis\u00e9s du monde entier et tout ce qui se passe dans notre soci\u00e9t\u00e9, notre pays, notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:31) [89%] :\r\nPar le bain du bapt\u00eame, il nous a fait rena\u00eetre et nous a renouvel\u00e9, dans l'esprit Saint \u00e0 toi, Dieu notre louange nous te rendons gr\u00e2ce pour la marque bapt\u00eame que tu inscrit en chacun de nous augmente notre d\u00e9sir d'adh\u00e9rer totalement et sans r\u00e9serve \u00e0 -t-on neuve que ton esprit face de nous, les t\u00e9moins de ta lumi\u00e8re d'amour dans un monde souvent obscurci par l'\u00e9go\u00efsme, la jalousie, la haine et les guerres en tous genres. \r\nComme un berger il conduit son troupeau sombra rassemble les animaux, il les porte sur son coeur et il prend soin des brebis qui allaitent leurs petits \u00e0 toi, Dieu notre louange malgr\u00e9 nos blessures nos fragilit\u00e9s, tu ne nous abandonne jamais que ton amour mis\u00e9ricordieux prennent soin de nos fr\u00e8res, soeurs, r\u00e9fugi\u00e9s et migrants qu'il puisse retrouver l'esp\u00e9rance et la confiance en autrui foi en la possibilit\u00e9 de red\u00e9marrer une nouvelle vie apr\u00e8s leur exode qu'il d\u00e9couvre ton visage aimant \u00e0 travers les gestes de bont\u00e9 et l'acceptation de la diff\u00e9rence culturelle de la part des gens qui viennent \u00e0 leur secours, qu'ils soient bien accueillis et une vie digne, dans les pays d'accueil. \r\nC'est toi mon fils, moi aujourd'hui jeter \u00e0 toi, Dieu notre louange nous te prions pour les habitants et 4 coins du monde, que ton \u00c9glise puisse apporter la bonne nouvelle \u00e0 ceux qui sont en qu\u00eate de la lumi\u00e8re qui provient de ta v\u00e9rit\u00e9 de ta justice et de ton amour mis\u00e9ricordieux que les 4 et que m\u00e8ne, enfant, adulte puisse approfondir leur d\u00e9marche vers le bapt\u00eame afin de pouvoir \u00eatre plong\u00e9s dans ton bapt\u00eame que nous tous, baptis\u00e9 nous nous laissions rena\u00eetre par son esprit \u00e0 chaque instant de notre vie. \r\nSeigneur : Mon Dieu, tu es si tu as pour la lumi\u00e8re \u00e0 toi, Dieu notre louange nous prions pour notre communaut\u00e9 radiophonique que la gr\u00e2ce de No\u00ebl demeure d'un autre quotidien qu'elle nous aide \u00e0 nous rapprocher de plus en plus de l'Evangile, elle ne transforme toujours en petites \u00e9tincelles qui r\u00e9chauffe ceux qui ont froid et qu'il \u00e9claire les pas de ceux qui sont en train de traverser des moments caillouteux et tortueux en leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:15) [88%] :\r\nSeigneur toi qui donne la vie \u00e0 notre plan\u00e8te re\u00e7oit nous demandons ce jour replongeons -nous \u00e0 nouveau dans le bain de ton bapt\u00eame afin que nous ne s'en r\u00e9jouit, Sion et que nous a percevions les manifestations de la vie et que nous les recevions sans h\u00e9sitation par J\u00e9sus-Christ ton fils, notre Seigneur qui bien r\u00e8gne avec toi dans l'unit\u00e9 du Saint-Esprit, maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:44) [86%] :\r\nVous voyez -vous \u00e0 soi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:46) [88%] :\r\nL'offrande qui sera Petr 20 ans sera fait en faveur du mouvement SOS futures m\u00e8res qui vient en aide aux familles et aux maires et et aux enfants en difficult\u00e9, d'avance merci de notre solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:23) [93%] :\r\nPrions ensemble au moment d'offrir le sacrifice de toute l'\u00c9glise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:31) [86%] :\r\nAccepte nos dans notre pays nous tenait pr\u00e9sentons en ce jour o\u00f9 l'\u00c9glise fait et le bapt\u00eame de ton fils, qu'elle devienne une offrande \u00e0 ta gloire par J\u00e9sus le Christ notre Seigneur le Seigneur soit avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:49) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:49) [83%] :\r\nEt le fond de notre coeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:58) [85%] :\r\nOui, il est juste et bon de te glorifier seigneur tr\u00e8s sain, pourtant, ne voudra ce monde aujourd'hui en recevant le bapt\u00eame de gens J\u00e9sus annonce le bapt\u00eame nouveau qui renouvelle l'homme dans l'esprit, \u00e7a incite \u00e0 Grasse se manifeste pour le salut de tous et elle nous apprend \u00e0 vivre, \u00e0 la mani\u00e8re de J\u00e9sus, ton fils bien aim\u00e9 en qui tu as mis toute mon \u00e2me par Louis rendons gr\u00e2ce et avec tous les baptis\u00e9s nous chantant l'hymne de tags noir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:18) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:44) [85%] :\r\nVoil\u00e0 qui a vraiment \u00e7a, toi qui est la source de toute saintet\u00e9 Seigneur te prions sanctifie ses offrandes en r\u00e9pandant sur elle connaissent qu'elle devienne pour nous, le corps et le sang de J\u00e9sus le Christ notre unique Sauveur, le soir du dernier repas qu'il partageait avec ses disciples, il prit le pain il b\u00e9nit le et le donne \u00e0 ses disciples en disant : prenez et mange 16 tous ceci est mon corps livr\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:24) [82%] :\r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, il prit la coupe remplie de vin, il l'avait \u00e0 la donne \u00e0 ses disciples en disant : prenez un b\u00e9b\u00e9 mais en tous cas, ceci \u00e0 la coupe de bon sens, le sang d'un alliance nouvelle et \u00e9ternelle qui sera vers\u00e9 pour vous et pour la multitude en r\u00e9mission, d\u00e9p\u00eachez -vous, et cela en m\u00e9moire d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:38) [84%] :\r\nSeigneur notre Dieu, nous nous souvenons de la mort et de la r\u00e9surrection de ton fils, note offrant le pain de la vie, nous t'offrons la coupole du salut et l'auteur, rendons gr\u00e2ce car nous a choisi pour que nous nous tenions davantage rapporte Seigneur Dieu de mis\u00e9ricorde, voici que nous allons communiquer au corps du Christ on voit ton esprit sur nous, qui nous rassemble dans l'unit\u00e9 voulue par ton fils bien aim\u00e9 et renouvelle Seigneur par la lumi\u00e8re de l'Evangile ton \u00c9glise r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde que tous les chr\u00e9tiens, c'est comme tu nous as aim\u00e9s fortifie notre Pape Fran\u00e7ois notre avec Charles, son auxiliaire Alain donne \u00e0 tous ceux qui proclament la parole re\u00e7u des imp\u00f4ts, de se laisser pousser par le souffle vivifiant de ton esprit et souviens -toi de nos bien aim\u00e9s d'efforts et de tous les humains qui se sont endormis dans l'esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection accueil tous ceux qui ont quitt\u00e9 cette vie qu'il soit dans la lumi\u00e8re aupr\u00e8s de toi et myst\u00e9rieusement pr\u00e8s de nous, souviens -toi en particulier de ceux qui habitent nos et que nous tenons tous les fondateurs, les anciens, fondateur de la paroisse et pour Th\u00e9r\u00e8se Duprat et aussi pour tous ce qui se ce que nous connaissons et qui sont d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9s dans la vie interne \u00e0 l'accueil dans ta mis\u00e9ricorde, tous les hommes qui ont quitt\u00e9 cette terre et dont tu connais la droiture donne le r\u00e2teau de contempler la clart\u00e9 de ton visage et seniors ne en supplions rassemble nos tous 100 jours aupr\u00e8s de toi, l\u00e0 o\u00f9 se trouve la bienheureuse Vierge Marie M\u00e8re de Dieu, son \u00e9poux Joseph les imp\u00f4ts Saint-Jean-Baptiste protecteur de notre paroisse les seins de tous les temps, de ce que tu aimes et qui t'aime pour toujours, que nous soyons tous aupr\u00e8s de toi pour te louer de glorifier par ton fils J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:45) [84%] :\r\nNotre unique sauveur par lui avec lui et en lui \u00e0 toi, Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant dans l'unit\u00e9 du Saint-Esprit totalitaire de gloire pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:00) [93%] :\r\nEt d'un seul choeur tous ensemble redisons cette pri\u00e8re que J\u00e9sus lui- m\u00eame nous a apprise notre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:09) [75%] :\r\nQui est aussi enfin simplifier que tomberait que ta volont\u00e9 appels sur la terre et comme aussi dans nos aujourd'hui notre confr\u00e8re aussi par nous nous sens comme nous aussi \u00e0 ce nous encore et ne nous laisse pas entrer en tentation mais ils le mode de mal car c'est \u00e7a. \r\nPour laisser \u00e0 une caissi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:46) [85%] :\r\nSeigneur J\u00e9sus-Christ total, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon amour qui prend patience qui trouve sa joie dans ce qui est vrai amour qui supporte tout fait confiance en tout qui esp\u00e8re tout endure tout que ton esprit nos gars dans la plaie de cet amour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:04) [90%] :\r\nEt pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles et que la paix des seniors soient toujours avec vous. \r\nEt afin que cette paix soit dans le monde entier, donnons -nous mutuellement et chaleureusement un signe de la paix du Christ. \r\nOui, ressent nous tous qui avons aussi simplement l'immense bonheur d'\u00eatre invit\u00e9 \u00e0 la table m\u00eame du Seigneur, voici l'agneau de Dieu qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde seniors, je ne suis pas digne de te recevoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:43) [77%] :\r\nMais dit seulement qu'une parole et je sauter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:19) [85%] :\r\nRemercions ensemble seniors seulement ainsi Dieu notre P\u00e8re par le bapt\u00eame de ton bien aim\u00e9, tu as fait de nous les sommes de tous les hommes des fils adoptif que cette communion au corps et au sang de J\u00e9sus ne fasse grandir dans la saintet\u00e9 ne t'en prions par j'sur le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:13) [87%] :\r\nAu revoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:32) [80%] :\r\nEt c'est. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:57) [76%] :\r\nLe fait heures soit avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:59) [98%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:01) [86%] :\r\nQue \u00e7a seigneur de tout amour dont nous avons \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 IFR, enfant de Dieu ne b\u00e9n\u00e9fice Banesto famille vous b\u00e9nisse vaut tous les malades, vous qui nous avez suivi surtout vous les personnes isol\u00e9es, nous gardons la confiance et l'amour, au nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit amen et \u00e0 tous une joyeuse f\u00eate du Bapt\u00eame du Christ donnant plein de bonheur dans cet esprit, a, dans la paix et la joie du Christ. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:03) [88%] :\r\nC'est avec cet interlude Pergol\u00e8se, pardon, c'est avec cette interview de Pergol\u00e8se interpr\u00e9t\u00e9e par Myriam Barras que se termine cette messe ici \u00e0 Saint-Jean-Baptiste de Corpataux Manuel, donc merci \u00e0 l'Abb\u00e9 Bernard Allaz pour la conduite de la c\u00e9l\u00e9bration et la pr\u00e9dication merci \u00e0 Catherine Soldini pour ces lectures et \u00e0 toutes celles et ceux qui ont permis la liturgie de ce matin, merci \u00e9galement au coeur de Corpataux ManU donc dirig\u00e9 par Ana\u00eblle D\u00e9sert et \u00e0 Myriam Barras alors. \r\nAvant de vous quitter, je vous sugg\u00e8re, si vous souhaitez un enregistrement CD de cette messe, le texte l'hom\u00e9lie de l'abb\u00e9 Bernard Allaz de contacter le secr\u00e9tariat de 4 infos et de laisser vos coordonn\u00e9es au num\u00e9ro 021 653 50 22 si vous souhaitez nous contacter, aussi n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer un courriel sur notre adresse messe At RTS pour ACH dimanche prochain, nous aurons le plaisir de vous offrir une matin\u00e9e eux cum\u00e9nique \u00e0 Saint-Marc, \u00e0 Lausanne, tout de suite apr\u00e8s le culte de 11 heures sur Espace 2, Babel sera anim\u00e9e par Gabriel de Sarzeau, on y parlera du christianisme alg\u00e9rien, un sujet de Fabien une derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:19) [88%] :\r\nCe soir \u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re, vous retrouverez Guillaume Henchoz qui animera haute fr\u00e9quence au programme d'autres fr\u00e9quences pour l'entendre une actu sur le culte marathon aux Pays-Bas sur la boxe \u00e0 ALI l'\u00e9glise, c'est un dossier de Gabriel de Sarzeau et les oubli\u00e9s de la mer \u00c9g\u00e9e, en chronique merci aux personnes qui ont permis \u00e0 la r\u00e9alisation de cette messe Agile au Zaman \u00e0 la technique et G\u00e9rald IST en r\u00e9gie \u00e0 Lausanne, sans oublier, Gr\u00e9gory heraut, notre producteur Catherine Cuisery notre assistante de production Marie- Estelle Perrin et Corinne M\u00e9trailler pour la diffusion, je vous souhaite une tr\u00e8s belle suite de matin\u00e9e en adressant de fraternelles salutations \u00e0 la communaut\u00e9 r\u00e9form\u00e9e qui r\u00e9unit au temple de ch\u00e2teau- D et c'est vous que l'on retrouve Gabriel de Sarzeau bonjour, Gabriel bonjour Laurence un tout bon dimanche \u00e0 vous et \u00e0 celles et ceux qui vous entourent encore \u00e0 la fin de cette messe \u00e0 Corpataux dans le canton de Fribourg et bienvenue \u00e0 toutes les personnes qui nous rejoignent d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T09:29:01Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desbordes, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Allaz, Bernard", "role": "abb\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17466C5F-3DE5-4F8B-994E-54874B280BE9", "internalArchiveId": "17466C5F-3DE5-4F8B-994E-54874B280BE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nL'ambiance sonore de ce matin nous fait d\u00e9couvrir le cri du hibou Grand-DucIl poss\u00e8de un chant sonore et profond et p\u00e8se 2,5 \u00e0 3kg. En janvier, de nuit, on peut l'entendre appeler la femelle dans les falaises rocheuses. Il y a plusieurs sortes de hiboux. En fran\u00e7ais, on fait la diff\u00e9rence entre hibou et chouette, les hiboux ayant une petite aigrette de plumes qui ne sont pas des oreilles. Dans la famille des hiboux, il y a le petit, le moyen et le grand-duc. Cela indique simplement une diff\u00e9rence de taille. En Suisse, nous avons une population de 200 \u00e0 230 couples. Ils ont un petit peu augment\u00e9 sur le Plateau et sur les contreforts du Jura, cependant ils ont tendance \u00e0 diminuer dans les Alpes. La varappe par exemple peut d\u00e9ranger ces oiseaux. Les collisions avec les lignes \u00e9lectriques ou avec les \u00e9oliennes ainsi que les pyl\u00f4nes mal isol\u00e9s provoquent des morts par \u00e9lectrocution. La liste rouge existe pour tous les groupes d'organismes et est d\u00e9finie par l'Union Internationale pour la Conservation de la Nature. Cette liste rouge comporte quatre niveaux: vuln\u00e9rable, en danger, en danger critique d'extinction et \u00e9teint. Le hibou Grand-duc lui fait partie de la cat\u00e9gorie en danger.", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10104709", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2019-01-13T06:23:45_sujet-5", "Monsieur Jardinier du 13.01.2019"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-10104709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:13:48Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:06) [89%] :\r\nBonjour Fran\u00e7ois bonjour Christine bonjour \u00e0 tous un bon cri cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [86%] :\r\nOui un un chant m\u00eame assez sonore assez profond qui r\u00e9sonne dans la nuit, c'est actuellement maintenant le la bonne p\u00e9riode pour l'\u00e9couter, c'est le hibou grand- Duc le mal qui d\u00e9fend son territoire et qui essaie aussi de l'attirer la femelle dans son territoire, il aimait ce ce Champ, donc de nuit sur un promontoire rocheux, il y a besoin de falaises annonce dans les rochers qui va installer son nid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [83%] :\r\nDonc on parlait mi- d\u00e9cembre dernier du m\u00e9lo Moyal avec un cri de rapaces tr\u00e8s aigu\u00eb, mais c'est 2 jours donc c'est Dieu on a des rapaces diurnes et l\u00e0 le nocturne, ils ont crimes graves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [88%] :\r\nVoil\u00e0 hibou Duc avec son son gros coffre sans son poids de2,5 \u00e0 3 kilos sa sa, sa grande stature il il aimait vraiment des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s un chant notamment qui est, qui est tr\u00e8s grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [90%] :\r\nAlors, monsieur, je crois bien qu'il y a madame qui va r\u00e9pondre. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [84%] :\r\nIl a r\u00e9pondu trop bien un petit dialogue, allez, monsieur, on va dire une chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [76%] :\r\nEt Madame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\nToujours le dernier mot, c'est normal, alors, c'est donc le hibou grand- Duc ou le grand- Duc d'Europe mais il y a, il y a plusieurs sortes de hiboux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [87%] :\r\nOui, alors il faut rappeler que c'est en fran\u00e7ais qu'on distingue hibou et chouette, hibou \u00e9tant soi-disant les les rapaces nocturnes qui pr\u00e9sente des petites aigrette, il faut rappeler que ce sont pas des oreilles, mais ce sont juste des petites touffes de plumes qui comme \u00e7a orne la t\u00eate de de ces, de ces rapaces nocturnes et puis ben dans les dans les hibou grand- Duc dans l'hibou, pardon, il y a pas chez nous, le petit Duc le moyen Duc est le grand Duc qu'ont \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9s comme \u00e7a en fran\u00e7ais, pour indiquer bien la diff\u00e9rence de taille, puisque c'est c'\u00e9tait sont des oiseaux qui qui ont une taille le grand le grand Duc a pratiquement la taille de l'aigle royal, et puis le la plus petite esp\u00e8ce, elle ne fait que quelques centim\u00e8tres, donc c'est \u00e0 peine plus gros qu'un Moineau et alors les chouette c'est quoi l\u00e0, au mieux, alors les chouette elle voil\u00e0 il y a toute une s\u00e9rie d'esp\u00e8ces cette fa\u00e7on disaient que c'\u00e9tait quand fran\u00e7ais qu'faisait la diff\u00e9rence non oui alors les chouette non pas ses aigrette de de plumes ces touffes de plumes sur sur la t\u00eate, mais voil\u00e0, ce sont les c'est une une distinction qui est assez arbitraire et qu'on qu'on ne trouve pas dans d'autres langues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [86%] :\r\nHibou avec des touffes de de plus chouette, \u00e7a d'accord merci avec des aigrette, combien de couples en Suisse de hibou grand- Duc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [90%] :\r\nAlors le hibou Grand-Duc 200 \u00e0 230 couples, donc ils sont pas nombreux hein, ils ont, ils ont un petit peu augment\u00e9 sur le plateau dans certains sites du Plateau et du contreforts du Jura par contre dans les Alpes, la situation est plut\u00f4t stable, voire m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re diminution, il faut dire que c'est hiboux sont encore menac\u00e9es par un certain nombre de de probl\u00e8mes d'origine humaine, d'une part, lorsqu'il y a des grimpeurs des activit\u00e9s de Vara peu dans les falaises qui sont occup\u00e9s, \u00e7a peut perturber les oiseaux, comme la plupart de ces oiseaux rupestres qui vont gu\u00e8re tol\u00e9rer des d\u00e9rangements en p\u00e9riode de reproduction sur leurs sites de nidification et puis il y a d'autres perturbations comme les risques de collision avec des lignes \u00e9lectriques, voir des \u00e9oliennes \u00e9galement le les risques d'\u00e9lectrocution due \u00e0 des pyl\u00f4nes qui sont encore mal isol\u00e9s, ce mal isol\u00e9s et l'oiseau cesse \u00e9lectrocute lorsqu'il se pose sur le pyl\u00f4nes et qui touche en m\u00eame temps, la ligne de contact donc c'est pyl\u00f4nes sont vraiment probl\u00e9matique qui doivent \u00eatre assainies par les entreprises \u00e9lectriques et c'est actuellement encore la principale source de mortalit\u00e9 des hibou grand- Duc, donc il est dans la liste rouge, oui, oui, il est dans la liste rouge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [74%] :\r\nC'est un hibou grand- Duc de la liste rouge, quelle quelle partie du Champ dont on la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [86%] :\r\nC'est pas un chant, c'est des cris d'alarme, donc lorsqu'un d\u00e9rangement qui survient une menace ou peut-\u00eatre un autre hibou qui s'approche du territoire c'est ce cri tr\u00e8s diff\u00e9rent du chant que l'on peut entendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [87%] :\r\nEh ben c'est vraiment le moment de parler de la dire, la liste rouge, alors on peut, on l'avait dit, s'\u00e9tait mis en d\u00e9cembre dernier qu'est -ce que c'est exact, donc ils sont les diff\u00e9rents \u00e9tapes les diff\u00e9rents \u00e9tages de la liste rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [91%] :\r\nOui, alors il faut rappeler qu'il en existe pour tous les groupes d'organismes et et que pour l'ensemble de de ces organismes, on a toujours le m\u00eame syst\u00e8me qui est d\u00e9finie par l'Union internationale pour la conservation de la nature qui g\u00e8re et qui est garante de de l'\u00e9volution de ces liste rouge et de la compilation des donn\u00e9es, donc il s'agit de savoir d\u00e9j\u00e0 si on a, on a des oeufs, des \u00e9l\u00e9ments qui permettent d'appr\u00e9cier la taille d'une population et puis \u00e0 l'l\u00e2ch\u00e9 il y a des liste rouge global et puis les gens disent liste rouge \u00e0 l'\u00e9chelle des pays et puis c'est chaque fois le m\u00eame syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 2 cat\u00e9gories de de qui ne figure pas dans la liste rouge c'est les oiseaux qui sont moins en danger, c'est l\u00e0 que la cat\u00e9gorie en fait non concern\u00e9s les oiseaux fr\u00e9quents, la cat\u00e9gorie potentiellement menac\u00e9s, \u00e7a c'est des oiseaux qui sont en train de se d\u00e9grader, qui pourrait peut-\u00eatre passer un jour en liste rouge, puis apr\u00e8s les statuts suivants ce sont vraiment des oiseaux qui sont menac\u00e9es, statut vuln\u00e9rable statue en danger et statues en danger critique d'extinction avant le dernier stade qui \u00e9videmment le Hellas le le stade o\u00f9 l'oiseau o\u00f9 la l'animal est atteint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [84%] :\r\nDonc tr\u00e8s vuln\u00e9rables, en danger en danger critique \u00e9tat et le grand du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [87%] :\r\nLe hibou, alors, lui, fait partie des cat\u00e9gories en danger, donc certains niveau \u00e9lev\u00e9 dans la liste rouge, puisqu'on n'a que 200 \u00e0 230 couples en Suisse et que ses effectifs sont quand m\u00eame toujours tr\u00e8s menac\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-11T08:16:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0DE467E-8F73-4A39-9989-16795CC8B22C", "internalArchiveId": "B0DE467E-8F73-4A39-9989-16795CC8B22C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Le philosophe Michel Serres propose un pacte avec la terre (en rediffusion)", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2019;Michel Serres, philosophe\r\nMichel Serres, philosophe, proposait en 1990 des droits pour la Terre. Il lance \u00e0 pr\u00e9sent un appel vibrant avec son livre \"Le contrat naturel\", r\u00e9\u00e9dit\u00e9 avec une note plus tragique. En nouvelle diffusion.[###]Suisse;\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Le philosophe Michel Serres propose un pacte avec la terre (en rediffusion) ***Des \u00e9tudiants dans les rues...vendredi prochain en Suisse...\r\nmobilis\u00e9s pour le climat...\r\nIls pr\u00e9voient de d\u00e9filer dans toutes les r\u00e9gions du pays pour d\u00e9noncer l'inaction des gouvernements...\r\nPour amorcer le d\u00e9bat Futur Ant\u00e9rieur vous propose en nouvelle diffusion l'interview de Michel Serres...le philosophe propose un \"contrat naturel\" pour sortir de l'impasse climatique.\r\n***Et Futur ant\u00e9rieur s'int\u00e9resse d\u00e8s demain 6h24 au mot de l'ann\u00e9e 2018: la bienveillance!\r\n(Justice, m\u00e9decine ou accueil des migrants...la bienveillance serait contagieuse)", "durationSec": 926, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10115669", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le philosophe Michel Serres propose un pacte avec la terre (en rediffusion)", "Futur ant\u00e9rieur - Le philosophe Michel Serres propose un pacte avec la terre (en rediffusion) / 12H30_2019-01-13T12:40:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le philosophe Michel Serres propose un pacte avec la terre (en rediffusion) / 12H30_2019-01-13T12:40:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["Michel Serres, philosophe, proposait en 1990 des droits pour la Terre. Il lance \u00e0 pr\u00e9sent un appel vibrant avec son livre \"Le contrat naturel\", r\u00e9\u00e9dit\u00e9 avec une note plus tragique. En nouvelle diffusion.[###]Suisse;", "Michel Serres, philosophe, proposait en 1990 des droits pour la Terre. Il lance \u00e0 pr\u00e9sent un appel vibrant avec son livre \"Le contrat naturel\", r\u00e9\u00e9dit\u00e9 avec une note plus tragique. En nouvelle diffusion.[###]Suisse;", "Michel Serres, philosophe, proposait en 1990 des droits pour la Terre. Il lance \u00e0 pr\u00e9sent un appel vibrant avec son livre \"Le contrat naturel\", r\u00e9\u00e9dit\u00e9 avec une note plus tragique. En nouvelle diffusion.[###]Suisse;"], "variantIds": ["ece-10115671", "ece-10115669"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019_ELIMINES", "lastModifiedDate": "2019-01-19T17:48:23Z", "speechToTexts": ["19.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes \u00e9tudiants dans les rues vendredi prochain en Suisse mobilis\u00e9s pour le climat, il pr\u00e9voit de d\u00e9filer dans toutes les r\u00e9gions du pays pour d\u00e9noncer l'inaction des gouvernements et pour amorcer le d\u00e9bat Futur ant\u00e9rieur vous propose aujourd'hui en nouvelle diffusion l'interview de Michel Serres, le philosophe propose un contrat naturel pour sortir de l'impasse climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [92%] :\r\nFaut -il une g\u00e9n\u00e9ration pour qu'une id\u00e9e nouvelle deviennent raisonnables pour qu'elle n'effarouche plus bonjour Michel Serres bonjour vous r\u00e9\u00e9dit\u00e9 le contrat naturel qui proposait de donner des droits \u00e0 la nature contrat naturel, publi\u00e9 en 1990 vous \u00e9tiez visionnaire mais totalement incompris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [89%] :\r\nNon, jamais compris mais souvent tra\u00een\u00e9 dans la boue, \u00e0 la fois par des philosophes et des romanciers, des philosophes notable par ailleurs et qui n'ont pas compris mon intention, ou plut\u00f4t qui l'ont un peu ridiculiser en disant qu'il va signer ce contrat pour la nature, la nature n'a pas de m\u00eame pour signer ce contrat sur quoi je r\u00e9pondis bien entendu que lorsque Jean-Jacques Rousseau Publi\u00e9 le contrat social, il n'a jamais dit qu'il avait sign\u00e9 avec quelle main bien entendu parce que c'est un concept plut\u00f4t qu'une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [91%] :\r\nContrat social au fond qui nous permet de vivre ensemble entre humains contrat naturel qui nous permettrait de vivre de mani\u00e8re pacifi\u00e9es avec la terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [86%] :\r\nVoil\u00e0 une mani\u00e8re au moins symbiotique avec la exc\u00e8s faire une cha\u00eene Burj et c'est pourquoi je suis un peu contre le terme environnement le terme environnement je suppose que l'homme ou les jumelles chantre au centre d'un dispositif et que la nature tout autour h\u00e9 bien non, elle n'est pas le centre, on est en partenariat avec la nature et en symbiose avec elle et c'est pour \u00e7a que pour am\u00e9liorer la symbiose, j'ai pens\u00e9 \u00e0 un contrat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [94%] :\r\nMais ce partenariat Michel Serres c'est un espoir parce qu'on n'y est pas encore un dans la pr\u00e9face de cette nouvelle \u00e9dition du contrat naturel, vous parlez de solitude profonde que vous avez v\u00e9cu, aujourd'hui vous avez le sentiment d'avoir eu raison non seulement eu raison mais d'\u00eatre un peu \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [84%] :\r\nOui, et c'est pas que j'ai pas \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9cout\u00e9s, parce que je suis quand m\u00eame tr\u00e8s content de certains joueurs, entre pays qui ont inscrit dans leur constitution et leur loi ce partenariat avec lui \u00e0 nature, c'est-\u00e0-dire le fait que la nature pouvait agent le CHUV il droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [90%] :\r\nOn va donner des exemples, hein, c'est la Nouvelle-Z\u00e9lande avec le fleuve sacr\u00e9 des Maoris, c'est l'Inde, le N\u00e9pal, la Bolivie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [91%] :\r\nJacques Lebrun il y a beaucoup de pays qui l'ont fait et \u00e7a m'a beaucoup enthousiasm\u00e9, vous voyez, mais j'ai une id\u00e9e l\u00e0- dessus, le vrai, et elle m'a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 un peu par la d\u00e9mission de Monsieur Hublot du gouvernement fran\u00e7ais r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [95%] :\r\nQui \u00e9tait ministre de la transition \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a le voulu dire par l\u00e0 que il \u00e9pie impossibles, chers amis, que les d\u00e9cisions politiques soit inutile, pourquoi, parce que quand vous voyez d\u00e9ploy\u00e9s autour de la Terre et depuis, disons 50 ans tous les r\u00e9gimes politiques imaginable et de ce qu'il a de plus ma Thierry Gelet Cluj commun \u00e0 l'endroit de plus capitaliste si vous voulez, ils ont tous pollu\u00e9 de la plan\u00e8te \u00e0 \u00e9galit\u00e9 oui et par donc il nous manque un mod\u00e8le et loin comme mod\u00e8le humain comme mod\u00e8le, alors bon, je crois que sais pas la politique qui polluent j'ai quand m\u00eame des grands rouge \u00e9conomiques et il faudrait agir sur l'\u00e9conomie, beaucoup plus que sur la politique oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [91%] :\r\nMais redonner des droits \u00e0 la terre et on l'a dit Michel Serres, hein, ce droit est en train de s'\u00e9crire, est ce que cela nous aidera -t-il \u00e0 sortir de l'impuissance collective que l'on a \u00e0 prot\u00e9ger notre terre \u00e0 prot\u00e9ger notre vaisseau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [87%] :\r\nJe sais pas, sur les solutions politiques ONA tent\u00e9 en quechua, la solution juridique et tr\u00e8s abstraite finalement puisque il y a pas de punition, il y a pas etc, donc il faudrait trouver une arme r\u00e9elle, qui touche l'\u00e9conomie, alors par exemple, il est vrai que boycotter un produit est une arme redoutable parce que d\u00e8s le moment o\u00f9 cette maison qui polluent, chef d'entreprise mondiale qui polluent, voici un chiffre d'affaires baisser, elle va r\u00e9fl\u00e9chir oui voil\u00e0, c'est une arme qui est limit\u00e9e dans le temps, oui, c'est une arme temps enfin il ne faut pas oublier que quand on va au grand magasin, on vote avec sa carte de cr\u00e9dit, c'est un une de vote vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [91%] :\r\nMais l\u00e0, vous en appelez, au fond, la responsabilit\u00e9 des consommateurs, il faudrait aussi en appeler \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ceux qui fabriquent et qui polluent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, dans la pr\u00e9face, j'ai dit quelque chose d'un peu d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 votre question, c'est la chose suivante : c'est que dans tous les syst\u00e8mes d'enseignement en Suisse ou en France, One, Angleterre, en Allemagne, etc, on partage l'encha\u00eenement entre l'\u00e9change humaines et sciences dures, il est or. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [87%] :\r\nVous \u00eates Michel Serres, philosophe et historien des sciences, donc ces sciences dures et ces sciences molles, vous voulez pratiquer avec la m\u00eame \u00e9l\u00e9gance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [83%] :\r\nOui, \u00e9l\u00e9gance, je suis beaucoup dire j'ai fait les pratiquer, et j'ajoute la l\u00e0 que tous les gens qui aujourd'hui Dijon ont un pouvoir mieux influence ou preuve gouverner chantons tous les administrateurs, les politiques, etc, et m\u00eame dans les pays a souvent les gens font uniquement form\u00e9 au humaine, or il se trouve que, depuis 50 ans au moins des grandes r\u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9, que ce soit l'augmentation, l'esp\u00e9rance de vie, que ce soit la m\u00e9decine, que ce soit, etc, ou l'informatique ont toutes \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par les charges dure vous voyez h\u00e9 ben quand j'ai quand ceux qui gouverne gouverne Net \u00e0 des choses qui ne peuvent pas ni saisir ni comprendre ni dominer ni changer voil\u00e0 et \u00e7a c'est un drame absolu, alors \u00e9videmment j'avais \u00e9crit \u00e0 le \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, le le tiers instruit qui va \u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9 l\u00e0 prochainement et pour essayer que les gens aient une double formation aussi bien du c\u00f4t\u00e9 et gouvernants qui alors comprendre nous quoi il salit et que, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9conomistes qui comprendront les catastrophes qu'ils font oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre cela nous sortira -t-il de l'impasse, Michel Serres, mais il y a aussi de populations qui ne se comprennent plus tr\u00e8s bien, nous sommes tous ou presque des citadins qui tentent certes de renouer avec la nature, les initiatives se multiplient mais il est urgent, aussi, dites -vous, de tirer l\u00e0 je vous cite, de tirer du d\u00e9sespoir, les p\u00e8res nourriciers de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [86%] :\r\n\u00e9lu p\u00e8re jour essayer l'humanit\u00e9 chez les agriculteurs et les agriculteurs aujourd'hui en tant que producteur sont mises au d\u00e9sespoir, souvent par les puces, hein, j'\u00e9conomise pr\u00e9cis\u00e9ment et en particulier, vous vous rendez compte, l'effet que peut avoir sur les producteurs de produits agricoles, les fluctuations de la bourse sur ces produits -l\u00e0 loyer c'est quoi la solution, mais l\u00e0 j'ai d\u00fb changer d'enlever tous les produits agricoles de la sp\u00e9culation boursi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que les produits alimentaires \u00e9chappe \u00e0 l'sp\u00e9culation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [89%] :\r\nMais tout le monde est d'accord, Michel Serres, il y a urgence, il en va de notre survie les appels de scientifiques hein les sciences dures que vous appelez de vos voeux pour qu'elles existent, mieux dans la cit\u00e9, les appels de citoyens, d'artistes, de personnalit\u00e9s cet appel se multiplient, or rien ne se passe ou pas grand chose ou la politique des des petits pas, parce que nous, citoyens, nous sommes pr\u00eats \u00e0 cette r\u00e9volution va bouleverser notre quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [86%] :\r\nJe crois que sur ce point, il y a de l'espoir d'un jeu puis sur un point, c'est-\u00e0-dire Riga une coupure assez nette entre les g\u00e9n\u00e9rations, les jeunes gens aujourd'hui sont r\u00e9ellement beaucoup plus conscient de ce probl\u00e8me et beaucoup plus avertis sur lui que nous autres, vous voyez, j'ai dit Jacques de \u00e7a merveilleux derni\u00e8rement, j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on regardait un film de de Fun\u00e8s et pour rire, comme il \u00e9tait en panne, avec sa voiture, il a d\u00e9mont\u00e9 le moteur, il a mis \u00e0 la mer s'appuie rire marginalisation, vous voyez, je le dire mais mais j'en forme se sont lev\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et \u00e7a, c'est le jeune espoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [91%] :\r\nVous \u00eates philosophe Michel Serres, historien des sciences, vous \u00eates aussi membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, le langage, les mots, vous y \u00eates sensible \u00e9videmment ils ont leur poids, leur peuvent -ils changer le monde, \u00e7a c'est une autre histoire, mais quels nouveaux mots, faudrait -il inventer pour pacifier notre rapport \u00e0 la terre parce que c'est bien \u00e7a, vous proposez un vous \u00e9voquiez en d\u00e9but de cet entretien, la symbiose qu'il serait n\u00e9cessaire d'avoir avec la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [91%] :\r\nEt j'ai m\u00eame \u00e9crit un livre plus r\u00e9cent que le contrat naturel qui s'appelle la guerre mondiale, or quand on dit la guerre, je ne suis pas l\u00e0 la guerre russo- japonaise l'adjectif dit quels sont les adversaires, quelles sont les forces face-\u00e0-face et donc quand j'en dis la guerre mondiale, \u00e7a veut dire non pas la guerre que nous faisons tous dans le monde ne pr\u00eate pas du tout, je dirais, la guerre que nous menons contre l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [94%] :\r\nEt vous avez cette image extraordinaire Michel Serres c'est un tableau de Goya avec 2 lutteurs, on ne sait pas qui va gagner, mais ils se battent dans des sables mouvants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [81%] :\r\nEt chez les sommes samoura\u00efs qui vont gagner, qui veut les absorber donc la terre va gagner, h\u00e9 oui, la Terre va gagner et il y a aucun doute ou elle est plus un chez nous que nous elle 4 milliards d'ann\u00e9es et nous en avons mais chez 4 projets millions nous enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [88%] :\r\nDonc vous \u00eates marrant aussi Michel Serres, tous s'opposent d'\u00e9vacuation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [86%] :\r\nOui c'est \u00e7a on peut pas imaginer projet va cr\u00e9ation Michelin, bien s\u00fbr, on ne peut pas aller ailleurs que sur la Terre, certains imaginent la plan\u00e8te Mars oui non mais parce que je sais pourri je savais il faut combien il faut 3 ans pour y aller, ou 6 ans aller-retour 12 ans non merci, non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [88%] :\r\nDonc, musique d'avenir, mais vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question, quel nouveau mot faudrait -il inventer pour pacifier notre rapport \u00e0 la terre, hein, vous disiez que environnement \u00e7a ne vous convenait pas parce que l'homme \u00e9tait au centre pacte \u00e9cologique \u00e7a vous convient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [83%] :\r\nJustement, l'\u00e9tape franchie, a pris ce vocable Pacte \u00e9cologique, je suis pour pacte c'est pas mal, et joue la question de la Guerre mondiale vous voyez bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:33) [81%] :\r\nMais pacte \u00e9cologique, me para\u00eet un peu un peu surfait je pr\u00e9f\u00e9rerais dire contre furet Dupuis voil\u00e0 on y revient, oui bien s\u00fbr c'est le contrat de paix chez pacte et c'est la nature qui est en jeu, on ne le dit pas pacte \u00e9lectrique pacte chimique ou pacte physique et opaque physique oui parce que c'\u00e9tait impossible de prendre ses textes Chakib l\u00e0 alors, or l'\u00e9cologie vous savez Chalabi campe regarder de pr\u00e8s, c'est une science cela, c'est de loin la science la plus difficile de toutes les sciences, parce qu'elle vous demande une qualification forte en math\u00e9matiques et l\u00e9ger quoi Sean Voltaire \u00e0 une qualification en physique, une vraie physique des mat\u00e9riaux en armes et en chimie en biochimie etc, il faut savoir aussi la sociologie, etc, et par cons\u00e9quent, c'est la science complexe par excellence et compl\u00e8te donc qui compl\u00e8te, c'est-\u00e0-dire chez les chefs de la vie et de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:28) [91%] :\r\nVous parlez Michel Serres de bifurcation l'histoire ou la mort ou la symbiose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:35) [89%] :\r\nC'est d\u00e9cisif, un effet c'est-\u00e0-dire que si nous n'acceptons pas un moment d'avoir une vraie conduite par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie et par rapport \u00e0 la nature alors nos jours sont compt\u00e9s, il y a pas d'autres oui nos jours sont compt\u00e9s, est ce que vous irez jusqu'\u00e0 parler de catastrophe finale, puis je suis pas pessimiste \u00e0 ce point je vous pas optimiste non plus non, non, je crois, si vous voulez que l'humanit\u00e9 a des ressources et peu ann\u00e9e fait r\u00e9agir violemment \u00e0 cette affaire l\u00e0 et se sauver du d\u00e9sastre, je crois encore \u00e0 la possibilit\u00e9 \u00e0 la bonne volont\u00e9 des fumeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:12) [86%] :\r\nMais pour nous sauver du d\u00e9sastre, ce qu'il serait n\u00e9cessaire, au fond, de penser la fragilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:17) [87%] :\r\nAh oui, vous savez, c'est une bonne question, c'est-\u00e0-dire autrefois les gens chiens disait il y a des choses qui d\u00e9pendent de nous et des choses qui de d\u00e9pendent pas de nous, et \u00e0 mesure que l'histoire a avanc\u00e9 que les chiens sont devenus les techniques et les techniques sont devenus efficace alors les choses qui ne d\u00e9pendait pas de nous se sont mis \u00e0 d\u00e9penser sur le voil\u00e0 et la derni\u00e8re extraordinaire, c'est la mort ou la vie, c'est-\u00e0-dire il a d\u00e9pendu de nous que l'esp\u00e9rance de vie pass\u00e9 50 ans \u00e0 80 Jean j'extraordinaire oui, bon, si on avait dit \u00e7a, qu'on influ\u00e9 sur le climat \u00e0 mon grand- p\u00e8re qui \u00e9tait un bon paysan Gascon, il aurait ri, bien entendu, et donc la v\u00e9rit\u00e9 des choses c'est que nous d\u00e9pendons d\u00e9sormais des choses qui d\u00e9pend de genou un fait aujourd'hui toutes les choses d\u00e9pendent de nous et dont nous d\u00e9pendons de la r\u00e9action de la nature par rapport \u00e0 \u00e7a, et ceci c'est du cycle symbiotique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:18) [90%] :\r\nVous avez une \u00e9criture toujours tr\u00e8s po\u00e9tique, alors \u00e0 la fois vous lancez un appel vibrant t'appelle au secours, nous sommes tous concern\u00e9s mais vous \u00e9crivez aussi, et c'est l'id\u00e9e d'irr\u00e9versibilit\u00e9 ceux qui perdront la terre ne seront plus pleurer et ils ne pourront plus jamais enterr\u00e9s leurs anc\u00eatres il en fait notre survie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:35) [81%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que la terre quand m\u00eame, j'ai envie, et dire que la terre est sacr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire il y a des pourquoi parce qu'ils contiennent les centres les Ch\u00eatre rien enterr\u00e9, c'est un acte extraordinaire et un acte pr\u00e9cis\u00e9ment oui d'appropriation du sol oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:51) [96%] :\r\nOui, donc il faut prendre soin de nos anc\u00eatre s'et en prenant soin de nos anc\u00eatre s'nous prenons soin de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:57) [86%] :\r\nNon, je trouve que le choix principal aujourd'hui, c'est moins les que nos enfants que les g\u00e9n\u00e9rations futures et \u00e7a prendre soin des g\u00e9n\u00e9rations futures est urgent aujourd'hui et la rupture qui existe aujourd'hui entre les 2 g\u00e9n\u00e9rations et leur chien et des plus jeunes, et enfin une catastrophe, je crois, il faudrait qu'il se rapproche, il faudrait que les grands- papas ronchons n'pas donc vous n'\u00eates pas Michel Serres retrouve les petits, vous faites un peu parce que c'est quand m\u00eame de dont nous sommes responsables, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:32) [93%] :\r\nEt ne pas agir, est ce que vous iriez jusqu'\u00e0 dire que c'est un Crime contre l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:37) [86%] :\r\nNon, il y en a beaucoup de crimes contre l'humanit\u00e9 en particulier, moi j'ai assist\u00e9, je quitte ma vie \u00e0 des crimes contre l'humanit\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s au cours la seconde mondiales et avant et apr\u00e8s et m\u00eame, voyez le clip contre vanit\u00e9 \u00e7a serait, me semble -t-il, de mettre en danger les paysans donc je r\u00e9p\u00e8te avec vous, qui sont vraiment les p\u00e8res une lourd qui est de l'humanit\u00e9, elle a aussi appuy\u00e9 agriculture nous le mangerons plus rien et par cons\u00e9quent, je cite, qu'il faut respecter voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:08) [84%] :\r\nMerci, Michel Serres en terminera sur cette note de respect pour les p\u00e8res nourricier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:12) [67%] :\r\nAlors il qui est de l'humanit\u00e9, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:18) [90%] :\r\nEt d\u00e8s demain, Futur ant\u00e9rieur s'int\u00e9resse au mot de l'ann\u00e9e 2018 la bienveillance, rendez- vous \u00e0 6 heures 24 pour en savoir plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-13T12:18:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1743193", "internalArchiveId": "AA1811742996", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Jean Claude Gandur", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste de la RTS Darius Rochebin s'entretient avec l'homme d'affaires, collectionneur d'art et m\u00e9c\u00e8ne suisse Jean Claude Gandur. Il \u00e9voque sa condition de milliardaire. Ses connaissances favorisent ses achats dans le monde de l'art. Il \u00e9voque les fantasmes autour de la richesse. N\u00e9 en France, sa famille s'exile en Egypte lorsqu'il a 6 ans. Il revient en Suisse et ouvre sa compagnie p\u00e9troli\u00e8re. Il \u00e9voque l'acquisition de ses premiers objets d'art en Suisse.", "durationSec": 1464, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10127169", "imageURL": "http://www.rts.ch/10128071.image", "backgrounds": ["Plateau, itw du collectionneur d'art et m\u00e9c\u00e8ne Jean Claude Gandur qui \u00e9voque les fantasmes autour de la richesse et ses origines."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["COLLECTION D'ART", "ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["GANDUR, JEAN CLAUDE"], "alternativeTitle": ["Jean Claude Gandur", "Pardonnez-moi"], "alternativeSummary": ["Jean Claude Gandur"], "variantIds": ["ece-10127169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-31T09:34:04Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT044733\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:16 > 0:00:19) [84%] : \r\nJean-Claude Gandur bonjour, bonjour monsieur Roche bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:37) [87%] : \r\nVos collections bient\u00f4t expos\u00e9s dans le cadre d'art Gen\u00e8ve vous comptez dans le cercle restreint des milliardaires suisses romands ou en Suisse romande qui ont assum\u00e9 un r\u00f4le public grande fortune faite dans le n\u00e9goce du p\u00e9trole m\u00e9c\u00e8ne, collectionneur sur les fiches d'h\u00f4tel qu'est que vous inscrivez quand il faut m\u00e8tre profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:38 > 0:00:43) [92%] : \r\nJe m'\u00e9tais r\u00e9guli\u00e8rement, chauffeur de taxi pour tromper l'adversaire exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:44 > 0:00:55) [92%] : \r\nLe mot magique, vous savez bien que c'est milliardaire en bien ou en mal, \u00e7a fascine, on se dit voil\u00e0, c'est une esp\u00e8ce une race particuli\u00e8re, est ce que \u00e7a complique ou est-ce que \u00e7a simplifie la vie \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:55 > 0:01:14) [93%] : \r\nAlors il y a les 2, vous \u00eates fatalement, \u00e7a vous simplifie lorsque vous avez envie de quelque chose, vous pouvez voil\u00e0 vous l'offrir plus facilement, et \u00e7a le complique dans un autre sens, c'est que souvent le regard des autres change, je pense que c'est plus le regard des autres qui changent sur moi que moi sur celui des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:14 > 0:01:31) [93%] : \r\nVous ne vous n'\u00eates pas n\u00e9 avec une cuill\u00e8re en argent dans la bouche, on m'a racont\u00e9 votre parcours, donc vous avez connu les 2 conditions : l'homme qui a une condition normale et le milliardaire, vous avez senti la la m\u00e9fiance, la m\u00e9fiance que vous \u00e9prouvez ou celle que vous que vous provoquer le changement entre les 2, les 2 p\u00e9riodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:31 > 0:02:02) [92%] : \r\nJ'ai \u00e9videmment, j'ai beaucoup voyag\u00e9, j'ai quitt\u00e9 plusieurs pays au fur et \u00e0 mesure, j'ai perdu mes amis d'enfance, l'\u00c9gypte 1961 ensuite, lorsque j'ai fini mes \u00e9tudes \u00e0 Lausanne, j'ai perdu de nouveau mes camarades de classe et de d'\u00e9tude chaque fois j'ai d\u00fb recommencer aujourd'hui, j'ai un qu'cercle d'amis, ce qui me ce qui me sont proches, mais je ne fr\u00e9quente pas du tout, je dirais, le milieu auquel on s'attendrait parce que je n'ai pas le temps et je n'ai peut-\u00eatre pas l'envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:02 > 0:02:05) [89%] : \r\nVous voulez dire de gens bling-bling c'est pas votre genre, pas du tout un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:05 > 0:02:16) [86%] : \r\nPas du tout, je suis plut\u00f4t solitaire, je lis beaucoup, j'essaye de m'int\u00e9resser \u00e0 mes fondations ah bon travail, ma famille et mes petits-enfants, c'est c'est prend beaucoup de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:16 > 0:02:35) [84%] : \r\nOn racontera cette histoire, alors il y a des milliardaires incultes et des milliardaires, cultiv\u00e9, vous \u00eates vraiment de la seconde cat\u00e9gorie, voil\u00e0 la la culture, les objets d'art, etc, c'est une partie tr\u00e8s importante de votre vie, question na\u00efve est-ce que \u00e7a aide pour les affaires et les 2 th\u00e9ories a ceux qui disent voulu \u00eatre une brute l\u00e0 et ceux qui disent non, quand m\u00eame un peu de, un peu de finesse qu'que qu'est-ce que ah je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:35 > 0:02:54) [94%] : \r\nQue je pense que la culture est un \u00e9l\u00e9ment essentiel dans les relations humaines, j'ai souvent remport\u00e9 des contrats en racontant \u00e0 mon partenaire en face de moi l'histoire de son pays et \u00e7a les fascine et que je plus d'\u00eatre au courant de leur histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:54 > 0:03:04) [92%] : \r\nLe publicitaire Jacques S\u00e9gu\u00e9la dit on pardonne une campagne rat\u00e9e on pardonne pas d\u00e9jeuner triste avec l'annonceur c'est vrai \u00e7a, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 le charme compte quand m\u00eame, m\u00eame dans les grandes affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:04 > 0:03:25) [92%] : \r\nOui, oui, oui, je pense et puis j'ai commenc\u00e9 jeune, hein, donc avec l'\u00e2ge, c'est plut\u00f4t on vous regarde comme un sage qui en a vu d'autres, quand vous \u00eates jeune, vous fait confiance, on pense que vous vous \u00eates gentil qu'il faut vous aider, finalement, c'est le petit coup de pouce qui va vous permet de faire une carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:25 > 0:03:42) [82%] : \r\nLe d\u00e9sir de poss\u00e9der dans ce qu'il a de tout \u00e0 fait trivial, mais aussi dans le c\u00f4t\u00e9 artistique, car il y a une anecdote qui je crois vous r\u00e9sume vous l\u00e0, j'ai jur\u00e9 entendu vous le raconter la raconter, c'est votre tante Lucie vous est attendu en \u00c9gypte, vous \u00eates tout petit Angela, il avait Susan, hein, je dirais 6 ans et c'est le d\u00e9jeuner du dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:42 > 0:04:18) [89%] : \r\nC'est le d\u00e9jeuner dimanche donc a toutes les oncles \u00e9tanches les cousins et je suis le seul enfant et donc je me voyais dans les salons et tout \u00e0 coup je vois qu'il y a de tr\u00e8s beaux objets sur des tables et ni une ni 2, je retourne au salon, je regarde ma grande tante h\u00e9sitante Lucie quand est-ce que tu vas mourir pour me laisser tout \u00e7a, alors \u00e9videmment \u00e7a a jet\u00e9 un grand froid dans la famille, mais je ne l'ai pas du tout, par esprit de de possession puisque, \u00e0 6 ans \u00e7a pouvait pas \u00eatre le cas, mais je trouve \u00e7a tellement beau que me dire d'avoir la chance d'avoir de belles choses autour de soi, \u00e7a doit \u00eatre un plaisir de chaque moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:18 > 0:04:27) [83%] : \r\nC'est quand m\u00eame aussi, oui, le d\u00e9sir de poser vous racontez que votre petit-fils, fait le m\u00eame coup \u00e0 des d\u00e9cennies de distance : 1 en disant cette fois, qu'est ce qui, quand est-ce que toi, tu vas mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:27 > 0:04:33) [87%] : \r\nOui, il m'a fait le coup, effectivement, \u00e7a c'est incroyable va dire ce que tu penses mourir bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:34 > 0:04:47) [90%] : \r\nIl y a, il y a dans dans ces histoires en germe tout toute une histoire, hein, le collectionneur, l'homme, l'homme qui a r\u00e9ussi, alors il y a des mod\u00e8les connus, hein, Bill Gates \u00e0 Warren Buffett, des gens qui ont fait une fortune \u00e9norme mais qui l'ont r\u00e9investi dans la culture, il y a des mod\u00e8les pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:47 > 0:05:30) [88%] : \r\nAlors je pense que je pense que chacun de nous est tr\u00e8s diff\u00e9rent, je ne suis pas s\u00fbr que monsieur Bill Gates Monsieur One de fait sous l'ont fait pour la culture, je pense que non plus fait pour la m\u00e9decine pour des Oeuvres sociales, ce qui m'emp\u00eache pas de faire des Oeuvres sociales, d'avoir leur fortune et 13, largement au-dessus de la mienne, moi j'ai voulu consacrer si vous voulez, Allart, pourquoi la parce que l\u00e0, c'est aussi un moyen de transmission sont un moyen d'expliquer l'histoire surtout l'arch\u00e9ologie permet de transmettre un h\u00e9ritage public qui appartient, on monte notre civilisation orientale notre civilisation m\u00e9diterran\u00e9enne font partie de notre bagage et c'est important de le communiqu\u00e9 de l'de l'utiliser pour communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:30 > 0:05:38) [87%] : \r\n\u00e7a vient de tr\u00e8s loin, l'\u00c9gypte, toujours \u00e0 l'\u00e9poque, je crois qu'il dise quasi d'\u00c9tat d\u00e9tritus \u00e0 Angers, des petits morceaux d'amulettes etc et l\u00e0 vous commencez \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:39 > 0:06:10) [85%] : \r\nAP, \u00e7a c'est le d\u00e9but je dirais de aussi de mon \u00e9ducation suisse, bien que je ne sois pas n\u00e9 suisse, j'\u00e9tais l'\u00e9cole je suis Alexandrie et il y avait cette fameuse tradition de la de la course d'\u00e9cole, on est au Caire il y a les tombes des des boeufs Happy et c'est le moment o\u00f9 ils d\u00e9blayent les l'\u00e9t\u00e9 il y avait des monticules de petites dettes tu et nous gamin de 9 ans, on court et l\u00e0- dessus et on regardait ces petits morceaux avec fascination et c'est un souvenir inoubliable, absolument inoubliable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:10 > 0:06:24) [85%] : \r\nLa richesse alors il y a, il y a toutes sortes de classements, il a forme si habile auront-elles cette p\u00e9riode allo Monsieur Gandur \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 2 milliards autre question na\u00efve, ce qu'on sait ce qu'on poss\u00e8de quand on est \u00e0 sauter le degr\u00e9 de fortune ou bien les portefeuilles d'actions, etc, font qu'on sait m\u00eame pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:24 > 0:06:52) [87%] : \r\nO\u00f9 en est sa fortune alors vous parlez de porte- feuille d'actions, je n'en ai pas bon alors moins d'argent, se trouvent dans mes affaires, mais pas les dans ma collection, une seule action non incroyable \u00e7a et donc vous savez quand vous faussez monsieur rejoint \u00e7a aujourd'hui, mais je n'ai pas d'argent \u00e0 la banque, non plus, oui \u00e7a mon argent, se transforme en Oeuvres d'art quasiment de mani\u00e8re compulsive au moment o\u00f9 je le touche et en b\u00e2timent en Pierre, mais \u00e7a c'est pour les affaires oui c'est pour les uns, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:52 > 0:06:59) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire que, selon l'estimation votre fortune et le feu varier beaucoup selon les \u00e9v\u00e9nements selon le cours du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:00 > 0:07:17) [89%] : \r\nPas vraiment, pas vraiment, et elle est plut\u00f4t stable, parce que justement, je ne m'int\u00e9resse pas du tout aux investissements non p\u00e9rennes, je dois penser \u00e0 l'avenir, je dois penser \u00e0 ma famille, d'une d'une certaine mani\u00e8re, mais surtout, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de donner la plus grande partie de ma fortune \u00e0 mes fondations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:18 > 0:07:27) [90%] : \r\nLe le mod\u00e8le Bill Gates ce mod\u00e8le tr\u00e8s am\u00e9ricain ou \u00e0 un moment donn\u00e9 de sa vie, on y voit l\u00e0 \u00e9videmment garde une grande partie de sa fortune, mais on donne une autre, c'est un bon mod\u00e8le pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:27 > 0:07:50) [91%] : \r\nJe pense que c'est naturel, c'est naturel, c'est tr\u00e8s anglo- saxon, beaucoup plus que l'attend, je pense que partager, c'est aussi une mani\u00e8re de rendre quelque chose \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui vous a aid\u00e9, qui vous a soutenu, c'est c'est un beau mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:50 > 0:08:01) [81%] : \r\n\u00e7a me fera pas vous parler de l'argent, \u00eatre naturel, il y a beaucoup de de gens d'argent qui oulala d\u00e8s qu'on parlera Jean assez compliqu\u00e9, ils veulent pas conditions milliardaires mais sont milliardaire rendra vous et effectivement c'est le mod\u00e8le anglo- saxon, voil\u00e0, \u00e7a fait partie, c'est une carri\u00e8re commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:01 > 0:08:18) [89%] : \r\nVous savez, vous savez, je prends comme vous peut-\u00eatre le m\u00e9tro quand je suis \u00e0 Paris vous le bus quand je suis \u00e0 Gen\u00e8ve, je n'ai pas de garde du corps, je n'ai pas de de chauffeurs c'est pas vous savez, on veut une vie, les gens s'imaginent toujours que c'est quelque chose d'absurde, mais non, on fait comme les autres, on mange la fondue comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:18 > 0:08:28) [88%] : \r\nEst ce qu'on est rabbin quand on est aussi riche, on est pas l\u00e0 il y a pas longtemps au journal, on parlait du du caf\u00e9, qui a atteint 4 francs 50 presque \u00e0 Z\u00fcrich quand on est milliardaire, est ce qu'on regarde le prix du ticket caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:28 > 0:08:33) [90%] : \r\nAlors tr\u00e8s sinc\u00e8rement non, hein, on ne regarde pas le prix du caf\u00e9, mais on le conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:33 > 0:08:37) [87%] : \r\nEt on fait attention et en fait sur un an, quoi, vous faites attention comme \u00e7a dans les choses du quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:09:05) [87%] : \r\nL'habillement, par exemple, vous retournez le ticket vous quand m\u00eame savoir ce que \u00e7a va vous co\u00fbter si vous avez un manteau vous n'achetez pas un 2\u00e8me GDE pull-over qu'en 20 ans et on est bien dedans, c'est agr\u00e9able, voil\u00e0 donc c'est une vie, \u00e7a peut \u00eatre une vie d'une tr\u00e8s grande banalit\u00e9, il y a beaucoup de fantasmes, vous savez, autour de la richesse et je pense que chacun, de la vie diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:05 > 0:09:21) [85%] : \r\nLa culture d'o\u00f9 est-ce que \u00e7a provient, alors vous avez des origines intellectuelles tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, hein, la lecture d'abord la lecture, on sent dans le parcours, \u00e7a a compt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, l\u00e0 encore, les premi\u00e8res ann\u00e9es d'enfance d'abord r\u00e9sume en naissances en France, mais ensuite, tr\u00e8s vite, l'\u00c9gypte, une grande partie de votre enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:22 > 0:10:22) [89%] : \r\nAlors effectivement, je suis n\u00e9 en France, ensuite, \u00e0 l'\u00e2ge d'un an j'ai nous sommes ma femme est en l\u00e9ger puisqu'on a la famille habite habite l'\u00c9gypte depuis plus de habiter l\u00e9ger depuis plus de 150 ans, et en 61 c'est l'exil et petite anecdote : je dis toujours, au fond, je suis l'enfant de la r\u00e9volution, puisque \u00e0 la fois russe par ma m\u00e8re, qui a quitt\u00e9 la Russie \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 monsieur L\u00e9nine, moi, je dois dire gr\u00e2ce parce que sinon je ne serais pas n\u00e9 et et mon p\u00e8re qui a, et ma m\u00e8re qui ont oblig\u00e9 de quitter l'\u00c9gypte en 61 aussi sous la dictature et de d\u00e9couvrir de nouveaux, une nouvelle vie, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9chirement, c'\u00e9tait \u00e7a \u00e9t\u00e9 oui je je ne peux pas dire le contraire, je ne peux pas dire que c'est quelque chose de tr\u00e8s facile \u00e0 assumer, surtout quand on a 12 ans et puis de de d'arriver tout d'un coup en Suisse dans un coll\u00e8ge \u00e0 la montagne, ch\u00e2teau de Ch\u00e2teaudun un ch\u00e2teau D c'est les plus belles et des mafieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:22 > 0:10:34) [86%] : \r\nSybille id\u00e9alisation de la Suisse, souvent les gens qui ont connu d'autres mondes de dictature de pauvret\u00e9 qui les entourent, etc, souvent c\u00f4ti\u00e8re quand ils viennent ou reviennent en Suisse qu'il y a, c'est beau, et l\u00e0 la r\u00e9gion vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:34 > 0:10:58) [88%] : \r\nAlors d'abord Ch\u00e2telet magnifique mais le Lavaux est magnifique, je me souviens de promenade Ch\u00e2teau-d et c'est le coll\u00e8ge c'est les camarades, c'est les professeurs, d'ailleurs je toujours un de mes professeurs qui est toujours vivant et que j'ai gard\u00e9 contact et on s'\u00e9crit, donc vous voyez, c'est une vie tr\u00e8s simple, on continue \u00e0 garder le plus de souvenirs possible d'un moment de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:58 > 0:11:05) [86%] : \r\nLa carri\u00e8re, \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous n'\u00eates pas un homme riche et vous allez voir une sorte de gagne-pain, c'est bien \u00e7a, c'est votre p\u00e8re qui vous dit, faut que tu gagnes, peu d'argent quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:06 > 0:11:52) [86%] : \r\nBon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin, un homme c'\u00e9tait p\u00e9diatre, un homme tr\u00e8s sage, tr\u00e8s gentil mais tr\u00e8s ferme sur certains principes et comme j'\u00e9tais un peu l'\u00e9tudiant \u00e9ternel effectivement il me pose la question, mais discuter intention d'\u00eatre \u00e9tudiant toute ta vie et et donc je vais plus mon destin en main j'\u00e9t\u00e9 m'engager dans une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine absous de hommes envoy\u00e9s en Roumanie, o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 aussi, c'est tout un monde diff\u00e9rent, on est en pleine \u00e9poque Ceausescu \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant les les relations humaines sont diff\u00e9rentes, ensuite c'est Paris et apr\u00e8s de nouveaux Gen\u00e8ve, o\u00f9 je suis rest\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s une quinzaine d'ann\u00e9es, j'ai quitt\u00e9 la Suisse en 1998.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:52 > 0:12:01) [90%] : \r\nL\u00e0 vous en arrivez au n\u00e9goce de p\u00e9trole, mais vous \u00eates encore un employ\u00e9 \u00e0 quel moment vous avez la bascule se fait \u00e0 quel moment vous devrez la parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:01 > 0:12:05) [87%] : \r\nIl se fait donc je rentre dans le p\u00e9trole, Hank 78.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:07 > 0:12:18) [85%] : \r\nEt je je je ouvre ma soci\u00e9t\u00e9 en 87 en 1987 je vous ma soci\u00e9t\u00e9, nous \u00e9tions 12 personnes aujourd'hui, on est \u00e0 peu pr\u00e8s de 1000 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:18 > 0:12:22) [91%] : \r\nLe 1er bateau le 1er bateau voil\u00e0 c'est c'est votre affaire, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:22 > 0:12:42) [92%] : \r\nAlors c'est un bateau de 5000 tonnes je me rappellerai ce qui a rien les trolls c'est c'est le minimum possible entre l'Arabie S\u00e9oudite et l'\u00c9thiopie, voil\u00e0, je m'en souviendrai toujours parce que nous avons festoyer ce 1er bateau on a d\u00fb gagner 4 sous, mais c'\u00e9tait pour nous que nous \u00e9tions capables de le faire tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:42 > 0:12:56) [89%] : \r\nLe p\u00e9trole c'est une fascination, c'est une histoire dans la g\u00e9opolitique du si\u00e8cle pass\u00e9, c'est ce qui a aid\u00e9 pour le d\u00e9barquement, c'est ce qu'il a qu'\u00e0 cr\u00e9er des fortunes \u00e9normes qui en la d\u00e9faite, etc, d'abord est-ce qu'il y aura une fin au p\u00e9trole, vous \u00eates le 1er observateur pour dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:57 > 0:13:31) [86%] : \r\nIl y aura une fin dans le p\u00e9trole, personne ne peut pr\u00e9dire quand un mais une fin, c'est \u00e9vident, puisqu'elle ne se renouvelle pas on parle bien de de d'\u00e9nergies renouvelables aujourd'hui alors que le l'hydrocarbure n'est pas renouvelable, je trouve que c'est une piti\u00e9 d'ailleurs d'utiliser l'hydrocarbure uniquement comme NRJ, alors que c'est d'une richesse extr\u00eame pour tout ce qui est pharmacop\u00e9e tout ce qui est est plastique tout ce qui est caoutchouc fin pas les caoutchouc mais les produits d\u00e9riv\u00e9s sont extr\u00eamement important, on ne pourra plus r\u00e9former ses cha\u00eenes de carbone de fa\u00e7on artificielle, c'est tr\u00e8s dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:31 > 0:13:42) [88%] : \r\nIl y a la question morale le le p\u00e9trole a profit\u00e9 \u00e0 beaucoup de r\u00e9gimes de dictature, a fait des fortunes \u00e9normes de certaines dictatures, est ce que vous vous \u00eates senti parfois coupable de de ce commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:42 > 0:14:14) [91%] : \r\nAlors, on dit toujours que les 2 \u00e9l\u00e9ments du Crime sont le diamant et le p\u00e9trole, on l'a vu au Sierra, on l'a vu en Angola, on le voit, on le voir l'vu aussi au Nigeria dans d'autres pays, j'ai la chance d'avoir pu travailler dans des pays tr\u00e8s diff\u00e9rents : d'une part et d'autre part, je crois que j'ai un principe se tenir toujours loin de tout ce qui est r\u00e9gime politique, c'est-\u00e0-dire vous faites votre m\u00e9tier et vous restez neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:14 > 0:14:25) [89%] : \r\nC'est pardon c'est la th\u00e9orie, mais par l'Arabie Saoudite, voil\u00e0 un r\u00e9gime de dictature \u00e9pouvantable, on l'a vu encore r\u00e9cemment avec derniers \u00e9v\u00e9nements qui a fait son argent l\u00e0- dessus, quoi, un moment donn\u00e9 il y a un petit c\u00f4t\u00e9 on d\u00e9jeune avec le diable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:26 > 0:15:03) [90%] : \r\nD\u00e9jeuner ou andine, on essaie de ne pas d\u00e9jeuner avec le diable, c'est, c'est clair, je ne peux pas dire qu'on reste neutre, c'est un m\u00e9tier comme un autre, quand je l'ai choisi, on n'avait pas du tout les m\u00eames concepts je dirais de de l'acuit\u00e9 de ce que pouvait \u00eatre la dictature les la les les droits de l'homme n'avait pas la m\u00eame valeur qu'aujourd'hui Jean l'esprit du temps savent que sont c'est aujourd'hui tend \u00e0 changer, et puis il y a aussi des pays qui qui se sont moraliser, il n'y a pas que d'aller vers le drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:03 > 0:15:18) [83%] : \r\nLa, la suite c'est cette carri\u00e8re extraordinaire c'est tellement d'argent et puis alors investi dans les collections, les Oeuvres d'art la premi\u00e8re oeuvre d'art, c'est quoi, est-ce que vous vous souvenez, le 1er vrai achat on parle plus d'attente, Lucie, l\u00e0 o\u00f9 vous avez vraiment envie de voil\u00e0, je vais acheter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:18 > 0:15:51) [83%] : \r\nAlors, 1983 1983 je quitte Paris pour rentrer \u00e0 Gen\u00e8ve et enfin j'\u00e9tais jeune mari\u00e9e, je passe devant une vitrine et on regarde de terre cuite durant c'est beau \u00e0 ce moment-l\u00e0 le le galeriste dit \u00e7a vous pla\u00eet, oui c'est, c'est tr\u00e8s beau ce que vous avez et ce que voulait l'acheter mais monsieur, vous savez, je je suis employ\u00e9 de commerce, je n'ai pas les moyens, me dit \u00e9coutez je voulais s'emballe un poulet prenez si vous pouvez pas le payer, vous me les rapporter supprime, vous pouvez les payer, vous les garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:51 > 0:15:56) [89%] : \r\n\u00e7a rejoint ce que vous disiez la part de charme, la part nous relations humaines comptent aussi dans des affaires comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:56 > 0:16:04) [85%] : \r\nMais oui, bien s\u00fbr, le, le commerce, il est le m\u00eame dans tous les domaines, dans tous le domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:04 > 0:16:19) [85%] : \r\nS'en est suivi une s\u00e9rie de collection hors norme \u00e0 tous ceux qui ont pu voir vos collections le disent, elles sont expos\u00e9es \u00e0 elles seront expos\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, on le d\u00e9sir de partager, c'est assez compliqu\u00e9 hein : comment partager \u00e7a avec le Grand Londres et th\u00e9orie l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:19 > 0:16:56) [90%] : \r\nOui, j'ai une th\u00e9orie, je pense qu'on doit apprendre \u00e0 partager, on passe tout ce que j'appelle la collection \u00e9go\u00efste \u00e0 la collection partager \u00e7a permet de d'enseigner, \u00e7a permet de transmettre la connaissance, je m'occupe beaucoup de de groupes d'enfants de mon coll\u00e8ge mon ancien Coll\u00e8ge de Ch\u00e2teau-d et que j'emm\u00e8ne \u00e0 des expositions, \u00e7a me donne l'occasion de discuter avec eux de leur montrer nos racines, n'oublions pas que nos racines jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes viennent de Lorient, que l'on veuille ou qu'on le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:56 > 0:16:58) [67%] : \r\nPas la la part n'aurions qui reste en vous, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:58 > 0:17:28) [87%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est \u00e0 la fois la religion, c'est la philosophie c'est un bien- \u00eatre une vie quand m\u00eame qui \u00e9tait extr\u00eamement diff\u00e9rentes et facile, \u00e7a s'oublie pas Lorient c'est vous savez, il y a une expression il y a une expression en \u00c9gypte qu'on utilise quand dit lorsque tu aura bu l'eau du Nil tu retourneras toujours O'Neill et je crois profond\u00e9ment que c'est vrai, on a toujours envie de retourner \u00e0 l'\u00c9gypte est un pays fascinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:28 > 0:17:33) [92%] : \r\nL'\u00e9motion devant certaines Oeuvres d'art, il y a certaines Oeuvres d'art qui vous tire des larmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:34 > 0:18:25) [91%] : \r\nAlors il y a certainement peinture plus que en arch\u00e9ologie en peinture, vous avez une cette p\u00e9riode d'apr\u00e8s- guerre, o\u00f9 les artistes sont traumatis\u00e9s et doivent exprimer si vous voulez, ce qu'ils ont vu et il y a un peintre absolument extraordinaire qui est Fautrier qui entend les les r\u00e9sistants fusill\u00e9s par les Allemands dans la propri\u00e9t\u00e9, qui se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son son atelier et peint des tableaux extraordinaire j'en poss\u00e8de un, qui s'appelle Sarah d'ailleurs et ce n'est pas innocent de donner le nom de Sarah ce qui est d\u00e9chirant, c'est c'est l'ic\u00f4ne de ma collection, je sais, je l'ai surnomm\u00e9e Mama donne ou que je sais que je cherche le nom de du tableau de avant Dieu la Joconde, la Joconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:25 > 0:18:28) [65%] : \r\nC'est votre jeu qu'on avoue est major\u00e9 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:28 > 0:18:38) [85%] : \r\nAujourd'hui, la Suisse, vous avez le passeport suisse mais aussi le monde en est un au milieu ayant et en fait le tour du monde plusieurs fois, c'est la Suisse S\u00e8vres Nantes c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:39 > 0:18:58) [92%] : \r\nLa Suisse, et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai fait mes \u00e9tudes, mon p\u00e8re a fait ses \u00e9tudes en Suisse, il y avait d\u00e9j\u00e0 fort attachement familial, je dirais \u00e0 la Suisse, oui j'ai retourne volontiers et je me sens bien, je me sens bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:58 > 0:19:04) [90%] : \r\nVous avez pris r\u00e9sidence \u00e0 Malte, vous savez que \u00e7a vous est reproch\u00e9, on dit : ah, il aime la Suisse mais quand m\u00eame pour la r\u00e9sidence, il va \u00e0 Malte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:04 > 0:19:16) [89%] : \r\nAlors vous savez, j'ai quitt\u00e9 la Suisse en 98, j'ai habit\u00e9 2 ans au B\u00e9nin, personne n'a reproch\u00e9 d'habiter au B\u00e9nin, j'ai habit\u00e9, l'Angleterre, personne ne m'a reproch\u00e9 d'habiter en Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:16 > 0:19:21) [86%] : \r\nOn sent qu'il y a un petit bout d'int\u00e9r\u00eat fiscal Malte c'est pas, c'est s\u00fbrement tr\u00e8s joli mais enfin il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:21 > 0:19:33) [84%] : \r\nIl vous r\u00e9alisez le soleil aussi, oui, il y a le soleil, non mais soyons s\u00e9rieux, \u00e7a c'est vrai, il y a un Avantage fiscal qui est qui est certain, mais vous savez, mais mes revenus, je les paye aussi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:33 > 0:19:36) [89%] : \r\nOui, ah oui, vous dites vous avez gard\u00e9 une part oui, un certain nombre de jours oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:36 > 0:19:44) [85%] : \r\nAbsolument, j'ai une une grosse part, je peux vous dire qu'est pay\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est un an, soit quand m\u00eame un faux proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:45 > 0:20:01) [87%] : \r\nAujourd'hui l'art, \u00e7a a pris cette dimension extraordinaire pour vous voil\u00e0 \u00e7a devient visiblement une passion le la passion du collectionneur, il y a 2 il y a des fois il y a eu x Livres qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits l\u00e0- dessus des films le avoir \u00e0 soi-m\u00eame, voler une oeuvre d'art qu'on la met dans sa cave n'avoir que pour soi, vous n'avez pas du tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:01 > 0:20:59) [88%] : \r\nNon, je l'avais c'est vrai je l'avais et puis vous savez, la r\u00e9v\u00e9lation non je vais vous avez la violation, mais le collectionneur au d\u00e9part, surtout jeunes c'est poss\u00e9der l'objet suivant, c'est toujours cette qu\u00eate de l'objet, suivant, comment peut-on vivre sans celui-l\u00e0 et puis apr\u00e8s c'est celui-l\u00e0, vous dites : chaque jour, chaque ces gens qui garder les sherpas log etc c'est une traque ah oui, c'est une traque c'est c'est et puis \u00e7a s'est amplifi\u00e9 depuis que je travaille moins, donc \u00e7a me laisse plus de temps pour compulser et on devient un acheteur compulsif, c'est, c'est c'est \u00e9vident, c'est une forme de de maniaquerie et puis on s'entoure d'objets, il y en a partout, il y en a dans votre verre \u00e0 dents et Anna sous votre lit, il y en a sur les \u00e9tag\u00e8res, on est submerg\u00e9 et cette bonheur puis, un beau matin on se r\u00e9veille, on se dit je peux plus vivre et tout \u00e7a, j'ai besoin de le partager et de l'utiliser comme un argument je dirais de de compr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:00 > 0:21:09) [88%] : \r\nEst ce que \u00e7a aide \u00e0 vivre, je vous ai entendu sur la culture des positions assez conservatrice, voil\u00e0 le le l'\u00e9ducation g\u00e9n\u00e9rale aujourd'hui baiss\u00e9, vous savez cette conviction oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:10 > 0:21:43) [92%] : \r\nOui je quoi parce ce que je pense que les gens lisent moins, je pense que l'enseignement est beaucoup plus dirig\u00e9 sur l'efficacit\u00e9 de l'emploi, n'oubliez pas que de ma g\u00e9n\u00e9ration, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de ch\u00f4mage ou un probl\u00e8me qu'on ne trouverait pas de travail, donc on avait le temps de se cultiver, on avait le temps d'apprendre, aujourd'hui on oriente le l'\u00e9ducation scolaire en fonction de vos m\u00e9tiers et d'une efficacit\u00e9 \u00e9videmment c'est au d\u00e9triment d'autres choses, ce sera la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:43 > 0:21:52) [88%] : \r\nLa culture de la lecture qui vous a fait vraiment qui fait que voil\u00e0, s'il fallait citer en lire s\u00e9rieux c'est la fameuse question de l'\u00eele d\u00e9serte en si vous deviez emmen\u00e9 sur une \u00eele d\u00e9serte qu'est-ce que ce serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:52 > 0:22:07) [87%] : \r\nOr, \u00e9videmment, tout le monde va dire Proust, parce que c'est, c'est tellement extraordinaire, moi je vous dirais le grand- moune pourquoi une hormone parce que je l'ai lu \u00e0 15 ans et que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a magnifique ce personnage absolument extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:07 > 0:22:14) [93%] : \r\nDans les questions rituelles si vous deviez faire faillite faillite compl\u00e8te, il ne vous reste que 1000 dollars, qu'est ce que vous faites avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:15 > 0:22:30) [79%] : \r\nAlors je vais acheter une poule pourquoi parce qu'la de pondre un oeuf, hein, et puis l\u00e0, je vais le puis j'aurai de poules ouais j'aurais 2 E puis 4 poules un ami poules et puis j'aurai de nouveau assez d'argent pour moi j'ai de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:30 > 0:22:38) [89%] : \r\nConnaissez l\u00e0 le mot de Rockefeller lui disait je vais m'acheter un beau costume, parce qu'avec un beau costume, on est toujours d'attaque, hein, mais c'est ce que vous disiez un peu sur le charme avant leur raconte quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:38 > 0:22:48) [87%] : \r\nJe crois que Rockefeller Tunisie quelque chose qui est beaucoup plus cynique, ils je ne suis pas assez riche pour acheter bon march\u00e9, je crois que c'est attribu\u00e9 \u00e0 Rockefeller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:48 > 0:22:55) [90%] : \r\nLe l'objet le dernier que vous que vous laisseriez quand on a une si belle, si grande collection celui vraiment vous ne l\u00e2che rien pour pour rien au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:55 > 0:23:47) [86%] : \r\nQu'est ce que c'est quand je suis oblig\u00e9 de vous en donner 4, hein, puisqu'il y a 4 collections donc je en 34 alors le 1er dans l'antiquit\u00e9 \u00e9gyptienne \u00e7a sera une t\u00eate de b\u00e9lier qui est la t\u00eate de proue de la barque sacr\u00e9e d'Amon qui est absolument unique au monde, c'est la seule connue, \u00e7a \u00e7a serait pour la collection con\u00e7ue pour la peinture, je vais parler de Sarah, bien \u00e9videmment, pour les technologies, \u00e7a sera un masque Olmert sublime Amjad et la 4\u00e8me, c'est une cassette en plaques de Limoges qui a \u00e9t\u00e9 offerte par Fran\u00e7ois 1er Henri VIII pendant le Camp du Drap d'or alors c'est de poss\u00e9der un objet comme \u00e7a, c'est mythique, c'est, c'est extraordinaire, vous vous le regardez, en vous disant : mais combien de personnes l'ont touch\u00e9 avant vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:48 > 0:24:00) [88%] : \r\nEst ce qu'on croit \u00e0 l'au-del\u00e0 quand comme vous, on a eu les pyramides en phase fascination des pyramides plein d'Oeuvres d'art qui viennent de ce monde- l\u00e0 et puis le souvenir de l'\u00c9gypte, \u00e0 en croire \u00e0 l'au-del\u00e0, il y a quelque chose apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:02 > 0:24:10) [85%] : \r\nOn l'esp\u00e8re, c'est pas s\u00fbr, c'est pas s\u00fbr, merci, merci Jean-Claude Gandur merci beaucoup et vos collections avoir merci merci.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:32:20Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1764731", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044733", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1767172", "internalArchiveId": "AA1901766875", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CSI de B\u00e2le 2019 : Grand Prix", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 10574, "genres": ["Concours hippiques en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-22T10:19:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901753665", "durationSec": 11297, "title": "CSI de B\u00e2le 2019 : Grand Prix", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "POUDRET, Alban", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/456", "id": "456", "name": "Hippisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "POUDRET, Alban", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770654", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU101731", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1752433", "internalArchiveId": "AA1812752144", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Yann Arthus-Bertrand & B\u00e9reng\u00e8re Primat", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste de la RTS Darius Rochebin s'entretient avec le photographe Yann Arthus-Bertrand et la directrice de la Fondation Opale B\u00e9reng\u00e8re Primat. Il \u00e9voque les images qui l'ont fa\u00e7onn\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts, ses relations avec les femmes, le pape Fran\u00e7ois altermondialiste, le p\u00e9trole et ses valeurs d'amour et de compassion. Elle \u00e9voque son amour pour l'art et la culture arborig\u00e8ne et son arriv\u00e9e en Suisse avec sa famille. Elle travaille aujourd'hui au d\u00e9ploiement de sa Fondation.", "durationSec": 1441, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10127155", "imageURL": "http://www.rts.ch/10127561.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["ARTHUS-BERTRAND, YANN", "PRIMAT, B\u00c9RENG\u00c8RE"], "alternativeTitle": ["Yann Arthus-Bertrand & B\u00e9reng\u00e8re Primat", "Pardonnez-moi"], "alternativeSummary": ["Yann Arthus-Bertrand & B\u00e9reng\u00e8re Primat"], "variantIds": ["ece-10127155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-31T09:35:04Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045704\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:39) [89%] : \r\nB\u00e9rang\u00e8re Primat et Yann Arthus-Bertrand bonjour jardin B\u00e9rang\u00e8re Primat, vous \u00eates la nouvelle arme de la Fondation Opale Alain ce qui veut rayonnement europ\u00e9en Yann Arthus-Bertrand, le photographe de la plan\u00e8te, cri d'alarme historique sur l'\u00e9cologie et premi\u00e8res grandes \u00e9tapes de d'affiches de la fondation que vous dirigez, pourquoi lui B\u00e9rang\u00e8re Primat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:40 > 0:01:00) [95%] : \r\nYann est un ami de longue date, donc on se conna\u00eet, on a travaill\u00e9 ensemble sur diff\u00e9rents projets, dont un tr\u00e8s beau projet en Afrique Congo ville c'est un artiste qui compte pour moi, et qui a les m\u00eames valeurs que les artistes aborig\u00e8nes qui est tiennent une place particuli\u00e8re dans mon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:16) [90%] : \r\nAlors, on parlera de ces artistes aborig\u00e8nes qui vous sont chers, on parlera des images de l'\u00e9cologie de la nature, on verra quelques-unes de ces images le moment \u00e9cologique alors pour Yann Arthus-Bertrand, \u00e7a dure depuis longtemps, mais ces derniers temps il y a une telle acc\u00e9l\u00e9ration de la conscience \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:16 > 0:01:26) [92%] : \r\nOui, \u00e7a a jou\u00e9, je pense qu'aujourd'hui on est tous un petit peu perdu et d'avoir un artiste comme Yann, qui nous montre la beaut\u00e9, la frigidit\u00e9 de la plan\u00e8te, \u00e7a peut aider justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:26 > 0:01:35) [87%] : \r\nYann Arthus-Bertrand, une vie hein, c'est toute une vie de photographies et de films 230 images vid\u00e9o s'est pass\u00e9 comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:35 > 0:01:46) [85%] : \r\nVite, oui c'est, c'est surtout sur l'impression d'avoir un l'\u00e2me d'un jeune homme a envie de envie d\u00e9conner comme un adolescent, on vit pas beaucoup en fin de compte, vous \u00eates devenu c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:46 > 0:01:51) [78%] : \r\nQue g\u00e9n\u00e8re \u00e7a para\u00eet incroyable, il sentait encore le jeu Bertrand les noms mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:51 > 0:02:11) [86%] : \r\nNon mais c'est vrai que je m'int\u00e9resse \u00e0 l'environnement, plus le G 20 ans voil\u00e0 et qu'on a l\u00e0, c'est un peu ce qui m'a qui m'int\u00e9resse dans cette ex- dans cette grande r\u00e9trospective, c'est que c'est la premi\u00e8re fois qu'on monte Les les photos qui vont fa\u00e7onner d'o\u00f9 je viens, comme compte quand je partirai avec ma femme, Anne dans les ann\u00e9es 80 o\u00f9 78, \u00e9tudier les lions au Kenya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:11 > 0:02:18) [87%] : \r\nBen c'est Lyon qui m'ont appris la photographie et qui m'ont, qui m'ont appris beaucoup de choses, peut-\u00eatre, c'est le sens de cette beaut\u00e9 \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:18 > 0:02:33) [85%] : \r\nLe rapport aux b\u00eates, on verra tout \u00e0 l'heure, ces images de Lyon mais d'abord quelques images plus r\u00e9centes de bestiaux, elles ont beaucoup compt\u00e9 et l\u00e0 encore, quand on parle d'acc\u00e9l\u00e9ration de la conscience, alors l\u00e0, c'est \u00e9videmment veut nous le commentaire de ces photos, voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s belles photos quand, quand on est photographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:41) [88%] : \r\nOn cherche toujours des id\u00e9es, un photographe ind\u00e9pendant, \u00e7a c'\u00e9tait, j'ai commenc\u00e9 avant de faire la Terre vue du ciel, la cette photo que j'aime beaucoup parce que c'est une famille avec 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:41 > 0:03:07) [88%] : \r\nUn \u00e9leveur en Normandie, ben y a que lui qui va \u00eatre \u00e9leveur tous ces enfants vont faire autre chose que \u00e7a ce m\u00e9tier n'est pas rentable et aujourd'hui c'est vrai qu'il a un paysan qui se suicide tous les 3 jours, alors c'est vrai que c'est un m\u00e9tier difficile et compliqu\u00e9, tr\u00e8s attaqu\u00e9 par les \u00e9colos, je suis donn\u00e9 v\u00e9g\u00e9tarien mais je dis toujours consomm\u00e9 de la viande des, des, des paysans qui font bien leur boulot que les blas\u00e9s dans l'herbe, pas ce qu'il ne faut pas consommer si la viande industrielle \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:07 > 0:03:16) [89%] : \r\nL'esprit du temps hein, on voit combien la conscience des v\u00e9g\u00e9tariens, a grandi en Europe et dans le monde ces derniers temps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre cas, vous n'\u00e9tiez pas \u00e0 l'origine voulait de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:16 > 0:03:22) [92%] : \r\nNon mais c'est c'est c'est int\u00e9ressant parce que moi, il m'a fallu presque 10 ans pour le devenir, avant que cette parce que moi, c'est une sorte de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:22 > 0:03:43) [82%] : \r\n\u00e7a te rentre dans le coeur, \u00e9t\u00e9 plus \u00e9tait m\u00eame content de v\u00e9g\u00e9tariens, apr\u00e8s ce n'est pas du tout quelque chose de, de, de, de, difficile \u00e0 faire, au contraire, on le fait avec facilit\u00e9, on a vu vous le faire une viande du tout, je pense que agir rend heureux oui pratiquement je, je, une fois par mois, je vous dis, je vous dis que je crois qu'il faut dire la vraie vie et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:43 > 0:03:49) [82%] : \r\nEt d'avoir photographi\u00e9 les bestiaux d\u00e9truit les cochons, les bl\u00e9s boeufs etc \u00e7a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:04:16) [86%] : \r\nCe qui m'int\u00e9ressait, c'est pas tellement les animaux sont les \u00e9leveurs parce ce que je m'int\u00e9resse, c'est l'humain derri\u00e8re, pourquoi en fait ce travail et ce qui est int\u00e9ressant, c'est de comprendre la philosophie de ces paysans des animaux qui vont \u00eatre tu\u00e9s, donc c'est voil\u00e0 c'\u00e9tait m'int\u00e9ressait de et surtout ce qu'on a commenc\u00e9 ses photos au d\u00e9but, je m'\u00e9tais l'animal tout seul, il se mettait pas bien \u00e7a \u00e7a marchait pas et d\u00e8s qu'on a 1000 \u00e9leveurs avec tout est devenu magnifique, l'animal et le pr\u00e9sident \u00e9tait fier, voil\u00e0, je l'ai fait je fait tr\u00e8s long, je continue \u00e0 le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:16 > 0:04:39) [90%] : \r\nOn reviendra ce long parcours Yann-Arthus Bertrand B\u00e9rang\u00e8re Primat, vous \u00eates l'\u00e2me de cette fondation p\u00e2le qui expose une vie de photographie de Yann Arthus-Bertrand, alors vous \u00eates issu d'une famille de milliardaire, m\u00e9c\u00e8ne qui a choisi de porter cette fondation en Valais alors votre passion originelle, c'est les aborig\u00e8nes alors l\u00e0 aussi on se rapproche de la nature, est ce que l\u00e0 il y a une proximit\u00e9 avec ce que fait Yann Arthus-Bertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:40 > 0:04:56) [90%] : \r\nOui, il y a une proximit\u00e9 dans le le respect \u00e0 la nature, le la conscience aussi tr\u00e8s forte de de cette cit\u00e9 de respect si on d\u00e9truit la vie sur Terre, on se d\u00e9truit nous-m\u00eames, donc c'est pour \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:56 > 0:05:13) [87%] : \r\nOn voit les images de cette fondation Opale \u00e0 Lens, qui a d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s grand rayonnement voulu donner au rayonnement europ\u00e9en encore plus, encore plus consid\u00e9rable, alors vous \u00eates une Fran\u00e7aise \u00e9tablie en Valais alors tous les 2, vous \u00eates de regards fran\u00e7ais mais enfin vous connaissez beaucoup mieux la Suisse que Yann Arthus-Bertrand r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:13 > 0:05:17) [84%] : \r\nVous tombez fait un film sur le sujet, ce qui est formidable, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:18 > 0:05:23) [89%] : \r\nMoi, je suis all\u00e9 oui, je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans en Suisse, donc effectivement j'ai v\u00e9cu toute ma vie en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:23 > 0:05:24) [92%] : \r\nLe coup de foudre, c'\u00e9tait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:25 > 0:05:27) [93%] : \r\nAvec le Valais oui avec la fondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:27 > 0:05:28) [98%] : \r\nAvec la avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:28 > 0:05:42) [92%] : \r\nAvec la Suisse, ben, c'\u00e9tait vraiment le Valais justement, j'ai vu beaucoup \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne pour mes \u00e9tudes et puis apr\u00e8s en Valais et l\u00e0, c'est vraiment l'endroit o\u00f9 j'ai envie de de planter mes racines, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas et d'\u00e9lever mes enfants surtout l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:42 > 0:05:46) [81%] : \r\nAlors vous avez 5 enfants bon, 2 3 maris diff\u00e9rents enfin 3 compagnons diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:46 > 0:05:55) [88%] : \r\nEh oui, voil\u00e0, voil\u00e0 les vrais fans c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le r\u00eave de petite fille, mais c'est comme \u00e7a la vie, nous nous fait des petites surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:55 > 0:05:59) [86%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a aide \u00e0 avoir des racines plus forte \u00e7a diversifie les racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:59 > 0:06:06) [91%] : \r\nJe ne sais pas si \u00e7a d'avoir des racines, mais en tout cas, mes enfants sont tous des fr\u00e8res et soeurs unies donc apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:06 > 0:06:08) [62%] : \r\nExemple : nouveau des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:08 > 0:06:15) [82%] : \r\nElle a des enfants incroyablement qui est de vivre \u00e0 cran, de faire du ski dans la nature, c'est que ma mais une belle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:15 > 0:06:24) [84%] : \r\nLe coup de foudre aborig\u00e8nes, on va voir quelques images qui qui en t\u00e9moigne au tableau par exemple qui fait au coup de foudre pour ce type de peinture, l\u00e0 oui, \u00e9t\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:24 > 0:06:51) [90%] : \r\nAlors c'\u00e9tait il y a 15 ans lors d'une Exposition \u00e0 Paris, en fait, je connaissais absolument pas cette hargne cette culture et je d\u00e9couvre \u00e7a par hasard ou presque et et apr\u00e8s ces Oeuvres reste en t\u00eate et je me dis : il faut changer j'en sache plus donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire, \u00e0 chercher sur Internet et puis je suis parti tr\u00e8s rapidement en Australie parce que justement le monsieur qui avait organis\u00e9 cette Exposition est devenu mon \u00e9poux et lui vivait depuis l'\u00e2ge de 19 ans en Australie avec des artistes aborig\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:51 > 0:07:04) [90%] : \r\nLes Liens amoureux et la conscience, \u00e7a compte beaucoup, tout \u00e0 l'heure de Yann avec les femmes, les femmes ont \u00e9norm\u00e9ment compt\u00e9 dans dans votre parcours et vous r\u00e9alisez d'ailleurs un film sur les femmes qui nous relie encore \u00e0 \u00e7a, vous savez, les hommes hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:04 > 0:07:10) [82%] : \r\nAlors on peut apparemment je j'avais jamais analyser \u00e7a comme \u00e7a, mais peut-\u00eatre en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:10 > 0:07:16) [92%] : \r\nLes voyages, les voyages aupr\u00e8s de ces tribus aborig\u00e8nes de leurs descendants en tout cas, l\u00e0 aussi, \u00e7a vous a beaucoup enseign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:16 > 0:07:31) [89%] : \r\nOui, \u00e9norm\u00e9ment plus d'ailleurs que les Oeuvres elles-m\u00eames parce qu'aux Havre enfin c'\u00e9tait des \u00e9motions quand m\u00eame ressenti, mais apr\u00e8s 2 le fait de passer du temps avec eux de les entendre m'expliquer ses Oeuvres c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait beaucoup plus important encore que l'oeuvre elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:31 > 0:07:33) [87%] : \r\nQu'est-ce que \u00e7a vous a appris qu'est-ce qui vous ont appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:33 > 0:07:49) [91%] : \r\nMais cette toujours ce cycle de la nature, le respect de la nature, cette id\u00e9e de transmission qui est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s fort chez eux et que je trouve int\u00e9ressante et une forme de presque d'immortalit\u00e9 par ce l\u00e8gue par cette transmission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:49 > 0:07:58) [83%] : \r\nTransmission de 60000 ans oui alors c'est incroyable, mais moi je suis fascin\u00e9 par cette peinture fascin\u00e9, c'est tellement myst\u00e9rieux, il y avait trouv\u00e9 le r\u00eave en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:58 > 0:08:15) [85%] : \r\nVotre Exposition elle inaugure le nouveau la nouvelle Fondation Opale Alain, c'est toute une vie, photographie, on le rappelait tout \u00e0 l'heure vous parliez vous- m\u00eame des lions dans la g\u00e9n\u00e9alogie des animaux vous avez photographi\u00e9 c'\u00e9tait parmi les premiers voyons quelques-unes de c'est de ses photographies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:15 > 0:08:26) [76%] : \r\nCertaines rappelle dit moi je r\u00eavais d'\u00eatre scientifique du Delacroix, enfin le de Lannion a mal celle de La Croix, derri\u00e8re \u00e7a se \u00e7a s'anime au petit peu juste pardon non mais moi je ne photo et \u00e0 combien d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:26 > 0:09:24) [89%] : \r\n\u00e0 40 ans et mais je r\u00eavais d'\u00eatre scientifique, je r\u00eavais de voir une revers avec un grand chapeau Dakar quoi et le r\u00eave un peu de tout l'est de beaucoup de gens et j'ai vraiment v\u00e9cu sera avec ma femme, j'ai construit ma maison au Kenya, ce pilote de montgolfi\u00e8re, donc j'ai d\u00e9couvert la photographie a\u00e9rienne \u00e0 ce moment-l\u00e0 et j'ai d\u00e9couvert aussi une la la la nature preuve de vivre pendant 3 ans, tous les jours non- Stop pr\u00e8s d'une famille de Lyon dans la nature, \u00e7a nous apprend beaucoup de choses sur vous- m\u00eame, quelle est votre place en tant qu'homme, au milieu de la nature et puis aussi, je r\u00e9p\u00e8te, le sens de la beaut\u00e9 \u00e9vidente, surtout qu'on me reproche un petit peu dans le milieu artistique fran\u00e7ais mais moi je j'aime le beau quoi le le je pense qu'il y a rien de plus beau que que qu'un qu'un arc-en-ciel que et souvent les photos fait confessant souvent beaucoup moins belle que ce que j'ai vu qu'on photographie un glacier, vous voyez votre image, m\u00eame si c'est un grand tirage, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec ce que vous avez ressenti cette beaut\u00e9 profonde qui nous qui nous p\u00e9n\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:24 > 0:09:29) [95%] : \r\nUne photo comme celle-ci : comment est-ce que \u00e7a fonctionne techniquement comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:29 > 0:10:11) [85%] : \r\nAlors, je suis avec mon appareil-photo je je photographie le lion qui qui qui joue avec son p\u00e8re, je ne vois m\u00eame pas qu'il mord les fesses de son p\u00e8re, son p\u00e8re crise que et je l'oublie et je vois la photo, 8 mois apr\u00e8s, quand je rentre en France pendant la saison des pluies, je d\u00e9coupe cette photo, c'est, c'est une photo formidables tout casser, connu dans le monde de Lima, c'est une photo qu'on peut pas facilement guess photo que j'aime beaucoup, qui est tr\u00e8s symbolique d'c'est une chose qui est int\u00e9ressante, c'est pendant ces 3 ans, au Kenya, j'\u00e9tais vraiment heureux hier j'avais j'\u00e9tais amoureux et je je je vais construire ma maison, je vivais \u00e0 la vie que j'avais envie, et c'est sans doute pas assez profiter de ces moments de bonheur et c'est vrai que quand on a 30 ans, voil\u00e0 d'autres, c'est normal c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:12 > 0:10:16) [87%] : \r\nOn parle des rapports de coupe les femmes vous ont rendu plus intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:16 > 0:10:23) [80%] : \r\nBen je crois pas toi ah oui, \u00e7a c'est s\u00fbr absolue car je pense que c'est bien notre sort g\u00e9n\u00e9ral il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:23 > 0:10:51) [87%] : \r\nIl y a un bon sens instinctif chez les femmes, je pense que les hommes n'ont pas et Les et puis les femmes sont beaucoup plus courageuses que nous c'est pas et et pour moi les les gens les plus importants dans l'environnement sont des femmes Fontana Shiva Jane Goodall car Carson qui a d\u00e9nonc\u00e9 les DDT au \u00e7a se vit dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es 50 dans l'est les et elle et la r\u00e9silience sinon boutisme en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:51 > 0:10:59) [86%] : \r\nPour vous de cela, c'est un film sur les femmes ou m\u00eame que vous continuez \u00e0 tourner, c'est bien \u00e7a, et vous avez tourn\u00e9 en partie en Valais en partie en Suisse, oui on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:59 > 0:11:09) [80%] : \r\nPeut l'Exposition, un film tr\u00e8s touchant que fait Baptiste mon fils qui travaillent avec moi sur le film oui interrog\u00e9 40 femmes les Yann et j'ai assist\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:09 > 0:11:14) [73%] : \r\nRen\u00e9 Zahnd voil\u00e0 l\u00e0 o\u00f9 on voit qu'il conna\u00eet un peu la Suisse quand le 1er \u00e0 pas malaisienne Audi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:15 > 0:11:19) [72%] : \r\nValaisanne va les Yann, quoi qu'il lance apr\u00e8s avoir vu le film, il y a une esp\u00e8ce d'en avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:19 > 0:11:24) [85%] : \r\nPlus 2 heures incroyable ces femmes parler entre elles pleuraient entre elles c'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:24 > 0:11:31) [76%] : \r\nT\u00e9moignage tr\u00e8s fort, a des femmes qui ont perdu des enfants en tr\u00e8s bas \u00e2ge me dans quelques jours, alors des-t-elle des mois : image le femme qu'on a toujours tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:32 > 0:11:38) [89%] : \r\nD\u00e8s que vous faites un t\u00e9moignage de, de, d'une femme, c'est toujours tr\u00e8s fort, ce qu'elle vous raconte toujours et c'est toujours formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:38 > 0:11:40) [90%] : \r\nC'est ces t\u00e9moignages qui vous ont frapp\u00e9 B\u00e9reng\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:40 > 0:11:45) [85%] : \r\nAh, \u00e7a m'a beaucoup \u00e9mu, c'est vrai qu'de chaque femme, je l'avais vu en cours de montage \u00e9videmment j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:45 > 0:11:52) [85%] : \r\nFloril\u00e8ge de d\u00e9but \u00e0 la fin, j'ai pleur\u00e9 quand elles sont venus le voir, j'ai pleur\u00e9, mais je suis parti discr\u00e8tement pour pas qu'elle remarque : c'est vrai que \u00e7a m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:52 > 0:12:13) [89%] : \r\nTouche m\u00eame si je n'ai pas v\u00e9cu les m\u00eames choses qu'elle en tant que femme, je me mets totalement \u00e0 leur place et c'est tr\u00e8s fort et je pense que c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s important pour Yann et Baptiste parce qu'une non passe tr\u00e8s souvent l'occasion de revoir les femmes \u00e0 peu pr\u00e8s exact, donc c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour et c'est en pleure pas tristesse on pleure d'\u00e9motion oui j'aime ces belles choses exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:13 > 0:12:23) [89%] : \r\nVous avez l'un et l'autre regard de fran\u00e7ais sur la Suisse sur le Valais, qu'est ce qui est diff\u00e9rent au fond du point de vue justement de la les \u00e9motions, l'expression des \u00e9motions qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 B\u00e9reng\u00e8re Primat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:24 > 0:12:47) [88%] : \r\nPar rapport \u00e0 la France en fait moi je, je, j'ai quitt\u00e9 la France, \u00e0 ces jeunes, je je ne sais pas forc\u00e9ment se regardent de fran\u00e7aise, en revanche, je sens chez les Valaisans quelque chose de aussi un lien tr\u00e8s fort \u00e0 leur terre, une grande fiert\u00e9 d'\u00eatre valaisan peut-\u00eatre une certaine duret\u00e9 encore c'est plus certainement le fait d'\u00eatre montagnard, je pense que les Fran\u00e7ais montagnards sont un peu comme \u00e7a aussi, c'est ce qui m'a frapp\u00e9, en tout cas en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:48 > 0:12:59) [88%] : \r\nDes photos qui t\u00e9moignent de du d\u00e9sastre \u00e9cologique, on va voir quelques-unes de ces, de ces photographies qui ont qui ont marqu\u00e9, alors l\u00e0 c'est plus les animaux, c'est plus les bestiaux \u00e0 la pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:59 > 0:13:43) [82%] : \r\n\u00e7a semblait scell\u00e9 les c'est le m\u00eame en Argentine \u00e0 \u00e7a, j'ai pass\u00e9 en Argentine, h\u00e9 bien beaucoup Stasi ni l'la viande souvent on avait \u00c9tats-Unis elle est plus sucr\u00e9, elle est, elle est plus tendre que la la violence qui nourrit alors parce que les animaux sont enferm\u00e9s dans ces endroits, ce qu'on appelle des filles autre o\u00f9 on lit en piq\u00fbre d'hormones, c'est interdit de pas en France sans doute en Suisse aussi, je pense, et aussi on d\u00e9fend les bourreaux, ma\u00efs, ce qui fait que la viande plus tendre et quand vous aurez Vert en h\u00e9licopt\u00e8re, moi j'ai j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 aux \u00c9tats-Unis parce qu'on n'avait pas cette cette photo parce qu'on n'a pas de les photographier ses immenses endroit quand vous arrivez, vous sentez l'odeur, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres ou des par dizaines de milliers, les animaux sont stock\u00e9s pendant plusieurs mois, justement pour qu'elle soit, que cette viande soit plus tendre et puis et puis, et puis on grossit, on force un peu les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:43 > 0:13:50) [86%] : \r\nAutre photo beaucoup plus pr\u00e8s de chez nous, ce sont cette fois, c'est les fruits et l\u00e9gumes, \u00e7a c'est vraiment ce que nous consommons, nous, l\u00e0 on parle pas d'outre- Atlantique, hein, c'est bon et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:51 > 0:14:06) [82%] : \r\nDesserts \u00e0 Alm\u00e9ria, en Espagne bien s\u00fbr tout au lieu de nos l\u00e9gumes voil\u00e0 Vienne tout 9 et beaucoup \u00e7a, c'est quoi \u00e7a plastique hein, c'est une banque c'\u00e9tait grande diversit\u00e9 plus grandes voix : c'est un des plus grandes concentrations bien lui aussi la m\u00eame chose en Hollande pour les fleurs, vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:06 > 0:14:30) [90%] : \r\nLes serres en plastique, on trouve maintenant un peu partout, hein, c'est la la, c'est l'agriculture industrielle voir \u00e7a en vrai, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc pour vous, je savais que \u00e7a existait, geste, c'est pour \u00e7a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc, mais on vit dans ce monde- l\u00e0 de son moi, je suis sid\u00e9r\u00e9 par notre religion de la croissance toujours plus quoi on finit pas nos assiettes les, les, les, les magasins des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:30 > 0:14:41) [84%] : \r\nBordeaux, de nourriture, on est dans un, on est dans un monde, le pape a fait et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9coute, j'\u00e9coutais hier \u00e0 cette place de part surtout cette consommation voil\u00e0 f\u00e9roce qui appauvrit le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:41 > 0:14:47) [81%] : \r\nIl est presque devenu papy cela vous avez rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois oui oui bien aim\u00e9 non mais ce c\u00f4t\u00e9 un Orl\u00e9ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:47 > 0:15:05) [83%] : \r\n\u00e7a vous avez pas peur parce que je me suis je ne crois pas en Dieu, mais ce pape est formidable, c'est un pape altermondialistes, voil\u00e0 qui est j\u00e9suite celui que combattu le Condor Les l'extr\u00eame droite au Chili, hein, en Argentine et il a fait un livre qu'une une encyclique l\u00e0 doit aussi qui est vraiment tous les \u00e9colos connaissent ce texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:05 > 0:15:08) [77%] : \r\nCe que vous avez illustr\u00e9 de vos photos, hein, c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:08 > 0:15:14) [77%] : \r\nOn a eu serait de nos photos au profit de l'orphelinat avant occupe \u00e0 Brazzaville avec avec B\u00e9reng\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:14 > 0:15:26) [91%] : \r\nB\u00e9rang\u00e8re Primat, vous, votre famille a profit\u00e9 du capitalisme, c'est une famille qui est devenu milliardaire dans un monde qui n'est pas sur de la d\u00e9croissance qui est celui de la croissance, la croissance, notamment p\u00e9troli\u00e8res, mais vous en arrivez \u00e0 partager des id\u00e9es qui sont celles de Yann Arthus-Bertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:26 > 0:15:45) [86%] : \r\nOui, je partage totalement les id\u00e9es Diane mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re donc avait d\u00e9couvert le principe de de prospection \u00e9lectrique des seuls \u00e7a veut dire voil\u00e0 mettent \u00e9lectricit\u00e9 dans le sol pour savoir ce qui se passait dans une France qui \u00e9tait dans le sous- sol, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par l'industrie p\u00e9troli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:45 > 0:15:47) [96%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but de la fortune familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:47 > 0:16:00) [90%] : \r\nAbsolument, je suis tr\u00e8s fier de de de ces g\u00e9nies on a perd son et son fr\u00e8re, mais effectivement, aujourd'hui, il faut trouver d'autres solutions et essayer de, d'abandonner le p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:01 > 0:16:03) [92%] : \r\nOn est arriv\u00e9 \u00e0 la fin d'un cycle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:04 > 0:16:13) [94%] : \r\nIl me semble que oui enfin aujourd'hui on a encore besoin du p\u00e9trole pour beaucoup de choses, donc \u00e7a va durer encore quelques ann\u00e9es, mais esp\u00e9rons que tu effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:13 > 0:16:28) [78%] : \r\n\u00e7a donne un peu p\u00e9p\u00e8re dans c'est la pollution que vous photographiez Yann Arthus-Bertrand, il y a des \u00e9motions viande c'est c'est le regarde cette photo il Arthus-Bertrand alors \u00e7a c'est le en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a c'est vraiment de la merde, la mer, voil\u00e0 la l\u00e0 c'est une mer mais au cours des donc c'est de la, mais si j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:28 > 0:16:29) [77%] : \r\nO\u00f9 sont-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:29 > 0:16:58) [87%] : \r\nC'est parce que c'est magnifique souvent la pollution il y a des reflets extraordinaire mais \u00e7a bon quand il traite le p\u00e9trole dans les Saint-Pie timide au Canada, \u00e7a c'est les rejets qu'on va rejeter dans le sol, savez que par exemple il y a des, des, des, des \u00e9pouvantails pas que les oiseaux se posent dessus que ces on se pose \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il meurt imm\u00e9diatement et quand on a fait cette photo, on a aussi \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et pass\u00e9 une apr\u00e8s- midi au poste voil\u00e0 au Canada non mais le p\u00e9trole, on vit tous du p\u00e9trole le p\u00e9trole est autour de nous, en permanence on pour qu'on ne peut pas vivre sans p\u00e9trole, aujourd'hui on est absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:58 > 0:17:32) [86%] : \r\nPas pr\u00eats, imaginez que le p\u00e9trole n'arrive plus, mais tout s'arr\u00eate la, la, la, ne la nourriture c'est et en m\u00eame et en m\u00eame temps il y a une esp\u00e8ce d'hypocrisie l\u00e0- dessus, incroyable, imaginez que le rapport de la COB 21 rapport la la, l'accord de Paris le mot \u00e9nergie fossile, le mot charbon le mot p\u00e9trole n'existe pas dans l'accord sont les pays producteurs ne signaient pas l'accord, vous imaginez l'\u00e9poque Risi voil\u00e0 diplomatique de \u00e7a, le p\u00e8re, on a tellement besoin de ce p\u00e9trole, alors on est l\u00e0 \u00e0 hurler, bien s\u00fbr, parce que c'est le p\u00e9trole qui est responsable du changement climatique 70 pour 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:32 > 0:17:41) [83%] : \r\nIl a vraiment un autre mod\u00e8le notre soci\u00e9t\u00e9 avec ses d\u00e9fauts en croissance extraordinaire depuis la guerre, on la long\u00e9vit\u00e9 a oubli\u00e9, il peut etc, hein, et puis nous c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:41 > 0:17:49) [86%] : \r\nCroissance ou peut-\u00eatre dire on peut vivre mieux avec un peu moins mais il y a des pays qu'on a vraiment besoin, moi je ai comme de pelles, le 6\u00e8me plus riche du monde, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:50 > 0:18:00) [87%] : \r\nOn essaie de cette pi\u00e8ce de l'en fin de compte, on a cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me capitaliste sur lequel on vit tous ici, et si vous vivez du verrou lev\u00e9 vivaient de Deraa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:00 > 0:18:49) [88%] : \r\nTr\u00e8s justement de cette de sa la croissance comme serveur non mais de la croissance de la Suisse, je veux dire, bien \u00e9videmment, c'est cette croissance qui payent les \u00e9coles, les h\u00f4pitaux qui paye les routes qui paye, voil\u00e0 et donc on a besoin de \u00e7a, est ce que fonctionnaire je ne vois pas qu'est le monde s'arr\u00eate sans p\u00e9trole et on ne pr\u00e9pare pas du tout et je me demande m\u00eame pourquoi est-ce dire c'est un de mes combats, pourquoi ce qu'on essaye pas de limiter l'exploitation du p\u00e9trole qui a pas un accord au niveau mondial, et le vrai probl\u00e8me, c'est qu'on ne peut pas avoir d'accord mondial l'ONU en fin de compte, c'est tous ces pays avec l'\u00e9go\u00efsme des nations qui fait un peu, c'est ce qui va, il y a un secr\u00e9taire mais le le Secr\u00e9taire des Nations unies n'est pas le chef des Nations unies, les que secr\u00e9taire de ce chef d'\u00c9tat font part n'arrive pas, je voudrais finir et on n'arrive pas, c'est important et on n'arrive pas \u00e0 limiter l'exploitation du p\u00e9trole le p\u00e9trole c'est Open bar, tout le monde peut servir et on ira jusqu'au bout, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:49 > 0:19:03) [85%] : \r\nVous parlez de l'\u00e2ge, au d\u00e9but de l'\u00e9mission, si on revient \u00e0 \u00e7a, vous aviez dit, j'\u00e9tais un petit con, hein, c'\u00e9tait vos mots quand on voit la quand vous partiez \u00e0 17 ans en Afrique, je dis, pas du tout l'Yann Arthus-Bertrand d'aujourd'hui qui sont encore un peu, quand vous avez chang\u00e9 quand m\u00eame par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:03 > 0:19:43) [90%] : \r\nNon mais il y a eu une \u00e9poque o\u00f9, o\u00f9 j'ai, moi j'\u00e9tais un gosse tr\u00e8s difficile \u00e0 l'\u00e9cole, j'ai fait 14 \u00e9coles, j'\u00e9tais tr\u00e8s opportuniste et et j'avais en moi cette violence, c'est-\u00e0-dire qu'on retrouve un peu dans les dans les gilets jaunes de cette violence de ce monde que je comprenais pas que je l'aimais pas quand on voulait m'imposer, c'\u00e9tait avant 68 et et : et maintenant, c'est vrai que les FAP peut-\u00eatre ma premi\u00e8re femme et peut-\u00eatre aussi la vie, mes petits-enfants, voil\u00e0 et puis et puis donner du sens parce que c'est difficile de r\u00e9ussir sa vie professionnelle et r\u00e9ussir sa vie d'homme, c'est un peu plus compliqu\u00e9 quand m\u00eame et \u00e7a j'essaye, moi \u00e7a, \u00e7a a donn\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:43 > 0:19:57) [88%] : \r\nPhotos qui sont rest\u00e9s, qui sont devenues iconiques, j'aimerais qu'on termine par cette photo l\u00e0 de vous c'est le le fameux coeur il a \u00e9t\u00e9 1000 fois repris ah \u00e7a, c'est un B\u00e9reng\u00e8re Primat, vous qui \u00eates une passionn\u00e9e d'art quand vous regardez cette photo qu'est-ce que \u00e7a \u00e9voque pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:58 > 0:20:11) [88%] : \r\n\u00e7a m'\u00e9voque la beaut\u00e9 de notre plan\u00e8te, sa fragilit\u00e9, le le regard de du photographe qui a su justement mettre en avant \u00e7a et puis, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a \u00e9voque Yann Arthus beurk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:11 > 0:20:15) [82%] : \r\nFran\u00e7ois, moi c'est moi, pas pour le jeu, \u00e7a c'est quoi ce que je crois, \u00e7a \u00e9voque l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:16 > 0:20:22) [90%] : \r\nEt je pensais que l'amour qui sauvera le monde, je pense qu'on ne s'aime pas assez, qu'il a pas assez de bienveillance, de gentillesse dans notre vie au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:22 > 0:20:27) [67%] : \r\nQuasiment bouddhiste hein il y Arthus-Bertrand la France c'est, c'est plut\u00f4t un compliment et qui font du nord, le Dala\u00ef-Lama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:27 > 0:20:34) [85%] : \r\nAvait qui avait visit\u00e9 l'Exposition, la premi\u00e8re qu'en effet, Paris m'avait dit \u00e7a c'est un message que que la Terre envoie au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:34 > 0:20:48) [89%] : \r\nC'est, c'est un message d'amour et c'est vrai que ces valeurs ces valeurs de compassion, de l'impact, \u00e0 l'heure de valeurs chr\u00e9tiennes, c'est vrai que de plus en plus je me rapproche ces hausses qui sont, on m'a trait\u00e9 un peu nunuche dans Lib\u00e9ration l\u00e0- dessus, mais j'assume ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9luge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:49 > 0:20:53) [91%] : \r\nB\u00e9rang\u00e8re Primat, tout \u00e7a se retrouve dans une Exposition donc Alain jusqu'\u00e0 Caen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:53 > 0:20:56) [99%] : \r\nJusqu'au 31 mars 2019 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:56 > 0:21:09) [88%] : \r\nAlors vous avez de tr\u00e8s grandes ambitions pour pour ce lieu qui, alors, il y a, il y a quelques lieux on va aller comme \u00e7a \u00e0 Martine notamment avec Gianadda et autres qui ont r\u00e9ussi \u00e0 avoir un rayonnement extraordinaire qu'est ce qui fait que le Valais peut compter l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:10 > 0:21:35) [87%] : \r\nJe pense que l'art aborig\u00e8ne est encore tr\u00e8s m\u00e9connu ce j'des, des, donc des contacts avec diff\u00e9rents centres d'art en Australie et conservateurs qui ont tr\u00e8s envie de faire conna\u00eetre cet art les artistes eux- m\u00eames auront une sorte de pied-\u00e0-terre ici, donc je pense que ce qu'on va faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:35 > 0:21:41) [85%] : \r\nCe que B\u00e9reng\u00e8re transfert cet unique parce qu'il y a pas qu'elle est : quels sont les endroits dans le monde la encore de l'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:41 > 0:21:45) [84%] : \r\nIl y a, il y a aucun centre d'art contemporain qui exposent de l'art aborig\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:45 > 0:21:58) [87%] : \r\nPour en avoir un assembl\u00e9e dire cette peinture qui est incroyable, c'est plus qu'une id\u00e9e, c'est d'une mission que B\u00e9reng\u00e8re a pris \u00e0 bras le corps et c'est c'est une peinture absolument inou\u00efe vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:58 > 0:22:07) [88%] : \r\nVous parliez B\u00e9reng\u00e8re Primat vos premi\u00e8res venus en Suisse quand vous aviez 10 ans oui le 1er choc de la d\u00e9couverte de la Suisse pour vous qui veniez de l'ext\u00e9rieur, c'\u00e9tait quoi, vous vous souvenez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:10 > 0:22:29) [88%] : \r\n\u00e7a n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 un choc, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s diff\u00e9rent quand m\u00eame de de ma vie parisienne, simplement on pass\u00e9 plus de temps \u00e0 la campagne, peut-\u00eatre, et sur les pistes de ski, et voil\u00e0, j'ai d\u00e9couvert le ski, surtout en arrivant en Suisse mais sinon ce n'est pas r\u00e9ellement un choc, j'\u00e9tais triste de quitter mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:29 > 0:22:37) [84%] : \r\nLa, la, la vie culturelle en Suisse, vous en \u00eates devenu aujourd'hui une actrice importante qu'est ce qu'elle a diff\u00e9rent, on prend plus son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:37 > 0:22:42) [96%] : \r\nJe pense qu'il y a beaucoup moins de snobisme en Suisse, en France et surtout \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:42 > 0:22:47) [83%] : \r\n\u00e7a me faire que des amis indice disent \u00e7a, mais je, je pense que \u00e7a fait oui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:47 > 0:22:48) [100%] : \r\nLibert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:48 > 0:22:58) [93%] : \r\nOui, absolument et d'ailleurs je, je pense qu'il y a beaucoup moins de pr\u00e9jug\u00e9s, effectivement, en Suisse et surtout par rapport \u00e0 l'art aborig\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:58 > 0:23:07) [79%] : \r\nEt c'est comme un des plus beaux mus\u00e9es du monde, \u00e0 Lausanne, qu'est le mus\u00e9e d'art brut, c'est pour moi un des mus\u00e9es les et qui se rapprochent un petit peu un 2 1 de la peinture aborig\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:07 > 0:23:18) [84%] : \r\nYann Arthus-Bertrand, vous qui \u00eates au Parisien pur sucre, la boutique Arthus-Bertrand boutiques de de de d\u00e9coration, etc c'est vraiment Paris le Paris historique, etc, vous \u00eates sorti de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:18 > 0:23:33) [88%] : \r\nC'est pas mal, moi je vis \u00e0 la campagne sont, je vis dans la for\u00eat mais l'endroit o\u00f9 je vis, c'est pas tr\u00e8s important, ce qui est important, c'est le vivre avec les gens, quand m\u00eame, et l\u00e0, elle est l\u00e0, Toulon, \u00e7a devient le plus bel endroit du monde, c'est la question qu'on pose au jour o\u00f9 ce qui est le plus bel endroit du monde, c'est l'endroit o\u00f9 \u00e9taient les gens que tu aimes le plus bel endroit tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:33 > 0:23:46) [89%] : \r\nB\u00e9rang\u00e8re Primat et Yann Arthus-Bertrand merci votre vie en photo 230 images film\u00e9es, etc, \u00e0 la fondation Alain que vous dirigez maintenant, merci beaucoup \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:46 > 0:23:46) [85%] : \r\nMerci d'.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:32:20Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769170", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045704", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1766984", "internalArchiveId": "AA1901766687", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie 2019 - 1er tour : Belinda Bencic - Katerina Siniakova", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 7918, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-17T13:48:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901777529", "durationSec": 18, "title": "SO BENCIC_RTS000001707086", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, qui a battu la Tch\u00e8que Katerina Siniakova par 64 2-6 6-3 lors du 1er tour de l'Open d'Australie de tennis comptant pour la WTA.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770580", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046054", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1754687", "internalArchiveId": "AA1901754390", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 3109, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10134987", "imageURL": "http://www.rts.ch/8453188.image", "backgrounds": ["Portrait de Franck Giovannini, patron de l'h\u00f4tel de ville de Crissier."], "alternativeTitle": ["Au Top du buzz/Autoroute \u00e0 trois voies/Joachim Son-Forget/Petits cr\u00e9dits pourris/Franck Giovannini", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Mon autoroute \u00e0 3 voies\nPetits cr\u00e9dits, gros soucis\nLa cuisine aux \u00e9toiles de Frank Giovannini"], "variantIds": ["ece-10134987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T16:28:56Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045910\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:00:50 > 0:00:52) [87%] : \r\nOui, je le sais, quand j'ai fait, y a pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:19 > 0:03:24) [81%] : \r\nQue j'avais remarqu\u00e9 que \u00e7a c'\u00e9tait assez raide, hein \u00e7a Brigitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:27 > 0:03:32) [77%] : \r\nQue de r\u00eave, enfin, c'est \u00e7a qui est rigide, surtout si je suis un peu de mais comme \u00e7a, \u00e7a va, Jean Dutourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:34 > 0:03:35) [82%] : \r\nMais comme \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:37 > 0:03:40) [78%] : \r\nLes \u00e7a va, non apr\u00e8s c'est \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:40 > 0:03:42) [70%] : \r\nVoil\u00e0 le proc\u00e8s pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:47 > 0:03:59) [71%] : \r\nTu sais sonar est soumis, oui, j'ai de micro, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e7a va, ils font quoi et l'\u00e9cole non ils sont d\u00e9crits des grooms il faut ah ouais, c'est bon film avec Coluche avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:24 > 0:04:26) [69%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on \u00e9vacue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:27 > 0:04:28) [85%] : \r\nLes titulaires du c\u00f4t\u00e9 d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:04:30 > 0:04:30) [72%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:31 > 0:04:33) [92%] : \r\nContinuellement la salle parfois je fais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:45 > 0:04:55) [69%] : \r\nPrenez 10 8 ans lutte ce que tu nous stresse produite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:59 > 0:05:08) [79%] : \r\nPour souci apr\u00e8s son sentir bizarre quoi ton oreille oui ouais, non mais c'est pas grave, \u00e7a va, donc \u00e7a tombe pas pousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:14 > 0:05:20) [80%] : \r\nTu as jamais, j'ai pas le droit de toucher maintenant sage tout ce que je te surveille Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:22 > 0:05:28) [81%] : \r\nMais ils sont devenus sages, c'est s\u00fbr, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:33 > 0:05:34) [84%] : \r\nPassons l\u00e0 j'ai pas l'\u00e9clairage de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:36 > 0:05:36) [99%] : \r\nOu bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:37 > 0:05:40) [94%] : \r\nJustement, alors que c'est quand m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:43 > 0:05:46) [87%] : \r\nCar avec \u00e0 prendre soin de toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:58 > 0:05:59) [87%] : \r\nDonc l\u00e0 c'est bon \u00e9clairage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:02 > 0:06:04) [77%] : \r\nOn tient parce qu'il y a un truc bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:12 > 0:06:13) [95%] : \r\nJe suis un peu plus \u00e9bloui qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:15 > 0:06:18) [92%] : \r\nAlors \u00e7a c'est moi tu parles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:30 > 0:06:31) [85%] : \r\nAlors que nous lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:31 > 0:06:37) [68%] : \r\nToujours \u00e9corchant et travail hein, c'est bien pourquoi Thomas Kausch suis plus et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:38 > 0:06:44) [86%] : \r\nMais c'est peut-\u00eatre on va rajeuni, c'est peut-\u00eatre mes yeux qui sont fatigu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:08:02 > 0:08:02) [90%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:04 > 0:08:11) [88%] : \r\nTravaux de mise au point, vous l'avez fait tr\u00e8s fort pour ce d\u00e9but d'ann\u00e9es continuer comme \u00e7a et bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:12 > 0:08:17) [92%] : \r\nComment les appels de Tunisie peuvent-ils se cacher derri\u00e8re un num\u00e9ro local suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:17 > 0:08:28) [97%] : \r\nLes op\u00e9rateurs suisses sont-ils complices, on nous dit qu'il y a une possibilit\u00e9 de filtrer les appels mais pas comment \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 sympa il y a encore des gens qui ont un t\u00e9l\u00e9phone fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:30 > 0:08:42) [83%] : \r\nBel exemple que ce municipal \u00e9boueurs bravo et chapeau toutes les petites communes ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne, afin, le syndic et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 quelque 50000 francs, r\u00e9sultat, il en est \u00e0 son 4\u00e8me mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:08:43 > 0:08:57) [82%] : \r\nC'est super parce qu'\u00e0 nous avons essay\u00e9 de vendredi soir, dimanche apr\u00e8s- midi, en face de la gare de monter retrouve nos \u00e9lans du Net on on d\u00e9nonce et c'est toujours quelque chose de tr\u00e8s efficace pour remonter le moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:57 > 0:08:59) [76%] : \r\nLes m\u00e9tiers, la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:00 > 0:09:14) [93%] : \r\nCe soir, dans Mise au point les autoroutes suisses de demain seront-elles \u00e0 3 fois ou plus entre bouchons et environnement, l'\u00e9largissement est-il la bonne solution, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:18 > 0:09:26) [85%] : \r\nUn trublion politique qui entre fac\u00e9ties et coups de gueule veut exporter le mod\u00e8le suisse en France, le d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais Joakim sonne Forget est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:29 > 0:09:54) [93%] : \r\nPlus de 100000 petits ou moyens cr\u00e9dits sont accord\u00e9s chaque ann\u00e9e en Suisse, de mani\u00e8re parfois tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re \u00e0 des clients qui ne vont que ce surendetter enqu\u00eate sur les pratiques douteuses de certains instituts : il a repris l'un des meilleurs restaurants du monde apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s tragique de Beno\u00eet Violier, il lui a fallu tenir la barre, mais aussi affirmer son Style portrait en famille du chef \u00e9toil\u00e9 Franck Giovannini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:59 > 0:10:15) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en 2019 avant de d\u00e9velopper ce sommaire faisant le hit-parade de la semaine, une semaine rythm\u00e9e par quelques vell\u00e9it\u00e9s de se faire remarquer des propos pas toujours heureux, mais qui ont fait mouche et qui ont inspir\u00e9 S\u00e9bastien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:26 > 0:10:40) [90%] : \r\n3\u00e8me au top du boeuf, cette semaine, Yann Moix, que s'il vient de sortir un livre, il va falloir le vendre tout ce que je pourrais dire pour qu'on parle de moi metoo machin ah oui je sais je suis incapable d'aimer une femme de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:41 > 0:11:02) [89%] : \r\nCe n'est pas de ma faute, on n'est pas responsable ni de ses go\u00fbts, ni de ses penchants ni de ses inclinations je suis pas l\u00e0 en train de p\u00e9rorer en disant fabuleuse, les femmes de 50 ans mati\u00e8re moins que les femmes de 25 et le besoin est totale, l'auteur Colombe Schneck 52 ans tente le tout pour le tout pour le convaincre qu'il passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose, l'humoriste Anne Roumanoff est effondr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:02 > 0:11:14) [89%] : \r\nOn sent chez lui une telle joie de vivre, il d\u00e9borde d'amour il d\u00e9clenche l'amour savoir qu'qui ne posera jamais les yeux sur moi, femme de plus de 50 ans parce qu'il me trouve invisible je je ne sais pas si bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:15 > 0:11:28) [91%] : \r\nMais Yann Moix s'il persiste et signe je suis prisonnier de moi- m\u00eame, je ne peux pas m'arracher \u00e0 l'attraction et la gravit\u00e9 de ce que je suis et le pire, je ne sais que \u00e7a marche le syst\u00e8me est tellement pervers que mes ventes sont en train de monter en fl\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:31 > 0:12:14) [89%] : \r\n2\u00e8me meilleure boss de la semaine, Julian Assange, il n'en peut plus de cette ambassade d'Equateur \u00e0 Londres, il forme et comme on parle moins de lui, il a une id\u00e9e tr\u00e8s novatrices en mati\u00e8re de communication presque d\u00e9concertante, son organisation WikiLeaks a fait parvenir cette liste \u00e0 des journalistes \u00e0 titre confidentiel 140 chose \u00e0 ne pas dire sur Julen \u00e0 son jeu des chose attendue comme il ne travaille pas pour les Russes, et d'autres un peu moins comme il est faut ou diffamatoire de dire que sa m\u00e8re \u00e9tait une hippie, il est faux de dire qu'il a tortur\u00e9 chat qu'il a les cheveux d\u00e9color\u00e9s et les faux ou diffamatoire de dire qu'il pue la liste a instantan\u00e9ment fait le tour du monde et d\u00e9sormais pour l'\u00e9ternit\u00e9, lorsqu'on pensera \u00e0 Julian Assange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:14 > 0:12:18) [55%] : \r\nLoft IMG, des soldats aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:20 > 0:12:45) [92%] : \r\nEnfin meilleure boss de la semaine et l\u00e0 \u00e7a confine carr\u00e9ment au g\u00e9nie Sylvie Ruffieux Guignard, de l'UDF si si l'UDF ce parti qui d\u00e9fend les valeurs chr\u00e9tiennes, il y a 4 ans, \u00e7a n'avait pas trop marcher au f\u00e9d\u00e9ral avec 1 pourcent des voix alors en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, il faut faire parler de soi, et pour \u00e7a, l'UDF a trouv\u00e9 un vrai projet de soci\u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, la nouvelle loi sur l'homophobie, une loi qui interdit d'insulter les homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:54 > 0:13:00) [90%] : \r\nMais l\u00e0, vraiment, pour nous, \u00e7a on ne peut plus s'exprimer alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:00 > 0:13:02) [85%] : \r\nBen oui, on est emb\u00eat\u00e9, maintenant on peut plus dire group\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:04 > 0:13:05) [98%] : \r\nAvec les gilets jaunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:05 > 0:13:10) [91%] : \r\nMais des attaques homophobes par exemple est-ce que \u00e7a c'est c'est r\u00e9ellement s'exprimer ce que c'est vraiment donner un avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:13 > 0:13:16) [81%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend ce qui est dit, un chat, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:16 > 0:13:22) [83%] : \r\nPar exemple, quant au beau-fr\u00e8re monde sa nouvelle voiture, tu peux plus dire h\u00e9 ben mon Jean-Claude \u00e7a c'est pas une caisse de tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:22 > 0:13:26) [92%] : \r\nMais bon, \u00e0 l'UDF on bl\u00e2me personne c'est pas leur faute hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:26 > 0:13:33) [87%] : \r\nNon, ce n'est pas une maladie, moi je ne consid\u00e8re pas que c'est une maladie parent je consid\u00e8re c'est des circonstances qui ont pouss\u00e9 la personne \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:34 > 0:13:42) [85%] : \r\nLa vid\u00e9o c'est c'est pas quelque chose de a \u00e9t\u00e9 vu plus de 70000 fois mais m\u00eame avec un telle base c'est pas gagn\u00e9 ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:42 > 0:13:47) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est la personne elle m\u00eame peut-\u00eatre qu'a un physique un peu plus loin voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:49 > 0:14:12) [93%] : \r\nL'autoroute la plus large du monde \u00e0 13 voix au total 26 dans les 2 sens, elle se trouve \u00e0 Houston aux \u00c9tats-Unis en Suisse, on n'en est pas l\u00e0 pour preuve le chaos provoqu\u00e9 par la proposition f\u00e9d\u00e9rale d'\u00e9largir les autoroutes \u00e0 3 voix, les automobilistes passent en effet de plus en plus de temps dans les bouchons, pr\u00e8s de 26000 heures au total en 2017, mais une voix de plus est-ce la bonne solution, C\u00e9cile during a pris l'autoroute pour tenter de le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:16 > 0:14:32) [95%] : \r\n17 heures 15 c'est l'heure de rentrer \u00e0 la maison pour \u00c9lisabeth Chenini elle travaille ici \u00e0 Satigny dans le canton de Gen\u00e8ve mais elle vit \u00e0 Lausanne, elle est ce qu'on appelle une pendulaires 3 fois par semaine, elle parcourt 140 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:32 > 0:14:45) [90%] : \r\nAller-retour, l\u00e0 il est 5 heures 24 je me dis, \u00e0 6 heures et demie, je suis s\u00fbr \u00e0 Lausanne, probablement un petit peu moins ou un petit peu plus selon le le trafic sur sur l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:49 > 0:15:02) [84%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 on a eu au feu rouge, je regarde un peu, qu'est ce qu'ils annoncent sur le trajet Gen\u00e8ve- Lausanne, donc l\u00e0 il y a probablement un petit bouchon vers Gland mais pour l'instant, voil\u00e0 quelques ralentissements \u00e0 manches mais pas grand chose pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:04 > 0:15:13) [92%] : \r\n\u00c9lisa mais une bonne heure en moyenne, pour rentrer chez elle, c'est moins qu'en transport public alors pour l'instant, la voiture reste la meilleure option malgr\u00e9 les bouchons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:14 > 0:15:26) [93%] : \r\nC'est clair qu'on se dit que c'est du temps perdu, quoi, une heure dans la voiture, c'est du temps perdu, mais en m\u00eame temps, voil\u00e0, c'est une bonne coupure par rapport au bureau et puis moi, \u00e7a fait 17 ans que je le fais-ce voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:27 > 0:15:29) [89%] : \r\nJe suis pas dit \u00e0 haute, mon Dieu, il faut que j'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:31 > 0:15:35) [94%] : \r\nPremi\u00e8res difficult\u00e9s rejoint de l'autoroute, il aura fallu 20 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:37 > 0:15:41) [95%] : \r\nMais voil\u00e0 qu'\u00e0 peine engag\u00e9 sur le tron\u00e7on d\u00e9j\u00e0 les premiers ralentissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:15:44 > 0:15:45) [92%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a bouchonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:45 > 0:15:53) [85%] : \r\nOui, mais l\u00e0 c'est l'assaut en fait et des fois depuis le l'a\u00e9roport en fait \u00e7a c'est toujours une zone assez \u00e7a bouchonne souvent cette si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:55 > 0:16:06) [94%] : \r\nDe Satigny \u00e0 Lausanne il y a environ 70 kilom\u00e8tres ce n'est pas \u00e9norme mais ce tron\u00e7on d'autoroute est emprunt\u00e9 par plus de 100000 v\u00e9hicules par jour, c'est le plus satur\u00e9e de Suisse romande aux heures de pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:08 > 0:16:23) [94%] : \r\nDes embouteillages il y en a sur toutes les autoroutes qui desservent les grandes villes de Suisse \u00e0 B\u00e2le comme \u00e0 Z\u00fcrich alors face \u00e0 l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'agir sa solution : \u00e9largir les autoroutes \u00e0 6 pistes autour des grandes agglom\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:33 > 0:16:57) [93%] : \r\nC'\u00e9tait l'Automne dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmet au Parlement sa vision pour le d\u00e9veloppement des autoroutes en Suisse, un document de plus de 100 pages qui explique en d\u00e9tail les projets \u00e0 r\u00e9aliser d'ici les 20 prochaines ann\u00e9es, rien de bien nouveau, sauf \u00e0 la page 38 l\u00e0 sous le chapitre d\u00e9veloppement \u00e0 long terme du r\u00e9seau, une phrase : Ma mettent le feu aux poudres pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut, et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:57 > 0:17:05) [95%] : \r\nGIR syst\u00e9matiquement le r\u00e9seau des routes nationales \u00e0 au moins 2 fois 3 voies dans et entre les zones des m\u00e9tropoles et des grandes villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:08 > 0:17:32) [96%] : \r\nConcr\u00e8tement, cela veut dire des autoroutes \u00e0 6 pistes pour relier Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne, mais aussi entre Berne, Z\u00fcrich et B\u00e2le tout \u00e7a d'ici 2040 en fait des tron\u00e7ons de 2 fois 3 voies, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 certains endroits, comme ici sur l'autoroute de contournement de Lausanne, c'est l'id\u00e9e de g\u00e9n\u00e9raliser les 6 pistes autour des grandes agglom\u00e9rations qui fait bondir les Verts et les socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:33 > 0:17:40) [95%] : \r\nLe conseiller national Roger Nordmann, toujours pr\u00eat \u00e0 affronter vents et mar\u00e9es pour d\u00e9fendre ses convictions et furieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:41 > 0:18:05) [90%] : \r\nVraiment \u00e0 la de r\u00e9chauffement th\u00e9matiques investir massivement dans l'\u00e9largissement des autoroutes, c'est pour moi une chose totalement inacceptable, o\u00f9 vont aller ces voitures, elles vont envahir nos agglom\u00e9rations qui sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s, \u00e7a n'a aucun sens, il faut plut\u00f4t se concentrer sur l'entretien des infrastructures autorouti\u00e8res sont \u00e7a co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 assez cher lui sinon plut\u00f4t d\u00e9velopper les transports publics, c'est \u00e7a l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:08 > 0:18:14) [97%] : \r\nParmi ceux qui d\u00e9fendent la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on trouve le Touring Club Suisse pour le TCS : il est urgent d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:16 > 0:18:42) [93%] : \r\nOn n'a rien fait pendant des dizaines d'ann\u00e9es et maintenant il est temps de rattraper cette vieille infrastructure qui date des ann\u00e9es 60 et de l'adapter aux nouveaux besoins parce qu'on a eu une explosion d\u00e9mographique, on est pass\u00e9 de 6 \u00e0 8 millions d'habitants, explosion du nombre de du, du trafic sur cette autoroute, plus de 123 pour 100 depuis 1990 et maintenant, c'est vraiment le ton du rattrapage qui est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:44 > 0:18:51) [91%] : \r\nC'est une honte qu'on ait toujours rien r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9aliser ici dans notre r\u00e9gion pour adapter l'infrastructure au besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:54 > 0:19:05) [94%] : \r\nLa premi\u00e8re, autoroutes de Suisse a \u00e9t\u00e9 construite entre Gen\u00e8ve et Lausanne, c'\u00e9tait il y a presque 60 ans, et au moment de son inauguration en 1964 personne n'imaginait qu'elle serait un jour satur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:08 > 0:19:13) [92%] : \r\nLe trafic sur la route de Suisse \u00e9tait limit\u00e9e \u00e0 2500 v\u00e9hicules \u00e0 l'heure alors qu'il est de 6000 sur l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:14 > 0:19:23) [94%] : \r\nL'ouverture compl\u00e8te de la premi\u00e8re autoroutes de Suisse co\u00efncide avec l'inauguration de l'Exposition nationale et promet une \u00e8re nouvelle \u00e0 notre r\u00e9seau routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:27 > 0:19:32) [93%] : \r\nCe qui pr\u00e9occupe les autorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, c'est la conduite plut\u00f4t fantaisiste des automobilistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:36 > 0:19:41) [98%] : \r\n10 ans plus tard, en 1974 on sait conduire sur une autoroute mais il n'y a pas foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:43 > 0:19:48) [95%] : \r\nEn 2019 par contre tous les tron\u00e7ons autoroutiers autour des villes sont satur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:49 > 0:20:01) [92%] : \r\nComme ici \u00e0 Crissier sur l'autoroute de contournement de Lausanne, o\u00f9 plus de 115000 v\u00e9hicules circulent chaque jour, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence des 6 pistes, le secteur est syst\u00e9matiquement engorg\u00e9 jusqu'\u00e0 saturation aux heures de pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:03 > 0:20:07) [97%] : \r\nPour am\u00e9liorer la situation, il est pr\u00e9vu d'ajouter une \u00e0 2 voies suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:08 > 0:20:11) [94%] : \r\nUne logique que condamne ce professeur en sociologie urbaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:12 > 0:20:26) [93%] : \r\nCe qu'on sait tr\u00e8s bien, comme chercheur, c'est que dans le fond quand on accro\u00eet la capacit\u00e9 routi\u00e8re on a tendance \u00e0 accro\u00eetre le flux et donc on se retrouve, on peut tr\u00e8s bien se retrouver dans Londres sait par exp\u00e9rience, on on ajoute une 3\u00e8me voie sur une autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:28 > 0:20:54) [88%] : \r\nLes 15, 20 ans plus tard, il se trouve le nouveau satur\u00e9, alors qu'est-ce qu'on fait ce qu'on ajoute encore une voix, on peut faire \u00e7a \u00e0 l'infini, il me semble qu'il y a un d\u00e9ficit de sens, c'est quoi l'objectif de syst\u00e8mes de transport est-ce que notre objectif c'est globalement de diminuer l'utilisation de l'automobile, est ce que notre objectif c'est de c'est d'accro\u00eetre la pendule arr\u00eat\u00e9e parce que finalement la la politique qu'on m\u00e8ne actuellement, elle a de facto pour effet d'accro\u00eetre la pendule arr\u00eat\u00e9e, est ce que cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:56 > 0:21:18) [93%] : \r\nEn Angleterre, cela fait longtemps qu'on se pose toutes ces questions, notamment \u00e0 propos de l'autoroute M25 qui encercle Londres, con\u00e7u en 1986 elle avait d'abord 2 fois 3 voies puis 4 aujourd'hui certains tron\u00e7ons sont assis pistes mais les bouchons sont encore l\u00e9gion, alors les Anglais ont d\u00fb revoir leur strat\u00e9gie comme nous explique par Skype ce journaliste sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:18 > 0:21:39) [94%] : \r\nSprint mais penser des milliards et des milliards pour \u00e9largir les routes et en construire de nouvelles, ce n'est pas la meilleure solution pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de transport, il y a d\u00e9sormais \u00e0 disposition tellement de possibilit\u00e9s technologiques ces alternatives sont clairement plus rapide, plus efficace et moins cher que de construire simplement de nouvelles infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:41 > 0:21:50) [93%] : \r\nC'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 le concept d'autoroute intelligente qui permet, entre autres, d'int\u00e9grer la bande d'arr\u00eat d'urgence, comme 3\u00e8me, voie de circulation une solution nettement plus \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:52 > 0:22:23) [88%] : \r\nPour signer un asthme en Mao Tse, mettre en place une autoroute intelligente permet de passer de 3 \u00e0 4 voies, ce qui signifie un tiers de capacit\u00e9 de routes suppl\u00e9mentaires en plus, c'est 60 pourcent moins cher que d'\u00e9largir l'autoroute Breitling devra eux du fait que ses fils hein qui fuient ou si vous \u00e9largissez les autoroutes il faut d\u00e9molir et reconstruire les ponts revoir toutes les intersections, alors que si vous utilisez seulement la bande d'arr\u00eat d'urgence toute l'infrastructure est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, je les on voit l'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:24 > 0:22:39) [97%] : \r\nEn Suisse, la bande d'arr\u00eat d'urgence comme 3\u00e8me voie \u00e7a existe aussi, depuis 2010 les premiers essais ont \u00e9t\u00e9 faits \u00e0 Morges sur un tron\u00e7on de 5 kilom\u00e8tres le principe est simple : en cas de saturation du trafic, la police peut ouvrir la bande d'arr\u00eat d'urgence \u00e0 la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:40 > 0:23:21) [95%] : \r\nSur ce tron\u00e7on entre Morges et Ecublens on a 2 mesures pour fluidifier le trafic et limiter le nombre d'accidents, c'est d'une part, l'adaptation de la vitesse d\u00e8s le moment o\u00f9 on arrive \u00e0 environ 25 27 v\u00e9hicules au kilom\u00e8tre automatiquement la vitesse passe \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure, donc elle a baiss\u00e9 de 120 \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure et puis par la suite si la densit\u00e9 augmente quand on arrive \u00e0 35 37 v\u00e9hicules au kilom\u00e8tre, il y a une alarme qui appara\u00eet sur la station de travail de l'op\u00e9rateur de trafic pour lui indiquer qu'on est dans une densit\u00e9 qui justifie l'utilisation de la bande d'arr\u00eat d'urgence pour augmenter le nombre de voies de circulation donc passer \u00e0 3 voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:23 > 0:23:32) [96%] : \r\nLe syst\u00e8me est en place depuis 8 ans, il n'y a pas eu plus d'accidents et c\u00f4t\u00e9 r\u00e9gulation du trafic, c'est un vrai succ\u00e8s, m\u00eame avec 20 pourcent de v\u00e9hicules en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:33 > 0:23:59) [94%] : \r\nUne augmentation du nombre de v\u00e9hicules du trafic, mais on n'a pas une augmentation des bouchons des perturbations gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me, donc c'est tout \u00e0 fait fonctionnel si au d\u00e9but il \u00e9tait surtout activer lors du trafic pendulaire, aujourd'hui il n'est pas rare qu'on utilise la bande d'arr\u00eat d'urgence au milieu de la matin\u00e9e en milieu d'apr\u00e8s- midi, de mani\u00e8re assez al\u00e9atoire, finalement, donc on voit qu'on a un syst\u00e8me qui est efficace, qui s'adapte \u00e0 l'augmentation du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:00 > 0:24:10) [94%] : \r\nUn syst\u00e8me moins cher en termes d'am\u00e9nagement de la route qui a donc fait ses preuves, le dispositif existe aujourd'hui \u00e9galement dans la r\u00e9gion de Berne, il sera bient\u00f4t en fonction autour de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:13 > 0:24:17) [79%] : \r\nOn retrouve Lisa notre pendulaires qui rendent depuis Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:19 > 0:24:24) [89%] : \r\nSur cette autoroute \u00e0 une il y a non seulement des bouchons, mais aussi des accidents et ce soir, ne fait pas exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:26 > 0:24:29) [97%] : \r\nHeureusement rien de grave, le trafic reprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:31 > 0:24:37) [96%] : \r\n\u00e0 la hauteur de Morges la fameuse bande d'arr\u00eat d'urgence est ouverte au trafic, les voitures peuvent rouler sur 3 pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:38 > 0:24:46) [90%] : \r\nJe trouve que depuis qu'ils ont fait \u00e7a, \u00e7a fluidifie \u00e9norm\u00e9ment de trafic la entre 5 heures et 6 heures et demie 7 heures o\u00f9 la densit\u00e9 est grande, c'est assez impressionnant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:47 > 0:24:57) [86%] : \r\nIl y a plus jamais de bouchons non il y en a, s'il y a un accident, surtout sur le contournement de Lausanne, il y a des bouchons, \u00e9videmment, mais avant c'\u00e9tait syst\u00e9matique \u00e0 5 heures et demie en voulait ou pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:59 > 0:25:02) [89%] : \r\nArriv\u00e9 \u00e0 Lausanne, finalement sans trop de difficult\u00e9s ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:03 > 0:25:08) [94%] : \r\nDonc, il est 18 heures pass\u00e9es 18 heures 30 et on a mis une heure 10 pour arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:11 > 0:25:17) [87%] : \r\nUne heure 10, en partant \u00e0 pr\u00e8s \u00e0 5 heures et quart du bureau c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:18 > 0:25:22) [82%] : \r\nC'est raisonnables, mais \u00e9videmment c'est pas bien mais c'est raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:34 > 0:25:53) [87%] : \r\nOn a dit de notre invit\u00e9, qu'il \u00e9tait l'atout suisse d'Emmanuel Macron, mais aussi r\u00e9cemment qu'il \u00e9tait gros zinzins o\u00f9 j'en passe, Joachim Forget bonsoir, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9sident suisse, vous \u00eates \u00e9lu en marche adh\u00e9rer les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, vous venez de cr\u00e9er votre nouveau parti, on en parle dans un, dans quelques minutes avant ce petit retour en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:56 > 0:26:14) [87%] : \r\nNous avions fait la connaissance de Joachim sonne Forget dans un reportage de mise au point en f\u00e9vrier 2017 en terre suisse il menait le soutien, Emmanuel Macron, tr\u00e8s investi dans les r\u00e9unions participatives ch\u00e8re au mouvement en marge des d\u00e9buts, le jeune radiologue du CHUV dipl\u00f4m\u00e9 de l'EPFL semblaient alors assez s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:14 > 0:26:20) [91%] : \r\nC'est d'\u00eatre tous venus, comme tous les jeudis, on le voit, qu'on est de plus en plus, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:20 > 0:26:24) [75%] : \r\nEt totalement d\u00e9vou\u00e9 au candidat pr\u00e9sidentiel alors providentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:28 > 0:26:41) [87%] : \r\nMais en Cor\u00e9e adopt\u00e9 par des parents fran\u00e7ais Le Petit Joachim multiplie les dipl\u00f4mes et les talents notamment musicaux qu'il met au service de nombreux concerts caritatifs, comme pour la Syrie au Victoria Hall de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:48 > 0:27:02) [89%] : \r\n\u00e9lu brillamment repr\u00e9sentant des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, passionn\u00e9 de politique \u00e9trang\u00e8re, ils disent nombre de Liens avec des diplomates du monde entier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, il dit que les codes de Suisse, de politesse sont sa marque de fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:04 > 0:27:34) [92%] : \r\nUne certaine discr\u00e9tion helv\u00e9tique qui lui fait faux bond en d\u00e9cembre dernier quand il balance un tweet au langage Direct compte tout d'abord, Donald le g\u00e2teux, est atteint d'incontinence c\u00e9r\u00e9brale, la France qui saisira s'la sanction de son parti arrive apr\u00e8s un tweet jug\u00e9s sexistes \u00e0 l'encontre de la d\u00e9put\u00e9e Verte Esther Benbassa et de son pot de maquillage sur la t\u00eate, s'ensuit une bataille politico- m\u00e9diatique dans laquelle les propos du d\u00e9put\u00e9 sont repris \u00e0 l'infini les r\u00e9seaux sociaux, oui, c'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:35 > 0:27:41) [96%] : \r\nJoachim Son-Forget \u00e7a fait face \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:41 > 0:27:45) [95%] : \r\nD\u00e9put\u00e9 d\u00e9fend une v\u00e9ritable strat\u00e9gie politique sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:46 > 0:27:59) [91%] : \r\nJe leur r\u00e9ponds que Les il y a des propositions tr\u00e8s s\u00e9rieuses qui sont dissimul\u00e9es dans les messages qui sont intercal\u00e9s entre les messages humoristiques et qu'en utilisant la satire et l'humour et puis on attire l'attention sur des choses importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:59 > 0:28:15) [93%] : \r\nDes propositions si bien dissimul\u00e9 qu'elles \u00e9chappent parfois un oeil inattentif mais il promet des id\u00e9es dans son nouveau parti cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s avoir claqu\u00e9 la porte d'en marche, je suis fran\u00e7ais et europ\u00e9ens, selon ses initiales pour le programme, il faudra encore un peu patienter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:18 > 0:28:23) [91%] : \r\nAlors, Joachim ce nouveau parti, c'est une boutade ou c'est tout \u00e0 fait s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:23 > 0:28:52) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, parce que je crois que j'ai pas regard\u00e9 Les je sais pas, les Hug riv\u00e9s sur le compteur, on avait enregistr\u00e9 6000 adh\u00e9sions en la en moins d'une semaine et beaucoup d'enthousiasme, avec D. des jeunes essentiellement pour l'instant mais qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s investis, ils ont un un forum sur lequel on travaille avec 2000 personnes, avec d\u00e9j\u00e0 des rencontres qui s'organise et un programme qui est d\u00e9j\u00e0 bel et bien l\u00e0, parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments et on va pour en parler maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:52 > 0:29:01) [93%] : \r\nAlors est-ce que tout d'abord cette ces et les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers jours, \u00e7a vous a cr\u00e9\u00e9 des probl\u00e8mes ici en Suisse aussi avec vos employeurs par exemple du CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:01 > 0:29:24) [88%] : \r\nNon parce qu'il \u00e9tait annonc\u00e9 mon retrait de du CHUV en en avril mais c'est quelque chose, lettres \u00e0 l'appui, je peux montrer si quelqu'\u00e7a int\u00e9resse quelqu'un, mais que ce d\u00e9part \u00e9tait pr\u00e9vu parce qu'il est et ses conseillers, je termine les travaux de recherche avec une petite \u00e9quipe, c'est fini, la direction de la th\u00e8se d'un d'un \u00e9tudiant en m\u00e9decine qui lui reste, aurait une belle publication gr\u00e2ce au travail fait ensemble et on termine une 2\u00e8me publication ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:24 > 0:29:38) [93%] : \r\nDonc vous avez quand m\u00eame casser un peu votre image, votre Style, vous le d\u00e9fendez d\u00e9j\u00e0 depuis un moment qui est d'essayer d'atteindre, finalement, des \u00e9lecteurs qui ne s'normalement ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 la politique, au risque de perdre peut-\u00eatre votre \u00e9lectorat plus traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:39 > 0:30:15) [91%] : \r\nLes gens, les Fran\u00e7ais de Suisse sont des gens qui sont extr\u00eamement intelligent, bien s\u00fbr, et qui auxquels j'ai parl\u00e9, je leur ai \u00e9crit et je l'esp\u00e8re et je sais qu'ils comprendront, ma d\u00e9marche, je suis repr\u00e9sentant de la nation, pas seulement de ceux qui m'ont \u00e9lu, j'ai fait des choses importantes pour eux qui, des mesures qui comptait que j'avais promis, ceux qui sont, qui sont d\u00e9j\u00e0 obtenu, notamment en terme de fiscalit\u00e9, mais maintenant je me semble-t-il, une autre mission de mobiliser les jeunes et souvent qu'ils ne votent pas parce que \u00e9ventuellement ils voudraient voter aux extr\u00eames et j'ai envie de les int\u00e9resser \u00e0 la politique, donc le fait d'avoir une collection de mandat ne m'int\u00e9resse pas, ce qui m'int\u00e9resse c'est pendant ce mandat de faire tout ce que je peux pour mon pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:15 > 0:30:25) [88%] : \r\nVous \u00eates r\u00e9sident suisse, vous vivez ici \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Plainpalais avec votre femme, votre fille qu'est-ce qu'est ce qu'il a de Suisse en vous parce que je sais que vous voulez amener de la Suisse dans la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:25 > 0:31:24) [91%] : \r\nOui, alors il y a un effet un peu de Genevois au au, au sens de d'un \u00e9lan, un petit peu peut-\u00eatre plus forts en termes de de d'expression publique mais en terme de simplement j'ai, je l'ai dit et j'ai, je suis revenu sur quelque chose, j'avais dit dans une autre \u00e9mission parce que j'ai discut\u00e9 jamais gilet jaune qui a qui m'a propos\u00e9 son petit papier sur le r\u00e9f\u00e9rendum, Initiative citoyenne avec une honn\u00eatet\u00e9, une sinc\u00e9rit\u00e9 tr\u00e8s forte et l\u00e0 je me suis dit il faut faire quelque chose, elle a raison, cette dame, je connais un syst\u00e8me qui fonctionne bien et des initiatives populaires le syst\u00e8me suisse, on doit donner ce droit aux Fran\u00e7ais demain, c'est important, parce que s'instaure une relation entre d\u00e9mocratie participative et d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative qui qui est fonctionnel, j'ai propos\u00e9 tout de suite quelque chose au lendemain de la cr\u00e9ation de ce parti, c'est la cr\u00e9ation de gouvernement de coalition sur un mode suisse avec celui de la concordance, une entente commune \u00e9ventuellement une pr\u00e9sidence tournante et je crois que \u00e7a, on pourrait le faire d\u00e9j\u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:24 > 0:31:39) [90%] : \r\nParce qu'on a vu, hein, c'est ces caf\u00e9s participatifs du d\u00e9but du mouvement en marche, on a l'impression aujourd'hui qu'avec les gilets jaunes justement en France il y a eu une rupture qui est qui et qui est consomm\u00e9, est ce que \u00e7a pourrait r\u00e9soudre cette rupture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:39 > 0:33:09) [92%] : \r\nIl faut une r\u00e9ponse politique, on voit que je pense qu'il est, la r\u00e9ponse est venue un peu tard sur le plan des des mesures annonc\u00e9es, on voit que \u00e7a ne suffit pas, quand bien m\u00eame elles sont importants pour le pouvoir d'achat, la r\u00e9pression ne fonctionne pas, on peut-\u00eatre qu'elle est l'\u00c9glise m\u00eame le la violence, la solution ne peut \u00eatre que politique et moi je pense qu'il y a une solution tr\u00e8s simple : il faut faire ces d\u00e9bats, je ne suis pas s\u00fbr qu'ils auront l'effet escompt\u00e9, mais il les faire et \u00e0 l'issue de ces d\u00e9bats, il faut une r\u00e9ponse politique forte, je propose que cette r\u00e9ponse politique forte soit quelque chose d'in\u00e9dit dans la Ve R\u00e9publique de d'instaurer une sorte de cohabitation avec un gouvernement de coalition avec toutes les forces politiques du pays au sein d'un m\u00eame gouvernement sous la pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron oh je redis ma confiance au pr\u00e9sident, mais il doit le faire sous cette forme, \u00e0 mon avis, au lendemain de ces grands d\u00e9bats nationaux avec, n\u00e9anmoins, je ne crois pas d'urgence \u00e0 dissoudre le Parlement parce que la d\u00e9fiance n'est pas vis-\u00e0-vis des parlementaires, la d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'ex\u00e9cutif donc mettons une possibilit\u00e9 de gouverner tous ensemble avec les forces politiques du pays, ce serait une in\u00e9dite pas dissolution un gouvernement de coalition, une sorte de, une sorte de cohabitation qui n'en serait pas tout \u00e0 fait une mais avec qui montrerait de la sagesse et de sagesse un peu tr\u00e8s suisse et ce serait peut-\u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape d'une maturation vers quelque chose, on pourrait briser le mille- feuilles administratif donner une vraie d\u00e9centralisation sur le mode cantonal avec un budget pour les r\u00e9gions avec une autonomie l\u00e9gislative et ex\u00e9cutive aussi au sein de nos r\u00e9gions fran\u00e7aises, mais ce sera forc\u00e9ment dans le bon temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:10 > 0:33:25) [90%] : \r\nJoachim Son-Forget va suivre donc votre parti J-F et votre nouveau look qui va avec, je crois que le bonnet aux couleurs de du parti Paris merci beaucoup en tout cas d'\u00eatre erreur parler en Direct, sur sa place, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:26 > 0:33:54) [92%] : \r\nChaque ann\u00e9e, plus de 120000 cr\u00e9dits \u00e0 la consommation sont accord\u00e9s et les m\u00e9nages suisses sont parmi les plus endett\u00e9s au monde des cr\u00e9dits pas toujours petit, puisque la somme moyenne pr\u00eat\u00e9 est d'environ 30000 francs elle sert parfois \u00e0 rembourser d'autres cr\u00e9dits, c'est que les instituts bancaires ne sont pas toujours tr\u00e8s regardants sur la solvabilit\u00e9 des clients, voire carr\u00e9ment aveugles, c'est en tout cas ce que d\u00e9nonce Caritas qui r\u00e9ussit parfois annuler des dettes : l'enqu\u00eate de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de Rundschau elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:55 > 0:33:57) [79%] : \r\nTout \u00e0 rebours a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:58 > 0:34:07) [93%] : \r\n10 millions de cr\u00e9dit a besoin d'une nouvelle cuisine envie d'une voiture neuve et vous n'avez pas d'argent, pas de probl\u00e8me, il y a toujours une solution avec petite Nahr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:10 > 0:34:18) [97%] : \r\nLe cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, un march\u00e9 juteux, pr\u00e8s de 6 milliards et demi de francs par ann\u00e9e rien que pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:19 > 0:34:28) [89%] : \r\nPetit caprice ou achat coup de coeur, l'emprunt sert aussi \u00e0 \u00e9ponger d'autres dettes ultime recours pour \u00e9viter les poursuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:29 > 0:34:37) [94%] : \r\nMais 2 grosses banques de cr\u00e9dit sont montr\u00e9s du doigt, elles auraient tendance \u00e0 pr\u00eater de l'argent \u00e0 des clients qui n'ont pas les moyens de rembourser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:38 > 0:34:40) [99%] : \r\nBienvenue dans l'enfer du surendettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:48 > 0:34:58) [89%] : \r\nCorinne \u00e9tait convaincu qu'un cr\u00e9dit \u00e0 les r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes, pas pour acheter un nouveau salon mais pour payer les factures qui s'accumulaient, apr\u00e8s son divorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:03 > 0:35:15) [88%] : \r\nPas payer l'\u00e9lectricit\u00e9, je n'avais pas d'aide de personnes et chaque fois je je demandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:16 > 0:35:19) [91%] : \r\nUn plus pour pouvoir payer toutes ses factures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:22 > 0:35:24) [92%] : \r\nJe vais apprendre un morceau de fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:24 > 0:35:36) [96%] : \r\nLa Vaudoise contracte un cr\u00e9dit, puis un autre en tout plusieurs dizaines de milliers de francs qui lui permettent de respirer un peu aussi mais ce soulagement ne va pas durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:37 > 0:35:44) [86%] : \r\nQuant au fait des demandes de cr\u00e9dit, le probl\u00e8me c'est que le remboursement du cr\u00e9dit, et chaque fois plus haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:45 > 0:35:48) [90%] : \r\nTellement haut qu'elles n'arrivent plus \u00e0 payer ses mensualit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:50 > 0:35:57) [88%] : \r\nMais la banque est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer son argent rappels sommations mis en poursuites et enfin saisie \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:57 > 0:35:59) [88%] : \r\nCorinne est prise au pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:02 > 0:36:06) [92%] : \r\nBurrows non recourir \u00e0 un cr\u00e9dit n'a pas \u00e9t\u00e9 un casse- t\u00eate sans cet argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:06 > 0:36:14) [94%] : \r\nNous n'aurions pas pu emm\u00e9nager ensemble si facilement, vu comme \u00e7a, \u00e7a fait r\u00eaver, et puis \u00e7a mais pas un mot sur les risques de l'endettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:15 > 0:36:24) [81%] : \r\nSylvie a cru \u00e0 la publicit\u00e9 elle aussi penser qu'\u00e0 cr\u00e9dit \u00e0 les r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes de liquidit\u00e9s, aujourd'hui elle a honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:25 > 0:36:25) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:25 > 0:36:41) [91%] : \r\nOut prouve j'avais besoin d'argent pour payer les imp\u00f4ts des factures de dentiste la voiture entend aussi pour soutenir mon fils qui s'est retrouv\u00e9 au ch\u00f4mage apr\u00e8s son apprentissage Wadsworth que c'est je ne voulais pas qu'il aille \u00e0 l'aide sociale, c'est qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:43 > 0:36:47) [96%] : \r\nSylvie cumule 3 emplois, pas assez pour boucler ses fins de mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:48 > 0:36:53) [91%] : \r\nPris \u00e0 la gorge, elle d\u00e9cide de faire appel \u00e0 une banque de cr\u00e9dit et c'est mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:53 > 0:37:06) [89%] : \r\nFormes alors ils m'ont donn\u00e9 des formulaires o\u00f9 \u00e9taient coch\u00e9s tout ce que je devais le renvoyer chez ils m'ont r\u00e9pondu pour toute balcon et 10 jours plus tard j'ai re\u00e7u l'argent \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:09 > 0:37:14) [96%] : \r\nAu total 17000 francs que Sylvie n'arrivent pas \u00e0 rembourser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:18 > 0:37:23) [89%] : \r\nEn Suisse, j'aime vraiment ni Bank et Bank Mao sont les leaders du cr\u00e9dit \u00e0 la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:24 > 0:37:28) [97%] : \r\n\u00e0 eux seuls, ils se partagent la plus grosse part du march\u00e9 de l'endettement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:29 > 0:37:37) [94%] : \r\nPris dans l'engrenage de nombreux clients d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s ont demand\u00e9 conseil \u00e0 Caritas son si\u00e8ge est \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:41 > 0:37:44) [76%] : \r\n\u00e0 auchan et juriste et avocate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:46 > 0:37:52) [93%] : \r\nEn quelques ann\u00e9es, elle a \u00e9tudi\u00e9 200 dossiers de cr\u00e9dit octroy\u00e9 par les 2 banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:54 > 0:37:58) [96%] : \r\nDans presque tous les cas, le calcul des Budgets comportait des erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:00 > 0:38:13) [88%] : \r\nCes Budgets sont si il faut que de tels cr\u00e9dits n'aurait jamais d\u00fb \u00eatre accord\u00e9e par ses banques, les Budgets sont fictifs et ils permettent donc \u00e0 ces banques d'octroyer des cr\u00e9dits qui en apparence se respecte la loi, ce qui n'est en fait pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:14 > 0:38:22) [96%] : \r\nLes banques sont soumises au respect de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le cr\u00e9dit \u00e0 la consommation, elles doivent garantir une activit\u00e9 irr\u00e9prochable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:23 > 0:38:37) [93%] : \r\nLa loi dit tr\u00e8s clairement, il appartient aux banques de v\u00e9rifier le budget des consommateurs avant de donner un cr\u00e9dit, c'est les banques qui doivent poser des questions concr\u00e8tes aux consommateurs avant de calculer leur budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:39 > 0:38:50) [82%] : \r\nEt il est l\u00e0 le probl\u00e8me, dans 97 pourcent des dossiers analys\u00e9s je Ramon e-banque et Bank Nao semblent avoir ignor\u00e9 certaines d\u00e9penses et inscrit des montants fictif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:51 > 0:39:25) [91%] : \r\nL\u00e0 par exemple on voit qu'il y a un forfait de 100 francs pour les frais de transports qu'on revoit dans presque tous les cr\u00e9dits et alors c'est c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que la personne a en fait 2 de 2 heures de trajet en sans domicile et son travail, pareil pour les frais de repas 0 franc, comme dans la plupart des cr\u00e9dits \u00e9videmment que cette personne a besoin de manger \u00e0 midi, donc on obtient des d\u00e9penses qui sont beaucoup trop basses et qui ne correspondent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 en fait financi\u00e8re de la de du consommateur permettant d'octroyer un cr\u00e9dit beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 de l'argent qui n'existe pas en fait et qui serait disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:27 > 0:39:32) [99%] : \r\nLes 2 banques n'ont pas voulu s'expliquer face cam\u00e9ra chacune nous a r\u00e9pondu par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:34 > 0:39:41) [88%] : \r\nDans chaque analyse de demandes de cr\u00e9dit banque respectent scrupuleusement les dispositions l\u00e9gales et les directives internes de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:43 > 0:39:57) [89%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 j'banques affirme ne pas \u00eatre au courant des cas \u00e9voqu\u00e9s par Caritas, elle ajoute : nous r\u00e9futons le reproche selon lequel nos calculs de budget serait erron\u00e9 de mani\u00e8re syst\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:01 > 0:40:11) [94%] : \r\nPour calculer le budget de Sylvie, la banque a pourtant sous- estim\u00e9 ses d\u00e9penses professionnelles, elle n'a pas tenu compte de la voiture indispensable pour se rentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:11 > 0:40:19) [94%] : \r\nSur ces lieux de travail, ni du fait que Sylvie doit prendre ses repas \u00e0 l'ext\u00e9rieur, aujourd'hui, la jeune femme est amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:20 > 0:40:33) [89%] : \r\nNon, mais je n'avais pas tout regard\u00e9 en d\u00e9tail, j'avais confiance, je pensais qu'il savait s'il pouvait me pr\u00eater de l'argent ou pas, moi, je n'aurais jamais pr\u00eat\u00e9 de l'argent \u00e0 quelqu'un qui ne peut pas me rembourser \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:34 > 0:40:35) [96%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:35 > 0:40:39) [94%] : \r\nMais pour la banque, le calcul du budget se fait en toute l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:41 > 0:40:51) [83%] : \r\nJ'aimerais maudit banques ne poss\u00e9der aucune indication d'activit\u00e9 professionnelle p\u00e9nible ou nocturnes ni du besoin d'une voiture, cette cliente n'a rien mentionn\u00e9 \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:58 > 0:41:16) [88%] : \r\nL'avocat de Sylvie estime au contraire que c'\u00e9tait \u00e0 la banque de poser ces questions aujourd'hui les 2 partis sont sur le point de trouver un accord chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 120000 cr\u00e9dits sont accord\u00e9s en Suisse, plus de la moiti\u00e9 par Bank Nao et Chan bras e-banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:18 > 0:41:21) [92%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Caritas n'a analys\u00e9 que 200 cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:22 > 0:41:27) [83%] : \r\nMais sa juriste suspecte, les 2 banques de violer la loi, de mani\u00e8re syst\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:41:29 > 0:41:46) [93%] : \r\nNous, on dit qu'il y a en tout cas des indices de violations syst\u00e9matiques puisque presque tous nos caves viole la loi, \u00e7a peut pas \u00eatre une co\u00efncidence, donc il faut absolument que cette situation soit examin\u00e9 et en l'occurrence par la Fimat qui le l'autorit\u00e9 de surveillance des banques pour qu'on fasse la lumi\u00e8re en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:48 > 0:41:54) [89%] : \r\nMais pour la Finma, les cas d\u00e9nonc\u00e9s par Caritas ne suffisent pas \u00e0 d\u00e9montrer une violation syst\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:55 > 0:41:59) [93%] : \r\nIl n'y a donc pas de raison, selon elle, de mener des recherches compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:00 > 0:42:11) [93%] : \r\nL'autorit\u00e9 de surveillance ajoute si des clients mettent en doute la l\u00e9galit\u00e9 de leur contrat avec une banque, il doit faire clarifier cette question par un juge civil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:11 > 0:42:13) [94%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:14 > 0:42:28) [93%] : \r\nUne position qui ne satisfait pas la conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone pour elle, la question du surendettement doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 au niveau politique, en juin dernier, elle d\u00e9posait d\u00e9j\u00e0 une interpellation sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:28 > 0:42:57) [89%] : \r\nJ'attends de la acide Mac dans une situation comme \u00e7a avec ce genre d'indices L enqu\u00eate davantage et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a reconnu que c'\u00e9tait de sa comp\u00e9tence, justement d'intervenir ou d'enqu\u00eater dans ce genre de situation, si on a violation qui est syst\u00e9matique ou des indices de violations syst\u00e9matiques et \u00e0 ce titre, c'est \u00e0 mon avis probl\u00e9matique que la Finma n'aille pas plus loin, parce qu'il s'agit d'emp\u00eacher que une violation syst\u00e9matique de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:58 > 0:43:08) [95%] : \r\nLa conseill\u00e8re nationale pr\u00e9voit aujourd'hui de d\u00e9poser un postulat : elle veut clarifier le r\u00f4le de la Finma et s'assurer que les moyens de surveillance sont appliqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:08 > 0:43:09) [93%] : \r\nAu texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:09 > 0:43:39) [90%] : \r\nEn voyant ces situations n'est \u00e9videmment tr\u00e8s inquiets parce qu'on doit prot\u00e9ger la population compte le surendettement parce que \u00e7a a des effets effectivement tr\u00e8s, tr\u00e8s lourd pour la personne m\u00eame pour la soci\u00e9t\u00e9 aussi et dans ce sens-l\u00e0, le Parlement avait d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une r\u00e9glementation et il a adopt\u00e9 une loi qui encadrent les les cr\u00e9dits \u00e0 la consommation, et ce que montre le travail de Caritas, c'est que dans le fond, cette loi par certains acteurs du march\u00e9 syst\u00e9matiquement pas respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:40 > 0:43:52) [94%] : \r\nCorinne se sent trahi pour elle, la banque a profit\u00e9 de son ignorance la retrait\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de contester sa mise en poursuites devant un tribunal, un combat de David contre Goliath.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:43:52 > 0:43:55) [96%] : \r\nBonjour madame, bienvenue, vous avez fait bon voyage merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:55 > 0:44:05) [84%] : \r\nAujourd'hui, elle a rendez- vous avec Raul Chan nourrit son avocate, vous avez de apr\u00e8s 3 ann\u00e9es de proc\u00e9dure, les bonnes nouvelles commencent enfin \u00e0 tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:44:05 > 0:44:08) [83%] : \r\nLa la banque retirer apparemment sa poursuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:09 > 0:44:13) [93%] : \r\nEt l\u00e0 nul dans la foul\u00e9e la dette de 37000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:17 > 0:44:23) [93%] : \r\nEnfin d\u00e9livr\u00e9 Corinne esp\u00e8re que son combat servira d'exemple \u00e0 dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:44:36 > 0:45:01) [89%] : \r\nC'est l'un des meilleurs restaurants au monde tout classement confondus, triplement \u00e9toil\u00e9 depuis Fredy Girardet, son chef et directeur aujourd'hui c'est Franck Giovannini, qui a repris le flambeau de son d\u00e9funt coll\u00e8gue et ami Beno\u00eet Violier si l'illustre poste ne lui \u00e9tait peut-\u00eatre pas destin\u00e9 au d\u00e9part depuis 3 ans, il s'y consacre corps et \u00e2me, d\u00e9sormais, avec l'aide de sa femme, portrait en famille bross\u00e9 par Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:14 > 0:45:20) [91%] : \r\nQuand on p\u00e9n\u00e8tre dans cette cuisine de l\u00e9gende, situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Lausanne, on se croirait au spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:21 > 0:45:26) [95%] : \r\nUn spectacle bien rod\u00e9, chacun joue sa partition sous l'oeil attentif du chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:34 > 0:45:39) [95%] : \r\nApr\u00e8s Girardet Rochat et Violier Franck Giovannini perp\u00e9tue une lign\u00e9e d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:40 > 0:45:47) [94%] : \r\n4 chefs tous 3 \u00e9toiles Michelin, une continuit\u00e9 unique dans les annales de la gastronomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:45:48 > 0:45:58) [79%] : \r\nJe crois que c'est plus calme, des cartes, c\u00f4t\u00e9 ambiance, d'un c\u00f4t\u00e9, mani\u00e8re de manager j'aime pas crier, il aura du bruit, donc c'est vrai que c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s calme, \u00e7a surprend tout le monde un peu le pendant presque d\u00e9contract\u00e9 que dans la cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:45:59 > 0:46:05) [95%] : \r\nL'H\u00f4tel de Ville de Crissier a d\u00e9sormais sa nouvelle marque calme et humilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:24 > 0:46:26) [63%] : \r\nAlors chez France Info Rokhaya.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:46:26 > 0:46:36) [90%] : \r\nLa quatre Franck Giovannini, c'est donc lui, un patronyme d'origine tessinoise pour le seul 3 \u00e9toiles de Suisse romande un surdou\u00e9 qui n'en a pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:46:40 > 0:46:46) [81%] : \r\n\u00e7a marche d\u00e9couvert de foie gras pas barbu langoustines et de boeuf comme suite au poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:46:47 > 0:46:55) [95%] : \r\nIl a notamment \u00e9t\u00e9 le 1er Suisse \u00e0 remporter une distinction au Bocuse d'Or, et il est nomm\u00e9 cuisinier de l'ann\u00e9e 2018 par le Gault et Millau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:56 > 0:47:16) [82%] : \r\nIl faut \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux fois nous faire plaisir, il faut, mais le monde du monde tout le temps, on \u00e9value, on a dans les brigades des travail d'\u00e9quipe, mais je pense qu'il faut un petit peu de talent, mais il faut avoir la chance, une chance, mon agent jamais eu plein, le fait de rentrer \u00e0 l'\u00e9poque Girardet, c'\u00e9tait tout le monde, vous l'avez laborieux jamais de place que je suis arriv\u00e9 il y a quelqu'un qui \u00e9tait parti la veille de mon lyc\u00e9e voil\u00e0 tu commences mais c'est demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:47:18 > 0:47:23) [96%] : \r\nC'est donc avec le Dieu de la cuisine Fr\u00e9dy Girardet, que tout a commenc\u00e9 il y a plus de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:47:24 > 0:47:40) [89%] : \r\nPuis il travaille avec les 2 autres Stars de Crissier Philippe Brochard et Beno\u00eet Violier ses chefs, ils sont tous devenus patron de leur \u00e9tablissement comme Franck depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, il a rachet\u00e9 les parts de Brigitte Violier, la veuve de Beno\u00eet qui \u00e9tait la patronne jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:42 > 0:48:05) [89%] : \r\nC'\u00e9tait important bien s\u00fbr pour moi c'\u00e9tait une suite logique qu'une suite \u00e9videmment apr\u00e8s tout ce qui s'est pass\u00e9, hein, m\u00eame si j'\u00e9tais jamais destin\u00e9e, pr\u00e9destin\u00e9e \u00e0 reprendre de cet \u00e9tablissement, hein Beno\u00eet et moi on \u00e9tait, on \u00e9tait comme 2 fr\u00e8res, on a travaill\u00e9, t\u00eate d'aller ensemble \u00e0 Crissier j'\u00e9tais jamais cens\u00e9 lui succ\u00e9der, on est pratiquement le m\u00eame \u00e2ge, mais voil\u00e0, il a fallu s'adapter \u00e0 la vie, alors je crois qu'on a pour l'instant, on a bien fait, mais c'est important pour moi d'\u00eatre \u00e9videmment mon aide chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:07 > 0:48:17) [84%] : \r\nD'abord, mon nom au-dessus de la porte de l'entr\u00e9e du restaurant, \u00e7a peut \u00eatre que l'on sent quelque chose de particulier parce que ben voil\u00e0, \u00e7a fait 60 ans qu'un autre nom que le sien et puis maintenant c'est note donc \u00e7a fait dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:48:19 > 0:48:30) [95%] : \r\nIl est donc d\u00e9sormais chez lui dans ce restaurant qui a accueilli de nombreuses Stars Woody Allen Johnny Hallyday, Jean-Paul Belmondo ou encore l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Jean-Pascal Delamuraz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:48:36 > 0:48:44) [89%] : \r\nL'entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s Andr\u00e9 Coup le ski est lui aussi un habitu\u00e9 des lieux, mais c'est surtout l'un des 5 actionnaires de Crissier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:44 > 0:48:59) [87%] : \r\nL'h\u00f4tel de ville, un peu plus de 60 ans le groupe Kudelski, un peu plus de 67 ans, donc finalement ils sont presque contemporain, donc il y a un lien historique qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort entre les deux cette Appli sous l'obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:48:59 > 0:49:09) [94%] : \r\nAlors quand Philippe Rochat, lui demande de mettre la main au porte- monnaie en 2002 il n'h\u00e9site pas un soutien indispensable pour permettre \u00e0 cette enseigne de perdurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:09 > 0:49:30) [90%] : \r\n\u00e7a fait partie d'un Patrimoine que l'on a envie, non seulement de conserver, mais que l'on a envie de d\u00e9velopper la cuisine d'un Fredy Girardet la cuisine \u00e0 Philippe Rochat, la cuisine de Beno\u00eet Violier ou d'un procureur Franck Giovannini, saison apr\u00e8s saison, on voit les choses \u00e9voluer, il y a un parcours extraordinaire qui est fait, et c'est cette dynamique qu'on doit pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:49:36 > 0:49:40) [70%] : \r\nIl est donc tous les \u00e9coute seulement 2 pour Madame Dora laisse Puireux une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:49:40 > 0:49:45) [95%] : \r\nDans la cuisine de Josiane, la maman de Franck, la partition est un peu plus cacophonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:49:45 > 0:49:56) [63%] : \r\nAh bah c'est tu peux \u00eatre l\u00e0- dedans, c'est bon G\u00e9rard si et puis son site ne lib\u00e9rerait pas vous alors, c'est toi, chef et puis aussi couper un peu les poivrons, les da\u00efras dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:49:56 > 0:50:08) [91%] : \r\nIci \u00e0 Moutier, tout le monde est venu pour le repas dominical mater mal les enfants de Franck et de St\u00e9phanie et puis il y a aussi bien s\u00fbr Yves le nouveau mari de Josiane depuis son divorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:50:10 > 0:50:15) [90%] : \r\nMais c'est bien maman qui est aux fourneaux pour nous cuisiner son fameux boeuf 3 Ghana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:50:16 > 0:50:25) [77%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que propice Gildan mais c'est vrai, franchement, il a fait, \u00e7a ne va pas si \u00e7a la de plus \u00e0 la maison, fille il \u00e9tait gamin qui n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:25 > 0:50:49) [82%] : \r\nC'est vrai que je me rappelle pas les tout-petits me dire je vais faire maintenant toute ma vie non et plut\u00f4t avec quand m\u00eame un, un p\u00e8re qui voulait \u00eatre cuisinier avant a pas pu le faire, parce qu'avant, on va voir pr\u00e8s de l'entreprise familiale, donc il m'a peut-\u00eatre un peu pouss\u00e9 dans la dans la voix, mais au d\u00e9part c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas mon mon choix 1er non, c'est vrai, j'ai la passion les venue en faisant, tu vois, j'ai commenc\u00e9, que je me suis dit \u00e7a c'est g\u00e9nial et c'est l\u00e0 que c'est venu et et c'est rest\u00e9 pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:50:49 > 0:50:54) [96%] : \r\nComment se sent comme maman quand on voit qu'on a un fils qui a une telle r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:50:54 > 0:51:03) [87%] : \r\nPas fier toute la nuit dans les journaux, je d\u00e9coupe tout je mets de c\u00f4t\u00e9 plus fier que \u00e7a peut pas toute fa\u00e7on comme \u00e7a c'est juste, c'est superbe, magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:51:04 > 0:51:12) [98%] : \r\nUn gar\u00e7on qui fait donc la fiert\u00e9 de sa maman, mais une passion qui prend presque tout son temps de 8 heures \u00e0 minuit 5 jours sur 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:13 > 0:51:22) [84%] : \r\nBon, on ne voit pas souvent, du coup, le week- end, puis surtout moi je commence \u00e0 sortir du Cuba, j'ai des matchs de foot et puis du coup je vois un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:51:22 > 0:51:30) [83%] : \r\nC'est vrai, on ne voit pas si souvent que \u00e7a, du coup, mais, mais on voit peu mais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:51:31 > 0:51:44) [65%] : \r\nEt papa Babacar j'ai pas libert\u00e9 pour tous un bon vous tissez vous avez dit mais \u00e7a n'a pas une ville, la patinoire ainsi maire merci \u00e0 tous, merci Baba suis plus c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:44 > 0:51:47) [83%] : \r\nLe patron du toute la fa\u00e7ade la DD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:51:49 > 0:52:18) [84%] : \r\nToute notre vie, on a mang\u00e9 \u00e7a va faire appel, on se rappelle quand m\u00eame depuis de c'est quelque chose qui nous a suivi quand m\u00eame le de saut\u00e9 de boeuf aux poivrons excellent autrement non, c'est tr\u00e8s important de se trouvait dr\u00f4le la tablette en famille autour de la table, mais moi je trouve \u00e7a reste le moment de la journ\u00e9e, o\u00f9 les gens sont ensemble gens se parlent des gens o\u00f9 les familles se retrouvent mais qui travaillent main qui sont au boulot, mais le ils sont en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 midi ou le soir de ce villes leur mal autour de la table, c'est l\u00e0 qu'on se retrouve hutus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:52:18 > 0:52:20) [77%] : \r\nIl y a une vraiment ind\u00e9cent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:52:20 > 0:52:27) [88%] : \r\nRien ne pr\u00e9destinait le petit Franck, n\u00e9 \u00e0 Tramelan dans le Jura bernois il y a 44 ans \u00e0 tutoyer les sommets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:52:29 > 0:52:49) [75%] : \r\nL'appel de l'impact, un appel pas se rappel pas qui \u00e9tait \u00e9norme devenu mon pass\u00e9 au moins de la dite pas moi je me rappelez-vous hein, ben moi je me rappelle, il \u00e9tait tr\u00e8s sympa, tr\u00e8s gentil, il n'y a pas de copains, il y a peu de sport qui peut ils peu de trompette, apr\u00e8s il a fait de il voulait faire du du sport, les Verts du hockey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:52:49 > 0:52:57) [94%] : \r\nSon enfance, il la partage avec sa soeur et ses parents, mais la maison familiale est grande de nombreuses g\u00e9n\u00e9rations qui cohabitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:57 > 0:53:23) [83%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 convivial, il a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, on a toujours beaucoup de monde \u00e0 la maison et le fait d'avoir la famille qui \u00e9taient toutes dans la, dans le m\u00eame b\u00e2timent mais on on n'\u00e9tait pas, on \u00e9tait 4 familles on des pas toujours les quatre \u00e0 molette tout seul m\u00eame rarement, je crois qu'il avait toujours beaucoup de monde, il y avait ce c\u00f4t\u00e9 de Douala, faire plaisir, plaisir, il passe par l\u00e0, depuis la table incroyable \u00e7a reste, moi je pense que le 1er plaisir on doit manger oui mais \u00e7a, c'est un plaisir incroyable, c'\u00e9tait : c'est le 1er pays iront donc je vois, je dois dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:53:24 > 0:53:40) [91%] : \r\nC'est ce m\u00eame esprit familial que Franck perp\u00e9tue \u00e0 Crissier ajoutez \u00e0 cela son \u00e9norme cr\u00e9ativit\u00e9 et la renomm\u00e9e mondiale des lieux, le menu gastronomique est \u00e0 390 francs \u00e0 midi, il y a un menu \u00e0 195 francs, alors forc\u00e9ment la pression inconstant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:53:40 > 0:54:12) [87%] : \r\nParce j'ai une pression je dirais positive si elle est n\u00e9gative, je pense qu'il faut vite faire autre chose, parce qu'on a ayant bien puis surtout dans cet endroit de nouveau l'histoire il y a, il y a, il y a un h\u00e9ritage \u00e0 respecter derri\u00e8re, on n'a pas le droit de vote en l'air, c'est maintenant qu'il restait \u00e0 sa place, mais le la pression, la pression que moi j'ai en tout cas c'est l'impression que Ban, mais qui ont 50 ans tous les jours la pression, on parle beaucoup des \u00e9toiles, des guides, oui, c'est important, mais c'est pas \u00e7a qui me qui me, je suis pas obnubil\u00e9 par les \u00e9toiles ou par les guides, ce qui est je suis obnubil\u00e9 par mes clients qui viennent tous les jours et qui doivent \u00eatre satisfaits embarque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:54:30 > 0:54:55) [79%] : \r\nEnfin, fait une cuisine simple dans les \u00e9gout, elle peut \u00eatre compliqu\u00e9 dans la technique, le dressage la minutie il y a beaucoup de travail dans nos assiettes, on fait une prise de produits ou le produit, c'est le plus important et on veut le reconna\u00eetre, donc on m\u00e9lange pas trop saveur dans une m\u00eame assiette, ce qui permet de reconna\u00eetre ce qu'on mange et \u00e7a savoir les gens appr\u00e9cient parce que c'est ben voil\u00e0 le pouvoir ou la goutte pouvoir Thomas David Thomas, c'est pas une cuisine la plus spectaculaire en saveurs et qu'une tr\u00e8s spectaculaire, o\u00f9 il y a beaucoup de saveur, beaucoup d'autres qui viennent un peu compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:54:57 > 0:55:05) [90%] : \r\nLe respect, il est dans cette maison, il est partout, parce qu'il est envers nos collaborateurs il envers nos produits, on les respecte ce qu'on veut les mettre en valeur et puis \u00e9videmment vers nos clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:55:07 > 0:55:27) [84%] : \r\nContinuez \u00e0 toujours \u00e0 cette faire on essaie toujours de dire l'ann\u00e9e prochaine, c'est un peu la difficult\u00e9 de se dire : je fais une carte et donc elle me convient, on est tr\u00e8s heureux tout Piccoli toujours comment je vais faire l'ann\u00e9e prochaine, c'est encore mieux, mais pour l'instant, le c\u00f4t\u00e9 cr\u00e9atif, il est l\u00e0, et mon but, c'est de continuer \u00e0 avoir fait rayonner cette maison et surtout Eurotunnel \u00e9voluer de pas rester statique dans les jours dans les Blacks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:55:37 > 0:55:46) [88%] : \r\nEt d\u00e9sormais notre chef volubile aura sa femme \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, St\u00e9phanie pendule rentrent leur maison familiale d'Yvonand et Crissier pour accueillir les clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:55:50 > 0:56:00) [84%] : \r\nJe me r\u00e9jouis, oui la presse AOC, c'est aussi une grande pression parce que \u00e7a fait 16 ans que suis ma mon foyer puis ben justement, c'est aux grandes maisons faut faut \u00eatre \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:56:00 > 0:56:14) [85%] : \r\nC'est une aventure que j'ai envie qu'on doit faire ensemble, on veut faire ensemble et c'est important pour moi \u00e7a pourtant pour le personnel d'avoir un patron ou une patronne, m\u00eame pour les clients pour les clients sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 \u00e0 fr\u00e9quenter par la patronne au point, discuter, que la patronne, c'est des choses importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:14 > 0:56:18) [97%] : \r\nQue \u00e7a fait St\u00e9phanie de vivre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une d'une Star de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:56:20 > 0:56:49) [83%] : \r\nBen, pour moi, alors je suis d\u00e9sol\u00e9 ce fatalement il pas c'est \u00e7a reste d'abord tout mon mari et puis le p\u00e8re de mes enfants et puis bon, \u00e7a fait tellement longtemps qu'on est ensemble n'\u00e9tait pas chef de cuisine, directement, comme je l'ai rencontr\u00e9 donc pour moi \u00e7a reste Franck on s'est rencontr\u00e9s dans un bal dans un village juste au-dessus et puis voil\u00e0, j'ai pas besoin de conna\u00eetre tous les secrets, non, non, non, mais pour tous, par la nuit pr\u00e9pare dans l'ann\u00e9e et puis dans un mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:56:51 > 0:56:55) [95%] : \r\nEt 22 ans plus tard, que pense-t-il l'un de l'autre, bosseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:56:56 > 0:57:00) [95%] : \r\nBonsoir perfectionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:57:00 > 0:57:30) [87%] : \r\nPatiente d'avoir mais des patients qui vont avec, avec moi, avec avec nous aussi son il y a un grand c\u00f4t\u00e9 j'ai une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans sa mani\u00e8re d'\u00eatre, avec avec tout le monde avec les gens avec, c'est pour \u00e7a que ce que ce c\u00f4t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 simplicit\u00e9 aussi, hein, je prends \u00e7a sera d'une qualit\u00e9 fondamentale pour faire ce qu'il va faire apr\u00e8s au restaurant parce qu'y mass\u00e9 c'est-\u00e0-dire pas parce qu'on attaque les gens, \u00e7a va \u00eatre quelque chose de tout \u00e0 fait naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:57:36 > 0:57:41) [94%] : \r\nUn nouveau coup et un nouveau d\u00e9part en 2019 pour l'H\u00f4tel de Ville de Crissier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:57:51 > 0:58:07) [92%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos remarques, de vos questions sur toute notre plateforme ou par Mail : mise au point At RTS Point CH nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous aurez le plaisir de retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:07 > 0:58:12) [88%] : \r\nS\u00e9bastien Faure fasse \u00e7a, c'est une belle soir\u00e9e magnifique pas peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:58:19 > 0:58:31) [65%] : \r\nLa avec des acteurs avec Dominique d\u00e9tecteurs capitaliste, comme l'avait une riposte pardonnez \u00e0 la fac depuis maintenant quelques ann\u00e9es Madame vous Val\u00e9rie Madame Dominique de r\u00e8gles avec voil\u00e0 une bact\u00e9rie avec de r\u00e9gler des probl\u00e8mes notamment.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901765309", "durationSec": 667, "title": "L'argent tous risques", "excerpt": "Caritas se bat contre les banques qui accordent trop facilement des petits cr\u00e9dita et mettent ainsi des personnes dans situations d'endettement dramatique. Bank Now et Cembra money Bank notamment ne respectent pas toujours les crit\u00e8res de la Finma et tentent d'attirer des clients qui se retrouvent ensuite surendett\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Rundschau,", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE", "VAUD", "GENEVE"], "thematicThemes": ["CR\u00c9DIT", "ENDETTEMENT", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "BANQUE"], "sequenceIds": ["1817788"]}, {"internalArchiveId": "AA1901765314", "durationSec": 805, "title": "La bonhomie Michelin", "excerpt": "Portrait du cuisinier Franck Giovannini qui est d\u00e9sormais patron du restaurant gastronomique de l'h\u00f4tel de Ville de Crissier. Le chef, qui a d\u00e9sormais son nom \u00e0 l'entr\u00e9e du grand restaurant, a repris la responsabilit\u00e9 de tout l'\u00e9tablissement dirig\u00e9 depuis 2016 par Brigitte Violier, veuve de Beno\u00eet Violier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHEVALIER, Joachim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER"], "thematicThemes": ["RESTAURANT", "CUISINIER", "CHEF D'ENTREPRISE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["GIOVANNINI, FRANCK"], "sequenceIds": ["1817795"]}, {"internalArchiveId": "AA1901765328", "durationSec": 168, "title": "Rubrique au top", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique donnant le classement de personnes qui se sont distingu\u00e9es dans l'actualit\u00e9 de la semaine. Cette semaine, Yann Moix, Julian Assange et Sylvie Ruffieux-Guignard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1901765329", "durationSec": 740, "title": "Jeu de piste", "excerpt": "Comment g\u00e9rer l'augmentation du trafic routier sur les autoroutes nationales et particuli\u00e8rement la A1 entre Gen\u00e8ve et Lausanne? La conf\u00e9d\u00e9ration souhaitent augmenter le nombre de voies mais d'autres solutions existent comme l'utilisation de la bande d'arr\u00eat d'urgence.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHLESSER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AUTOROUTE", "TRAFIC PENDULAIRE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "TRANSPORT PAR ROUTE"], "sequenceIds": ["1817725", "1817727"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903817325", "summary": "Elisa Cennini, pendulaire, dans sa voiture pour son trajet quotidien entre Satigny et Lausanne. Cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, depuis int v\u00e9hicule, ralentissement sur l'autoroute.\nPluvieux, itw Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois.\nItw G\u00e9rard M\u00e9trailler, responsable politique TCS.\nItw Vincent Kaufmann, professeur de sociologie urbaine EPFL.\nInfographie sur l'ouverture de la bande d'arr\u00eat d'urgence autour de Morges. Itw Jean-Christophe Sauterel, porte-parole police Vaud. Centre de contr\u00f4le de l'autoroute A1.\nDe nuit, ralentissements provoqu\u00e9s par un accident. Policier s\u00e9curisant le trafic. 3 voies ouvertes autour de Morges.", "id": "1817725", "visualThemes": ["AUTOROUTE", "TRAFIC PENDULAIRE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "SALLE DE CONTR\u00d4LE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE", "MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817327", "summary": "Angleterre, images Highways england : autoroute M25. Salle de contr\u00f4le. Itw par skype de Paul Hutton, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9.", "id": "1817727", "visualThemes": ["AUTOROUTE", "SALLE DE CONTR\u00d4LE"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817354", "summary": "Rappel en archives de la carri\u00e8re de Joachim Son-Forget, soutien du mouvement En marche d'Emmanuel Macron. Tweets controvers\u00e9s de Joachim Son-Forget.\nPlateau : itw Joachim Son-Forget, d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, avec bonnet et veste \u00e0 capuches.", "id": "1817754", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817388", "summary": "Itw clients surendett\u00e9s apr\u00e8s petits cr\u00e9dits.\nLucerne : ext b\u00e2timent Caritas. Itw Rausan Noori, juriste et avocate Caritas.\nExt b\u00e2timent abritant banque Bank Now. Enseigne et logo Bank Now. Enseigne et logo Cembra Money Bank.\nBerne-ville : ext secr\u00e9tariat suisse \"Les Verts\". Itw Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente les Verts.", "id": "1817788", "visualThemes": ["BANQUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE", "GENEVE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"], "visualCorporations": ["CARITAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817395", "summary": "Crissier : int cuisine de l'h\u00f4tel de Ville de Crissier. Cuisiniers pr\u00e9parant assiettes gastronomiques. Itw Frank Giovannini, chef du restaurant gastronomique de l'h\u00f4tel de ville de Crissier. Ambiance dans la cuisine du reataurant avec la brigade de cuisine. Invit\u00e9s dans la cuisine. Enseigne \"Franck Giovannini\" sur la porte d'entr\u00e9e du restaurant. Itw Franck Giovannini. Livre d'or du restaurant. Franck Giovannini discutant avec Andr\u00e9 Kudelski, ing\u00e9nieur suisse.\nMoutier : Frank Giovannini cuisinant en famille dans la cuisine de sa maman Josiane Schaub. Itw Josiane Schaub. Itw Matt Giovannini, fils de Franck. Itw Emma Giovannini, fille de Franck. Repas de famille. Photos de Franck Giovannini enfant.\nCrissier : clients mangeant dans restaurant. Cuisiniers au travail.\nYvonand : Franck Giovannini marchant dans les bois avec sa femme St\u00e9phanie Giovannini. Itw St\u00e9phanie Giovannini.", "id": "1817795", "visualThemes": ["CUISINIER", "RESTAURANT", "GASTRONOMIE", "CUISINE (LOCAL)"], "visualGeographicals": ["CRISSIER", "MOUTIER", "YVONAND"], "visualPersons": ["GIOVANNINI, FRANCK"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045910", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1767370", "internalArchiveId": "AA1901767058", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 3217, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10134878", "imageURL": "http://www.rts.ch/10134877.image", "alternativeTitle": ["Sport Dimanche - 13.01.2019", "Sport dimanche"], "variantIds": ["ece-10134878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-17T15:15:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046065\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:16) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ravi de vous retrouver pour la rentr\u00e9e officielle de Sport dimanche le format, vous le connaissez, 52 minutes durant lesquelles nous m\u00e9langeront magazine et actualit\u00e9 avec notamment du ski alpin, malgr\u00e9 des conditions m\u00e9t\u00e9o plus que capricieuse, les 2 \u00e9preuves d'Adelboden en tenu leurs promesses, Hirscher, seul au monde, pr\u00e9mices d'un mois de janvier, tr\u00e8s charg\u00e9e pour les techniciens et notamment pour le Genevois Tanguy 9 premi\u00e8res saisons de Coupe du monde, il a d\u00e9j\u00e0 rempli les crit\u00e8res pour les Mondiaux \u00e0 Houry en f\u00e9vrier prochain, alors que le Genevois \u00e9tudie la finance aux \u00c9tats-Unis hockey-sur-glace FribourgGott\u00e9ron reste en vie et se rapproche de la barre apr\u00e8s sa victoire \u00f4 combien apporte importante \u00e0 Ambri, il sera question tennis avec le d\u00e9but de l'Open d'Australie : la rentr\u00e9e des classes, Roger Federer, double tenant du titre, parviendra-t-il \u00e0 signer un nouvel exploit un plus \u00e0 bient\u00f4t 38 ans, enfin un coup de chapeau \u00e0 Martin Fuchs apr\u00e8s sa victoire \u00e0 B\u00e2le, nous y reviendrons au cours de cette \u00e9mission, voil\u00e0 pour le sommaire, mais d'abord on va commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:33) [95%] : \r\nCette \u00e9mission parce que l'on pourrait qualifier d'exploit suisse de la semaine, il est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit des joueuses de l'\u00e9quipe f\u00e9minine de volley- ball mercredi, elles ont d\u00e9croch\u00e9 leur qualification pour le championnat d'Europe gr\u00e2ce aux 2 premiers sets d'un match \u00e0 suspense Fabrice j'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:50) [83%] : \r\nTim Hollis populaire laisse exploser sa joie ses prot\u00e9g\u00e9s qui devait remporter 2 sets face \u00e0 l'Autriche pour participer au championnats d'Europe auront plus leur mission 54 minutes men\u00e9e en d\u00e9but de rencontre, les Suissesses \u00e9galise \u00e0 7 partout avant de garder l'Avantage dans le 1er set quel remporte 25 \u00e0 23.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:53 > 0:02:10) [90%] : \r\nLa 2\u00e8me manche tourne \u00e0 la d\u00e9monstration pour l'\u00e9quipe de Suisse 21 \u00e0 10 il ne manque plus 4 points pour valider la qualification mais l'Autriche ne l\u00e2che rien et revient \u00e0 23 22, un service de Ksenia staff bars offrent le 2\u00e8me set aux Suissesses 25 \u00e0 22 le ticket pour la phase finale de l'Euro est en poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:12 > 0:02:22) [91%] : \r\nRel\u00e2ch\u00e9 un peu d\u00e9concentr\u00e9 la Suisse laisse filer les 2 sets suivants et s'incline 17 \u00e0 15 dans la manche d\u00e9cisive, peu importe de ce match on ne retiendra que la qualification historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:24 > 0:02:35) [91%] : \r\nAnne-Sylvie Monnet bonsoir bonsoir 151 s\u00e9lections en \u00e9quipe de Suisse, vous avez vu d'autres, mais enfin j'imagine que nerveusement en tant que directrice la section volley- ball \u00e0 six volets, vous avez souffert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:35 > 0:02:53) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, on souffre beaucoup plus quand \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du terrain que quand on peut r\u00e9aliser soi-m\u00eame quelques points dans le match, un 2\u00e8me set pourtant ils avaient largement de quoi faire, comment vous expliquez cela je pense que c'est un petit peu de de peur, tout d'un coup, la peur de gagner ou la peur de ne pas perdre, en tout cas, on peut dire qu'on a souffert avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:53 > 0:03:03) [94%] : \r\nIl y a une grosse diff\u00e9rence parce que l'\u00e9quipe de Suisse en 2013 \u00e0 participer \u00e0 un championnat d'Europe, et pour cause, elle \u00e9tait co- organisatrice, mais l\u00e0 c'est diff\u00e9rent, parce qu'elle passe par les qualifications, c'est un grand moment pour le volet suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:03 > 0:03:16) [95%] : \r\nC'est toujours un moment important il des qualifications pour le championnat d'Europe ont lieu tous les 2 ans, donc \u00e7a fait maintenant plusieurs ann\u00e9es qu'on essaye de retourner dans un championnat d'Europe de se qualifier par nos propres forces et enfin on a r\u00e9ussi cette ann\u00e9e c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:16 > 0:03:22) [96%] : \r\nLe fait de passer de 16 \u00e0 24 \u00e9quipes, \u00e7a aide aussi des \u00e9quipes comme la Suisse, de pouvoir se profiler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:22 > 0:03:30) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, la concurrence en Europe est tr\u00e8s tr\u00e8s forte, donc c'est clair que passer \u00e0 24 \u00e9quipes nous donner une petite chance en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:30 > 0:03:49) [87%] : \r\nCette \u00e9quipe de Suisse : elle est \u00e9tonnante, elle a 21 ans de moyenne d'\u00e2ge elle est sous la direction de Tim Hollis Poulmaire, il est bien connu dans Swiss Volley puisqu'il \u00e9tait d'abord assistant longtemps puis s\u00e9lectionneur depuis 4 ans maintenant, on va regarder un petit peu ce qui s'est fait comme travail sur place \u00e0 Sch\u00f6nenwerd, dans la maison suisse du volet avec Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:06) [90%] : \r\nC'est le fait pour la post\u00e9rit\u00e9, la Suisse s'est qualifi\u00e9 pour les championnats d'Europe 2019 une sensation encore fallait-il exploiter au mieux un tirage au sort favorable avec comme adversaire la Croatie, l'Albanie et l'Autriche, et fort heureusement les volleyeuses helv\u00e9tique l'ont tr\u00e8s vite compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:06 > 0:04:12) [87%] : \r\nOn s'est dit directement qu'on avait pour une fois, des choses aux championnats d'Europe et d'\u00e9crire l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:12 > 0:04:28) [85%] : \r\nL'histoire, elle \u00e9crit d\u00e9j\u00e0 avec Timo au nord, depuis 4 ans, le coach national a rassembl\u00e9 un groupe prometteur et demande \u00e0 chacune de s'investir \u00e0 100 pourcent pour l'\u00e9quipe nationale \u00e0 lui ensuite de d\u00e9finir un plan de travail et merci Tony.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:40) [92%] : \r\nC'\u00e9tait clair que l'Albanie, c'est l\u00e0 qu'est pas abattre pour tous les, les, les \u00e9quipes de ce groupe et c'\u00e9tait clair que la Croatie c'est le match le plus difficile pour aussi pour tous les autres \u00e9quipes, mais le 1er ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:40 > 0:04:56) [79%] : \r\nEt le dernier match, je pense que sont les matchs le plus ouvert 2 matches disput\u00e9s face \u00e0 l'Autriche en jeu mercredi 2 sets gagnants et la Suisse est qualifi\u00e9e, Tim Hollis, leur a pr\u00e9par\u00e9 ses troupes en cons\u00e9quence le mental fera la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:59 > 0:05:09) [91%] : \r\nLes 1150 spectateurs venus assister au match le savent ou presque tous, les Suissesses vont se battre comme des lionnes durant les 2 premiers sets et advienne que pourra ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:16) [93%] : \r\nC'est la meilleure option et elle s'y tiendront co\u00fbte que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:18 > 0:05:32) [89%] : \r\nC'est nous qui vont d\u00e9cider le match, \u00e7a veut dire, on prend la d\u00e9cision dans les mains, si on prend, d\u00e9cision, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre faux, par exemple, mais quand m\u00eame, c'est nous qui \u00e9branle la d\u00e9cision et \u00e7a c'est plus important, alors on va faire un travail d'\u00e9quipe pour gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:50) [92%] : \r\nEt c'est alors que l'on constate les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par le volley- ball f\u00e9minin dans notre pays, les Suissesses jouent leur va-tout dans un 2\u00e8me set d\u00e9cisif : elle poss\u00e8de jusqu'\u00e0 12 points d'avance sur fond rattrap\u00e9 par l'Autriche mais ne flanche pas l\u00e0 o\u00f9 il y a quelques ann\u00e9es encore, elles auraient baiss\u00e9 les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:53 > 0:06:01) [86%] : \r\nCette l'impression que, m\u00eame pas, \u00e7a fait des ann\u00e9es et des ann\u00e9es qu'on attend un truc comme celui-ci, je vous sugg\u00e8re l'\u00e9dification officiels ont re\u00e7u passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:01 > 0:06:13) [88%] : \r\nAlors certes, au final, la Suisse s'incline 3 2, manque de panache, la raison est sans doute \u00e0 chercher ailleurs, ces jeunes joueuses sorte \u00e9prouv\u00e9 du moment, longue et difficile campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:19 > 0:06:23) [96%] : \r\nMais d\u00e8s le 23 ao\u00fbt prochain d\u00e9but des Europ\u00e9ens, ce sera \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:25 > 0:06:31) [95%] : \r\nCe sera peut-\u00eatre difficile, mais une question en toile de fond est-ce qu'aujourd'hui, c'est la meilleure \u00e9quipe de Suisse qu'on peut avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:31 > 0:06:46) [91%] : \r\nC'est toujours difficile de d\u00e9finir quelle est la meilleure, j'\u00e9quipe possible, quelles sont les meilleures joueuses du moment effectivement ce qui convient, c'est de faire un groupe en Suisse, on n'a pas de Stars, donc on va devoir faire un travail d'\u00e9quipe et je pense que pour l'instant, on a le meilleur groupe possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:46 > 0:06:57) [88%] : \r\nIl y a quand m\u00eame des joueuses d'exp\u00e9rience, notamment un volet aura Turner, qui ne joue pas est-ce que \u00e7a, c'est un plus, quelque chose qu'il faut essayer de r\u00e9ussir \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer, pour pouvoir faire encore plus progresser le volet suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:57 > 0:07:07) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, je pense qu'on va essayer de convaincre aura autant d'erreurs \u00e0 revenir en \u00e9quipe nationale, qu'elle a quitt\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, et on va chercher \u00e9videmment le contact avec elle, pour voir si c'est si c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:07 > 0:07:20) [90%] : \r\nUn mot, il y a une d\u00e9tection pr\u00e9coce qui est voulu par Swiss Volley, \u00e7a se voit, notamment chez les femmes, comment r\u00e9ussir \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer aussi finalement ce qui se fait dans les r\u00e9gions, dans les cantons, prenez Gen\u00e8ve par exemple pour que finalement cette pyramide permettent, avoir un meilleur niveau au volet suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:20 > 0:07:42) [91%] : \r\nJe pense que c'est important de d\u00e9montrer aussi ce dont on a besoin pour atteindre un certain niveau, donc \u00e9videmment Volley-Ball certaines qualit\u00e9s physiques sont requises et c'est important de transmettre \u00e7a \u00e0 la base et que les entra\u00eeneurs qui travaille \u00e0 la base soit vraiment au courant de ce qu'on recherche et qu'est ce qui fera un impossible ou une possible internationaux donc le physique est tr\u00e8s important physique est tr\u00e8s important \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:42 > 0:07:52) [94%] : \r\nUn mot sur les hommes, les hommes jouaient aussi apr\u00e8s les femmes chercher aussi une qualification pour le championnat d'Europe, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 malgr\u00e9 2 balles de match, la marche \u00e9tait trop haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:52 > 0:08:28) [91%] : \r\nLa marche contre l'Ukraine \u00e9tait certainement trop tard pour les hommes qui ont eu leur chance contre les 2 autres \u00e9quipes de leur croupe une chance qu'on a march\u00e9 malheureusement pas pu saisir mais j'esp\u00e8re que ce sera possible, dans 2 ans, la concurrence est beaucoup plus f\u00e9roces chez les hommes que chez les femmes, la concurrence est brutal, chez les hommes, vraiment, c'est pourquoi vous devez 18 salles parce que des \u00e9quipes sont toutes compos\u00e9es de professionnels qui jouent dans des championnats tr\u00e8s fort, plus fort que le championnat suisse, nous sommes l\u00e0 avec des semi- professionnels qui donnent, qui donnent beaucoup d'eux- m\u00eames qui s'engagent beaucoup mais c'est quand m\u00eame difficile de combler au niveau physique et de se rapprocher des meilleures \u00e9quipes europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:28 > 0:08:59) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Anne-Sylvie Monnet, on va d'ailleurs tout faire pour acqu\u00e9rir les droits de retransmission du championnat d'Europe, puis d'ici l\u00e0, on aura l'occasion de diffuser les matches des finale et le match de la coupe, merci beaucoup d'\u00eatre mis sur le plateau en Direct, on va parler maintenant de hippisme, je vous le disais lors du sommaire Martin Fuchs a lors du Grand Prix de balles, a r\u00e9alis\u00e9 un doubl\u00e9 le cavalier suisse et son poney ce cheval pardon Clooney elles conservent leur titre, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, une performance qui est rare car Steve Guerdat lui dixi\u00e8mes reste leader du classement de la Coupe du monde de saut d'obstacles, en fait le point avec Fred Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:02 > 0:09:22) [88%] : \r\nExplosif Martin Fuchs \u00e0 26 ans, le cavalier z\u00fcrichois est plus que jamais chez lui en terre b\u00e2loise, le voici, double tenant du titre du Grand Prix de balles et cette fois l'\u00e9preuve comptait pour la Coupe du monde, une victoire acquise au terme d'un barrage \u00e0 3, la vitesse de Cluny et la pr\u00e9cision de Martin Fuchs font la diff\u00e9rence face aux N\u00e9erlandais ou de sa guerre et aux belges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:32 > 0:09:42) [70%] : \r\nC'est une magnifique victoire \u00e9chapp\u00e9e avec L\u00e9onid elle s'attelle 2 tours fantastique et la t\u00eate et la tr\u00e8s en forme et puis oui c'est vraiment content avec ces r\u00e9sultats l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:09:57) [88%] : \r\nMoins heureuse, Steve Guerdat, dont l'objectif \u00e9tait de faire progresser son jeune cheval veinards de s\u00e9ries il jurassien, doit se contenter d'une 10\u00e8me place cette toute petite erreur : le prix du barrage final et ne l'emp\u00eache pas de rester leader de la Coupe du monde de saut d'obstacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:00 > 0:10:27) [88%] : \r\nEt \u00e0 propos d'\u00e9quitation, je vous recommande le magnifique documentaire bus et Fall qui est consacr\u00e9 \u00e0 au parcours de C\u00e9line Van Til depuis son terrible accident de 2008, c'est diffus\u00e9 ce soir 22 heures 50 sur RTS 2 place maintenant au hockey sur glace bonsoir Pascale Blattner Fabrice j'attends dans un instant, on parlera Ski alpin avec vous Pascal, on est quoi grosso modo 2 tiers de la saison r\u00e9guli\u00e8re avec un match particuli\u00e8rement important aujourd'hui pour Fribourg qui s'est d\u00e9plac\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:28 > 0:10:47) [91%] : \r\nOui, un match du jour qui a pris une importance encore suppl\u00e9mentaire apr\u00e8s la d\u00e9faite de Fribourg hier face \u00e0 l'Ena les Fribourgeois ce week- end, on en seul th\u00e8me sur lequel disserter comment composer avec 2 adversaires Directs qui, de prime abord, ne devait pas forc\u00e9ment faire partie d\u00e8s 8 premiers et comme Fribourg hier soir \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:47 > 0:11:27) [89%] : \r\nIl fallait trouver l'antith\u00e8se et si possible la synth\u00e8se en L\u00e9ventine devant une poign\u00e9e de supporters et surtout avec un changement dans la cage Weber \u00e0 la place de Berra 1er point rassurant pour Gott\u00e9ron il n'a pas mis longtemps avant de trouver l'ouverture une minute 46 exactement Sprunger \u00e0 la manoeuvre, le topscorer profite de la mauvaise relance de Tino poursuit son effort avant de servir Miller \u00e0 0 pour Fribourg l'erreur de plastique, nous et le r\u00e9flexe de Sprunger ou laisser filer la rondelle dans la lucarne les Fribourg-en-Brisgau sont souvent tr\u00e8s serr\u00e9, \u00e7a se confirme avec une \u00e9galisation quasi imm\u00e9diate des L\u00e9ventins sur leur premi\u00e8re situations sp\u00e9ciales sch\u00e9ma classique, engagement et buts sign\u00e9s guerra une minute 10 seulement apr\u00e8s l'ouverture du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:28 > 0:11:47) [89%] : \r\nUn partout, tout est encore \u00e0 raconter dans ce match, Fribourg, justement, ne s'en laisse pas conter et tente de faire la diff\u00e9rence dans le 2\u00e8me tiers gr\u00e2ce \u00e0 Bertrand, l'homme qui tombe \u00e0 pic, il marque son 3\u00e8me but sur les 4 derniers matches, le Fran\u00e7ais, profite du rebond accord\u00e9 par Cohen sur une tentative de motets de hein, c'est une diff\u00e9rence, mais elle est mince.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:49 > 0:11:56) [88%] : \r\nAubry n'a pas encore abdiqu\u00e9 dans le 3\u00e8me tiers Weber multiplie les arr\u00eats notamment devant le topscorer de Lalique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:57 > 0:12:09) [88%] : \r\nLes Fribourgeois \u00e9volue quand m\u00eame Anton au-dessus question rythm\u00e9e patinage le concr\u00e9tise avec le trio Sprunger Val-d'Is\u00e8re et Miller pour son 2\u00e8me, but de l'apr\u00e8s- midi \u00e0 la 46\u00e8me, cette fois, Gott\u00e9ron s'\u00e9chappe et pour respirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:13 > 0:12:22) [88%] : \r\nSurtout que 3 minutes plus tard, le Tac et prenne de vitesse toute la d\u00e9fense L\u00e9ventin \u00e7a fait 4 1 Fribourg se fait plaisir en plus du r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:28 > 0:12:37) [86%] : \r\nAmbri aura un sursaut d'orgueil Kostner sans filtre son Tir n'est pas suffisamment stopp\u00e9e par Weber et Bianchi peut adoucir le score pour Aubry, mais c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:40 > 0:12:42) [94%] : \r\nEt il y aura encore un but dans la cage vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:45 > 0:12:53) [94%] : \r\nIl est sign\u00e9 marchons, score final 5 \u00e0 2 pour une victoire essentielle et salutaire pour Fribourg \u00e0 ce moment-l\u00e0 de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:53 > 0:12:57) [92%] : \r\nJ'imagine qu'\u00e0 l'interview, on doit \u00eatre plus que content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:57 > 0:13:00) [78%] : \r\nAlors, pas d'interview, ben vous avez pardon Sud interview d'une terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:00 > 0:13:03) [85%] : \r\nAlors, on avait pas donn\u00e9 cette information mais je m'adapte, il y a pas de souci, on parle de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:03 > 0:13:07) [86%] : \r\nC'\u00e9tait pour gagner un peu de temps, a donc c'est pour moi, c'est perdu alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:07 > 0:13:15) [90%] : \r\nGott\u00e9ron si on parle de Gott\u00e9ron dimanche prochain, notez que Julien Sprunger sera l'invit\u00e9 de Sport dimanche, il avait encore un match aujourd'hui qui oppose \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:15 > 0:13:25) [98%] : \r\nEt Z\u00fcrich a longtemps cru qu'il allait l'emporter dans cette rencontre mais finalement Davos \u00e0 renverser totalement la situation avec un but marqu\u00e9 en prolongation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:25 > 0:13:30) [92%] : \r\nC'est le but de la victoire pour les Davosiens, il est sign\u00e9 bulle \u00e0 la 61\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:31 > 0:13:39) [92%] : \r\nEt on va le voir \u00e7a \u00e9videmment des des cons\u00e9quences au classement n'a encore \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 si ce but \u00e9tait bel et bien valable mais pas de souci, donc Amb\u00fchl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:40 > 0:13:41) [98%] : \r\nPour une victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:41 > 0:14:02) [92%] : \r\n\u00e0 domicile, qui fait du bien \u00e0 Davos au classement, \u00e9videmment tout est encore toujours tr\u00e8s serr\u00e9, mis \u00e0 part, Zoug et Berne qui se d\u00e9tache regardez entre Bienne 3\u00e8me et Fribourg en-dessous de la barre 9\u00e8me il n'y a que 6 points d'\u00e9cart, donc \u00e7a, \u00e7a correspond \u00e0 2 victoires, donc c'est vraiment rien du tout, mais les Fribourgeois ont fait vraiment ce qu'il fallait pour se rapprocher au plus pr\u00e8s de la barre cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:02 > 0:14:19) [88%] : \r\nFabrice il y a des interviews, vous supprimez vous me dites \u00e0 vos premi\u00e8res prendront pour la suite de mon regard tout cette ann\u00e9e le championnat extr\u00eamement serr\u00e9, Pascal, vous l'avez montr\u00e9 les joueurs et entra\u00eeneurs ont pour habitude de parler de diff\u00e9rences de petits d\u00e9tails qui se joue dans un match, alors quels sont-ils, ces petits d\u00e9tails, voici l'\u00e9clairage de Brian Baker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:20 > 0:14:47) [89%] : \r\nUne poign\u00e9e de points pour d\u00e9partager une poign\u00e9e d'\u00e9quipe, le championnat de Suisse est ouvert et chaque geste, chaque d\u00e9tail compte bien en sait quelque chose, les Biennois ont perdu \u00e0 Langnau contre des \u00e9meutes, loi qui ont ouvert le score gr\u00e2ce \u00e0 ce mauvais rebonds dont la bombe Bienne qui s'imposait, hier, gr\u00e2ce notamment \u00e0 la solidit\u00e9 des avant- bras de Brunner, l\u00e0 o\u00f9 d'autres auraient c\u00e9d\u00e9 il r\u00e9siste aux coups de canne et inscrit le \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:49 > 0:14:58) [74%] : \r\n\u00e0 Attila d\u00e9tails surtout d\u00e9fensivement les rondelles foules, faut pas prendre de risque, dans le sens du en dansant la glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:14:58 > 0:15:03) [82%] : \r\nFort, il faut vraiment aller devant le Golfe travaille fort et puis c'est comme \u00e7a que qu'on va voir qui \u00e9go les plus qu'on a r\u00e9colt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:04 > 0:15:27) [86%] : \r\nDonc, ne pas prendre de risque en d\u00e9fense travailler fort devant le but comme Gen\u00e8ve- Servette qui gagne ses 2 matches ce week- end, \u00e9viter aussi les relances hasardeuses comme celle de l'\u00eele baume hier soir et puis avoir un peu de r\u00e9ussite aussi comme Bozon heureux de recevoir le pop devant 3 lausannois en d\u00e9s\u00e9quilibre est-ce que c'est bien \u00e7a, les d\u00e9tails ces \u00e9l\u00e9ments qui n'ont pas tourn\u00e9 en faveur de Lausanne d\u00e9faits 2 fois ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:29 > 0:15:38) [82%] : \r\nBah, je pense, \u00e7a n'a pas le temps, la peu pour tout dire, mais, mais, c'est, c'est c'est un hockeyeur, il dit \u00e7a, je pense tout le tout le monde qui jouons auquel elle comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:39 > 0:15:41) [86%] : \r\nVous \u00eates une experte, OK, vous avez tout compris, parce qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:41 > 0:15:44) [92%] : \r\nBah \u00e9videmment, moi je fais partie de la grande famille mais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:44 > 0:15:55) [82%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je ne fais pas partie des experts, moi c'est plut\u00f4t football, volley- ball a on a, on essaie de faire un expert, d'autres de la plus tard, c'est Jean Tib\u00e9ri, on garde quand m\u00eame le classement de la Suisse Ligue o\u00f9 l'\u00e9cart aussi se resserre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:55 > 0:16:12) [89%] : \r\nOui effectivement puisque hier les 2 leaders Holton et La Chaux-de-Fonds ont \u00e9t\u00e9 battus il y a toujours 2 points qui s\u00e9pare ces 2 \u00e9quipes mais, bonne nouvelle, h\u00e9 bien, La Chaux-de-Fonds Vi\u00e8ge et Ajoie, les 3 romans font partie du quintette de t\u00eate et l\u00e0 aussi c'est tr\u00e8s serr\u00e9 puisque entre Holton le leader 1er et Ajoie 5\u00e8me il n'y a, vous voyez que 5 points d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:12 > 0:16:45) [93%] : \r\nMerci beaucoup Pascal \u00e0 venir dans cette \u00e9mission du ski alpin avec le mag de la r\u00e9daction consacr\u00e9e \u00e0 Tanguy Nef pour sa premi\u00e8re saison de Coupe du monde, le Genevois, il \u00e9tudie d'ailleurs parall\u00e8lement aux \u00c9tats-Unis et puis J moins 1 avant l'Open d'Australie, Roger Federer, le double tenant du titre, mais avant de partir au chaud pour l'h\u00e9misph\u00e8re sud, place au ski alpin avec une m\u00e9t\u00e9o de saison Fabrice Jaton bonsoir, la neige est tomb\u00e9e un peu partout en Suisse et \u00e7a fait \u00e9videmment le bonheur des skieurs des stations, sauf peut-\u00eatre celle d'Adelboden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:45 > 0:17:14) [94%] : \r\nEt vous vous en doutez, il a aussi beaucoup beaucoup neig\u00e9 ses derni\u00e8res heures effectivement \u00e0 Adelboden, on a sorti quelques images de cette journ\u00e9e particuli\u00e8re dans l'Oberland bernois les organisateurs comme les skieurs se sont lev\u00e9s tr\u00e8s t\u00f4t ce matin et ont une nouvelle fois fait un tr\u00e8s gros travail pour permettre aux \u00e9preuves de se d\u00e9rouler dans de bonnes conditions et si la visibilit\u00e9 n'\u00e9tait pas optimale avec la neige et surtout les gouttes d'eau sur les lunettes, la piste, elle a bien tenu un trac\u00e9 qui a m\u00eame permis \u00e0 plusieurs dossards \u00e9lev\u00e9s de d\u00e9crocher une belle place pour la 2\u00e8me manche leur parlera d'ici quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:14 > 0:17:26) [90%] : \r\nQu'il pleuve, qu'il vente, qu'il neige, que la piste soit parfaite verglac\u00e9e accident\u00e9, un homme est toujours l\u00e0 et bien l\u00e0, c'est Marcel Hirscher son week- end est absolument parfait en fait le point avec Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:28 > 0:17:47) [94%] : \r\nAd\u00e8le et Marcel, c'est plus qu'il histoire d'amour samedi sous les yeux d'envieux Marcel a pris la main de sa belle, elle lui a offert un g\u00e9ant pour un g\u00e9ant, s\u00fbr de lui, de son Style, sa technique, son physique Hirscher n'a jamais dout\u00e9 jamais trembl\u00e9, m\u00eame face \u00e0 un mur vertigineux et une foule en transe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:48 > 0:18:00) [88%] : \r\nAu bout de sa danse ma\u00eetris\u00e9 avec aisance l'Autrichien remporte un 4\u00e8me slalom g\u00e9ant sur la neige bernoise les autres pr\u00e9tendants ne sont ni jaloux ni d\u00e9go\u00fbt\u00e9, ils sont juste subjugu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:01 > 0:18:34) [92%] : \r\nPas le temps de r\u00eaver \u00e0 son 67\u00e8me succ\u00e8s en Coupe du monde, cadet lui propose une nouvelle danse \u00e0 nouveau slalom, l'Autrichien n'a qu'un seul rival lui- m\u00eame imperm\u00e9able aux sir\u00e8nes, il survole la 2\u00e8me manche Valls entre piquets flocons au bout d'un nouveau week- end de r\u00eave, il embrasse une derni\u00e8re fois elle tout le monde applaudit Lema\u00eetre c'est son 3\u00e8me doubl\u00e9 bernois apr\u00e8s 2012 et 2018 les chiffres et records s'affole et donne le tournis 9\u00e8me victoire de la saison, la 67\u00e8me de sa carri\u00e8re, Hirscher et Adelboden c'est bien plus qu'une histoire d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:35 > 0:18:41) [94%] : \r\nEt on ne s'en lasse pas franchement il y a, Hirscher le Mozart des disciplines techniques et puis il y a les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:41 > 0:19:08) [91%] : \r\nOui, effectivement, il a fallu tout simplement sur une autre plan\u00e8te, il a cette capacit\u00e9 en fait \u00e0 se surpasser, notamment \u00e0 l'heure des deuxi\u00e8mes manches pour aller chercher des chrono tout simplement hallucinant pour de nombreuses personnes, il a tout simplement le meilleur skieur de tous les temps 29 on rappelle qu'il a remport\u00e9 67 victoires et qu'il peut viser le record de succ\u00e8s d'un grand monsieur Ingemar Stenmark 8 ans si victoire reste \u00e0 savoir s'il prendra vraiment sa retraite \u00e0 la fin de la saison, il avait annonc\u00e9, oui, mais moi j'ai l'impression que \u00e7a serait peut-\u00eatre une bonne nouvelle, pas pour nous mais pour ses adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:08 > 0:19:18) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, certainement, on va parler des Suisses, hein, parce que les Suisses, ils sont tr\u00e8s forts en slalom, c'est clair : la derni\u00e8re victoire des Suisses, dans l'Oberland bernois date de janvier 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:18 > 0:19:21) [86%] : \r\nEffectivement, c'\u00e9tait le 7 janvier m\u00eame et c'est un certain Marc bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:21 > 0:19:27) [95%] : \r\nVous \u00e9tiez d'ailleurs aux commentaires Live avec des techniciens suisses en forme, on pouvait s'attendre \u00e0 une belle performance d'ensemble aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:27 > 0:19:41) [90%] : \r\nOui, effectivement les Suisses qui ont vraiment une belle \u00e9quipe et qui peuvent visent r\u00e9guli\u00e8rement les podiums et m\u00eame la victoire, on l'a vu d'ailleurs avec Daniel Yule, c'\u00e9tait fin d\u00e9cembre \u00e0 Madonna di Campiglio, mais avant de r\u00eaver de podium, il fallait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussir \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait partie de ce qui une grosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:41 > 0:20:09) [89%] : \r\nPremi\u00e8res manches, regardez cette image d'Henry Kristoffersen, le Norv\u00e9gien leader apr\u00e8s le passage de 11 skieurs mais il quitte son fauteuil pour aller se mettre au chaud hier sur la piste, l'Autrichien Marco Schwarz signe le meilleur chrono 34 centi\u00e8mes d'avance sur Kristoffersen et 39 sur Hirscher, parti avec le dossard 1 Daniel ou le malgr\u00e9 une grosse frayeur d\u00e8s la premi\u00e8re porte termine 6\u00e8me et meilleur Suisse sur le 1er trac\u00e9 \u00e0 3 dixi\u00e8mes du podium et l\u00e0 surprise dans le clan helv\u00e9tique vient de retouches Schmidiger avec son dossard 38, le skieur de Nidwald enl\u00e8ve une tr\u00e8s belle 7\u00e8me place promise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:11 > 0:20:25) [89%] : \r\nRamon San Alzheimer qui passe tout pr\u00e8s de l'\u00e9limination fini 9\u00e8me et Luca Aerni 10\u00e8me IV suisses dans le top 10, Thierry Meynet, l'entra\u00eeneur des slalomeurs laisse exploser sa joie seule petite d\u00e9ception, l'\u00e9limination de Lo\u00efc Meillard, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:25 > 0:20:33) [92%] : \r\nPoing lev\u00e9 pour Thierry Monnet, mais attention, vous le disiez il y a 2 manches en slalom et le le d\u00e9but de cette 2\u00e8me manche est vraiment \u00e0 oublier pour les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:33 > 0:20:49) [90%] : \r\nOn peut m\u00eame dire que ce d\u00e9but de 2\u00e8me manche a carr\u00e9ment tourn\u00e9 au cauchemar pour de Suisse, il r\u00eavait de figurer le plus haut possible dans le tableau, et ils ont pris des risques, peut-\u00eatre trop de risques, d'ailleurs, Lou Kerner tr\u00e8s rapide sur ce second trac\u00e9 enfourche apr\u00e8s 20 secondes une \u00e9norme d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:49 > 0:21:24) [88%] : \r\nPour le Valaisan, sc\u00e9nario identique pour tout Schmidiger la pointe du ce qui passe du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la porte, c'est l'\u00e9limination, je ne vous dirai pas ce que dit Matthew Joris ce n'est pas n\u00e9cessaire, \u00e7a s'est mieux pass\u00e9 pour les autres Suisses Daniel Yule termine \u00e0 la 8\u00e8me place \u00e0 2 secondes Hirscher son 5\u00e8me Top 10 cette saison, mais l'homme du jour dans le clan helv\u00e9tique c'est Ramon Senna aux hommes, tr\u00e8s belle 5\u00e8me place pour le Valaisan qui laisse exploser sa joie dans l'aire d'arriv\u00e9e, belle communion entre l'athl\u00e8te et ce formidable public d'Adelboden Hirscher a fait la diff\u00e9rence Schwartz a craqu\u00e9, le Fran\u00e7ais Cl\u00e9ment No\u00ebl et le Norv\u00e9gien Kristoffersen compl\u00e8te le podium juste devant le roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:27 > 0:21:37) [85%] : \r\nIl tire la langue, le roi Ramon qui est finalement descendue de son tr\u00f4ne le Valaisan op\u00e9r\u00e9, on le rappelle, d'un pouce, c'\u00e9tait le 24 d\u00e9cembre dernier \u00e9tait bien s\u00fbr tr\u00e8s satisfait de son r\u00e9sultat, il l'a dit \u00e0 cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:37 > 0:21:58) [79%] : \r\nOuais, je savais que c'\u00e9tait une bonne marge mais j'aurais jamais pens\u00e9 que c'est une seconde splendeur va aller dans la rue, mais \u00e7a m'comme confirme quand m\u00eame quand m\u00eame un peu pour cela les meilleurs, ce qui est encore \u00e0 peu lui- mais non, moi j'\u00e9tais hyper content parce qu'il aussi toute l'histoire, avec j'ai pousse la non fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:59 > 0:22:10) [88%] : \r\nChapeau Ramon Zenh\u00e4usern sur place, on va retrouver un Daniel Yule peut-\u00eatre un peu plus d\u00e9\u00e7u hein de de sa 2\u00e8me blanche, lui qui a remport\u00e9, vous le disiez fin d\u00e9cembre son 1er slalom en Coupe du monde, il r\u00e9pondait \u00e0 John Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:11 > 0:22:35) [92%] : \r\nMessieurs, je suis en compagnie de Daniel Yule qui nous accorde un tout petit peu de de son pr\u00e9cieux temps il faut dire qu'on est au mois de janvier c'est le mois des des slalomeurs et les courses vont s'encha\u00eener \u00e0 \u00e0 vitesse grand V, mais c'est l'occasion de faire le point sur l'excellent d\u00e9but de saison de Daniel Yule, Daniel, vous avez vous \u00eates allez chercher votre premi\u00e8re victoire en carri\u00e8re \u00e0 Amman lundi alors vous connaissant, \u00e7a vous a pas chang\u00e9 en tant qu'homme mais est-ce que \u00e7a vous a chang\u00e9 tant que skieur, un petit peu oui quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:35 > 0:22:58) [90%] : \r\nJe pense en tant que skieur, c'est vrai que, ben voil\u00e0, maintenant c'est fait, je peux, je peux dire que vainqueur en Coupe du monde, puis \u00e7a c'est c'est vraiment une \u00e9norme satisfaction pense \u00e0 faisait partie des objectifs en d\u00e9but de saison de de remonter sur un podium de d'essayer d'aller chercher une victoire et puis que au d\u00e9but janvier, et \u00e7a c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 fait pour moi, c'est c'est vraiment g\u00e9nial et puis maintenant, tout ce qui vient d'en bas, on reste pendant le reste de la saison, c'est du bonus, et puis je me je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:59 > 0:23:04) [94%] : \r\nAu classement de la Coupe du monde, vous \u00eates 2\u00e8me si je vous dis que vous \u00eates le meilleur skieur du monde derri\u00e8re Marcel Hirscher, vous me r\u00e9pondez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:05 > 0:23:46) [89%] : \r\nBah, sur le d\u00e9but de saison et c'est c'est vrai peut-\u00eatre, mais bon voil\u00e0, je pense, il faut pas r\u00eaver non plus, sauf, sauf catastrophe, je pensais que Marcel qui qui va rentrer \u00e0 la maison avec le le globe en slalom, mais voil\u00e0 il y a, il y a des belles places d'honneur \u00e0 aller chercher derri\u00e8re mais, mais, pour ce faire, faut vraiment voil\u00e0 une course apr\u00e8s course maintenant au mois de janvier, on a, on a d\u00e9j\u00e0 Zagreb et Adelboden qui sont, qui sont derri\u00e8re nous, mais il en reste trois vraiment toute belle des classiques et puis faut faut pas trop penser \u00e0 calculer ou quoi que ce soit faux, faut vraiment ben voil\u00e0 les les gros points, ils vont chercher sur le podium et puis pour aller seul poids diamants, on l'a vu encore de nouveau aujourd'hui le le niveau il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et puis il faut faire 2 manches pratiquement parfaite pour esp\u00e9rer monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:47 > 0:23:56) [93%] : \r\nParler de la densit\u00e9 du ski mondial, on peut parler de la densit\u00e9 de cette \u00e9quipe suisse de slalom, vous \u00eates le leader par rapport aux r\u00e9sultats, mais on a l'impression que vous avez aussi endosser ce r\u00f4le de leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:56 > 0:24:42) [88%] : \r\nPar rapport \u00e0 votre personnalit\u00e9 bon sinon \u00e7a alors \u00e7a, je saurai pas mais c'est vrai qu'au niveau des des r\u00e9sultats pour l'instant j'ai j'ai la saison qui a \u00e9t\u00e9 la plus constante apr\u00e8s aujourd'hui c'est : c'est vraiment dommage pour pour Lucas et Reto qui qui font tous les 2 une une vraiment une excellente 1\u00e8re manche, je pense qu'il est, ce qui met un petit peu en Guin\u00e9e dans a dans la peau de leader, c'est peut-\u00eatre un peu cette cette r\u00e9gularit\u00e9, l'autre jour \u00e0 Zagreb, les 2 manches Lucas ils rigolaient de r\u00eave avec toi, Daniel, on peut \u00eatre pratiquement s\u00fbr que tu finis dans les 10 et puis je pense \u00e0 c'est c'est quelque chose que s'ben voil\u00e0 les les autres \u00e0 l'entra\u00eenement, il savent que s'ils sont devant moi ou ces choses-l\u00e0, ben ce qui peuvent, ce qui est pour, pour \u00eatre dans les 10 et puis c'est peut-\u00eatre un petit peu cet aspect-l\u00e0 que que moi, je donne un point de r\u00e9f\u00e9rence, on peut peut-\u00eatre dire \u00e7a comme \u00e7a, plut\u00f4t que d'\u00eatre un leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:42 > 0:24:52) [95%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas pour avoir \u00e0 nous accorder un petit peu de temps on va encha\u00eener avec un magazine sur sur Tanguy Nef et je pense que vous \u00eates un tr\u00e8s bel exemple pour le petit jeune qui arrive dans dans cette \u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:52 > 0:24:57) [84%] : \r\nMerci beaucoup, merci John week- end prochain, avant de parler de Tanguy Nef il y a le mythique l\u00e0 au bord, Horn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:57 > 0:25:16) [89%] : \r\nOui, 3 courses au programme, si la m\u00e9t\u00e9o le permet, elle n'est pas tr\u00e8s bonne pour l'instant le combin\u00e9 alpin bien s\u00fbr vendredi la descente, le grand rendez- vous, le Lauberhorn samedi \u00e0 partir de 12 heures 10 pour la prise d'antenne, et puis le slalom dimanche avec tous nos suisse et tout le Haut-Valaisan on esp\u00e8re vraiment que tout se d\u00e9roulera dans de bonne condition, en tout cas la RTS sera tr\u00e8s pr\u00e9sente sur place avec un gros dispositif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:16 > 0:25:18) [98%] : \r\nVous y serez d'ailleurs mais pas Tanguy Nef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:18 > 0:25:26) [87%] : \r\nNon pas 9 effectivement on l'a quitt\u00e9 aujourd'hui \u00e0 l'bedonnant leur trouvera pour les \u00e9preuves de Kitzb\u00fchel pour le slalom de Keats Bull pour sa premi\u00e8re saison en Coupe du monde, \u00e7a ne s'est pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:26 > 0:25:35) [93%] : \r\nPass\u00e9 dans l'Oberland bernois, il termine 24\u00e8me de la 1\u00e8re manche il est parti \u00e0 la faute sur le second trac\u00e9, il termine finalement 25\u00e8me et dernier class\u00e9 \u00e0 10 secondes de Marcel Hirscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:35 > 0:25:39) [88%] : \r\nMais on rappelle qu'il a d\u00e9j\u00e0 rempli les crit\u00e8res de s\u00e9lection pour les Mondiaux 2 ans en Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:39 > 0:25:53) [86%] : \r\nMerci Fabrice passer d'autant plus remarquable qu'il m\u00e8ne de front sport de haut niveau et \u00e9tudiants dans une prestigieuse universit\u00e9 am\u00e9ricaine une vie entre 2 continents, c'est le mag de la r\u00e9daction sign\u00e9 cette semaine Miguel acquise au r\u00e9nale du sien et Laurent Bannu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:01 > 0:26:21) [81%] : \r\nOn le voit, descendants dit bon ok et puis apr\u00e8s on va les chrono Curriard non, en fait, il a pas besoin de faire beaucoup de mouvements pour pour que \u00e7a aille tr\u00e8s vite et je crois que c'est \u00e7a qui fait sa grande force, je pense, c'est un peu cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 am\u00e9ricaine qui qui la porte, il s'est pas pris la t\u00eate, il prend vraiment du plaisir et pose pas trop de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:23 > 0:26:36) [86%] : \r\nIl est toujours un peu am\u00e9ricaine Star parce que il est toujours \u00e0 fond, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, on doit travailler un peu sur la stabilit\u00e9, mais moi j'aime bien le le la typologie du du skieur quand \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:41 > 0:26:43) [98%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 un arr\u00eat Seguin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:44 > 0:27:15) [87%] : \r\nIl y a 5 \u00e0 aller il y a un an \u00e0 la une, Aline de d'un homme Moine s'plus \u00e0 ce que je viens de Fouad Saad j'ai d\u00e9barqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis je ne parlais pas super bien anglais, mais, mais c'est aussi pour montrer que c'est possible, avec un peu de de motivation justement de de s'adapter, \u00e7a a pris un ton natation c'est clair et et je pense que c'pense que ce que j'ai appris justement c'est cette autonomie aussi et et cette motivation, je dirais \u00e0 \u00e0 vouloir apprendre de plus en plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:16 > 0:27:42) [87%] : \r\nEn Guin\u00e9e F. \u00e9tudie depuis septembre 2016 a d'armes aussi une des plus prestigieuses universit\u00e9s am\u00e9ricaines, avec l'objectif d'y obtenir un dipl\u00f4me en sciences de l'informatique et de l'\u00e9conomie, il skie aussi avec son universit\u00e9 dispute le circuit nord- am\u00e9ricain, ces bons r\u00e9sultats, le propulse en Coupe du monde, au milieu des meilleurs techniciens suisses dans ses valises une fra\u00eecheur et une d\u00e9contraction tr\u00e8s am\u00e9ricaine, m\u00eame \u00e9loign\u00e9, il reste en permanence connect\u00e9 avec son universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:45 > 0:27:52) [70%] : \r\nEt avec ce que, comme \u00e7a l'est, alors que les grandes aporie en mousse de souhaiter avoir avec \u00e7a Hamster de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:52 > 0:28:33) [84%] : \r\nGuillaume Goetschi de fin de gaz intervenant avec \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 Cidem ce j'ai aussi appris l'esprit d'\u00e9quipe, un peu plus, je dirais, avec une \u00e9quipe o\u00f9 les le r\u00e9sultat, il compte pour, il compte pour pour toute l'\u00e9quipe et pas que pour soi-m\u00eame et, justement, cet \u00e9quilibre entre bah, y a pas que le ski, justement, il y a, il y a d'autres choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'ai aussi appris la la gaine qui est important pour ceux qui, justement, le le l'aspect mental vraiment de de comme c'est remettre en question, mais aussi r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre all\u00e9 \u00e0 une course et vouloir gagner et de pouvoir le faire en Europe, c'est pas facile quand fait coupe d'Europe, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 gagner, des fois, et un dit c'est presque plus difficile de gagner une coupe d'Europe que de performances du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:34 > 0:28:47) [83%] : \r\nMoi, je ne connaissais pas trop au d\u00e9but et aux premiers entra\u00eenements qu'Alain fait ensemble, il \u00e9tait correct mais pas parce qu'on a vu \u00e0 L\u00e9vis, voil\u00e0 le jour de la course a \u00e9t\u00e9 tacle, il a donn\u00e9 quelque chose vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:48 > 0:29:02) [93%] : \r\nApr\u00e8s avoir bluff\u00e9 tous les observateurs \u00e0 L\u00e9vis Tanguy a confirm\u00e9 ses aptitudes techniques et mentales sur les courses suivantes au point d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 s\u00e9lectionnable pour les Mondiaux en Su\u00e8de, tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite, pourtant, il n'oublie pas qu'il est d'abord \u00e9tudiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:04 > 0:29:14) [87%] : \r\nVraiment o\u00f9 j'essaie de de vraiment faire gammes performer c'est clair, mais pour moi, l'objectif c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 un peu plus sa saison prochaine voil\u00e0 je crois disputer toutes les courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:14 > 0:29:27) [88%] : \r\nPour l'heure, priorit\u00e9 aux \u00e9tudes en Europe, le Genevois jongle entre le ski et ses cours \u00e0 distance une double activit\u00e9 qui l'oblige \u00e0 des choix, il rentre d\u00e8s demain d'HarmoS pour y rencontrer ses profs et passer quelques examens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:28 > 0:29:50) [88%] : \r\nC'est son choix, il est parti pour un pour terminer cette universit\u00e9 et l\u00e0 on ne peut pas y \u00e9chapper, malheureusement, on voudrait bien le tenir, c'est s\u00fbr, hein, quand on voit qu'on prend des d'excellents rep\u00e8re comme \u00e7a, on se dit : c'\u00e9tait partie remise il a que 22 ans, et il en fera d'autres du dominer la pente le mur, c'\u00e9tait bien, par contre, apr\u00e8s la pause, c'est Bertrand tu tu te laisse encore un petit peu endormir avec la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:51 > 0:30:01) [93%] : \r\nL'entra\u00eenement, les courses, l'\u00e9cole, les d\u00e9placements, les voyages des activit\u00e9s qui demande une grosse organisation et prennent beaucoup de temps mais il aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:01 > 0:30:29) [86%] : \r\nJ'adore \u00eatre en fait occup\u00e9 toute la journ\u00e9e, j'adore faire plein de trucs et \u00e7a je crois que \u00e7a vient des \u00c9tats-Unis o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 forc\u00e9, il n'y a pas une minute entre la les aspects ben acad\u00e9mique Athletic organisationnelle et aussi sociale qui est super important sur ses campus et du coup, c'est ma routine fonctionnel et je me dis que si j'ai pas \u00e0 plein de choses \u00e0 faire, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je vais pas re\u00e7u \u00e0 performer autant bien parce que je vais \u00e9ponger peut-\u00eatre trop r\u00e9fl\u00e9chir ou passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:34 > 0:30:53) [88%] : \r\nLe message de d\u00e9part a \u00e9t\u00e9, je suis un \u00e9tudiant universitaire qui fait du ski de comp\u00e9tition aux c\u00f4tes le les aspects universitaires soit r\u00e9gl\u00e9s, moi en tant que p\u00e8re, j'essaie juste de m'assurer que le niveau de fatigue, de stress et de, de, de disponibilit\u00e9 fait que quand il fait quelque chose, il est 100 pourcent dedans et qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:53 > 0:31:08) [88%] : \r\n100 pourcent dispo pour le faire un choix de vie qui laisse peu de place pour la famille avant un aller-retour Express aux \u00c9tats-Unis Tanguy profite donc, le plus possible des siens, des moments rares essentiel \u00e0 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:08 > 0:31:12) [88%] : \r\nNon, comment on trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:14 > 0:31:37) [85%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame beaucoup de sacrifices pour moi je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 mes enfants, donc j'aime bien les avoirs vers moi et, en m\u00eame temps je j'ai envie qu'ils soient ind\u00e9pendance qu'il est aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 on voit tr\u00e8s peu, donc, c'est chaque fois un peu une f\u00eate leurs troupeaux, il est heureux, je sais que \u00e7a ne \u00e7a tout lui sourit, et il le m\u00e9rite un lui aussi celui qui a vraiment fait des sacrifices et lui non, on est l\u00e0 pour l'accueillir et puis le soutenir dans ce qu'il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:40 > 0:31:48) [90%] : \r\nC'est incroyable quand on voit, il y a des personnes qui passent tout simplement la raquette leurs \u00e9tudes tout court et puis l\u00e0, ils arrivent \u00e0 m\u00e9langer les 2, tout en \u00e9tant bon dans les 2 sets c'est fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:48 > 0:32:15) [89%] : \r\nSelon moi, j'aime beaucoup, en tout cas le discours de Tanguy Nef, ils sont plusieurs dans ce cas, sans forc\u00e9ment franchir l'Atlantique en permanence, comme le fait Tanguy Nef comme le fait le Genevois, moi je me rappelle pour l'anecdote : en 2013 au championnat du monde : c'\u00e9tait \u00e0 Schladming, on avait rencontr\u00e9 Ramon S\u00e9nat aux il \u00e9tait tout jeune pas connu encore, on \u00e9tait all\u00e9 dans sa chambre pour un tournage, puis l'avait dit Fatton d'un petit moment, je suis encore dans mes bouquins pour la maturit\u00e9 par correspondance, il avait tous ses livres, et \u00e7a lui permettait \u00e9galement de s'\u00e9vader de penser \u00e0 autre chose que le ski alpin, un peu ce qu'on retrouve dans dans ce sujet avec ton Tanguy n'a faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:15 > 0:32:48) [91%] : \r\nMerci beaucoup Fabrice trouv\u00e9 c'est assez repr\u00e9sentatif d'ailleurs ce qui se passe avec le sport en Suisse et le sport de haut niveau avec, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des \u00e9tudes merci beaucoup Fabrice Jaton ou en apprentissage, d'ailleurs, \u00e0 propos des Mondiaux, juste un mot : toutes les courses Un seront retransmises en f\u00e9vrier \u00e0, or, ce sera en Direct, vous serez \u00e9videmment sur place, tout comme l'\u00e9mission quotidienne diffus\u00e9e \u00e0 18 heures 25 sur RTS 2 un maintenant de ski nordique avec le sprint par \u00e9quipes et une nouvelle belle performance pour la Suissesse Nadine Fendrich \u00e0 Brest, on fait le point avec Maud riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:50 > 0:33:55) [91%] : \r\nEn bien meilleure forme que lors du Tour de ski Nadine Fendrich et son dossard 11 r\u00e9alise un tr\u00e8s bon week- end en Allemagne, la Lucernoise est pass\u00e9 \u00e0 2 centi\u00e8mes seulement de son 1er podium en Coupe du monde hier et termine aujourd'hui 5\u00e8me du sprint f\u00e9minin par \u00e9quipes aux c\u00f4t\u00e9s de Lauryn der Graaf les grandes nations du ski de fond, auront une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 intouchable, la Su\u00e9doise Stina Nilsson signe m\u00eame un doubl\u00e9 apr\u00e8s sa victoire hier en individuel, la championne olympique de sprint compte d\u00e9sormais 20 succ\u00e8s en Coupe du monde, le succ\u00e8s, c'est ce que cherche toujours Jovian il dit guerre \u00e0 droite avec le dossard 17 le Vaudois est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une superbe opportunit\u00e9 de d\u00e9crocher son 1er podium en Coupe du monde aujourd'hui, avec l'absence d'une partie des cadors son co\u00e9quipier Roman Schaad casse c'est de b\u00e2tons lors de son dernier relais alors que le duo suisse est bien plac\u00e9 pour monter sur le podium, guerre tr\u00e8s fort lors des qualifications, c'est une remont\u00e9e spectaculaire dans le sprint final, mais il manque quelques centim\u00e8tres pour la 3\u00e8me place le Norv\u00e9gien d\u00e9croche comme Nelson chez les femmes, 2 victoires en 2 jours en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:56 > 0:34:24) [89%] : \r\nPlace au tennis maintenant avec un double de Marc, Marc Rosset, bonsoir, bonsoir Marc Giscard, merci d'\u00eatre avec nous dans un instant, on va parler de l'Open d'Australie, il faudra encore un peu de patience \u00e0 Helena In Albon, elle a manqu\u00e9 de peu l'acc\u00e8s aux qualifications, mais ce n'est s\u00fbrement que partie remise, depuis 2 ans, elle b\u00e9n\u00e9ficie du soutien de la Fondation se porte fort Life et \u00e0 ce titre, a pu b\u00e9n\u00e9ficier derni\u00e8rement de pr\u00e9cieux conseils de Guy Forget lors d'un entra\u00eenement reportage Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:37 > 0:34:41) [78%] : \r\n\u00e7a va t'en forme oui oui bon, moi pas, mais alors tu as doucement avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:42 > 0:34:58) [85%] : \r\n\u00e0 la veille de No\u00ebl, entra\u00eenement cadeaux pourris les narines Albon, Guy Forget, tout nouveau pr\u00e9sident de la Fondation Sport- for Life, qui soutient la jeune Haut-Valaisanne depuis 2 ans la rejoint pour une session in\u00e9dite pr\u00e9cieuses transmission d'exp\u00e9rience ce qu'il faut c'est que tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:58 > 0:35:09) [83%] : \r\nPour capable bien s\u00fbr fait le coup droit de faire recours quand tu es loin dans la diagonale, \u00e7a je crois que tu sais le faire pas mal mais pas mal mais que tu puisses faire \u00e7a avec ton revers aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:09 > 0:35:16) [90%] : \r\nC'est clair que c'est mon coup Faible on va dire le revers mais je crois, il a vu \u00e7a aussi et puis, il essaye de m'aider, donc c'est vraiment cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:16 > 0:35:26) [83%] : \r\nIl est Albon applique imm\u00e9diatement les conseils de l'ancien vainqueur de la Coupe Davis pour que son revers s'ajoute bient\u00f4t \u00e0 ces armes majeures, jeu de jambes explosif et puis coup droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:28 > 0:35:40) [89%] : \r\n\u00e0 19 ans, la vi\u00e9geois, \u00e7a vient de r\u00e9aliser une saison ph\u00e9nom\u00e9nale 4 titres et un bond de la 608 ans 3\u00e8me \u00e0 la 200 34\u00e8me place mondiale en une ann\u00e9e, surprenant m\u00eame son coach avec qui elle s'entra\u00eene depuis 3 ans, h\u00f4tesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:42 > 0:35:59) [88%] : \r\nSelon peine c'est qu'il va faire, je ne pensais pas qu'elle irait si loin, je suis plut\u00f4t prudent, j'aurais \u00e9t\u00e9 satisfait si arrivait vers la 300\u00e8me place mais l\u00e0 c'est mieux maintenant, l'important c'est de ne pas reculer de consolider ce qu'on a fait et s'il y a une progression tant mieux pas la langue tellement certains contempteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:59 > 0:36:03) [91%] : \r\nJe vais essayer de continuer comme \u00e7a, mais les pieds par terre et puis travailler dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:11 > 0:36:30) [89%] : \r\n\u00e7a qui me pla\u00eet chez elle, c'est qu'on sent qu'elle est, elle est, elle est souriante, elle est contente d'\u00eatre l\u00e0, apr\u00e8s la la chute, elle a une tr\u00e8s bonne base technique et \u00e7a je crois qu'il faut f\u00e9liciter son entra\u00eeneur des co\u00fbts tr\u00e8s juste, tr\u00e8s sain apr\u00e8s les elle est pas tr\u00e8s grande, par contre, il est tr\u00e8s v\u00e9loce et il va falloir qu'elle qu'elle joue en fonction de son gabarit de C\u00e9dric de ses qualit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:34 > 0:36:40) [87%] : \r\nDonc on travaille \u00e0 l'entra\u00eenement, on va travailler ses couleurs pour que, apr\u00e8s, tu seras confiante quant \u00e0 la raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:40 > 0:37:03) [87%] : \r\nIl m'a donn\u00e9 quelques conseils sur mon jeu par exemple de prendre la balle un peu plus t\u00f4t et puis je pense que \u00e7a va, \u00e7a va vraiment m'aider quand le futur, je pense qu'on a qu'on a pu prendre vraiment des choses qui l'a dit et puis je crois aussi, Gonzalo et il a pu apprendre beaucoup et puis il va s'\u00e9coule journ\u00e9es comme \u00e7a qu'on dehors quelqu'un te donne des conseils, qui continue \u00e0 travailler sur \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:03 > 0:37:12) [86%] : \r\nPour les Albon, l'objectif est de passer professionnel vivre du tennis et int\u00e9grer les qualifications du prochain Grand Chelem, Roland-Garros sur la terre, qu'elle aime tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:13 > 0:37:27) [91%] : \r\nC'est ce qu'on lui souhaite cette Suisse sont engag\u00e9s \u00e0 l'Open d'Australie, qui s'annonce une fois de plus torride 36 degr\u00e9s annonc\u00e9s d\u00e8s demain et, \u00e0 tout seigneur tout honneur, on va commencer avec le double tenant du titre, ma\u00eetre Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:27 > 0:37:57) [88%] : \r\nMais comment ne pas commencer cette rubrique par lui d'ailleurs, c'est vrai qu'on le retrouve \u00e0 Melbourne pour la 20\u00e8me fois d\u00e9j\u00e0, c'est ahurissant, avec cette triple qu\u00eate Olivier Elisha cinq-centi\u00e8me titre alors ce n'est pas le record, mais il s'en rapproche le parler des 109 titres de Jimmy Connors s'd\u00e9tenteur de 20 Grand-Chelem \u00e7a, c'est un record chez les hommes et doubles, tenant du titre, ou l'avait dit \u00e0 Melbourne, il tente d'en remporter un 7\u00e8me en carri\u00e8re pour d\u00e9tenir seul le record devant Djokovic Emerson Marc quand on voit ces chiffrent \u00e0 plus de 37 ans, c'est franchement hallucinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:57 > 0:38:10) [88%] : \r\nAinsi acc\u00e9der, chiffres qui sont hallucinantes, je veux dire, si vous allez sur Internet et que vous regardez tous les records de de de Federer et des pages, il y a des pages et des pages donc l'\u00e9crit chaque chaque ann\u00e9e un peu plus l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:10 > 0:38:21) [90%] : \r\nQuel est le secret de Federer, qu'en pensent d'ailleurs ses principaux adversaires, on a pos\u00e9 la question sur place avec nous, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Isabelle Musy oh, je vous propose de d\u00e9couvrir le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:24 > 0:38:34) [94%] : \r\n\u00e0 37 ans, Roger Federer affiche toujours la m\u00eame s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e0 Melbourne, il d\u00e9barque avec \u00e0 la fois la fra\u00eecheur d'un d\u00e9butant et l'assurance d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:38:35 > 0:38:58) [87%] : \r\nC'est vrai que c'est quelque chose que je recherche quand m\u00eame malade d'avoir cette c'est l'exp\u00e9rience de quelqu'un qui avait d\u00e9j\u00e0 longtemps sur le circuit, mais garde cette fra\u00eecheur, regardez cette jeunesse, si tu veux ce ce c\u00f4t\u00e9 all\u00e9gement fois all\u00e8ge frappe une fois surtout parce que j'ai, faut pas toujours se jouer les pourcentages je pense que quand je joue comme \u00e7a, je m'en meilleure aussi alors je vais essayer de de garder \u00e7a pour pour le tournoi ici aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:59 > 0:39:05) [94%] : \r\n\u00e0 l'aube de sa 21\u00e8me saison, le B\u00e2lois doit faire face aux in\u00e9vitables questions autour de son \u00e9ventuel retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:06 > 0:39:36) [84%] : \r\nDonc moi m\u00eame, je le sais pas bah, en fait, j'enl\u00e8ve un peu cette ces trucs mythique peut-\u00eatre autour de moi, de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai envie de jouer, voil\u00e0 forc\u00e9ment avec maintenant \u00e0 la retraite, Anne d\u00e9marrer forc\u00e9ment bah \u00e7a retombe apr\u00e8s plus sur Djoko moi et Rafa aussi qu'est ce que vous pensez, alors forc\u00e9ment, \u00e7a, \u00e7a nous \u00e7a le touche aussi beaucoup m\u00eame, \u00e7a te fait penser \u00e0 aussi \u00e0 ta carri\u00e8re comme elle va un jour se conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:39:37 > 0:39:51) [91%] : \r\nM\u00eame s'il vient d\u00e9fendre sa couronne en Australie, Roger Federer n'a finalement rien \u00e0 perdre ici mais tout \u00e0 gagner, il vise un 7\u00e8me titre record \u00e0 l'Open d'Australie 1 100\u00e8me en carri\u00e8re, il est surtout en qu\u00eate de nouveaux moments d'\u00e9motion inoubliable et de communion unique avec ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:39:53 > 0:40:03) [93%] : \r\nRoger Federer n'a certes plus 20 ans mais sa passion ind\u00e9fectible pour le jeu et ses coups de raquette de g\u00e9nie lui procure une forme d'invincibilit\u00e9, ses adversaires sont les premiers \u00e0 le reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:04 > 0:40:15) [86%] : \r\nVoil\u00e0 avec toi, c'est toujours parce que c'est votre cher il va toujours trouver la solution, m\u00eame s'il ralentit un peu, il trouvera toujours diff\u00e9rents moyens de pied ferme, \u00e0 l'ouest, et \u00e7a me fait plaisir qu'il soit encore l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:16 > 0:40:30) [84%] : \r\nAah, historien, vous avez, je pense qu'il peut gagner en tout cas, il allait, il en a les capacit\u00e9s, veut jouer \u00e0 peur si j'\u00e9tait, il \u00e9tait tr\u00e8s bien physiquement et mystiquement, il avait l'air frais mentalement, donc je pense vraiment qu'il qu'il en est encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:30 > 0:40:39) [84%] : \r\nCapable ami c'est incroyable qui continue d'exceller encore \u00e0 tous les niveaux de voir qu'il parvient \u00e0 repousser les limites de la GTA jouer encore aussi bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:39 > 0:40:53) [85%] : \r\nCes l\u00e9gendes du tennis, on a, c'est la l\u00e9gende du tennis, je pense qu'on parle de tennis, on pense tout de suite \u00e0 \u00e0 Roger je pense que c'est quelqu'un de d'incroyables, que ce soit sur le tard, que ce soit en dehors du terrain, c'est quelqu'un qui, qui apporte beaucoup, a \u00e9t\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:53 > 0:41:13) [85%] : \r\nIl a toujours en lui cette motivation pour gagner de autres, mais non, mais c'est peut \u00e9crire, vous savez, cette derni\u00e8re \u00e9dition de l'Open d'Australie lui ont particuli\u00e8rement bien r\u00e9ussi, se plaint, il a aussi jou\u00e9 du tr\u00e8s bon tennis r\u00e9cemment \u00e0 l'Hopman Cup, il est en grande forme, il est toujours le favori c'est Roger Federer oui \u00e7a fait v\u00e9ritablement isoloir, j'ai fait de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:41:14 > 0:41:22) [93%] : \r\n\u00e0 Melbourne, plus qu'ailleurs, le rev\u00eatement tr\u00e8s rapide favorise son tennis qu'elle soit la derni\u00e8re ou pas l'\u00e9tape australienne pourrait une fois encore, lui donner des ailes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:26 > 0:41:35) [91%] : \r\nMarc rev\u00eatement extr\u00eamement rapide, selon les statistiques de la F\u00e9d\u00e9ration internationale, ce n'est plus rapide que le gazon de Wimbledon, c'est pour \u00e7a aussi qu'on a envie de d'y croire encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:35 > 0:42:19) [87%] : \r\nBon le gazon de Wimbledon, \u00e7a fait 10 15 ans qui n'est plus \u00e7a ralentit tellement rapide, je pense surtout que la une surface rapide forc\u00e9ment ce qui vous chose de bien pour Federer, et puis je pense aussi que l'Australien Noppen Saint-Andr\u00e9 qui leur ici bien parce qu'il y a toujours cette posant qui est assez courte quand m\u00eame de 5 6 semaines apr\u00e8s, apr\u00e8s la finale du Masters et les joueurs s'entra\u00eenent et voil\u00e0, il y a un tournoi de pr\u00e9paration des fois pas peut-\u00eatre une exhibition et apr\u00e8s tout de suite en attaque dans le vif du sujet, quand un Grand Chelem et Roger, il a cette facult\u00e9 me casser hors norme de de tr\u00e8s, tr\u00e8s vite s'adapter \u00e0 des conditions de jeu, je pense que c'est lui qui est capable de de passer d'une surface \u00e0 l'autre le le plus rapidement possible en ayant en ayant en produisant son meilleur tennis, donc c'est pour \u00e7a que je dirais, il r\u00e9ussit tr\u00e8s bien chaque ann\u00e9e en Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:42:19 > 0:42:37) [89%] : \r\nApr\u00e8s on entend Novak Djokovic qui dit ben le favori c'est Roger et Roger en conf\u00e9rence de presse qui dit tr\u00e8s clairement le favori du tournoi c'est Novak Djokovic, un mot sur Novak Djokovic, num\u00e9ro 1 mondial il reste sur trois tournois sans victoire, ce qui est plut\u00f4t \u00e9tonnant, mais l\u00e0, il reste sur une ann\u00e9e incroyable si vous devez en d\u00e9gager un des 2, ils sont pas dans le m\u00eame tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:42:39 > 0:43:01) [87%] : \r\nTCL tournoi et comme l'a commenc\u00e9 \u00e0 peine, donc il faudra avoir un petit peu l'\u00e9tat de forme de de chacun sait c'est clair qu'on pourra se faire une id\u00e9e peut-\u00eatre dans deux 3 matchs pour voir un petit peu \u00e0 l'\u00e9tat de forme, c'est clair que Djokovic une d\u00e9faite un peu surprenante \u00e0 au tournoi de Doha, c'est aussi, hein, il a gagn\u00e9 6 fois l'Australian Open, donc on y reste toute fa\u00e7on parmi les favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:01 > 0:43:32) [93%] : \r\nMarc, j'aimerais qu'on s'attarde un petit peu sur le cas Rafa\u00ebl Nadal qui m'inqui\u00e8te un tout petit peu alors on conna\u00eet son palmar\u00e8s monstrueux sur terre Bathurst sur dur, c'est toujours un petit peu plus compliqu\u00e9 pour eux pour l'espagnol sur les 15 derniers tournois disput\u00e9s sur cette surface, il a d\u00e9clar\u00e9 forfait \u00e0 12 reprises, soit pendant le tournoi, soit avant le tournoi, il a abandonn\u00e9 2 fois, en cours de partie, il en a gagn\u00e9 un tout de m\u00eame, c'\u00e9tait \u00e0 Toronto en ao\u00fbt dernier, mais franchement quand on on voit ces chiffres, c'est presque inqui\u00e9tant physiquement pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:32 > 0:44:17) [89%] : \r\nC'est s\u00fbr que, voil\u00e0, c'est un joueur qui a vraiment pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par par les blessures, Rafa\u00ebl Nadal tout au long de sa sa carri\u00e8re, c'est un joueur on conna\u00eet c'est \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment de, de, de, de, de physique, la fa\u00e7on dont dont il joue, m\u00eame s'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9voluer son son tennis tout au long de ces ann\u00e9es, en \u00e9tant de plus en plus agressifs maintenant par rapport \u00e0 cette chose tr\u00e8s Noppen s'on peut pas peu dans le m\u00eame cas de figure, qu'un peu en 2017 avec le retour de la comp\u00e9tition de Federer, le retour de Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 la comp\u00e9tition et on peut-\u00eatre qu'on s'attendait pas \u00e0 cette finale et les 2 joueurs nous ont produit un des plus gros match des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es sur une finale de grand schelem donc avec Rafa\u00ebl Nadal, du moment qu'il met les pieds sur le terrain, de toute fa\u00e7on il va donner \u00e0 100 pourcent et apr\u00e8s s'il arrive \u00e0 gagner de 3 \u00e0 4 matches de la fraude fa\u00e7on le compter parmi les favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:44:17 > 0:44:29) [93%] : \r\nDans la s\u00e9rie \u00e0 l'aube des \u00e9clop\u00e9s, c'est peut-\u00eatre un peu p\u00e9joratif quand on parle de Rafa\u00ebl Nadal, on verra ce qu'il va faire, mais il y a eu ce moment quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9mouvant, Andy Murray, qui annonce la \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re \u00e0 cause de blessures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:29 > 0:44:48) [92%] : \r\nOui c'est la triste nouvelle de de cette semaine, effectivement, Andy Murray, qui l'a annonc\u00e9 \u00e0 31 ans, \u00e0 mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re ces prochaines semaines ou c'est ces prochains mois, ce sera \u00e0 voir la faute \u00e0 \u00e7a, \u00e7a fait 20 mois qu'il en souffre, il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 il y a un an, mais la situation ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e bah, je vous propose de l'\u00e9couter lorsqu'il a convi\u00e9 les journalistes \u00e0 Melbourne pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:50 > 0:44:53) [60%] : \r\nNon plus, il mange pas un vaccin avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:55 > 0:44:58) [79%] : \r\nIl \u00e9tait toujours avec moi fait m\u00eame faire une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:45:03 > 0:45:14) [61%] : \r\n\u00e7a nous a donn\u00e9 la il en a men\u00e9 \u00e0 la presse son avance Schekman Sega ou pas, mais l'instant c'\u00e9tait un homme de rappel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:19 > 0:45:34) [87%] : \r\nD'elles-m\u00eames, Murray a m\u00eame soulign\u00e9 que cet Open d'Australie pourrait \u00eatre le dernier tournoi de sa carri\u00e8re, m\u00eame s'il souhaite aller jusqu'\u00e0 Wimbledon, alors il s'est quand m\u00eame entra\u00een\u00e9 difficilement cette semaine Marc cette nouvelle, alors elle est triste, mais ce qui vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:45:36 > 0:46:49) [85%] : \r\nOui, elle ne surprend parce que voil\u00e0, elle est un petit peu inattendu, on m'avait pos\u00e9 la question journaliste m\u00eame pos\u00e9 la question par rapport, retour de Wawrinka et Murray, je m'\u00e9tais plus de chances de Stan de revenir \u00e0 un bon niveau qu'Andy Murray parce que si on regarde un peu les les joueurs Google K\u00fcrten je crois, c'est feux, l\u00e0, on est l\u00e0 en jeu oui tout saine du oui, tous ces gens-l\u00e0 Magnus Norman aussi ils ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 retrouver la pl\u00e9nitude \u00e0 100 pourcent dans leurs moyens, donc c'est pour \u00e7a que je pensais que le retour de Murray au plus haut niveau serait compliqu\u00e9 maintenant c'est c'est jamais facile pour un joueur parce que voil\u00e0, si on en semaine un peu d'Andy Murray, \u00e7a fait depuis qui l'\u00e2ge de 6, 7 ans que le tennis c'est sa passion et vous avez jamais envie de terminer sur une blessure, vous allez pouvoir a envie de terminer le la mani\u00e8re vraiment d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9cider mais quand c'est un coup du sort, comme \u00e7a, qui, qui vous force \u00e0 l'arr\u00eat, c'est c'est extr\u00eamement p\u00e9nible et j'esp\u00e8re vraiment pour lui parce que c'est un c'est un immense champion, double m\u00e9daill\u00e9 d'un pic 3, vainqueur 3 tirs du grand chose \u00e0 gagner la Coupe Davis pratiquement la une seule avec son fr\u00e8re et j'esp\u00e8re vraiment qu'il arrive \u00e0 trouver un moyen de de rester un petit peu comp\u00e9titifs, en tout cas peut-\u00eatre pas arr\u00eater \u00e0 Wimbledon sur son gazon chez lui, ce serait la chose de fantastique en tous cas, il le m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:49 > 0:46:59) [95%] : \r\nUn autre a connu des mois de gal\u00e8re des blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, mais il dit ne jamais s'\u00eatre senti aussi bien que depuis ces Stan Wawrinka, vainqueur en 2014 en Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:59 > 0:47:20) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait il de tr\u00e8s bonnes dispositions et ici, lui qui n'avait plus jou\u00e9 depuis Shanghai en octobre dernier, souvenez-vous, il avait renonc\u00e9 au tournoi de B\u00e2le apr\u00e8s s'\u00eatre bless\u00e9 au dos, c'\u00e9tait lors d'un entra\u00eenement d'ailleurs avec Roger Federer, alors 2 mois de causes de moi bienvenue pour s'offrir une p\u00e9riode de pr\u00e9paration compl\u00e8te aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Paganini ici en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:21 > 0:47:35) [92%] : \r\nBen \u00e7a consiste \u00e0 prendre du repos \u00e0 prendre le temps de bien s'entra\u00eener physiquement tennistiquement pour avoir le temps de non seulement retrouv\u00e9 le niveau 2 d'avant les vacances, mais aussi pouvoir travailler dessus pour travailler sur plainte chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:35 > 0:47:47) [93%] : \r\nAlors l'objectif, \u00e0 Melbourne, n'est pas de gagner, lui qui s'\u00e9tait inclin\u00e9 au 2\u00e8me tour l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais simplement de de glaner d\u00e9j\u00e0 quelques pr\u00e9cieux points ATP et ainsi remonter au classement mondial, il est aujourd'hui 59\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:49 > 0:48:06) [89%] : \r\nApr\u00e8s, il y a pas seulement la blessure que j'ai eu, y a un an et demi, \u00e0 l'\u00e2ge, les ann\u00e9es sur le Tour et \u00e0 tous les matches, donc il y a plein de choses qu'il faut qu'il faut g\u00e9rer, qu'il faut s'adapter un peu, mais c'est clair qu'en tout cas je me sens, je me sens tr\u00e8s bien s\u00fbr sur le terrain, j'ai fait des tr\u00e8s bons matches \u00e0 Doha en gagnant de mon match en faisant 3 matches \u00e0 la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:06 > 0:48:17) [95%] : \r\nOui, \u00e0 Doha, o\u00f9 il a remport\u00e9 notamment un 1er tour face au solide Russe Karen Khachanov 11\u00e8me mondial, signe que la forme est bien pr\u00e9sente, comme nous le confirme son entra\u00eeneur Magnus Norman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:18 > 0:48:37) [84%] : \r\nBen quand on est un peu, ouais, je suis tr\u00e8s content par rapport \u00e0 il en est physiquement, mentalement et techniquement techniquement de luxe rel\u00e8ve \u00e7a a l'air de tr\u00e8s bons, mais il a un 1er tour compliqu\u00e9 contre Gulbis baisser et dans le monde, c'est pas 3 \u00e0 quoi s'attendre mais on est pr\u00eat pour une bonne saison Bath oui oui bien pr\u00e9par\u00e9 le froid de ces cinq.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:38 > 0:48:47) [93%] : \r\n\u00eatre pr\u00eat pour une nouvelle saison Stan Wawrinka, on sait que c'est un homme adepte des combats s'il arrive justement \u00e0 s'appuyer sur un physique qui tient, on peut attendre de belles choses cette ann\u00e9e pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:48:48 > 0:49:37) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, parce que je pense que tennistiquement et physiquement, moralement, je pense qu'il est quand m\u00eame pr\u00e8s par rapport \u00e0 ce qui n'\u00e9tait pas vraiment l'un \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a vu \u00e0 Roland-Garros, physiquement, il avait un petit peu l\u00e2ch\u00e9 quoi j'ai \u00e9t\u00e9 pas encore \u00e0 100 pourcent on a comme est l\u00e0, dit aussi un petit peu de gens \u00e7a hein, parce que dans les tirages au sort l\u00e0 joue \u00e0 Ernests Gulbis se mais en cas de victoire, il peut jouer le vainqueur de de Raul Direct Kyrgios que donc c'est c'est tout de suite un 2\u00e8me tour et c'est au p\u00e8re de 2\u00e8me tour vous gagnez pas beaucoup de points ATP et si on regarde tout au long de sa carri\u00e8re le Houston a vraiment faire maximum de pointer peste j'\u00e9t\u00e9 dans les tournois du Grand Chelem qui vont excessivement bien r\u00e9ussi, donc c'est pour \u00e7a que le le retour, c'est dur de dire ce qui va revenir dans les 10 premiers en 6 mois, 8 mois en une ann\u00e9e, ou peut-\u00eatre plus, \u00e7a d\u00e9pendra un peu du facteur chance mais il faudra aussi qu'il soit tr\u00e8s performant, mais \u00e7a je pense qu'on peut compter sur lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:37 > 0:49:42) [95%] : \r\nOn va parler des femmes dans le tableau f\u00e9minin, nous avons quatres mousquetaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:49:42 > 0:50:01) [90%] : \r\nOui, B\u00e9linda Benchikh Viktoria Golubic Timea Bacsinszky Stefanie V\u00f6gele alors pour la Vaudoise, on va parler d'elle en 1er, vous savez qu'elle est pass\u00e9e par une p\u00e9riode assez compliqu\u00e9e en blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des d\u00e9faites, un changement d'entra\u00eeneur \u00e9galement mais elle se reconstruit petit \u00e0 petit a, rien qu'une pr\u00e9sence ici \u00e0 Melbourne, c'est une petite victoire pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:50:03 > 0:50:30) [92%] : \r\nJe suis tr\u00e8s content d'\u00eatre ici \u00e0 Melbourne, c'est vrai que j'ai manqu\u00e9 l'\u00e9dition 2018, ce qui m'a fait beaucoup de peine d'ailleurs, c'est une p\u00e9riode assez compliqu\u00e9 pour moi donc extr\u00eamement contente d'\u00eatre d'\u00eatre ici et d'ailleurs pass\u00e9 mon 3\u00e8me tournoi de l'ann\u00e9e, donc c'est chouette de pouvoir se dire qu'en 2019 voil\u00e0 je, je suis plut\u00f4t enfin bien pas hyper contente de pouvoir jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:30 > 0:51:02) [86%] : \r\nMais parmi ces tournois, celui de Sydney, o\u00f9 elle a remport\u00e9 de longues batailles avant de s'incliner en quarts de finale contre la B\u00e9larusse \u00e7a Neuvic elle arrive donc \u00e0 Melbourne avec une certaine confiance et un nouveau visage dans son staff en la personne de St\u00e9phane Robert joueur fran\u00e7ais qui l'accompagnent en l'absence de son cote R fan de Jean Gu\u00e9ry, rester en Suisse B\u00e9linda Benchikh, elle a fait encore mieux cette semaine au tournoi de Hobart en ne perdant qu'au stade des demi- finales alors Marc peine chiche Bacsinszky vous imaginez un petit peu nos nos Suissesses passer quand m\u00eame qu'il c\u00f4toie \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:51:03 > 0:51:36) [88%] : \r\nOui, c'est le 1er tournoi du Grand Chelem, maintenant il va falloir produire du bon tennis c'est jamais \u00e9vident comme \u00e7a en d\u00e9but d'ann\u00e9e sur un 1er tournoi de tout de suite \u00eatre \u00e0 soit \u00e0 son meilleur fera voir un petit peu d'France mais c'est clair que CDD de bonne augure, va dire pour pour Timea de pouvoir renouer un peu avec la comp\u00e9tition de pas bless\u00e9 de pouvoir accumuler des matchs du Tournoi de pouvoir faire une saison pleine et c'est c'est que en \u00e9tant dans ce genre de conditions qu'on peut essayer de, de remonter au classement pilotes leur produire son meilleur tennis, ce sera \u00e0 suivre durant 6 Laaksonen qui sait qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:36 > 0:51:38) [70%] : \r\nPierre oui l'axe parmi les 7 suisse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:38 > 0:52:36) [88%] : \r\nAbsolument sera \u00e0 suivre d'ailleurs tous les jours puisque prise d'antenne 9 heures du matin, pour le match en Direct qu'il y aura aussi des rediffusions, la rencontre des suisse qui sont engag\u00e9es, vous avez bien fait de le pr\u00e9ciser, Marc seront retransmises, pour autant, et \u00e7a ce n'est pas nous qui d\u00e9cidons que les cohortes soit film\u00e9e par les organisateurs, c'est B\u00e9linda Benchikha qui ouvrira les feux de matos sur rtssport Federer jouera le 2\u00e8me match de l'Allemagne, c'est Sean on ne sait pas encore l'horaire exact, il y aura mardi du g\u00e9ant dames en alternance avec l'Open d'Australie, vous avez l'horaire des 2 manches et puis du basket- ball sur rtssport bonne Fribourg Olympic merci beaucoup Marc Rosset, merci beaucoup, merci Marc Giscard, on voit ce qu'ils y en images avec une m\u00e9t\u00e9o un peu capricieuse, je vous le disais en introduction \u00e0 Adelboden : le clip de faim et sign\u00e9 Farah Chiliens, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, un bon d\u00e9but de semaine et au nom de toutes les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 ce week- end un grand merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:34:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901767110", "durationSec": 51, "title": "SPDI 130119 TAPIS VOLLEY FEMMES", "excerpt": "Extraits du match entre \u00e9quipes de Suisse et d'Autriche comptant pour la qualification au Championnat d'Europe de volley-ball dames.", "remarks": "Contient des archives de comp\u00e9titions de ski.", "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "\u00c9LIMINATOIRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767111", "durationSec": 68, "title": "SPDI 130119 TAPIS VOLLEY HOMMES", "excerpt": "Extraits du match entre \u00e9quipes de Suisse et d'Ukraine comptant pour la qualification au Championnat d'Europe de volley-ball messieurs.", "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS", "\u00c9LIMINATOIRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767112", "durationSec": 169, "title": "SPDI 130119 TENN YLENA IN ALBON", "excerpt": "La joueuse de tennis suisse de 19 ans Ylena In-Albon progresse constamment. Depuis 2 ans elle b\u00e9n\u00e9ficie du soutien de la Fondation Sport for life et \u00e0 ce titre a pu b\u00e9n\u00e9ficier d'un entrainement en compagnie de l'ex-joueur professionnel Guy Forget. Itw Ylena In-Albon, Guy Forget et de l'entra\u00eeneur Gonzalo Vitale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["FORGET, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767114", "durationSec": 155, "title": "SPDI 130119 VOLL EQUIPE FEMININE", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Suisse de volley-ball dames s'est qualifi\u00e9e pour le championnat d'Europe, en remportant 2 sets contre l'Autriche lors des \u00e9liminatoires. Elle a su profiter d'un tirage au sort favorable. Itw volleyeuse M\u00e9line Pierret, de l'entra\u00eeneur Timo Lippuner et du directeur technique du LUC Georges-Andr\u00e9 Carrel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CHAMPIONNAT D'EUROPE", "\u00c9LIMINATOIRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SUPPORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767115", "durationSec": 53, "title": "SPDI 130119 VOLL QUALIF SUISSE", "excerpt": "Qualification de l'\u00e9quipe de Suisse volley-ball dames pour le championnat d'Europe 2019, gr\u00e2ce aux 2 sets remport\u00e9s contre l'Autriche lors des \u00e9liminations.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "CHAMPIONNAT D'EUROPE", "DAMES", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767117", "durationSec": 80, "title": "SPDI 130119 FOCUS WEEK-END", "excerpt": "Bilan des match du week-end du championnat suisse de hockey sur glace de National League. Le classement est tr\u00e8s serr\u00e9 entre les \u00e9quipes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767118", "durationSec": 63, "title": "SPDI 130119 HIPP BALE CPM FEI", "excerpt": "Victoire du cavalier suisse Martin Fuchs et son cheval Clooney qui conservent leur titre lors du Grand Prix de B\u00e2le. Itw Martin Fuchs. 10e place pour le Suisse Steve Guerdat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["CONCOURS DE SAUTS INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["FUCHS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767119", "durationSec": 128, "title": "SPDI 130119 HOCK CHS AMB FRI", "excerpt": "Victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron qui a battu 5 buts \u00e0 2 le HC Ambr\u00ec Piotta lors d'un match du championnat suisse de hockey sur glace de National League 2018 - 2019.", "thematicGeographicals": ["AMBRI"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1834802"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767120", "durationSec": 24, "title": "SPDI 130119 HOCK CHS ZSC DAV", "excerpt": "Victoire du HC Davos qui a battu 2 buts \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation le Zurich SC lors d'un match du championnat suisse de hockey sur glace de National League 2018 - 2019.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767121", "durationSec": 33, "title": "SPDI 130119 ILLU DJOKOVIC 2", "excerpt": "Entra\u00eenement du joueur de tennis serbe Novak Djokovic \u00e0 l'Open d'Australie.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767122", "durationSec": 33, "title": "SPDI 130119 ILLU NADAL 2", "excerpt": "Entra\u00eenement du joueur de tennis espagnol Rafael Nadal \u00e0 l'Open d'Australie.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767123", "durationSec": 38, "title": "SPDI 130119 ILLU VICTOIRE YULE", "excerpt": "Entra\u00eenement du joueur de tennis allemand Zverev \u00e0 l'Open d'Australie."}, {"internalArchiveId": "AA1901767124", "durationSec": 32, "title": "SPDI 130119 ILLU ZVEREV 2", "excerpt": "Itw de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky avant le d\u00e9but de l'Open d'Australie et entra\u00eenement de sa compatriote Belinda Bencic.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["ZVEREV, ALEXANDER"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767125", "durationSec": 70, "title": "SPDI 130119 LES SUISSESSES", "excerpt": "Portrait du skieur suisse Tanguy Nef. Il \u00e9tudie dans une universit\u00e9 am\u00e9ricaine et participe \u00e0 sa premi\u00e8re saison en Coupe du monde de ski alpin.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767126", "durationSec": 347, "title": "SPDI 130119 MAG TANGUY NEF", "excerpt": "Le joueur de tennis britannique Andy Murray a annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse la fin de sa carri\u00e8re dans les mois \u00e0 venir, suite \u00e0 des douleurs r\u00e9currentes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["NEF, TANGUY"], "sequenceIds": ["1836008"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767127", "durationSec": 61, "title": "SPDI 130119 MURRAY", "excerpt": "Le skieur suisse Tanguy Nef s'est class\u00e9 25e du slalom messieurs d'Adelboden comptant pour la coupe du monde de ski alpin.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["MURRAY, ANDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767128", "durationSec": 13, "title": "SPDI 130119 PC NEF", "excerpt": "Premi\u00e8re manche du slalom messieurs d'Adelboden comptant pour la coupe du monde de ski alpin, avec meilleur temps de Marcel Hirscher et les Suissex Daniel Yule, Reto Schmidiger, Ramon Zenhaeusern et Luca Aerni dans le Top 10.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["NEF, TANGUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767129", "durationSec": 45, "title": "SPDI 130119 SKAL ADEL 1E MANCHE", "excerpt": "Les skieurs suisses Luca Aerni et Reto Schmidiger ont enfourch\u00e9 dans la 2e manche du slalom messieurs d'Adelboden comptant pour la coupe du monde de ski alpin. 8e place de Daniel Yule et 5e de Ramon Zenhaeusern.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767130", "durationSec": 47, "title": "SPDI 130119 SKAL ADEL 2E MANCHE", "excerpt": "Victoires du skieurs autrichien Marcel Hirscher qui s'offre un doubl\u00e9 dans les courses de g\u00e9ant et de slalom sp\u00e9cial d'Adelboden comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767131", "durationSec": 70, "title": "SPDI 130119 SKAL HIRSCHER 2", "excerpt": "Itw du skieur suisse Ramon Zenhaeusern apr\u00e8s sa 5e place dans le slalom d'Adelbon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["HIRSCHER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767132", "durationSec": 21, "title": "SPDI 130119 SKAL ITW", "excerpt": "Les skieuses de fond suisses Nadine Faehndrich et Laurien van der Graaff se sont class\u00e9es 5e du sprint dames par \u00e9quipes \u00e0 Dresde. Victoire des Su\u00e9doises Stina Nilsson et Maja Dahlqvist. Chez les messieurs, 4e place pour Jovian Hediger et Roman Schaad.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767133", "durationSec": 68, "title": "SPDI 130119 SKFO SPRIN EQUI", "excerpt": "Entra\u00eenement et itw du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka avant le d\u00e9but de l'Open d'Australie. Il a l'objectif de remonter dans le classement ATP. Itw son entra\u00eeneur Magnus Norman.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DRESDE"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE LIBRE)", "DAMES", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767134", "durationSec": 40, "title": "SPDI 130119 SOMMAIRE", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer entame \u00e0 37 ans \u00e0 l'Open d'Australie une nouvelle saison ATP. Il est toujours tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par ses adversaires. Itw Roger Federer, Alexander Zverev, Lucas Pouille, Kevin Anderson, Ga\u00ebl Monfils, Marin Cilic, NOvak Djokovic."}, {"internalArchiveId": "AA1901767135", "durationSec": 110, "title": "SPDI 130119 STAN WAWRINKA V2", "excerpt": "Beaucoup de neige est tomb\u00e9e sur la piste avant le slalom messieurs d'Adelboden de ski alpin.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NORMAN, MAGNUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767136", "durationSec": 190, "title": "SPDI 130119 SUJET FEDERER", "excerpt": "Moments forts clip en musique du slalom messieurs d'Adelboden.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MUSY, Isabelle", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767138", "durationSec": 18, "title": "SPDI 130119 ADELBODEN METEO", "excerpt": "Itw du skieur suisse Daniel Yule qui fait un bilan partiel de sa saison.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["ENNEIG\u00c9", "PISTE DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767139", "durationSec": 61, "title": "SPDI 130119 CLIP FIN", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767140", "durationSec": 161, "title": "SPDI 130119 FAUX DUPLEX YULE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905834319", "summary": "Plateau : itw Anne-Sylvie Monnet, directrice volleyball Swiss Volley.", "id": "1834777"}, {"internalArchiveId": "AA1905834344", "summary": "Ambr\u00ec, patinoire la Valascia : 5 buts Fribourg Gott\u00e9ron par Andrew Miller, 2 buts, Charles Bertrand, Matthias Rossi et Nathan Marchon, hockeyeurs. 2 buts Ambr\u00ec Piotta par Samuel Guerra et Elias Bianchi.", "id": "1834802", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["AMBRI"], "visualCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835518", "summary": "Tanguy Nef, skieur suisse et \u00e9tudiant, parlant par skype avec Peter Dodge, son coach am\u00e9ricain. Itw Tanguy Nef. \nSource YouTube, Tanguy Nef skiant aux USA.\nSuisse : Tanguy Nef s'entra\u00eenant en salle puis sur une piste et dans ses occupations de skieur. Itw Matteo Joris, entra\u00eeneur en chef des slalomeurs suisses. Tanguy Nef \u00e9tudiant \u00e0 distance. Itw Thierry Meynet, entra\u00eeneur des slalomeurs suisses. Itw Patrick Nef, p\u00e8re. Tanguy Nef sa maman et son fr\u00e8re. Itw Julia Nef, m\u00e8re.", "id": "1836008", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["NEF, TANGUY"]}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SCHAER, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770691", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046065", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1767116", "internalArchiveId": "AA1901766819", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Adelboden 2018 - 2019 : Slalom sp\u00e9cial messieurs - 1\u00e8re manche", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 6435, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-14T10:52:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901753662", "durationSec": 4732, "title": "Coupe du monde. Slalom Messieurs. 1\u00e8re manche. Slalom messieurs (Adelboden)", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Adelboden \u00e0 l'occasion du slalom sp\u00e9cial comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BASZANGER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Plateau Adelboden", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901766840", "durationSec": 5027, "title": "Coupe du monde Adelboden 2018 - 2019 : Slalom sp\u00e9cial messieurs - 2e manche", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770644", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU101723", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1753962", "internalArchiveId": "AA1901753665", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CSI de B\u00e2le 2019 : Grand Prix", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 11297, "genres": ["Concours hippiques en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-22T10:20:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901766875", "durationSec": 10574, "title": "CSI de B\u00e2le 2019 : Grand Prix", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "POUDRET, Alban", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/456", "id": "456", "name": "Hippisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "POUDRET, Alban", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769743", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045799", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1767137", "internalArchiveId": "AA1901766840", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Adelboden 2018 - 2019 : Slalom sp\u00e9cial messieurs - 2e manche", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 5027, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-14T10:49:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901753664", "durationSec": 4352, "title": "Coupe du monde Adelboden 2018 - 2019 : Slalom sp\u00e9cial messieurs - 2e manche ENTOURAGE", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Adelboden \u00e0 l'occasion du slalom sp\u00e9cial comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Plateau Adelboden", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901766819", "durationSec": 6435, "title": "Coupe du monde Adelboden 2018 - 2019 : Slalom sp\u00e9cial messieurs - 1\u00e8re manche", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770653", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU101730", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1684215", "internalArchiveId": "AA1805684550", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation en musique des buts marqu\u00e9s lors des matchs comptant pour la 35e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de National League 2018 - 2019.", "durationSec": 600, "genres": ["Autres sports enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10134782", "imageURL": "http://www.rts.ch/10134832.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "alternativeTitle": ["Tous les buts !", "Tous les buts !"], "variantIds": ["ece-10134782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-19T14:32:38Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T10:40:31Z", "program": {"href": "/programs/4744", "id": "4744", "name": "Tous les buts"}, "medias": [{"id": "1743701", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039900", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1766985", "internalArchiveId": "AA1901766688", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie 2019 - 1er tour : Henri Laaksonen - Mirza Basic", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 16437, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-17T13:53:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901767198", "durationSec": 90, "title": "MI VICTOIRE BENCIC LAAKSONEN_RTS000001706769", "excerpt": "Victoire de la Suissesse Belinda Bencic face \u00e0 la Tch\u00e8que Katerina Siniakova au 1er tour de l'Open d'Australie de tennis sur le score de 6-4 2-6 6-3 et du Suisse Henri Laaksonen qui a battu le Bosnien Mirza Basic 6-4 7-6 4-6 6-3 au 1er tour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA", "ATP"], "thematicPersons": ["LAAKSONEN, HENRI", "BENCIC, BELINDA"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1770581", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046055", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1690080", "internalArchiveId": "AA1806690361", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "OSI - Poschner (Symphonie No 4 de Brahms)", "publicationDate": "2019-01-13T00:00:00Z", "summary": "Lugano Arte Cultura (LAC):\nConcert de l'Orchestre de la Suisse italienne sous la direction du chef d'orchestre Markus Poschner, qui interpr\u00e8tent :\n\n\"Symphonie no 4, en mi mineur, op. 98\", de Johannes Brahms.", "durationSec": 2547, "genres": ["Concerts"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10086847.image", "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["CONCERT CLASSIQUE", "SYMPHONIE"], "thematicCorporations": ["ORCHESTRE DE LA SUISSE ITALIENNE"], "alternativeTitle": ["Markus Poschner dirige l'Orchestre de la Suisse Italienne (Symphonie No 4 de J. Brahms)"], "alternativeSummary": ["Programme : Symphonie No 4 en mi mineur op. 98 de Johannes Brahms  \nEnregistr\u00e9 au LAC (Lugano Arte Cultura) en f\u00e9vrier 2016\nUne production de la Radio-T\u00e9l\u00e9vision Suisse Italienne"], "variantIds": ["ece-10125939"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-06T11:21:16Z", "program": {"href": "/programs/4870", "id": "4870", "name": "RTSMusique"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BARRELET, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1746834", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL und / CPL und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040449", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1746265", "internalArchiveId": "AA1812746016", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Retour aux sources : Inde", "publicationDate": "2019-01-12T20:12:00Z", "durationSec": 2549, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10120876", "imageURL": "http://www.rts.ch/10120866.image", "alternativeTitle": ["Voyage en Inde", "Retour aux sources"], "alternativeSummary": ["Satbir se sent chez lui dans le canton de Berne. Il a fui l\u2019Inde, son pays d\u2019origine, pour des raisons politiques 30 ans auparavant. Son fils, Benjamin, souhaite conna\u00eetre le pays de son p\u00e8re et l\u2019accompagne dans son voyage de retour vers ses racines \u2013 au Pendjab, au nord de l\u2019Inde. P\u00e8re et fils partagent un s\u00e9jour rempli d\u2019\u00e9motions, dont ils reviennent encore plus proches.", "Retour aux sources : Inde"], "variantIds": ["ece-10120876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-25T20:30:35Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:00  10:00:07:20\r\n{\\an1}-Satbir fait d\u00e9couvrir son pays\r\nnatal, l'Inde, \u00e0 son fils Benjamin.\r\n\r\n10:00:08:01  10:00:11:23\r\n{\\an1}-C'est merveilleux d'\u00eatre enfin ici.\r\n-Tout autant pour moi.\r\n\r\n10:00:14:19  10:00:17:22\r\n{\\an1}-C'est un \u00e9mouvant voyage\r\ndans le pass\u00e9.\r\n\r\n10:00:20:11  10:00:23:04\r\n{\\an1}-Je dois y aller.\r\n-Ils sont press\u00e9s.\r\n\r\n10:00:23:09  10:00:27:23\r\n{\\an1}-Un voyage qui va r\u00e9unir\r\nune famille trop longtemps s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n10:00:29:11  10:00:31:21\r\n{\\an1}-I love you.\r\n-I love you too.\r\n\r\n10:00:34:07  10:00:38:12\r\n{\\an1}-C'est un voyage vers ses racines,\r\nun retour aux sources.\r\n\r\n10:00:45:14  10:00:48:18\r\n{\\an1}Benjamin, vingt ans,\r\na attendu ce jour\r\n\r\n10:00:48:23  10:00:50:07\r\n{\\an1}avec impatience.\r\n\r\n10:00:50:11  10:00:54:06\r\n{\\an1}Il s'envole pour l'Inde\r\navec son p\u00e8re, Satbir,\r\n\r\n10:00:54:11  10:00:57:07\r\n{\\an1}et va enfin d\u00e9couvrir ses racines.\r\n\r\n10:00:57:11  10:00:58:22\r\n{\\an1}Satbir n'a pas vu\r\n\r\n10:00:59:03  10:01:01:19\r\n{\\an1}son pays natal depuis longtemps.\r\n\r\n10:01:02:00  10:01:04:08\r\n{\\an1}P\u00e8re et fils s'envolent seuls,\r\n\r\n10:01:04:12  10:01:07:09\r\n{\\an1}le reste de la famille\r\nles attend l\u00e0.\r\n\r\n10:01:07:13  10:01:11:12\r\n{\\an1}-J'ai h\u00e2te de voir\r\nle village o\u00f9 mon p\u00e8re a grandi\r\n\r\n10:01:11:17  10:01:15:14\r\n{\\an1}et de tout d\u00e9couvrir:\r\nla maison familiale, par exemple.\r\n\r\n10:01:15:19  10:01:17:22\r\n{\\an1}Et rencontrer mes oncles.\r\n\r\n10:01:18:03  10:01:20:05\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre g\u00e9nial.\r\n\r\n10:01:25:09  10:01:28:04\r\n{\\an1}-Je suis tr\u00e8s heureux\r\nde pouvoir faire\r\n\r\n10:01:28:09  10:01:31:01\r\n{\\an1}ce premier voyage en Inde\r\navec mon fils.\r\n\r\n10:01:31:06  10:01:33:20\r\n{\\an1}Et de lui montrer mon pays d'origine.\r\n\r\n10:01:34:01  10:01:36:19\r\n{\\an1}C'est vraiment\r\nun bel \u00e9v\u00e9nement pour moi.\r\n\r\n10:01:40:04  10:01:42:17\r\n{\\an1}-Satbir, Magdalena\r\net leurs trois fils\r\n\r\n10:01:42:22  10:01:47:11\r\n{\\an1}vivent \u00e0 Oberdiessbach,\r\ndans le canton de Berne.\r\n\r\n10:01:47:15  10:01:49:22\r\n{\\an1}Mais culinairement parlant,\r\n\r\n10:01:50:03  10:01:52:09\r\n{\\an1}ils vivent souvent en Inde.\r\n\r\n10:01:55:12  10:01:58:08\r\n{\\an1}-Ca te dit d'essayer quelque chose ?\r\n\r\n10:01:58:12  10:02:00:10\r\n{\\an1}-Ouais, c'est clair.\r\n\r\n10:02:03:11  10:02:05:09\r\n{\\an1}-Tu vas devoir m'aider.\r\n\r\n10:02:05:13  10:02:07:21\r\n{\\an1}-Combien de p\u00e2tes, environ ?\r\n\r\n10:02:08:02  10:02:11:17\r\n{\\an1}-Satbir est arriv\u00e9 en Suisse\r\nil y a vingt-sept ans,\r\n\r\n10:02:11:22  10:02:13:21\r\n{\\an1}en tant que r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n10:02:14:02  10:02:19:06\r\n{\\an1}Rester dans son pays \u00e9tait devenu\r\ntrop dangereux politiquement.\r\n\r\n10:02:19:11  10:02:22:01\r\n{\\an1}-Je n'arrive pas \u00e0 l'imaginer.\r\n\r\n10:02:22:06  10:02:24:11\r\n{\\an1}J'ai eu une belle enfance ici,\r\n\r\n10:02:24:15  10:02:26:22\r\n{\\an1}avec une bonne formation.\r\n\r\n10:02:27:03  10:02:29:15\r\n{\\an1}J'ai fait un apprentissage.\r\n\r\n10:02:29:20  10:02:34:14\r\n{\\an1}A mon \u00e2ge, mon p\u00e8re\r\na d\u00fb quitter sa famille, son pays.\r\n\r\n10:02:34:19  10:02:38:20\r\n{\\an1}Il est arriv\u00e9 sur un nouveau\r\ncontinent sans parler la langue.\r\n\r\n10:02:39:01  10:02:43:17\r\n{\\an1}-Dans son nouveau pays, Satbir\r\ntombe amoureux et fonde une famille.\r\n\r\n10:02:43:22  10:02:49:12\r\n{\\an1}Elle reste, \u00e0 ce jour, la chose\r\nla plus importante de sa vie.\r\n\r\n10:02:49:17  10:02:54:08\r\n{\\an1}-Je suis toujours heureux\r\nquand on est tous r\u00e9unis pour manger.\r\n\r\n10:02:54:12  10:02:57:18\r\n{\\an1}-On cuisine ensemble,\r\ntout le monde aide.\r\n\r\n10:02:57:23  10:03:00:13\r\n{\\an1}Et on s'assied ensemble ensuite.\r\n\r\n10:03:00:18  10:03:03:15\r\n{\\an1}-Le r\u00e9fugi\u00e9 indien s'int\u00e8gre vite.\r\n\r\n10:03:03:20  10:03:05:21\r\n{\\an1}A 51 ans, Satbir est\r\n\r\n10:03:06:02  10:03:08:00\r\n{\\an1}un v\u00e9ritable Bernois.\r\n\r\n10:03:08:05  10:03:10:11\r\n{\\an1}Ses fils ne connaissent\r\n\r\n10:03:10:15  10:03:12:12\r\n{\\an1}la culture indienne\r\n\r\n10:03:12:17  10:03:14:17\r\n{\\an1}qu'\u00e0 travers la cuisine.\r\n\r\n10:03:14:22  10:03:17:08\r\n{\\an1}Contrairement \u00e0 ses fr\u00e8res,\r\n\r\n10:03:17:12  10:03:22:00\r\n{\\an1}des jumeaux, Benjamin\r\nn'est encore jamais all\u00e9 en Inde.\r\n\r\n10:03:22:05  10:03:27:00\r\n{\\an1}-J'ai h\u00e2te de savoir\r\nsi \u00e7a va \u00eatre comme tu l'imagines.\r\n\r\n10:03:27:05  10:03:30:09\r\n{\\an1}-Ce sera de toute fa\u00e7on diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:03:30:13  10:03:33:16\r\n{\\an1}-On s'imagine toujours\r\nquelque chose.\r\n\r\n10:03:33:21  10:03:37:17\r\n{\\an1}Ce sera s\u00fbrement diff\u00e9rent\r\nde ce qu'il a dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:03:37:22  10:03:39:10\r\n{\\an1}Pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:03:39:14  10:03:41:17\r\n{\\an1}un r\u00e9el choc culturel.\r\n\r\n10:03:41:22  10:03:44:16\r\n{\\an1}M\u00eame si j'avais d\u00e9j\u00e0 voyag\u00e9\r\n\r\n10:03:44:21  10:03:46:18\r\n{\\an1}dans d'autres pays.\r\n\r\n10:03:46:23  10:03:49:08\r\n{\\an1}L'Inde est un pays particulier.\r\n\r\n10:03:49:12  10:03:52:22\r\n{\\an1}-Tu as longtemps affirm\u00e9\r\navoir \u00e9t\u00e9 en Inde\r\n\r\n10:03:53:03  10:03:57:08\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir assist\u00e9\r\n\u00e0 une f\u00eate d'anniversaire indienne.\r\n\r\n10:03:57:12  10:03:59:05\r\n{\\an1}-Oui, c'est vrai.\r\n\r\n10:04:03:11  10:04:05:11\r\n{\\an1}-D'apr\u00e8s mes souvenirs,\r\n\r\n10:04:05:15  10:04:09:06\r\n{\\an1}j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fier\r\nd'\u00eatre moiti\u00e9 indien.\r\n\r\n10:04:09:11  10:04:13:22\r\n{\\an1}Je suis heureux de pouvoir enfin\r\naller dans mon pays d'origine.\r\n\r\n10:04:14:03  10:04:16:15\r\n{\\an1}M\u00eame si j'ai grandi ici,\r\n\r\n10:04:16:20  10:04:18:20\r\n{\\an1}j'ai un lien particulier\r\n\r\n10:04:19:01  10:04:21:10\r\n{\\an1}avec l'Inde, le Pendjab.\r\n\r\n10:04:23:05  10:04:25:13\r\n{\\an1}-Il y a 21 ans, Satbir a emmen\u00e9\r\n\r\n10:04:25:18  10:04:28:10\r\n{\\an1}en Inde sa femme et les jumeaux.\r\n\r\n10:04:28:14  10:04:31:11\r\n{\\an1}Son unique voyage en famille l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:04:31:15  10:04:35:18\r\n{\\an1}Ses parents\r\nvivaient encore \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:04:35:23  10:04:39:20\r\n{\\an1}-Avec sa m\u00e8re.\r\n-Oui, avec ta grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:04:44:00  10:04:46:22\r\n{\\an1}-Je sais\r\nque si mon p\u00e8re vivait encore,\r\n\r\n10:04:47:03  10:04:51:07\r\n{\\an1}il serait incroyablement heureux\r\nde voir mes enfants.\r\n\r\n10:04:51:11  10:04:54:07\r\n{\\an1}On avait un lien sp\u00e9cial\r\n\r\n10:04:54:11  10:04:56:12\r\n{\\an1}tous les deux.\r\n\r\n10:04:56:17  10:04:59:18\r\n{\\an1}-Avec ton p\u00e8re ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:04:59:23  10:05:01:23\r\n{\\an1}Un lien tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:05:02:04  10:05:05:11\r\n{\\an1}-Je ne sais pas grand-chose\r\ndu pass\u00e9 de mon p\u00e8re,\r\n\r\n10:05:05:15  10:05:09:03\r\n{\\an1}mais je vais en d\u00e9couvrir\r\nbeaucoup avec ce voyage.\r\n\r\n10:05:09:08  10:05:12:05\r\n{\\an1}Il va me raconter plein de choses.\r\n\r\n10:05:12:10  10:05:14:17\r\n{\\an1}Sur place, il lui reviendra\r\n\r\n10:05:14:22  10:05:19:19\r\n{\\an1}s\u00fbrement des souvenirs\r\nqu'il pourra partager avec moi.\r\n\r\n10:05:28:09  10:05:31:03\r\n{\\an1}-Les choses s\u00e9rieuses commencent.\r\n\r\n10:05:31:08  10:05:33:01\r\n{\\an1}Ca va aller.\r\n\r\n10:05:33:06  10:05:34:18\r\n{\\an1}Profite !\r\n\r\n10:05:36:06  10:05:38:03\r\n{\\an1}Fais attention \u00e0 toi !\r\n\r\n10:05:38:08  10:05:40:04\r\n{\\an1}-Profites-en \u00e0 fond !\r\n\r\n10:05:40:09  10:05:42:11\r\n{\\an1}-Prends soin de ta m\u00e8re.\r\n\r\n10:05:46:04  10:05:48:03\r\n{\\an1}-Allez, profites-en bien !\r\n\r\n10:05:57:15  10:06:01:08\r\n{\\an1}Musique indienne rythm\u00e9e\r\n\r\n10:06:01:12  10:06:03:14\r\n{\\an1}-Les deux hommes s'envolent\r\n\r\n10:06:03:19  10:06:07:07\r\n{\\an1}pour la province du Pendjab,\r\nau nord du pays.\r\n\r\n10:06:07:11  10:06:11:08\r\n{\\an1}L'Inde, avec 1,2 milliard\r\nd'habitants, est le 2\u00e8me pays\r\n\r\n10:06:11:12  10:06:16:09\r\n{\\an1}en termes de population,\r\nderri\u00e8re la Chine.\r\n\r\n10:06:16:13  10:06:20:22\r\n{\\an1}La capitale du Pendjab abrite\r\nle Temple d'Or, La Mecque des sikhs.\r\n\r\n10:06:21:03  10:06:25:19\r\n{\\an1}C'est ici qu'est n\u00e9e\r\ncette communaut\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:06:26:00  10:06:28:03\r\n{\\an1}La r\u00e9gion est pauvre,\r\n\r\n10:06:28:08  10:06:30:20\r\n{\\an1}mais respire la joie de vivre.\r\n\r\n10:06:36:14  10:06:38:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s huit heures\r\n\r\n10:06:38:12  10:06:42:23\r\n{\\an1}de voyage, Satbir et Benjamin\r\natterrissent \u00e0 Amritsar,\r\n\r\n10:06:43:04  10:06:45:08\r\n{\\an1}la capitale du Pendjab.\r\n\r\n10:06:45:12  10:06:47:23\r\n{\\an1}Premier objectif: l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:06:48:04  10:06:50:11\r\n{\\an1}-A droite ? A gauche ?\r\n\r\n10:06:50:15  10:06:52:07\r\n{\\an1}-Ils vont tout droit\r\n\r\n10:06:52:11  10:06:54:16\r\n{\\an1}sans se poser de questions.\r\n\r\n10:06:57:07  10:06:59:11\r\n{\\an1}-C'est sympa, et c'est dr\u00f4le.\r\n\r\n10:06:59:16  10:07:02:03\r\n{\\an1}Je ne me sens pas vraiment d\u00e9pays\u00e9.\r\n\r\n10:07:02:08  10:07:05:00\r\n{\\an1}C'est un peu\r\ncomme rentrer \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:07:05:05  10:07:08:02\r\n{\\an1}m\u00eame si c'est la premi\u00e8re fois\r\nque je viens.\r\n\r\n10:07:08:07  10:07:10:11\r\n{\\an1}-Quand on est venu\r\n\r\n10:07:10:15  10:07:14:01\r\n{\\an1}avec tes fr\u00e8res,\r\non a fait le m\u00eame trajet.\r\n\r\n10:07:14:06  10:07:16:09\r\n{\\an1}-L'h\u00f4tel est au centre-ville,\r\n\r\n10:07:16:13  10:07:19:07\r\n{\\an1}tout pr\u00e8s du Temple d'Or,\r\n\r\n10:07:19:11  10:07:24:03\r\n{\\an1}o\u00f9 nos deux Suisses\r\nveulent aller le lendemain.\r\n\r\n10:07:26:12  10:07:29:11\r\n{\\an1}-Tout droit ou gauche, puis droite.\r\n\r\n10:07:29:16  10:07:33:02\r\n{\\an1}-D\u00e8s les premiers m\u00e8tres,\r\nBenjamin est confront\u00e9\r\n\r\n10:07:33:07  10:07:34:16\r\n{\\an1}\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:07:34:21  10:07:38:21\r\n{\\an1}-On voit tout de suite\r\nqu'on est dans un quartier pauvre.\r\n\r\n10:07:39:02  10:07:41:17\r\n{\\an1}Il n'y a pas de touristes.\r\n\r\n10:07:41:22  10:07:44:22\r\n{\\an1}On croise beaucoup de chiens errants.\r\n\r\n10:07:45:03  10:07:48:01\r\n{\\an1}Ca me fait de la peine pour eux.\r\n\r\n10:07:48:06  10:07:51:09\r\n{\\an1}Mais je savais\r\nque \u00e7a allait \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:51:13  10:07:54:01\r\n{\\an1}On tourne \u00e0 droite ici ?\r\n\r\n10:07:54:06  10:07:58:00\r\n{\\an1}Ils parlent en pendjabi\r\n\r\n10:07:58:05  10:08:00:08\r\n{\\an1}-Sidha, tout droit.\r\n\r\n10:08:00:12  10:08:04:11\r\n{\\an1}-On dit comment: \"\u00e0 droite\" ?\r\n-Saje.\r\n\r\n10:08:04:16  10:08:07:11\r\n{\\an1}-C'est hyper dur \u00e0 prononcer.\r\n\r\n10:08:07:15  10:08:12:19\r\n{\\an1}-J'ai bien appris le bernois, c'est\r\n\u00e0 ton tour d'apprendre le pendjabi.\r\n\r\n10:08:16:13  10:08:19:11\r\n{\\an1}Voil\u00e0 le Temple d'Or.\r\n-Ah ouais ?\r\n\r\n10:08:19:15  10:08:22:04\r\n{\\an1}C'est immense !\r\n\r\n10:08:22:09  10:08:25:20\r\n{\\an1}-Le Temple d'Or\r\naccueille chaque jour\r\n\r\n10:08:26:01  10:08:28:01\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 30'000 visiteurs.\r\n\r\n10:08:28:06  10:08:31:00\r\n{\\an1}En signe de respect,\r\nils doivent\r\n\r\n10:08:31:05  10:08:33:23\r\n{\\an1}se couvrir la t\u00eate et retirer\r\n\r\n10:08:34:04  10:08:36:03\r\n{\\an1}leurs chaussures.\r\n\r\n10:08:38:14  10:08:40:22\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a, le Temple d'Or.\r\n\r\n10:08:43:06  10:08:45:11\r\n{\\an1}Tu vois tous ces gens ?\r\n\r\n10:08:47:02  10:08:51:06\r\n{\\an1}-En Suisse, Satbir\r\ns'est converti au christianisme.\r\n\r\n10:08:51:11  10:08:54:01\r\n{\\an1}En Inde, il \u00e9tait sikh.\r\n\r\n10:08:54:06  10:09:00:01\r\n{\\an1}-Benjamin, on dit\r\nque c'est de l'eau pure.\r\n\r\n10:09:00:06  10:09:05:11\r\n{\\an1}Et on vient ici, symboliquement,\r\nse baigner ou se doucher.\r\n\r\n10:09:05:15  10:09:08:10\r\n{\\an1}On plonge dans l'eau et on ressort.\r\n\r\n10:09:08:14  10:09:11:11\r\n{\\an1}Ou on se contente\r\nde se laver les mains.\r\n\r\n10:09:11:15  10:09:16:02\r\n{\\an1}Musique indienne spirituelle\r\n\r\n10:09:16:07  10:09:32:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:32:18  10:09:35:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:35:05  10:09:39:05\r\n{\\an1}-La religion est quelque chose\r\nde tr\u00e8s ancr\u00e9e au Pendjab.\r\n\r\n10:09:39:10  10:09:42:04\r\n{\\an1}C'est une religion pacifique,\r\nc'est bien.\r\n\r\n10:09:42:09  10:09:45:01\r\n{\\an1}C'est aussi pour \u00e7a\r\nque je voulais venir.\r\n\r\n10:09:45:06  10:09:47:13\r\n{\\an1}-Tout le monde est bienvenu.\r\n\r\n10:09:47:18  10:09:51:02\r\n{\\an1}Ind\u00e9pendamment\r\nde sa caste ou de sa religion.\r\n\r\n10:09:51:07  10:09:54:16\r\n{\\an1}Pauvre ou riche,\r\n\u00e7a ne joue aucun r\u00f4le ici.\r\n\r\n10:09:56:23  10:09:58:23\r\n{\\an1}-La rumeur de la pr\u00e9sence\r\n\r\n10:09:59:04  10:10:02:20\r\n{\\an1}de deux Suisses et d'un cameraman\r\nse r\u00e9pand rapidement.\r\n\r\n10:10:03:01  10:10:05:12\r\n{\\an1}Ils profitent d'un accueil sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:10:05:17  10:10:09:10\r\n{\\an1}Un employ\u00e9 du temple\r\nles invite \u00e0 une audience priv\u00e9e\r\n\r\n10:10:09:14  10:10:11:19\r\n{\\an1}avec un sikh de haut rang.\r\n\r\n10:10:15:04  10:10:22:19\r\n{\\an1}Ils parlent en pendjabi\r\n\r\n10:10:23:00  10:10:25:00\r\n{\\an1}-Dieu te b\u00e9nisse.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:10:36:15  10:10:38:05\r\n{\\an1}-Welcome.\r\n\r\n10:10:38:10  10:10:40:14\r\n{\\an1}-Thank you.\r\n-Thank you.\r\n\r\n10:10:40:19  10:10:42:11\r\n{\\an1}Dieu te b\u00e9nisse.\r\n\r\n10:10:42:16  10:10:45:20\r\n{\\an1}Je te souhaite\r\nune vie remplie et \u00e9panouie.\r\n\r\n10:10:46:01  10:10:48:23\r\n{\\an1}-Je suis \u00e9tonn\u00e9\r\npar leur hospitalit\u00e9,\r\n\r\n10:10:49:04  10:10:52:01\r\n{\\an1}leur mani\u00e8re d'accueillir quelqu'un\r\n\r\n10:10:52:06  10:10:54:10\r\n{\\an1}qu'ils ne connaissent pas.\r\n\r\n10:10:54:14  10:10:58:18\r\n{\\an1}-Ils prennent du temps et nous font\r\ndes cadeaux, \u00e7a me touche.\r\n\r\n10:10:58:23  10:11:03:04\r\n{\\an1}-Le temple n'est pas seulement\r\nun lieu de rencontre\r\n\r\n10:11:03:09  10:11:06:21\r\n{\\an1}pour les croyants,\r\non peut y manger gratuitement.\r\n\r\n10:11:07:02  10:11:10:08\r\n{\\an1}-Regarde Benjamin,\r\ntout est fait \u00e0 la main.\r\n\r\n10:11:10:12  10:11:13:05\r\n{\\an1}-Elles vont presque\r\naussi vite que moi.\r\n\r\n10:11:13:10  10:11:14:20\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:11:15:01  10:11:19:08\r\n{\\an1}-Des centaines de gens\r\ncuisinent ici b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n10:11:19:12  10:11:23:03\r\n{\\an1}Satbir est tout de suite\r\ndans son \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n10:11:30:09  10:11:32:23\r\n{\\an1}-Il va falloir m'aider, papa.\r\n\r\n10:11:33:04  10:11:38:10\r\n{\\an1}-Le rythme d'\u00e9talage des pains\r\nn'est pas le m\u00eame qu'\u00e0 la maison.\r\n\r\n10:11:40:06  10:11:44:01\r\n{\\an1}-Je devais comprendre\r\nque le rouleau n'a pas de poign\u00e9es.\r\n\r\n10:11:44:06  10:11:48:01\r\n{\\an1}Musique indienne rythm\u00e9e\r\n\r\n10:11:48:06  10:11:52:13\r\n{\\an1}-Et cuisiner ensemble\r\npermet d'apprendre \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:55:11\r\n{\\an1}-Where are you from ?\r\n-De Suisse.\r\n\r\n10:11:55:15  10:11:57:02\r\n{\\an1}La Suisse.\r\n\r\n10:11:57:07  10:11:59:03\r\n{\\an1}C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:02:19\r\n{\\an1}Musique indienne rythm\u00e9e\r\n\r\n10:12:03:00  10:12:11:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:12:04  10:12:15:21\r\n{\\an1}-Quand on voit \u00e7a,\r\non recommence \u00e0 croire en l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:12:16:02  10:12:17:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:12:17:16  10:12:21:02\r\n{\\an1}Il n'y a pas que le guerre,\r\nil y a aussi la paix,\r\n\r\n10:12:21:07  10:12:24:14\r\n{\\an1}et des hommes\r\nqui s'entraident et s'estiment.\r\n\r\n10:12:24:19  10:12:27:08\r\n{\\an1}Il faut tendre les deux mains.\r\n\r\n10:12:31:14  10:12:36:05\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 2'000 personnes\r\nsont ici nourries chaque heure.\r\n\r\n10:12:36:10  10:12:40:15\r\n{\\an1}De pain, de yaourt et de dahl,\r\nun plat de lentilles indien.\r\n\r\n10:12:40:20  10:12:43:03\r\n{\\an1}-C'est bon, non ?\r\n\r\n10:12:47:06  10:12:51:01\r\n{\\an1}-C'est fou d'arriver\r\n\u00e0 cuisiner pour autant de personnes.\r\n\r\n10:12:51:06  10:12:53:20\r\n{\\an1}Et en plus, c'est vraiment bon.\r\n\r\n10:12:54:01  10:12:56:13\r\n{\\an1}C'est g\u00e9nial !\r\n-C'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:12:57:23  10:13:01:02\r\n{\\an1}Comme autrefois, oui.\r\n\r\n10:13:04:12  10:13:06:07\r\n{\\an1}-Thank you very much.\r\n\r\n10:13:06:11  10:13:11:20\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re journ\u00e9e en Inde\r\ns'ach\u00e8ve pour Satbir et Benjamin.\r\n\r\n10:13:12:01  10:13:14:07\r\n{\\an1}Ils veulent se coucher t\u00f4t.\r\n\r\n10:13:14:11  10:13:18:08\r\n{\\an1}Demain, le voyage\r\nse poursuit jusqu'au village\r\n\r\n10:13:18:12  10:13:21:23\r\n{\\an1}o\u00f9 Satbir a grandi.\r\n\r\n10:13:22:04  10:13:26:11\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:13:26:16  10:13:32:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:32:17  10:13:36:12\r\n{\\an1}-On est presque arriv\u00e9\r\nau village natal de mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:13:36:17  10:13:40:16\r\n{\\an1}Arriver l\u00e0-bas,\r\nfaire la connaissance de mes oncles,\r\n\r\n10:13:40:21  10:13:43:10\r\n{\\an1}c'est un sentiment tr\u00e8s sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:13:43:14  10:13:48:06\r\n{\\an1}C'est ici que tu as grandi,\r\nici que tu as pass\u00e9 ton enfance...\r\n\r\n10:13:48:11  10:13:51:02\r\n{\\an1}Et maintenant, je d\u00e9couvre tout \u00e7a.\r\n\r\n10:13:51:07  10:13:53:14\r\n{\\an1}Je suis un peu nerveux.\r\n\r\n10:13:53:19  10:13:58:23\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:14:00:06  10:14:04:02\r\n{\\an1}-Et l\u00e0, c'est la prochaine route\r\nsur la gauche.\r\n\r\n10:14:05:10  10:14:10:12\r\n{\\an1}C'est... C'est la route\r\nqui m\u00e8ne \u00e0 mon village.\r\n\r\n10:14:10:17  10:14:17:19\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:14:18:00  10:14:24:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:25:02  10:14:27:18\r\n{\\an1}-C'est dans ce village\r\nque Satbir a v\u00e9cu\r\n\r\n10:14:27:23  10:14:31:20\r\n{\\an1}les vingt-trois premi\u00e8res ann\u00e9es\r\nde sa vie.\r\n\r\n10:14:32:01  10:14:35:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:35:19  10:14:38:11\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n10:14:38:16  10:14:42:12\r\n{\\an1}On approche de plus en plus du but.\r\n\r\n10:14:42:17  10:14:45:16\r\n{\\an1}Et c'est de plus en plus beau.\r\n\r\n10:14:47:07  10:14:50:00\r\n{\\an1}Oui, je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n10:14:50:05  10:14:53:19\r\n{\\an1}-On voit s'il y a quelqu'un ?\r\n-Oui; tu frappes ?\r\n\r\n10:14:54:00  10:14:57:12\r\n{\\an1}-P\u00e8re et fils sont attendus\r\ndans la maison\r\n\r\n10:14:57:17  10:15:01:03\r\n{\\an1}des parents de Satbir,\r\nmaintenant d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n10:15:02:06  10:15:03:18\r\n{\\an1}-Mon fr\u00e8re...\r\n\r\n10:15:03:23  10:15:09:00\r\n{\\an1}Musique \u00e9mouvante\r\n\r\n10:15:09:05  10:15:14:07\r\n{\\an1}...\r\nIl pleure\r\n\r\n10:15:14:11  10:15:23:16\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:15:23:21  10:15:29:06\r\n{\\an1}-Ce sont d'eux des fr\u00e8res de Satbir\r\nqui vivent toujours en Inde.\r\n\r\n10:15:29:11  10:15:31:17\r\n{\\an1}Ses autres quatre fr\u00e8res\r\n\r\n10:15:31:22  10:15:34:01\r\n{\\an1}ont fui, eux aussi.\r\n\r\n10:15:38:02  10:15:41:17\r\n{\\an1}-Comment va ta maman ?\r\nIls rigolent\r\n\r\n10:15:41:22  10:15:44:00\r\n{\\an1}-Comment vas-tu ?\r\n\r\n10:15:44:05  10:15:45:19\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:15:47:15  10:15:49:20\r\n{\\an1}Je suis heureux d'\u00eatre ici.\r\n\r\n10:15:50:01  10:15:53:11\r\n{\\an1}-Ce fr\u00e8re a v\u00e9cu\r\nquelques ann\u00e9es en Allemagne,\r\n\r\n10:15:53:15  10:15:56:02\r\n{\\an1}Benjamin peut \u00e9changer avec lui.\r\n\r\n10:16:04:02  10:16:06:09\r\n{\\an1}-C'est la maison\r\n\r\n10:16:06:13  10:16:09:15\r\n{\\an1}de ton grand-p\u00e8re\r\net de ta grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:16:10:23  10:16:14:11\r\n{\\an1}C'est dans cette maison\r\nque se passait toute la vie.\r\n\r\n10:16:14:16  10:16:17:06\r\n{\\an1}Autrefois, on n'avait qu'une pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:16:17:11  10:16:20:15\r\n{\\an1}L\u00e0, c'\u00e9tait un couloir.\r\n\r\n10:16:20:20  10:16:24:01\r\n{\\an1}On n'avait pas de chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n10:16:24:06  10:16:27:00\r\n{\\an1}On a eu une enfance tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n10:16:27:05  10:16:32:08\r\n{\\an1}-C'est merveilleux d'\u00eatre ici.\r\n-Ca l'est tout autant pour moi.\r\n\r\n10:16:32:12  10:16:35:00\r\n{\\an1}Tes fr\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0 venus ici.\r\n\r\n10:16:35:05  10:16:37:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est ton tour.\r\n\r\n10:16:37:18  10:16:39:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es.\r\n\r\n10:16:40:03  10:16:45:07\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que la prochaine fois,\r\ntoute la famille viendra.\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:48:14\r\n{\\an1}-Benjamin gagne imm\u00e9diatement\r\nl'affection\r\n\r\n10:16:48:19  10:16:51:14\r\n{\\an1}de sa famille indienne.\r\n\r\n10:16:51:19  10:16:55:19\r\n{\\an1}Sans parler le pendjabi,\r\nil s'entend tout de suite\r\n\r\n10:16:56:00  10:16:59:05\r\n{\\an1}parfaitement\r\navec ses oncles et tantes.\r\n\r\n10:17:04:12  10:17:07:00\r\n{\\an1}-Au football ?\r\n-Au football.\r\n\r\n10:17:08:23  10:17:11:04\r\n{\\an1}-Son fils jouait au football.\r\n\r\n10:17:11:09  10:17:14:07\r\n{\\an1}Il a gagn\u00e9 cette coupe\r\navec son \u00e9quipe.\r\n\r\n10:17:14:11  10:17:18:16\r\n{\\an1}On s'est compris par gestes:\r\navec les mains, les pieds...\r\n\r\n10:17:18:21  10:17:22:01\r\n{\\an1}La gentillesse des Indiens\r\nm'impressionne.\r\n\r\n10:17:22:06  10:17:24:21\r\n{\\an1}M\u00eame si on ne peut pas communiquer,\r\n\r\n10:17:25:02  10:17:28:17\r\n{\\an1}on est tout de suite\r\naccueillis chaleureusement.\r\n\r\n10:17:28:22  10:17:33:00\r\n{\\an1}On n'a jamais l'impression\r\nd'\u00eatre une pi\u00e8ce rapport\u00e9e.\r\n\r\n10:17:33:05  10:17:36:18\r\n{\\an1}Elle parle en pendjabi\r\n\r\n10:17:36:23  10:17:39:19\r\n{\\an1}-Tu devrais apprendre le pendjabi.\r\n\r\n10:17:40:00  10:17:43:14\r\n{\\an1}-C'est de ta faute\r\nsi je ne le parle pas.\r\n\r\n10:17:43:19  10:17:48:03\r\n{\\an1}-Oui, tout est toujours\r\nde la faute du p\u00e8re.\r\n\r\n10:17:48:08  10:17:51:03\r\n{\\an1}-J'adore \u00eatre ici.\r\n\r\n10:17:51:08  10:17:56:01\r\n{\\an1}-L\u00e0, j'ai totalement\r\noubli\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n10:17:56:06  10:17:59:21\r\n{\\an1}En ce moment, on vit la vie indienne.\r\n\r\n10:18:00:02  10:18:05:02\r\n{\\an1}Musique douce au piano\r\n\r\n10:18:05:07  10:18:20:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:20:23  10:18:24:00\r\n{\\an1}-Les parents de Satbir\r\n\u00e9taient paysans.\r\n\r\n10:18:24:05  10:18:27:15\r\n{\\an1}Tout petit d\u00e9j\u00e0,\r\nil aidait aux travaux de la ferme.\r\n\r\n10:18:27:20  10:18:31:11\r\n{\\an1}Il veut maintenant\r\nmontrer \u00e0 son fils ce que c'est.\r\n\r\n10:18:33:03  10:18:35:14\r\n{\\an1}-Les choses s\u00e9rieuses commencent.\r\n\r\n10:18:35:19  10:18:39:01\r\n{\\an1}On va au champ\r\nfaire les labours avec les boeufs.\r\n\r\n10:18:39:06  10:18:42:01\r\n{\\an1}Je n'ai aucune id\u00e9e\r\nde comment on fait.\r\n\r\n10:18:42:06  10:18:44:10\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre un vrai d\u00e9fi.\r\n\r\n10:18:44:14  10:18:48:16\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis d'apprendre\r\ncomment ils labouraient autrefois.\r\n\r\n10:18:50:07  10:18:53:01\r\n{\\an1}-Benjamin travaille dans une banque.\r\n\r\n10:18:53:06  10:18:57:09\r\n{\\an1}C'est donc un univers\r\ntotalement nouveau pour lui.\r\n\r\n10:18:57:13  10:19:02:03\r\n{\\an1}Musique indienne rythm\u00e9e\r\n\r\n10:19:02:08  10:19:10:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:12:07  10:19:14:19\r\n{\\an1}-C'est int\u00e9ressant \u00e0 observer.\r\n\r\n10:19:15:00  10:19:18:12\r\n{\\an1}A mon avis,\r\nil a un souci avec les boeufs.\r\n\r\n10:19:19:18  10:19:21:08\r\n{\\an1}Ils ob\u00e9issent pas.\r\n\r\n10:19:21:12  10:19:23:23\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re garder mes distances.\r\n\r\n10:19:24:04  10:19:27:12\r\n{\\an1}Tout va bien, papa ?\r\n-Oui, oui; tu me rejoins ?\r\n\r\n10:19:29:02  10:19:31:06\r\n{\\an1}OK, tout droit.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:19:31:11  10:19:33:12\r\n{\\an1}Musique indienne rythm\u00e9e\r\n\r\n10:19:33:17  10:19:44:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:49:05  10:19:50:15\r\n{\\an1}-Ja...\r\n\r\n10:19:50:20  10:19:53:18\r\n{\\an1}Les vieux souvenirs refont surface.\r\n\r\n10:19:55:02  10:19:57:19\r\n{\\an1}Il faut s'imaginer le champ termin\u00e9.\r\n\r\n10:19:58:00  10:20:02:11\r\n{\\an1}On commence t\u00f4t le matin et il faut\r\navoir fini le champ \u00e0 midi.\r\n\r\n10:20:02:15  10:20:04:09\r\n{\\an1}Je dois y aller.\r\n\r\n10:20:04:13  10:20:06:13\r\n{\\an1}-Ils sont press\u00e9s.\r\n\r\n10:20:06:18  10:20:10:14\r\n{\\an1}Musique indienne rythm\u00e9e\r\n\r\n10:20:10:19  10:20:32:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:32:12  10:20:33:22\r\n{\\an1}-Ho...\r\n\r\n10:20:34:03  10:20:37:03\r\n{\\an1}Un banquier qui tente\r\nde labourer un champ...\r\n\r\n10:20:38:01  10:20:42:03\r\n{\\an1}Je sens que mes mains sont faites\r\npour un travail de bureau.\r\n\r\n10:20:44:18  10:20:49:11\r\n{\\an1}Musique majestueuse\r\n\r\n10:20:49:15  10:21:03:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:03:14  10:21:06:18\r\n{\\an1}Pour aujourd'hui,\r\nla ferme, c'est fini.\r\n\r\n10:21:06:23  10:21:10:09\r\n{\\an1}-Je pense qu'on a m\u00e9rit\u00e9\r\nune boisson fra\u00eeche.\r\n\r\n10:21:11:13  10:21:14:10\r\n{\\an1}-Un whisky, ce serait pas mal.\r\n\r\n10:21:14:14  10:21:16:23\r\n{\\an1}-On va voir ce qu'il y a.\r\n\r\n10:21:17:04  10:21:18:18\r\n{\\an1}Ca va ?\r\n\r\n10:21:18:23  10:21:24:05\r\n{\\an1}On a un avantage:\r\nici, c'est la ferme, et derri\u00e8re...\r\n\r\n10:21:24:10  10:21:30:15\r\n{\\an1}Il crie quelque chose en pendjabi\r\n\r\n10:21:30:20  10:21:34:02\r\n{\\an1}-En fait, le bistrot,\r\nc'est l\u00e0-bas derri\u00e8re.\r\n\r\n10:21:34:07  10:21:36:11\r\n{\\an1}-Par l\u00e0, c'est le bistrot.\r\n\r\n10:21:36:15  10:21:39:19\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a\r\nque les gens sont de bonne humeur\r\n\r\n10:21:40:00  10:21:42:17\r\n{\\an1}Je pense qu'on va vite les rejoindre,\r\n\r\n10:21:42:22  10:21:45:18\r\n{\\an1}et partager leur joie.\r\n\r\n10:21:55:22  10:21:59:15\r\n{\\an1}Autrefois, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s pareil.\r\n\r\n10:21:59:20  10:22:03:16\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re travaillait dur\r\n\u00e0 la ferme et le soir,\r\n\r\n10:22:03:21  10:22:06:19\r\n{\\an1}il y avait une r\u00e9compense pour lui.\r\n\r\n10:22:09:01  10:22:12:23\r\n{\\an1}Et moi, enfant,\r\ncomme j'allais partout avec lui,\r\n\r\n10:22:13:04  10:22:17:12\r\n{\\an1}j'avais toujours le droit\r\nde boire une petite gorg\u00e9e.\r\n\r\n10:22:17:17  10:22:22:20\r\n{\\an1}Musique majestueuse\r\n\r\n10:22:23:01  10:22:53:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:00:09  10:23:01:22\r\n{\\an1}-Le matin suivant,\r\n\r\n10:23:02:03  10:23:05:02\r\n{\\an1}chez un des fr\u00e8res de Satbir.\r\n\r\n10:23:05:07  10:23:08:12\r\n{\\an1}Le voyage de Satbir\r\ndans le pass\u00e9 le ram\u00e8ne\r\n\r\n10:23:08:17  10:23:11:20\r\n{\\an1}\u00e0 de nombreux souvenirs\r\navec son p\u00e8re.\r\n\r\n10:23:12:01  10:23:15:11\r\n{\\an1}Il est mort\r\ndans un accident de la route,\r\n\r\n10:23:15:16  10:23:19:01\r\n{\\an1}un mois apr\u00e8s l'arriv\u00e9e\r\nde Satbir en Suisse.\r\n\r\n10:23:19:06  10:23:22:13\r\n{\\an1}Satbir, qui n'avait pas\r\nles documents n\u00e9cessaires,\r\n\r\n10:23:22:18  10:23:24:18\r\n{\\an1}n'avait pas pu rentrer.\r\n\r\n10:23:24:23  10:23:28:20\r\n{\\an1}Cela reste aujourd'hui\r\ntr\u00e8s douloureux pour lui.\r\n\r\n10:23:30:02  10:23:33:17\r\n{\\an1}-Ca fera vingt-sept ans\r\nle mois prochain.\r\n\r\n10:23:33:22  10:23:36:21\r\n{\\an1}Il est mort un 30 octobre.\r\n\r\n10:23:39:16  10:23:42:13\r\n{\\an1}Depuis, je suis...\r\n\r\n10:23:43:12  10:23:46:14\r\n{\\an1}Je suis revenu\r\ntrois fois \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:23:46:19  10:23:48:10\r\n{\\an1}Ou quatre fois.\r\n\r\n10:23:48:14  10:23:51:01\r\n{\\an1}Mais je n'ai pas encore r\u00e9ussi\r\n\r\n10:23:51:06  10:23:54:10\r\n{\\an1}\u00e0 me rendre\r\n\u00e0 l'endroit o\u00f9 il est mort.\r\n\r\n10:23:56:07  10:23:59:16\r\n{\\an1}Maintenant, j'aimerais bien y aller.\r\n\r\n10:23:59:21  10:24:06:00\r\n{\\an1}Parce qu'on avait un lien\r\nvraiment tr\u00e8s fort, tous les deux.\r\n\r\n10:24:07:09  10:24:09:14\r\n{\\an1}-En Inde, il n'y a pas de tombe\r\n\r\n10:24:09:19  10:24:12:13\r\n{\\an1}ou de lieu de m\u00e9moire,\r\ncomme en Suisse.\r\n\r\n10:24:12:18  10:24:15:02\r\n{\\an1}Ce qui explique l'importance\r\n\r\n10:24:15:07  10:24:18:18\r\n{\\an1}du lieu de l'accident pour Satbir.\r\n\r\n10:24:18:23  10:24:23:01\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'il se sent\r\nle plus pr\u00e8s de son p\u00e8re disparu.\r\n\r\n10:24:23:06  10:24:28:16\r\n{\\an1}Musique \u00e9mouvante au piano\r\n\r\n10:24:28:21  10:24:36:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:36:08  10:24:41:04\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s,\r\nje serai capable de tirer un trait,\r\n\r\n10:24:41:09  10:24:44:10\r\n{\\an1}et de me dire: \"C'est comme \u00e7a.\"\r\n\r\n10:24:44:14  10:24:48:14\r\n{\\an1}Mais quand \u00e7a s'est produit...\r\n\r\n10:24:50:11  10:24:53:22\r\n{\\an1}En octobre 1990...\r\n\r\n10:24:55:14  10:24:59:00\r\n{\\an1}Je n'ai pu revenir ici\r\nqu'en f\u00e9vrier 1993.\r\n\r\n10:25:06:08  10:25:10:17\r\n{\\an1}Musique \u00e9mouvante au piano\r\n\r\n10:25:10:22  10:25:19:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:19:13  10:25:21:16\r\n{\\an1}Je r\u00eave souvent de lui.\r\n\r\n10:25:21:21  10:25:26:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:26:18  10:25:30:17\r\n{\\an1}Et dans mes r\u00eaves,\r\nje lui parle toujours.\r\n\r\n10:25:30:22  10:25:40:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:40:22  10:25:47:19\r\n{\\an1}C'est comme si quelqu'un\r\nt'emp\u00eachait de respirer.\r\n\r\n10:25:48:00  10:25:49:15\r\n{\\an1}C'est dur, oui.\r\n\r\n10:25:49:20  10:25:53:11\r\n{\\an1}Mais je ne suis pas seul,\r\nj'ai mon fils avec moi.\r\n\r\n10:25:53:16  10:25:57:10\r\n{\\an1}Et mon fr\u00e8re est l\u00e0.\r\n\r\n10:25:57:14  10:26:00:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:00:05  10:26:04:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:04:09  10:26:10:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:10:22  10:26:28:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:28:23  10:26:34:06\r\n{\\an1}Il montait l'escalier ici\r\net il voulait traverser la route.\r\n\r\n10:26:34:11  10:26:38:09\r\n{\\an1}-Ca s'est pass\u00e9 ici ?\r\n-Oui, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route.\r\n\r\n10:26:40:08  10:26:44:02\r\n{\\an1}Il \u00e9tait ici\r\net il voulait traverser la route,\r\n\r\n10:26:44:07  10:26:47:19\r\n{\\an1}et un camion est pass\u00e9 et l'a fauch\u00e9.\r\n\r\n10:26:50:14  10:26:52:10\r\n{\\an1}-Gravement bless\u00e9,\r\n\r\n10:26:52:14  10:26:55:23\r\n{\\an1}son p\u00e8re est emmen\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:26:56:04  10:26:58:18\r\n{\\an1}Il meurt douze heures plus tard.\r\n\r\n10:26:58:23  10:27:01:11\r\n{\\an1}Ce n'est qu'apr\u00e8s sa mort\r\n\r\n10:27:01:15  10:27:04:11\r\n{\\an1}que sa famille apprend l'accident.\r\n\r\n10:27:06:21  10:27:08:09\r\n{\\an1}Il sanglote\r\n\r\n10:27:08:13  10:27:12:09\r\n{\\an1}Musique \u00e9mouvante\r\n\r\n10:27:12:13  10:27:17:01\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:27:17:06  10:27:23:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:23:10  10:27:27:15\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:27:27:20  10:27:32:07\r\n{\\an1}-Je ne sais pas du tout\r\nquel a \u00e9t\u00e9 son dernier souhait.\r\n\r\n10:27:33:22  10:27:39:03\r\n{\\an1}Je ne sais pas\r\nce qu'il aurait aim\u00e9 nous dire.\r\n\r\n10:27:46:16  10:27:48:11\r\n{\\an1}Ca va.\r\n\r\n10:27:48:15  10:27:50:06\r\n{\\an1}Ca va.\r\n\r\n10:27:52:07  10:27:54:02\r\n{\\an1}Je suis heureux.\r\n\r\n10:27:54:07  10:27:57:08\r\n{\\an1}-Heureux qu'on soit venus ici ?\r\n-Hm hm.\r\n\r\n10:27:57:12  10:28:01:08\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais vu\r\nmon p\u00e8re comme \u00e7a.\r\n\r\n10:28:01:12  10:28:04:07\r\n{\\an1}Ca me fait mal de le voir si triste.\r\n\r\n10:28:06:02  10:28:08:21\r\n{\\an1}Perdre quelqu'un, c'est toujours dur.\r\n\r\n10:28:09:02  10:28:13:14\r\n{\\an1}Mais quand c'est brutal, et\r\nqu'on ne peut pas se dire au revoir,\r\n\r\n10:28:13:19  10:28:16:12\r\n{\\an1}\u00e7a laisse une blessure ind\u00e9l\u00e9bile.\r\n\r\n10:28:22:08  10:28:25:23\r\n{\\an1}-Les parents ne sont pas \u00e9ternels.\r\n\r\n10:28:26:04  10:28:27:21\r\n{\\an1}C'est...\r\n\r\n10:28:30:00  10:28:32:03\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re pouvoir tenir\r\n\r\n10:28:32:08  10:28:35:06\r\n{\\an1}mes petits-enfants\r\ndans mes bras, un jour\r\n\r\n10:28:37:11  10:28:43:00\r\n{\\an1}Je suis heureux d'avoir pu aller\r\nsur le lieu de sa mort.\r\n\r\n10:28:43:05  10:28:47:08\r\n{\\an1}-Le lien tr\u00e8s fort que Satbir\r\navait avec son p\u00e8re\r\n\r\n10:28:47:12  10:28:51:02\r\n{\\an1}et sa mort brutale\r\nont marqu\u00e9 sa relation\r\n\r\n10:28:51:07  10:28:54:02\r\n{\\an1}avec ses propres fils.\r\n\r\n10:28:54:07  10:28:56:11\r\n{\\an1}-Mes enfants savent que...\r\n\r\n10:28:58:18  10:29:00:16\r\n{\\an1}Ils ne sont pas...\r\n\r\n10:29:00:21  10:29:03:23\r\n{\\an1}Ils ont plus de valeur\r\nque ma propre vie.\r\n\r\n10:29:04:04  10:29:07:06\r\n{\\an1}Je donnerais ma vie pour mes enfants.\r\n\r\n10:29:07:11  10:29:09:11\r\n{\\an1}Pour les prot\u00e9ger...\r\n\r\n10:29:11:01  10:29:12:23\r\n{\\an1}Ils passent avant tout.\r\n\r\n10:29:13:04  10:29:16:20\r\n{\\an1}-Je me souviens quand moi\r\net mes fr\u00e8res, on demandait\r\n\r\n10:29:17:01  10:29:20:05\r\n{\\an1}\u00e0 jouer dans la rue,\r\n\u00e0 bricoler quelque chose,\r\n\r\n10:29:20:10  10:29:24:20\r\n{\\an1}il ne r\u00e9pondait jamais qu'il\r\nn'avait pas envie ou pas le temps.\r\n\r\n10:29:25:01  10:29:27:12\r\n{\\an1}Il \u00e9tait toujours partant.\r\n\r\n10:29:27:17  10:29:31:18\r\n{\\an1}On pouvait jouer des heures\r\nau hockey ou au foot.\r\n\r\n10:29:31:23  10:29:33:14\r\n{\\an1}-J'adorais \u00e7a.\r\n\r\n10:29:33:19  10:29:36:15\r\n{\\an1}M\u00eame avec les enfants des voisins.\r\n\r\n10:29:36:20  10:29:40:18\r\n{\\an1}J'avais l'impression\r\nd'\u00eatre \u00e0 nouveau un enfant.\r\n\r\n10:29:40:23  10:29:44:17\r\n{\\an1}-Tu \u00e9tais toujours l\u00e0\r\nsi tu ne travaillais pas.\r\n\r\n10:29:44:22  10:29:50:02\r\n{\\an1}-Parfois, j'avais plus\r\nenvie de jouer que mes enfants.\r\n\r\n10:29:58:00  10:30:02:15\r\n{\\an1}-Ce voyage n'a pas seulement\r\npour but de soigner les blessures,\r\n\r\n10:30:02:20  10:30:05:09\r\n{\\an1}mais aussi de c\u00e9l\u00e9brer la vie.\r\n\r\n10:30:05:13  10:30:08:05\r\n{\\an1}Satbir et son fr\u00e8re\r\nveulent organiser\r\n\r\n10:30:08:10  10:30:10:18\r\n{\\an1}une f\u00eate indienne pour Benjamin.\r\n\r\n10:30:10:23  10:30:13:13\r\n{\\an1}Il manque encore\r\nquelques ingr\u00e9dients\r\n\r\n10:30:13:18  10:30:16:14\r\n{\\an1}et c'est \u00e0 Junior\r\nd'aller les acheter.\r\n\r\n10:30:16:19  10:30:20:02\r\n{\\an1}Satbir a autre chose \u00e0 faire.\r\n\r\n10:30:21:16  10:30:26:01\r\n{\\an1}-Merci beaucoup de m'abandonner.\r\n-Tu vas bien t'en sortir.\r\n\r\n10:30:26:06  10:30:28:06\r\n{\\an1}-L'aventure des courses.\r\n\r\n10:30:28:11  10:30:31:13\r\n{\\an1}-Si tu as du mal,\r\ntu appelles ta m\u00e8re.\r\n\r\n10:30:34:11  10:30:36:14\r\n{\\an1}-Je vais m'en tirer.\r\n-Ou moi.\r\n\r\n10:30:36:19  10:30:38:17\r\n{\\an1}Ciao.\r\n-Ciao.\r\n\r\n10:30:38:22  10:30:40:11\r\n{\\an1}-Fais attention.\r\n\r\n10:30:45:04  10:30:47:06\r\n{\\an1}-C'est pas tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n10:30:47:11  10:30:49:15\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re m'abandonne tout seul\r\n\r\n10:30:49:20  10:30:53:11\r\n{\\an1}avec cette liste de courses\r\npas vraiment lisible.\r\n\r\n10:30:55:14  10:30:57:20\r\n{\\an1}Perdu au milieu du Pendjab.\r\n\r\n10:30:58:01  10:31:00:09\r\n{\\an1}Mais \u00e7a va \u00eatre amusant.\r\n\r\n10:31:00:13  10:31:03:10\r\n{\\an1}On va voir comment je m'en sors.\r\n\r\n10:31:03:14  10:31:08:10\r\n{\\an1}J'ai h\u00e2te de voir si je vais r\u00e9ussir\r\n\u00e0 me faire comprendre tout seul.\r\n\r\n10:31:08:14  10:31:13:03\r\n{\\an1}Musique indienne rythm\u00e9e\r\n\r\n10:31:13:08  10:31:20:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:20:18  10:31:24:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:24:13  10:31:26:02\r\n{\\an1}Un kilo.\r\n\r\n10:31:26:07  10:31:29:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:29:10  10:31:31:11\r\n{\\an1}OK ?\r\n\r\n10:31:31:16  10:31:51:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:51:16  10:31:53:09\r\n{\\an1}Moiti\u00e9, moiti\u00e9.\r\n\r\n10:31:53:13  10:32:02:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:02:23  10:32:07:16\r\n{\\an1}-Pendant ce temps, Satbir\r\nest arriv\u00e9 \u00e0 la maison familiale.\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:10:17\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 se tient\r\nla f\u00eate de ce soir.\r\n\r\n10:32:10:22  10:32:13:02\r\n{\\an1}Il reste beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n10:32:13:07  10:32:16:05\r\n{\\an1}-On a l'impression\r\nqu'il y en a partout.\r\n\r\n10:32:16:10  10:32:19:02\r\n{\\an1}Et tout \u00e0 coup, tout est bien rang\u00e9.\r\n\r\n10:32:19:07  10:32:20:20\r\n{\\an1}C'est parfait.\r\n\r\n10:32:25:05  10:32:28:01\r\n{\\an1}-Ils ont m\u00eame lou\u00e9 un r\u00e9frig\u00e9rateur\r\n\r\n10:32:28:06  10:32:31:21\r\n{\\an1}dont la maison\r\nne dispose pas habituellement.\r\n\r\n10:32:32:02  10:32:35:20\r\n{\\an1}Ils parlent en pendjabi\r\n\r\n10:32:40:09  10:32:43:17\r\n{\\an1}Benjamin a d\u00e9j\u00e0 presque tout achet\u00e9.\r\n\r\n10:32:43:22  10:32:46:20\r\n{\\an1}Il ne lui manque que le poulet.\r\n\r\n10:32:47:01  10:32:53:07\r\n{\\an1}-J'ai vraiment du mal\r\n\u00e0 m'imaginer une boucherie en Inde.\r\n\r\n10:32:54:17  10:32:59:11\r\n{\\an1}Je suis curieux de voir\r\ncomment c'est, au niveau propret\u00e9.\r\n\r\n10:32:59:15  10:33:02:01\r\n{\\an1}Je vais d'abord aller regarder,\r\n\r\n10:33:02:06  10:33:06:04\r\n{\\an1}et je d\u00e9ciderai apr\u00e8s\r\nsi j'ach\u00e8te le poulet ou non.\r\n\r\n10:33:09:04  10:33:10:19\r\n{\\an1}Poulet.\r\n\r\n10:33:12:08  10:33:13:19\r\n{\\an1}Poulet mort.\r\n\r\n10:33:18:18  10:33:20:07\r\n{\\an1}Oeuf, poulet.\r\n\r\n10:33:20:11  10:33:26:15\r\n{\\an1}Musique effrayante\r\n\r\n10:33:26:20  10:33:29:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:30:02  10:33:35:08\r\n{\\an1}Les standards d'hygi\u00e8ne\r\nne sont pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:33:35:12  10:33:40:03\r\n{\\an1}Mais de toute fa\u00e7on, je ne pense pas\r\ntrouver un magasin plus propre.\r\n\r\n10:33:40:08  10:33:42:07\r\n{\\an1}Je serai content\r\n\r\n10:33:42:11  10:33:43:23\r\n{\\an1}de ressortir.\r\n\r\n10:33:44:04  10:33:46:13\r\n{\\an1}Ca ne sent pas super bon ici.\r\n\r\n10:33:48:02  10:33:52:13\r\n{\\an1}Musique effrayante\r\nLa poule glousse\r\n\r\n10:33:52:18  10:33:57:21\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:33:59:07  10:34:01:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas vraiment...\r\n\r\n10:34:01:18  10:34:03:21\r\n{\\an1}Voir \u00e7a en direct...\r\n\r\n10:34:04:02  10:34:08:11\r\n{\\an1}Je ne suis pas v\u00e9g\u00e9tarien,\r\nmais quand on mange de la viande,\r\n\r\n10:34:08:16  10:34:11:20\r\n{\\an1}on ne r\u00e9alise pas\r\nce qu'il y a derri\u00e8re.\r\n\r\n10:34:12:01  10:34:18:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:18:09  10:34:21:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait vraiment\r\ntout nouveau pour moi.\r\n\r\n10:34:21:09  10:34:23:11\r\n{\\an1}J'ai ressenti un m\u00e9lange\r\n\r\n10:34:23:16  10:34:27:11\r\n{\\an1}de d\u00e9go\u00fbt et de curiosit\u00e9\r\nde voir \u00e7a une fois.\r\n\r\n10:34:27:15  10:34:31:06\r\n{\\an1}Mais une fois me suffit, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:34:31:11  10:34:35:13\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:34:35:18  10:34:41:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:43:16  10:34:47:07\r\n{\\an1}-La f\u00eate se fait\r\nen costume indien traditionnel.\r\n\r\n10:34:49:04  10:34:53:20\r\n{\\an1}Pour le turban, Benjamin\r\na besoin de l'aide de son oncle.\r\n\r\n10:34:54:01  10:34:56:22\r\n{\\an1}Musique indienne douce\r\n\r\n10:34:57:03  10:35:17:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:17:13  10:35:21:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:21:05  10:35:22:16\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:35:22:21  10:35:29:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:29:14  10:35:31:06\r\n{\\an1}-Oh !\r\n\r\n10:35:31:11  10:35:32:22\r\n{\\an1}Wouah...\r\n\r\n10:35:33:03  10:35:36:08\r\n{\\an1}Il parle en allemand\r\n\r\n10:35:36:12  10:35:46:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:46:08  10:35:48:20\r\n{\\an1}-I love you.\r\n-I love you too.\r\n\r\n10:35:52:05  10:35:54:07\r\n{\\an1}-Tu es tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:35:54:11  10:35:55:21\r\n{\\an1}Magnifique !\r\n\r\n10:35:56:02  10:35:59:16\r\n{\\an1}-Tu peux lui dire\r\nqu'il va beaucoup me manquer\r\n\r\n10:35:59:21  10:36:02:08\r\n{\\an1}quand on rentrera \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:36:02:12  10:36:13:09\r\n{\\an1}Il parle en pendjabi\r\n\r\n10:36:16:02  10:36:17:15\r\n{\\an1}-OK, OK.\r\n\r\n10:36:17:20  10:36:24:17\r\n{\\an1}Musique indienne douce\r\n\r\n10:36:24:22  10:36:28:20\r\n{\\an1}-Ce sont de beaux moments\r\nque la vie nous offre.\r\n\r\n10:36:29:01  10:36:30:12\r\n{\\an1}Et...\r\n\r\n10:36:30:17  10:36:33:20\r\n{\\an1}Je profite de chacun de ces moments.\r\n\r\n10:36:34:01  10:36:36:17\r\n{\\an1}-Pour \u00eatre honn\u00eate, je ne sais pas\r\n\r\n10:36:36:22  10:36:40:02\r\n{\\an1}si je porterai\r\nle turban tout le soir\u00e9e.\r\n\r\n10:36:40:07  10:36:43:02\r\n{\\an1}Il tient vraiment tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:36:43:07  10:36:46:03\r\n{\\an1}Je suis en train de bouillir.\r\n\r\n10:36:57:19  10:36:59:11\r\n{\\an1}C'est hyper beau.\r\n\r\n10:36:59:16  10:37:02:12\r\n{\\an1}-Tu n'as qu'\u00e0 le poser sur le lit.\r\n\r\n10:37:10:03  10:37:14:20\r\n{\\an1}Musique pop rythm\u00e9e\r\n\r\n10:37:15:01  10:37:24:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:24:14  10:37:30:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:30:07  10:37:34:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:34:09  10:37:38:15\r\n{\\an1}-Avec leurs tenues habill\u00e9es,\r\nils ne passent pas inaper\u00e7us.\r\n\r\n10:37:38:20  10:37:41:17\r\n{\\an1}-Les gens nous regardent,\r\nmais je suis fier\r\n\r\n10:37:41:22  10:37:44:11\r\n{\\an1}de montrer que je suis\r\n\u00e0 moiti\u00e9 indien.\r\n\r\n10:37:44:16  10:37:46:08\r\n{\\an1}C'est aussi mon pays.\r\n\r\n10:37:46:12  10:37:48:21\r\n{\\an1}Je suis impatient d'\u00eatre \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n10:37:54:15  10:38:00:13\r\n{\\an1}-Ils ignorent tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\r\nau cours des deux derni\u00e8res heures.\r\n\r\n10:38:01:19  10:38:03:15\r\n{\\an1}-Wouoh, wouoh, wouoh !\r\n\r\n10:38:05:10  10:38:07:05\r\n{\\an1}-Une petite sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:38:07:10  10:38:12:20\r\n{\\an1}Musique pop rythm\u00e9e\r\n\r\n10:38:13:01  10:38:14:22\r\n{\\an1}-C'est incroyable !\r\n\r\n10:38:15:03  10:38:21:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:21:11  10:38:23:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:23:05  10:38:25:15\r\n{\\an1}-Quand on a pass\u00e9 la porte,\r\n\r\n10:38:25:20  10:38:27:15\r\n{\\an1}j'\u00e9tais sans voix.\r\n\r\n10:38:27:20  10:38:32:00\r\n{\\an1}Je n'en revenais pas\r\nde ce qu'ils avaient organis\u00e9.\r\n\r\n10:38:32:05  10:38:36:22\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis du groupe de danse,\r\nje n'ai vu \u00e7a qu'en vid\u00e9o\r\n\r\n10:38:37:03  10:38:40:10\r\n{\\an1}ou quand on danse juste comme \u00e7a\r\nen famille.\r\n\r\n10:38:40:14  10:38:43:02\r\n{\\an1}Alors je suis vraiment heureux\r\n\r\n10:38:43:07  10:38:46:14\r\n{\\an1}de voir une troupe professionnelle\r\nde Bhangra.\r\n\r\n10:38:46:19  10:38:51:11\r\n{\\an1}Musique pop rythm\u00e9e\r\n\r\n10:38:51:16  10:38:53:15\r\n{\\an1}-Mon meilleur fils.\r\n\r\n10:38:53:20  10:38:56:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:56:16  10:39:07:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:07:12  10:39:11:22\r\n{\\an1}-Benjamin s'est pris d'affection\r\npour tous ces gens qui \u00e9taient\r\n\r\n10:39:12:03  10:39:15:23\r\n{\\an1}encore pour lui des \u00e9trangers\r\nquelques jours auparavant.\r\n\r\n10:39:16:04  10:39:18:00\r\n{\\an1}La famille est r\u00e9unie.\r\n\r\n10:39:18:05  10:39:20:12\r\n{\\an1}Cela se doit d'\u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9.\r\n\r\n10:39:22:12  10:39:26:11\r\n{\\an1}Ils chantent\r\net jouent des percussions\r\n\r\n10:39:26:15  10:39:32:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:34:05  10:39:36:06\r\n{\\an1}-Tu vois \u00e7a, Benjamin ?\r\n\r\n10:39:36:11  10:39:48:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:48:12  10:39:53:15\r\n{\\an1}Ils jouent des percussions\r\n\r\n10:39:53:20  10:40:07:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:07:18  10:40:11:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:11:09  10:40:14:05\r\n{\\an1}-C'est la derni\u00e8re soir\u00e9e en Inde.\r\n\r\n10:40:14:10  10:40:17:11\r\n{\\an1}Prendre cong\u00e9\r\nest difficile pour tous.\r\n\r\n10:40:17:16  10:40:20:15\r\n{\\an1}Musique \u00e9mouvante\r\n\r\n10:40:20:20  10:40:23:02\r\n{\\an1}-Je vous remercie beaucoup.\r\n\r\n10:40:25:05  10:40:26:22\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n10:40:27:03  10:40:31:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:31:13  10:40:33:15\r\n{\\an1}A bient\u00f4t en Suisse, OK ?\r\n\r\n10:40:33:20  10:40:36:04\r\n{\\an1}-Je t'aime.\r\n-Je t'aime aussi.\r\n\r\n10:40:36:09  10:40:37:20\r\n{\\an1}-Tu es mon fils.\r\n\r\n10:40:38:01  10:40:40:03\r\n{\\an1}-C'est un tr\u00e8s beau pays.\r\n\r\n10:40:40:08  10:40:44:06\r\n{\\an1}Mais c'est ma famille\r\nqui va me manquer le plus.\r\n\r\n10:40:44:11  10:40:47:10\r\n{\\an1}Ils m'ont tout de suite adopt\u00e9.\r\n\r\n10:40:47:14  10:40:50:00\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 vraiment accueilli.\r\n\r\n10:40:50:05  10:40:52:21\r\n{\\an1}Je ram\u00e8ne \u00e7a en Suisse avec moi.\r\n\r\n10:40:53:02  10:40:54:18\r\n{\\an1}Ca va me manquer.\r\n\r\n10:40:54:23  10:40:57:02\r\n{\\an1}Musique \u00e9mouvante\r\n\r\n10:40:57:07  10:41:01:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:01:07  10:41:06:03\r\n{\\an1}-Satbir a enfin tenu sa promesse\r\nde faire conna\u00eetre\r\n\r\n10:41:06:08  10:41:11:00\r\n{\\an1}\u00e0 son plus jeune fils\r\nson pays d'origine.\r\n\r\n10:41:12:21  10:41:18:09\r\n{\\an1}-J'ai rempli mon devoir de p\u00e8re\r\navec beaucoup de retard.\r\n\r\n10:41:18:13  10:41:21:03\r\n{\\an1}Et je le regrette.\r\n\r\n10:41:21:08  10:41:25:20\r\n{\\an1}Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'autant plus fort\r\net d'autant plus beau.\r\n\r\n10:41:27:01  10:41:30:00\r\n{\\an1}-Mieux vaut tard que jamais.\r\n-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:41:30:05  10:41:33:19\r\n{\\an1}Musique \u00e9mouvante rythm\u00e9e\r\n\r\n10:41:34:00  10:41:41:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:41:06  10:41:45:20\r\n{\\an1}C'est l'un des plus beaux cadeaux\r\nque la vie peut nous faire.\r\n\r\n10:41:48:05  10:41:55:21\r\n{\\an1}Tout passe, seul l'amour,\r\nla famille sont \u00e9ternels.\r\n\r\n10:41:57:15  10:41:59:09\r\n{\\an1}Toute notre vie.\r\n\r\n10:41:59:13  10:42:07:06\r\n{\\an1}Musique \u00e9mouvante\r\n\r\n10:42:08:05  10:42:11:12\r\n{\\an1}-Prochainement,\r\nVince retrouvera au Panama des gens\r\n\r\n10:42:11:17  10:42:14:00\r\n{\\an1}qu'il n'as pas vus depuis 40 ans.\r\n\r\n10:42:14:05  10:42:16:04\r\n{\\an1}-C'est comme si c'\u00e9tait hier,\r\n\r\n10:42:16:09  10:42:18:03\r\n{\\an1}sans jamais \u00eatre parti.\r\n\r\n10:42:18:08  10:42:21:13\r\n{\\an1}-Les enfants\r\nd\u00e9couvrent leurs racines.\r\n\r\n10:42:21:18  10:42:23:18\r\n{\\an1}-J'en suis tomb\u00e9e amoureuse.\r\n\r\n10:42:23:23  10:42:26:11\r\n{\\an1}-Dans \"Retour aux sources\"\r\nau Panama.\r\n\r\n10:42:26:15  10:42:29:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:25:53Z", "program": {"href": "/programs/5165", "id": "5165", "name": "Retour aux sources"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1766471", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL gsw", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045023", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1754138", "internalArchiveId": "AA1901753841", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-12T19:30:00Z", "durationSec": 2033, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10133426", "imageURL": "http://www.rts.ch/10133425.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10133426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:32:34Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045860\r\nDate de transcription : 18-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [87%] : \r\n\u00e7a va, bon, OK, on se voit tout \u00e0 l'heure, G\u00e9rard Jean Bourbonnais \u00e0 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Michael du tout du tout du taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:14 > 0:00:16) [84%] : \r\nDonc on va pas r\u00e9p\u00e9ter les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:17 > 0:01:26) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9, le PLR enfile sa tenue de combat devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, la pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi a promis que le partira de porte en porte pour gagner les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PLR a le vent en poupe, tout comme les Verts r\u00e9unis \u00e9galement aujourd'hui notre invit\u00e9 \u00e0 la vice- pr\u00e9sidente C\u00e9line Vara la controverse sur la consommation de viande a donn\u00e9 lieu \u00e0 un curieux face-\u00e0-face aujourd'hui \u00e0 Lausanne, d'un c\u00f4t\u00e9, des antisp\u00e9cistes, qui d\u00e9nonce l'exploitation animale symbolis\u00e9e par Swiss Expo de l'autre les organisateurs d'un barbecue gratuit reportage tout \u00e0 l'heure, bonsoir, contr\u00f4le des billets, une interpellation habituelle dans un bus, beaucoup moins dans les rues d'une ville, il faudra bient\u00f4t un ticket d'entr\u00e9e pour visiter Venise qui croulent sous les touristes la danse du flocon a fini par payer, m\u00eame dans l'arc l'jurassien, il est tomb\u00e9 juste assez de neige pour une partie de la station des Bugnenets sa banni\u00e8re, on a m\u00eame pu inaugurer une nouvelle remont\u00e9e m\u00e9canique, c'est l\u00e0 que nous attend Daniel Bachmann pour notre rubrique en terrain connu aucune goutte d'alcool pendant tout le mois de janvier, c'est le r\u00e9gime des adeptes du travail January ou janvier sobre, une pratique qui permettrait de mieux g\u00e9rer sa consommation pendant le reste de l'ann\u00e9e, il faut se m\u00e9fier des apparences le\u00e7on de vie en musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:54) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9, le PLR enfile sa tenue de combat devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, la pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi a promis que le partira de porte en porte pour gagner les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PLR a le vent en poupe, tout comme les Verts r\u00e9unis \u00e9galement aujourd'hui notre invit\u00e9, la vice- pr\u00e9sidente C\u00e9line Vara la controverse sur la consommation de viande a donn\u00e9 lieu \u00e0 un curieux face-\u00e0-face aujourd'hui \u00e0 Lausanne, d'un c\u00f4t\u00e9, des antisp\u00e9cistes, qui d\u00e9nonce l'exploitation animale symbolis\u00e9e par Swiss Expo de l'autre les organisateurs d'un barbecue gratuit reportage tout \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:03:44) [93%] : \r\nBonsoir, contr\u00f4le des billets, une interpellation habituelle dans un bus, beaucoup moins dans les rues d'une ville, il faudra bient\u00f4t un ticket d'entr\u00e9e pour visiter Venise qui croulent sous les touristes la danse du flocon a fini par payer, m\u00eame dans l'Arc jurassien, il est tomb\u00e9 juste assez de neige pour ouvrir une partie de la station des Bugnenets sa banni\u00e8re, on a m\u00eame pu inaugurer une nouvelle remont\u00e9e m\u00e9canique, c'est l\u00e0 que nous attend Daniel Bachmann pour notre rubrique en terre inconnue, aucune goutte d'alcool pendant tout le mois de janvier, c'est le r\u00e9gime des adeptes du rail January ou janvier sobre, une pratique qui permettrait de mieux g\u00e9rer sa consommation d'alcool pendant le reste de l'ann\u00e9e, il faut se m\u00e9fier des apparences le\u00e7on de vie en musique, en fin de journal avec l'op\u00e9rette MAM Zelnik touche actuellement \u00e0 l'affiche \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:04:15) [88%] : \r\n2 partis de pr\u00e9sidente, le PLR de P\u00e9tra G\u00f6ssi les Verts de Regula Rytz, ces 2 formations politiques ont le vent en poupe, elles gagnent des \u00e9lecteurs dans les scrutins r\u00e9gionaux et elle partage aujourd'hui un espoir de reconqu\u00eate \u00e0 9 mois des f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Bienne, les lib\u00e9raux- radicaux ont dit adieu \u00e0 Johann Schneider- Ammann et c\u00e9l\u00e9brer celle qui lui succ\u00e8de au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Karin Keller-Sutter, notre correspondant politique Lo\u00efs Siggen Lopez \u00e9tait sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:24) [93%] : \r\nC'est la Star du jour, Karin Keller-Sutter pour une premi\u00e8re devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR depuis son \u00e9lection au Conseil fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:30) [87%] : \r\nR\u00e2le salu\u00e9s applaudis par un parti surtout pr\u00eat \u00e0 se battre, \u00e0 quelques mois des f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:41) [93%] : \r\nDonc, voil\u00e0 les pr\u00e9paratifs sont en cours \u00e0 tous les niveaux avec la Team PLR nous irons de porte en porte de personne en personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:53) [91%] : \r\nSans complexe, le PLR affiche son objectif : devenir la 2\u00e8me force politique du pays, dans sa ligne de mire, le Parti socialiste adversaire principal, les lib\u00e9raux- radicaux entendent bien se battre pour y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:53 > 0:05:10) [94%] : \r\nClairement, on a gagn\u00e9 presque toutes les votations f\u00e9d\u00e9rales, on a gagn\u00e9 des si\u00e8ges dans presque tous les cantons o\u00f9 il y a eu des \u00e9lections depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on compte bien gagner des si\u00e8ges au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, cet Automne, on veut devenir la 2\u00e8me force politique au niveau du conseil national, on va tout faire pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:05:11 > 0:05:14) [93%] : \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s eux aussi se disent pr\u00eats, ils souhaitent transformer l'essai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:14 > 0:05:28) [87%] : \r\nParce que l'\u00e9nergie, elle sort sans dans le dans l'assembl\u00e9e, aussi, par la voix de de la de la pr\u00e9c\u00e9dente mettra que si elle l'a dit des assembl\u00e9e c'est vrai que c'est une ann\u00e9e \u00e0 l'affaire importante pour le PLR, c'est aussi l'ann\u00e9e qui marque finalement toute l'\u00e9volution qu'on a eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:28 > 0:05:33) [96%] : \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quant \u00e0 elle, ne fera pas campagne mais avoue que c'est une ann\u00e9e importante pour son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:34 > 0:05:35) [67%] : \r\nDonc l\u00e0 il vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:35 > 0:05:47) [88%] : \r\nBien s\u00fbr que c'est important d'avoir un groupe aussi \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui est fort qui peut aussi appuyer parfois pas mais Roger des r\u00e2les qui peut peut-\u00eatre aussi appuyer la politique de conseiller ou d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:47 > 0:05:52) [89%] : \r\nLe parti d\u00e9borde de confiance et affiche ses ambitions sont complexes avec un Style plus offensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:56 > 0:06:13) [90%] : \r\nAh emmene les Verts ont adopt\u00e9 leur plateforme \u00e9lectorale qu'ils aspirent \u00e0 un changement de cap en faveur d'une protection climatique efficace le climat coeur de leur strat\u00e9gie 2019 davantage de si\u00e8ges, \u00e9cologiste, c'est selon le parti, la seule mani\u00e8re pour la Suisse, de prendre le tournant climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:15 > 0:06:23) [89%] : \r\nBonsoir C\u00e9line Vara, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses alors \u00e0 9 mois des f\u00e9d\u00e9rales, on est un peu dans un no man s'Land, hein, c'est loin et proche \u00e0 la fois comment mobiliser maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:26 > 0:06:45) [90%] : \r\nBonsoir Monsieur Berger alors effectivement c'est loin, mais c'est tout de suite l\u00e0 et les Verts, \u00e7a fait plus de 30 ans qui s'engage dans la politique suisse 30 ans de valeurs d\u00e9fendues \u00e9galement aussi, comment une politique climatique, comme vous l'avez dit, depuis plus de 30 ans, et puis on est vraiment pr\u00eat l\u00e0 aller se battre effectivement pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:45 > 0:06:54) [85%] : \r\nOn prend, on parle de mot d'ordre, hein, sur les votations de f\u00e9vrier les votations de mai mais finalement est-ce qu'on n'a pas seulement en t\u00eate ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et tout ce qui arrive avant finalement comptent pour beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:57 > 0:07:28) [90%] : \r\nBien s\u00fbr que non, les Verts font de la politique pour les prochaines g\u00e9n\u00e9rations et pas pour les prochaines \u00e9lections ou votations, mais ces 2 \u00c9tats sont qui viennent : elles sont fondamentales, finalement c'est un peu comme les 2 jambes, elles sont, elles, sont vraiment d\u00e9pendantes l'une de l'autre, c'est un peu comme mes 2 jambes sinon tient pas debout l'une parce que ben voil\u00e0, l'environnement, c'est notre bien plus pr\u00e9cieux, le seul c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour un pays, c'est ce qui nous nourrit, et puis \u00e9videmment la l\u00e9galit\u00e9 pour tous les m\u00eames chances pour tous le m\u00eame traitement pour tous, \u00e9galement, d'un point de vue fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:28 > 0:07:47) [87%] : \r\nAlors les vous parlez, vous vous fixez une l'importance du que sur le climat, \u00e9lections, climat, vous vous dites, mais on voit en France et de la r\u00e9sistance, qui s'exprime aussi contre une politique qui se voulait plus \u00e9cologiste, hein, on dit : nous, on pense \u00e0 la fin du mois, alors que vous, vous nous dites, finalement, de penser au risque de de fin du monde en Suisse aussi, il y aura cette r\u00e9sistance comment convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:50 > 0:08:42) [93%] : \r\nEh bien, vous savez, je pense qu'aujourd'hui, l'humanit\u00e9, \u00e0 la crois\u00e9e des chemins et chaque ann\u00e9e qui passe sans finalement un changement profond de politique en la mati\u00e8re nous fait perdre du temps et nous fait part de la bataille pour finalement une vie harmonieuse telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui qu'on l'a connu jusqu'\u00e0 maintenant, ce qui veut dire que, effectivement, il s'agit aujourd'hui de convaincre sur ces questions climatiques mais je crois que la population est convaincu c'est la pr\u00e9occupation premi\u00e8re des Verts et cette pr\u00e9occupation est partag\u00e9e par la population, voyez toutes les manifestations qui se sont faites ces derniers jours en faveur du climat, celle qui va se faire et elle est tr\u00e8s pr\u00e9cieux, je trouve, par les les jeunes par les \u00e9tudiants le le 18 prochain qui vont descendre dans la rue pour dire qu'il veut, ils ne veulent pas d'une plan\u00e8te sur le d\u00e9clin, il y a pas de Plan\u00e8te B il y a pas de plan B et les jeunes seront l\u00e0 pour le dire dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:42 > 0:08:46) [91%] : \r\nMerci C\u00e9line Vara, on verra bien s\u00fbr si tout cela \u00e9tait efficace au cours des des prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:48 > 0:09:03) [91%] : \r\nAntisp\u00e9cistes contre carnivores, c'est un combat singulier un combat \u00e0 distance cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Lausanne, en marge de la foire Swiss Expo au Palais de Beaulieu, contrairement \u00e0 l'an dernier, aucun incident n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plor\u00e9 Yvon Rimbert et Patrick Lefort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:19) [91%] : \r\nGrillades militante contre slogan antisp\u00e9ciste c'est le match qui a eu lieu \u00e0 100 m\u00e8tres de distance cet apr\u00e8s- midi aux abords du Palais de Beaulieu, en marge de Swiss Expo steak et saucisses offert pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e, une manifestation des pro- carnivores est organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:19 > 0:09:21) [58%] : \r\nDans loin 1000 de secteurs bien gris attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:21 > 0:09:33) [91%] : \r\nDe la viande et il y en a \u00e0 profusion, une quarantaine de kilos offerts par des bouchers derri\u00e8re ce barbecue de la libert\u00e9, il y a cet homme \u00e9lu UDC \u00e0 Yverdon farouchement oppos\u00e9 aux id\u00e9es antisp\u00e9cistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:33 > 0:09:46) [94%] : \r\nL'id\u00e9e c'est que finalement on a un tout petit peu, groupe de personnes qui veulent imposer leur philosophie alimentaire \u00e0 tout le monde et puis les autres s'exprime pas et l\u00e0 c'est quand m\u00eame, c'\u00e9tait pour montrer aussi que les gens puissent se mobiliser de mani\u00e8re positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:46 > 0:09:52) [87%] : \r\nL'autre mobilisation et plus bruyante, \u00e0 un jet de Pierre, entre 80 et 90 militants de la cause animale donnent de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:52 > 0:10:09) [91%] : \r\nVoil\u00e0 qui mort et alors je peux comprendre que des personnes consid\u00e8rent qu'on s'attaque \u00e0 leur libert\u00e9, mais en fait, leur libert\u00e9 qui d\u00e9fendent finalement sa libert\u00e9 d'exploiter la libert\u00e9 de tuer en l'occurrence la libert\u00e9 de tuer n'est pas une libert\u00e9 qui peut \u00eatre d\u00e9fendable en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:09 > 0:10:28) [93%] : \r\nLondres un ni au m\u00eame endroit, des heurts avaient \u00e9clat\u00e9 entre des manifestants antisp\u00e9cistes et des \u00e9leveurs cette ann\u00e9e, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 2 interpellations mais la confrontation directe n'a pas eu lieu, le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 a emp\u00each\u00e9 les 2 camps de s'affronter un dispositif auquel Swiss Expo a d\u00fb contribuer sur ordre des autorit\u00e9s lausannoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:28 > 0:10:47) [90%] : \r\nIls nous mettent tout sur le m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, on est tous des manifestations, mais c'est moi qui est la facture finale pour se prot\u00e9ger comme eux le demandent, c'est clair qu'on avait une facture \u00e9norme parce qu'il a fallu prendre des mesures pour contrer ces manifestations afin d'\u00e9viter que non spectateurs nos visiteurs soit perturb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:47 > 0:10:51) [96%] : \r\nPour Swiss Expo ces manifestations alourdissent la facture de quelques dizaines de milliers de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:53 > 0:11:13) [91%] : \r\nOn reste \u00e0 Lausanne, la consommation de de coca\u00efne ou d'h\u00e9ro\u00efne reste totalement interdite en Suisse, mais elle est tol\u00e9r\u00e9e dans certains lieux sp\u00e9cifiques, celle qu'\u00e0 Lausanne dans l'espace de consommation s\u00e9curis\u00e9, il accueille en moyenne une trentaine de toxicomanes par jour, 3 mois apr\u00e8s son ouverture, c'est l'heure d'un 1er bilan il est dress\u00e9 par Hugues Buchard et Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:16 > 0:11:28) [94%] : \r\nCe lieu est gratuit, il a ouvert \u00e0 Lausanne il y a 3 mois pour les toxicomanes ici une salle de sniff \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une table pour fumer, les drogues et la salle des piq\u00fbres, cet homme s'injecte une dose de coca\u00efne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:30 > 0:11:41) [94%] : \r\nSi jamais il y a quoi que ce soit, parce que si je fais \u00e7a tout seul chez moi, il suffit que je consomme trop, voil\u00e0 au moins ici, il y a quelqu'un pour surveiller au minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:42 > 0:11:49) [94%] : \r\nLes surveillants sont des infirmiers ou assistants sociaux, il ne distribue aucune drogue mais donnent du mat\u00e9riel st\u00e9rile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:49 > 0:11:59) [62%] : \r\n2 Orange vrai \u00e0 2 oranges de culture Louis-Philippe Champagne 3 femmes talent cr\u00e8me web sont bien un envie de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:59 > 0:12:08) [93%] : \r\nLa fr\u00e9quentation augmente progressivement, d\u00e9sormais, on compte une trentaine de prise de drogue par jour et, selon le directeur : la hausse va se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:08 > 0:12:22) [89%] : \r\nAh d'accord, c'est des gens qui sont souvent rupture avec le r\u00e9seau de soins, il faut du temps d\u00e9j\u00e0 pour qu'il prenne confiance mais aussi pour qu'ils changent un peu leurs habitudes qui prennent l'habitude de venir faire leur leur consommation, ici au moins pendant les heures d'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:22 > 0:12:32) [92%] : \r\nL'espace de consommation co\u00fbte un 1000000 par an, pay\u00e9es par la ville de Lausanne, depuis octobre, il assure un r\u00f4le social des toxicomanes cr\u00e9e du lien avec les professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:34 > 0:12:35) [98%] : \r\nL'int\u00e9r\u00eat est aussi sanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:36 > 0:12:48) [90%] : \r\nPuis on est maniaque pour l'hygi\u00e8ne et la propret\u00e9, moins il y a de risques de maladie ou de simplement une banale infection m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:48 > 0:13:01) [94%] : \r\nLe bilan apr\u00e8s 3 mois et donc positif, sauf peut-\u00eatre dans l'espace public, il n'y a pas eu de miracle, les consommateurs sont toujours visibles des Lausannois d\u00e9plore encore la pr\u00e9sence de personnes drogu\u00e9es devant leur porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:01 > 0:13:07) [87%] : \r\nNon, \u00e7a n'a rien chang\u00e9 je \u00e7a nous arrive encore r\u00e9guli\u00e8rement dans dans chasser quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:07 > 0:13:14) [91%] : \r\nPour l'instant, l'espace est ouvert 7 jours sur 7, de midi \u00e0 19 heures, si besoin, ces horaires seront peut-\u00eatre un jour \u00e9tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:14 > 0:13:15) [83%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:16 > 0:13:37) [91%] : \r\nQuand un autre de la trempe de Donald Trump se d\u00e9commande \u00e7a pose de s\u00e9rieux probl\u00e8mes \u00e0 Davos la d\u00e9fection annonc\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 10 jours du Forum \u00e9conomique mondial, aura un prix, notamment dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, engag\u00e9 pour assurer la protection de cet illustre visiteur \u00e7a pose aussi des soucis de logistique Pure notamment aux h\u00f4teliers Cyril Pierre et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:39 > 0:14:27) [91%] : \r\nLimoges a marqu\u00e9 tous les esprits, c'\u00e9tait l'an dernier, l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 Davos un go\u00fbt de cavalerie des temps modernes, h\u00e9 bien cette ann\u00e9e, Tintin, rien de tout \u00e7a, Donald Trump l\u00e0 17 semaines il ne viendra pas \u00e0 Davos Emmanuel Macron non plus d'ailleurs des soucis domestiques, le feu d'hommes pour l'un, les gilets jaunes pour l'autre, parce que dans la station, les pr\u00e9paratifs vont bon train, le web aura bien lieu avec ou sans eux, mais \u00e7a risque de compliquer un tantinet la logistique, l'h\u00f4tel par exemple, nous avons contact\u00e9 ce matin, le Wave pour demander qu'il dormira par exemple dans la chambre que n'occupera pas Donald, pas de r\u00e9ponse qui paiera l'annulation des r\u00e9servations, pas de r\u00e9ponse, l\u00e0 non plus, heureusement, c'est un h\u00f4telier qui nous a expliqu\u00e9 le syst\u00e8me mis en place tellement t\u00e9l\u00e9 crypt\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:27 > 0:14:37) [90%] : \r\nLe web un contingent de logements et c'est lui qui d\u00e9cide qu'il va loger oui, quand et pour combien de temps et il le d\u00e9cide, au tout dernier moment, mais les chambres sont r\u00e9serv\u00e9es, une seule fois et le peuvent para\u00eetre loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:37 > 0:15:16) [90%] : \r\nC'est vraiment un pour question s\u00e9curit\u00e9 maintenant si tu un peu ne doit plus \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s qui paiera la facture du blindage de la station, pas de r\u00e9ponse, mais on conna\u00eet les chiffres d'Ollon dernier la Suisse toutes parties confondues, que ce soit le web Davos o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration la Suisse a d\u00fb d\u00e9bourser \u00e0 peu pr\u00e8s 9 millions de francs auxquels il faut ajouter 28 millions \u00e7a c'est pour l'engagement de l'arm\u00e9e suisse total, la facture s\u00e9curit\u00e9 tourne autour des 37 millions de francs mais Trump ou pas l'enveloppe devrait plus ou moins rester la m\u00eame, en tout cas personne non plus pour nous dire si sur le principe de la diplomatie, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qu'il faudra passer par pertes et profits, le prix de ces d\u00e9fections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:17 > 0:15:36) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, une violente explosion dans une boulangerie \u00e0 Paris a fait de nombreuses victimes ce matin dans le 9\u00e8me arrondissement de sapeurs-pompiers et une touriste espagnole ont perdu la vie, alors qu'on d\u00e9plore une cinquantaine de bless\u00e9s : l'explosion serait due au gaz, elle a souffl\u00e9 le magasin et les vitres des b\u00e2timents voisins, il a ensuite aussi provoquer un incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:39 > 0:16:05) [93%] : \r\nLa France officielle se pr\u00e9pare \u00e0 un grand d\u00e9bat national, celle des gilets jaunes continue de privil\u00e9gier la rue neuvi\u00e8me samedi cons\u00e9cutif de manifestations en France un mouvement qui ne faiblit pas, au contraire m\u00eame, 84000 personnes ont manifest\u00e9 aujourd'hui selon le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, contre 50000 la semaine derni\u00e8re, principaux points de rassemblement Paris et pour la premi\u00e8re fois la ville de Bourges au centre du pays, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:07 > 0:16:20) [96%] : \r\nTous chez les bourgeois, mot d'ordre des 5000 gilets jaunes rassembl\u00e9es \u00e0 Bourges officiellement pas d'appel \u00e0 la lutte des classes, mais la volont\u00e9 de d\u00e9montrer la force du mouvement dans une ville situ\u00e9e au coeur du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:21 > 0:16:36) [83%] : \r\nEt maintenant, c'est plus forc\u00e9ment par rapport \u00e0 \u00e0 \u00eatre surtax\u00e9s, c'est aussi qu'on en a un petit peu marre de tout ce qu'on voit m\u00e9dia et des politiques, le discours qu'ils tiennent par rapport \u00e0 tout ce qui se passe, l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:36 > 0:16:55) [91%] : \r\nDes manifestants remobiliser apr\u00e8s un essoufflement du mouvement pendant les f\u00eates et \u00e9coeur\u00e9e par les d\u00e9clarations d'Emmanuel Macron la veille, lors de la galette des rois de l'\u00c9lys\u00e9e, devant des jeunes apprentis p\u00e2tissiers le pr\u00e9sident vante le sens de l'effort et du travail, laissant entendre que ses qualit\u00e9s faisait d\u00e9faut au gilet jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:55 > 0:17:07) [94%] : \r\nLes troubles que notre soci\u00e9t\u00e9 traverse sont aussi parfois du est li\u00e9 au fait que beaucoup trop de nos concitoyens pensent qu'on peut obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:08 > 0:17:09) [99%] : \r\nSans que cet effort soit \u00e0 Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:11 > 0:17:20) [87%] : \r\nJe dis bah, faut pas faire des efforts, moi je trouve qu'on en fait d\u00e9j\u00e0 pas mal depuis quelques temps, il l\u00e8gue, il va falloir qu'il se serrer encore la ceinture, il y en a marre, \u00e7a fait 45 ans, voire 50 ans que \u00e7a dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:21 > 0:17:49) [93%] : \r\nLe discours de la galette des rois et repris dans tous les rassemblements ici \u00e0 Nantes, o\u00f9 des manifestants s'en prennent \u00e0 la pr\u00e9fecture, symbole de l'\u00c9tat DE \u00e9galement \u00e0 Paris devant l'Arc de Triomphe, principal point de rassemblement des gilets jaunes dispers\u00e9s dans l'apr\u00e8s- midi par les forces de l'ordre, moins de violence toutefois que lors des pr\u00e9c\u00e9dents samedi une mobilisation qui ne faiblit pas, \u00e0 3 jours du grand d\u00e9bat national cens\u00e9 ouvrir le dialogue entre gilets jaunes et gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:52 > 0:18:07) [96%] : \r\nVenise sera bient\u00f4t la premi\u00e8re ville du monde \u00e0 imposer un ticket d'entr\u00e9e \u00e0 ses visiteurs, le gouvernement italien a donn\u00e9 son feu Vert pour taxer les touristes d'un jour dans la cit\u00e9 des doges la mesure divise les habitants, c'est ce qu'a constat\u00e9 notre correspondant en Italie Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:08 > 0:18:17) [93%] : \r\nLe march\u00e9 aux poissons de Rialto, un matin d'hiver le lieu id\u00e9al pour rencontrer les V\u00e9nitiens et leur parler de la nouveaut\u00e9 de cette ann\u00e9e, la taxe d'entr\u00e9e pour les touristes d'Anjou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:17 > 0:18:23) [90%] : \r\nBah, moi je pense que c'est une chose juste pour que la ville encaisse de l'argent voil\u00e0 oui Silvija.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:23 > 0:18:30) [90%] : \r\nPas de c'est une grosse b\u00eatise, pire que \u00e7a, vraiment, ils ne savent plus comment g\u00e9rer Venise, m\u00eame si c'est une ville difficile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:30 > 0:18:44) [92%] : \r\nDifficile, c'est en effet l'argument des autorit\u00e9s de la cit\u00e9 des doses qui soutiennent que r\u00e9colter les immondices co\u00fbte ici plus cher qu'ailleurs, tout comme s\u00e9curiser cette ville o\u00f9 arrivent en moyenne 80000 touristes par jour, alors certains commer\u00e7ants approuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:44 > 0:18:53) [87%] : \r\nDans beaucoup de touristes qui viennent ici juste un sandwich et vont aux toilettes, c'est normal de les faire payer, car ceux-l\u00e0 ils abandonnent leur classe puissant bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:53 > 0:19:19) [93%] : \r\nLes premiers vis\u00e9s par cette taxe qui co\u00fbtera de 3 \u00e0 11 francs par jour selon la saison son et passagers des bateaux de croisi\u00e8re et les groupes de touristes qui d\u00e9barquent chaque matin sur des bateaux d'excursion s'endormir \u00e0 Venise pour Matteo Secchi, pr\u00e9sident d'une association d'habitants l'attaque c'est un 1er pas vers une solution pour r\u00e9duire la pression devenue insoutenable, la ville ne compte plus que 53000 r\u00e9sidents contre 30 millions de touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:19 > 0:19:38) [87%] : \r\nPetit apart\u00e9 venait \u00e7a \u00e7a doit s'arr\u00eater, Venise le pourra pas accueillir 40 millions de touristes, d'abord pour une question d'espace, il n'y a pas de place, mais aussi pour nous, pour notre qualit\u00e9 de vie, seulement 30 pourcent des taux 4 millions de touristes dorment dans les h\u00f4tels, les 70 pourcent restants, plus de 20 millions de Vienne qu'une journ\u00e9e, ils arrivent et repart autocrate FO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:38 > 0:19:55) [93%] : \r\nLes touristes qui loge \u00e0 Venise, payent d\u00e9j\u00e0 une taxe de s\u00e9jour, ils seront exempt\u00e9s du nouveau ticket d'entr\u00e9e qui pourrait rapporter plus de 50 millions de francs \u00e0 la ville, les modalit\u00e9s de paiement ne sont pas encore connus, mais pour les associations de d\u00e9fense du Patrimoine cela ne r\u00e9duira pas les flux touristiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:19:55 > 0:19:57) [75%] : \r\nC'est les \u00e9leveurs, parlons des passagers et des bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:57 > 0:20:08) [88%] : \r\nTout de croisi\u00e8re, ils ne vont pas \u00eatre dissuad\u00e9s de venir \u00e0 Venise parce qu'ils doivent payer 5 euros en plus les touristes d'un jour devrait r\u00e9server leur visite et s'il y a pas de place, y a pas de place, point content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:08 > 0:20:27) [94%] : \r\nVenise a toujours \u00e9t\u00e9 un laboratoire en ce qui concerne le tourisme de masse alors ce ticket d'entr\u00e9e servira-t-il r\u00e9ellement a limit\u00e9 les flux touristiques, comme l'exige l'UNESCO ou sera-t-il tout simplement un bon moyen pour remplir les caisses de la ville, r\u00e9ponse cet \u00e9t\u00e9 lorsque l'entr\u00e9e \u00e0 la Cit\u00e9 des Doges deviendra payante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:28 > 0:20:45) [92%] : \r\nAutre terre de tourisme le Valais ou les r\u00e9sidences secondaires ne connaissent de loin pas toutes le m\u00eame succ\u00e8s, les chalets, tr\u00e8s haut de gamme se vendent tr\u00e8s bien, merci pour eux, ce n'est pas le cas des r\u00e9sidences plus modestes plusieurs agences immobili\u00e8res notent un recul de la demande, Claudine Gaillard Torrent a men\u00e9 l'enqu\u00eate en compagnie de Pierre Habran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:47 > 0:20:59) [89%] : \r\nDes Chalet comme celui-ci, cet agent immobilier en a une dizaine sur les bras, il y a quelques ann\u00e9es, il les aurait vendus facilement aujourd'hui ils gal\u00e8re, l'offre d\u00e9passe largement la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:59 > 0:21:12) [91%] : \r\nOn est pass\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e un peu plus difficile ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu de de clients que \u00e7a soit clients \u00e9trangers et surtout l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce qu'on a ressenti sur la client\u00e8le suisse les propri\u00e9taires veulent toujours un petit peu trop cher un petit peu plus cher que que le prix du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:12 > 0:21:26) [96%] : \r\nR\u00e9sultat : les ventes de l'agence ont fondu de 10 \u00e0 15 pourcent l'an dernier, une tendance confirm\u00e9e par le patron de la Chambre immobili\u00e8re valaisanne, la faute \u00e0 la crise qui touche la classe moyenne en Europe et au franc fort, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:26 > 0:21:46) [88%] : \r\nPendant des ann\u00e9es, les gens qui avaient de l'argent, non d\u00e9clar\u00e9s, d\u00e9pos\u00e9s dans des banques suisses et bien profiter de faire des placements immobiliers dans les r\u00e9sidences secondaires et aujourd'hui, ben \u00e7a \u00e7a n'existe plus et puis on a aussi les changement de g\u00e9n\u00e9ration, les gens qui ont achet\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 80 sont \u00e2g\u00e9s et les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations ne sont pas n\u00e9cessairement enclin \u00e0 venir, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un seul endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:47 > 0:22:03) [91%] : \r\n\u00e0 march\u00e9 dit sinistr\u00e9 pourtant ce courtier encha\u00eene les visites, l'agence qui l'emploie 40 salari\u00e9s des centaines d'objets se f\u00e9licite m\u00eame d'augmenter constamment ses ventes sa recette r\u00e9investir une bonne partie du chiffre d'affaires dans le marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:03 > 0:22:20) [90%] : \r\nC'est vrai que nous on d\u00e9pense \u00e9norm\u00e9ment d'argent chaque ann\u00e9e pour la publicit\u00e9 et \u00e0 l'pour promouvoir nos bien aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, on travaille avec de nombreux partenaires \u00e9trangers, ce qui nous permet de proposer une, ou bien \u00e0 la client\u00e8le or suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:20 > 0:22:28) [97%] : \r\nTermin\u00e9 le temps o\u00f9 les acheteurs se pressaient aux portes des agences immobili\u00e8res, alors que les prix flambaient peut-\u00eatre simplement un retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:30 > 0:22:58) [90%] : \r\nLa neige, la neige est injuste, alors que les Grisons ou les Alpes bernoises croulent sous l'or blanc le Jura compte ces flocons heureusement ce train d'changer les reliefs jurassiens, c'est l\u00e0 que nous conduit une autre s\u00e9quence en terrain connu, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans la station des Bugnenets sa banni\u00e8re \u00e0 cheval sur les cantons de Neuch\u00e2tel et de Berne Daniel Bachmann la saison hivernale d\u00e9marre \u00e0 peine 1 mais ouvrir une station de ski alpin \u00e0 presque mi- janvier ce que ce n'est pas trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:00 > 0:23:49) [92%] : \r\nVous savez, ici on a l'habitude de cette situation, ce n'est pas une situation exceptionnelle, un logo, le t\u00e9l\u00e9ski a \u00e9t\u00e9 construit en 1960 et les, les, les responsables ici ont appris \u00e0 jongler avec une bonne saison, parfois, et parfois aussi des saisons totalement verte il y a eu des hivers o\u00f9 il n'y a pas une agissions \u00e0 1100 m\u00e8tres, vous l'aurez compris ici le nerf de la guerre, c'est en 1er lieu la neige mais \u00e9galement les finances, il faut savoir que c'est une SA, qui g\u00e8re les 8 t\u00e9l\u00e9ski une SA, qui doit prendre en charge 350000 francs de frais fixes par ann\u00e9e, alors aujourd'hui on n'en est pas \u00e0 se soucier de comment est-ce qu'on va boucler le budget cette ann\u00e9e, c'est plut\u00f4t la f\u00eate puisque le domaine est ouvert une partie du domaine est ouverte est ouvert depuis hier apr\u00e8s- midi, c'est ce qu'on va voir dans ce reportage tourn\u00e9 hier apr\u00e8s- midi avec ma coll\u00e8gue Aline s'arr\u00eate, il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:51 > 0:24:02) [92%] : \r\nUn tire- fesses de 270 m\u00e8tres c'est la toute nouvelle installation de la station et voici son premier utilisateurs juste un peu d\u00e9\u00e7u que tout le domaine skiable ne soient pas ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:02 > 0:24:11) [83%] : \r\nAlors bon, j'ai, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait ouvert aux cours oh et puis bon, ben, du coup, il n'y a pas assez de neige, alors je vais quand m\u00eame profiter ici pour nous le croc-en-jambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:12 > 0:24:21) [92%] : \r\nLa saison est donc avec un mois de retard par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pour l'heure, seuls 3 installation sur 8 fonctionne, une situation qui n'est pas exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:22 > 0:24:39) [83%] : \r\nBon, une page qui \u00e0 No\u00ebl, si on regarde les statistiques depuis 1970 on avait ce qui est \u00e0 peu pr\u00e8s 22 fois \u00e0 No\u00ebl et puis battu 6 fois avait parce qu'il, si on regarde ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est moiti\u00e9-moiti\u00e9, on a ce qui est 50 pourcent \u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:40 > 0:24:49) [95%] : \r\nM\u00eame si l'enneigement est assez faible, les skieurs sont d\u00e9j\u00e0 au rendez- vous et il ne boudent pas leur plaisir de d\u00e9valer ses pentes douces qui permettent de progresser pour les moins aguerris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:49 > 0:24:59) [85%] : \r\nOu bien s'entra\u00eener un petit peu plus je suis pas un super super stylo pour moi c'est une station \u00e9tait pas l\u00e0 mais de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:03 > 0:25:13) [80%] : \r\nApr\u00e8s, il y a pas tout qui ouvert 600 pages de monnaie on ne supportait va bien quelques taches grises, il en manque quand m\u00eame encore voil\u00e0 ce praticable, c'est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:13 > 0:25:24) [95%] : \r\nOn est content, seulement voil\u00e0, pour ouvrir les pistes avec une couche de 30 centim\u00e8tres de poudreuse, il a fallu beaucoup travailler et tous les moyens sont bons pour ramener un maximum de neige sur la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:24 > 0:25:42) [83%] : \r\nMais c'est un c'est compliqu\u00e9 aujourd'hui parce que nous avons re\u00e7u 30 \u00e0 40 m\u00e8tre de neige poudreuse froide mais malheureusement la neige de d\u00e9cembre disparu, donc nous en avons pas de fonds, et nous allons, cette neige, c'est pratique, on a de la peine \u00e0 compacter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:42 > 0:25:49) [93%] : \r\nSur les flancs du Chasseral Laurent Blanc est donc bel et bien arriv\u00e9e et tout le monde esp\u00e8re qu'il restera blanc le plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:52 > 0:26:03) [83%] : \r\nDaniel Bachmann m\u00eame des stations alpines en tirer la prise, hein, on pense notamment \u00e0 Super Saint-Bernard ou \u00e0 is no 1 par exemple est-ce qu'untel destin peut menacer une station comme les Bugnenets sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:04 > 0:26:41) [92%] : \r\nOh, vous savez quand vous discutez avec les experts en climat et du r\u00e9chauffement climatique, ils vous disent tous que ce genre de station \u00e0 1100 \u00e0 1400 m\u00e8tres et n'a pas d'avenir, mais ici les les responsables ont une autre th\u00e9orie se bat sur des statistiques d'une dizaine d'ann\u00e9es l'\u00e9diter leurs ann\u00e9es o\u00f9 il y a une augmentation des jours ouvrables de ski alors ici, on mise sur un an la sur le, sur l'avenir, la preuve, c'est la r\u00e9alisation de ce nouveau t\u00e9l\u00e9ski et puis si on \u00e9tudie toujours la possibilit\u00e9 d'\u00e9quiper quelques pistes avec des canons \u00e0 neige, h\u00e9 oui, des canons \u00e0 neige sur les pentes de Chasseral, il faudra peut-\u00eatre bien s'y faire un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:41 > 0:26:46) [94%] : \r\nVoil\u00e0 un scoop merci Daniel Bachmann, merci \u00e0 votre \u00e9quipe qui a organis\u00e9 ce Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:47 > 0:27:06) [91%] : \r\nOn va Adelboden maintenant dans les Alpes, Adelboden qu'a fait honneur aux idoles du ski une foule toujours impressionnant 15000 personnes pour un spectacle de toute beaut\u00e9, le slalom g\u00e9ant a couronn\u00e9 le plus grand Marcel Hirscher 8\u00e8me succ\u00e8s dans la station bernoise pour l'Autrichien, les Suisses ont d\u00e9\u00e7u malgr\u00e9 l'appui de leurs supporters Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:08 > 0:27:11) [92%] : \r\n\u00e0 30 ans, Marcel Hirscher survole le ski alpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:13 > 0:27:20) [93%] : \r\nL'Autrichien n'a pas de rival sur le circuit aujourd'hui Adelboden, il a sign\u00e9 sa 66\u00e8me victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:23 > 0:27:29) [89%] : \r\nLe Valaisan Justin Murisier, absent pour cause de blessure, appr\u00e9cie le succ\u00e8s de l'extraterrestre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:30 > 0:27:45) [83%] : \r\nLui et je pense qu'ils vont pas se rendent compte du niveau qu'il a de la Star, c'est il y a pas besoin et que je le dise que c'est le meilleur de tous les temps pour garder les statistiques et puis c'est bon, c'est le meilleur et puis Leonardo c'est Marcel, on se bat contre un monstre, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a monte, ce qui est impossible, et \u00e7a, \u00e7a vaut aussi pour le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:47 > 0:27:55) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 l'appui de plus de 15000 spectateurs, les Suisses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevants, Lo\u00efc Meillard a commis de grosses fautes il termine 14\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:56 > 0:28:03) [79%] : \r\nJ'ai pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 attaquer quand je voulais \u00e7a apparemment bien fonctionn\u00e9, je me sentais vraiment pas bien sur les ce est enfin voil\u00e0 c'est chose car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:04 > 0:28:10) [88%] : \r\nLe meilleur Suisse Dino c\u00e2blier de sel a termin\u00e9 9\u00e8me mais \u00e0 plus de 2 secondes et demie du vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:14 > 0:28:30) [94%] : \r\nLe bon r\u00e9sultat du jour a \u00e9t\u00e9 l'oeuvre du jeune Marco Odermatt \u00e0 21 ans, le champion du monde juniors de g\u00e9ant poursuit avec brio son apprentissage en Coupe du monde gr\u00e2ce \u00e0 un superbe 2\u00e8me parcours il a termin\u00e9 10\u00e8me au r\u00e9sultat accueilli comme une victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:32 > 0:28:58) [90%] : \r\nDemain : slalom sp\u00e9cial Adelboden : ne pas boire d'alcool pendant le mois de janvier, c'est une pratique anglo- saxonne qui fait aussi de nombreux adeptes chez nous, des personnalit\u00e9s comme Christian L\u00fcscher ou Guy Parmelin ont confess\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es avoir pratiqu\u00e9 cette abstinence volontaire boire moins d'alcool, \u00e7a ne fait jamais de mal mais est-ce que ce r\u00e9gime post- fait peut aussi apporter un r\u00e9el plus, \u00e0 la sant\u00e9, Thomas et plut\u00f4t falot a fait un petit tour au bar hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:00 > 0:29:13) [94%] : \r\nPour Alain et Caroline c'est un vendredi soir comme les autres ou presque comme les autres au bar de l'ancienne gare de Fribourg on va Coca presque comme les autres puisque Caroline a d\u00e9cid\u00e9 de se priver d'alcool au cours du mois de janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:13 > 0:29:17) [96%] : \r\nMoi, c'est un peu une remise \u00e0 0, voil\u00e0 pour bien commencer l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:18 > 0:29:23) [89%] : \r\nCette mode, on l'appelle le janvier sobre ou Januarie en anglais, elle nous vient des pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:23 > 0:29:36) [86%] : \r\nAnglo- saxon, o\u00f9 l'on prend la chose tr\u00e8s au s\u00e9rieux, c'est un gars croyez Suharto, la pratique est m\u00eame encourag\u00e9 par les services publics sur les r\u00e9seaux sociaux, campagne de communication bouche-\u00e0-oreille cette cure de plus en plus r\u00e9pandu en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:36 > 0:29:48) [88%] : \r\n\u00e0 Disneyland aborder Dave Thierry, j'en ai entendu parler apr\u00e8s janvier, donc je n'ai pas pu le prendre en compte, j'ai des amis qui ont tent\u00e9, mais ils ont abandonn\u00e9 apr\u00e8s quelques jours seulement une ODEP d\u00e9cr\u00e9ta seul FedEx.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:48 > 0:29:51) [96%] : \r\nMais pour ceux qui tiennent le coup, les bienfaits sont nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:51 > 0:30:03) [86%] : \r\nJe me sens quand m\u00eame un peu plus l\u00e9g\u00e8re, moins fatigu\u00e9 aussi au niveau Jean d'indigestion stomates je trouve aussi la qualit\u00e9 de qualit\u00e9 de ma peau le oui, il y a plein de petites choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:03 > 0:30:10) [95%] : \r\nAu-del\u00e0 des bienfaits sur la sant\u00e9 physique, les sp\u00e9cialistes y voient une occasion int\u00e9ressante de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre mode de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:10 > 0:30:21) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre cette pause peut-\u00eatre \u00e7a a permis aussi de mettre en question, certains avaient tu\u00e9 apr\u00e8s on donc on recommence diff\u00e9remment, c'est possible, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:21 > 0:30:35) [85%] : \r\nQuand on va dans des soir\u00e9es comme \u00e7a qu'on boit pas d'alcool et de se dire : mais finalement j'agenda beaucoup m\u00eame vers ce soir de voir et le nombre d'Anvers que voir les autres parce qu'on dit beaucoup quand on voit rien, on est bon aussi beaucoup plus alerte, conscient de ce qui se passe autour de l'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:35 > 0:30:50) [92%] : \r\nAlors, simple effet de mode ou r\u00e9els b\u00e9n\u00e9fices, une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Sussex a d\u00e9montr\u00e9 que plus de 80 pourcent des gens qui respectent le janvier sobre ma\u00eetrisent mieux leur consommation, le reste de l'ann\u00e9e, passant de 4 \u00e0 3 jours en moyenne par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:51 > 0:31:11) [90%] : \r\nM\u00e9fiez-vous des apparences, \u00e7a pourrait \u00eatre la le\u00e7on de mam zelle touche l'op\u00e9rette \u00e0 voir en ce moment \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne au cin\u00e9ma Remus ou encore Fernandel et ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'adaptation th\u00e9\u00e2trale, on retrouve Olivier Py c\u00e9l\u00e8bre metteur en sc\u00e8ne qui se mue ici en com\u00e9dien et enchanteur Pierre Habran et Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:13 > 0:31:21) [91%] : \r\nLe directeur artistique du festival d'Avignon a troqu\u00e9 son costard cravate pour le r\u00f4le qu'il pr\u00e9f\u00e8re celui de com\u00e9diens chanteurs lyriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:27 > 0:31:38) [88%] : \r\nLui et son double burlesque, cr\u00e9\u00e9e il y a 30 ans, l'extravagante, Miss Knife, eux, se sont invit\u00e9s dans ce Vaudeville, op\u00e9rette sign\u00e9 Herv\u00e9 l'histoire d'une jeune fille destin\u00e9s au couvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:42 > 0:31:45) [85%] : \r\nUne revue, men\u00e9e par la truculente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:50 > 0:31:59) [86%] : \r\nPour moi, Misna, il joue le r\u00f4le de Corinne, mais c'est moi qui joue le r\u00f4le du brigadier, donc ce sont encore plus schizophr\u00e9nique que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:00 > 0:32:03) [97%] : \r\nEt en plus la m\u00e8re sup\u00e9rieure du couvent, c'est aussi lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:04 > 0:32:19) [85%] : \r\nMa nitouche touche oeuvre mythique du r\u00e9pertoire, cr\u00e9\u00e9 en 1883 et la soupape jubilatoire d'une soci\u00e9t\u00e9 par trop rigide h\u00f4tel ambivalence et \u00e0 la dualit\u00e9 partag\u00e9e avec le metteur en sc\u00e8ne lui- m\u00eame acteur pour l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:20 > 0:32:39) [94%] : \r\nJ'ai voulu, \u00e0 travers ce spectacle justement montrer que la diff\u00e9rence est belle et que on peut \u00eatre compl\u00e8tement ambivalent, on peut avoir un costume de bonne soeur est une \u00e9cuy\u00e8re de cirque, on peut \u00eatre un brigadier et avoir une \u00e2me de dentelli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:42 > 0:32:48) [90%] : \r\nUne complexit\u00e9 qui r\u00e9sonne bien dans la vie d'Olivier Py, lui et ses personnages, ses \u00e9tendards les plus engag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:49 > 0:33:07) [83%] : \r\nC'est comme une double vie par rapport au th\u00e9\u00e2tre s\u00e9rieux que j'ai pu faire et au responsabilit\u00e9 institutionnelle que j'ai d\u00fb assumer double mais une double vie qui m'a souvent sauv\u00e9 la vie, je ne pourrais pas vivre sans la cette un jour arr\u00eater diriger un grand festival ou un Grand-Th\u00e9\u00e2tre je pourrais arr\u00eater de metteur en sc\u00e8ne, peut-\u00eatre, mais je pourrais pas arr\u00eater mettre sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:08 > 0:33:15) [97%] : \r\nFaire corps avec ses personnages jusqu'\u00e0 l'outrance une satire qui d\u00e9ride les humeurs et invite \u00e0 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:17 > 0:33:33) [89%] : \r\nC'est ainsi : comment sortir de sc\u00e8ne Maria mettre \u00e0 l'arriv\u00e9e, elle les bras charg\u00e9s de go\u00fbter de flocons dimanche oui en perspective avant de planifier votre journ\u00e9e de demain, vous pouvez jouer avec cache tout de suite sur RTS Un la r\u00e9daction garde l'actualit\u00e9 \u00e0 l'oeil \u00e0 demain 12 45 belle soir\u00e9e au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:42 > 0:33:45) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:11 > 0:34:16) [87%] : \r\nSalut, merci, ce qui est dr\u00f4le c'est Olivier Py, alors c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:18 > 0:34:24) [84%] : \r\nUn article, c'est bien d'ailleurs la sc\u00e8ne all\u00e9 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:24 > 0:34:25) [95%] : \r\nNon, j'aimerais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:28 > 0:34:30) [75%] : \r\nUn \u00e9l\u00e8ve ah oui les color\u00e9, le gar\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:36 > 0:34:37) [83%] : \r\nCh\u00e8re \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:42 > 0:34:43) [64%] : \r\n\u00eatre violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:44 > 0:34:47) [82%] : \r\n2 minutes \u00e7a parce que je pense c'est bien non pas 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:49 > 0:34:55) [81%] : \r\nEst belle, hein, puis, en plus j'adore cet endroit Sollac degr\u00e9s hier qui est tellement beau quoi oh la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:57 > 0:34:58) [87%] : \r\nC'est une petite merveille \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:19 > 0:35:20) [87%] : \r\nC'est lui qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:48 > 0:39:46) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, pas beaucoup de soleil aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 du lac de la Gruy\u00e8re, amener du soleil, on en a vu en Valais en tout cas, et puis sur les Alpes, en g\u00e9n\u00e9ral, mais voil\u00e0 qu'il y a une nouvelle perturbation qui nous arrive par le nord a d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9, il les cr\u00eates du Jura, ainsi qu'une partie du nord du plateau, il va progressivement s'enfonce \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays apportant de nouvelles pr\u00e9cipitations des chutes de neige, c'est une perturbation active, on le voit sur la situation g\u00e9n\u00e9rale, elle va nous occuper bien plus de 48 heures, enfin il va vraiment s'\u00e9vacue \u00e0 partir de mardi, donc, pour ce soir, un ciel nuageux sur l'ensemble du pays, accompagn\u00e9s de pr\u00e9cipitations sous forme de neige jusqu'en plaine le Valais sera servi plus tardivement et puis le Tessin centrales et m\u00e9ridionales resteront \u00e0 l'\u00e9cart, ensuite dans le courant de la nuit, la limite de la neige va remonter vers 600 m\u00e8tres demain matin ciel tr\u00e8s nuageux sur l'ensemble du pays, toujours Tessin centrale et m\u00e9ridionale en marge avec des flocons de neige importante des chutes de neige importantes principalement sur les versants nord des Alpes M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis un avis de fortes pr\u00e9cipitations pour ce qui concerne les halles centrales \u00e0 et orientale avec un avis de degr\u00e9s 4 un avis de degr\u00e9 3 pour l'Oberland bernois, ainsi que le Haut-Valais 2 degr\u00e9s de pour le plateau et puis la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne donc la limite de la neige va remonter vers 1000 voire 1200 m\u00e8tres dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, ce sera la seule nuance sinon la journ\u00e9e restera vraiment tr\u00e8s nuageux et maintenant du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures nous tourneront autour de 0 degr\u00e9s sur le plateau, lever du jour autour de moins en moins 2 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e on culminera \u00e0 6 degr\u00e9s sur le plateau 3 degr\u00e9s en Valais 12 degr\u00e9s pardon, du nord au Tessin 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 2 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, et puis du c\u00f4t\u00e9 des vents, l\u00e0 \u00e9galement, MeteoSuisse a \u00e9mis un avertissement, un avertissement de vents forts sur les cr\u00eates alpines, avec des rafales \u00e0 soufflant jusqu'\u00e0 130 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, m\u00eame un petit peu plus et puis des vents soutenus sur les cr\u00eates jurassiennes souffle entre 65 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sensible \u00e9galement sur le plateau, c'est un vent d'ouest soufflant entre 40 et 55 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, lundi, nous restons encore sous la perturbation donc un ciel encore bien charg\u00e9, les pr\u00e9cipitations seront intermittentes et puis en ce qui concerne la journ\u00e9e de mardi, la \u00e7a s'am\u00e9liore encore quelques r\u00e9sidus nuageux mais quand m\u00eame un temps bien ensoleill\u00e9, principalement sur l'Arco l\u00e9manique et le Tessin temp\u00e9rature reste stationnaire mercredi encore une belle journ\u00e9e, mais il va falloir compter avec la pr\u00e9sence du stratus sur le plateau se dissipant plus ou moins bien des voiles d'altitude qui annonce l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation, celle-ci nous arrivera pour la journ\u00e9e de jeudi, ce sera une perturbation, un peu moins active mais \u00e0 non, quand m\u00eame, des pr\u00e9cipitations sous forme de neige autour de 700 800 m\u00e8tres et \u00e7a reste encore \u00e0 confirmer ces prochains jours politique tableau r\u00e9capitulatif ce qu'on peut voir, c'est que les temp\u00e9ratures vont \u00e0 nouveau progressivement baiss\u00e9 pour atteindre au maximum de 3 degr\u00e9s, la journ\u00e9e de jeudi, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, belle soir\u00e9e en notre compagnie \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901766693", "durationSec": 112, "title": "FRIGO FR JANVIER SANS ALCOOL V2_RTS000001705291", "excerpt": "De nombreuses personnes pr\u00f4nent le Janvier sobre (Dry January), d\u00e9cidant de ne pas boire d'alcool durant tout le mois. Cette pratique permettrait, selon elles, d'am\u00e9liorer leur sant\u00e9 et de mieux contr\u00f4ler leur consommation d'alcool tout au long de l'ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766694", "durationSec": 126, "title": "FRIGO OPERA LAUSANNE SOIR_RTS000001703553", "excerpt": "L'Op\u00e9ra de Lausanne pr\u00e9sente le vaudeville-op\u00e9rette \"Mam'zelle Nitouche\" du compositeur Herv\u00e9, dans une mise en sc\u00e8ne de Pierre-Andr\u00e9 Weitz, avec  Olivier Py, alias Miss Knife, com\u00e9dien et chanteur lyrique, dans le r\u00f4le de Loriot, La Sup\u00e9rieure et Corinne.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RETTE"], "thematicPersons": ["PY, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766695", "durationSec": 111, "title": "SO ANTISPECISTES SUISSE EXPO_RTS000001705507", "excerpt": "Des militants antisp\u00e9cistes ont manifest\u00e9 en marge de la foire bovine Swiss Expo. Dans le m\u00eame temps, et \u00e0 l'oppos\u00e9 du Palais de Beaulieu, des pro-carnivores ont organis\u00e9 un barbecue gratuit, avec de la viande offerte par des bouchers. Swiss Expo a \u00e9t\u00e9 contrainte de prendre en charge les frais de s\u00e9curit\u00e9 dus \u00e0 ces manifestations.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX", "VIANDE", "FOIRE COMMERCIALE", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766696", "durationSec": 104, "title": "SO ASSEMBLEE PLR V2_RTS000001705368", "excerpt": "L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR a fix\u00e9 les objectifs et la strat\u00e9gie du parti du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 par la vois de sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi. L'assembl\u00e9e a par ailleurs accueilli sa nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter et remerci\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral partant Johann Schneider-Ammann.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN", "NANTERMOD, PHILIPPE", "GOESSI, PETRA", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1767071"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766697", "durationSec": 107, "title": "SO BOURGES GILETS JAUNES V2_RTS000001705583", "excerpt": "Plusieurs agences immobili\u00e8res notent une baisse des ventes de chalets. Si le secteur du luxe conserve un succ\u00e8s, les r\u00e9sidences plus modestes ne sont plus aussi demand\u00e9es. \n\n<<immobilier>> <<chalet>> \u00a7\u00a7valais\u00a7\u00a7"}, {"internalArchiveId": "AA1901766698", "durationSec": 105, "title": "SO CHALETS PLUS VENDABLE_RTS000001705547", "excerpt": "La d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump de ne pas se rendre au Forum \u00e9conomique mondial de Davos (WEF) a des r\u00e9percussions sur les h\u00f4teliers de la station, mais les chambres r\u00e9serv\u00e9es le restent au cas o\u00f9 le pr\u00e9sident changerait d'avis. Quant aux co\u00fbts de la s\u00e9curit\u00e9 le d\u00e9sistement des pr\u00e9sidents Trump et Macron restent \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1767134"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766699", "durationSec": 100, "title": "SO DAVOS SECURITE TRUMP V2_RTS000001705490", "excerpt": "Le parti \u00e9cologiste Les Verts a adopt\u00e9 sa plateforme \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 lors de son Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Emmen.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "H\u00d4TEL"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"], "sequenceIds": ["1767085"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766700", "durationSec": 27, "title": "SO EXPLOSION PARIS v2_RTS000001705407", "excerpt": "Le local d'injection ouvert en octobre 2018 dans le quartier du Vallon \u00e0 Lausanne enregistre une trentaine de visites par jour."}, {"internalArchiveId": "AA1901766701", "durationSec": 25, "title": "SO LES VERTS_RTS000001705544", "excerpt": "Victoire du skieur autrichien Marcel Hirscher qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du slalom g\u00e9ant messieurs d'Adelboden comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin 2019. Il devance le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen et le Fran\u00e7ais Thomas Fanara. Le meilleur Suisse Gino Caviezel s'est class\u00e9 \u00e0 la 9e place de l'\u00e9preuve.", "thematicGeographicals": ["EMMEN"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766702", "durationSec": 122, "title": "SO LOCAL INJECTION BILAN VD V2_RTS000001705317", "excerpt": "La station de ski des Bugnenets-Savagni\u00e8res a ouvert avec plus d'un mois de retard. Pourtant, en raison du manque de neige, seules 3 installation sur 8 sont ouvertes, dont un nouveau t\u00e9l\u00e9ski. Ces derni\u00e8res font le bonheur des skieurs.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TOXICOMANIE", "STUP\u00c9FIANT", "ASSISTANCE SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766703", "durationSec": 87, "title": "SO SKI ALPIN ADELBODEN_RTS000001705497", "excerpt": "Les touristes devront payer une taxe de 2,50 \u00e0 10 euros en fonction de la saison pour se rendre \u00e0 Venise. Un moyen de lutter contre le tourisme de masse dont souffre la cit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1901766704", "durationSec": 43, "title": "SO TAPIS SKIEURS 2_RTS000001705540"}, {"internalArchiveId": "AA1901766705", "durationSec": 58, "title": "SO TAPIS VERTS_RTS000001705556"}, {"internalArchiveId": "AA1901766706", "durationSec": 123, "title": "SO TERRAIN CONNU STATIONS JU V2_RTS000001705374", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (MONTAGNE)", "CHASSERAL, LE", "BUGNENETS, LES"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766707", "durationSec": 141, "title": "SO VENISE TICKET ENTREE_RTS000001705409", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement Venise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VENISE"], "thematicThemes": ["TOURISME"], "sequenceIds": ["1767099"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901766774", "summary": "Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR, Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, faisant son entr\u00e9e sous les applaudissements. \nDiscours Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente PLR.\nItw Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident PLR.\nItw Johanna Gapany, vice-pr\u00e9sidente PLR Fribourg.\nItw Karin Keller-Sutter.\nApplaudissements pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral partant Johann Schneider-Ammann.", "id": "1767071", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN", "NANTERMOD, PHILIPPE", "GOESSI, PETRA", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766775", "summary": "Duplex Neuchatel : \nItw C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente Les Verts.", "id": "1767072", "visualPersons": ["VARA, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766777", "summary": "Local d'injection pour toxicomanes.\nGros plan seringues emball\u00e9es.\nGros plans mains d'homme se faisant une injection de coca\u00efne, pr\u00e9parant dose, se d\u00e9sinfectant\nItw toxicomane anonyme.\nInfirmier distribuant mat\u00e9riel d'injection. \nItw Matthieu ROu\u00e8che, directeur fondation ABS.\nSc\u00e8ne de rue place de la Riponne.\nItw Herv\u00e9 Koleczko, habitant secteur Tunnel.", "id": "1767074", "visualThemes": ["STUP\u00c9FIANT", "TOXICOMANIE", "COCA\u00cfNE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766788", "summary": "Hivernal :\nSoldats de l'Arm\u00e9e suisse installant dispositif de s\u00e9curit\u00e9 dans la station de Davos.\nItw Ernst Wyrsch, pr\u00e9sident Hotellerie suisse Davos.\nExt h\u00f4tel InterContinental.\nExt h\u00f4tel Belv\u00e9d\u00e8re.", "id": "1767085", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "H\u00d4TEL"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766802", "summary": "Hivernal, ensoleill\u00e9 : \nAmbiance au march\u00e9 aux poissons du Rialto.\nItw de rue.\nBateau \u00e0 ordures sur le Grand canal.\nTouristes asiatiques faisant des selfies sur le pont du Rialto.\nPaquebot de croisi\u00e8re MSC Musica naviguant sur canal.\nSc\u00e8nes de rue. \nVue d'ensemble Pont du Rialto.\nItw Matteo Secchi, membre association d'habitants \"Venessia\".\nPlace St-Marc, basilique St-Marc et campanile\nGondoles. \nItw Lidia Fuersoch, association de d\u00e9fense du patrimoine \"Italia Nostra\".\nPalais Ducal et ponte della Paglia, nombreux touristes traversant le pont. \nDepuis bateau vue d'ensemble Palais Ducal", "id": "1767099"}, {"internalArchiveId": "AA1901766837", "summary": "Hivernal, enneig\u00e9 : \nLa Tsoumaz, Chalet r\u00e9cent \u00e0 vendre.\nItw Rom\u00e9o Consiglio, agent immobilier.\nExt immeuble d'agence immobili\u00e8re Carron S.A.\nItw Paul-Andr\u00e9 Roux, pr\u00e9sident Chambre immobili\u00e8re valaisanne.\nInt chalet en vente.\nItw Gr\u00e9goire Zimmermann, courtier responsable d'agence, Sion.\nBanderole \"A vendre\" sur chalet.\nGroupe de chalets sur une pente.", "id": "1767134", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "CHALET"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "role": "Duplex Les Savagni\u00e8res", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769837", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045860", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 30600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer G6RxFG8iJ7s4ppb5BiEP4VFRtasx"}]