[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12800&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=12775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-CAAE1AB9-9AF8-4A15-B0D1-2ECB3222A664", "internalArchiveId": "CAAE1AB9-9AF8-4A15-B0D1-2ECB3222A664", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : PUTZOLU JC;Armand Jaquier, secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat UNIA;Fran\u00e7ois Monnin, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire JU\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JOURNAL INDIC) \r\n(12/EQUIVALENCE BOURSIERE PA) On y est .... l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne expire aujourd'hui...elle permettait - tr\u00e8s sch\u00e9matiquement - aux titres suisses d'\u00eatre n\u00e9goci\u00e9s en Europe et aux titres europ\u00e9ens d'\u00eatre achet\u00e9s et vendus en Suisse. L'Union europ\u00e9enne annule cette \u00e9quivalence pour sanctionner la lenteur helv\u00e9tique dans les n\u00e9gociations sur l'accord cadre. Katja Schaer\r\n***Bruxelles qui peine aussi \u00e0 se trouver de nouveaux chefs...\r\nMalgr\u00e9 une nuit de discussions...il n'y a toujours pas d'accord sur le successeur de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la commission europ\u00e9enne...le sommet a \u00e9t\u00e9 interrompu juste avant minuit pour permettre des n\u00e9gociations parti par parti...\u00e0 la manoeuvre le pr\u00e9sident du Conseil, le Polonais Donald Tusk.\r\nSon pays et la Hongrie refusent le poulain de Paris et Berlin, le n\u00e9erlandais Frans Timmermans...parce qu'il les a plusieurs fois accus\u00e9...de violation des droits civils.\r\n(10/KIM - DONALD REACTIONS USA PA) ***Une visite sur fond de campagne pr\u00e9sidentielle! Donald Trump est devenu hier le premier pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 marcher en Cor\u00e9e du Nord!\r\nQuelques pas hier \u00e0 Pamunjong...\u00e0 la fronti\u00e8re entre les deux Cor\u00e9es...aux c\u00f4t\u00e9s du leader nord cor\u00e9en Kim Jong eune...et dans la foul\u00e9e Washingon et Pyongyang ont annonc\u00e9 qu'ils allaient entamer de nouvelles n\u00e9gociations \u00e0 propos du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. Cette visite historique permet aussi \u00e0 Donald Trump de soigner sa communication aupr\u00e8s de sa base \u00e9lectorale. Rapha\u00ebl Grand\r\nUne vague jaune et verte...les couleurs du Br\u00e9sil...hier dans 27 villes du Br\u00e9sil...celle de manifestants venus soutenir le ministre de la justice Sergio Moro..l'ancien juge anti-corruption mis en cause pour sa gestion de l'affaire Lula...on lui reproche de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 impartial face \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident pour l'emp\u00eacher de se pr\u00e9sente r\u00e0 la pr\u00e9sidentielle l'an pass\u00e9.\r\n(11/ITALIE SEA WATCH DONS PA) ***Et une vague de soutien pour Carola Rackete....\r\nDans toute l'Europe...1 mio d'euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 promis pour assurer la d\u00e9fense de la capitaine de Sea Watch...qui a forc\u00e9 le blocus du port de Lampedusa pour y d\u00e9barquer sa cargaison de migrants...une jeune allemande arr\u00eat\u00e9e et qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses...mais qui risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison....Jean Baptiste Venditti.\r\nComme une odeur de gaz lacrymog\u00e8nes qui plane sur Hong Kong ce matin...ceux lanc\u00e9s par la police contre les manifestants occupants les grandes art\u00e8res de la ville...pour c\u00e9l\u00e9brer l'anniversaire de la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine...face \u00e0 face muscl\u00e9 \u00e0 coups de matraques et de gaz au poivre.\r\n(04/FR VOT. COMMERCE REFUS 1 ITV  ARMAND JAQUIER) ***17H au lieu de 16...les Fribourgeois ont dit NON hier \u00e0 l'extension des haoraires des magasins le samedi...\r\npresque 55% de NON...pour ne pas favoriser les grandes surfaces et p\u00e9jorer les conditons de travail des employ\u00e9s. Secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat UNIA, Armand Jaquier \u00e9num\u00e8re \u00e0 Maurice Doucas tout ce qu'il faut retenir de ce succ\u00e8s... \r\nFribourg qui accepte par contre \u00e0 pr\u00e8s de 56% le volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises.\r\n(07/JU BUDGET DELEMONT BATTU ITV MONNIN) On votait aussi \u00e0 Del\u00e9mont...et la ville jurassienne a mis fin \u00e0 un feuilleton \u00e0 rebondissement de plus de six mois....en acceptant \u00e0 plus de 56%, le budget 2019 de la capitale jurassienne, budget d\u00e9fendu par la gauche - majoritaire - mais combattu en r\u00e9f\u00e9rendum pas le PDC. Avec les autres partis de droite...il contestait une augmentation de 10% du nombre de fonctionnaires.  \r\nBattu, le PDC relativise sa d\u00e9faite....Fran\u00e7ois Monnin, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire\r\nFran\u00e7ois Monnin avec Ga\u00ebl Klein\r\n(16/CAMPAGNE AI S/CONSENTEMENT SEXUEL PA) 50 ans apr\u00e8s les \u00e9meutes de Stonewall...New-York organisait hier une pride g\u00e9ante pour momm\u00e9morer ces \u00e9v\u00e8nements qui ont permis \u00e0 la communaut\u00e9 homosexuelle de devenir visible...le maire Bill de Blasio a partici\u00e9 au d\u00e9fil\u00e9 arc-en-ciel...\r\n***  \u00abDabord oui, ensuite oh ouiiiiiiiiiii\u00bb... C'est le nom de la nouvelle campagne lanc\u00e9e aujourd'hui par Amnesty Suisse International. \r\nSon but: rappeler aux jeunes que tout acte sexuel requiert un consentement mutuel. L'occasion aussi pour l'ONG de souligner combien la probl\u00e9matique est toujours d'actualit\u00e9. Adrien Krause... \r\nEt ouiii!\r\nEn moto 2...Tom L\u00fcthi a pris hier les commandes du championnat du monde...apr\u00e8s sa 4\u00e8me place au GP des Pays-Bas \u00e0 Assen...", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527089", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / LME_2019-07-01T06:30:02_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / LME_2019-07-01T06:30:02_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10527113", "ece-10527089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T07:23:44Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est l'heure du journal de Sandra Viscardi depuis ce matin, les bourses europ\u00e9ennes et la Bourse suisse ne se reconnaissent pas sans autorisation sp\u00e9ciale, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re a v\u00e9cu Bruxelles sanctionne ainsi nos lenteur dans la signature de l'accord cadre institutionnel, pas s\u00fbr que la capitale europ\u00e9enne, soit 100 pourcent gagnante dans l'op\u00e9ration, une visite \u00e0 l'arri\u00e8re- go\u00fbt de campagne \u00e9lectorale, Donald Trump et depuis hier, le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 avoir p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord, les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains crient au coup de pub, les locaux, le locataire de la Maison Blanche lui assure que c'est pour relancer la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, une victoire pour les vendeurs et les vendeuses un refus de du consum\u00e9risme effr\u00e9n\u00e9 fribourg refuse de prolonger d'une heure, l'ouverture des magasins le samedi, la ville de Del\u00e9mont, elle a enfin budget 6 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les citoyens ont balay\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [92%] :\r\nOn y a donc l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne expire aujourd'hui elle permettait elle permettait tr\u00e8s sch\u00e9matiquement aux titres suisses d'\u00eatre n\u00e9goci\u00e9s en Europe et aux titres europ\u00e9ens d'\u00eatre achet\u00e9s et vendus en Suisse, l'Union europ\u00e9enne annule donc cette \u00e9quivalence pour sanctionner la lenteur helv\u00e9tique dans les n\u00e9gociations sur l'accord 4 Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [94%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne a laiss\u00e9 expirer cette \u00e9quivalence au 30 juin sans la renouveler une sanction anticip\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a pr\u00e9par\u00e9 une esp\u00e8ce de plan B, comprenez la Suisse exige des places europ\u00e9ennes qui n\u00e9gocie les titres suisses qu'elles obtiennent une reconnaissance sans reconnaissance, il faudra passer par la Bourse suisse pour vendre et acheter des titres suisses de quoi assurer la survie de la place de n\u00e9goce helv\u00e9tique reste que les experts sont divis\u00e9s quant aux cons\u00e9quences du retrait de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re sur l'\u00e9conomie du pays, certains parlent de d\u00e9g\u00e2ts structurels \u00e0 long terme, d'autres en revanche affirme qu'il ne s'agit que d'une complication administrative et politique alors que pour d'autres encore, en interdisant le n\u00e9goce d'actions suisses en Europe Bruxelles agirait en r\u00e9alit\u00e9 contre les int\u00e9r\u00eats de son secteur financier et l'Union serait tout simplement perdant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [93%] :\r\nBruxelles, qui peine aussi \u00e0 se trouver de nouveaux chefs Sandra oui malgr\u00e9 une nuit de discussions, il y a toujours pas d'accord sur le successeur de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, le sommet a \u00e9t\u00e9 interrompu juste avant minuit pour permettre des n\u00e9gociations, parti par parti \u00e0 la manoeuvre, le pr\u00e9sident du Conseil, le Polonais, Donald Tusk son pays et la Hongrie refusent le poulain de Paris et de Berlin, le N\u00e9erlandais Frans Timmermans, parce qu'il les a plusieurs fois accus\u00e9 de violation des droits civils, une visite sur fond de campagne pr\u00e9sidentielle maintenant Donald Trump est devenu hier le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 marcher en Cor\u00e9e du Nord quelques pas \u00e0 pas, Mun Jong \u00e0 la fronti\u00e8re entre les 2 Cor\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s du leader nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un Eun et dans la foul\u00e9e, Washington et Pyongyang ont annonc\u00e9 qu'ils allaient entamer de nouvelles n\u00e9gociations \u00e0 propos du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, cette visite historique permet aussi \u00e0 Donald Trump Rapha\u00ebl Grand de soigner sa communication aupr\u00e8s de sa base \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [93%] :\r\nQuelques pas historiques auront suffi pour relancer le dialogue entre Pyongyang et Washington mais cette rencontre entre Kim et Trump ne suffira \u00e9videmment pas \u00e0 r\u00e9gler la question de la d\u00e9nucl\u00e9arisation et Donald Trump semble rester prudent sur ce point, rien ne presse, assure -t-il, cette visite en Cor\u00e9e du Nord, Nord-Est pas moins une r\u00e9ussite sur le plan de la politique int\u00e9rieure am\u00e9ricaine, Donald Trump s'affiche une nouvelle fois comme ce pr\u00e9sident exceptionnel, capable de marquer l'histoire, le symbole \u00e0 lui seul, sera sans doute suffisant pour lui faire gagner quelques points de soutien dans les sondages et lui garantir une couverture m\u00e9diatique maximale au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection aux \u00c9tats-Unis, cette rencontre entre Kim et Trump est salu\u00e9e par le camp r\u00e9publicain, mais les d\u00e9mocrates y l\u00e0 une pure op\u00e9ration de communication avec un pr\u00e9sident qui privil\u00e9gie la forme au fond une narration savamment orchestr\u00e9e avec un Donald Trump, qui se met en sc\u00e8ne et qui annonce d\u00e9j\u00e0 le prochain \u00e9pisode, la visite du leader nord- cor\u00e9en chez lui aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [91%] :\r\nUne vague jaune et verte, les couleurs du Br\u00e9sil hier dans 27 villes du Br\u00e9sil, celle de manifestants venus soutenir le ministre de la justice, Sergio Moro, l'ancien juge anti- corruption mis en cause pour sa gestion de l'affaire, Lula, on lui reproche de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 impartial face \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident et tout cela pour l'emp\u00eacher de se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle l'an pass\u00e9, il y a une vague de soutien pour Carola racketter, on dit au rackett\u00e9s on dit exactement dans toute l'Europe 1 1000000 d'euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 promis pour assurer la d\u00e9fense de la Capitaine du Sea Watch, qui a forc\u00e9 le blocus du port de Lampedusa pour y d\u00e9barquer sa cargaison de migrants une jeune allemande arr\u00eat\u00e9e et qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses mais Jean-Baptiste Venditti elle risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [93%] :\r\nIls sont des milliers de journalistes, artistes, d\u00e9put\u00e9s, ministres ou simples citoyens, ils inondent les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag Free Carola Rackete pour demander la lib\u00e9ration de la jeune Capitaine de 31 ans, arr\u00eat\u00e9 samedi matin \u00e0 pris 12 ans oubliant parfois le silence observ\u00e9e au plus fort des arriv\u00e9es de migrants en Italie, plusieurs gouvernements europ\u00e9ens montent maintenant au cr\u00e9neau, Allemagne et France en t\u00eate, opposante au placement de la Capitaine du Sea Watch aux arr\u00eats domiciliaires le blocus des ports italiens en violation du droit maritime international, le Vatican aussi apporte son soutien, une vie humaine doit \u00eatre sauv\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre, tout le reste est secondaire, a d\u00e9clar\u00e9 le num\u00e9ro 2 du Saint-Si\u00e8ge sur Twitter, la mobilisation s'organise des rassemblements ont eu lieu \u00e0 Rome en signe d'une Italie qui r\u00e9sistent \u00e0 la politique de l'exclusion, un mouvement de solidarit\u00e9 qui depuis samedi a r\u00e9colt\u00e9 plus de 400000 francs destin\u00e9s \u00e0 financer la d\u00e9fense de Carola Rackete Jean-Baptiste Venditti pour rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [97%] :\r\nComme une odeur de gaz lacrymog\u00e8nes qui plane sur Hong Kong ce matin ceux lanc\u00e9s par la police contre les manifestants occupants les grandes art\u00e8res de la ville pour c\u00e9l\u00e9brer l'anniversaire de la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine face \u00e0 face muscl\u00e9 \u00e0 coups de matraques et de gaz au poivre 17 heures au lieu de 16 heures les Fribourgeois ont dit non hier \u00e0 l'extension des horaires des magasins le samedi, presque 55 pourcent de non pour ne pas favoriser les grandes surfaces et p\u00e9jorer les conditions de travail des employ\u00e9es, secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia Armand Jacquier \u00e9num\u00e8re \u00e0 Maurice Doucas tout ce qu'il faut retenir de ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [93%] :\r\nAlors une victoire pour les vendeurs et vendeuses ont un message tr\u00e8s clair pour avoir de bonnes conditions de travail dans la vente, r\u00e9gl\u00e9s par une convention collective qui n'existe pas un message qui dit que les Fribourgeois ne veulent pas un consum\u00e9risme effr\u00e9n\u00e9 et consommer \u00e0 n'importe quelle heure aux d\u00e9pens des salari\u00e9s de la vente et qui dit aussi que les Fribourgeois veulent un commerce de proximit\u00e9 de qualit\u00e9, des petits commer\u00e7ants qui les entende et comprenne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:29) [84%] :\r\nOui, ce que ce dossier des extension des heures d'ouverture des magasins et d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [88%] :\r\nYves Montand enterrer selon vous, alors on peut l'esp\u00e9rer, mais les r\u00eaves n'ont jamais nourri personne mais pour moi c'est tr\u00e8s clair que vu la volont\u00e9 et la d\u00e9termination qu'on a notamment dans la grande distribution, cette question reviendra trop tard sur la table et ce dans les bulletins de vote Fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [94%] :\r\nEt Fribourg qui accepte par contre \u00e0 pr\u00e8s de 56 pourcent le volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises on votait aussi \u00e0 Del\u00e9mont et la ville jurassienne a mis fin \u00e0 un feuilleton \u00e0 rebondissements de plus de 6 mois on acceptant \u00e0 plus de 56 pourcent, le budget 2019 de la capitale jurassienne budget d\u00e9fendu par la gauche majoritaire mais combattu en r\u00e9f\u00e9rendum par le PDC avec les autres partis de droite, il contestait le moment une augmentation de 10 pourcent du nombre de fonctionnaires alors battu le PDC relativise sa d\u00e9faite Fran\u00e7ois Monnin, pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [95%] :\r\nJe pense que la dur\u00e9e de ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9galement le recours qui a \u00e9t\u00e9 fait par la gauche et qui a bloqu\u00e9 le budget maintenant pendant 3 mois suppl\u00e9mentaires, je pense qu'aujourd'hui, \u00e7a nous a plut\u00f4t desservi la population a d\u00e9cid\u00e9 de vouloir aller de l'avant et de d\u00e9bloquer la ville comme le voulait la gauche au regard des \u00e9lections communales au regard de la tendance politique de Del\u00e9mont du positionnement politique de Del\u00e9mont c'est pas une d\u00e9faite, c'est vrai que, \u00e9galement, au regard de toute la campagne qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e principalement ces derni\u00e8res semaines avec l'engagement plus que de raison des partis de gauche, ainsi que des autorit\u00e9s communales et de certains services de l'administration, on avait un rouleau compresseur face \u00e0 nous et je pense que nous avons fait un score plus qu'honorable, et que les Del\u00e9montains, avait \u00e0 coeur de s'exprimer sur cette votation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [93%] :M. Fran\u00e7ois Monnin avec Ga\u00ebl Klein, 50 ans apr\u00e8s les \u00e9meutes de Stonewall New-York organisait hier une pride g\u00e9ante pour comm\u00e9morer ces \u00e9v\u00e9nements qui ont permis \u00e0 la communaut\u00e9 homosexuelle de devenir visible le maire Bill des Blasio a notamment particip\u00e9 au d\u00e9fil\u00e9 arc-en-ciel d'abord oui ensuite oh oui, c'est le nom de la nouvelle campagne lanc\u00e9e aujourd'hui par Amnesty Suisse International, son but : rappeler aux jeunes que tout acte sexuel requiert un consentement mutuel, l'occasion aussi pour l'ONG de souligner combien la probl\u00e9matique est toujours d'actualit\u00e9 apr\u00e8s Accra os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [94%] :\r\nEn Suisse, une femme sur 5 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victime de violences sexuelles, selon les derni\u00e8res statistiques et 12 pourcent d'entre elles ont subi des rapports sexuels contre leur gr\u00e9 les chiffres qui ont pouss\u00e9, Amnesty International a lanc\u00e9 cette campagne de sensibilisation et des clips seront notamment diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les festivals de cin\u00e9ma Open air et de musique, par ailleurs, l'ONG demande une r\u00e9vision de la loi actuelle pour que le viol soit clairement d\u00e9fini sur la base de l'absence d'un consentement, ce qui est d\u00e9j\u00e0 le cas dans une dizaine de pays europ\u00e9ens, les r\u00e9formes en ce sens pourrait n\u00e9anmoins voir le jour prochainement en Suisse puisque plusieurs propositions ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 ce sujet sous la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:12) [92%] :\r\nCoupole f\u00e9d\u00e9rale et il y a oui en Moto2 Tom L\u00fcthi a pris hier les commandes du championnat du monde apr\u00e8s sa 4\u00e8me place au Grand Prix des Pays-Bas c'\u00e9tait Hassan. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T05:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Putzolu, Jean-Charles", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96E312E7-B1C9-4FF2-A0DC-56EF599CA0F1", "internalArchiveId": "96E312E7-B1C9-4FF2-A0DC-56EF599CA0F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cl\u00e9mence Bectarte et C\u00e9line Bardet, chasseuses de criminels de guerre", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : gaveriaux;Gaveriaux, Laura-Ma\u00ef \r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nCl\u00e9mence Bectarte et C\u00e9line Bardet, chasseuses de criminels de guerre CHASSEUSES DE CRIMINELS\r\n***Quand on pose son regard sur les zones de conflit comme la Syrie, la Libye, le Y\u00e9men, la Crim\u00e9e, on voit beaucoup de choses mais peu de respect du droit international humanitaire. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficiles pour ces instruments cens\u00e9s prot\u00e9ger les civils des exactions de la guerre.\r\nIdentifier et poursuivre les criminels de guerre est un chemin de croix; la politique et les id\u00e9ologie se mettent souvent en travers du processus judiciaire.\r\nParmi celles et ceux qui luttent contre l'impunit\u00e9, deux femmes sont aux avant-postes pour remettre les victimes civiles au centre des pr\u00e9occupations: Cl\u00e9mence Bectarte, avocate et coordinatrice du groupe d'action judiciaire de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des ligues des droits de l'homme. Et C\u00e9line Bardet, juriste, enqu\u00eatrice internationale, fondatrice de l'ONG \"We Are Not Weapons of War\" qui combat le viol utilis\u00e9 comme arme de guerre.\r\nLaura-Ma\u00ef Gaveriaux s'est arr\u00eat\u00e9e un moment avec elles, le temps d'\u00e9voquer leur lutte:\r\n  DIGAS 5'50''\r\nSon 1 \r\nC\u00e9line Bardet\u00a0: le viol, une arme de guerre comme une autre \r\nEnrob\u00e9 1\r\nNous retrouvons C\u00e9line Bardet au Bourbon, ce caf\u00e9 parisien connu pour \u00eatre en face de l'Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 elle vient juste d'\u00eatre auditionn\u00e9e par des d\u00e9put\u00e9s pendant deux heure.\r\nSon 2\r\nCr\u00e9ation de WOWW qui a fait changer les choses\r\nEnrob\u00e9 2\r\nDe fait, c'est gr\u00e2ce aux investigations qu'elle a dirig\u00e9es que l'on a compris comment le viol des hommes avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9 pour d\u00e9truire, de l'int\u00e9rieur, les germes de la r\u00e9volution libyenne. Des ann\u00e9es de travail, racont\u00e9es dans le remarquable documentaire de C\u00e9cile All\u00e9gra diffus\u00e9 en 2018, \u00ab\u00a0Libye, anatomie d'un crime\u00a0\u00bb. Et qui d\u00e9montre que les violences sexuelles sont l'arme embl\u00e9matique des guerres du XXIe si\u00e8cle, un crime parfait, comme le rappelle souvent C\u00e9line Bardet.\r\nSon 3\r\nC\u00e9line Bardet\u00a0: d\u00e9finition du viol de guerre\r\nEnrob\u00e9 3\r\nNous avons RDV avec C\u00e9line Bectarte dans un cabinet d'avocat sobre du 8e arrondissement, loin des zones de conflits et leurs charniers, sur lesquels elle se rend parfois. Elle aussi, chasseuse de criminels de guerre, souvent sur le terrain. Mais pas vraiment une avocate m\u00e9diatique, plut\u00f4t \u00e0 l'arri\u00e8re de ses dossiers, qu'elle porte r\u00e9solument, mais sans mise en sc\u00e8ne. \r\nSon 4 \r\nCl\u00e9mence\u00a0: le go\u00fbt du collectif et des autres\r\nEnrob\u00e9 4 \r\nCar c'est bien \u00e0 Ma\u00eetre Bectarte, \u00e0 la FIDH et \u00e0 la Ligue des Droits de l'Homme que l'on doit l'ouverture d'une information judiciaire, en 2016, pour actes de torture, disparitions forc\u00e9es et crimes contre l'humanit\u00e9. Un juge d'instruction avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 suite \u00e0 la plainte de M. Obeida Dabbagh pour la disparition de son fr\u00e8re et de son neveu \u00e0 Damas en 2013 apr\u00e8s leur arrestation. Tous deux poss\u00e9daient la double nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et syrienne. L'instruction a d\u00e9bouch\u00e9 l'\u00e9mission de mandats d'arr\u00eats internationaux \u00e0 l'encontre de trois des plus hauts dignitaires du r\u00e9gime syrien. \r\nC'est encore Ma\u00eetre Bectarte et ses \u00e9quipes qui sont en premi\u00e8re ligne pour que des djihadistes occidentaux soient poursuivis pour crimes de guerre par leurs juridictions nationales. \r\nSon 5 \r\nCl\u00e9mence\u00a0: Pas de place pour le r\u00e9cit des victimes dans ces proc\u00e8s\r\nEnrob\u00e9 5\r\nA \u00e9couter C\u00e9line Bardet et Cl\u00e9mence Bectarte, on comprend que traquer les criminels de guerre c'est surtout remettre les victimes au cour de l'attention. \r\nSon 6 \r\nC\u00e9line\u00a0: mon m\u00e9tier est une chance\r\nSon 7\r\nCl\u00e9mence\u00a0: oui, je suis une avocate militante", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527177", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Cl\u00e9mence Bectarte et C\u00e9line Bardet, chasseuses de criminels de guerre / TUM_2019-07-01T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 01.07.2019"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: Plus d\u2019un million d\u2019euros r\u00e9colt\u00e9s pour la d\u00e9fense de la capitaine du Sea-Watch; les projets pour le nouvel avion durable, la jeune g\u00e9n\u00e9ration birmane se bat pour les droits de l'homme, rencontre avec les chasseuses de criminels de guerre."], "variantIds": ["ece-10527177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T07:37:23Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuand on pose son regard sur les zones de conflits, comme la Syrie, la Libye, le Y\u00e9men, la Crim\u00e9e on voit beaucoup de choses mais on voit peu de respect du droit international humanitaire ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficiles pour s'instruments ces instruments cens\u00e9s prot\u00e9ger les civils des exactions de la guerre, identifier et poursuivre les criminels de guerre est un chemin de croix, la politique, les id\u00e9ologie aussi se mettent souvent au travers du processus judiciaire parmi celles et ceux qui luttent contre l'impunit\u00e9 de femmes sont aux avant- postes pour remettre les victimes civiles au centre des pr\u00e9occupations Cl\u00e9mence Bectarte, avocate et coordinatrice du groupe d'action judiciaire de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des ligues des droits de l'homme et C\u00e9line Bardet, juriste enqu\u00eatrice internationale fondatrice de l'ONG We are not webcams of War, qui combat le viol utilis\u00e9 comme arme de guerre Laura-Ma\u00ef Gaveriaux s'est arr\u00eat\u00e9 un moment avec elle, le temps d'\u00e9voquer leur lutte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [88%] :\r\nDans les conflits, le viol devient une arme, une autre comme pr\u00e9vu une Kalachnikov. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [93%] :\r\nNous retrouvons C\u00e9line Bardet au bout ce caf\u00e9 parisien connu pour \u00eatre en face de l'Assembl\u00e9e nationale o\u00f9 elle vient juste d'\u00eatre auditionn\u00e9e par des d\u00e9put\u00e9s pendant 2 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [92%] :\r\nDepuis 20 ans, je travaille sur les crimes de guerre mais il s'av\u00e8re que, au fur et \u00e0 mesure, parce que je suis \u00e9norm\u00e9ment sur le terrain, je me suis aper\u00e7u qu'il avait une vraie probl\u00e9matique autour des violences sexuelles parce qu'elles n'\u00e9taient pas prises en compte et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les victimes de ces viols, elles ont un trauma qui est tellement sp\u00e9cifique qu'elle ne s'exprime pas, c'est tr\u00e8s difficile de leur parler, donc au bout d'un moment, je me suis dit il faut donner plus de lumi\u00e8re sur cette question- l\u00e0 et l'autre raison aussi, c'est qu'en France on n'en parlait pas du tout les anglo- saxons, ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers vraiment \u00e0 s'engager sur la question du viol utilis\u00e9 dans les conflits, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de monter une campagne en 2014 et qui est devenu en fait tr\u00e8s rapidement une organisation et que j'ai bas\u00e9 \u00e0 Paris, en France, justement pour que \u00e7a change et il faut dire qu'en 5 ans voil\u00e0 2014 minutes, \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9, parce qu'aujourd'hui on parle \u00e9norm\u00e9ment du Val de guerre quand j'ai mont\u00e9 o\u00f9 on n'en parlait pas du tout et je pense qu'on a \u00e9norm\u00e9ment contribu\u00e9 \u00e0 \u00e7a de fait aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [92%] :\r\nC'est gr\u00e2ce aux investigations qu'elle a dirig\u00e9es, que l'on a compris comment le viol des hommes avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9 pour d\u00e9truire de l'int\u00e9rieur les germes de la r\u00e9volution libyenne des ann\u00e9es de travail racont\u00e9es dans le remarquable documentaire de C\u00e9cile Allegra, diffus\u00e9 en 2018 Libye- Anatomie d'un Crime et qui d\u00e9montre que les violences sexuelles sont l'arme embl\u00e9matique des guerres du XXIe si\u00e8cle, un Crime parfait, comme le rappelle souvent, C\u00e9line Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [89%] :\r\nIl faut aussi rappeler quand on parle de viande sexuelles dans les conflits, oui, mais de viol avec l'extr\u00eame violence ce sont des viols qui sont publiques, la plupart du temps, ce ne sont jamais des viols isol\u00e9s, ils sont faits aussi avec objets souvent ce sont des tortures, c'est l'esclavage sexuel, c'est le cahier de Yazidis et des minorit\u00e9s en Irak, on va bien au-del\u00e0 de la question du viol de droit commun qui est d\u00e9j\u00e0 horrible en soi, la question n'est pas une \u00e9chelle de qu'est ce qui est plus grave mais le viol de guerre, c'est \u00e7a : un acte de torture extr\u00eamement violent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [94%] :\r\nNous avons rendez- vous avec Cl\u00e9mence Bectarte dans un cabinet d'avocat sobre du 8\u00e8me arrondissement, loin des zones de conflit et leurs charniers sur lequel elle se rend parfois elle aussi chasseuse de criminels de guerre sur le terrain, mais pas vraiment une avocate m\u00e9diatique plut\u00f4t \u00e0 l'arri\u00e8re de ces dossiers qu'elle porte r\u00e9solument mais sans mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [93%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce que j'aime mettre en avant dans les affaires que je m\u00e8ne avec d'autres, c'est justement d'abord les organisations de d\u00e9fense des droits humains, la FIDH et ses ligues qui sont en premi\u00e8re ligne sur le combat contre l'impunit\u00e9 et puis apr\u00e8s c'est des individus aussi des gens que je repr\u00e9sente, que ce soit des ressortissants syriens victimes, survivants tiens important pour nous, c'est de mettre en avant leur r\u00f4le, leur combat en quoi \u00e7a consiste pour eux : tr\u00e8s concr\u00e8tement que justice soit rendue \u00e0 un moment donn\u00e9, devant une cour, quelle qu'elle soit d'ailleurs que \u00e7a soit au niveau international ou au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [95%] :\r\nCar c'est bien \u00e0 Ma\u00eetre Bectarte \u00e0 la FIDH et \u00e0 la Ligue des droits de l'homme que l'on doit l'ouverture d'une information judiciaire en 2016 pour actes de torture, disparitions forc\u00e9es et crimes contre l'humanit\u00e9, un juge d'instruction avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, suite \u00e0 la plainte de monsieur Obeida pour la disparition de son fr\u00e8re et de son neveu \u00e0 Damas en 2013 apr\u00e8s leur arrestation tous deux poss\u00e9daient la double nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et syrienne, l'instruction a d\u00e9bouch\u00e9 r\u00e9cemment sur l'\u00e9mission de mandats d'arr\u00eat internationaux \u00e0 l'encontre de 3 des plus hauts dignitaires du r\u00e9gime syrien, c'est encore Ma\u00eetre Bectarte et ses \u00e9quipes, qui sont en premi\u00e8re ligne pour que des djihadistes occidentaux soient poursuivis pour crimes de guerre par leurs juridictions nationales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [92%] :\r\nCes proc\u00e8s aujourd'hui, ils ont lieu exclusivement sur des charges de terrorisme et que ce soit en Irak, au terme de proc\u00e8s b\u00e2cl\u00e9 qui dure 5 minutes ou en Europe, h\u00e9 bien il n'y a absolument pas de place laiss\u00e9e dans ces dossiers d'accusation \u00e0 un r\u00e9cit \u00e0 une tentative de d\u00e9montrer et de prouver ce qui a \u00e9t\u00e9 commis par Daech contre les populations civiles en Syrie et en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [91%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter : C\u00e9line Bardet et Cl\u00e9mence Bectarte on comprend que traquer les criminels de guerre consiste avant tout \u00e0 remettre l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [87%] :\r\nAu coeur de l'attention et faire moi je vois pas les criminels de guerre, enfin, je les vois, mais c'est pas eux qui sont dans ma vis\u00e9 je parle tr\u00e8s peu de temps sur \u00e0 vrai dire, ce qui m'int\u00e9resse, c'est toute la relation humaine qui se fait autour des victimes des survivants de familles, c'est ouvrir des charniers et pouvoir permettre \u00e0 des familles d'enterrer leurs morts, de comprendre ce qui s'est pass\u00e9, tout \u00e7a, humainement c'est m\u00eame si \u00e7a para\u00eet r\u00e9glo, en fait c'est extr\u00eamement fort pour moi, c'est une chance aussi mon m\u00e9tier de l'ext\u00e9rieur c'est per\u00e7u comme tr\u00e8s dur, les cernes environnement qui est tr\u00e8s dur, c'est vrai, mais moi je le vois plut\u00f4t un comme une chance parce que j'adore ce que je fais et demain je vois beaucoup d'humains aussi dans ce choix, dans peu vous copies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:46) [91%] :\r\nOui, je suis une avocate militante, j'ai pens\u00e9 toute ma carri\u00e8re comme une carri\u00e8re de de militantisme aussi et je pense que le r\u00f4le de l'avocat et de l'avocat militant, il est fondamental d'arriver \u00e0 apporter leur voix non seulement aux JO au niveau judiciaire, mais aussi de porter une voix au niveau politique, lorsque c'est n\u00e9cessaire, parce qu'on le sait, ce type d'affaire, h\u00e9 bien on est confront\u00e9 chaque jour \u00e0 des obstacles politiques parce que la lutte contre l'impunit\u00e9, et bien souvent, s'oppose \u00e0 la politique, donc le r\u00f4le de l'avocat, il est essentiel dans ce type de de contentieux pour pouvoir encore une fois, porter la voix des victimes qui sont souvent dans des situations tr\u00e8s vuln\u00e9rable en tr\u00e8s fragile qui n'ont pas elles-m\u00eames les moyens d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces m\u00e9canismes de plaidoyer auquel nous pouvons avoir acc\u00e8s en tant qu'avocat, et en tant qu'ONG aussi, donc c'est pour moi tr\u00e8s important de continuer \u00e0 relayer leur voix et de le faire en portant leur combat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T07:17:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05AAED0C-9E0F-4754-BC1D-26C0A2AD5DE6", "internalArchiveId": "05AAED0C-9E0F-4754-BC1D-26C0A2AD5DE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Wimbledon commence aujourd'hui avec Teichmann, Golubic et Wawrinka", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSport matin - Wimbledon commence aujourd'hui avec Teichmann, Golubic et Wawrinka  Bernardin Allemann, direct Londres via LUCI, t\u00e9l.secours: +41 79 **\r\nTitre: Jil et Viktorija, 2 filles, 2 destins\r\n*** Avec du tennis et le tournoi de Wimbledon qui commence aujourd'hui \u00e0 Londres. On vous y retrouve, Bernardin. Alors Wimbledon, c'est le prestige, c'est la loge royale et ses t\u00eates couronn\u00e9es, c'est Federer, Djokovic ou Serena Williams, mais aussi des joueuses et des joueurs beaucoup moins prestigieux...\r\nDIR TEL\r\nLe d\u00e9but d'un tournoi, c'est l'occasion, \u00e0 force de croiser tellement de joueuses et de joueurs, qu'une comp\u00e9tition c'est 128 joueurs et 128 joueuses et pas seulement les meilleurs. Mardi soir, il ne restera d\u00e9j\u00e0 que la moiti\u00e9, jeudi soir le quart. La s\u00e9lection se fait tr\u00e8s vite. \r\n*** Et pour beaucoup de ces joueurs, l'objectif c'est d\u00e9j\u00e0 de passer un tour...\r\nPour des raisons sportives, financi\u00e8res aussi on va le voir tout \u00e0 l'heure. Prenons l'exemple ce matin de deux Suissesses qui ne devaient pas se m\u00ealer \u00e0 la lutte pour la victoire finale. Toutes lse deux joueront aujourd'hui, les seules c\u00f4t\u00e9 suisses avec Stan Wawrinka. Ce sont Jil Teichmann et Viktorija Golubic. Toutes les deux tenteront, et elles en ont les capacit\u00e9s, de se hissser au 2\u00e8me tour, m\u00eame si leur destin n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame. \r\n*** Pour Jil Teichmann, c'est clair, elle essaie de grimper au classement mondial. Elle est en d\u00e9but de carri\u00e8re et r\u00eave grand...\r\nPas encore 22 ans. Elle est entr\u00e9e dans le top 100, de mani\u00e8re logique apr\u00e8s sa premi\u00e8re victoire en tournoi, son premier titre il y a 2 mois \u00e0 Prague, c'\u00e9tait sur terre battue. Jil T. comme d'autres, c'est ue jeune fille pleine d'optimisme, d'espoir. Une Biennoise , qui a quaisemnt toujorus v\u00e9cu \u00e0 Barcelone, elle en a pris d'ailleurs une certaine d\u00e9contraction bienvenue, et m\u00eame un certain sens de l'humoir quand on lui demande quel est son plus grand d\u00e9fi...\r\n 0'03''\r\nSON 1\r\n*** Alors l'a-t-elle r\u00e9ussi ce d\u00e9fi du fran\u00e7ais ?\r\nOui, je vous laisserai juger plus longuement dans quelques secondes.. Et qui ne se prend pas trop au s\u00e9rieux. C'est la pr,ei\u00e8re fois qu'elle parveitn dans le tableau principal d'un Grand Chelem gr\u00e2ce \u00e0 son classement. Elle s'\u00e9tait qualifi\u00e0e l'an dernier \u00e0 l'US Open et avait pass\u00e9 un tour facilement. Elle avoue ne pas \u00eatre nerveuse dans ces grands tournois...\r\nSON 2\r\n 0'27''\r\nDes main draw, donc des tableaux principaux, sans passer par les qualifications.\r\n*** Jil Teichmann est 89\u00e8me mondiale, et Viktoria Golubic 81\u00e8me. Mais son parcours sur le circuit est un peu diff\u00e9rent...\r\nElle a 27 ans, a d\u00e9j\u00e0 un certain pass\u00e9, a gagn\u00e9 un tournoi,Gstaad il y a 3 ans, mais elle n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans le Top50, elle a ses limites, physqiues notamment. Elle a compris qu'elle ne serait jamais parmi les meilleures. Mais elle parvient \u00e0 se maintenir dans les talbeaux princiapux ce qui lui permet aussi en Grand Chelem notamment de gagner sa vie, loin des fortunes dse meilleures certes...\r\nMais elle estime avoir droit \u00e0 sa part du g\u00e2teau. Elle s'en explique...\r\n 0'35''\r\n*** Pour \u00eatre clair, combien peut esp\u00e9rer gagner Viktoria Golubic \u00e0 Londres ?\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 55'000 francs assur\u00e9s, 89'000 si elle gagne aujourd'hui. C'est tr\u00e8s loin dse autres tournois, c'est souvent ce qui permet de tenir le reste de l'ann\u00e9e.Ces sommes semblent imporantes, mais le sfrais de d\u00e9placement, de logement, d'entra'ieur, de physios sont tr\u00e8s importantes. \r\n*** Et elle joue donc aujourd'hui. Comme Jil Teichman...\r\nGolubic - Iga Swiatek, vainqueur de Wim en junior l'an dernier , et Jil Teichman contre Anastasia Potapova. A midi, Stan Wawrinka contre le Belge Ruben Bemelmans.", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Deux Suissesses \u00e0 Wimbledon", "Sport matin - Deux Suissesses \u00e0 Wimbledon / LME_2019-07-01T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Deux Suissesses \u00e0 Wimbledon / LME_2019-07-01T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10527105", "ece-10527090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T07:30:22Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nAvec vous, Bernardin Allemann bonjour bonjour avec du tennis le tournoi de Wimbledon, qui commence aujourd'hui \u00e0 Londres, Bernardin, on vous y retrouve Wimbledon, alors bien s\u00fbr c'est le prestige c'est la loge royale et ses t\u00eates couronn\u00e9es, c'est aussi, Federer, Djokovic ou S\u00e9r\u00e9na Williams mais aussi des joueuses et des joueurs, beaucoup moins prestigieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, le d\u00e9but d'un tournoi, c'est l'occasion, \u00e0 force de croiser tellement de joueuses de joueurs dans les trav\u00e9es, h\u00e9 bien de se rappeler qu'une comp\u00e9tition, c'est 128 joueurs et sur 28 joueuses et pas seulement les meilleurs et mardi soir, donc demain soir d\u00e9j\u00e0 bien, il ne restera d\u00e9j\u00e0 que la moiti\u00e9 de ses joueurs et de ses joueuses jeudi soir le quart, voil\u00e0 la s\u00e9lection se fait tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [92%] :\r\nEt pour beaucoup de ses joueurs, l'objectif, c'est d\u00e9j\u00e0 de passer un tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [95%] :\r\nPour des raisons sportives mais financi\u00e8res aussi, on va le voir tout \u00e0 l'heure, prenons l'exemple ce matin de deux Suissesses qui ne devrait pas se m\u00ealer \u00e0 la lutte pour la victoire finale toutes les deux joueront aujourd'hui d'ailleurs les seules c\u00f4t\u00e9 suisses avec Stan Wawrinka ce sur Jil Teichmann et Viktoria Golubic toutes les deux tenteront et ils en ont les capacit\u00e9s de se hisser au 2\u00e8me tour, m\u00eame si leur destin n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [91%] :\r\nAlors pour Jil Teichmann c'est clair hein, elle essaie de grimper au classement mondial, elle est en d\u00e9but de carri\u00e8re et elle, elle r\u00eave grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [93%] :\r\nOui, n'a pas encore 22 ans, elle est entr\u00e9e dans le top 100 cette ann\u00e9e de mani\u00e8re logique apr\u00e8s sa premi\u00e8re victoire en tournoi il y a 2 mois \u00e0 Prague, c'\u00e9tait sur terre battue, Jil Teichmann comme d'autres, c'est une jeune fille pleine d'optimisme, d'espoir, une Biennoise qui a quasiment toujours v\u00e9cu \u00e0 Barcelone, il y en a d'ailleurs gard\u00e9 pris une certaine d\u00e9contraction bienvenue et m\u00eame un certain sens de l'humour quand on lui demande quel est \u00e0 Londres, son plus gros d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [90%] :\r\nC'est plus dur de parler en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [80%] :\r\n\u00e7a c'est la chose, voil\u00e0 ce qu'elle a r\u00e9ussi ce d\u00e9fi du fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [87%] :\r\nOui, alors je laisserai juger augmente tout \u00e0 l'heure mais absolument et le se prend pas trop au s\u00e9rieux, en tout cas c'est la premi\u00e8re fois qu'elle parvient dans le tableau principal de croche-pied, mais gr\u00e2ce \u00e0 son classement et s'\u00e9tait qualifi\u00e9 l'an dernier \u00e0 l'US Open, et avait pass\u00e9 assez facilement le 1er tour, elle avoue d'ailleurs ne pas \u00eatre tr\u00e8s nerveuse dans ces grands tournois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [87%] :\r\nJe ne pense pas beaucoup en aimant, c'est un match de plus c'est toujours les m\u00eame joueuses dans un tour de l'ann\u00e9e, donc voil\u00e0, bien s\u00fbr, l'ambiance et \u00e9t\u00e9 c'est diff\u00e9rent, moi, moi j'aime bien, j'ai, je n'ai pas vraiment des des probl\u00e8mes avec \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose pour vous la victoire \u00e0 Prague oui ben sur le ranking, c'est la premi\u00e8re chose, mais on ne ment la sensation, c'est \u00e7a la m\u00eame j'ai un peu plus de main draw mais sinon, c'est la m\u00eame chose en amont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [88%] :\r\nDes m\u00eame draw donc des tableaux principaux a sans passer par les qualifications. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [89%] :\r\nEt Jil Teichmann elle et 89\u00e8me mondial aujourd'hui, Viktoria Golubic 80 uni\u00e8me mais son parcours sur leur cirque sur le circuit est un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [91%] :\r\nOui, elle a 27 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 un certain pass\u00e9, elle a gagn\u00e9 un tournoi de sa carri\u00e8re, Gstaad, il y a 3 ans, mais il n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans le top 50 et et l\u00e0 c'est limite physiquement notamment, et elle a compris qu'elle ne serait jamais parmi les meilleurs mais elle parvient \u00e0 se maintenir dans les tableaux principaux, ce qui lui permet aussi en Grand Chelem notamment bien de gagner sa vie, alors tr\u00e8s loin des fortunes des meilleures certes, mais elle estime avoir droit elle aussi \u00e0 sa part du g\u00e2teau, elle s'en explique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, un fort homme fort \u00e0 elle et qu'h\u00e9 ben chez ma grosse c'\u00e9tait, c'est une question de r\u00e9partition, c'est cela le vrai th\u00e8me comment r\u00e9partir la somme d'argent global entre les joueuses, ce que je ressens, c'est que vers le 100\u00e8me rang gagnent honn\u00eatement tr\u00e8s peu, vraiment, on a de l'\u00e9chauffement Kouat\u00e9 renseigne Nixon \u00e7a et c'est une bonne chose qu'en Grand Chelem re\u00e7oivent des primes correct d\u00e8s le 1er tour et pas seulement en demies ou en finale enfin finale, finale de dire la baisse c'est important que nous soyons tous unis afin que notre r\u00e9tribution soit m\u00e9rit\u00e9e correct et \u00e7a la trop Nerac Massenet Elon pour \u00eatre clair, Bernardin combien peut esp\u00e9rer gagner Viktoria Golubic \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [87%] :\r\nAlors, elle a d\u00e9j\u00e0 sa cote 5000 francs suisses assur\u00e9 parce qu'il est dans dr\u00f4le au 1er tour le gagnera 89000 si elle gagne aujourd'hui et se qualifie pour le 2\u00e8me tour alors c'est tr\u00e8s loin des autres tournois c'est c'est souvent ce qui permet de tenir financi\u00e8rement le reste de l'ann\u00e9e, \u00e7a semble important c'est sommes mais avec des frais d\u00e9placement de logement d'entra\u00eeneur de physios h\u00e9 bien finale France c'est pas si important que cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [95%] :\r\nOui, elle joue donc aujourd'hui comme Jil Teichmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [88%] :\r\nOui tout \u00e0 Golubic pas jouer contre IGAS je viens de vainqueur de Wimbledon juniors l'an dernier et Jil Teichmann contre Anastasia Potapova et puis avant elle \u00e0 midi Stan Wawrinka affrontera le belge Ruben Bemelmans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [96%] :\r\nEn m\u00eame Bernardin Allemann pour sport matin en Direct de Londres merci beaucoup. \r\n6 heures 44 sur la premi\u00e8re, on va acheter maintenant un coup d'oeil \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Drou une photo fait la une de plusieurs journaux ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [92%] :\r\nExactement, c'est la photo de Kim Jong et de Donald Trump qui traversent ensemble presque main dans la main, pas tout \u00e0 fait, sont tr\u00e8s proches, quand m\u00eame, qui traverse la ligne de d\u00e9marcation entre les 2 Cor\u00e9es, alors elle fait la photo, elle fait la une cette photo du Bund ce matin exactement le m\u00eame clich\u00e9 en une de la base leur Zeitung le Tages-Anzeiger lui a choisi une autre photo qu'on voit aussi beaucoup ce matin, ce sont les 2 dirigeants, qui l\u00e0 se serrent la main face \u00e0 face, entour\u00e9 d'une nu\u00e9e de photographes et de cam\u00e9ramans cette m\u00eame photo fait \u00e9galement la une du temps et ce titre Donald Trump quelque part en Cor\u00e9e du Nord et puis un autre visage, fait la une ce matin \u00e0 la une du Blick c'est la joueuse de football de l'\u00e9quipe de Suisse Floriana Isma\u00eflli elle fait la une du Blick, elle a disparu apr\u00e8s s'\u00eatre baign\u00e9 dans le lac de C\u00f4me, c'\u00e9tait samedi et cette phrase une du Blick de l'ancienne, coach de l'\u00e9quipe nationale de football, je prie pour un miracle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [96%] :\r\n24 heures s'interroge ce matin sur les organes de surveillance de l'\u00c9tat, les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:45) [91%] :\r\nContr\u00f4leur entre guillemets de l'\u00c9tat manque d'ind\u00e9pendance, titre 24 heures les organes de surveillance des institutions politiques vaudoises ont bien peu de poids, explique le journal, sur un grand dossier de 2 pleines pages en comparaison en fait avec la Cour des comptes genevoise qui elle a beaucoup plus de pouvoir, La Tribune de Gen\u00e8ve justement et ce titre aux nations, la police \u00e0 user de la mani\u00e8re forte, c'\u00e9tait samedi l'emploi de gaz lacrymog\u00e8nes contre les manifestants, les 250 manifestants camerounais, se justifiait -il s'interroge La Tribune de Gen\u00e8ve, et puis le Tages-Anzeiger et plusieurs autres quotidiens al\u00e9maniques poursuive sur la lanc\u00e9e d'hier sur l'agriculture et de soins aux animaux, cette fois -ci des v\u00e9t\u00e9rinaires, les v\u00e9t\u00e9rinaires cantonaux qui manque de personnel dans leur combat contre les personnes qui maltraitent les animaux \u00e0 lire dans plusieurs journaux al\u00e9maniques et la libert\u00e9, elle revient sur la votation d'hier dans le canton de Fribourg, les magasins fermeront toujours \u00e0 16 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [85%] :\r\nD une festive et musicale, maintenant, c'est aussi ce matin notamment dans arc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [86%] :\r\nOui, Arc Info qui titre ainsi l'UNESCO haut et fort les 10 ans de l'inscription de la Chaux-de-Fond et du Locle au Patrimoine de l'UNESCO, alors on voit une tr\u00e8s tr\u00e8s belle photo en Une d'Arc Info des jeunes principalement assis sur le port de l'avenue L\u00e9opold-Robert pour ceux qui ne sauraient pas le po\u00e8te donc dans la nuit bleue du d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds, domin\u00e9 par la tour Espacit\u00e9, qui s'\u00e9l\u00e8vent seuls dans ce ciel magnifique et puis une autre photo en Une du Nouvelliste festive, elle aussi, on voit on une 2 Valaisans de cyclistes valaisans qui ont fait en doubl\u00e9 valaisan historique, nous dit Le Nouvelliste S\u00e9bastien Reichenbach et Simon Pellaud tous de 1er et 2\u00e8me du championnat suisse de cyclisme sur route festive aussi la Luzerner Zeitung, puisqu'il y avait la f\u00eate du yodel de Suisse centrale ce week- end 70000 fans de Yoda m\u00eame particip\u00e9 quand m\u00eame titre la Luzerner Zeitung, photos \u00e0 l'appui, les lanceurs de drapeaux qui dont d\u00e9fil\u00e9 donc d'or de cette f\u00eate et puis pour terminer musique encore Photos toujours c'est la NZZ qui fait plaisir ce matin on, c'est le 1er truc \u00e0 savoir que veille ce 1er truc on voit quand on dit Nungesser d\u00e9plie la NZZ alors on voit juste le haut du visage d'un homme, il est maquill\u00e9, il a le visage compl\u00e8tement grim\u00e9, cet homme, c'est le bassiste de Kiss Gene Simmons dit donc on eu la NZZ avec ce titre : derri\u00e8re le masque Dieu Manchester c'est pour illustrer un article dans les pages culture la NZZ \u00e0 la table de maquillage avec Gene Simmons, un essai semi- fictionnels sur le maquillage, le qui c'est l\u00e0 que la NZZ pour nous proposer \u00e7a, lundi matin, bonne lecture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Pauline, Val\u00e9rie, on vous retrouve dans une heure, un pour une presse a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [90%] :\r\nLes championnats suisses de tr\u00eave battent leur plein. \r\nLe trait il Verbier Saint-Bernard accueille les sp\u00e9cialistes helv\u00e9tiques de la longue distance d\u00e9cor f\u00e9erique et pour une \u00e9preuve qui verra les populaires et les \u00e9lites \u00e7a. \r\nRetrouvez toute l'actualit\u00e9 du sport sur Sport premi\u00e8re le samedi 6 juillet \u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re pour plus de pr\u00e9cisions, rendez- vous sur le site tr\u00e8s SB Point com. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T05:28:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E1D0F09-729C-4E1B-9882-2A124FC615FF", "internalArchiveId": "5E1D0F09-729C-4E1B-9882-2A124FC615FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nLa photo fait la Une de la presse ce matin: Donald Trump et Kim Jong-un qui traversent ensemble la ligne de d\u00e9marcation entre les deux Cor\u00e9es. \"Un petit pas dans la bonne direction\", commente la NZZ.\r\nAlors, c'est vrai: c'\u00e9tait avant tout pour la galerie, ses cam\u00e9ras et ses appareils photos, reconna\u00eet la NZZ. \r\nC'est bien entendu vrai, le dictateur nord-cor\u00e9en\r\ncontinue de bafouer impun\u00e9ment les droits fondamentaux de son peuple. \r\nEt pendant ce temps, les \u00c9tats-Unis s'accrochent aux sanctions qui frappent durement la Cor\u00e9e du Nord sur le plan \u00e9conomique. \r\nMais, conc\u00e8de la NZZ, dans un conflit qui dure depuis 7 d\u00e9cennies, le simple fait que des repr\u00e9sentants des diff\u00e9rentes parties adverses se r\u00e9unissent r\u00e9guli\u00e8rement, est un progr\u00e8s important.\r\nLa rencontre d'hier n'est en aucun cas une perc\u00e9e. Mais c'est un petit pas sur la route longue et compliqu\u00e9e qui, esp\u00e8re le journal, conduira un jour \u00e0 une paix durable dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne.\r\n*** Le Temps, \u00e9voque lui l'avenir du Royaume-Uni, \u00e0 travers le profil de ceux qui vont \u00e9lire le premier ministre britannique...\r\nIls sont blancs - 97% - hommes - 70% - et \u00e2g\u00e9s - 56% ont plus de 55 ans. Et ils vont d\u00e9cider du Brexit.\r\nAinsi commence l'article. Ces proportions sont celles des membres du parti conservateur. Ils sont 160 mille, 0,3% de l'\u00e9lectorat britannique, et ils ont l'avenir du pays entre leurs mains.\r\nDes militants conservateurs qui se sont fortement radicalis\u00e9s en quelques ann\u00e9es, analyse un politologue de l'Universit\u00e9 Queen Mary.\r\nPour un militant: le parti conservateur risque de mourir si on n'arrive pas \u00e0 concr\u00e9tiser le Brexit. \r\nEt si l'heure est sombre, dit un autre, po\u00e8te, c'est parce que nous sommes juste avant que l'aube ne se l\u00e8ve. \r\n((***La presse qui poursuit sur sa lanc\u00e9e d'hier, et qui s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 la protection des animaux dans les fermes.\r\nC'\u00e9tait le grand sujet d'une partie de la presse dominicale. Avec ce chiffre: 10% des agriculteurs ne respectent pas les r\u00e8gles.\r\nAujourd'hui, on s'int\u00e9resse dans les journaux Tam\u00e9dias al\u00e9maniques et romands - 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve - \u00e0 ceux qui doivent faire les contr\u00f4les, \u00e0 savoir les v\u00e9t\u00e9rinaires cantonaux. \r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral exigera \u00e0 l'avenir davantage de contr\u00f4les surprises. Mais le probl\u00e8me, c'est que les v\u00e9t\u00e9rinaires manquent de personnel. Ils n'en ont d\u00e9j\u00e0 pas assez pour faire les contr\u00f4les actuels.  \r\nOr, le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire passer, d\u00e8s l'an prochain, le nombre de contr\u00f4les inopin\u00e9s de 10 \u00e0 40%. Tout simplement impossible \u00e0 accomplir sans personnel suppl\u00e9mentaire, disent les v\u00e9t\u00e9rinaires.))\r\n*** On reste dans le monde agricole, avec le prix du lait pay\u00e9 aux producteurs; un prix qui vient encore de baisser.\r\n\"Les paysans devraient sortir les tracteurs. On les traite avec d\u00e9nigrement\", dit un sydicaliste.\r\nGrand dossier, dans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, et le journal du jura sur cette baisse de prix.\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 qui transforme le lait pour le g\u00e9ant de la distribution Migros rabotte le prix auquel il ach\u00e8te le lait aux producteurs de 3 centimes, d\u00e8s aujourd'hui. \r\nDes producteurs qui ont l'impression, disent-ils, que l'industrie laiti\u00e8re cherche \u00e0 augmenter ses marges sur leur dos.\r\n((Des tracteurs, dans la presse; des voitures aussi. \r\nCelles des employ\u00e9s du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports, auxquelles ils tiennent beaucoup, apparemment: le Tages Anzeiger nous raconte que le d\u00e9partement essaie depuis un an et demi de convaincre ses employ\u00e9s de faire du co-voiturage, pour r\u00e9duire le trafic, mais avec un succ\u00e8s pluss que limit\u00e9.\r\nLimit\u00e9e, aussi, la \"Flugscham\", la honte de prendre l'avion, dans les couloirs de l'Euro-Airport. C'est ce qu'a constat\u00e9 la Basler Zeitung, dans l'in\u00e9vitable reportage de d\u00e9but de vacances.\r\nLes voyageurs sont certes un peu honteux, mais finalement, c'est la faute des billets d'avion, qui sont si bon march\u00e9 ! Budget d'abord, \u00e9cologie ensuite.))\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, la saison des \"s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9\" commence d\u00e9j\u00e0 dans certains journaux.\r\nAvec le Temps, nous serons toute cette semaine \u00e0 Porto Rico; un \"satellite am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9rive\", titre le journal.\r\nAutre s\u00e9rie, m\u00eame journal: l'all\u00e9chante \"Lieux d'histoire\", nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de ces lieux helv\u00e9tiques o\u00f9 se sont d\u00e9roul\u00e9s des pourparlers qui ont marqu\u00e9 l'histoire. \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve, f\u00eate, elle, ses 140 ans. Et pour l'occasion, cet \u00e9t\u00e9, elle relatera ce qui s'\u00e9crivait dans ses colonnes il y a 140 ans. \r\nle 1er juillet 1879, on raconte une singuli\u00e8re tradition scolaire: \u00e0 la fin des cours, les \u00e9coliers jeient leur encrier - plein - sur les murs, en signe de r\u00e9jouissance. Et cette ann\u00e9e-l\u00e0, il y avait eu quelques d\u00e9bordements: en encrier avait atteri, par une fen\u00eatre ouverte, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un appartement. \r\n((Enfin, ce n'est pas une s\u00e9rie, mais un petit \"coup de chaud\", de la s\u00e9rieuse NZZ: un article intitul\u00e9: \u00e0 la table de maquillage avec Gene Simmons, le bassiste de Kiss; un essai semi-fictionnel, pour tenter de comprendre comment de musicien on devient \"Rock Monster\", monste du rock, avant leur concert de Zurich jeudi.))", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527100", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-07-01T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-07-01T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10527116", "ece-10527100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T07:37:23Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVal\u00e9rie Droux, qui est \u00e0 nouveau dans ce Studio, la revue de presse, c'est la photo qui fait la une de la presse ce matin Val\u00e9rie Donald Trump et Kim Jong-Un qui traversent ensemble la ligne de d\u00e9marcation entre les 2 Cor\u00e9es : un petit pas dans la bonne direction, commente la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nAlors c'est vrai, cette travers\u00e9e, c'\u00e9tait avant tout pour la galerie, ses cam\u00e9ras et ses appareils photos reconna\u00eet la NZZ c'est bien entendu vrai, le dictateur nord- cor\u00e9en continue de bafouer impun\u00e9ment les droits fondamentaux de son peuple et pendant ce temps, les \u00c9tats-Unis s'accrochent aux sanctions qui frappent durement la Cor\u00e9e du Nord sur le plan \u00e9conomique, mais conc\u00e8de la NZZ dans un conflit qui dure depuis 7 d\u00e9cennies, le simple fait que des repr\u00e9sentants des diff\u00e9rentes parties adverses se r\u00e9unissent r\u00e9guli\u00e8rement est un progr\u00e8s important, alors la rencontre d'hier n'est en aucun cas une perc\u00e9e, mais c'est un petit pas sur la route longue et compliqu\u00e9e, qui esp\u00e8re le journal conduira un jour \u00e0 une paix durable dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [94%] :\r\nRobert Frank, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des relations internationales, c'est surtout pour la galerie et un tout petit pas minuscule ou est -ce qu'on peut quand m\u00eame parler d'une d'une avanc\u00e9e d'une perc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [90%] :\r\nJe dois rappeler 2 je crois, je crois qu'il y a effectivement une un geste de communication essentiellement de de de politique int\u00e9rieure des 2 c\u00f4t\u00e9s d'ailleurs aussi bien pour le dirigeant nord- cor\u00e9en que pour que pour Trump parce qu'il y a effectivement l'intransigeance des 2 c\u00f4t\u00e9s et le dossier n'avance \u00e0 en aucune fa\u00e7on cela \u00e9tant dit, il ne faut jamais sous- estimer les, les, les symboles \u00e7a peut maintenir une dynamique, une dynamique, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, donc il faudra voir la suite, mais l\u00e0 je crois que la, la, la route est extr\u00eamement longue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [94%] :\r\nUne dynamique qui pourrait bien \u00eatre favorables \u00e0 Donald Trump, c'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e9galement cette nuit et ce matin encore, \u00e0 Bruxelles, lors de ce sommet europ\u00e9en pour renouveler les t\u00eates dirigeantes des des organisations europ\u00e9ennes, on l'a entendu dans nos diff\u00e9rents journaux, on est dans un blocage total, le plan initial \u00e9labor\u00e9 par Angela Merkel et Emmanuel Macron ne semble pas se d\u00e9rouler comme pr\u00e9vu, on imagine la joie mauvaise de Donald Trump sur cette situation, vous qui connaissez bien \u00e0 l'Europe et ses enjeux, est ce que vous vous attendiez \u00e0 untel, untel marasme o\u00f9 est -ce qu'on est vraiment l\u00e0 dans un blocage in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [87%] :\r\nBlocage in\u00e9dit dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 il dure, il dure quelque peu depuis quelques semaines, depuis les \u00e9lections europ\u00e9ennes, il y a eu d\u00e9j\u00e0 de Dodo, d'autres blocages c'est vrai qu'il n'y a pas eu de majorit\u00e9 claire sortie des \u00e9lections europ\u00e9ennes, c'est \u00e7a et \u00e7a explique beaucoup de choses, d'autre part, il y a la la la volont\u00e9, si vous voulez de d'Emmanuel Macron de, de, de changer les choses, de faire en sorte que le le duo Paul parti social- d\u00e9mocrate et Parti populaire europ\u00e9en, ne soit pas uniquement et toujours au au pouvoir et y voit l\u00e0 une stagnation de de l'Europe et la perc\u00e9e de de l'Alliance lib\u00e9rale en fait macron fait partie Macron et il a voulu, effectivement, qu'il ait un r\u00e9sultat doudou c'est ce bras de fer, d'abord avec Angela Merkel est visible, il y a un accord entre les 2, donc on pouvait arriver \u00e0 un compromis, mais ils ont sous- estim\u00e9 le fait que l'Europe a les divisions, assez, assez, assez forte et en particulier l'Europe de l'Est, les les Polonais populiste Orb\u00e1n populiste bien s\u00fbr on ont rejet\u00e9 le le le candidat Timmermans sur lequel Angela Merkel et Macron avaient r\u00e9ussi \u00e0 se mettre \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord pour pour \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de de la de la Commission europ\u00e9enne, donc l\u00e0 il y a peut-\u00eatre une sous- estimation du divorce, disons de c'est de de ces, de ces fractures, cela \u00e9tant, si l'Europe est divis\u00e9e, elle s'est montr\u00e9e assez unie face \u00e0 Royaume-Uni dans l'est, dans les n\u00e9gociations du Brexit donc voil\u00e0, il y a blocage mais faut quand m\u00eame esp\u00e9rer qui qui qui vont arriver \u00e0 une solution parce qu'a une limite, ils sont condamn\u00e9s \u00e0 trouver une solution il il faut \u00e9videmment sortir de l'impasse, et tout le monde, on est on est v\u00e9ritablement conscient \u00e0 la t\u00eate d'et les institutions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [90%] :\r\nAlain Franco oui vous avez raison, si les Europ\u00e9ens sont tr\u00e8s unis sur le dossier du Brexit, c'est parce qu'ils ont un int\u00e9r\u00eat commun, en revanche, la sur la question des nominations, il paye quelque part une triple fragmentation la fragmentation politique, on voit que ce ne sont plus les 2 grands partis PPE et socialistes, qui ont la majorit\u00e9 \u00e0 eux tout seuls une fragmentation id\u00e9ologique, par exemple sur l'immigration, l'Est et l'Ouest ce sont : ce sont en l\u00e0- dessus et puis une une \u00e0 une fragmentation, on va dire r\u00e9gional donc Est- Ouest qui n'ont pas les m\u00eames objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [94%] :\r\nOn poursuit cette revue de presse Val\u00e9rie Droux avec le temps, qui \u00e9voque, lui, l'avenir du Royaume-Uni \u00e0 travers le profil de ceux qui vont \u00e9lire le 1er ministre britannique a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [96%] :\r\nIls sont blancs, 97 pourcent hommes 70 pourcent et \u00e2g\u00e9s 56 pourcent ont plus de 55 ans, et ils vont d\u00e9cider du Brexit ainsi commence l'article ces proportions sont celles des membres du parti conservateur, ils sont 1600000,3 pourcent de l'\u00e9lectorat britannique et ils ont l'avenir du pays entre leurs mains des militants conservateurs qui se sont fortement radicalis\u00e9s en quelques ann\u00e9es, analyse un politologue de l'Universit\u00e9 Queen Mary, pour un militant justement le parti conservateur risque de mourir si on n'arrive pas \u00e0 concr\u00e9tiser le Brexit et si l'heure est sombre, dit un autre po\u00e8te, h\u00e9 bien c'est parce que nous sommes juste avant que l'aube ne se l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [88%] :\r\nOui0,3 pourcent de l'\u00e9lectorat britannique qui, \u00e0 l'avenir du pays entre ses mains, Robert Frank, c'est \u00e9tonnant, enfin pour nous, c'est \u00e9tonnant pour vous peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [88%] :\r\n\u00e7a para\u00eet effectivement \u00e9tonnant mais jusqu'alors, cela pouvait marcher dans la mesure o\u00f9 lorsque les militants conservateurs \u00c9lise quand il y a un 1er ministre celui -ci \u00e0 l'accord du du du Parlement puisque le le le parti dans ce cas \u00e0 la majorit\u00e9 au Parlement, ne lui n'oublie pas que ce aussi n'oublions pas que c'est un syst\u00e8me authentiquement parlementaire donc ce qui est important, c'est que ce 1er ministre d\u00e9sign\u00e9 et la majorit\u00e9 au Parlement, or cette fois -ci, \u00e7a risque de ne pas se passer les consommateurs n'ont que trois avec les Nord-Irlandais donc 3 d\u00e9put\u00e9s de de de majorit\u00e9 \u00e0 majorit\u00e9, or certains d\u00e9put\u00e9s conservateurs disent qu'ils ne vont pas forc\u00e9ment soutenir Boris Johnson ou \u00e0 la Chambre des communes, or m\u00eame s'il est d\u00e9sign\u00e9 par2,5 pourcent ou 3 pourcent du corps \u00e9lectoral, c'est assez 160000 personnes, il faut surtout qu'il y a ensuite la confiance de de du Parlement et la Chambre des communes, ce qui ce qui n'est pas ce qui n'est pas forc\u00e9ment acquis il y a un 2\u00e8me probl\u00e8me qui peut \u00eatre aussi constitutionnelle c'est que si, et malgr\u00e9 tout, il est non seulement d\u00e9sign\u00e9 comme 1er ministre et m\u00eame si cette majorit\u00e9 il y a le probl\u00e8me du no deal, il est tr\u00e8s possible qu'il n'ait pas besoin du Parlement pour le dit, il suffit de d'arriver jusqu'au 31 octobre et le no deal devient automatique, mais on est dans un syst\u00e8me parlementaire beaucoup de 2 membres du Parlement dit c'est : c'est pas possible, nous avons d\u00e9j\u00e0 au Parlement vot\u00e9 contre le ne dit : il faut donc un vote, donc il y a risque avoir une partie de bras de fer, je veux dire par l\u00e0, lorsque Brice Johnson a refus\u00e9 le 1er ministre en 2016, peut-\u00eatre est -il sage parce qu'au fond, la situation \u00e9tait moins mauvaise qu'aujourd'hui, aujourd'hui, le futur 1er ministre quel qu'il soit et est dans une impasse, dans une impasse presque totale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [93%] :\r\nLa presse Val\u00e9rie, qui s'int\u00e9resse ce matin au monde agricole avec le prix du lait pay\u00e9 aux producteurs, c'est tout \u00e7a, tout autre sujet, un prix qui vient encore de baisser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [93%] :\r\nOui les paysans devraient sortir les tracteurs, on les traite avec d\u00e9nigrement, voil\u00e0 ce que dit un syndicaliste, un grand article dans La Libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la c\u00f4te et le Journal du Jura sur cette baisse de prix, la soci\u00e9t\u00e9 qui transforme le lait pour le g\u00e9ant de la distribution Migros rabote le prix auquel il ach\u00e8te le lait aux producteurs de 3 centimes d\u00e8s aujourd'hui des producteurs qui ont l'impression, disent -ils, que l'industrie laiti\u00e8re cherche \u00e0 augmenter ses marges sur leur dos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [93%] :\r\nEt pour terminer, Val\u00e9rie, la saison des s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 qui commence d\u00e9j\u00e0 dans certains journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [94%] :\r\nOui, avec le temps, nous serons toute cette semaine, \u00e0 Porto Rico, un satellite am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9rive, titre le journal, autre s\u00e9rie m\u00eame journal l'all\u00e9chante Lieux d'histoire nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de ces lieux helv\u00e9tiques o\u00f9 se sont d\u00e9roul\u00e9s des pourparlers qui ont marqu\u00e9 l'histoire et la Tribune de Gen\u00e8ve f\u00eate elle ses 100 40 ans et pour l'occasion, cet \u00e9t\u00e9, elle relatera ce qui s'\u00e9crivait dans ces colonnes \u00e0 l'\u00e9poque, alors le 1er juillet 1879 on raconte une singuli\u00e8re tradition scolaire \u00e0 la fin des cours, les \u00e9coliers jettent leurs encrier plein \u00e9videmment sur les murs, en signe de r\u00e9jouissance et cette ann\u00e9e- l\u00e0, il y avait eu quelques d\u00e9bordements, un encrier avait atterri par une fen\u00eatre ouverte, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un appartement non effectivement, merci beaucoup Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-375023BE-600B-48F3-BB53-30DF06A91745", "internalArchiveId": "375023BE-600B-48F3-BB53-30DF06A91745", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re entre la Suisse et l'UE: interview de Jean-Paul Jeckelmann", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Interview de Jean-Paul Jeckelmann, directeur des investissements \u00e0 la banque Bonh\u00f4te.\r\n\r\nFin de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re entre la Suisse et l'UE: interview de Jean-Paul Jeckelmann 12h30: Titres DECKER\r\nBonjour!\r\n- Ils seraient proches d'un accord sur le choix du successeur de Jean-Claude Juncker \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne...Ils ce sont les dirigeants europ\u00e9ens...qui ont pass\u00e9 une nuit blanche... \u00e0 Bruxelles. Les pr\u00e9cisions de Pierre B\u00e9nazet en ouverture de ce journal...\r\n- Cette fois on y est .... l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne expire aujourd'hui. Elle permettait aux titres suisses d'\u00eatre n\u00e9goci\u00e9s en Europe et aux titres europ\u00e9ens d'\u00eatre achet\u00e9s et vendus en Suisse. Quels sont les impacts de cette d\u00e9cision? nous poserons la question \u00e0 Jean-Paul JECKELMANN, directeur des investissements \u00e0 la banque Bonh\u00f4te \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n- Le Conseil d'Etat fribourgeois fait bondir l'opinion publique. En cause, un voyage \u00e0 Londres en avion. Une escapade qui n'est au go\u00fbt de l'UDC qui d\u00e9nonce l'exemple donn\u00e9 \u00e0 l'heure ou les \u00e9tudiants renoncent aux voyages d'\u00e9tudes en avion...\r\n- Des manifestants ont tent\u00e9 de forcer l'entr\u00e9e du parlement de Hong kong avec des barres de fer. Depuis ce matin, des violences ont \u00e9clat\u00e9 en marge des c\u00e9l\u00e9bration l'anniversaire de la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine... Nous ferons le point avec Simon Lepl\u00e2tre.\r\n- \u00c9lancements, fatigue, m\u00e9moire d\u00e9faillante, il aura fallu 8 ans \u00e0 Laura, qui a contract\u00e9 la maladie de Lyme, pour vaincre ce calvaire. Huit ans qu'elle raconte dans un livre sorti aux \u00e9ditions Odile Jacob. Laura Arnal sera avec nous en fin de journal.\r\n- Le temps sera ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s-midi...32 degr\u00e9s sur le Plateau 35 degr\u00e9s en Valais. Des orages sont attendus cet nuit en Suisse romande.\r\nJINGLE", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527142", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fin de l\u2019\u00e9quivalence boursi\u00e8re entre la Suisse et l\u2019UE: interview de Jean-Paul Jeckelmann / 12H30_2019-07-01T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 01.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Paul Jeckelmann, directeur des investissements \u00e0 la banque Bonh\u00f4te."], "variantIds": ["ece-10527142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T11:25:39Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt, depuis aujourd'hui, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et bien n'existe plus, elle a expir\u00e9 ce matin comme Bruxelles l'avait annonc\u00e9 d'ailleurs, l'Union europ\u00e9enne sanctionne ainsi la lenteur de la Suisse dans les n\u00e9gociations concernant l'accord institutionnel d\u00e9sormais pour faire simple, les titres suisses ne peuvent plus \u00eatre n\u00e9goci\u00e9s en Europe et, inversement, les titres europ\u00e9ens ne peuvent plus \u00eatre achet\u00e9s et vendus \u00e0 la Bourse de Z\u00fcrich, bonjour Jean-Paul Jeckelmann, bonjour, vous \u00eates directeur des investissements \u00e0 la banque Bonh\u00f4te Neuch\u00e2tel alors expliquez -nous pour qu'on, qu'on comprenne bien qu'est -ce qui change v\u00e9ritablement d\u00e8s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nEh bien vous l'avez dit, les investisseurs europ\u00e9ens ne peuvent plus changer d\u00e8s titres suisses en dehors de nos fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent un investisseur europ\u00e9en pouvait directement \u00e0 la Bourse de Paris, par exemple sur l'Euronext achetez des actions Novartis directement en euros, une op\u00e9ration tr\u00e8s Simple, op\u00e9ration qui ne peut plus r\u00e9aliser aujourd'hui puisqu'il est oblig\u00e9 de passer par la Bourse suisse et d'acheter ces actions Novartis en francs suisses en Suisse, et ainsi de bras \u00e9galement d'par une autre op\u00e9ration devoir acheter des francs suisses contre 16 euros et ensuite rapatrier les titres achet\u00e9s en Suisse dans son pays, ce qui complique \u00e9videmment beaucoup les op\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [93%] :\r\nAlors, il y avait quelques inqui\u00e9tudes autour de de cette, de cette suppression, ce matin, le SMI donc l'indice vedette de la Bourse suisse a ouvert en hausse, pourtant on n'a pas l'impression que la fin de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re et un quelconque impact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\n\u00e0 ce stade, il n'y a pas d'impact observ\u00e9 sur les traitements des cours \u00e0 la Bourse suisse aujourd'hui qui \u00e9volue de mani\u00e8re favorable, suite \u00e0 la d\u00e9sescalade dans le conflit commercial opposant les \u00c9tats-Unis, la Chine et effectivement nous sommes sur un \u00e9l\u00e9ment technique qui ne modifie en rien la valeur des titres suisses on complique simplement l'acquisition de ces titres par des investisseurs \u00e9trangers, tout comme, par ailleurs, il faut le noter, nous nous rendons plus difficile l'acquisition par les investisseurs suisses des titres europ\u00e9ens puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous pouvions aussi acheter des actions Royal Dutch Unilever Daimler en Suisse en francs suisses de mani\u00e8re tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [87%] :\r\nMais est ce que la Bourse de Z\u00fcrich, les entreprises suisses qui sont cot\u00e9es, justement, elles sont quand m\u00eame du souci \u00e0 se ferme peut-\u00eatre sur le plus long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [85%] :\r\nAlors, sous le plus long terme, c'est cette restriction touche \u00e9videmment surtout les investissements des petits investisseurs pour lesquels les op\u00e9rations que j'ai \u00e9num\u00e9r\u00e9s tout \u00e0 l'heure sont compliqu\u00e9es pour les investisseurs institutionnels qui sont les principaux porteurs d'actions Suisse, cela n'a que tr\u00e8s peu d'importance, parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9s pour parfois achet\u00e9s en Suisse, ou alors pour organiser organis\u00e9e pour acheter ces titres en Europe, mais de mani\u00e8re de tr\u00e8s efficiente \u00e0 Bakou et il est indiscutable que cette ce c'est c'est la ce Bourse suisse est trop importante pour \u00eatre ignor\u00e9 par ses investisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-Paul II Jeckelmann je, je rappelle que vous \u00eates directeur des investissements \u00e0 la banque Bonh\u00f4te \u00e0 Neuch\u00e2tel, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [99%] :\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T11:04:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC97D9E4-83A0-4409-8E95-D33022045DB3", "internalArchiveId": "EC97D9E4-83A0-4409-8E95-D33022045DB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Stan Wawrinka affronte le Belge Ruben Bemelmans \u00e0 Wimbledon", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nTennis: Stan Wawrinka affronte le Belge Ruben Bemelmans \u00e0 Wimbledon 12h30: Wimbledon Stan Wawrinka ALLEMAN\r\nEt on se rend \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Londres...sur le gazon de Wimbledon.\r\nStan Wawrinka affronte en ce moment le Belge Ruben Bemel-mans... dans le cadre du premier tour.\r\nSans tarder on se d\u00e9place \u00e0 Londres o\u00f9 l'on fait le point en votre compagnie, Bernardin Allemann.\r\nBla bla\r\nRelance : et tout \u00e0 l'heure, deux autres Suissesses vont faire leur entr\u00e9e dans la comp\u00e9tition.\r\nBla bla\r\nExtro:\r\nUn match \u00e0 suivre sur RTS Deux et bien \u00e9videmment dans nos rendez-vous d'information", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527149", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Stan Wawrinka affronte le belge Ruben Bemelmans \u00e0 Wimbledon / 12H30_2019-07-01T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 01.07.2019"], "variantIds": ["ece-10527149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T11:25:39Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on se rend \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Londres sur le gazon de Wimbledon Stan Wawrinka affronte en ce moment, le belge Ruben Bemelmans dans le cas du 1er tour, on parle de tennis bien s\u00fbr alors, sans tarder, direction Londres o\u00f9 on vous retrouve Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nEt Stan Wawrinka qui a remport\u00e9, il y a quelques instants, de cela il y a moins d'une minute, la premi\u00e8re manche, il a pas trop trembler le Vaudois, il s'est impos\u00e9 6 jeux \u00e0 3 il a pris une fois le service de son adversaire s'est procur\u00e9 ensuite 2 autres balles de break sans pouvoir les convertir, mais \u00e7a se passe bien pour l'instant pour le Suisse qui est concentr\u00e9 qui fait le travail qui affronte aussi il faut le dire en un joueur qui a quand m\u00eame ses limites clairement Ruben Bemelmans 31 ans gauche belge qui n'a battu de sa carri\u00e8re que 2 fois des joueurs du top 20 qui et arrive quelquefois, comme c'est le cas lors de ce Wimbledon a pass\u00e9 les qualifications, il a remport\u00e9 ses matchs de qualification pour se hisser dans ce tableau principal, mais c'est un joueur qui n'a pas \u00e9videmment le standing de Stan Wawrinka qui pour l'instant, assure parfaitement il m\u00e8ne donc sur le score de 1 7 0 6 3 d\u00e9but \u00e0 l'instant de la 2\u00e8me manche avec Ruben demande ce qui est au service. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [88%] :\r\nEt Bernard dans tout \u00e0 l'heure, 2 autres Suissesses cette fois vont faire leur entr\u00e9e dans la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [88%] :\r\nAbsolument, les 4 autres Suisses, ce sera pour demain donc aujourd'hui bah d'ici une heure \u00e0 environ une heure ou 2 Viktoria Golubic va jouer son match du du 1er tour face \u00e0 une une jeune adversaire la Polonaise il viande, alors jeune certes, elle vient de f\u00eater ses 18 ans mais la joueuse de Varsovie a remport\u00e9 l'an dernier, ce tournoi de Wimbledon chez les juniors d'aucune il ne cliente certaines pour Viktoria Golubic et puis Gilles Pache pour la profession premi\u00e8re participation au tournoi de Wimbledon, sauf chez les juniors, \u00e9videmment, h\u00e9 bien elle va frotter Anastasia Potapova avec vraiment un coup \u00e0 jouer la rencontre hier \u00e0 Bienne, elle est tr\u00e8s motiv\u00e9 et tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9 \u00e9galement et elle du jour a d'ici, d'ici 2 ou 3 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [90%] :\r\nMerci Bernard dans les mains en Direct donc de Wimbledon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T11:14:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8756313-A038-47B7-9FE7-74F10D859815", "internalArchiveId": "B8756313-A038-47B7-9FE7-74F10D859815", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tessin durcit sa l\u00e9gislation sur la prostitution", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dela Pietra\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe Tessin durcit sa l\u00e9gislation sur la prostitution 12H30: Tessin loi prostitution DELA PIETRA\r\nAu Tessin, c'est aujourd'hui que la nouvelle loi sur la prostitution entre en vigueur. \r\nPlusieurs propri\u00e9taires de lupanars n'ont pas attendu cette date pour se pr\u00e9parer....Un secteur, Nicole Della pietra qui a valu au canton, le surnom de bordel de la Lombardie...\r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre, entre 2005 et 2012 environ, les maisons closes foisonnaient; on comptait  jusqu'\u00e0 1'200 prostitu\u00e9es, selon des sp\u00e9cialistes du secteur, et dont pr\u00e8s du 80% exer\u00e7aient et s\u00e9journaient clandestinement au Tessin. \r\nUn essor que le canton, devait \u00e0 l'interdiction des maisons closes en Italie voisine, et qui a pouss\u00e9 des hordes de clients de la Lombardie et pas seulement, de ce cot\u00e9-ci de la fronti\u00e8re, d'o\u00f9 la r\u00e9putation que l'on sait. \r\nAvec passablement de d\u00e9bordements \u00e0 la cl\u00e9 ?\r\nTraites d'\u00eatres humains pour les plus graves, et toutes les nuisances qui vont de pair avec cette activit\u00e9, mais sans v\u00e9ritables retomb\u00e9es pour les finances cantonales.\r\nS'en est donc suivie une traque aux prox\u00e9n\u00e8tes et aux prostitu\u00e9es non d\u00e9clar\u00e9es, men\u00e9e par le Parquet du Tessin et, la n\u00e9cessit\u00e9 de promulguer une nouvelle loi. Une mouture dont les travaux auront dur\u00e9 pr\u00e8s de 5 ans et dont les 61 articles entrent en vigueur aujourd'hui. \r\nEt Qu'est-ce qui va changer, Nicole ?\r\nLe ou la responsable du local o\u00f9 s'exerce la prostitution devra pr\u00e9senter un casier judiciaire presque vierge et endosser davantage de responsabilit\u00e9s que par le pass\u00e9. Pour le reste, les communes peuvent limiter, voire interdire les lupanars de leur territoire. Des nouvelles bases l\u00e9gales qui ne font pas peur \u00e0 plusieurs investisseurs, qui misent \u00e0 grand renfort de millions sur le sexe tarif\u00e9, avec des lupanars de tr\u00e8s haut standing, SPA et restaurants compris, le tout sur plusieurs \u00e9tages, parking souterrain - discr\u00e9tion oblige - \u00e0 la cl\u00e9. La presse italienne s'en est d\u00e9j\u00e0 largement fait l'\u00e9cho ces derniers jours. FIN", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527145", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Tessin durcit sa l\u00e9gislation sur la prostitution / 12H30_2019-07-01T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 01.07.2019"], "variantIds": ["ece-10527145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T11:32:33Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu Tessin, c'est aujourd'hui que la nouvelle loi sur la prostitution, entre en vigueur plusieurs propri\u00e9taires de lupanars ce n'ont pas attendu cette date pour se pr\u00e9parer \u00e0 un secteur Nicole de la Pietra qui a d'ailleurs valu au comptant, le surnom de bordel de la Lombardie, oui, vous vous souvenez peut-\u00eatre un entre 2005 et 2012 environ les maisons closes foisonnent et on comptait jusqu'\u00e0 1200 prostitu\u00e9es selon des sp\u00e9cialistes du secteur et dont pr\u00e8s de 80 pourcent exer\u00e7aient et s\u00e9journaient clandestinement au Tessin un essor que le canton devait \u00e0 l'interdiction des maisons closes en Italie voisine et qui a poss\u00e9d\u00e9 hordes de clients de la Lombardie et pas seulement de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la fronti\u00e8re, d'o\u00f9 la r\u00e9putation que l'on sait avec passablement de d\u00e9bordements \u00e0 la cl\u00e9, h\u00e9 oui, et traite d'\u00eatres humains pour les plus graves et toutes sortes de nuisances qui vont de Pair avec cette activit\u00e9, mais sans v\u00e9ritables retomb\u00e9es pour les finances, cantonales, c'en est donc suivie une traque aux prox\u00e9n\u00e8tes et aux prostitu\u00e9es non d\u00e9clar\u00e9es, men\u00e9e par le parquet du Tessin et la n\u00e9cessit\u00e9 de promulguer une nouvelle loi, une mouture dans les travaux auront dur\u00e9 5 ans, et donc les 61 articles entrent en vigueur aujourd'hui, pr\u00e9cis\u00e9ment, alors on se pose la question justement Nicole qu'est -ce qui va changer, alors le ou la responsable du local o\u00f9 se pratique la prostitution devra pr\u00e9senter un casier judiciaire presque vierge et endosser davantage de responsabilit\u00e9s que par le pass\u00e9 pour le reste, les communes peuvent limiter, voire interdire les lupanars de leur territoire, notamment des nouvelles bases l\u00e9gales qui ne sont pas peur \u00e0 plusieurs investisseurs qui misent \u00e0 grand renfort de millions sur le sexe tarif\u00e9 avec des baisses de cabaret et lupanars de tr\u00e8s haut standingS.S. pas et restaurants compris le toutes sur plusieurs \u00e9tages Parking souterrain, discr\u00e9tion oblige \u00e0 la cl\u00e9, la presse italienne s'en est d\u00e9j\u00e0 largement fait l'\u00e9cho ces derniers jours, Nicole de la Pietra merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T11:14:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7FE4881-8AE1-4797-A8DE-A09C6576D87A", "internalArchiveId": "C7FE4881-8AE1-4797-A8DE-A09C6576D87A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dons affluent pour la capitaine du Sea-Watch 3 arr\u00eat\u00e9e vendredi", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLes dons affluent pour la capitaine du Sea-Watch 3 arr\u00eat\u00e9e vendredi 12h30: Carola Rackete Sea Watch VENDITTI\r\nCarola Rackete, la capitaine du Sea Watch arr\u00eat\u00e9e et plac\u00e9e aux arr\u00eats domiciliaires ce weekend \u00e0 son arriv\u00e9e au port de Lampedusa, sera interrog\u00e9e cet apr\u00e8s-midi par la justice italienne. Accus\u00e9e d'avoir viol\u00e9 le blocus des garde-c\u00f4tes italiens, elle pourrait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9e d\u00e8s ce soir \u00e0 moins d'un renversement de situation au vu de l'immense vague de mobilisation qui a suivi son arrestation. ils sont des milliers \u00e0 la soutenir alors qu'il y une semaine on ignorait tout de son action.. Qui est Carola Rackete. Portrait avec Jean Baptiste Venditti.\r\n SON 1'01''\r\n((31 ans, les yeux sombres, fine et \u00e9lanc\u00e9e, les dreadlocks de Carola Rackete sont dans tous les m\u00e9dias depuis trois jours. Voil\u00e0 trois ans qu'elle s'est engag\u00e9e comme volontaire aupr\u00e8s de l'ONG Sea Watch. La jeune allemande dit d'elle-m\u00eame qu'elle a eu de la chance d'\u00eatre n\u00e9e dans un pays riche, d'avoir le bon passeport et la bonne couleur de peau. Une constatation qui lui a fait prendre conscience que tout le monde n'avait pas eu cette chance, d'o\u00f9 son engagement aux c\u00f4t\u00e9s des migrants. Avant d'en arriver l\u00e0 cependant, elle s'est dot\u00e9 d'un solide bagage universitaire. Dipl\u00f4m\u00e9e en sciences de l'environnement en Grande Bretagne, elle travaill\u00e9 pour un important institut scientifique allemand de 2011 \u00e0 2013 et effectu\u00e9 des recherches au p\u00f4le nord \u00e0 bord d'un brise-glace. On la retrouve ensuite sur des navires de Greenpeace et d'autres ONG internationales. Elle a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 des vols de reconnaissance au-dessus de la m\u00e9diterran\u00e9e pour rep\u00e9rer \u00e0 la jumelle d'\u00e9ventuelles embarcations de migrants. Carola a ses convictions, elle estime que tout le monde \u00e0 pour devoir de secourir une personne en d\u00e9tresse, et d\u00e9nonce une Europe qui a permis de construire des murs en m\u00e9diterran\u00e9e.\r\nJean Baptiste Venditti, pour RTS info, Rome))", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les dons affluent pour la capitaine du Sea-Watch 3 arr\u00eat\u00e9e vendredi / 12H30_2019-07-01T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 01.07.2019"], "variantIds": ["ece-10527147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T11:32:34Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDirection maintenant \u00e0 l'Italie, Carola Rackete, la Capitaine du Sea Watch a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et plac\u00e9 aux arr\u00eats domiciliaires ce week- end \u00e0 son arriv\u00e9e au port de lampes et 12 \u00e0 elle sera interrog\u00e9e cet apr\u00e8s- midi par la justice italienne, elle est accus\u00e9e d'avoir viol\u00e9 le blocus des garde- c\u00f4tes italiens, elle pourrait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9e et d\u00e8s ce soir, \u00e0 moins d'un renversement de situation, vu de l'immense vague de mobilisation qui a suivi son arrestation, ils sont des milliers \u00e0 la soutenir alors qu'il y a une semaine, on ignorait tout de son action, mais qui est cette Carola Rackete portrait avec Jean-Baptiste Venditti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\n31 ans, les yeux sombres fine et \u00e9lanc\u00e9e les dreadlocks de Carola racketter sont dans tous les m\u00e9dias depuis 3 jours, voil\u00e0 3 ans qu'elle s'est engag\u00e9e comme volontaire aupr\u00e8s de l'ONG Sea Watch, la jeune allemande dit d'elle- m\u00eame qu'elle a eu la chance d'\u00eatre n\u00e9 dans un pays riche d'avoir le bon passeport et la bonne couleur de peau, une constatation qui lui a fait prendre conscience que tout le monde n'avait pas eu cette chance, d'o\u00f9 son engagement aux c\u00f4t\u00e9s des migrants avant d'en arriver l\u00e0, cependant elle s'est dot\u00e9 d'un solide bagage universitaire dipl\u00f4m\u00e9 en sciences de l'environnement en Grande Bretagne, elle a travaill\u00e9 pour un important institut scientifique allemand de 2011 \u00e0 2013 et effectu\u00e9 des recherches au p\u00f4le Nord \u00e0 bord d'un brise- glace, on la retrouve ensuite sur des navires de Greenpeace et d'autres ONG internationales, elle a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 des vols de reconnaissance au-dessus de la M\u00e9diterran\u00e9e pour rep\u00e9rer \u00e0 la jumelle, d'\u00e9ventuelles des embarcations de migrants Carola \u00e0 ses convictions, elle estime que tout le monde a pour devoir de secourir une personne en d\u00e9tresse et d\u00e9nonce une Europe qui a permis de construire des murs en M\u00e9diterran\u00e9e Jean Baptiste Venditti pour RTS Info Rom. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T11:14:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1ED9229-F9DF-4CF4-8735-A8596D7E0FD6", "internalArchiveId": "E1ED9229-F9DF-4CF4-8735-A8596D7E0FD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les n\u00e9gociations se poursuivent pour nommer le nouveau pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BENAZET\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes n\u00e9gociations se poursuivent pour nommer le nouveau pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne 12H30: Sommet europ\u00e9en BENAZET\r\nLes 28 vont-ils r\u00e9ussir \u00e0 sortir de l'impasse?\r\nLes chefs d'Etats et de gouvernements de l'Union europ\u00e9enne sont enferm\u00e9s depuis hier en fin d'apr\u00e8s-midi \u00e0 Bruxelles dans le b\u00e2timent du Conseil europ\u00e9en.\r\nIls cherchent \u00e0 nommer ses futurs dirigeants.\r\nUne interruption a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e... entre quatre heures et demie et sept heures et demie du matin...Les travaux ont repris depuis le d\u00e9but de la matin\u00e9e et Pierre Benazet...il semble qu'un pr\u00e9-accord se dessine enfin...\r\n   0'50''\r\n((Les chefs d'\u00c9tats et de gouvernements sont apparemment en train de remodeler le compromis propos\u00e9 en marge du sommet du G20 \u00e0 Osaka.\r\nLe travailliste n\u00e9erlandais Frans Timmermans serait \u00e0 nouveau en selle pour la pr\u00e9sidence de la commission europ\u00e9enne et en \u00e9change, les conservateurs du parti populaire europ\u00e9en, le PPE, d\u00e9crocheraient la pr\u00e9sidence du parlement pour leur t\u00eate de file, l'Allemand Manfred Weber, mais aussi la pr\u00e9sidence du conseil europ\u00e9en. Ce  poste serait alors attribu\u00e9 \u00e0 la Bulgare Kristalina Georgieva, directrice de la Banque mondiale et ancienne commissaire europ\u00e9enne.\r\nLes autres postes iraient alors au premier ministre belge Charles Michel comme haut repr\u00e9sentant \u00e0 la politique ext\u00e9rieure et la Danoise Margrete Vestager obtiendrait la vice-pr\u00e9sidence de la commission. Ceci pourrait \u00eatre un compromis faisable puisque on aurait un \u00e9quilibre Est-Ouest, une quasi-parit\u00e9 hommes/femmes et une r\u00e9partition entre les trois partis arriv\u00e9s en t\u00eate aux \u00e9lections))\r\n*** Il y a cependant encore des obstacles possibles d'autant plus que le 28 ne sont pas oblig\u00e9s de trouver une solution aujourd'hui....\r\n   0'42''\r\n((Cette nouvelle tentative devra encore contourner un obstacle majeur, \u00e0 savoir l'hostilit\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e de certains en Europe centrale \u00e0 la personne de Frans Timmermans qui a mis la Hongrie et la Pologne sur le banc des accus\u00e9s pour leurs manquements \u00e0 l'\u00c9tat de Droit. \r\nLes 28 ne sont pas totalement oblig\u00e9s de trouver une solution aujourd'hui puisque le mandat du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker court jusqu'\u00e0 fin octobre.\r\nCertains \u00e9voquaient m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un nouveau sommet sous quinzaine.\r\nMais il faut tout de m\u00eame dire que les Europ\u00e9ens ont perdu un temps pr\u00e9cieux depuis le r\u00e9sultat des \u00e9lections le 26 mai et pour eux il y a malgr\u00e9 tout une \u00e9ch\u00e9ance, c'est la session inaugurale du parlement europ\u00e9en cette semaine \u00e0 Strasbourg avec le vote pr\u00e9vu mercredi pour l'\u00e9lection du pr\u00e9sident.\r\nEt si les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens br\u00fblent la politesse aux 28 chefs d'\u00c9tats et de gouvernements, \u00e7a fera \u00e9videmment une carte de n\u00e9gociation en moins puisqu'un des postes sera d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9.))", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527141", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les n\u00e9gociations se poursuivent pour nommer le nouveau pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne / 12H30_2019-07-01T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 01.07.2019"], "variantIds": ["ece-10527141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T11:32:33Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes 28 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne sont enferm\u00e9s depuis hier en fin d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Bruxelles dans le b\u00e2timent du Conseil europ\u00e9en, cherchent \u00e0 nommer ses futurs dirigeants une interruption \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9e entre 4 heures et demie et 7 heures et demie du matin, les travaux ont repris depuis le d\u00e9but de la matin\u00e9e, Pierre B\u00e9nazet, il semble qu'un pr\u00e9- accord se pourrait se dessiner enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement sont apparemment en train de remodeler le compromis qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 en marge du sommet du G20 \u00e0 Osaka, le travailliste n\u00e9erlandais Frans Timmermans serait \u00e0 nouveau en selle pour la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne, en \u00e9change, les conservateurs, le Parti populaire europ\u00e9en PPE d\u00e9crocheraient la pr\u00e9sidence du Parlement pour leur t\u00eate de file, l'Allemand Manfred Weber, mais aussi la pr\u00e9sidence du Conseil europ\u00e9en, ce poste serait alors attribu\u00e9 \u00e0 la Bulgare Kristalina Gueorgui \u00c9va, qui est directrice de la Banque mondiale et ancienne commissaire europ\u00e9enne, les autres postes iraient alors en cascade au 1er ministre belge Charles Michel haut repr\u00e9sentant \u00e0 la politique ext\u00e9rieure potentiellement et la Danoise Margrethe Vestager obtiendrait la vice- pr\u00e9sidence de la commission, \u00e7a pourrait \u00eatre un compromis faisable puisque on aurait un \u00e9quilibre Est- Ouest, une quasi- parit\u00e9 entre hommes et femmes et puis une r\u00e9partition entre les 3 partis qui sont arriv\u00e9s en t\u00eate aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nMais Pierre il y a encore des obstacles possibles, d'autant plus que le que les 28 ne sont pas oblig\u00e9s de trouver une solution aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [96%] :\r\nAlors cette nouvelle tentative devra encore contourner un obstacle majeur, \u00e0 savoir l'hostilit\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e de certains en Europe centrale, \u00e0 la personne de Frans Timmermans, qui a mis la Hongrie et la Pologne sur le banc des accus\u00e9s pour leurs manquements \u00e0 l'\u00c9tat de droit, les 28 ne sont pas totalement oblig\u00e9s de trouver une solution aujourd'hui parce que le mandat du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker court jusqu'\u00e0 fin octobre, certains \u00e9voquaient m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un nouveau sommet sous quinzaine, mais il faut tout de m\u00eame dire que les Europ\u00e9ens ont perdu beaucoup de temps depuis les r\u00e9sultats des \u00e9lections le 26 mai pour eux, il y a malgr\u00e9 tout une \u00e9ch\u00e9ance c'est la session inaugurale du Parlement europ\u00e9en, cette semaine \u00e0 Strasbourg avec le vote pr\u00e9vu mercredi pour l'\u00e9lection du pr\u00e9sident et si les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens br\u00fblent la politesse aux 28 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, \u00e7a fera \u00e9videmment une carte de n\u00e9gociation en moins puisque un des postes sera d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [89%] :\r\nPierre B\u00e9nazet, merci beaucoup, puis justement, on vient de l'apprendre le le sommet sur ces nominations cl\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne et finalement suspendu, il reprendra demain \u00e0 11 heures \u00e0 Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE20CFFC-D829-4746-8659-BA8A25D89EFC", "internalArchiveId": "AE20CFFC-D829-4746-8659-BA8A25D89EFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le march\u00e9 du travail suisse vit bien la libre circulation, selon le SECO", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe march\u00e9 du travail suisse vit bien la libre circulation, selon le SECO 12h30: Rapport SECO \r\nL'immigration issue de l'Union europ\u00e9enne et de l'AELE est rest\u00e9e stable en 2018, selon le rapport annuel du SECO publi\u00e9 ce matin. Et la pr\u00e9sence des travailleurs europ\u00e9ens n'a pas eu, non plus, d'effet significatif sur l'\u00e9volution des salaires. Alexandra Richard, selon le SECO, le march\u00e9 du travail suisse vit bien la libre circulation:\r\nOui, il n'y a pas de sous-ench\u00e8re salariale majeure. Le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie observe une croissance de l'emploi et m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re baisse du ch\u00f4mage. Les travailleurs europ\u00e9ens s'adaptent aux besoins de l'\u00e9conomie - leur taux d'emploi est m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9 que celui des Suisses.\r\nEt autre effet positif relev\u00e9 par le SECO: la population immigr\u00e9e, comme elle est surtout compos\u00e9e de jeunes actifs... contribue aussi \u00e0 freiner le vieillissement de la population en Suisse. \r\nAlexandra, comment s'explique cette stabilit\u00e9?\r\nAlors il y a bien s\u00fbr  la conjoncture \u00e9conomique internationale. C'est le constat que font les auteurs du rapport. Avec la crise de l'euro, l'immigration en provenance de l'Union europ\u00e9enne avait augment\u00e9. Aujourd'hui, la situation s'est stabilis\u00e9e. Par exemple au Portugal, o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage a fortement baiss\u00e9, l'\u00e9migration vers la Suisse a diminu\u00e9 aussi.\r\nMais c'est surtout gr\u00e2ce aux mesures d'accompagnement que le march\u00e9 est stable et aux interventions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger les travailleurs de plus de 50 ans. \r\nLe SECO, mais aussi les syndicats et le patronat, sont tous d'accord pour souligner leur efficacit\u00e9. Pour eux, les mesures d'accompagnement sont indispensables et il ne faudrait pas les affaiblir.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527143", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le march\u00e9 du travail suisse vit bien la libre circulation, selon le SECO / 12H30_2019-07-01T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 01.07.2019"], "variantIds": ["ece-10527143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T11:32:32Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'immigration issue de l'Union europ\u00e9enne et de la elle est est rest\u00e9e stable en 2018, selon le rapport annuel du Seco qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e ce matin et la pr\u00e9sence des travailleurs europ\u00e9ens n'a pas eu non plus d'effet significatif sur l'\u00e9volution des salaires Alexandra Richard selon le Seco le march\u00e9 du travail suisse vit finalement bien la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, il y a pas de sous- ench\u00e8re salariale majeure, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, observe une croissance de l'emploi et m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re baisse du ch\u00f4mage, les travailleurs europ\u00e9ens s'adapte aux besoins de l'\u00e9conomie, leur taux d'emploi et m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9 que celui des Suisses et puis autre effet positif relev\u00e9 par le Seco la population immigr\u00e9e comme elle est surtout compos\u00e9e de jeunes actifs contribue aussi \u00e0 freiner le vieillissement de la population alors Alexandra comment est -ce qu'on explique cette stabilit\u00e9, alors il y a bien s\u00fbr la conjoncture \u00e9conomique internationale, c'est le constat que font les les auteurs du rapport, avec la crise de l'Euro immigration en provenance de l'Union europ\u00e9enne avait augment\u00e9, aujourd'hui, la situation s'est stabilis\u00e9e par exemple au Portugal, o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage a fortement baiss\u00e9, l'\u00e9migration vers la Suisse a diminu\u00e9 aussi, mais c'est surtout gr\u00e2ce aux mesures d'accompagnement que le march\u00e9 est stable et aux interventions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger les travailleurs de plus de 50 ans le Seco mais aussi les syndicats et le patronat sont tous d'accord pour souligner leur efficacit\u00e9 pour les mesures d'accompagnement sont indispensables et il ne faudrait surtout pas les affaiblir Alexandra Richard en Direct de Berne merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T11:04:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE422AAF-8226-4D56-A6D5-DBCE2255C051", "internalArchiveId": "EE422AAF-8226-4D56-A6D5-DBCE2255C051", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice bloque un projet de centrale \u00e0 charbon au Kenya", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLa justice bloque un projet de centrale \u00e0 charbon au Kenya 12H30: Kenya centrales \u00e0 charbon SIMONART\r\nAu Kenya, la justice bloque un projet controvers\u00e9 de construction d'une centrale \u00e9lectrique \u00e0 charbon sur l'archipel de Lamu. Un site paradisiaque class\u00e9 patrimoine mondial de l'Unesco. Le juge a invalid\u00e9 l'\u00e9tude d'impact sur l'environnement de cette centrale.\r\nPour les d\u00e9fenseurs de l'environnement et des communaut\u00e9s locales, c'est une immense victoire. A Nairobi, Charlotte Simonart.\r\n  2'\r\n((SON 1 Femme activiste 4'' - 9'' :\r\n\u00ab La voix des sans voix a \u00e9t\u00e9 entendue par la justice. Aujourd'hui, nous sommes tr\u00e8s heureux. \u00bb\r\nDanses et chants \u00e0 la sortie du tribunal. Comme cette activiste, ils \u00e9taient une poign\u00e9e \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement depuis Lamu \u00e0 500 km de la capitale.\r\nOchiel Dudley, leur avocat.\r\nSON 2 homme : 24'' - 43'' :\r\nLa Cour a estim\u00e9 ill\u00e9gale la licence obtenue par le gouvernement pour construire cette centrale. Des endroits alternatifs n'ont pas \u00e9t\u00e9 pris en compte et il n'y pas eu de concertation des populations locales. Ce projet ne peut donc aboutir sans cette licence d'impact environnemental. C'est une victoire massive pour l'environnement et pour le peuple de Lamu. \r\nPour le gouvernement kenyan, cette centrale \u00e0 charbon d'un montant de 2 milliards de dollars est n\u00e9cessaire pour la croissance. Elle est financ\u00e9e essentiellement par la Chine qui cherche \u00e0 tout prix des d\u00e9bouch\u00e9es pour exporter son charbon. \r\nLe projet patine depuis plusieurs ann\u00e9es face \u00e0 la r\u00e9sistance des populations locales. Il faut dire qu'il est une transgression dans la politique du Kenya qui se veut un mod\u00e8le en mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables dans la r\u00e9gion.\r\nPour Mohamed Athman, de l'organisation \u00ab Save Lamu \u00bb, la survie des communaut\u00e9s de l'archipel est en jeu.\r\nSON 3 homme : 1'15''- 1'43'' :\r\nCe jugement est un avertissement. Nous appelons le gouvernement \u00e0 installer des \u00e9nergies renouvelables mais pas cette centrale \u00e0 charbon qui tue. Elle nous ferait perdre l'\u00e9cosyst\u00e8me et les microorganismes marins, notre industrie de la p\u00eache et m\u00eame nos vies. 2000 personnes mourront chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de l'explosion des maladies. A Lamu, nous ne sommes que 200.000 habitants. Une minorit\u00e9 dans ce pays. Donc si nous nous taisons, nous perdons.\r\nLes habitants de Lamu veulent aussi sauver le tourisme, principal pourvoyeur de richesse et d'emploi sur cet archipel paradisiaque. Mais la bataille judiciaire n'est pas finie. Le gouvernement a 30 jours faire appel. ))", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527148", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La justice bloque un projet de centrale \u00e0 charbon au Kenya / 12H30_2019-07-01T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 01.07.2019"], "variantIds": ["ece-10527148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T11:32:33Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu Kenya, la justice bloque un projet controvers\u00e9 de construction d'une centrale \u00e9lectrique \u00e0 charbon sur l'archipel de Lamu, un site paradisiaque, class\u00e9 au Patrimoine mondial de l'UNESCO, le juge a invalid\u00e9 l'\u00e9tude d'impact sur l'environnement de cette centrale pour les d\u00e9fenseurs de l'environnement et des communes et communaut\u00e9s locales, c'est une immense victoire \u00e0 Nairobi, Charlotte Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [89%] :\r\nLe Voice, la voix des sans- voix a \u00e9t\u00e9 entendue par la justice aujourd'hui, nous sommes tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [89%] :\r\nDans et champs \u00e0 la sortie du tribunal, comme cette activiste, ils \u00e9taient une poign\u00e9e \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement depuis l'amour \u00e0 500 kilom\u00e8tres de la capitale \u00e0 Shell de doubler leur avocat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [89%] :\r\nMais tribunal ASFA ont savour\u00e9 500 estim\u00e9 ill\u00e9gale la licence obtenue par le gouvernement pour construire cette centrale des endroits alternatifs n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises en compte et il n'y a pas eu de consultation des populations locales, c'est une victoire massive pour l'environnement et pour le peuple Lamo extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re fredaines permet un train de sant\u00e9 pour la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [95%] :\r\nPour le gouvernement k\u00e9nyan cette centrale \u00e0 charbon, d'un montant de 2 milliards de dollars est n\u00e9cessaire pour la croissance, elle est financ\u00e9e essentiellement par la Chine, qui cherche \u00e0 tout prix des d\u00e9bouch\u00e9es pour exporter son charbon le projet patine depuis plusieurs ann\u00e9es, face \u00e0 la r\u00e9sistance des populations locales, il faut dire qu'il est une transgression dans la politique du kenya qui se veut un mod\u00e8le en mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables dans la r\u00e9gion pour Mohamed Athman, de l'organisation, c'est la moue la survie des communaut\u00e9s de l'archipel est en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [85%] :\r\nEt \u00e7a, ah oui colle ce jugement est un avertissement : nous appelons le gouvernement \u00e0 installer des \u00e9nergies renouvelables, mais pas cette centrale \u00e0 charbon qui tue m\u00eame peut-\u00eatre plus d'elle ne ferait perdre l'\u00e9cosyst\u00e8me et les micro- organismes marins \u00e0 notre industrie de la p\u00eache et m\u00eame nos vies 2000 personnes mourront chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de l'explosion des maladies agneau because opt-out, l'accord va \u00e0 des aides \u00e0 l'amour, nous ne sommes que 200000 habitants, une minorit\u00e9 dans ce pays, donc si nous nous taisons nous perdons ADN oui est \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [93%] :\r\nLes habitants de la moue veulent aussi sauver le tourisme, principal pourvoyeur de richesse et d'emplois sur cet archipel paradisiaque, mais la bataille judiciaire n'est pas fini, le gouvernement a 30 jours pour faire appel, Charlotte Simonart pour rtsinfo Nairobi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T11:14:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96750C3B-3635-4614-A149-0DC8FF3EFF21", "internalArchiveId": "96750C3B-3635-4614-A149-0DC8FF3EFF21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat fribourgeois critiqu\u00e9 pour \u00eatre all\u00e9 en \"classe verte\" \u00e0 Londres en avion", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe Conseil d'Etat fribourgeois critiqu\u00e9 pour \u00eatre all\u00e9 en \"classe verte\" \u00e0 Londres en avion 12h30: Titres DECKER\r\nBonjour!\r\n- Ils seraient proches d'un accord sur le choix du successeur de Jean-Claude Juncker \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission europ\u00e9enne...Ils ce sont les dirigeants europ\u00e9ens...qui ont pass\u00e9 une nuit blanche... \u00e0 Bruxelles. Les pr\u00e9cisions de Pierre B\u00e9nazet en ouverture de ce journal...\r\n- Cette fois on y est .... l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne expire aujourd'hui. Elle permettait aux titres suisses d'\u00eatre n\u00e9goci\u00e9s en Europe et aux titres europ\u00e9ens d'\u00eatre achet\u00e9s et vendus en Suisse. Quels sont les impacts de cette d\u00e9cision? nous poserons la question \u00e0 Jean-Paul JECKELMANN, directeur des investissements \u00e0 la banque Bonh\u00f4te \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n- Le Conseil d'Etat fribourgeois fait bondir l'opinion publique. En cause, un voyage \u00e0 Londres en avion. Une escapade qui n'est au go\u00fbt de l'UDC qui d\u00e9nonce l'exemple donn\u00e9 \u00e0 l'heure ou les \u00e9tudiants renoncent aux voyages d'\u00e9tudes en avion...\r\n- Des manifestants ont tent\u00e9 de forcer l'entr\u00e9e du parlement de Hong kong avec des barres de fer. Depuis ce matin, des violences ont \u00e9clat\u00e9 en marge des c\u00e9l\u00e9bration l'anniversaire de la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine... Nous ferons le point avec Simon Lepl\u00e2tre.\r\n- \u00c9lancements, fatigue, m\u00e9moire d\u00e9faillante, il aura fallu 8 ans \u00e0 Laura, qui a contract\u00e9 la maladie de Lyme, pour vaincre ce calvaire. Huit ans qu'elle raconte dans un livre sorti aux \u00e9ditions Odile Jacob. Laura Arnal sera avec nous en fin de journal.\r\n- Le temps sera ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s-midi...32 degr\u00e9s sur le Plateau 35 degr\u00e9s en Valais. Des orages sont attendus cet nuit en Suisse romande.\r\nJINGLE", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527144", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d\u2019Etat fribourgeois critiqu\u00e9 pour \u00eatre all\u00e9 en \"classe verte\" \u00e0 Londres en avion / 12H30_2019-07-01T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 01.07.2019"], "variantIds": ["ece-10527144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T11:32:34Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCette pol\u00e9mique maintenant, qui gonfle dans le canton de Fribourg, les membres du gouvernement fribourgeois sont \u00e0 Londres en ce moment m\u00eame, il s'agit de la traditionnelle mise au Vert annuel sauf que voil\u00e0, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le quotidien La Libert\u00e9, ce samedi, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'aspect non vers de ce voyage on avion qui fait bondir une partie de l'opinion publique Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nCette mise au Vert non verte tombe plut\u00f4t mal anodine, les autres ann\u00e9es, cette escapade du gouvernement fribourgeois ne passera pas comme une lettre \u00e0 la poste car le voyage est en avion et ma foi, \u00e0 peine quelques semaines apr\u00e8s les derni\u00e8res manifestations des \u00e9coliers et \u00e9tudiants en faveur du climat, force est de constater que les conseillers d'\u00c9tat et les organisateurs de cette agape anglaise ont \u00e9t\u00e9 pour le moins maladroit \u00e0 l'exception du ministre socialiste, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, qui n'a pas pris l'avion et qui rejoindra ses coll\u00e8gues plus tard mais en train, au total, les conseillers d'\u00c9tat fribourgeois passeront 3 jours en Angleterre, ils assisteront \u00e0 une s\u00e9ance du parlement britannique, le tout sous la houlette de l'ambassadeur suisse bas\u00e9 \u00e0 Londres et qui, il a une tout autre que le fribourgeois Alexandre Fasel et qui est l'auteur de l'invitation qui a men\u00e9 \u00e0 cette escapade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [96%] :\r\nEt Fabrice, l'UDC a r\u00e9agi ce week- end, elle a fustig\u00e9 le gouvernement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nOui, et par voie de communiqu\u00e9 le parti d\u00e9nonce je cite le bel exemple d'\u00e9cologie du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois l'UDC cantonale, estime que le bilan \u00e9cologique de cette sortie est plus que discutable et ironise sur je cite l'\u00e9l\u00e9gante exemple que donne le gouvernement au moment o\u00f9 les \u00e9tudiants renoncent aux voyages d'\u00e9tudes en avion, bref cette petite escapade londonienne des ministres fribourgeois marque le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 Politique qui manifestement \u00e0 Fribourg d\u00e9marre chaudement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T11:04:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A9332B9-DE10-4028-A7DA-67AA23C5616D", "internalArchiveId": "6A9332B9-DE10-4028-A7DA-67AA23C5616D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - Laura Arnal raconte son combat contre la maladie de Lyme", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Interview de Laura Arnal, auteure du livre \"j'ai surmont\u00e9 la maladie de Lyme\".\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 12h30 - Laura Arnal raconte son combat contre la maladie de Lyme (12H30/ INVITE/Laura Arnal/ La maladie de Lyme) 12h30/ INVITE\r\nLaura Arnal , \"J'ai surmont\u00e9 la maladie de Lyme\", \u00e9d. Odile Jacob (sortie 15 mai).\r\nTitres: \u00c9lancements, fatigue, m\u00e9moire d\u00e9faillante, il aura fallu 8 ans \u00e0 Laura, qui a contract\u00e9 la maladie de Lyme, pour vaincre ce calvaire. Huit ans qu'elle raconte dans un livre sorti aux \u00e9ditions Odile Jacob. Laura Arnal sera avec nous en fin de journal.\r\n  9'07''\r\nla m\u00e9t\u00e9o\r\nJINGLE\r\n((8 ans...pour vaincre la maladie...pour essayer de comprendre les origines des douleurs...8 ans durant lesquelles le corps l\u00e2che, la m\u00e9moire flanche... Mais le diagnostique...lui ne tombe pas...\r\nBonjour Laura Arnal...\r\nBonjour!\r\nMerci d'avoir accept\u00e9 notre invitation.....\r\nVous avez v\u00e9cu huit ann\u00e9es en enfer on peut le dire.\r\nA souffrir d'\u00e9lancements atroces, de crises de tachycardie...sans compter la fa.tigue indescriptible qui vide l'esprit. \r\nJusqu'\u00e0 ce que.... enfin...la d\u00e9livrance! Vous d\u00e9couvrez que vous avez la maladie de Lyme....\r\nCette maladie transmise par les tiques....de plus en plus fre\u00b4quente et pas toujours bien diagnostique\u00b4e, ni bien traite\u00b4e....\r\nA partir du moment o\u00f9 vous serez piqu\u00e9e...sans le savoir...vous allez vivre un v\u00e9ritable parcours du combattant...\r\nQue vous racontez dans votre livre  \"J'ai surmont\u00e9 la maladie de Lyme\", aux \u00e9ditions Odile Jacob \u00e9crit avec et Charlotte Guttinger.\r\n*** Laura Arnal...Comment est-ce que tout \u00e7a a commenc\u00e9...par des sympt\u00f4mes   ?\r\n*** La borrelia est la bact\u00e9rie qui est \u00e0 l'origine des sympt\u00f4mes de la maladie de Lymne...\r\n*** Alors vous allez mener l'enqu\u00eate pour reconstituer le puzzle infectieux dont vous \u00eates victime...comment \u00e7a s'est pass\u00e9...\r\n...Au total vous allez rencontr\u00e9s pas moins de 69 m\u00e9decins... en France, en Allemagne, en Belgique....parmi eux 3 seulement ont envisag\u00e9 un diagnostic de Lyme....\r\n*** Ce qui est terrible c'est que vous allez faire le test de diagnostique Elisa...un test d'immuno-fluorescence indirect...pour savoir si c'est la maladie de Lyme ou non...et le r\u00e9sultat sera n\u00e9gatif! comment l'expliquer??\r\n*** Comment vous avez compris \u00e0 un moment donn\u00e9 que c'\u00e9tait la maladie de Lyme?\r\n((la d\u00e9livrance est venue apr\u00e8s l'intuition que le diagnostic pos\u00e9 par un m\u00e9decin allemand aux \u00e9tranges m\u00e9thodes, \u00e9tait \u00ab le bon \u00bb, puis des mois plus tard enfin, par une prise en charge efficace aux Etats-Unis)).\r\n*** Finalement o\u00f9 est-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9e?\r\n((Laura a crois\u00e9 la tique responsable de la Borr\u00e9liose de Lyme dans le Connecticut aux Etats-Unis, lors d'un voyage en famille et en camping-car entre Boston et New York. Elle avait 35 ans. Mais la tique qui propage la maladie ne conna\u00eet pas les fronti\u00e8res. Elle s\u00e9vit tout autant en Bretagne, en Normandie ou dans le Jura.))\r\n*** Qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus difficile? La souffrance? la non consid\u00e9ration? l'isolement social? la famille?\r\n*** vous \u00eates maman...il a fallut aussi tenir le coup pour la famille? c'est dur aussi pour l'entourage.\r\n*** comment expliquer que le diagnostique ait \u00e9t\u00e9 si long \u00e0 poser?\r\n*** La saison des tiques a commenc\u00e9 avec le printemps....Pour ne pas se faire piquer, il faut notamment \u00e9viter les lisi\u00e8res de for\u00eats et les sous-bois, porter des habits ferm\u00e9s et appliquer un r\u00e9pulsif....\r\n.... parce que le probl\u00e8me avec cette maladie, c'est qu'elle peut se d\u00e9clarer des ann\u00e9es plus tard voire des d\u00e9cennies !!\r\n*** Vous allez finalement obtenir le diagnostique: Maladie de Lyme...Mais le drame de cette pathologie c'est qu'elle peut se combiner avec d'autres infections jumelles, ce qui brouille encore plus les pistes....cela va prendre du temps pour stabiliser tout \u00e7a...\r\n*** Comment on traite cette maladie?\r\nIl n'y a pas de vaccin...\r\n.....vous allez prendre un cocktail de m\u00e9dicament...antibiotique qui au lieu de calmer les douleurs...les r\u00e9veille! \r\n...La recherche elle-m\u00eame t\u00e2tonne.\r\nbact\u00e9rie Borr\u00e9lia...parasite Babesia...Bartonella\r\n*** Dans ce livre vous n'\u00eates pas seule \u00e0 raconter votre histoire...il y a aussi Camille, H\u00e9l\u00e8ne, S\u00e9verine, Louis ...pour montrer que vous \u00eates une malade parmi d'autres?\r\n*** et puis lorsque vous d\u00e9couvrez que vous avez contracter la maladie de Lyme chez une sp\u00e9cialiste...vous comprenez aussi que votre m\u00e8re l'a aussi contract\u00e9e!?\r\n*** Vous pensez que les autorit\u00e9s banalisent cette maladie? qu'elles sont dans le d\u00e9ni?\r\n*** L'objectif de ce livre...c'est de donner des cle\u00b4s aux malades pour qu'ils sachent se faire entendre, se faire aider, et que leur souffrance soit mieux consid\u00e9r\u00e9e?\r\n*** Quels sont les signes qui ne trompent pas?\r\n** O\u00f9 en \u00eates vous aujourd'hui?\r\n*** Merci Laura Arnal..pour votre t\u00e9moignage...vous racontez tout dans un livre sorti aux \u00e9ditions Odile Jacob. Co-\u00e9crit avec Charlotte Guttinger. \u00ab J'ai surmont\u00e9 la maladie de Lyme \u00bb C'est le titre de ce livre...\r\nMerci bonne journ\u00e9e\r\n------------------------------------------------------------------\r\nINFOS\r\n- L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique estime qu'en Suisse, 10 000 personnes contractent chaque ann\u00e9e la borr\u00e9liose de Lyme.\r\nCette vie qui part en capilotade aux prises avec les multiples sympt\u00f4mes de la maladie de Lyme, puis la remont\u00e9e vers la lumi\u00e8re, cette m\u00e8re de trois enfants la raconte avec tact, dans \u00ab J'ai surmont\u00e9 la maladie de Lyme \u00bb. Pour le professeur Christian Perronne, sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses, qui a pr\u00e9fac\u00e9 son t\u00e9moignage, \u00ab l'histoire de Laura est criante de v\u00e9rit\u00e9. Elle repr\u00e9sente le parcours type de centaines de milliers de personnes en France [.] qui, atteintes de la forme chronique, souffrent le martyre sans comprendre pourquoi et surtout, sans que l'entourage, y compris les m\u00e9decins consult\u00e9s, ne comprennent non plus pourquoi \u00bb. ))", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527153", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Laura Arnal raconte son combat contre la maladie de Lyme", "L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Laura Arnal raconte son combat contre la maladie de Lyme / 12H30_2019-07-01T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Laura Arnal raconte son combat contre la maladie de Lyme / 12H30_2019-07-01T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Laura Arnal, auteure du livre \"j\u2019ai surmont\u00e9 la maladie de Lyme\".", "Interview de Laura Arnal, auteure du livre \"j\u2019ai surmont\u00e9 la maladie de Lyme\".", "Interview de Laura Arnal, auteure du livre \"j\u2019ai surmont\u00e9 la maladie de Lyme\"."], "variantIds": ["ece-10527155", "ece-10527153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T11:39:08Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n8 ans, 8 ans pour vaincre la maladie, pour essayer de comprendre les origines des douleurs 8 ans durant lesquels le corps l\u00e2che la m\u00e9moire flanche, mais le diagnostique ne tombe pas bonjour Laura Arnal bonjour, \u00e7a va, merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 notre invitation, vous \u00eates en duplex de notre Studio de Paris alors, Laura, vous avez v\u00e9cu 8 ans d'enfer, on peut le dire \u00e0 souffrir des lancements atroces de crises de tachycardie, sans compter la fatigue indescriptible jusqu'\u00e0 ce que, enfin la d\u00e9livrance, vous D\u00e9couvrez que vous avez la maladie de la M enfin la d\u00e9livrance, c'est un un grand mot, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [91%] :\r\nExactement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'une autre bagarre, c'est d'avoir une chasse au diagnostic alors que j'avais des sympt\u00f4mes incroyable qui est arriv\u00e9e de mani\u00e8re compl\u00e8tement inopin\u00e9e \u00e9tonnant et surtout, j'avais 40 sympt\u00f4mes qui m'attaquer mon corps, physiquement et mentalement, et un jour il y a eu ce diagnostic de maladie de la et en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but des complications parce que je suis n\u00e9gative \u00e0 tous les tests donc officiellement absolument pas malade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [91%] :\r\nC'est une maladie, donc la maladie de la pour pr\u00e9ciser qui est transmise par les tiques qui est de plus en plus fr\u00e9quentes et pas toujours bien diagnostiqu\u00e9es ni bien trait\u00e9s, alors \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous serez piqu\u00e9e sans le savoir, vous allez vivre un v\u00e9ritable parcours du combattant, comment est -ce que \u00e7a commenc\u00e9 quelles ont \u00e9t\u00e9 les les premiers sympt\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [91%] :\r\nAlors les premiers sympt\u00f4mes ne m'ont pas mise sur la piste, les premiers sympt\u00f4mes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 15 jours apr\u00e8s la potentielle piq\u00fbre parce que je n'ai pas vu la piq\u00fbre de tique qui \u00e9taient, qui avaient certainement la taille de 1 ou 2 millim\u00e8tres et c'\u00e9tait un tout petit \u00e9pisode de fi\u00e8vre et de mal \u00e0 la gorge, je n'ai pas eu le le l'\u00e9ryth\u00e8me migrant qui est le signe classique qui peut survenir apr\u00e8s une piq\u00fbre de tique, mais qui n'est pas obligatoire et en fait peu \u00e0 peu je me suis senti tr\u00e8s bizarre et j'avais une fatigue \u00e9norme et les d\u00e9buts, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des des fi\u00e8vres compl\u00e8tement isol\u00e9e des p\u00e9riodes des grosse sinusite et puis du mal au dos, c'\u00e9tait les premi\u00e8res choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [93%] :\r\nAlors vous allez vraiment men\u00e9 l'enqu\u00eate pour reconstituer le puzzle infectieux dont vous \u00eates victime, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [88%] :\r\nAlors men\u00e9 l'enqu\u00eate, c'est exactement ce qui m'a sauv\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les sympt\u00f4mes sont tellement bizarre et tellement anodin que tous les docteurs trouver une excuse ou m\u00eame moi- m\u00eame, moi- m\u00eame aussi du type en ben c'est parce que ton pays, tu manques parce que j'habitais en Allemagne, j'habite en Allemagne au rentre chez toi, ou alors, si les enfants, \u00e7a fatigue etc et en fait au fur et \u00e0 mesure des avanc\u00e9es de ces sympt\u00f4mes j'ai j'ai recherch\u00e9 ce que j'avais et j'ai essay\u00e9 de comprendre et -ce cette compr\u00e9hension de ce qui se passe et de la bagarre, la bataille qui se passer de bact\u00e9ries et de parasites dans mon corps, le jour, je l'ai comprise, cela m'a sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [86%] :\r\nOu vous allez rencontr\u00e9s pas moins de 69 m\u00e9decins en France, en Allemagne, en Belgique, et parmi eux 3 seulement vont envisager un diagnostic de la AME c'est \u00e0 100 inqui\u00e9tant, finalement, c'est une maladie qui passe inaper\u00e7u, qui est encore tr\u00e8s peu aujourd'hui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [93%] :\r\nParce que les les sympt\u00f4mes sont difficiles \u00e0 diff\u00e9rencier si on dit qu'on a mal \u00e0 la t\u00eate, qu'on a mal aux dents, mal aux articulations, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup, beaucoup de choses, donc c'est compliqu\u00e9 pour un Docteur de reconna\u00eetre finalement une maladie animale qui est chez l'humain et dans mon cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment le 70\u00e8me Docteur que j'ai rencontr\u00e9s, qui m'a dit vous avez \u00e7a et je sortais de p\u00e9riode en chaise roulante, d'une intervention au coeur, enfin c'est elle est quand m\u00eame assez loin mais sympt\u00f4mes j'en ai vu des docteurs et des h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [91%] :\r\nOui, dans votre livre, on le sent bien, il y a vraiment une une forte tension et les sympt\u00f4mes partent, reviennent vous essayez diff\u00e9rents traitements, qu'est ce qui \u00e9tait le plus difficile finalement la souffrance, la non consid\u00e9ration la non- reconnaissance de de la maladie, la famille parce que vous \u00eates, vous \u00eates maman, s'il a fallu tenir le coup pour la famille \u00e7a c'est extr\u00eamement dur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [92%] :\r\nOui, alors c'est un tout ce qui est difficile parce que la vie diminue, diminue, diminue devient compl\u00e8tement rabougri, tout doucement, on est oblig\u00e9 d'abandonner une chose une 2\u00e8me qu'on a l'habitude de faire etc et en fait le le le ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre le plus dur pour moi, c'est de sentir que les m\u00e9decins que j'ai rencontr\u00e9s en fait ne me faisait pas suffisamment confiance c'\u00e9tait une impression comme \u00e7a je leur dixi\u00e8me, je vous assure j'ai \u00e7a et c'\u00e9tait tellement subjectif dans l'absolu que qu'il pouvait pas me croire, mais je leur en veux pas du tout, pour autant, mais c'est \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, donc je me sentais tr\u00e8s seul dans ma bagarre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [88%] :\r\nOui, ce qu'il faut dire, c'est que la maladie de la AME c'est une maladie qui est co- infectieuses, donc qui peut regrouper diff\u00e9rentes infections, c'est extr\u00eamement difficile en fait de de la traiter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [90%] :\r\nAbsolument, en fait, la tique se nourrit sur des mammif\u00e8res de sang de mammif\u00e8res et donc r\u00e9cup\u00e8re \u00e0 ce moment -l\u00e0, tr\u00e8s souvent des maladies animales et qu'elles ont fait une jeune se fait une joie de les transmettre \u00e0 l'homme qui a un autre accidentel et et r\u00e9sultat en tout cas dans mon cas, je n'avais pas qu'une maladie de Lyme, mais en plus des parasites, des bact\u00e9ries diff\u00e9rentes, champignons, virus etc, mais j'ai suivi des traitements correspondant \u00e0 cette maladie et et je revis, je l'ai surmont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [85%] :\r\nEt quel traitement justement, vous avez, vous avez suivi leur Arnal, comment on soigne la maladie de la M. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [90%] :\r\nAlors il y a plusieurs m\u00e9thodes, mais il n'y a, la difficult\u00e9 c'est que comme on soigne maladie de Line plus des co- infections, donc certains m\u00e9dicaments marche avec certains organismes et d'autres avec d'autres, et dans mon cas, ce qui a fonctionn\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un traitement antibiotique, avec une rotation de diff\u00e9rentes mol\u00e9cules afin que \u00e7a attaque les diff\u00e9rentes parties du corps qui \u00e9taient qui \u00e9taient infect\u00e9s, et surtout un antiparasitaire pour combattre alors une des co- infections que j'ai et qui, qui a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s tra\u00eetre, c'est une bab\u00e9siose il y en a en Suisse et sans antiparasitaire, si le syst\u00e8me immunitaire de la personne n'arrive pas \u00e0 le combattre main on devient tr\u00e8s malade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [93%] :\r\nAlors dans ce livre, vous \u00eates pas seule \u00e0 raconter votre histoire, il y a Camille H\u00e9l\u00e8ne S\u00e9verine Louis l'id\u00e9e c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait de montrer que, bon, d\u00e9j\u00e0, vous \u00eates une malade parmi d'autres, mais de montrer \u00e0 quel point cette maladie peut \u00eatre peut \u00eatre diverse, enfin dans les sympt\u00f4mes peuvent \u00eatre tr\u00e8s divers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [89%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, chaque malade de la mais un malade particulier est est forc\u00e9ment diff\u00e9rent d'un autre malade de la rime et c'est ce que Charlotte et moi et a voulu d\u00e9montrer dans le livre, j'ai eu l'occasion de rencontrer beaucoup de malades par bouche \u00e0 oreille et en fait les les 7 t\u00e9moins qui racontent leur maladie, ont des histoires parfaitement diff\u00e9rente de la mienne, et \u00e7a donne un oeil un peu plus ouvert en disant regardez, \u00e7a peut se passer aussi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [95%] :\r\nAlors on est en pleine saison des tiques actuellement \u00e7a commence avec le printemps, vous parlez d'une maladie qui serait beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9 que que ce que disent les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [91%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, ils annoncent que c'est une la premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie li\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique qui est cette maladie de la l'\u00e9thique, se d\u00e9veloppe de plus en plus et la Suisse est un nid \u00e0 tiques alors pour l'instant, on a vu que c'\u00e9tait pas au-dessus de 1500 m\u00e8tres mais attention, attention, et avec le notamment le virus de l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques donc le le ma\u00eetre mot, c'est la pr\u00e9vention, alors je l'indique beaucoup dans le livre, comment faire pour \u00e9viter les piq\u00fbres de tiques comment g\u00e9rer ses habits au retour d'une sortie et il ne faut pas oublier que beaucoup de gens se font piquer tout simplement dans leur jardin, donc prudence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [95%] :\r\nVous en \u00eates o\u00f9, aujourd'hui, comment vous vous sentez comment vous allez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [92%] :\r\nAlors aujourd'hui, je crois que la vie \u00e0 pleines dents, je vais beaucoup, beaucoup mieux, je n'ai pas encore compl\u00e8tement tout r\u00e9cup\u00e9rer mais mais je travaille ma m\u00e9moire est compl\u00e8tement revenu parce qu'elle \u00e9tait vraiment bien parti je vous parle, j'ai aucune douleur actuellement et je profite de tous ces petits moments comme \u00e7a, je suis par contre encore en traitement, et notamment en traitement de phytoth\u00e9rapie, les plantes peuvent beaucoup beaucoup beaucoup aider le syst\u00e8me immunitaire \u00e0 se remonter, il faut que le mien soit tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:48) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Laura Arnal pour votre t\u00e9moignage aujourd'hui merci beaucoup vous raconter tout \u00e7a dans un livre sorti aux \u00e9ditions Odile Jacob, co\u00e9crit avec Charlotte Goetzinger j'ai surmont\u00e9 la maladie de la M, c'est le titre de ce livre, merci beaucoup \u00e0 vous et puis ben tr\u00e8s belle suite bon r\u00e9tablissement, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T11:14:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F75E0ED5-464A-4C0C-98A4-0AD194967DFC", "internalArchiveId": "F75E0ED5-464A-4C0C-98A4-0AD194967DFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Protestations de plus en plus violentes \u00e0 Hong Kong", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lepl\u00e2tre, Simon \r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nProtestations de plus en plus violentes \u00e0 Hong Kong 12h30: Manif. monstre \u00e0 Hong Kong LEPLATRE\r\nNouvelles manifestations \u00e0 Hong Kong, qui c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui les 22 ans de la r\u00e9trocession de l'\u00eele britannique \u00e0 la Chine, en 1997. Un anniversaire qui tombe mal alors que Hong Kong est en proie \u00e0 un mouvement d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent de protestation contre le gouvernement de l'\u00eele. Simon Lepl\u00e2tre le rapprochement avec P\u00e9kin aussi inqui\u00e8te les r\u00e9sidents hongkongais...\r\nUne fois de plus, ils sont des centaines de milliers de personnes \u00e0 d\u00e9filer dans les rues de Hong Kong en ce jour anniversaire de la r\u00e9trocession de Hong Kong \u00e0 la Chine. \r\nIl y a deux semaines, des manifestations historiques ont rassembl\u00e9 pr\u00e8s de deux millions de personnes pour d\u00e9noncer une loi qui aurait permis l'extradition de hongkongais vers la Chine, et ses tribunaux aux ordres du pouvoir. \r\nDepuis les revendications se sont \u00e9largies, pour d\u00e9noncer la l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement de Hong Kong qui n'est pas \u00e9lu d\u00e9mocratiquement,  et plus g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9noncer l'emprise de P\u00e9kin et le recul des libert\u00e9s sur l'\u00eele. \r\nLe mouvement semble aussi se radicaliser \u00e0 ses marges : alors que le cort\u00e8ge principal est pacifique, des manifestants ont r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire dans l'entr\u00e9e du Parlement hong kongais il y a une heure, brisant des vitres au passage, et font en ce moment, face \u00e0 la police qui garde l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent. \r\nles affrontements ont fait plusieurs bless\u00e9s c\u00f4t\u00e9 police et manifestants.\r\nHier, ce sont des manifestants pro-p\u00e9kin cette fois, qui s'en sont pris \u00e0 des passants v\u00eatu de noir, la couleur du mouvement pro-d\u00e9mocratie", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527146", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Protestations de plus en plus violentes \u00e0 Hong Kong / 12H30_2019-07-01T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 01.07.2019"], "variantIds": ["ece-10527146"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-07T11:25:40Z", "speechToTexts": ["07.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCes nouvelles manifestations \u00e0 Hong Kong Hong Kong, qui c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui les 22 ans, de la r\u00e9trocession de l'\u00eele britannique \u00e0 la Chine en 1997 un anniversaire qui tombe mal alors que Hong Kong est en proie \u00e0 un mouvement d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent de protestation contre le gouvernement de l'\u00eele, le rapprochement avec P\u00e9kin aussi inqui\u00e8te les r\u00e9sidents r\u00e9sidents hongkongais Simon le pl\u00e2tre et ce que beaucoup de hongkongais se sont d\u00e9plac\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [94%] :\r\nAh oui, c'est toujours difficile \u00e0 imaginer, \u00e0 a estim\u00e9 dans le feu de l'action, mais d'apr\u00e8s les images a\u00e9riennes, une fois de plus, c'est tout au moins des centaines de milliers de personnes a d\u00e9fil\u00e9 dans les rues en ce jour anniversaire de la r\u00e9trocession de Hong-Kong \u00e0 la Chine, il y a 2 semaines, des manifestations historiques ont rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 2 millions de personnes pour d\u00e9noncer une loi qui aurait permis l'extradition de hongkongais vers la Chine et ses tribunaux aux ordres du pouvoir depuis les revendications se sont \u00e9largies pour d\u00e9noncer la l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement de Hong Kong, qui n'est pas \u00e9lu d\u00e9mocratiquement et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, d\u00e9noncer l'emprise de P\u00e9kin et le recul des libert\u00e9s sur l'\u00eele, le moment semble aussi se radicaliser au moins \u00e0 ses marges, alors que le cort\u00e8ge principal aujourd'hui est pacifique, des manifestants ont r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire dans le parlement de Hong Kong, il y a une heure, brisant des vitres au passage en ce moment, ils font face \u00e0 la police qui garde l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, les affrontements ont fait plusieurs bless\u00e9s c\u00f4t\u00e9 police et manifestants hier que ce sont des manifestants pro- P\u00e9kin cette fois qui s'en sont pris \u00e0 des passe- temps v\u00eatue de noir, la couleur du mouvement pro- d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [97%] :\r\nSimon Lepl\u00e2tre merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T11:14:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-086D4AB3-CECA-405F-9B55-F525B76328E9", "internalArchiveId": "086D4AB3-CECA-405F-9B55-F525B76328E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un campeur sachant camper: la tente (1/5)", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Cet \u00e9t\u00e9, vous saurez tout sur le camping! Du choix de son mat\u00e9riel, aux conseils pratiques pour monter sa tente ou conserver ses aliments, Didier Zengaffinen, chef technique au magasin \"Yosemite Vevey\", livre ses conseils au micro de Didier Bonvin. Aujourd'hui, il explique comment bien choisir et bien monter sa tente.", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10511477", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Un campeur sachant camper: la tente (1/5) / OEP_2019-07-01T09:00:04_sequence-2", "On en parle du 01.07.2019"], "alternativeSummary": ["Cet \u00e9t\u00e9, vous saurez tout sur le camping! Du choix de son mat\u00e9riel, aux conseils pratiques pour monter sa tente ou conserver ses aliments, Didier Zengaffinen, chef technique au magasin \"Yosemite Vevey\", livre ses conseils au micro de Didier Bonvin. Aujourd'hui, il explique comment bien choisir et bien monter sa tente."], "variantIds": ["ece-10511477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T07:46:18Z", "speechToTexts": ["08.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlace aux s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 dont on en parle, on commence cette semaine avec une s\u00e9rie sp\u00e9ciale camping vous nous proposer de profiter des beaux jours pour aller dormir dehors, Didier Bonvin oui mon cher Alain, tout, tout, tout, vous saurez tout sur le camping, comment choisir h\u00e9 bien acheter son mat\u00e9riel, comment monter sa tente ou conserver ses aliments \u00e7a se d\u00e9roulera toute la semaine on explorera en d\u00e9tail les bases indispensables pour dormir dehors, c'est une tente, un sac de couchage, un matelas de sommeil et de quoi manger et bien s\u00fbr sans oublier la loi car on est en Suisse, alors n'essayez pas de camper n'importe o\u00f9 \u00e7a peux \u00eatre dangereux et ill\u00e9gal, alors je vous propose d'attaquer tout de suite avec attente et les conseils de Didier Zynga chef technique \u00e0 Yosemite Vevey, il nous explique comment monter et choisir la bonne tente, selon l'usage que l'on veut en faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [90%] :\r\nAlors on va se poser plusieurs questions au niveau du camping, tout d'abord, c'est ce qu'on va porter sa tente, c'est ce qu'on va faire du trekking avec plusieurs jours de marche type une travers\u00e9e des Alpes \u00e0 ce moment -l\u00e0 le le poids sera de l'importance et puis on a aussi une autre utilisation peut-\u00eatre une personne va faire du camping dans un festival la le poids et la moins d'importance, on sera pas oblig\u00e9 de prendre un mod\u00e8le l\u00e9ger, nous on va privil\u00e9gier ici en magasin de montagne des mod\u00e8les l\u00e9gers pour le camping, la marche plus c'est l\u00e9ger, plus c'est cher, alors on se pose toujours la question \u00e7a avec du matin les gisants d\u00e9velopp\u00e9 les tissus et les arceaux du coup \u00e7a sera quand m\u00eame une tente qui sera un petit peu plus co\u00fbteuse qu'une tant qu'on va retrouver un peu en 1er prix qui sera aussi beaucoup moins durable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [90%] :\r\nIl y a diff\u00e9rents chiffres sur sur les tente, au niveau de l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 comme on comment comprendre cela, comment lire une \u00e9tiquette quand on choisit sa tante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [90%] :\r\nAlors c'est toujours assez compliqu\u00e9 parce que tous les fournisseurs vont travailler sur des donn\u00e9es qui sont sp\u00e9cifiques \u00e0 la marque et on doit toujours se poser la question au niveau de l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 dans un temps tr\u00e8s \u00e9tanche, c'est bien, on va pas prendre l'eau, par contre, on a aussi l'autre probl\u00e9matique qui est la respirabilit\u00e9, une tente qui est tr\u00e8s \u00e9tanche, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s respirant et du coup, on a un compromis, on aura a toujours de la condensation qui va se faire dans l'attente du coup mieux vaut privil\u00e9gier une tente un peu plus haut de gamme qui sera \u00e9tanche et respirant plut\u00f4t que d'avoir juste une toilette en ce moment -l\u00e0, on en a beaucoup plus de condensation dans l'attente et on risquera quand m\u00eame d'\u00eatre mouill\u00e9 en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [89%] :\r\nL\u00e0 il y a plusieurs mod\u00e8les sous nos yeux, alors comment on fait son choix, il y a diff\u00e9rents poids qu'est ce qu'on peut lire l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [85%] :\r\nAlors nous, on va toujours faire une classification dans les mod\u00e8les de tente, on se pose la question est -ce qu'on sera tout seul, est ce qu'on sera 2 est ce qu'on sera plusieurs personnes et puis on va un petit peu les tentes selon le poids de la tente une tente bien s\u00fbr une personne en plaisir solitaire sera beaucoup plus l\u00e9g\u00e8re qui une tente de personnes maintenant, on a toujours des questions aussi d'arceaux et ce qu'on va privil\u00e9gier une tente tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re avec un arceau plut\u00f4t en carbone, je vais porter ma tante le poisson a de l'importance ou est -ce qu'au contraire peut-\u00eatre la solidit\u00e9 aura plus d'importance que le pot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [94%] :\r\nUne tente actuellement \u00e7a s'ouvrent facilement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [83%] :\r\nOui, tente sa tr\u00e8s facilement, non, on parle de tente auto- portantes du con on pourra monter sa tente pour garder l'emplacement, on sera pas oblig\u00e9 de tirer les sardines, pourquoi la ma\u00eetre en hauteur et du coup, c'est facile \u00e0 monter cette peu fini les tentes qui sont difficiles \u00e0 monter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [88%] :\r\nOn voit des vid\u00e9os les gens jettent leurs tentes, elle s'ouvre toute seule, magiquement, c'est de la pure publicit\u00e9 ou c'est vraiment possible avec certaines tente de les sortir du sac pop, elles sont pr\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [86%] :\r\nOui, alors c'est tout \u00e0 fait possible, c'\u00e9tait une grande marque qui avait d\u00e9velopp\u00e9 s'\u00e9tonne qu'il jetait alors il y a toujours, on va se poser la question du volume et du poids, c'est les tentes qui sont tr\u00e8s volumineuse, du coup, c'est pas une tente qui va \u00eatre con\u00e7u du tout pour le le trekking, la marche \u00e0 pied, \u00e0 moins d'avoir un grand paratonnerre derri\u00e8re le sac \u00e0 dos, on sera plut\u00f4t une tante con\u00e7ue pour un festival alors moi je les ai vus il les d\u00e9pli\u00e9 tr\u00e8s facilement par compte pour les pli\u00e9, c'est un autre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [90%] :\r\nD'accord, peut nous faire une des moulins de l'ouverture d'une tombe, parce que vous dites que c'est facile, je veux bien vous croire, mais j'ai, j'ai envie de voir vraiment comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a pas de souci, je vous montre un petit peu le tissu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0, prenons une tente de chez MSR \u00e9lixir de qui a une tant de personnes et on retrouve toujours de dans l'attente de b\u00e2che une b\u00e2che ext\u00e9rieur pour la pluie, le vent. \r\nJ'pas sorti le chrono, mais voil\u00e0, pour l'instant vous allez faisait tous sortis \u00e9tal\u00e9 sur le sol, alors voil\u00e0, on va bien s\u00fbr diff\u00e9rencier la b\u00e2che \u00e9tanche qu'est la derni\u00e8re vache la b\u00e2che, on va retrouver l'habitat, l'habitat, donc il y a une moustiquaire, elle est facilement rep\u00e9rable, \u00e7a pose aucun probl\u00e8me. \r\nAlors dans une tente, vous avez toujours des sardines des arceaux et puis de parties, donc je me r\u00e9p\u00e8te la b\u00e2che pour l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 et puis la moustiquaire qui est l'habitat de l'attente, ok, donc l\u00e0 on a pos\u00e9 la l'habitat la moustiquaire sur le sol, c'est l\u00e0 la premi\u00e8re \u00e9tape. \r\nOn va continuer par sortir les arceaux et puis on va monter les assauts, donc l\u00e0 on parle d'une auto- portante. \r\nVoil\u00e0, donc on a mont\u00e9 les arceaux on est venu clipper et les clips de l'habitat sur les arceaux et puis apr\u00e8s on a une tente autopartage portant pour la d\u00e9placer pour trouver mon emplacement et puis apr\u00e8s on va donc passer la basse \u00e9tanche par- dessus et venir tirer le tout avec les salari\u00e9s, une tante qui r\u00e9sistent bien au vent, c'est une tente qui est bien entendu aussi au niveau de la pluie, il faudrait \u00e9viter que les 2 b\u00e2ches donc l'habitat et la partie \u00e9tanche se toucheront en contact une tente, bien entendu, c'est un gage de bonne nuit de sommeil. \r\nDonc Mar\u00e9chal 4 places adultes de places en France ventilation lat\u00e9ral coutures \u00e9tanches double toit tapis de Poli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [90%] :\r\nBonne nuit au campeur demain quel conseils camping Didier Bonvin alors apr\u00e8s la tente le couchage, vous allez d\u00e9couvrir comment reconna\u00eetre un bon matelas de sol et faire le bon choix du sac de couchage \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T07:12:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BA81CC0-3E5D-466A-BCCA-5E11732B1525", "internalArchiveId": "4BA81CC0-3E5D-466A-BCCA-5E11732B1525", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Air toxique dans les avions: les risques pour les passagers", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne peu connu et pourtant il touche certains membres du personnel navigant. Il s'agit du syndrome a\u00e9rotoxique ou \"fume event\". Ce syndrome est provoqu\u00e9 par les \u00e9manations d'air toxique provenant notamment de l'huile de moteur. Certains membres du personnel navigant ont port\u00e9 plainte pour intoxication au travail et mise en danger de la vie d'autrui. C'\u00e9tait notamment le cas fin mars en Grande-Bretagne o\u00f9 51 membres de personnel navigant ont attaqu\u00e9 5 compagnies a\u00e9riennes. Qu'en est-il de ce syndrome a\u00e9rotoxique chez les passagers? L'avis de Victor Dorribo, examinateur a\u00e9rom\u00e9dical, interniste et m\u00e9decin du travail \u00e0 Unisant\u00e9, et Vincent Perret, toxicologue. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery.", "durationSec": 1204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10511476", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Un pilote de drone qui sauve des faons avant la fauche des hautes herbes / OEP_2019-07-01T08:44:41_sequence-1", "On en parle du 01.07.2019"], "alternativeSummary": ["Rester immobile, tapis dans les hautes herbes: voil\u00e0 la strat\u00e9gie des petits faons qui sont de la sorte extr\u00eamement difficile \u00e0 rep\u00e9rer pour les pr\u00e9dateurs\u2026 Mais cette m\u00eame strat\u00e9gie leur est g\u00e9n\u00e9ralement fatale lors de la fauche des champs par les machines agricoles, provoquant la mort de plusieurs milliers de faons par ann\u00e9e en Suisse. Afin de pr\u00e9server ces jeunes animaux, des pilotes de drones mettent \u00e0 profit leurs comp\u00e9tences pour les rep\u00e9rer et les sauver. J\u00e9r\u00f4me Zimmermann a rencontr\u00e9 sur le terrain l\u2019un d\u2019eux, Boris Bron, qui est aussi vice-pr\u00e9sident de la Fondation Sauvetage Faons Vaud. Il re\u00e7oit aussi Julien Perrot, r\u00e9dacteur en chef de la revue \"La Salamandre\", pour \u00e9voquer ce que les particuliers peuvent faire pour pr\u00e9server la faune dans les jardins."], "variantIds": ["ece-10511476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T07:05:39Z", "webPublicationDate": "2019-07-01T08:18:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perret, Vincent", "role": "toxicologue, Toxpro SA Occupational Health Services", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25D4CA0E-6C8F-455C-97E0-E66F0CF853B2", "internalArchiveId": "25D4CA0E-6C8F-455C-97E0-E66F0CF853B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un pilote de drone qui sauve des faons avant la fauche des hautes herbes", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Rester immobile, tapis dans les hautes herbes: voil\u00e0 la strat\u00e9gie des petits faons qui sont de la sorte extr\u00eamement difficile \u00e0 rep\u00e9rer pour les pr\u00e9dateurs. Mais cette m\u00eame strat\u00e9gie leur est g\u00e9n\u00e9ralement fatale lors de la fauche des champs par les machines agricoles, provoquant la mort de plusieurs milliers de faons par ann\u00e9e en Suisse. Afin de pr\u00e9server ces jeunes animaux, des pilotes de drones mettent \u00e0 profit leurs comp\u00e9tences pour les rep\u00e9rer et les sauver. J\u00e9r\u00f4me Zimmermann a rencontr\u00e9 sur le terrain l'un d'eux, Boris Bron, qui est aussi vice-pr\u00e9sident de la Fondation Sauvetage Faons Vaud. Il re\u00e7oit aussi Julien Perrot, r\u00e9dacteur en chef de la revue \"La Salamandre\", pour \u00e9voquer ce que les particuliers peuvent faire pour pr\u00e9server la faune dans les jardins.", "durationSec": 735, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10511478", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Air toxique dans les avions: les risques pour les passagers / OEP_2019-07-01T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 01.07.2019"], "alternativeSummary": ["C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne peu connu et pourtant il touche certains membres du personnel navigant. Il s\u2019agit du syndrome a\u00e9rotoxique ou \"fume event\". Ce syndrome est provoqu\u00e9 par les \u00e9manations d\u2019air toxique provenant notamment de l\u2019huile de moteur. Certains membres du personnel navigant ont port\u00e9 plainte pour intoxication au travail et mise en danger de la vie d\u2019autrui. C\u2019\u00e9tait notamment le cas fin mars en Grande-Bretagne o\u00f9 51 membres de personnel navigant ont attaqu\u00e9 5 compagnies a\u00e9riennes. Qu\u2019en est-il de ce syndrome a\u00e9rotoxique chez les passagers? L\u2019avis de Victor Dorribo, examinateur a\u00e9rom\u00e9dical, interniste et m\u00e9decin du travail \u00e0 Unisant\u00e9, et Vincent Perret, toxicologue. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery."], "variantIds": ["ece-10511478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T07:05:41Z", "webPublicationDate": "2019-07-01T07:10:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B899228-AE85-4488-A75D-AF4F486FD02C", "internalArchiveId": "8B899228-AE85-4488-A75D-AF4F486FD02C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Episode 05: le mercure rouge, une poudre contre la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "En 2015, les r\u00e9seaux d'espionnages du monde entier s'\u00e9tonnent. L'organisation terroriste Daech serait en train de chercher \u00e0 obtenir du mercure rouge: la substance la plus mortif\u00e8re qui soit! Mais le mercure rouge existe-t-il? Selon l'agente Lesley, le mercure rouge est une des plus extraordinaire falsification scientifique, men\u00e9e, dit-elle, pour le bien de l'humanit\u00e9.", "durationSec": 859, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10527421", "imageURL": "http://www.rts.ch/10479094.image", "alternativeTitle": ["Mystificascience du 01.07.2019", "Mystificascience du 01.07.2019", "Episode 05: le mercure rouge, une poudre contre la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire / MYSC_2019-07-01T09:00:00_mystificascience", "Episode 05: le mercure rouge, une poudre contre la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire / MYSC_2019-07-01T09:00:00_mystificascience"], "alternativeSummary": ["En 2015, les r\u00e9seaux d\u2019espionnages du monde entier s\u2019\u00e9tonnent. L\u2019organisation terroriste Daech serait en train de chercher \u00e0 obtenir du mercure rouge: la substance la plus mortif\u00e8re qui soit! Mais le mercure rouge existe-t-il? Selon l\u2019agente Lesley, le mercure rouge est une des plus extraordinaire falsification scientifique, men\u00e9e, dit-elle, pour le bien de l\u2019humanit\u00e9.", "En 2015, les r\u00e9seaux d\u2019espionnages du monde entier s\u2019\u00e9tonnent. L\u2019organisation terroriste Daech serait en train de chercher \u00e0 obtenir du mercure rouge: la substance la plus mortif\u00e8re qui soit! Mais le mercure rouge existe-t-il? Selon l\u2019agente Lesley, le mercure rouge est une des plus extraordinaire falsification scientifique, men\u00e9e, dit-elle, pour le bien de l\u2019humanit\u00e9."], "variantIds": ["ece-10527422", "ece-10527421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T08:34:09Z", "speechToTexts": ["08.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRTS La 1\u00e8re pr\u00e9sente mystification lance un Podcast de CQFD, qui s'int\u00e9resse aux grandes impostures scientifiques avec l'agente Leslie et Adrien Zerbib en 2015, les r\u00e9seaux d'espionnage du monde entier, 7 l'organisation terroriste Daesh seraient en train de chercher \u00e0 obtenir du mercure rouge la substance la plus mortif\u00e8re qui soit question est -ce que le mercure rouge existe selon l'agente Lesley le mercure rouge est une des plus extraordinaire falsification scientifique men\u00e9e, dit -elle, pour le bien de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [84%] :\r\nIl faut que je vous a vu une chose : l'histoire du mercure je j'reste encore aujourd'hui on bon parti secr\u00e8te, ce que je vais vous raconter n'est que ma version de l'histoire, mais nous y reviendrons ce qui est certain, c'est que l'histoire de mercure je je commence dans les ann\u00e9es 70, une \u00e9poque o\u00f9 certaines pays d'Anne stabilit\u00e9 tr\u00e8s discutable cherche pas de se poser, de la atomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nAh, c'est marrant, \u00e7a va pas l\u00e0 vraiment de de l'histoire ancienne, \u00e7a semble malheureusement tr\u00e8s contemporain, m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [84%] :\r\nDisons que je ne veux pas pas d'Asie ici, mais plut\u00f4t d'un pays comme la Libye en 1975 moment \u00e0 cause de la fille r\u00eave de de se poser, de l'arme atomique et d'ailleurs cette m\u00eame ann\u00e9e, il signe un accord des coop\u00e9rations avec l'URSS pour construire le centre de recherche nucl\u00e9aire de Tadjoura qui devait disposer d'actuel nucl\u00e9aire de recherche de dit mais l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [94%] :\r\nCes fameux r\u00e9acteur de recherche nucl\u00e9aire avec lesquels on sait qu'on peut tout de m\u00eame produire 4 \u00e0 5 kilos de plutonium n\u00e9cessaire \u00e0 la fabrication d'une bombe atomique, voil\u00e0, on comprend, en pleine guerre froide que l'URSS essaye de mettre Kadhafi, de son c\u00f4t\u00e9, mais ce que l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9poque, souhaite r\u00e9ellement que la Libye dispose de l'arme atomique non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [80%] :\r\nL'astuce consiste \u00e0 la faire croire \u00e0 la Libye veut l'aider \u00e0 en disposer, alors que dans les rayons et pour ce faire, les services secrets de l'URSS, le fameux eux subissent une s\u00e9rie de strat\u00e9gies et monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [76%] :\r\nPour commencer, ils vont observer 2 Tch\u00e8ques, les \u00e9tudiants libyens plaisant \u00e0 l'universit\u00e9 Patrice le Moon, pas de Moscou et il faut chercher les \u00e9tudiants en physique, un bon candidat \u00e0 dans le maroilles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [89%] :\r\nBon alors qu'est -ce qu'il a de particulier ce Marwan pour int\u00e9resser le le KGB. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [76%] :\r\nIl \u00e0 oui mais vaniteux, pr\u00e9tentieux, fauch\u00e9 et soft et Raymond un mauvais physicien, mais j'ai soutenu, \u00e7a c'est le offrir et ah \u00e7a c'est en classe avec lui un jeune \u00e9tudiant en physique douce, appelons -le demi- tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [79%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s original comme pr\u00e9sident russe a et qu'est -ce qu'il y a de de si particulier ce ce Dimitri et c'est un bon physicien lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [74%] :\r\nAh oui, il est tu d\u00e9j\u00e0 monde active de gibier et on lui demande, c'est li\u00e9 d'amiti\u00e9 avec Marouane m\u00eame un jeu plut\u00f4t g\u00eanant, Val\u00e9rie et d'admirer ces se poser connaissance scientifique, d'ailleurs, c'est qu'il y a des tendances avec Marouane va avoir des tubes anglaise ou \u00e7a, il sera m\u00eame un des meilleurs \u00e9tudiants de toute la facult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [93%] :\r\nJe vois donc le KGB se permet donc de de faire un peu monter les notes de Marouane mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [76%] :\r\nDe mani\u00e8re assez de judicieuses ainsi Marouane sp\u00e9cialis\u00e9 en physique nucl\u00e9aire et gens que j'ai quelques ann\u00e9es plus tard, en Libye, aur\u00e9ol\u00e9 de fait que d'autres lois de physique nucl\u00e9aire ainsi Marouane va devenir le 1er Direct de son de le cherche nucl\u00e9aire de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est une strat\u00e9gie assez classique \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide pour \u00e9viter que des \u00c9tats tiers ne dispose de l'arme nucl\u00e9aire \u00e0 cette histoire de brandir de rep\u00e9rer des bras cass\u00e9s, mais jusqu'ici on ne parle pas de mercure rouge et plus non plus de de Dimitri. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [77%] :\r\nOui, comme toujours, vous \u00eates impatient de Louis, il a vraiment \u00e9tudier la physique nucl\u00e9aire, il va servir de guide, Marwan qui est s\u00e9v\u00e8re vers les travaux de bras cass\u00e9s quand rien ne va plus dans le sens de la cherche nucl\u00e9aire, il est invit\u00e9 \u00e0 venir assister le directeur Marwan, ce qui permet aux qui Djiby de tu, je veux savoir exactement se situe la Libye dans sa qu\u00eate atomique, en fait, il faut s'assurer que tu avances cr\u00e8ches lentement d'ailleurs disons -le le le gym de Kadhafi payer cher, \u00e7a sentait le chercher et c'est l'Union sovi\u00e9tique qui encaisse comme Kadhafi s'impatiente, les Russes livrent m\u00eame au tout petit r\u00e9acteur de recherche d'amener Goncourt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [88%] :\r\nMais \u00e7a, c'est quand m\u00eame assez dangereux, \u00e7a va permettre \u00e0 la Libye de de produire ce fameux le plutonium non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [83%] :\r\nLa avec un cr\u00e9ateur comme \u00e7a en produit tout juste un kilo par an, donc il faut 4 5 ans on peut que la production des viennent christique et puis surtout sur un r\u00e9acteur \u00e7a tombe en panne, et ce n'est pas Marouane qui va le parler, mais la situation se. \r\nQuelle affaire il commence \u00e0 se sentir qu'on se moque de lui et c'est la cl\u00e9 de Mitch et dire Marwan qui doit lui parler dans le plus grand secret, et il va lui parler du mercure rouge \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [74%] :\r\nArriv\u00e9 \u00e0 Tripoli, on imagine, c'est donc on dans un gant de terre Dimitri \u00e9tait jur\u00e9 \u00e0 Maroua internet pas parl\u00e9 \u00e0 personne, ce qui va lui dire, il existe un compos\u00e9 chimique qui permet de fabriquer la bombe atomique, son Yauheni 235 ou son plutonium c'est comme poser c'est la intimement li\u00e9s \u00e0 ceux de mercure sert de mercure Tchat difficile \u00e0 fabriquer qu'on appelle \u00e0 la mer que le mercure juge \u00eatre une peu droit qui permet de catalyser les r\u00e9actions de fission de Dieu \u00e0 Lyon, il sera si puissant que l'on peut concevoir une bombe \u00e0 la basse de lieux Al-Yom naturel, celui qui ont 20 par tu non seulement en Libye, Dimitri et laisse entendre \u00e0 Marouane que sonne l'URSS et les Am\u00e9ricains connaissent s'\u00e9crit mercure Georges. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:51) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [80%] :\r\nPourquoi alors une forte, \u00e7a c'est dit qu'est -ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [79%] :\r\n\u00e9videmment, Marouane va en parler au ministre des Affaires nucl\u00e9aire qui, bien s\u00fbr on parle Agueda fait lui- m\u00eame, on peut penser qu'\u00e0 ce moment le flair guide Kadhafi Selmiya Val\u00e9rie de mercure j'ai, il a cherch\u00e9 \u00e0 son populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [86%] :\r\nOui, ce qui devait pas \u00eatre simple, ce qui n'\u00e9tait pas suppos\u00e9 conna\u00eetre le secret du mercure rouge, donc il ne pouvait pas en demander officiellement \u00e0 l'URSS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [81%] :\r\nMais les bons amis sont l\u00e0 plus en de service, c'est bien connu des mythes chez Vargas Avengers avec diff\u00e9rents interm\u00e9diaires peut fournir de mercure je j'qui va d'ailleurs transit\u00e9 par la Suisse, mais attention, \u00e7a va \u00eatre chaque cher 3000 dollars le gramme et pour faire un peu mieux laisser la Libye va en acheter \u00e0 1 kilo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [92%] :\r\nKilos, donc \u00e7a nous fait tout de m\u00eame 3 millions $ d\u00e9pens\u00e9s par Kadhafi pour acheter un kilo de mercure rouge qui va devenir quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [84%] :\r\nEh ben, l'\u00e9quipe de Marouane va faire une pl\u00e9ni\u00e8re exp\u00e9rimentation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:05) [87%] :\r\nLe d\u00e9sert de Libye est dispers\u00e9, c'est pr\u00e9cieux mercure je joue aux cartes bancaires sans d\u00e9clencher la moindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [87%] :\r\nAussi, bon alors on imagine une v\u00e9ritable explosion mais de col\u00e8re, c'est celle de Kadhafi a d\u00fb sentir qui s'\u00e9tait fait gruger non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:20) [94%] :\r\n\u00e0 un pass\u00e9 vite, on voit bien que vous ne connaissez pas bien l'univers n\u00e9buleux de l'accession \u00e0 l'arme atomique. \r\nMarwan le village de Mitry, qui va lui des explications techniques la aux soit n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait assez, c'est-\u00e0-dire que, encore plus malin, le mercure juge ne s'est pass\u00e9 donc, s'il faut en acheter le plus dense qui sera bien entendu encore plus cher, mais bien s\u00fbr, \u00e9l\u00e9ment, \u00e0 un moment, apr\u00e8s avoir perdu des ann\u00e9es des millions de dollars \u00c9va, Sevan compte du probl\u00e8me et alors il faudra que Dmitri ne r\u00e9pond plus \u00e0 aucun de sollicitation de Marwan et surtout qui jamais en Libye donc dispara\u00eet. \r\nOn ne sait pas toujours ce qu'il devient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [87%] :\r\nBon, alors vous nous disiez au d\u00e9but de notre entretien, que cette histoire n'\u00e9tait que votre version de l'histoire du mercure rouge qu'est ce qui est certain, l\u00e0- dedans, qu'est ce qui ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [87%] :\r\nSi qui est certain, c'est qu'une histoire de ce type -l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de ce vaste du mercure je j'essaie probablement Kadhafi qui a \u00e9t\u00e9 le plus mis en ont profit\u00e9, entre guillemets, oui, donc mis \u00e0 part les pr\u00e9noms de Marwan \u00e9taient l'histoire a d\u00fb \u00eatre certains que je viens de vous raconter, mais \u00e9galement d'autres pays, a \u00e9t\u00e9 dans la m\u00eame situation que la Libye, la Syrie, les rate la Cor\u00e9e du Nord, ils ont tous perdu des mois voire des ann\u00e9es et des millions de dollars \u00e0 exp\u00e9rimenter le mercure je d'ailleurs les Am\u00e9ricains ont aussi avec je vais de mercure juge dans la cache de Ben Laden, c'est dire que la l\u00e9gende a longtemps fonctionn\u00e9 de cette id\u00e9e que rarement une imposture scientifique, on a fait autant de bien \u00e0 l'humanit\u00e9 que c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [94%] :\r\nOui, dans la mesure o\u00f9 des \u00e9tapes recommandables ont \u00e9t\u00e9 frein\u00e9s dans leur r\u00eave de poss\u00e9der l'arme atomique, ce qui forc\u00e9ment est une bonne nouvelle et alors vous venez de mentionner les Am\u00e9ricains quel a \u00e9t\u00e9 leur r\u00f4le dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:35) [83%] :\r\nOu bien les services c'est que occidentaux ont j'ai vivement accueil qu'il y avait \u00e0 l'\u00e9tonnante trafique de intimement \u00e0 mercure au d\u00e9but sans bien savoir pourquoi et puis Jacques pigments, ils ont compris le but du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:53) [79%] :\r\nEt il y a m\u00eame une fa\u00e7on de James vous- m\u00eame cette grima\u00e7ante entre l'Est et l'Ouest, dans la mesure, personne ne souhaite ne peut, une prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire hors de tout contr\u00f4le, finalement, les Occidentaux on m\u00eame quand bien et \u00e0 la l\u00e9gende du mercure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [77%] :\r\nAllez, et alors comment est -ce qu'ils ont contribu\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:18) [78%] :\r\nEh bien les AVC am\u00e9ricains en fait publier dans des, j'ai vu scientifique des articles sur les propri\u00e9t\u00e9s nucl\u00e9aire de l'anti- Monia de mercure plusieurs papiers dans leur internationaux de F\u00e8s, je vis dans lesquelles les auteurs m\u00e9langer le vrai et le faux avec une habilet\u00e9 \u00e9tonnante, au point que certaines article selon vous est pris dans la prestigieuse vu nature oui, la presse internationale hors croyable c'est mensonge ensuite aussi de aujourd'hui vendre du mercure juge donc de gagner beaucoup d'argent, du temps de siphonnant les Budgets de recherche nucl\u00e9aire de pays peu recommandables, c'est dur, comme on dit, et puis parfois, \u00e7a permet de de tendrait magnifique pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:12) [97%] :\r\nDe tendre des pi\u00e8ges alors donnez -nous peut-\u00eatre un exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:15) [75%] :\r\nL'offre aux dans les ann\u00e9es 2 millions les services et qui am\u00e9ricain arrive \u00e0 faire croire \u00e0 des agents d'Al-Qa\u00efda que des interm\u00e9diaires sont pr\u00eats \u00e0 le lyrique, qui est donc le mercure juge sur le territoire am\u00e9ricain without a les agents se pointe en qui on on a rendez- vous avec Defour marchande peu Dreux de perlimpinpin et ils se font cueillir pas de vrai agent de la CIA, mais l'histoire continue puisque, vous le disiez au d\u00e9but de notre grand grand en 5 l'organisation terroriste Aesch a cherch\u00e9 \u00e0 se plus que les 2 maires que les gens de Millau 15 et qu'ils avaient m\u00e8ne 4 millions de dollars \u00e0 disposition peut acqu\u00e9rir la mythologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [83%] :\r\nJe veux dire c'est incroyable on de 1015 et pourtant de nombreux journaux avait d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 finalement que le mercure rouge \u00e9tait une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:10) [82%] :\r\nOui, oui, mais il se vaincre de peut -on s\u00fbr acheteurs Keyser, articles de journaux comme c'est que je suis gentil hein, tu veux dire d'ailleurs, ne sont que des propos pilot\u00e9e par les services secrets peuvent \u00e9viter la propagation de mercure, j'ai donc dans l'arme atomique, peut-\u00eatre que j'ai vu mon m\u00eame sans le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:33) [91%] :\r\nEt puis n'oubliez pas qu'il n'y a rien de plus facile que de faire croire \u00e0 l'impossible \u00e0 celui qui a envie de ne croit point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:50) [87%] :\r\nCette \u00e9pisode de mystification, Lens a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Yves Rollin \u00e9diteur num\u00e9rique S\u00e9bastien Blanc attach\u00e9 de production Annette Kl\u00e9ber mystification c'est un Podcast de la RTS si cet \u00e9pisode vous a plu, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 le commenter et \u00e0 le partager sur les r\u00e9seaux sociaux et ne manquez pas notre prochaine \u00e9pisode qui sera mis en ligne lundi prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T07:08:05Z", "program": {"href": "/programs/6EE22623-99A0-45A5-9FEE-ABA42B67FAD5", "id": "6EE22623-99A0-45A5-9FEE-ABA42B67FAD5", "name": "Mystificascience"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62579B56-FC10-45E0-9A64-39408FD0E56E", "internalArchiveId": "62579B56-FC10-45E0-9A64-39408FD0E56E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un jeu vid\u00e9o pour diagnostiquer Alzheimer", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Charlie Dupiot pr\u00e9sente un jeu vid\u00e9o qui pourrait aider \u00e0 diagnostiquer la maladie d'Alzheimer beaucoup plus t\u00f4t! Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par des chercheurs en neurosciences pour \u00e9valuer les capacit\u00e9s de chaque joueur \u00e0 s'orienter dans l'espace. En cas de difficult\u00e9s, cela peut \u00eatre le signe de cette affection.\r\nOn en parle avec Antoine Coutrot, charg\u00e9 de recherche au Laboratoire des sciences du num\u00e9rique \u00e0 Nantes.", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10511518", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Un jeu vid\u00e9o pour diagnostiquer Alzheimer / CQFD_2019-07-01T10:04:15_un-jeu-video-pour-diagnostiquer-alzheime", "CQFD du 01.07.2019"], "alternativeSummary": ["Charlie Dupiot pr\u00e9sente un jeu vid\u00e9o qui pourrait aider \u00e0 diagnostiquer la maladie d\u02b9Alzheimer beaucoup plus t\u00f4t! Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par des chercheurs en neurosciences pour \u00e9valuer les capacit\u00e9s de chaque joueur \u00e0 s\u02b9orienter dans l\u02b9espace. En cas de difficult\u00e9s, cela peut \u00eatre le signe de cette affection.\n\nOn en parle avec Antoine Coutrot, charg\u00e9 de recherche au Laboratoire des sciences du num\u00e9rique \u00e0 Nantes."], "variantIds": ["ece-10511518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T09:14:54Z", "speechToTexts": ["08.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [99%] :\r\nCQFD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nOn s'inqui\u00e8te souvent de l'impact des jeux vid\u00e9o sur les enfants notamment, on craint l'addiction, on craint les images de violence et si les jeux vid\u00e9o pouvait aider la recherche et la m\u00e9decine Charlie du Pew. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [93%] :\r\nOui, c'est le cas dans jeu qui s'appelle si ouest, la qu\u00eate d'un h\u00e9ros en mer, on y incarne un Capitaine de bateau qui doit naviguer en mer et se rep\u00e9rer entre les icebergs des \u00eeles et autres obstacles bien s\u00fbr pour cela, on n'a pas de GPS, ce n'est pas un jeu vid\u00e9o comme les autres puisque ce jeu ob\u00e9it \u00e0 un objectif pr\u00e9cis, qui est de mesurer les capacit\u00e9s d'orientation des joueurs, et par l\u00e0 m\u00eame aider au diagnostic d'Alzheimer dont l'un des sympt\u00f4mes est une perte de rep\u00e8res dans l'espace, alors on peut jouer \u00e0 ce jeu sur smartphone ou sur tablette, il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par des chercheurs en neurosciences qui ont pour cela fait appel \u00e0 un d\u00e9veloppeur professionnel Antoine Coutrot fait partie de ces chercheurs, il est charg\u00e9 de recherche au Laboratoire des sciences du num\u00e9rique \u00e0 Nantes, je l'ai rencontr\u00e9 face \u00e0 un \u00e9cran, attention, le jeu commence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [88%] :\r\nQuand on lance le jeu, il y a une carte du niveau en cours qui appara\u00eet, et donc on voit on est mat\u00e9rialis\u00e9e par cette petite fl\u00e8che l\u00e0 qui indique la direction dans laquelle on regarde et on doit la m\u00e9moriser pour se rendent le plus rapidement possible ou petites balises rouge que l'on voit affich\u00e9 ici dans leur d'affichage, donc num\u00e9ro 1 num\u00e9ro 2 et num\u00e9ro 3 donc on m\u00e9morise la carte et hop c'est parti quart dispara\u00eet et on incarne donc ce petit bateau de la banquise l'entr\u00e9e de la banquise exact exactement qui va se diriger que que l'on va diriger le plus rapidement possible, de l'air, l'air chacune des bruits, donc on a fait en sorte que les commandes du jeu soient les plus impossibles donc simplement tap\u00e9 \u00e0 droite pour aller \u00e0 droite \u00e0 gauche pour aller \u00e0 gauche, donc c'\u00e9tait taper sur l'\u00e9cran, donc c'est vraiment tactile en fait exactement il y a, il y a diff\u00e9rents niveaux la ici on n'a pas trop de rep\u00e8res visuels, il y a d'autres niveaux, il y a un gros phare qui va nous aider, qui dire ok, donc l\u00e0 je me souviens la bou\u00e9e num\u00e9ro 3 est \u00e0 gauche du FHAR ou \u00e0 l'ouest du Var c'est d\u00e9pendant de la strat\u00e9gie qu'on utilise, selon le temps que l'on met pour finir le niveau selon la strat\u00e9gie que l'on va d\u00e9velopper pour atteindre chacune des bou\u00e9es qui de plus ou moins optimale, h\u00e9 ben \u00e7a va nous nous renseigner sur votre capacit\u00e9 \u00e0 vous en \u00e9tiez dans l'espace, donc nous ce qu'on ce qu'on enregistre pendant pendant une partie comme \u00e7a c'est par exemple la trajectoire du bateau, donc les coordonn\u00e9es spatiales du bateau \u00e0 chaque instant et qui va nous permettre ensuite de pouvoir comparer la forme cette trajectoire o\u00f9 sa longueur et celle d'autres personnes pour quantifier \u00e0 quel point ce que le joueur est bon ou il n'est pas bon \u00e0 cette t\u00e2che, il y a, qu'on nomme niveau en tout la 75 donc c'est beaucoup beaucoup mais pas du tout oblig\u00e9e de tout faire et au niveau 75, \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s difficile de se rep\u00e9rer, oui, c'est impossible, moi j'y arrive pas, c'est a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mon niveau, 16 j'arrive pas parce que je suis super annulant sans heurts en natation, oui, oui, non, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur, l\u00e0 c'\u00e9tait la c'est quel niveau qu'on a face \u00e0 nous sur l'\u00e9cran, niveau 8 avec un peu de brouillard, on va pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est un peu flout\u00e9, donc le l'histoire c'est que on est \u00e0 la recherche des souvenirs perdus de notre p\u00e8re et donc on doit mener une qu\u00eate comme \u00e7a niveau apr\u00e8s niveau pour les retrouver les uns apr\u00e8s les autres dans les diff\u00e9rents lieux susceptibles donc si les bou\u00e9es de contenir et les souvenirs de son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [83%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour le sc\u00e9nario de ce jeu vid\u00e9o si, ici ou l\u00e0 au Qwest, un jeu qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2016, 1 et Charlie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [92%] :\r\nOui, et depuis, il a \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e par 4 millions de personnes \u00e0 travers le monde, il \u00e9tait disponible sur des plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement comme Google Play et Apple Store 4 millions voil\u00e0 qui a surpris les chercheurs qui s'attendaient plut\u00f4t plut\u00f4t \u00e0 quelques milliers de t\u00e9l\u00e9chargement alors dans la description du jeu vid\u00e9o, l'objectif est bien pr\u00e9cis\u00e9, il s'agit de contribuer \u00e0 la recherche scientifique 1 sur cette vaste question de l'orientation spatiale et ses 4 millions de joueurs ont permis de constituer une tr\u00e8s grande base de donn\u00e9es une base qui regroupent leurs performances en termes d'orientation spatiale mais aussi leur \u00e2ge, leur sexe, leur nationalit\u00e9, leur niveau d'\u00e9ducation alors qu'habituellement en neurosciences, les cartes comportement d'une centaine de candidats, alors vous l'avez compris avec ce jeu vid\u00e9o, il ne s'agit pas seulement de s'amuser, Antoine Coutrot, nous explique l'ambition initiale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [90%] :\r\nAu d\u00e9part, c'\u00e9tait dans le but de trouver un test qui permettent de diagnostiquer de mani\u00e8re pr\u00e9coce, les maladies de Losail meurt, on a remarqu\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, dans la communaut\u00e9 scientifique, qui s'int\u00e9resse \u00e0 cette question que l'orientation spatiale \u00e9tait une des premi\u00e8res capacit\u00e9s cognitives a d\u00e9clin\u00e9 au tout d\u00e9but de la maladie, donc c'est vraiment avant m\u00eame que les sympt\u00f4mes auxquels on que l'on conna\u00eet davantage comme bah, la perte de m\u00e9moire ou les troupes de les personnalit\u00e9s sus- ce genre de choses on peut mesurer, une baisse de l'entachant spatiale donc pouvoir mesurer \u00e7a mesurer le d\u00e9clin en orientation spatiale, c'est quelque chose qui int\u00e9ressait beaucoup les, les, les m\u00e9decins, les neurologues, les g\u00e9rontologue et m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9ral amen\u00e9e \u00e0 poser ce genre de diagnostic, le probl\u00e8me c'est que, il n'existe pas, il n'existait pas de tests bien \u00e9tabli pour quantifier la capacit\u00e9 des gens \u00e0 surmonter dans l'espace, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de de constituer ce ce test, cette base de donn\u00e9es, c'\u00e9tait pour avoir un indice pr\u00e9coce, donc le plus t\u00f4t possible de la probabilit\u00e9 que \u00e0 une personne de d\u00e9velopper par la suite cette maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [93%] :\r\nMais alors, si on peut rassurer ceux qui nous \u00e9coutent, c'est pas parce qu'on a un mauvais sens de l'orientation et donc on serait potentiellement assez nul pour ce jeu que on a un risque, forc\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9 Alzheimer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [89%] :\r\nAlors surtout pas effectivement non non c'est faut faut vraiment paniqu\u00e9 et rassurer tout le monde : Moi m\u00eame j'ai un tr\u00e8s mauvais sens de leur notation, \u00e7a ne me rend pas du tout plus ou moins 6 \u00e9quipes susceptibles d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 cette maladie, il faut vraiment concevoir cet indice comme un indice parmi un faisceau d'autres qui va aider le m\u00e9decin \u00e0 poser un diagnostic, c'est-\u00e0-dire que pour diagnostiquer la maladie d'Alzheimer, comme toute maladie un peu un peu compliqu\u00e9, on ne s'appuie jamais sur un seul indice, on va prendre ben voil\u00e0 celui -ci avec un test de m\u00e9moire avec un profil g\u00e9n\u00e9tique \u00e9ventuellement un faisceau d'indices qui vont conduire le m\u00e9decin a pos\u00e9 au nom diagnostic mais si on prend juste notre performance en terme d'augmentation spatiales, en-dehors de tout contexte, \u00e7a ne veut rien dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [95%] :\r\nAlors que tout le monde se rassurent, ce n'est pas parce qu'on a un mauvais sens de l'orientation qu'on est plus susceptible de d\u00e9velopper Alzheimer par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [93%] :\r\nOui, voil\u00e0, il ne faut pas s'inqui\u00e9ter, alors on l'a dit, ce jeu a permis de collecter les donn\u00e9es de 4 millions de joueurs et une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en laboratoire, en parall\u00e8le, 150 volontaires sont venus jouer au jeu en laboratoire, des personnes \u00e2g\u00e9es de 50 \u00e0 75 ans, alors les chercheurs ont enregistr\u00e9 leur g\u00e9notype en s'int\u00e9ressant \u00e0 un g\u00e8ne en particulier le g\u00e8ne \u00e0 peu qui est un g\u00e8ne li\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire, il existe plusieurs versions de ce g\u00e8ne 75 pourcent de la population mondiale est porteuse de sa version dite normale avec une probabilit\u00e9 moyenne de d\u00e9velopper Alzheimer au cours de sa vie, mais pr\u00e8s de 15 pourcent de la population poss\u00e8dent une autre version du g\u00e8ne qui rend 4 fois plus susceptibles de d\u00e9velopper la maladie alors parmi les 150 joueurs volontaires venus en laboratoire certains poss\u00e8dent donc cette version du g\u00e8ne qui en plus \u00e0 risque de d\u00e9velopper, Alzheimer et ceux -l\u00e0 ont eu de moins bons r\u00e9sultats aux Jeux que les autres comme arme diagnostic avant leur vol avant qu'aucun autre sympt\u00f4me de la maladie d'Alzheimer ne soit vraiment d\u00e9clar\u00e9 alors ce jeu vid\u00e9o pourrait aussi aider la recherche dans d'autres domaines, pour d'autres pathologies, c'est ce qu'a vite compris Antoine Coutrot, charg\u00e9 de recherche au Laboratoire des sciences du num\u00e9rique \u00e0 Nantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:44) [88%] :\r\nDonc \u00e0 l'origine, on s'est vraiment focalis\u00e9 sur la maladie d'Alzheimer, mais au fur et \u00e0 mesure que le projet prenait de l'ampleur et qu'on discutait avec avec d'autres coll\u00e8gues, donc, s'est rendu compte que l'orientation spatiale, elle jouait un r\u00f4le dans plein d'autres maladies, donc c'est pas forc\u00e9ment \u00e9tonnant parce qu'elle l'organisation spatiale est bas\u00e9e, entre autres sur l'hippocampe et que l'hippocampe et l'Euro en Inde et des Centres de la m\u00e9moire et que la m\u00e9moire est impliqu\u00e9e dans de nombreuses pathologies cognitive n'est neurologique, c'est une zone \u00e0 profondes situ\u00e9s plut\u00f4t \u00e0 au centre du cerveau et donc voil\u00e0 plein de maladies pour lesquelles la m\u00e9moire est importante, donc je pense, par exemple, ou syndrome de stress post- traumatique PTSD en anglais, donc c'\u00e9tait des gens qui ont v\u00e9cu une exp\u00e9rience traumatisante Souad et soldat \u00e0 la guerre ou des 8 victimes d'accidents ou des t\u00e9moins d'accidents qui ont D bouff\u00e9es d'anxi\u00e9t\u00e9 qui ont des des probl\u00e8mes pour dormir, ce genre de choses bah, on s'est rendu compte que les faire jouer leur faire leur demander de d'effectuer des t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 l'orientation spatiale faire travailler cet aspect -l\u00e0 de leur cerveau, allez les aider \u00e0 surmonter leurs leur syndrome mais c'est, c'est une des directions assez prometteuse Clooney en train de d'investiguer, on s'est rendu compte que \u00e7a avait un r\u00f4le pas seulement pour la maladie d'\u00e9lever meurt et pour bien d'autres maladies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [90%] :\r\nOui, Charlie, on a parl\u00e9 du syndrome de stress post- traumatique, quels sont les autres pathologies pour lesquelles ce jeu vid\u00e9o pourrait \u00eatre utile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [92%] :\r\nAlors des recherches sont aussi men\u00e9e sur l'\u00e9pilepsie et sur l'hydroc\u00e9phalie qui est une anomalie neurologique s\u00e9v\u00e8re voil\u00e0 des recherches donc toujours en lien avec l'orientation spatiale, ils sont actuellement une vingtaine de chercheurs, doctorants post- doctorant \u00e0 travailler sur tous ces sujets, r\u00e9partis entre Nantes et puis 2 universit\u00e9s britanniques l'University Coll\u00e8ge de Londres et l'University of East Anglia de Norwich voil\u00e0 tous ces chercheurs oeuvrent \u00e0 percer \u00e0 travers notre \u00e9nigmatique, sens de l'orientation Les myst\u00e8res de notre cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [89%] :\r\nMerci beaucoup Charles du plus haut, d'\u00eatre venu en Direct pour nous parler de cela ce matin en Direct de de Paris, le jeu vid\u00e9o si ce qui n'est plus sur les plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement pour smartphone mais il existe d\u00e9sormais en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, si vous avez envie d'y jouer, voil\u00e0 de tester votre sens de lamentations, c'est possible, et donc on trouve ou alors on trouve sur internet normalement en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle voil\u00e0 plusieurs smartphones Par-contre CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T10:10:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coutrot, Antoine", "role": "charg\u00e9 de recherche au Laboratoire des sciences du num\u00e9rique \u00e0 Nantes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD74BAF2-AC27-4EBD-AC51-9C2CA5016752", "internalArchiveId": "BD74BAF2-AC27-4EBD-AC51-9C2CA5016752", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences et de la sant\u00e9", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Silvio Dolzan pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nAu programme: \"Un soutien-gorge pour r\u00e9volutionner la d\u00e9tection du cancer du sein\", \"Des tissus embryonnaires sur une puce\" et \"L'impression 3D en bois\". Avec Ghazal Adler, radiologue \u00e0 l'Institut de radiologie Imagerive et au Centre du sein de Gen\u00e8ve et membre du comit\u00e9 de pilotage de Sbra.", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10511516", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'actu des sciences et de la sant\u00e9 / CQFD_2019-07-01T10:04:15_l-actu-des-sciences-et-de-la-sante", "CQFD du 01.07.2019"], "alternativeSummary": ["Silvio Dolzan pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\n\nAu programme: \"Un soutien-gorge pour r\u00e9volutionner la d\u00e9tection du cancer du sein\", \"Des tissus embryonnaires sur une puce\" et \"L'impression 3D en bois\". Avec Ghazal Adler, radiologue \u00e0 l\u02b9Institut de radiologie Imagerive et au Centre du sein de Gen\u00e8ve et membre du comit\u00e9 de pilotage de Sbra."], "variantIds": ["ece-10511516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T09:14:54Z", "speechToTexts": ["08.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [89%] :\r\nUn soutien-gorge donc pour entamer cette \u00e9mission un soutien-gorge intelligent si je le Dolzan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [90%] :\r\nOui, un soutien-gorge qui n'existe pas encore, mais \u00e0 qui, qui a d\u00e9j\u00e0 un nom de bapt\u00eame s'appelle -ce pas, il fait l'objet d'une d'une recherche qui n'en est encore qu'\u00e0 ses pr\u00e9mices, et une recherche d'un consortium franco- suisse, qui comprend notamment l'h\u00f4pital et l'universit\u00e9 technique de Belfort et puis du c\u00f4t\u00e9 suisse, notamment le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique, le CSEM, donc \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors quel but c'est bien le but, c'est, c'est de proposer une m\u00e9thode de diagnostic plus simple et on l'esp\u00e8re, tout aussi of efficace que la mammographie pour d\u00e9pister un cancer du sein, un simple soutien-gorge \u00e9quip\u00e9 de capteurs intelligents car le cancer du sein, comme l'a rappel\u00e9, elle reste la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 par cancer pour les femmes dans le monde, ensuite les estimations pour 2018 tablent sur plus de 6000 nouveaux cas et 1300 d\u00e9c\u00e8s, pourtant, s'il est d\u00e9tect\u00e9 t\u00f4t ce cancer se soigne dans 90 pourcent des cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nVous dites 90 ou Nono Bruno mais je me suis dit -on traduit, nous sommes en ligne avec Ghazal Adler bonjour oui, bonjour, vous \u00eates radiologue \u00e0 l'Institut de radiologie imagerie et au centre des sein de de Gen\u00e8ve et membre du comit\u00e9 de pilotage de de ce bras justement alors tout d'abord, pourquoi serait -il utile d'avoir une autre technique de d\u00e9pistage que la mammographie classique qu'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:21) [89%] :\r\nVous savez que la graphie c'est un examen radiologique qui est pratiqu\u00e9e depuis les ann\u00e9es 60 et \u00e7a reste alit\u00e9e, sur le plan international comme l'outil d\u00e9pistage de cancer du sein, mais c'est vrai qu'elle pr\u00e9sente quelques inconv\u00e9nients, \u00e7a reste un examen irradiant tr\u00e8s faiblement, mais ce faible taux d'irradiation suffit parfois par sa m\u00e9diatisation exag\u00e9r\u00e9e \u00e0 dissuader certaines patientes de r\u00e9aliser d'examen et j'ai peut-\u00eatre son plus grand inconv\u00e9nient c'est l'inconfort et dire que pendant quelques secondes, la femme sans fin qui est comprim\u00e9 entre 2 plaquettes et c'est vrai que c'est d\u00e9sagr\u00e9able, donc \u00e7a aussi parce que c'est un tout petit peu d\u00e9courageant pour les usines, les autres de pratiquer l'examen et puis il faut savoir que c'est technique qui reste r\u00e9serv\u00e9 aux pays d\u00e9velopp\u00e9s, le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de l'appareillage la conscience aussi d'une m\u00e9decine pr\u00e9ventive et l'absence de m\u00e9decine et sant\u00e9 publique font que dans certains pays, les femmes n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 cet examen et la majorit\u00e9 des femmes dans le monde finalement n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 cet examen, d'o\u00f9 l'id\u00e9e, d\u00e9velopp\u00e9e, peut-\u00eatre des outils compl\u00e9mentaires pour permettre \u00e0 d'autres pays d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un examen d\u00e9pistage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [87%] :\r\nAlors parmi ces ces outils ce soutien-gorge intelligent donc qui s'appelle Sbrinz qui devrait \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de 2 capteurs qu'est -ce qu'ils vont capter. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:34) [87%] :\r\nAlors est -ce Brava principalement \u00e9quit\u00e9 \u00e9quip\u00e9 de capteurs thermiques la thermographie infrarouge, une technique qui permet de d\u00e9tecter des cas des diff\u00e9rences de temp\u00e9rature \u00e0 la surface du corps et donc on va partir du postulat qu'une tumeur du sein par la vascularisation on puisse qui l'a nourri l'inflammation qui l'entoure, va \u00eatre une source de chaleur et cette diff\u00e9rence de temp\u00e9rature, par rapport au reste de la glande mammaire qui serait normal, \u00eatre capt\u00e9e \u00e0 la surface de la poitrine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [81%] :\r\nEt comment, comment on va se faire la la d\u00e9tection le va faire sur la dur\u00e9e, enfin, j'entends par l\u00e0 est -ce que les les femmes ne devront elles porter ce poids ce bras tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:15) [83%] :\r\nNon, alors elle est partie avec a l'id\u00e9e de le faire porter pendant une heure \u00e0 une femme son soutien-gorge train le\u00e7on avec les capteurs et \u00e9pris de mesurer pendant Terres -l\u00e0, la temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nDonc l'espoir, c'est d'\u00eatre aussi efficace que dans le d\u00e9pistage qu'avec la mammographie est ce qu'on peut esp\u00e9rer, peut-\u00eatre m\u00eame meilleur au niveau de la de la pr\u00e9cocit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:39) [88%] :\r\nAlors vous savez qu'aujourd'hui en recommand\u00e9 aux femmes de venir faire leur mammographie de d\u00e9pistage entre l'\u00e2ge de 50 et 70 ans ce que et ne l\u00e2che pendant lequel on d\u00e9tecte la majorit\u00e9 des cancers, mais il faut savoir que 20 pourcent de ce cancer du sein surviennent avant l'\u00e2ge de 50 ans, l\u00e0 o\u00f9 on ne fait pas d'examen, d\u00e9pistage, pourquoi on ne propose pas aux femmes de venir avant l'\u00e2ge de 50 ans parce que la glande mammaire avec l'\u00e2ge \u00e9volue et qu'avant l'\u00e2ge de 50 ans, elle est trop dense, la densit\u00e9 du sein, \u00e7a veut dire qu'il y a beaucoup de glandes mammaires peu de graisse et quand vous faites votre mammographie la mammographie para\u00eetrait planche et c'est difficile avec la mammographie toute blanche comme \u00e7a de d\u00e9tecter une tumeur au sein de cette image, tout l'efficacit\u00e9 de la mammographie varie avec la structure de la glande mammaire et l'\u00e2ge de la patiente apr\u00e8s la m\u00e9nopause, la grande d'ici et la mammographie devient plus efficace. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [84%] :\r\nDonc les. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:36) [88%] :\r\nQuoi serait de le faire porter peut-\u00eatre \u00e0 des femmes avant l'\u00e2ge de 50 ans, l\u00e0 ou la mammographie est peut-\u00eatre moins efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [90%] :\r\nMais cette cette technique de thermographie donc essayer de de rep\u00e9rer la chaleur dans le fond de du d\u00e9veloppement de de voil\u00e0, d'une d'une d'une tumeur est -ce qu'on n'arrive pas trop tard, c'est-\u00e0-dire que la tumeur, elle va d\u00e9j\u00e0 avoir une certaine de voir j'imagine certaine grosseur pour qu'on puisse la rep\u00e9rer \u00e0 travers sa chaleur. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors justement, toutes, toutes, tout l'enjeu sera de savoir \u00e0 partir de quel seuil de taille, on arrivera \u00e0 d\u00e9tecter cette humain c'est qu'aujourd'hui les mammographies d\u00e9pistage, ce sont tous les 2 ans et on part du postulat que le cancer du sein reste une maladie qui \u00e9volue relativement lentement et que dans, en faisant des mammographies tous les 2 ans, on arrive \u00e0 l'attraper assez t\u00f4t, donc, donc ce n'est pas tant la taille qui compte que la biologie de la tumeur et l\u00e0 on est on est aux pr\u00e9mices du d\u00e9veloppement du du projet et c'est vrai qu'on ne sait pas encore \u00e0 quelle taille de d\u00e9tection nos capteurs pourront \u00eatre efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc un grand du du travail pour pour vous et pour imaginer d\u00e9velopper ce soutien-gorge intelligent merci beaucoup Ghazal Adler je rappelle que vous \u00eates radiologue, membre du comit\u00e9 de pilotage de ce futur soutien-gorge intelligent baptis\u00e9 bras cellules souches recherche fondamentale et m\u00e9decine la nouvelle suivante Silvio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [86%] :\r\nOui, avec les r\u00e9sultats d'une recherche de l'institut interfacultaires de bio- ing\u00e9nierie de l'EPFL, des r\u00e9sultats qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans Nature Maples, alors la question de base occupent les scientifiques depuis longtemps comment imiter le plus parfaitement possible in vitro donc au labo, la formation des diff\u00e9rents tissus de notre corps dans l'embryon alors r\u00e9ponse \u00e9videmment \u00e0 partir de cellules souches \u00e0 des mol\u00e9cules sp\u00e9cialis\u00e9e appel\u00e9e Morpho phog\u00e8ne acide c'est mol\u00e9cule \u00e0 ce \u00e0 ce pardon \u00e0 assez ces cellules usage transform\u00e9 petit \u00e0 petit on n'importe quel tissu a du muscle, par exemple, ou autre chose, alors le d\u00e9roulement, l\u00e0, il est connu le d\u00e9roulement connu, sauf qu'il est complexe, oui exactement et tout ce qu'on faisait jusqu'au jusqu'\u00e0 aujourd'hui au labo, c'est d'arroser entre guillemets des cellules souches, avec une quantit\u00e9 x temps dans Morpho phosg\u00e8ne r\u00e9sultat alors d\u00e9veloppement de cellules sp\u00e9cialis\u00e9es oui mais d\u00e9veloppement pas vrai bon contr\u00f4ler car dans la vraie vie, les cellules souches re\u00e7oivent toujours en guillemets des doses vari\u00e9es de diff\u00e9rents mol\u00e9cule Morpho phog\u00e8ne et c'est ce qui est parvenu \u00e0 plus ou moins reproduire l'\u00e9quipe de Matthias Lutoff les pff les cellules souches sont cultiv\u00e9s sur une puce munie de minuscules canaux qui permettent d'injecter des quantit\u00e9s tout aussi minuscules de Morpho phog\u00e8ne la diff\u00e9rence c'est que l\u00e0, tout est contr\u00f4lable, c'est-\u00e0-dire quelle mort phog\u00e8ne au pluriel on injecte quand et donc quelle concentration pour chacun des morts phog\u00e8ne et effectivement, selon les types et les concentrations de aime les cellules souches, l\u00e0 o\u00f9 la boudent les PFL se sont organis\u00e9s en diff\u00e9rents types de cellules sp\u00e9cialis\u00e9es alors attention, on n'en est pas encore au point de vouloir cr\u00e9er une sp\u00e9cialisation pr\u00e9cise, on ne sait pas encore cr\u00e9\u00e9 sur la puce, un tissu voulue, mais c'est le 1er pas un 1er pas qui pourrait servir \u00e0 quoi, h\u00e9 ben justement \u00e0 cr\u00e9er in vitro par exemple un minuscule fragment de muscle, hein, puisqu'on parlait de muscles d'ailleurs le labo de l'EPFL travaillant en collaboration avec le CHUV en vue de la cr\u00e9ation d'organes au hit donc ces ces fragments d'organes, ce serait tr\u00e8s utile pour, par exemple, tester des m\u00e9dicaments et, pourquoi pas, \u00e0 long terme pour cr\u00e9er un v\u00e9ritable organe musique derni\u00e8re quand m\u00eame mais \u00e0 beaucoup plus court terme, le proc\u00e9d\u00e9 permettra de mieux conna\u00eetre les processus de base de la biologie du d\u00e9veloppement directement avec des cellules souches humaines, ce qui pourrait \u00e9viter des exp\u00e9rimentations sur l'animal et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [96%] :\r\nEt puis pour terminer on va faire une impression, une impression en bois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [87%] :\r\nOui, on sait que depuis quelques ann\u00e9es l'impression 3D a vraiment pris son essor, on sait aujourd'hui facilement faire font par exemple du plastique ou du m\u00e9tal, et y ajouter un ou 2 ingr\u00e9dients pourront faire une on craint impression 3D et une fois s\u00e9ch\u00e9e et re solidifier le mat\u00e9riau reprend ses propri\u00e9t\u00e9s initiales, mais ce qui est vrai pour le plastique et le m\u00e9tal ne l'est pas pour le bois lorsqu'on transforme le bois autrement qu'on le si en on le pliant hein, lorsque, par exemple, on en fait du papier ou des textiles et bien on d\u00e9truit l'architecture des cellules du bois donc il perd ses propri\u00e9t\u00e9s initiales donc porosit\u00e9 pouvoir isolant, r\u00e9sistance \u00e0 la torsion etc etc et ces propri\u00e9t\u00e9s qui rendent le bois si unique sont ensuite il r\u00e9cup\u00e9rera \u00e9tait devrait se dire, car des chercheurs de l'universit\u00e9 technologique su\u00e9doise Carl Moses viennent de trouver peut-\u00eatre une parade, ils avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 transformer la pulpe de bois, on a gel de nano- cellulose imprimable \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait, mais une foire solidifi\u00e9e bien le produit final n'\u00e9tait plus vraiment du bois, m\u00eame s'il en avait la par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [85%] :\r\nEt du coup, comment ce qu'ils ont fait les les Su\u00e9dois pour conserver les propri\u00e9t\u00e9s uniques Dubois alors de de cette impression 3D assez assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [88%] :\r\nIls les ont digitalis\u00e9e le code g\u00e9n\u00e9tique du bois, celui qui r\u00e9git l'organisation des cellules entre elles, l'architecture du bois, si vous voulez, et durant le processus d'impression leur syst\u00e8me donne des instructions qui oblige les nano- fibres de cellulose, donc dans l'on craint d'impression \u00e0 se r\u00e9organiser, comme avant, comme dans la nature et au bout du compte, on obtient un objet vrai bois avec toutes les caract\u00e9ristiques naturelles de la branche fra\u00eechement taill\u00e9e au-del\u00e0 pour la planche fra\u00eechement sci\u00e9s et puis \u00e9videmment mat\u00e9riel qui se recycle aussi comme du bois selon le Seaway les Su\u00e9dois donc leur d\u00e9couverte devraient permettent des impressions 3D g\u00e8re des emballages par exemple avec une mat\u00e9riel avec une mati\u00e8re durable facilement recyclables, plut\u00f4t qu'avec du plastique ou du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben l\u00e0 c'est int\u00e9ressant tout cela merci beaucoup Sylvio Dolzan CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T10:10:05Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adler, Ghazal", "role": "radiologue, Institut de radiologie Imagerive et Centre du sein de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A68373C7-41D4-412C-B988-81E17D8C5E31", "internalArchiveId": "A68373C7-41D4-412C-B988-81E17D8C5E31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comment du pourquoi: le tensiom\u00e8tre", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Comment fonctionne le tensiom\u00e8tre de notre m\u00e9decin, cet appareil utilis\u00e9 pour mesurer la pression art\u00e9rielle? \r\nLa r\u00e9ponse de Jean-Luc Barbey, docteur en m\u00e9decine interne \u00e0 Fribourg, au micro d'Anne Baecher.", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10511519", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le comment du pourquoi: le tensiom\u00e8tre / CQFD_2019-07-01T10:04:15_le-comment-du-pourquoi-le-tensiometre", "CQFD du 01.07.2019"], "alternativeSummary": ["Comment fonctionne le tensiom\u00e8tre de notre m\u00e9decin, cet appareil utilis\u00e9 pour mesurer la pression art\u00e9rielle? \n\nLa r\u00e9ponse de Jean-Luc Barbey, docteur en m\u00e9decine interne \u00e0 Fribourg, au micro d'Anne Baecher."], "variantIds": ["ece-10511519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T09:01:15Z", "speechToTexts": ["08.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [96%] :\r\nCQFD, le comment du pourquoi, comment fonctionne le tensiom\u00e8tre de notre m\u00e9decin la r\u00e9ponse de Jean-Luc Barbey, Docteur en m\u00e9decine interne \u00e0 Fribourg il est au micro d'Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [83%] :\r\nAlors c'est une manchette qu'on va fixer sur le bras du patient \u00e0 une point et un nanom\u00e8tre, c'est pouvoir sert \u00e0 gonfler la manchette qui va serrer le bras du patient Alemanno mettre \u00e0 lire la pression qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [86%] :\r\nL'autre objet alors pour prendre la tension, du coup c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nAlors on est oblig\u00e9 d'utiliser un st\u00e9thoscope pour faire une mesure de tension Manuel, par contre, il y a d'autres appareils qui sont d\u00e8s tensiom\u00e8tre \u00e9lectroniques qui ont un micro int\u00e9gr\u00e9 dans la Manche, a \u00e9t\u00e9, qui ne n\u00e9cessite pas de st\u00e9thoscope moi j'utilise de ceux qui le tensiom\u00e8tre Manuel donc avec le st\u00e9thoscope, le st\u00e9thoscope quand on va appliquer sur l'art\u00e8re cul, bite Alain au niveau du du pli du coude pour entendre les les bruits qui nous Servent \u00e0 d\u00e9terminer la pression du patient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [87%] :\r\nBon, on va expliquer comment \u00e7a marche en action alors premi\u00e8res r\u00e9actions ce ma\u00eetre le manchon autour du bras, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 alors par convention mesure la pression sur le bras gauche chez une personne assise qui \u00e9tait au repos \u00e0 peu pr\u00e8s 5 minutes, alors on va fixer la manchette au niveau du bras de 3 centim\u00e8tres au-dessus du pli du coude, on sert la manchette mais pas trop, il faut, il ne faut pas que le bras soit d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s que le velcro avec le velcro ensuite, je mets mon st\u00e9thoscope, je passe sur l'art\u00e8re au niveau du pli du coude et je gonfle si on va gonfler \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 160 millim\u00e8tres de mercure, donc les gens ressentent quand m\u00eame une pression assez, assez importante et ensuite je laisse descendre doucement la pression. \r\nEt d\u00e8s que j'entends le 1er bruit c'est un une pulsation hein je je note cette pression, c'est la pression systolique et apr\u00e8s, je continue de laisser descendre la pression toujours tr\u00e8s doucement et quand dispara\u00eet le bruit, c'est la pression diastolique on va noter donc vous avez une pression actuellement \u00e0 160 sur 100. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [91%] :\r\nMais c'est beaucoup trop, \u00e7a, je pense que c'est le stress de l'exercice, c'est une influence, on dit qu'il y a un syndrome de la blouse blanche aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est, qui est pr\u00e9sent chez de nombreux patients, je crois, plus de 30 pourcent des des personnes ont une hypertension blouse blanche, de toute fa\u00e7on une valeur de pression ne suffit pas \u00e0 poser le diagnostic d'une hypertension v\u00e9rifi\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces valeurs avant de discuter de de traitement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [87%] :\r\nDonc les les premiers battements que vous entendez ce sont correspondent \u00e0 la systole c'est \u00e7a les battements systolique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [89%] :\r\nVoil\u00e0, pression systolique cuit, c'est la pression qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 lorsque le coeur se contracte et envoie le sang au niveau du syst\u00e8me art\u00e9rielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [79%] :\r\nC'est ce qu'on appelle la pression art\u00e9rielle maximale juste voil\u00e0 ainsi, c'est la plus haute, donc, et la diaspora elle c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [88%] :\r\nAlors la pression diastolique, c'est la pression qui reste apr\u00e8s qu'il y a eu la contraction cardiaque et, \u00e9videmment, il y a toujours une pression positive autrement si la pression \u00e9tait n\u00e9gatif de 100 irait dans le mauvais sens et retournerait au coeur donc cette pression diastolique qu'on mesure apr\u00e8s la contraction aux environs de 70 habitants millim\u00e8tres de mercure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [93%] :\r\nLa norme id\u00e9al en mati\u00e8re de tension art\u00e9rielle c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [89%] :\r\nAlors la norme id\u00e9al, ce serait 130 sur 8, tant on peut retenir ce chiffre, on parle d'hypertension art\u00e9rielle lorsque la pression est sup\u00e9rieur \u00e0 140 sur 90 maintenant dans certaines pathologies comme le diab\u00e8te de type 2 par exemple, on on aimerait avoir des pressions plus basse que cette valeur th\u00e9orique et on essaie d'obtenir des valeurs de 130 sur 78 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [85%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T10:10:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbey, Jean-Luc", "role": "docteur en m\u00e9decine interne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F9C0113-4297-4CFF-8E23-22C916F59993", "internalArchiveId": "2F9C0113-4297-4CFF-8E23-22C916F59993", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arnaud Poissonnier", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Arnaud a donc tout quitt\u00e9 pour se lancer dans l'entreprenariat social. Il y a 10 ans, il a cr\u00e9\u00e9 Babyloan. Un relais entre ceux qui ont besoin de fonds, souvent modestes, pour entreprendre quelque part dans le monde et ceux qui pr\u00eatent un temps de l'argent pour rendre ce projet possible. 80'000 pr\u00eateurs ont d\u00e9j\u00e0 fait le pas. Un projet ambitieux pour ce cr\u00e9ateur bouillonnant de projets innovants et audacieux, en passe de trouver son \u00e9quilibre financier.\r\n\r\n* Infotrafic: 14:35:17-14:35:33 / * Arnaud Poissonnier Des dizaines de milliers de manifestants... au centre-ville de Hong Kong... pour marquer l'anniversaire sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine... alors que certains d'entre eux... hostiles au gouvernement pro-P\u00e9kin... ont tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dans le parlement local...\r\nLa police a r\u00e9pliqu\u00e9... avec du gaz au poivre... \r\nDes affrontements... qui ont accentu\u00e9 la tension... alors que le mouvement en r\u00e9action au projet de loi du gouvernement visant \u00e0 autoriser les extraditions en Chine continentale... a \u00e9t\u00e9 jusque-l\u00e0 largement pacifique...\r\nCe texte... d\u00e9sormais suspendu... a pr\u00e9cipit\u00e9 des foules immenses dans les rues... jusqu'\u00e0 deux millions de personnes... le 16 juin dernier... selon les organisateurs...", "durationSec": 3339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10511535", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869816.image", "alternativeTitle": ["Les audacieux du 01.07.2019", "Les audacieux du 01.07.2019", "Arnaud Poissonnier / LAX_2019-07-01T14:04:15_les-audacieux", "Arnaud Poissonnier / LAX_2019-07-01T14:04:15_les-audacieux"], "alternativeSummary": ["Arnaud a donc tout quitt\u00e9 pour se lancer dans l\u02b9entreprenariat social. Il y a 10 ans, il a cr\u00e9\u00e9 Babyloan. Un relais entre ceux qui ont besoin de fonds, souvent modestes, pour entreprendre quelque part dans le monde et ceux qui pr\u00eatent un temps de l\u02b9argent pour rendre ce projet possible. 80'000 pr\u00eateurs ont d\u00e9j\u00e0 fait le pas. Un projet ambitieux pour ce cr\u00e9ateur bouillonnant de projets innovants et audacieux, en passe de trouver son \u00e9quilibre financier.", "Arnaud a donc tout quitt\u00e9 pour se lancer dans l\u02b9entreprenariat social. Il y a 10 ans, il a cr\u00e9\u00e9 Babyloan. Un relais entre ceux qui ont besoin de fonds, souvent modestes, pour entreprendre quelque part dans le monde et ceux qui pr\u00eatent un temps de l\u02b9argent pour rendre ce projet possible. 80'000 pr\u00eateurs ont d\u00e9j\u00e0 fait le pas. Un projet ambitieux pour ce cr\u00e9ateur bouillonnant de projets innovants et audacieux, en passe de trouver son \u00e9quilibre financier."], "variantIds": ["ece-10511536", "ece-10511535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T13:40:22Z", "speechToTexts": ["08.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLes audacieux sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:05) [88%] :\r\nArnaud : \u00e0 quel \u00e2ge avez -vous chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [87%] :\r\n40 ans est -ce que cette d\u00e9cision \u00e9tait le fruit d'une longue r\u00e9flexion non c'est une succession de rencontres et de hasard qui m'a fait basculer dans l'entreprenariat social, combien de temps vous a pris le changement 3 secondes, est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, oui, parce que c'est une transition entre une ancienne ville nouvelle vie faut pas simple donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mat\u00e9riellement difficile mais psychologiquement tr\u00e8s facilement, est ce qu'on vous a soutenu, \u00e7a d\u00e9pend qui avez -vous il peut ah non j'ai dit des \u00e9normes stress nuit ab\u00eem\u00e9e, mais fondamentalement pas peur, est ce que \u00e7a vous a chang\u00e9 oui \u00e7a va changer, bien s\u00fbr, est ce que vous avez une nostalgie de la vie d'avant, aucune, est ce que c'est mieux qu'avant, c'est mat\u00e9riellement plus compliqu\u00e9 mais, mais sinon c'est 100 fois mieux bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [99%] :\r\nLes audacieux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:00:55) [80%] :\r\nLaurence parions David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [91%] :\r\nArnaud est le 1er de la saison des audacieux, petit rappel de principes : si vous avez manqu\u00e9 les \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents, nous allons nous retrouver chaque jour du mois de juillet, de 14 heures \u00e0 15 heures pour partager des rencontres avec des audacieuse et des audacieux, ils se reconnaissent plus ou moins dans cette id\u00e9e d'audace, mais leur parcours \u00e0 quelque chose de formidablement courageux et optimiste, ils ont os\u00e9, ils ont un jour changer de vie parce que la vie leur a fait un croche-pied ou parce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'aligner avec leurs r\u00eaves de gosses de quitter une machine qui les broyer ou simplement changer le monde, aucune histoire n'est la m\u00eame, mais tous ont quelque chose \u00e0 transmettre et si je ne me lasse pas de les entendre se raconter, j'esp\u00e8re que vous ne vous laisserai pas d'\u00e9couter leur parcours inspirant Arnaud est donc le 1er, il a tout quitt\u00e9 pour se lancer dans l'entreprenariat social, il ne manque pas d'id\u00e9es ni d'activit\u00e9, l'homme est press\u00e9 et le matin de notre rencontre, c'est l'heure de sa s\u00e9ance hebdomadaire chez Babylone. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:02:15) [82%] :\r\nOn ne va pas si mal, ce sont aujourd'hui 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:02:21) [94%] :\r\nPour une grande \u00e9quipe on aussi entre 12 et 15 personnes en permanence sur Babylone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [88%] :\r\nQui coule, merci d'\u00eatre l\u00e0, d\u00e9sol\u00e9, on s'est pas vu depuis depuis pas mal de temps, donc avec avec mon programme un peu un peu bizarro\u00efde donc, pardonnez -moi, s'il y a des urgences, je reste connect\u00e9, donc je repars demain soir chez moi, je suis pas l\u00e0 la semaine prochaine, parce que je serais en cong\u00e9, mais je serais connect\u00e9s, donc s'il y a des dossiers importants, surtout n'h\u00e9sitez pas \u00e0 me harceler pour qu'on en parle, il y a, il y a aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [89%] :\r\nAlors moi je suis le fondateur de Babylone, hein, donc Babylone, c'est une plateforme de financement participatif un peu particuli\u00e8re, on parle du crowdfunding, un peu partout, nous, elle est un peu particuli\u00e8re parce qu'elle est extr\u00eamement social puisqu'elle est d\u00e9di\u00e9e au microcr\u00e9dit, il doit y avoir, je sais pas 10000 plateformes de crottes Warning dans le monde voir plus d'ailleurs maintenant dans le sillage de ceux qui ont eu l'id\u00e9e, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es de d\u00e9cliner le crowdfunding dans le monde du microcr\u00e9dit, les fameuses am\u00e9ricain qui va nous on s'est lanc\u00e9e dans le sillage de qui va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [91%] :\r\nMais c'est dans l'univers du fournit une niche absolument passionnante, que de d\u00e9velopper des sites comme celui de Babylone, qui permettent aux internautes de financer des b\u00e9n\u00e9ficiaires de microcr\u00e9dits \u00e0 l'autre bout du monde par une m\u00e9canique de de pr\u00eats solidaires donc je pr\u00eate de l'argent \u00e0 quelqu'un dans un bidonville \u00e0 partir de 10 euros \u00e0 quelqu'bidonville \u00e0 l'autre bout du monde, donc c'est \u00e0 la fois innovants plein d'impact et c'est un m\u00e9tier passionnant. \r\nMerci de nous rejoignent, si vous voulez -vous apr\u00e8s vous pouvez nous pr\u00e9senter 2 secondes \u00e0 Florence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [88%] :\r\nJe suis Oksana et je travaille chez Babylone pour l'op\u00e9ration, donc moi qui la remont\u00e9e des profits les op\u00e9rations flux financiers donc Oksana vous devant l'ordinateur, en fait, c'est vous qui mettez en ligne Les b\u00e9n\u00e9ficiaire en tout cas ceux qui attendent, on peut today quelques exemples en fait d'histoire parce que tout est extr\u00eamement concret justement l'id\u00e9e, c'est de nous dire vraiment qui ils sont et ce qu'ils attendent, oui, par exemple, l\u00e0 c'est un profil qui me femme en Ha\u00efti qui vendent des v\u00eatements sur le march\u00e9 et qui aimerait en fait renouveler son stock de v\u00eatements avant et qui donc demandent un microcr\u00e9dit de 260 euros pour ce faire d'accord et puis apr\u00e8s, chacun peut contribuer, comment \u00e7a se passe, on clique sur on a envie et puis on met la somme que l'on veut minimum 10 euros, c'est \u00e7a, voil\u00e0 \u00e7a apr\u00e8s sont remont\u00e9s sur le site Babylone et donc ouvert qui le veut pour pr\u00eater \u00e0 partir de 10 ans il en fait la le financement enfin le le profil avec donc le titre et le la petite description du projet et de l'avanc\u00e9e du financement donc avec le pourcentage d\u00e9j\u00e0 financ\u00e9s et le montant restant \u00e0 financer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:05) [85%] :\r\nEt le but c'est d'arriver \u00e0 100 pourcent de financement, il y a le types graphismes de la il y a une dame qui est \u00e0 six 19 \u00e0 70 pourcent donc il est presque 46 65 femmes et longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:16) [89%] :\r\n\u00e7a arrive \u00e0 100 pourcent oui \u00e7a c'est vraiment assez rapide apr\u00e8s ceux qui prennent un peu plus entre les projets dont la maturit\u00e9 plus longue et dont le montant est aussi plus grand, par exemple en Europe on finance des projets allant jusqu'\u00e0 10000 euros, donc forc\u00e9ment ils mettre un peu plus de temps que les petits projets de 500 euros mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est assez rapide et tous sont financ\u00e9s \u00e0 100 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:40) [94%] :\r\nDonc en fait on pr\u00eate de l'argent \u00e0 quelqu'un au bout du monde qui va pouvoir se sauver d'une situation un peu compliqu\u00e9e ou en tout cas, qui n'a pas les moyens de d\u00e9marrer une activit\u00e9 vous contr\u00f4ler comment la fiabilit\u00e9 le la solidit\u00e9 des projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [89%] :\r\nEn fait, on travaille dans ce tr\u00e8s vaste monde du microcr\u00e9dit, aujourd'hui il y a ce qu'on appelle des institutions de microfinance il y a 10000 institutions de microfinance qui d\u00e9livrent du microcr\u00e9dit \u00e0 plus de 130 millions de personnes dans le monde, hein, c'est vraiment une activit\u00e9 qui s'est beaucoup d\u00e9ploy\u00e9 ben nous on est l'un des financeurs de cette activit\u00e9 en pratique et concr\u00e8tement on va, on va pas travailler en Direct avec des projets, m\u00eame si la plateforme finance des projets mais on va travailler des institutions de microfinance on a des partenariats avec une petite trentaine d'institutions de microfinance depuis qu'on a lanc\u00e9 Babylone et ses institutions de microfinance font leur job qui consiste \u00e0 trouver des gens qui sont des petits entrepreneurs dans l'\u00e2me et qui, gr\u00e2ce \u00e0 un micro- cr\u00e9dit vont pouvoir d\u00e9ployer leur activit\u00e9 et se sortir de la pr\u00e9carit\u00e9, gr\u00e2ce aux revenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par cette petite activit\u00e9, donc on est dans ce monde- l\u00e0, or les institutions de microfinance ont besoin de lever de l'argent pour eux pr\u00eat\u00e9 sous forme de micro- cr\u00e9dit d'nous ont fait cet office on est pas les seuls, mais on est un outil de financement des institutions de microfinance on va auditer d'intention de microfinance qui ont envie de lever de l'argent aupr\u00e8s de notre communaut\u00e9 de babylonien, c'est l'esprit du croate c'est c'est les membres contributeurs les appeler les Babyloniens et donc quand on agr\u00e9\u00e9, une institution de microfinance apr\u00e8s, apr\u00e8s un long travail d'audits donc l'ingestion de microfinance va remonter tout un tas de projets sur le site, qui vont \u00eatre financ\u00e9s gr\u00e2ce au pr\u00eat solidaire des des Babyloniens en disant puisqu'on a un peu plus de 10 ans maintenant, on a financ\u00e9 enfin nos babylonien financer 45000 projets dans 27 pays, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 25 millions de pr\u00eats solidaires qui donc c'est assez chouette sur des tous petits projets, le projet moyen sur Babylone, c'est 450 euros donc c'est du, c'est vraiment du minuscule dans les bidonvilles, les zones rurales, un peu partout, enfin c'est c'est vraiment chouette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:31) [90%] :\r\nEst ce que c'est facile \u00e0 vendre, Babylone Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [90%] :\r\nBen \u00e7a d\u00e9pend qui c'est-\u00e0-dire que facile \u00e0 vendre au niveau du grand public, les Babyloniens, globalement, c'est assez facile parce que c'est un tr\u00e8s beau sujet que dire d'aller voir les les gens, leur disant ben on vous propose une nouvelle forme de solidarit\u00e9 qui n'est pas une solidarit\u00e9 en mode je donne de l'argent \u00e0 fonds perdus pour soutenir une grande cause \u00e0 une ONG, ce qui est la communication, toutes les ONG depuis toujours aupr\u00e8s du grand public non, on fait le contraire, c'est du pr\u00eat \u00e0 fond non perdu puisque rembours\u00e9 pour une petite cause, c'est le petit projet que vous avez choisi Orly. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:07) [90%] :\r\nWallis para\u00eet que c'est vous qui \u00eates en lien avec vous recruteur finalement c'est presque des recrute un rire le terrain ce que vous appelez les IMF oui c'est \u00e7a, donc ils ont une capacit\u00e9 d'analyse de ses activit\u00e9s en fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:20) [84%] :\r\nOui, et c'est c'est ans ce sont de microfinance qui va effectuer toute l'analyse du dossier de demande de cr\u00e9dit qui va faire le suivi qui va suivre tout ce qui remboursement \u00e9galement, donc c'est oui, c'est vraiment avec elles qu'on est, en rien, et c'est ces institutions que nous on suce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:38) [92%] :\r\nDonc il ne faut pas se tromper de partenaires en fait, c'est l\u00e0 tout l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [90%] :\r\nC'est l\u00e0 tout le toute ma fonction avec les autres, analyse du du p\u00f4le DMF on fait toute une analyse au pr\u00e9alable qu'on demande \u00e0 l'institution et tout un tas de documents qu'on analyse d'abord ici \u00e0 Paris, et ensuite, si on pense que le dossier est \u00e9ligible, on se rend sur place pour une mission de 4 5 jours on rencontre toutes les l'\u00e9quipe de direction de management et \u00e9galement des micro- entrepreneurs donc des clients de cette institution, pour leur demander comment \u00e7a se passe, c'est ce que vraiment la relation entre eux et l'institution se passe bien, les remboursements se passe bien, etc, on tient vraiment \u00e0 coeur, ce c\u00f4t\u00e9 social, mais clairement \u00e7a change d'avis, il y a des activit\u00e9s qui se d\u00e9veloppe, qui permettent \u00e0 des gens et \u00e0 des familles de noms de de vivre un petit peu plus ais\u00e9ment et c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme comme impact h\u00e9 oui, c'est s\u00fbr que la dalle en ordinateur voil\u00e0 graphique, j'ai pas un impact Direct, mais c'est nous tous dans dans l'entreprise sociale qui permettront de rendent leur faisait un petit peu plus facile. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:46) [87%] :\r\nMoi je suis Michael je bosse sur l'activit\u00e9 grand public de Babylone, donc on voit l'activit\u00e9 quand vous dites, c'est l'activit\u00e9 de financement participatif et donc on fait le lien entre les finalement nos partenaires terrain et qui nous remonte des projets et le grand public qui a envie de soutenir fait c'est nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique, et de financement fait des micro- entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:06) [89%] :\r\nPuisque vous \u00eates le lien avec le grand public, quelles sont les questions que se posent le plus ceux qui viennent vous voir ou serait int\u00e9ress\u00e9 par votre d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:13) [94%] :\r\nAlors, pour eux, je pense que c'est l'enjeu avant tout c'est cr\u00e9e un lien de confiance par rapport \u00e0 ce qui se passe sur le terrain parce que quand on met l'argent sur une plateforme, on a besoin d'\u00eatre certain que cet argent va revenir et on a surtout envie que cet argent il serve \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:28) [93%] :\r\nEt si on souscription contribue \u00e0 un projet en pr\u00eatant de l'argent, on peut suivre l'\u00e9volution apr\u00e8s vous donner des nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:35) [91%] :\r\nAlors, on essaye de le faire, autant qu'on peut malheureusement le volume de pr\u00eats qui sont financ\u00e9s sur la plateforme nous emp\u00eache de le faire pour chaque projet, mais on a un format qu'on appelle des belles histoires qu'on essaye de faire assez r\u00e9guli\u00e8rement quand on va sur le terrain, en fait, nos analystes, elles vont \u00e9galement \u00e0 la rencontre de micro- entrepreneurs d'abord pour savoir si ces micro- entrepreneurs ont r\u00e9ellement \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 et surtout pour savoir, pour rendre compte en fait de leur parcours qui sont d'tr\u00e8s diverses et d'une tr\u00e8s grande richesse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:05) [86%] :\r\nEt on est s\u00fbr de retrouver ses sous, monsieur le directeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [89%] :\r\nAlors non, on n'est pas on n'est jamais s\u00fbr n'est pas s\u00fbr parce que c'est du pr\u00eat, donc qui dit pr\u00eat, dit risque de non- remboursement, n\u00e9anmoins on a, on a une m\u00e9canique qui est assez vertueuse puisque juridiquement l'internaute le babylonien va certes voir son argent affect\u00e9 au projet qu'il a choisie mais juridiquement l'internaute pr\u00eate \u00e0 l'institution de microfinance qui repr\u00eatent aux projets, choisi par le babylonien sur le site, donc comme l'internaute a pr\u00eat\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'institution de microfinance pas l'intention de microfinance va lui rembourser, quel que soit le sort du projet c'est c'est moi j'ai choisi Madame Karimov petite agricultrice vous Tadjikistan et qu'elles remboursent pas, c'est pas grave parce que j'ai pr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'institution de microfinance qui a r\u00e9affect\u00e9 mon argent son projet, mais c'est de la science microfinance qui va m'en Bourse et donc le risque de l'internaute, c'est pas un risque sur le porteur de projet final, c'est un risque sur l'institution de microfinance qui a port\u00e9 ce projet et donc c'est notre job de choisir des instruments de microfinance qui sont p\u00e9rennes, s\u00e9rieuse, durable, social etc, et on sait, je touche du bois en s'est plut\u00f4t bien d\u00e9brouill\u00e9 puisqu'aujourd'hui en cumul sur donc nos 10 ans d'existence, on a un taux de remboursement cumul\u00e9 de 97 pourcent pour ce qui est quand m\u00eame quelque chose d'assez remarquables, apr\u00e8s on est sur un secteur risqu\u00e9 \u00e0 une institution de microfinance \u00e7a part en cacahu\u00e8te en 6 mois, \u00e7a va tr\u00e8s vite, donc c'est \u00e0 nous, d\u00e9tecter quand \u00e7a commence \u00e0 \u00e0 \u00e0 ne plus aller bien, mais, mais, globalement, alors on le encore je, je, je touche du bois mais mais on s'est plut\u00f4t pas mal d\u00e9brouill\u00e9 on a effectivement et aussit\u00f4t d'Hambourg se on est all\u00e9 assez fier de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [94%] :\r\nVous avez compris le principe, vous pr\u00eatez le temps a quelqu'un, quelque part dans le monde de se refaire une petite sant\u00e9 financi\u00e8re de lui permettre d'entreprendre et vous serez rembours\u00e9, moyennant une petite commission pour le fonctionnement de la structure alors l'activit\u00e9 exit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:49) [90%] :\r\nDepuis 10 ans, ce n'est pas la poule aux odeurs, les temps sont parfois durs mais \u00e7a n'entache pas la motivation de son fondateur, un changement de vie co\u00fbte \u00e0 tous niveaux qu'Arnaud Poissonnier nous raconte dans quelques minutes, les audacieux chaque jour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:05) [96%] :\r\nR\u00e9cit d'un changement de vie sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:52) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Simon Gerber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:56) [93%] :\r\nIls ont chang\u00e9 de vie, par choix ou par obligation, il se raconte chaque apr\u00e8s- midi de l'\u00e9t\u00e9 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:03) [79%] :\r\nArnaud Di de votre vie d'apr\u00e8s grisante innovantes passionnante Libre cr\u00e9ative compliqu\u00e9 parfois sous qui puisque la souvent fatigant mais je le dis avec le sourire, parce que j'adore ce que je fais, je pense qu'elle est assez Les Infos bienveillante, est r\u00e9siliant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:27) [90%] :\r\nArnaud Poissonnier ne voit sans doute pas le monde comme le commun des mortels, il voit grand, il voit il vote o\u00f9 il entend tout et il est partout, chaque d\u00e9but de semaine, il est dans une ruche, quelque part dans le 20\u00e8me arrondissement, c'est une p\u00e9pini\u00e8re ou un cube des entreprises sociales et solidaires des id\u00e9es innovantes et c'est dans ce bouillonnement d'initiatives qu'il pilote ce projet de grande ampleur avec la sensation d'\u00eatre utile au monde, d'o\u00f9 vient -il il nous la raconte, c'\u00e9tait quoi la vie d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:00) [87%] :\r\nLa vie d'avant, c'\u00e9tait une vie extr\u00eamement confortable, elle ne l'est plus aujourd'hui, moi j'\u00e9tais si je suis un petit peu mon parcours rapidement, moi je suis dipl\u00f4m\u00e9, notaire, j'ai un master de gestion d'entreprise \u00e9galement, donc \u00e7a c'est c'est mon parcours universitaire et quand fini mes \u00e9tudes, j'ai pas travaill\u00e9 dans notariat puisque l'\u00e9poque le le notariat \u00e9tait en crise de l'immobilier en France, donc n'embauchez pas tellement, et du coup, j'ai commenc\u00e9 dans une banque, c'\u00e9tait en 93 et en fait, je suis rest\u00e9 pendant 12 ans dans des bons \u00e0 travailler dans les banques de gestion de fortune, donc je m'occupais de gens qui ont trouv\u00e9 un et 100 millions d'euros, des gens qui d\u00e9fraie la chronique, qui sont tr\u00e8s riches qui, et je m'ennuie en fait parce que c'est techniquement, j'avais un m\u00e9tier passionnant \u00e0 la finance, mais humainement je je retrouvais pas mes valeurs moi gamin, je voulais \u00eatre pr\u00eatre, je voulais \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 dans le monde, enfin avais plus petits r\u00eave comme \u00e7a dans ma t\u00eate suivi qui viennent manger pas r\u00e9alis\u00e9, mais j'ai d\u00e9couvert microcr\u00e9dit, c'\u00e9tait en 2006 heures 2005 pardon au Tadjikistan, c'\u00e9tait un petit voyage, c'\u00e9tait 2 semaines, enfin c'\u00e9tait rien du tout et j'ai d\u00e9couvert cette femme qui me faisait des sourires je de toutes les 3 minutes qui me sourit et qui me remercier toutes les 3 minutes d'une \u00e9cole du micro- cr\u00e9dit qu'on lui avait besoin de 3 sets \u00e0 l'avait besoin de m\u00e9moire, c'\u00e9tait l'\u00e9quivalent c'\u00e9tait en Sulmoni Tadjiks, mais elle avait besoin de de l'\u00e9quivalent de 350 dollars et elle : fabriquer des petits lits de b\u00e9b\u00e9 en bois avec des petits garniture qu'elle vendait sur les march\u00e9s avec \u00e7a le faisait vivre toute sa famille, ses 3 enfants, sa m\u00e8re, sa belle soeur, elle \u00e9tait veuve de guerre, et cette femme me souriait tout le temps et surtout toutes oui, elle me remercier sans arr\u00eat du microcr\u00e9dit qu'on lui a accord\u00e9, et l\u00e0 \u00e7a peut para\u00eetre caricatural mais la chimie, merde, j'ai jamais un de mes clients, gestion de fortune qui m'a remerci\u00e9 comme cette femme le fait pour un truc ridicule 350 dollars de pr\u00e8s et j'ai d\u00e9couvert la valeur relative de l'argent et d'un seul coup, je me suis all\u00e9, je pense que ce jour- l\u00e0, je me suis align\u00e9, je me suis align\u00e9 parce que \u00e7a fait remonter en moi toutes ses envies que j'avais, je parlais de mon enfance, mon envie d'\u00eatre pr\u00eatre d'\u00e9radiquer la pauvret\u00e9, enfin moi gamin j'imagine et j'avais souvent des id\u00e9es d'entreprises quand j'\u00e9tais jeune et l'une de mes id\u00e9es d'entreprise \u00e7a existe aujourd'hui mais, mais, c'\u00e9tait de cr\u00e9er le Mac Donald de la banque pour les pauvres dans ma t\u00eate, j'ai veill\u00e9 quand j'avais 15 ans j'imaginais, esp\u00e8ce de banque un peu low-cost, avec des guichets, tr\u00e8s simple, ou dans les quartiers pauvres, on puisse attirer des gens qui sont rejet\u00e9s des banques un peu voil\u00e0 et donc j'avais d\u00e9j\u00e0 ce genre de choses en t\u00eate et \u00e9videmment j'avais rien fait mais, voil\u00e0, moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 dans une famille catholique du nord de la France, o\u00f9 les valeurs du partage son c'est la social- d\u00e9mocratie effacer tout \u00e7a, moi je suis impr\u00e9gn\u00e9 de cette sociologie -l\u00e0 quelque part et donc quand et je me suis retrouv\u00e9 avec le microcr\u00e9dit et la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une Start-Up autour du sujet de microcr\u00e9dit donc social impactantes mais je me suis d'un seul coup, je me suis r\u00e9aligner et je me suis m\u00eame pas pos\u00e9 la question que je lui disais souvent comme vous savez quand on visite \u00e0 chercher un appartement, on va visiter 50 appartements qui sont tous des dauphins, c'est horrible, on est oblig\u00e9 de dire oui, mais en fait on d\u00e9teste l'appartement parce qu'il a une queue de 50 m\u00e8tres dans le dans l'escalier qui attendent, et puis le 51\u00e8me vous n'avez m\u00eame \u00e0 peine ouverte la porte, vous savez que c'est, c'est \u00e9tonnant, on a tous fait ce genre d'exp\u00e9rience, h\u00e9 ben moi, ma rencontre avec l'entreprenariat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a ce que je chercher des id\u00e9es, j'ai, j'avais voulu monter plusieurs bo\u00eetes etc, mais je n'\u00e9tais pas all\u00e9 au budget et quand la porte de qui va s'est ouvert, donc du crowdfunding de microcr\u00e9dits mais pour moi, je dis mais c'est j'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi, j'ai y vais quoi \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 cher mais \u00e7a me co\u00fbte encore tr\u00e8s cher aujourd'hui, mais c'est passionnant, j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:11) [92%] :\r\nMais vous vous souvenez du moment o\u00f9 vous avez envoy\u00e9 votre lettre de d\u00e9mission, vous avez verbalis\u00e9 le fait je quitte cette vie- l\u00e0, vous vous souvenez, il y avait eu un instant pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:19) [87%] :\r\nOui, il y a un instant tr\u00e8s pr\u00e9cis que j'ai en t\u00eate ce qui, et \u00e7a c'est assez symbolique du truc, c'est que quand je voulais n\u00e9gocier mon d\u00e9part de la banque o\u00f9 j'\u00e9tais, j'avais des grandes discussions avec le DRH de la banque et \u00e0 l'\u00e9poque, la banque craignaient que je lance un cabinet de conseil en gestion de fortune a Family office ce que j'ai fait d'ailleurs, mais je lui je lui lanc\u00e9 300 puis apr\u00e8s \u00e7a m'ennuie et donc j'consacr\u00e9 toute ma vie \u00e0 Babylone et dans la discussion \u00e0 l'\u00e9poque, la banque voulait m'imposer une clause de non- concurrence, discussions de sortie clause de non- concurrence parce qu'ils avaient peur que dans sa famille Office concurrent de la banque comme je discuter d\u00e9j\u00e0 avec Acted sur le microcr\u00e9dit, j'ai dit \u00e0 au DRH, bah, il y avait un truc g\u00e9nial, moi ce que je pr\u00e9f\u00e8re c'est en guise de clause de non- concurrence de travailler un an chez Acted et le DRH a dit Banco et \u00e7a, moi je m'en souviens toute ma vie ou le DH Badie, OK, on n\u00e9gocie une clause de non- concurrence sous forme d'un d\u00e9tachement chez Act-Aid pendant un an et on a sign\u00e9 \u00e7a et pendant un an, j'\u00e9tais pay\u00e9 par la banque \u00e0 travailler pour Act-Aid \u00e0 prendre le microcr\u00e9dit ADIE a aid\u00e9 et en fait, c'est comme \u00e7a que je me suis lanc\u00e9, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ma clause de non- concurrence, et gr\u00e2ce \u00e0 ce DRH, qui a eu l'ouverture d'esprit d\u00e9bat OK, Banco, je vous je vous prends au mot et la clause en concurrence, on l'a fait, chaque et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi un lancement formidables, donc c'est un peu \u00e7a je j'ai retenu de de cette n\u00e9gociation de sortie en fait et c'est pendant cette ann\u00e9e de d\u00e9couverte de microcr\u00e9dit avec Act-Aid que j'ai d\u00e9couvert dans un article de journal, le fameux site qui va donc il a \u00e9t\u00e9 le 1er site de crottes phoning a invent\u00e9 une d\u00e9clinaison de du crowdfunding dans le monde de la microfinance quand j'ai vu ce truc, je me suis mais qui va \u00eatre une ONG, mais on peut peut-\u00eatre le faire aux Start-Up \u00e0 l'\u00e9poque on n'appelait pas \u00e7a des Sochaux le Business, mais c'\u00e9tait l'un des premiers Sochaux Business en France sans faire expr\u00e8s, comme j'\u00e9tais une 1er, une des premi\u00e8res plateformes de crack fournit qu'en France, sans faire expr\u00e8s, aussi, mais c'\u00e9tait un choix un peu fou, parce que voil\u00e0 c'est \u00e7a reste compliqu\u00e9 mais mais c'est absolument passionnant, je vois beaucoup de jeunes qui se lancent dans l'aventure du Sochaux Business Start-Up social et qui s'\u00e9puisent au bout de 12 18 mois parce qu'ils sont trop jeunes, parce qu'ils ont pas d'exp\u00e9rience de gestion qui ne sont pas de r\u00e9seau, on le et malheureusement les on en voit beaucoup crever assez vite parce qu'ils ont pas l'\u00e9toffe et la profondeur de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:27) [85%] :\r\nLe plaintes chose et c'est tr\u00e8s dommage, et moi j'ai eu cette chance, or \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande souffrance et une chance \u00e0 la fois cette que de de lancer \u00e7a \u00e0 40 ans, donc moi je suis sorti de la banque \u00e0 la quarantaine un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:40) [88%] :\r\nJ'avais, je pense que j'avais alors c'est encore la finance parce que je suis pass\u00e9 de la finance des tr\u00e8s riches : la finance des tr\u00e8s pauvres mais quelque part, c'est toujours de la finance, donc il y a un fil directeur, quand m\u00eame, dans ma carri\u00e8re, d'une part, et puis surtout j'avais, j'avais de la un peu de bouteille quoi, donc j'avais des r\u00e9seaux, j'avais des carnets d'adresses savez \u00e0 quelle porte sonner, je savais faire du marketing parce qu'en banque, j'ai fait des ann\u00e9es de marketing en gestion de fortune, etc sur de la finance, quelque part, donc je pense que vous avez un bagage qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s adapt\u00e9e \u00e0 Lhassa en plus je pense que j'ai une particularit\u00e9 de temp\u00e9rament sexuelle tr\u00e8s commerciale et je ne m'a jamais et l'aventure Bamyan n'a pas \u00e9t\u00e9 facile tous les jours, donc ce qui l'a sauv\u00e9, c'est pas que parce qu'on a une \u00e9quipe g\u00e9niale notamment etc, mais, mais je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi ma ma capacit\u00e9 \u00e0 ne jamais l\u00e2cher le morceau, c'est peu n\u00e9vrotique chez moi, mais, mais \u00e7a a beaucoup aid\u00e9, Babylone, en tout cas dans certains moments en m\u00eame temps c'est une souffrance parce que m\u00eame si le projet est passionnant, c'est 100 fois plus difficile \u00e0 porter, un truc comme Babylone que d'\u00eatre banquier a tr\u00e8s tr\u00e8s bien gagner sa vie, moi je me suis mis en difficult\u00e9 financi\u00e8re personnelle face a \u00e9t\u00e9 un un calvaire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, j'ai une vie personnelle qui est une catastrophe absolue qui est en ruine, enfin bon voil\u00e0, donc il n'y a pas que d\u00e8s que du bon c\u00f4t\u00e9 de l'histoire, quand on regarde Babylone c'est chouette mais c'est pas toujours facile au quotidien, donc voil\u00e0, donc c'est un mec il me chaude mais c'est \u00e9vident que ma carri\u00e8re de banquier a beaucoup aid\u00e9, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:55) [90%] :\r\nCe qu'on sous- estime aussi souvent et ce que vous venez de dire, c'est que dans les projets quand on change de vie, il faut avoir un partenaire de vie solide, tr\u00e8s solide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:05) [87%] :\r\nOui, vous \u00eates je disais pareil quand je fais des conf\u00e9rences aux d\u00e9s, aux jeunes, je dis, mais on dit : mais qu'est ce qu'il faut comme qualit\u00e9 pour lancer une Start-Up ou Start-Up sociale, je leur dis ben soyez tr\u00e8s amoureux dans votre couple et un co\u00fbt qui soit solide et il y a des racines de vie priv\u00e9e qui soit tr\u00e8s forte, c'est un atout consid\u00e9rable parce que les entrepreneurs, il y a Yato divorce colossal et or l'entreprenariat social et je pense, c'est pas pareil, modestie, mais je pense que l'entrepreneur social est encore plus compliqu\u00e9e que l'entreprenariat commercial classique, parce que vous devez associer une dimension de Business avec une dimension d'impact social qui sont par nature plut\u00f4t inconciliables, donc c'est vraiment compliqu\u00e9, quoi, c'est des mod\u00e8les beaucoup plus long \u00e0 monter en puissance puisqu'en plus on \u00e9vang\u00e9liser des march\u00e9s fin d'Houphou\u00ebt, je pense qu'il faut \u00eatre assez costaud et effectivement je pense qu'il faut avoir dans votre vie priv\u00e9e, un partenaire une compagne, moi quand j'ai lanc\u00e9 Babylone tous mes copains bien mais c'est g\u00e9nial ce que tu fais et j'avais, je suis divorc\u00e9 depuis mai et j'avais une ex- une ex- \u00e9pouse qui me disait mais non reste banquiers quoi le elle ne voulait pas entendre parler de Babylone et j'y suis all\u00e9 quand m\u00eame parce que je voulais pas le jour de ma mort regrett\u00e9 et je sais aujourd'hui que j'ai eu raison parce que je sais qu'aujourd'hui si je d\u00e9c\u00e8de, je me dis souvent \u00e0 ce que je suis pr\u00eat \u00e0 d\u00e9c\u00e9der peu par moment, c'est une r\u00e9flexion qui est bien dans un esprit et jusqu'\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es, je me dis : mais non, parce que j'ai pass\u00e9 \u00e0 porter Walcott et colibri, chacun doit apporter sa graine \u00e7a fait pendant longtemps je me suis dit mais j'ai pas apporter au monde et je pense qu'on doit, on a tous une responsabilit\u00e9 envers le monde que peu de gens respectent malheureusement mais mais mais voil\u00e0 et et l\u00e0 je commence \u00e0 me dire : je n'ai pas l'intention de partir mais je commence \u00e0 me dire as quand m\u00eame donn\u00e9 beaucoup quoi de bon, je veux donner beaucoup plus encore, mais effectivement, il faut \u00eatre soutenu et moi je, je ne l'\u00e9tais pas donc \u00e7a pas facilit\u00e9 ma vie, voil\u00e0, maintenant je ai pas l\u00e2cher parce que je voulais pas regrett\u00e9 et, de fait, je regrette pas du tout parce que c'est une aventure formidable que d\u00e9velopper des projets de ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:49) [81%] :\r\nTout c'\u00e9tait R\u00e9gina Spector. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:52) [94%] :\r\nLes audacieux reviennent apr\u00e8s un d\u00e9tour par les routes info trafic RTS sur l'autoroute Berne Vevey un accident survenu dans une zone de chantier perturbe toujours la circulation entre gains et Fribourg nord en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:12) [78%] :\r\nOser changer, c'est le pari des audacieux Arnaud Di de votre vie d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:18) [82%] :\r\nFinances NYT lien de subordination bulle sp\u00e9culative, gestion de fortune citadine \u00e9videmment tr\u00e8s peu impactantes en ce, pas un mot, mais je vais pas dire inutile mais quand m\u00eame pas tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:38) [94%] :\r\nArnaud est bien loin du costume qu'il portait dans sa vie d'avant, c'est un quinqua aux airs d'ado avec un t\u00e9l\u00e9phone greff\u00e9 \u00e0 l'oreille et pourtant depuis 10 ans, son initiative a d\u00e9j\u00e0 drain\u00e9 25 millions d'euros, ce n'est pas rien, c'est un projet qui a du sens, qui fait sens, une cha\u00eene de solidarit\u00e9 innovantes qu'Arnaud Poissonnier l'ancien gestionnaire de fortune, devenue aujourd'hui entrepreneur social porte comme une \u00e9vidence, c'est sa mani\u00e8re d'assumer sa responsabilit\u00e9 envers le monde avec une vraie part de risque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:09) [84%] :\r\nSi on si on jauger \u00e0 l'avance les risques qu'on prend les provinces jamais on dit souvent que les les jeunes les plus Blomet \u00e9taient ceux qui prenaient moins de risques quand on entreprenariat puisqu'il trop risqu\u00e9, et du coup il y allait pas quoi parce que \u00e7a fait peur, donc voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:24) [97%] :\r\nVous connaissez la fameuse phrase de Mark Twain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:26) [84%] :\r\nSur il ne savait a dit et c'est pour \u00e7a qu'il c'\u00e9tait impossible, on l'aurait pas dit que c'\u00e9tait impossible, qui l'ont fait, c'est compl\u00e8tement \u00e7a, quoi, je pense qu'il faut avoir une Wayne part d'inconscient, une part de passion et puis si vous avez la t\u00e9nacit\u00e9 et la passion et l'inconscience ben vous y aller et puis vu au final ben vous \u00eates encore l\u00e0 quoi, donc oui, je pense que c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est chouette, alors moi je me suis pas facile attache parce que j'ai cr\u00e9\u00e9 2 autres bo\u00eetes \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:47) [97%] :\r\nJe vais vous dire vous \u00eates un peu un serial entrepreneur aussi parce que vous avez multipli\u00e9 aussi les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:52) [87%] :\r\nOui, alors c'est bien, c'est pas bien, c'est-\u00e0-dire que si je me laisse tirer par mes passions maintenant faire trop de sous- m\u00eame vous les faites pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien toutes, donc l\u00e0 c'est des vrais choix de vie que dire et ce que je trouve que me concentre sur un truc, je suis ou est -ce que je suis tellement boulimique de de de cr\u00e9ativit\u00e9 que du coup, je fais plusieurs trucs bon c'est des choix personnels, moi j'ai choisi de lancer plusieurs projets mais \u00e7a facilite pas assez, pas le travail \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:13) [90%] :\r\nOn dit quelques mots quand m\u00eame de de Tombouctou, on va dire que le livre est au centre et que c'est du presse du don, c'est de de la revente, enfin c'est un petit peu tout \u00e7a, en tout cas c'est faire que le livre circule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:25) [89%] :\r\nOui, c'est l'id\u00e9e de se dire qu'on a tous autour de nous, j'allais dire presque en g\u00e9olocalisation mais autour de nous : Des biblioth\u00e8que de livres physiques papier qui ne se parlent pas entre elles, vous habitez \u00e0 Paris dans un immeuble ou \u00e0 Gen\u00e8ve dans un immeuble 20 ou 30 appartements, vous avez 30 biblioth\u00e8ques qui ne se parlent pas, en France, le Fran\u00e7ais moyen \u00e0 160 livres ben 30 biblioth\u00e8ques de sont son clip, cela fait pr\u00e8s de 5000 livres il y a une m\u00e9ta- biblioth\u00e8que de l'immeuble qui est colossal et et il y a 3 la presse hier par oui oui qui prend la poussi\u00e8re mais qui ne se communiquent pas et donc, nous, on a cr\u00e9\u00e9 l'outil donc Tombouctou avec ce petit jeu de mot subtils sur la ville de Tombouctou et en fait on l'\u00e9crit, on lit en anglais, enfin en franglais ton livre aussi Tombouctou et donc on a cr\u00e9\u00e9 l'outil num\u00e9rique qui permet aux gens de de scanner les codes d'ISBN de leur livrent \u00e7a va entrer sur leur compte, la photo de la couverture du livre et le r\u00e9sum\u00e9 du livre Yvon metteur petit commentaire sur du livre et, surtout, ils vont dire ce qu'ils veulent en faire, donc ils peuvent le donner le pr\u00eater ou le vendre effectivement et six invite tous les gens d'de leur immeuble \u00e0 faire la m\u00eame chose, ben \u00e7a permet \u00e0 toutes ces biblioth\u00e8ques de fouiller les unes dans les autres entre guillemets et Dextre dans son canap\u00e9 dire tiens mon voisin du 6\u00e8me vend le dernier Erik Orsenna je lui ach\u00e8te en ligne et puis apr\u00e8s on se trouvent sur le pallier et puis on se refile avocat voil\u00e0, donc on a cr\u00e9e, \u00e7a c'est un outil de circularit\u00e9 du livre, on a lanc\u00e9 \u00e7a il y a un an, donc c'est c'est c'est tout jeune, \u00e7a peut \u00eatre un village qui n'a pas de biblioth\u00e8que municipale, \u00e7a peut \u00eatre un immeuble, \u00e7a peut \u00eatre des amis, \u00e7a peut \u00eatre les salari\u00e9s d'une entreprise bien entendu qui veulent cr\u00e9er du lien social en en leur sein, \u00e7a peut \u00eatre, je dis : on discute avec la SNCF sur des trains dans lesquels il y a des abonn\u00e9s et donc c'est ce genre de choses qu'on travaille, c'est chouette, puis en plus il a soumis \u00e0 cette marque \u00e9tonnante, c'est pas moi qui l'ai trouv\u00e9 donc, je fais un peu le malin mais qui est cette marque Tombouctou. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:04) [90%] :\r\nEn fait, c'est le partage, c'est l'c'est aussi la cr\u00e9ation du lien votre Grall j'ai l'impression que votre arbre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:11) [90%] :\r\nOui, c'est clairement le le partage, moi j'aime bien les gens, j'adore les gens, moi j'aime bien discuter avec les gens, moi je suis dit je suis n\u00e9 dans les quartiers populaires de de Roubaix o\u00f9 on \u00e9tait dans la rue, enfin quand il y a des faits, des f\u00eates populaires, on \u00e9tait tous dans la rue, oui j'je j'aime bien le contact et c'est vrai qu'on a cr\u00e9\u00e9 des outils qui sont des outils de Liens des outils d'impact \u00e9videmment social sur Babylone et soci\u00e9tal sur le livre, donc c'est des outils \u00e0 la fois d'impact et de Liens et puis en plus le aujourd'hui, il y a quelque chose qui est qui, je trouvais que c'\u00e9tait extr\u00eamement formidable en ce qu'on appelle la Tech for Good, c'est la capacit\u00e9 aujourd'hui car le num\u00e9rique a d\u00e9multipli\u00e9 ses Liens d'acc\u00e9l\u00e9rer ses relations entre les gens et \u00e7a moi \u00e7a m'amuse beaucoup, quoi de de m\u00e8tres l'innovation au service du lien, du partage et la bienveillance, je trouve \u00e7a c'est c'est des jolis monde qui se retrouvent quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:57) [98%] :\r\nVous avez encore des contacts avec les gens de votre vie d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:02) [89%] :\r\nAlors oui, parce que j'ai quelques amis de la vie d'avant, mais je les vois plus beaucoup, tr\u00e8s honn\u00eatement, parce que je suis pass\u00e9 dans un univers compl\u00e8tement autre que ces univers malheureusement ne se parle que peu, c'est-\u00e0-dire l'univers de de la finance traditionnelle dans la finance des march\u00e9s, la finance, de gestion de Patrimoine etc parle franchement pas beaucoup avec le monde de l'innovation sociale de du num\u00e9rique d'impact etc c'est des mots qui sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, donc \u00e7a et puis surtout, il y a une une rupture dans ma vie, c'est-\u00e0-dire que moi, je suis pass\u00e9 d'un monde d'outils financiers : un monde d'innovation num\u00e9rique, c'est plus du tout les m\u00eames sujets. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:37) [94%] :\r\nEt pourquoi \u00e7a leur parle pas cette id\u00e9e de de partage, de mise en commun de pr\u00e8s, on est pas oblig\u00e9 de donner, on peut pr\u00eater enfin pourquoi \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:45) [89%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend l\u00e0 encore des partenariats avec des banques aussi mais non, mais je pense que c'est des m\u00e9tiers qui sont des m\u00e9tiers traditionnels, je peux dire qu'ils sont poussi\u00e9reux mais quand m\u00eame qui sont un peu monolithique qui sont pas tr\u00e8s loin d'\u00eatre immuable et du coup sont des mondes qui bouge pas beaucoup, et donc quand vous d\u00e8s que vous changez de totalement de monde dans un monde o\u00f9 \u00e7a bouge, mais \u00e0 une vitesse de de dingue c'est l'innovation num\u00e9rique au service de l'impact social, enfin c'est \u00e7a connecte plus vraiment quoi et c'est vrai quand je revois un certain nombre de pas de mes amis, mes anciens coll\u00e8gues ai \u00e7a me fait un peu marrer, parce que j'ai l'impression qu'il gagne super bien leur il aimait, donc ils ont eu des carri\u00e8res moi je bon, donc, mais je regrette 2 secondes et demie mais mais voil\u00e0, ils ont pas boug\u00e9, quoi, donc, et je me dis est -ce que dans une vie \u00e0 \u00e7a, c'est des r\u00e9flexions personnelles, je me dis mais est -ce que dans une vie, est ce que le bonheur, c'est l\u00e0 encore c'est c'est tr\u00e8s personnel comme d\u00e9marche, mais est -ce que le bonheur c'est d'avoir fait une carri\u00e8re dans le but, c'\u00e9tait de gagner, de plus en plus d'argent sur un format qui est toujours le m\u00eame m\u00e9tier et je me fait croire que je suis heureux que j'en changeant de banque, je respecte \u00e7a, moi, c'est pas ma fa\u00e7on de de m'\u00e9panouir ma fa\u00e7on d'\u00e9panouir c'est d\u00e9crets des choses, il fallait et que donc il y a boue 12 ans de banque, j'ai tout fait, j'en pouvais plus, et donc quand je les revois je voil\u00e0 j'ai ce miroir de 2 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une vie qui \u00e9tait pas la mienne, quelque part, et les regards qu'il pose sur vous, il y a une forme d'admiration pour ce que je fais donc pour le fait d'avoir os\u00e9 et pipi aujourd'hui Babylone, c'est pas tout \u00e0 fait rien qu'on n'a pas compl\u00e8tement gagn\u00e9 la partie, mais, mais on est num\u00e9ro 2 au monde, le leader europ\u00e9en, donc je pense qu'y a une forme d'admiration pour \u00e7a maintenant, voil\u00e0, ils sont dans leur monde et pieux, ils sont tr\u00e8s heureux de leur statut social de leur vie, de leur r\u00e9ussite d'une certaine mani\u00e8re, et donc encore jeu je respecte tout \u00e7a, mais voil\u00e0, je pense qu'il y en a, il y en a beaucoup qui admirent pas beaucoup qui auraient fait parce qu'il faut \u00eatre un peu pareil que moi, je pense que j'\u00e9tais un peu bas quelque part un peu fou et et audacieux, c'est le titre de l'\u00e9mission, bah oui, parce que quand on est entrepreneur on est forc\u00e9ment un peu audacieux et il faut \u00eatre capable de prendre des risques souvent \u00e0 moi, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, Somalie, priv\u00e9e, quand m\u00eame, donc, donc je l'encore je le met dans la balance, donc il faut \u00eatre un peu fou, audacieux, c'est \u00eatre fou, sans doute, mais donc oui, \u00e9videmment, \u00e7a va peut-\u00eatre vous faire marrer, moi je suis un fana de foot, mais 1er r\u00eave qu'en disant c'est Babylone, c'\u00e9tait de pouvoir avec les Babyloniens remplir le Stade de France, c'est le Stade de France et 80, oui, \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre cocasse mais c'est, c'\u00e9tait, je pouvais, je m'\u00e9tais mis en t\u00eate, je m'\u00e9tais dit un jour : j'aimerais bien qu'on puisse faire un grand \u00e9v\u00e9nement, avec tous les Babyloniens et qu'on puisse remplir le Stade de France, ben, vient de r\u00e9aliser par le Stade de France, mais la quantit\u00e9 puisque on a depuis quelques semaines on a touch\u00e9 les 80000 membres, donc ce qui est la contenance du stade de France, c'est un clin d'oeil, mais quand m\u00eame, c'est l'id\u00e9e de se dire qu'on doit pouvoir \u00e0 terme mobiliser une communaut\u00e9 de 200000 100, 200, 100 1000 personnes donc qui est pas rien quand m\u00eame autour de cette nouvelle fa\u00e7on d'aider les autres par le pr\u00eat solidaire et si on arrive dans les ann\u00e9es qui viennent, \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer cette masse de gens qui adh\u00e8re \u00e0 notre outil de solidarit\u00e9, il n'y a pas de limite en terme d'impact aupr\u00e8s des projets des pays maintenant, \u00e9videmment, l'objectif n'attendait qu'il financier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:49) [91%] :\r\nVous n'avez aucun manque de cette vie d'avant, il rien qui vous a manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:53) [91%] :\r\nSi je vous disais le confort mat\u00e9riel s'il serait devraient \u00eatre honn\u00eate de le reconna\u00eetre parce que je vivais tr\u00e8s bien que je me suis mis dans la vie, dans la difficult\u00e9, donc ce n'est pas facile au quotidien maintenant, voil\u00e0 c'est pas l'essentiel dans ma vie et donc non, non, absolument rien ne manque et j'ai l'impression d'\u00eatre enfin un contributeur pour le monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:12) [91%] :\r\nCe que je n'\u00e9tais pas avant je pas hyper optimiste, ce que je vois autour de moi et et je pense que le monde va un peu dans le mur, sauf si on r\u00e9agit, mais il faut que r\u00e9agissent tr\u00e8s tr\u00e8s vite parce que le constat alarmant ne fait que s'accentuer, jour apr\u00e8s jour et et la r\u00e9action donc action r\u00e9action extr\u00eamement tardive et beaucoup trop fait par rapport \u00e0 ce qu'il faudrait faire, etc et donc, donc moi j'ai pas peur mais je suis inquiet de \u00e7a et que je suis heureux \u00e0 ma toute petite \u00e9chelle de contribuer voil\u00e0, alors que tout le monde devrait beaucoup plus contribu\u00e9, moi je me sens plus \u00e0 ma place en tant que contributeur \u00e0 ma fa\u00e7on dans mon secteur, m\u00eame si on peut faire mieux, m\u00eame si c'est pas parfait, etc, que je suis atterr\u00e9 de l'inertie de l'apathie du monde globalement on il \u00e0 l'espace plein d'chose mais mais si, mais c'est 10 fois insuffisant et on court \u00e0 la catastrophe, \u00e7a, \u00e7a je trouve \u00e7a tr\u00e8s inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:15) [72%] :\r\nOne thing stucs. \r\nNon, One World. \r\nSi oui. \r\nLe roi Worms. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:03) [88%] :\r\nDe Human Touch c'\u00e9tait Nina Simone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:08) [91%] :\r\nDu lundi au vendredi, D\u00e9couvrez les audacieux sur la premi\u00e8re, Arnaud, quelle est votre d\u00e9finition du changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:14) [89%] :\r\nPour moi, la d\u00e9finition du changement, c'est pas qu'un discours c'est toute d\u00e9cision, toute entreprise ou c'est avec un grand E qui va faire bouger les lignes en termes de cons\u00e9quences, il est un pacte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:26) [92%] :\r\nPour tenter de changer un bout du monde, Arnaud Poissonnier \u00e0 cr\u00e9er Babylone mais aussi Tombouctou autour du livre, il est entrepreneur social apr\u00e8s 12 ans dans une banque, il a pris sa part de colibri, m\u00eame si je me permets de dire que son bec est un peu plus grand que celui du colibri moyen, il ne cache pas avoir pay\u00e9 cher cet investissement et ne cache pas non plus ses craintes, m\u00eame si les initiatives pleuvent l'inertie du monde est immense. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:55) [89%] :\r\nOui j'ai peur parce que je suis pas s\u00fbr que le monde prenne conscience suffisamment t\u00f4t de ce qu'il faut faire quoi, alors on voit des mouvements, les citoyens sont en train de s'emparer du sujet, les jeunes formidables les marches pour la plan\u00e8te, etc mais \u00e7a d\u00e9marre seulement maintenant et l'effort \u00e0 r\u00e9aliser colossal et nos gouvernants, quels qu'ils soient, ils sont pas pr\u00eats, il y a des gouvernants qui font de la politique \u00e0 30 centimes et qui en ont juste quasiment rien \u00e0 foutre de la plan\u00e8te, quoiqu'ils en disent, donc c'est beaucoup de d'habillage hein de p\u00e2turages, mais, mais en fait non, il faut changer le syst\u00e8me, si on ne change pas le syst\u00e8me, on va \u00e0 la catastrophe, moi j'ai une, j'ai une vision sur ce qui se passe en terme d'environnement et d'avenir du monde qui est une vision par un billet qui est mon billet \u00e0 moi mon prise \u00e0 moi qui ai le micro- cr\u00e9dit et donc je me balade beaucoup dans les, dans les bidonvilles, donc dans les zones qui vont faire la d\u00e9mographie de demain, c'est-\u00e0-dire qu'on va passer de7,7 \u00e0 9 a probablement 11 milliards d'habitants compte 90 pourcent du Delta positive, c'est l\u00e0 o\u00f9 je travaille, moi, dans les bidonvilles et quand on est dans ces endroits -l\u00e0, mais, mais ils en ont strictement rien \u00e0 secouer de l'environnement, on ne peut pas le leur reprocher, ils essayent de survivre et quand vous essayez de survivre, jetez vos plastique ne rien respecter, etc, c'est pas un sujet et donc je me dis mais les efforts intellectuels de comportement de d\u00e9marche politique qu'on peut avoir, qu'on commence vachement notamment les jeunes \u00e0 avoir chez nous c'est rien en terme d'impact relativement \u00e0 ce qu'il faut r\u00e9ellement faire sur le terrain, notamment du fait de de la d\u00e9mographie qui va \u00e0 une vitesse grand V dans des pays o\u00f9 le sujet de l'environnement, mais si, si j'\u00e9tais \u00e0 Lom\u00e9 il y a 2 jours, mais \u00e7a c'est, c'est c'est une catastrophe quoi un nuage de fum\u00e9e ont tous au bout de 2 jours, enfin, pourtant c'est une ville de 9000 100000 habitants, c'est pas \u00e0 19 millions de d'habitants ou cr\u00e8ve sous la pollution donc \u00e7a moi je le vis au quotidien et je suis pas tr\u00e8s rassur\u00e9 par \u00e7a, il y a un des plus beaux livres que j'ai jamais lu de ma vie, c'est un scientifique fran\u00e7ais qui est le professeur Blamont qui est le p\u00e8re de l'a\u00e9rospatiale fran\u00e7aise qui a longtemps en 84 ou 85 \u00e9crivez introduction au si\u00e8cle des menaces et si un un bouclage o\u00f9 il expliqu\u00e9 comment le mur, aller dans le monde un d\u00e9j\u00e0, en 85 et je pense qu'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:07) [85%] :\r\nComment le mur dans le monde oui, comment le monde allait dans le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:09) [88%] :\r\nLe c'est mieux : oh, l\u00e0, je vous laisse, je me laisse guider par les multi- penser qu'vont plus vite que que ma parole, mais oui, \u00e9videmment, que le monde va dans le mur et l'expliquer \u00e7a, et il avait une th\u00e9orie tu moi j'ai retenu et que je constate au quotidien, syst\u00e9matiquement quand j'en ai pris le pays du sud, c'est de dire on doit pas la plan\u00e8te ne doit pas nourrir lui s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 \u00e0 9 milliards d'habitants, maintenant on parle de onze, mais la plan\u00e8te ne doit pas \u00eatre capable de nourrir 9 milliards d'habitants, elle doit \u00eatre capable de nourrir 30 milliards d'habitants \u00e0 lib\u00e9rer tous les d\u00e9mographes vous disent que : ben non, on devrait probablement la courbe de Gauss devrait s'arr\u00eater \u00e0 \u00e0 11 milliards mais non et c'est lui qui a cess\u00e9 ses Blamont qui a raison, parce qu'en fait quand vous regardez les pays du Sud pour la croissance du taux d'enrichissement de ces populations, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, regardez la Chine, regardez l'Inde etc et qu'en fait c'est en terme de d'\u00e9quivalent consommateurs dans 50 ans, ce n'est pas 10 milliards ou 11 milliards ces 30 milliards de personnes. \r\nC'est la contribution consommatrice de 11 milliards de personnes, dont 50 ou 70 ans, au regard de la courbe de croissance et d'enrichissement des populations. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:17) [85%] :\r\nOui, s'ils se mettent \u00e0 notre niveau, voil\u00e0 six. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0 mais mais mais il bl\u00e2me, on appelait \u00e7a le l'effet Hollywood qui \u00e9tait de dire : mais, et moi je le constate dans mon m\u00e9tier, tout le temps, c'est quand vous allez dans les, dans les bidonvilles, les gens n'aspirent qu'\u00e0 une chose : atteindre notre mode de vie, ils sont pas du tout \u00e0 dire : on va commencer \u00e0 vivre en faisant du partage collaboratif bio, \u00e9colo, enfin non, il n'Aspire qu'\u00e0 une chose, c'est avoir la t\u00e9l\u00e9 avoir internet, avoir les l'\u00e9quipement basique de la consommation de qui, s'ils ne sont que dans ce mod\u00e8le -l\u00e0 et c'est normal parce qu'ils sont dans la souffrance, pour dire, dans les bidonvilles, les conditions de vie vous Aspire \u00e0 un minimum de confort et le confort dans leur mod\u00e8le, ils peuvent l'atteindre quand nous copions et qu'en allant vers la surconsommation quelque part Blamont avait raison et honn\u00eatement, moi qui suis dans le dans les bidonvilles dans les pays en d\u00e9veloppement, etc, je vois pas comment on est capable de faire face et en plus, depuis l'accord de Paris il y a encore des cohortes de scientifiques qui vous disent que c'est bien plus grave que ce qu'on avait imagin\u00e9, donc d'un c\u00f4t\u00e9, recul de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est plus dramatique fin et avec cette \u00e9quation que j'ai en t\u00eate c'est 30 milliards on sait pas faire, donc s'il y a pas une vraie prise de conscience pour un changement mais profonde du syst\u00e8me, mais le changement profond du il personne parce que accepter que vos revenus soient r\u00e9duits de moiti\u00e9, que vous fassiez plus d'enfants, beaucoup moins que vous renonciez au fric au confort pas il y a, il y a personne qui est pr\u00eat \u00e0 accepter \u00e7a, y compris chez nous dans des pays o\u00f9 on est cens\u00e9 \u00eatre sensibilis\u00e9s \u00e0 la probl\u00e9matique, pardon, mais je suis pas hyper optimiste que malgr\u00e9 toutes les formidables initiatives je pense que \u00e7a viendra le mouvement s'il doit venir viendra la citoyennet\u00e9 \u00e0 ce que montent les jeunes, c'est int\u00e9ressant, mais il faut que \u00e7a aille plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:59) [92%] :\r\nEt vous, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, par rapport \u00e0 votre parcours personnel, il y a des choix que vous feriez autrement et des investissements, justement par rapport \u00e0 ces prises de conscience et que vous auriez fait autrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:09) [89%] :\r\nJe pense, parce que je, je, pas dessus, je suis pas du genre \u00e0 a regrett\u00e9 maintenant la roue tourne, j'ai 52 ans donc Kevin moi c'est int\u00e9ressant de se dire ce qu'il y a des choses que j'aurais fait diff\u00e9remment pendant mes \u00e9tudes, je r\u00eavais de faire de la politique, ce que j'ai jamais fait d'ailleurs parce qu'on dit j'ai touch\u00e9, j'ai vu comment les partis politiques infiltr\u00e9 les universit\u00e9s je \u00e7a m'a d\u00e9go\u00fbt\u00e9, enfin j'go\u00fbter un peu \u00e0 l'\u00e9poque de la fac sur les grands mouvements \u00e9tudiants, j'ai vu ce que c'\u00e9tait que la politique va le mauvais c\u00f4t\u00e9 de la politique dans \u00e7a m'a d\u00e9go\u00fbt\u00e9 de cette \u00e9ventuelle ambition mais aujourd'hui je me dis si j'avais du temps je m'irait peut-\u00eatre \u00e0 du militant il y a une forme de militantisme, voire de politique sur ce que je viens de vous dire, c'est-\u00e0-dire sur mais on va dans le mur, quoi, donc j'ai pas l'\u00e9nergie pour le faire, ce que j'ai trop de projets aujourd'hui, peut-\u00eatre que \u00e7a me viendra sur le tard, j'en sais rien, mais pense qu'aujourd'hui, si on ne travaille pas sur la mobilisation citoyenne, m\u00eame si elle commence \u00e0 bouger, mais, mais il se passera rien quoi donc \u00e7a pourrait \u00eatre un sujet mais moi mais mais mais je regrette rien donc j'adore trop ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:13) [81%] :\r\nMais vous pourriez encore changer, dit c'est-\u00e0-dire que votre entreprenariat aujourd'hui peut-\u00eatre, je sais pas c'est autre regret, nous vous pourriez encore changer, vous pourriez encore \u00e9voluer Arnaud dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:24) [90%] :\r\nJe suis un boulimique d'innovation d'impact globalement, je pense, par exemple, moi je suis j'ai des cin\u00e9mas installer \u00e0 la campagne, au milieu des champs depuis un peu plus d'un an, c'est pas un vrai choix, c'est, c'est une histoire d'amour rat\u00e9e, enfin bon voil\u00e0, mais, mais peu importe, je avec une avec mon ex- compagne on avait achet\u00e9 une maison \u00e0 la campagne et au milieu des champs et j'ai red\u00e9couvert les les vertus et la valeur de la terre de du contact avec la nature et enfin Jack Tord \u00e7a et puis, en plus \u00e7a pour le coup, quand vous \u00eates dans la terre, toutes les r\u00e9flexions sur la plan\u00e8te, elle vous vous remonte alors quand vous \u00eates bouff\u00e9 par la ville, vous voyez m\u00eame plus que vous \u00eates dans un univers dans un \u00e9cosyst\u00e8me merdique et et je me suis retrouv\u00e9 un peu par hasard, dans le cas d'une histoire d'amour \u00e0 la campagne, bon, l'histoire d'amour, malheureusement la a bien \u00e9volu\u00e9, mais je suis rest\u00e9 \u00e0 la campagne et en fait, j'ai d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 partir de de cette histoire de, de, de reconstruire ma vie diff\u00e9remment et de la construire 3 jours par semaine \u00e0 Paris et le reste du temps, au milieu des champs et en fait je suis fou de joie, de cette d\u00e9cision, parce que d'abord, j'y suis tr\u00e8s bien, mais surtout elle m'appelle, et aujourd'hui j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s envie, je suis encore, je suis en train de travailler sur un sujet qui me tient \u00e0 coeur, de plus en plus ce qui est la revitalisation des campagnes qui est l'id\u00e9e \u00e0 laquelle je crois profond\u00e9ment, je me trompe peut-\u00eatre parce que j'pustules suis tromp\u00e9 plein de fois dans la vie, et voil\u00e0, c'est comme \u00e7a quand on prend des initiatives mais mais qui est l'id\u00e9e que le ce qu'on appelle l'emploi ou maintes num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 que le num\u00e9rique permet aujourd'hui \u00e0 tout un chacun de devenir autonome dans la cr\u00e9ation de son travail, le t\u00e9l\u00e9travail et le travail \u00e0 distance par le et donc on peut m\u00eame du mec je pense peut nous nous permettre d'imaginer un monde demain ou toute la ruralit\u00e9 qui est totalement d\u00e9sert\u00e9, abandonn\u00e9 dont parle des d\u00e9serts ruraux moi maintenant je suis je suis dedans, et donc l\u00e0 je travaille \u00e0 on est en train de lancer un petit groupe de travail avec des amis parisiens et locaux sur un concept qui serait de Ach\u00e9ens village et l'id\u00e9e, \u00e7a serait de trouver un partenariat avec un village de 500 700 armes, dont la moiti\u00e9 des maisons sont ferm\u00e9s, toutes les maisons, on appelle \u00e7a, volets ferm\u00e9s et de se dire est -ce qu'on pourrait imaginer de faire une sorte, moi je suis un homme de marketing, mais de faire une sorte de de produits ou on va voir les Parisiens en leur disant voil\u00e0 on a 6 mois pour trouver 200 habitants pour repeupler en une fois, ce village et on cherche un m\u00e9decin, un comptable etc etc, on recr\u00e9e du commerce, on veut un commer\u00e7ant veut et de se dire on va aider en mer en 6 mois \u00e0 revitaliser, d'un seul coup, son village, en allant chercher 200 parisiens qui sont en situation de pouvoir se mettre au t\u00e9l\u00e9travail, comme je l'ai fait moi ou d'autres formules, peu importe, mais \u00e7a peut marcher et que si on arrive \u00e0 faire une ou 2 preuve de concept de ce type -l\u00e0, mais on ira voir les pouvoirs publics anglais, regardez, \u00e7a marche, on peut inverser les tendances d\u00e9mographiques pour faire sortir les gens des villes et puis on les voit, les pouvoirs publics en disant : allez, maintenant, cr\u00e9ant des statuts fiscaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:14) [89%] :\r\nIl suffit de ces villages \u00e0 repeupler enfin et on peut peut-\u00eatre le temps il y a des d\u00e9mographes sont pas d'accord avec moi mais mais j'ai envie de voil\u00e0, donc je suis en train de travailler dessus, peut-\u00eatre qu'on se trompe, mais \u00e0 horizon 10 ans pourquoi pas vous, combien de minutes par jour, je je ne sais pas, de temps en temps, j'Morgan petite s\u00e9rie Netflix pour me pour me vider la t\u00eate, voil\u00e0 la campagne quand m\u00eame que moi j'ai fabriqu\u00e9 tout seul mon poulailler mon potager, etc, \u00e7a n'a rien l'encore, \u00e7a n'a rien d'exceptionnel, mais quand on est dedans dans le potager dans le jardin poulailler etc, il y a plus rien d'autre qu'il existe, quoi, en fait, vous avez vraiment eu plusieurs vies en une, oui, j'aime bien votre question, parce que c'est quelque chose que je me suis toujours dit depuis, jeune, c'est que je trouve \u00e7a dommage on ne la vie est tellement riche de potentialit\u00e9s d'exp\u00e9rience, que c'est vraiment con de n'en avoir qu'une, et l'id\u00e9e d'avoir v\u00e9cu en lieu de vie, hein, mais alors, mais l\u00e0 encore \u00e7a, rien de tr\u00e8s original, mais j'ai pas fait d'\u00e9trangers mais d'avoir v\u00e9cu 25 ans \u00e0 Roubaix 25 ans \u00e0 Paris et pendant 25 ans dans la terre, \u00e7a me pla\u00eet bien apr\u00e8s la vie courte, hein, donc il y a un moment o\u00f9 vous dites merde juif ou j'en ferai plus on avance, plus on a envie de d\u00e9multiplier les exp\u00e9riences, les moyens reste de temps donc c'est c'est un c\u00f4t\u00e9 un peu frustrant mais ouais, \u00e7a me pla\u00eet bien, d'avoir plusieurs niveaux Clermont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:33) [93%] :\r\nInspirant Arnaud Poissonnier qui, parce qu'on ne pouvait pas tout dire aussi d'autres activit\u00e9s \u00e0 ses heures perdues, on se demande entre quelle heure et quelle heure il est aussi en train d'\u00e9crire un roman, merci donc \u00e0 cet homme press\u00e9 d'avoir pris le temps de partager son audace et de vouloir envers et contre tout, \u00eatre de ceux qui nous font croire qu'une autre mani\u00e8re de pr\u00e9parer les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:56) [87%] :\r\nTout est possible. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:19) [92%] :\r\nLes audacieux : une \u00e9mission de Florence, Marion et David Golan rythm\u00e9 par les musiques de Fran\u00e7ois Piton vos remarques, vos messages via notre page les audacieux sur le site RTS Point CH demain une autre histoire, un autre parcours, \u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re, il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T13:13:01Z", "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9A62DDC-E74F-41E2-8113-BB92AF3A02EA", "internalArchiveId": "A9A62DDC-E74F-41E2-8113-BB92AF3A02EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: les r\u00eaves anim\u00e9s de Thom Yorke", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Thom Yorke est une des t\u00eates d'affiche du Montreux Jazz Festival. Le chanteur de Radiohead se produit jeudi 4 juillet 2019 \u00e0 l'Auditorium Stravinsky, l'occasion pour lui de d\u00e9fendre son tout nouvel album en solo, \"Anima\", sorti ce dernier jeudi. Une chronique de Michel Masserey.", "durationSec": 485, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10511452", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: les r\u00eaves anim\u00e9s de Thom Yorke / VER_2019-07-01T17:12:00_musique-les-reves-animes-de-thom-yorke", "Vertigo du 01.07.2019"], "alternativeSummary": ["Thom Yorke est une des t\u00eates d\u02b9affiche du Montreux Jazz Festival. Le chanteur de Radiohead se produit jeudi 4 juillet 2019 \u00e0 l\u02b9Auditorium Stravinsky, l\u02b9occasion pour lui de d\u00e9fendre son tout nouvel album en solo, \"Anima\", sorti ce dernier jeudi. Une chronique de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-10511452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T16:15:43Z", "speechToTexts": ["08.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [98%] :\r\nLe Montreux Jazz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nFestival dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [94%] :\r\nC'est la voie particuli\u00e8re envo\u00fbtante de Thom Yorke Thom Yorke est l'une des t\u00eates d'affiche du Montreux Jazz Festival, le chanteur de Radiohead se produit ce jeudi \u00e0 l'Auditorium Stravinski et c'est l'occasion pour lui de d\u00e9fendre \u00e0 la fois son tout nouvel album en solo Anima, sorti la semaine derni\u00e8re, mais pas que Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, je ne vais pas vous surprendre Laurence en vous disant que ce nouvel album est particuli\u00e8rement introspectif et tourment\u00e9e, toute l'oeuvre en fait de Thom Yorke est marqu\u00e9 par la m\u00e9lancolie par l'isolement et aussi une profonde angoisse existentielle, cela s'entend de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise encore dans ses projets solos, comme souvent, Thom Yorke a soigneusement pr\u00e9par\u00e9 l'arriv\u00e9e de cet album en projetant notamment des messages sur des \u00e9crans dans le m\u00e9tro londonien, il \u00e9tait question d'une machine baptis\u00e9e Crime cam\u00e9ras capables de capturer litt\u00e9ralement les r\u00eaves pour les r\u00e9cup\u00e9rer il suffisait d'appeler un num\u00e9ro affiche enfin clip au bout du fil, l'utilisateur tomb\u00e9 sur une voix onctueuse d\u00e9blat\u00e8rent la\u00efus incompr\u00e9hensible du Thom Yorke pur sucre, pourrait -on dire r\u00e9trospectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [86%] :\r\nNon, c'est plut\u00f4t originale vous entende Michel, on pourrait penser que ce nouvel album est vraiment habit\u00e9 par les r\u00eaves parce que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [92%] :\r\nAbsolument et d'ailleurs c'est confirm\u00e9 par le moyen m\u00e9trage qui est sorti le m\u00eame jour que l'album Paul Thomas Anderson, le g\u00e9nial r\u00e9alisateur de Boogie Nights ou de Will be Blood a tourn\u00e9 pour Netflix un \u00e9trange clip qui t\u00e9lescope m\u00e9dicalement 3 morceaux de l'album et on y voit justement dans ces premi\u00e8res minutes, Thom Yorke somnolant dans un m\u00e9tro, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres passagers tout aussi accabl\u00e9 par ennui ou par la fatigue, ils ont les yeux mi- clos, puis soudain l'\u00e9quipage de toute la rame s'anime comme habit\u00e9s par une force myst\u00e9rieuse et s'engage dans une chor\u00e9graphie simple et po\u00e9tique leur danse fr\u00e9n\u00e9tique tient autant de insectes bourdonnant que du jeu de puzzle o\u00f9 les corps s'entrechoquent et s'en bois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [89%] :\r\nTous les passagers de se mettre o\u00f9 vont s'engager alors dans une \u00e9trange voyage nocturne Thom Yorke rencontrera une femme qu'il poursuivra du m\u00e9tro au pav\u00e9 de la ville de Prague pour aboutir finalement dans un tram, enfin, lui, les yeux, habit\u00e9 par son r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [87%] :\r\nC'est comment Michel Kankan grand r\u00e9alisateur travaille avec un groupe ou enchanteur sur un clip aussi long vraiment pour proposer quelque chose d'autre finalement \u00e0 ceux qui aiment la musique et en m\u00eame temps l'image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait beaucoup de de grands r\u00e9alisateurs, on le sait, ont fait leurs armes avec le clip, mais aujourd'hui ce format r\u00e9duit, ne satisfait pas les groupes plus ambitieux, r\u00e9cemment, le groupe am\u00e9ricain The National a collabor\u00e9 avec le r\u00e9alisateur Mike Mills pour un moyen m\u00e9trage de 24 minutes et ce type d'op\u00e9ration permet aux musiciens de proposer un projet plus nourrissant artistiquement qu'un seul clip, ce qui est diff\u00e9rent dans le cas de Thom Yorke, c'est que le chanteur est au coeur de ce film de cette d\u00e9rive somnambulique qu'il donne \u00e0 voir ses visions tant\u00f4t romantique, tant\u00f4t franchement angoiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [96%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour l'image pour la chor\u00e9graphie pour la l'appel \u00e0 un grand r\u00e9alisateur sur le plan musical Michel Masserey que vous cet album. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [88%] :\r\nEh bien c'est peut-\u00eatre sa production solo la plus aboutie, comme par le pass\u00e9, Thom Yorke a collabor\u00e9 avec Nigel Godrich, Nadia, Nigel Godrich, du mal \u00e0 le discours creux et le producteur Star avec qui il travaille depuis quasi ses d\u00e9buts Thom Yorke adore bidouiller avec les machines, r\u00e9sultat l'instrumentation longtemps et quasi exclusivement \u00e9lectronique mais elle n'est pas froide pour autant elle bourdonne de vie de rythme syncop\u00e9, plut\u00f4t que d'opter pour la surench\u00e8re sonore s'Thom Yorke se contente le plus souvent d'une pulsation d'une m\u00e9lodie qui laisse d\u00e9filer et qu'ils traite ce Normand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [89%] :\r\nAlors en un mot encore Michel puisqu'il joue jeudi \u00e0 Montreuil, \u00e7a donne quoi sur sc\u00e8ne, ce genre de propositions assez minimaliste en j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [86%] :\r\nOui, ce sera un show en effet tr\u00e8s minimaliste, Thom Yorke sera accompagn\u00e9 d'un seul musicien, son producteur, justement, Nigel Godrich, l'artiste audiovisuel n\u00e9erlandais Tariq Barry supervisera toute l'aspect images du concert, il y aura de grands \u00e9crans dans lequel, sur lequel seront projet\u00e9es des images et ensemble ils revisitent rompt les diff\u00e9rentes productions solo de Thom Yorke, une chose est amen\u00e9 \u00e0 mon avis, certaines le spectacle promet d'\u00eatre intense et certainement tr\u00e8s en vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [89%] :\r\nVous allez passer la soir\u00e9e l\u00e0- bas Mich\u00e8le je pense tr\u00e8s bien, je vous souhaite une baisse merci beaucoup Michel a tout bient\u00f4t Thom Yorke sera donc on concert en concert ce jeudi soir, l'Auditorium Stravinski dans le cadre du Montreux Jazz Festival vous propose un petit extrait de cet album dont on vient de parler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:49) [82%] :\r\nCe service, pas de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [88%] :\r\n\u00e7a m\u00e9rite bien. \r\nEt je me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Thom Yorke et un extrait de son dernier album solo album qui vient de sortir, Thom Yorke sera en concert ce jeudi \u00e0 l'Auditorium Stravinski \u00e0 Montreux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T16:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD1973BD-B77F-4178-B053-838B67214EFE", "internalArchiveId": "CD1973BD-B77F-4178-B053-838B67214EFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Francine Bouchet, la joie de lire", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "\"La Joie de lire\", c'est d'abord une librairie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la litt\u00e9rature jeunesse, fond\u00e9e en 1937 \u00e0 Gen\u00e8ve. En 1981, Francine Bouchet en prend la direction, met en place d\u00e8s 1987 diverses activit\u00e9s pour les enfants, et cr\u00e9e en parall\u00e8le le prix \"Enfantaisie\". Cette m\u00eame ann\u00e9e \"La Joie de Lire\" devient \u00e9galement une maison d'\u00e9dition. Elle vient tout juste de recevoir le Prix Prolitteris.\r\nFrancine Bouchet est l'invit\u00e9e de Laurence Froidevaux.", "durationSec": 2931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10511451", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Francine Bouchet, la joie de lire / VER_2019-07-01T17:12:13_l-invitee-francine-bouchet-la-joie-de-li", "Vertigo du 01.07.2019"], "alternativeSummary": ["\"La Joie de lire\", c\u02b9est d\u02b9abord une librairie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la litt\u00e9rature jeunesse, fond\u00e9e en 1937 \u00e0 Gen\u00e8ve. En 1981, Francine Bouchet en prend la direction, met en place d\u00e8s 1987 diverses activit\u00e9s pour les enfants, et cr\u00e9e en parall\u00e8le le prix \"Enfantaisie\". Cette m\u00eame ann\u00e9e \"La Joie de Lire\" devient \u00e9galement une maison d\u02b9\u00e9dition. Elle vient tout juste de recevoir le Prix Prolitteris.\nFrancine Bouchet est l\u02b9invit\u00e9e de Laurence Froidevaux."], "variantIds": ["ece-10511451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T17:03:47Z", "speechToTexts": ["08.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nBonsoir petites amies pas, il faut leur expliquer quoi nounours tout bonjour, aujourd'hui je suis venu avec des livres qui font grandir ces livres qu'on aime raconter aux enfants pour les aider \u00e0 comprendre leurs sentiments, leurs \u00e9motions, le 1er que je vous ai apport\u00e9 c'est celui -ci, \u00e7a s'appelle dans mon corps et c'est un livre de Mirjana fracasse paru aux \u00e9ditions La Joie de lire. \r\nSi vous aimez lire venez danser, si vous aimez danser, venez \u00e9couter une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [88%] :\r\nLire c'est une joie, c'est un plaisir, et au fond, nous voulons \u00e0 travers cette campagne \u00e0 travers, beaucoup d'autres actions s'est retrouv\u00e9 red\u00e9couvrir le plaisir \u00e0 lecture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [76%] :\r\nAdieu l'hiver, bonjour le printemps apr\u00e8s un ont sem\u00e9 l'ours et r\u00e9veille de bonne humeur en route nounours on vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [78%] :\r\nEn effet, c'est Vertigo sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [87%] :\r\nBonjour Francine Bouchet bonjour on est ravi de vous accueillir dans Vertigo, vous \u00eates une \u00e9ditrice de talent 30 ans que vous publiez Lire qui sont \u00e0 la fois beau, dr\u00f4le, intelligent originaux pour les enfants des tout-petits aux adolescents avec votre maison d'\u00e9dition La Joie de lire vous avez remport\u00e9 pour ce travail pour cette grande collection, plus de 700 livrent de nombreux prix dont le tout r\u00e9cent, le prix Pro Terrisse 2019 on y reviendra, premi\u00e8res questions c'est quoi Francine Bouchet, un bon livre pour enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [89%] :\r\nOu c'est une question difficile, oui, quand je suis s\u00fbr que vous allez relever le pari, c'est une question difficile, c'est un livre qui interpelle le lecteur et qui l'interpellent dans son dans son int\u00e9riorit\u00e9, je veux dire, qui lui permet de se poser des questions par rapport \u00e0 lui- m\u00eame et par rapport au monde qui l'entoure, alors il y a 1000 fa\u00e7ons de le faire, \u00e7a peut-\u00eatre par une fiction \u00e7a peut-\u00eatre par une fiction et des images avec seulement des images, par exemple, livres, son texte, \u00e7a peut \u00eatre aussi m\u00eame des documentaires, pourquoi pas, mais disons que c'est, je crois que c'est assez personnelle, le fait de quand on ne quand on dit qu'un livre, bon je il me semble qu'on pourrait avoir des avis tr\u00e8s divergents par rapport \u00e0 cela, donc ce qu'on essaye de faire c'est c'est le de faire du livre exigeant, je pense que peut-\u00eatre le premier adjectifs qui me vient \u00e0 l'esprit et exigeant, sensible, bien s\u00fbr, comme vous l'avez dit et qui qui ouvre l'esprit qui ouvre l'esprit alors est -ce qu'on r\u00e9ussit \u00e0 s'\u00e0 cela, on ne sait jamais, moi je n'aime, j'aime assez le fait que on ne v\u00e9rifie pas ce que les Lecteurs pense et \u00e7a \u00e7a \u00e7a leur laisse une libert\u00e9 d'\u00eatre ce qu'ils ont envie d'\u00eatre et de lire ce qu'ils ont envie de lire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [90%] :\r\nC'est ce que pourrait dire aussi peut-\u00eatre que c'est une litt\u00e9rature qui, lorsqu'elle est elle est r\u00e9ussie ne prend pas les enfants pour pour des imb\u00e9ciles et des des individus peut-\u00eatre moins d\u00e9velopp\u00e9s, moins intelligents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr que c'est un, c'est une vraie question \u00e7a de de savoir comment on consid\u00e8re les enfants, moi je suis pass\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es par la psychologie aussi chez Piaget, donc j'avais une petite connaissance de cela, puis en plus il y a eu la connaissance aupr\u00e8s de mes enfants qui \u00e9videmment fondamental mais le le fait de donner \u00e0 l'enfant une place r\u00e9elle d'abord dans la famille, etc, et dans ces apprentissages et dense, l'apprentissage de certains savoirs c'est le mettre au centre mais pas dans le mauvais sens du terme, c'est le ma\u00eetre, o\u00f9 sont \u00e0 dire le consid\u00e9rer pour qu'il puisse lui apr\u00e8s chercher sa nourriture chercher ses sources et vivre son imaginaire comme il le Sandre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [90%] :\r\nAlors on a parl\u00e9, toutes les 2 et je reprends vos mots le mot s\u00e9rieux le mot exigences ce qu'il faut dire, c'est que les livres que vous avez dit et Francine Bouchet sont parfois s\u00e9rieux exigeants, mais ils sont aussi extr\u00eamement dr\u00f4le, beau, po\u00e9tique et l'un n'exclut pas l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [89%] :\r\nNon, non, l'un n'exclut pas l'autre, bien s\u00fbr, c'est pas parce qu'on rit qu'on doit faire une apporte quoi dans le livre que que l'on propose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [87%] :\r\nEt \u00e0 l'inverse, c'est pas parce qu'on est exigeant que l'on ne peut pas se marrer et propose \u00e9galement lectrices au lecteur de divers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [92%] :\r\nC'est bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, ce que c'est, c'est c'est ce fil Cocoon essaye de tirer \u00e0 chaque fois dans les livres, quand je parle de l'exigence et pas du tout pour les rendre aust\u00e8re ou ennuyeux, c'est que ce public comme au fond on ne sait pas tr\u00e8s bien qui il ce public puisque nous ne sommes plus des enfants, donc il y a une une une une inconnue, et je pense que c'est tr\u00e8s important de respecter cet inconnu et de de ne pas savoir, on ne sait jamais quand on met un livre sur le march\u00e9, c'est le mot qu'il faut quand m\u00eame dire, on ne sait jamais ce qui va se passer et j'appr\u00e9cie assez cela c'est mieux quand \u00e7a marche, mais disons que quand \u00e7a marche pas, on se pose aussi des questions si on a manqu\u00e9 notre cible, c'est aussi peut-\u00eatre parce qu'on s'est pas assez interrog\u00e9 oui tout reste ouvert, et je crois que cette ouverture, elle est aussi une exigence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [89%] :\r\nIl y a aujourd'hui dans les librairies de tr\u00e8s grands rayons destin\u00e9s aux tout-petits aux enfants s'adolescents avec des tas de de classement d\u00e8s de 2 sous- groupes de sp\u00e9cialisation, c'est un monde qui a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 depuis plusieurs d\u00e9cennies, Francine Bouchet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [88%] :\r\nC'est certain que c'est celle de Lormont d\u00e9velopp\u00e9 d'ailleurs les les \u00e9diteurs pour adultes s'y sont frott\u00e9s, si j'ose dire et puis pensant que \u00e7a allait \u00eatre le cr\u00e9neau tout \u00e0 fait favorable et puis il y en a cr\u00e9atif peut-\u00eatre cours du revenir en arri\u00e8re, parce que c'est pas si \u00e9vident le on a 2 concurrents et de tr\u00e8s bons concurrents mes confr\u00e8res font de tr\u00e8s bons livres, enfin pas tous, mais la plupart, enfin, certains en tout cas que j'appr\u00e9cie et le le le c'est vrai que ce d\u00e9veloppement de dans les librairies de de de tous ces ces de tous ses rayons qui nous font parfois nous fait un peu souffrir dans le sens qu'il y a 60 nous livrent devrait \u00eatre aussi chez les adultes, il me semble et nous avons de la peine, a demand\u00e9 aux libraires de les ma\u00eetres \u00e0 la fois chez les enfants et \u00e0 la fois chez les adultes, cette cette sp\u00e9cification syst\u00e9matique nous joue parfois des tours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [86%] :\r\nAlors on va pr\u00e9ciser si vous voulez bien Francine Bouchet, qu'est ce que vous avez dans votre catalogue, la joie de lire pour a les \u00e2ges est ce que vous avez des autres et c'est des auteurs suisses \u00e9galement des \u00e9trangers, est ce que vous faites traduire des ouvrages et comment pourriez -vous d\u00e9finir votre ligne la couleur des, des, de la joie de lire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [89%] :\r\nBon la la couleur de la joie de lire les troupes, nous sommes un \u00e9diteur g\u00e9n\u00e9raliste et \u00e9clectique et je revendique cet \u00e9clectisme parce qu'il nous donne \u00e0 nous, une libert\u00e9 de faire d'aller un peu donc exit pleurer explorer partout et \u00e7a donne aussi \u00e0 l'enfant un tr\u00e8s grand choix, il n'est pas n'est pas orienter syst\u00e9matiquement quand il voit notre notre logo, si, si, si, on peut l'habite les habitu\u00e9s au logo, mais on peut le faire, il sait qu'il va trouver quelque chose qui n'est pas forc\u00e9ment ce qu'il avait vu la derni\u00e8re fois et \u00e7a je pense que c'est, c'est tr\u00e8s important le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [91%] :\r\nIl y a des connexions diff\u00e9rentes, un des collections par exemple je prends hasard parce que j'\u00e9tais aujourd'hui sur votre site Internet, le site internet de la jolie et j'incite les auditrices et auditeurs \u00e0 voir parce qu'on se \u00e7a donne une bonne id\u00e9e de la diversit\u00e9 de la beaut\u00e9 des des illustrations, mais on y reviendra, il y a par exemple une collection qui nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de figures qui ont, je cite, laiss\u00e9 leur empreinte dans notre soci\u00e9t\u00e9, une autre vraiment au hasard, sans une bonne raison d'\u00eatre un gar\u00e7on d'\u00eatre une fille d'\u00eatre un enfant quels autres collections avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [88%] :\r\nVoil\u00e0 le collection c'est l'\u00e9volution des albums qui est la principale collection et avec collection des tout carton pour tout-petits les Leafs promenade dans lesquels on se balade, etc, et puis il y a des collections plus plus pointus comme comme une collection \u00e0 la philosophie, et puis la collection la collection de la litt\u00e9rature qui est tr\u00e8s importante qui a \u00e9t\u00e9 importante pour nous, d\u00e8s le d\u00e9part, nous avons voulu des fonds d'une litt\u00e9rature pour la jeunesse, voil\u00e0 donc l\u00e0 le le risque de la collection, c'est qu'apr\u00e8s un peu plus l'alimenter, donc il faut \u00eatre plus, nous avons r\u00e9duit un peu le nombre de nos collections, mais \u00e7a, c'est presque une histoire que technique, vous me posez la question par rapport aux auteurs, est ce que les auteurs sont suisses ou alors pas forc\u00e9ment, lorsque j'ai d\u00e9but\u00e9 ce m\u00e9tier, c'\u00e9tait pour moi pas du tout \u00e9vident d'aller de, de, de produire d\u00e9j\u00e0 du Suisse parce que je trouvais qu'il fallait aller chercher ailleurs et nous avons \u00e9t\u00e9 m\u00eame loin de lui, nous avons eu des des auteurs, et nous en avons encore les auteurs du monde entier parce que notre pays qui a 4 langues certes justement c'est parce que peut-\u00eatre qu'il a 4 longues qu'il doit et qu'il se doit d'\u00eatre ouvert \u00e0 d'autres langues, justement, mais dont les six, dont les auteurs suisses et illustrateurs suisses que nous suivons alors nous en avons, c'est vrai, de tr\u00e8s bons comme Albertine et son compagnon germano- pour les textes Myriana Farkas, c'\u00e9tait pas fracasse comme a dit l'enfant tout \u00e0 l'heure, sympa, bien plus et puis aussi Adrienne Barman Fanny Dayer Tom Bosco, enfin pas \u00e7a chez nous, voil\u00e0, il y en a plusieurs qui ont qui ont qui ont une grande importance, mais l\u00e0 aussi d'autres choses qui sont plus anciennes, par exemple, Corinne habits toute une collection sur elle, qui repart et maintenant avec ces textes pour enfants, l\u00e0 aussi c'est une fa\u00e7on de mettre en avant une autre isme, c'est comme \u00e7a qu'il faut dire une eau triste s'suisse qui, qui a fait un tr\u00e8s beau chemin qui est un tr\u00e8s beau sch\u00e9ma litt\u00e9raire et une mani\u00e8re de les faire d\u00e9couvrir \u00e9galement \u00e0 un public plus jeune, c'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr, et ces textes sont tout \u00e0 fait adapt\u00e9 pour pour la jeunesse, m\u00eame s'ils sont \u00e9videmment \u00e9crit d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente de ce qu'on peut trouver aujourd'hui \u00e7a, le probl\u00e8me est -ce que on on va vers la convention est ce qu'on va vers ce qui existe d\u00e9j\u00e0 ou est -ce qu'on a comme pour mission de faire d\u00e9couvrir de enfin d\u00e9couvrir d'autres choses, d'autres styles d'autres mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [86%] :\r\nMais si je comprends bien, dans dans votre maison d'\u00e9dition La Joie de lire Francine Bouchet il y a cette volont\u00e9 d'\u00e9clectisme, vous souhaitez rester relativement large, \u00e0 la fois faire faire d\u00e9couvrir des des nouveaux auteurs et autrice, mais \u00e9galement faire peut-\u00eatre lire par exemple du Corinne habits \u00e0 des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:10) [88%] :\r\nOui, c'est aussi nous sommes stand Challenge mais qui, qui reste important, veuve, on a tendance quand m\u00eame dans la vie, r\u00e9p\u00e9ter toujours les m\u00eames choses, parce qu'il y a une zone de confort qu'elle a et on essaie de tout faire pour, pour sortir de cette zone de confort et on invite d'ailleurs les enseignants \u00e0 sortir de cette zone de confort par les Leafs qu'on propose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [90%] :\r\nOn va continuer \u00e0 parler de livrer des livres pour enfants, avec vous, Francine Bouchet les tout petits et les grands enfants et les adolescents mais on \u00e9coute tout de suite, Aldebert et Aliz\u00e9 avec mon petit doigt mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:44) [82%] :\r\nMon petit doigt m'a dit que tout \u00e9tait noir et blanc comme jouait \u00e0 la marelle mon petit tout arr\u00eater que les beaux 600 sont des enjeux qui cachaient leur z\u00e8le mon petit doigt m'a dit que si j'avale le noyau cerisier poussant moi mon petit doigt lundi que les jouets sont vivants et font les marques quand on les voit, moi je dis tout haut ce que je crois, je n'aurais verra mon petit doigt, m\u00eame si j'en temps se dans le monde que je suis le fils d'Eug\u00e8ne, le tout, moi je crois que dans les les gens le c\u00e9l\u00e9brer merci Jean pendant longtemps que jeter la vie de Jeff. \r\nIl doit maintenant tous les m\u00eames que les abeilles font le d'un papillon la confiture petit doigt malade et titre que de l'infini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:39) [86%] :\r\nIl y a quand m\u00eame, hein, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:41) [80%] :\r\nPetit doigt malade que les dans des m\u00e9tiers sont r\u00e9serv\u00e9s sous mon petit doigt m'a que quand on roule de nuit la Lune aussi, moi je dis tout ce que je crois, j'aimerais mon petit doigt, m\u00eame si j'en temps se vent dans mon dos, que je suis la fille de moi je crois tout ce gars, on me dit : les gens, les femmes et les bruits merci Jean intense pendant que je suis la fille de geste. \r\nPas de ses doigts mardi, mon petit, que l'ann\u00e9e prochaine je serai ami \u00e0 Poudlard, mon petit doigt m'a \u00e9t\u00e9 que les costumes moulants donnait des superpouvoirs on petit doigt malade et qu'il existe des preuves de l'existence du taille mon petit doigt m'a de qui a perdu avec des basketteurs dont rattrape le temps perdu, moi je dis que je crois, je m'en petit metz-Dijon dans ce banc d'un mandat enfant ai Shell, croire que l'emb\u00eater les gens, mais pas plus d'\u00e9l\u00e8ves br\u00fbler la Jean dans ce entendons que j'\u00e9tais une enfant de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:23) [77%] :\r\nNous, on fait six eMaladie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0 mon petit doigt m'a dit : c'\u00e9tait Aldebert r\u00e9alis\u00e9 pour continuer \u00e0 \u00e0 vous accompagner Francine Bouchet je rappelle que vous \u00eates la fondatrice des \u00e9ditions La Joie de Lire qui propose des ouvrages de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, \u00e0 des tout-petits petits comme un des plus grands votre maison d'\u00e9dition Francine Bouchet est connu et reconnu loin \u00e0 la ronde, r\u00e9compens\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es par de nombreux prix le le plus r\u00e9cent, cette ann\u00e9e, c'est le prix Proulx Terrisse, \u00e0 quoi \u00e7a sert ce genre de prix, d'abord, \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:54) [90%] :\r\nOn peut pas bouder son plaisir et surtout c'est un prix qui est tr\u00e8s important parce qu'il est devenu tous les 4 ans et cette ann\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 choisi de donner un guide, un prix \u00e0 un \u00e9diteur suisse mais pas forc\u00e9ment un \u00e9diteur jeunesse voil\u00e0 et c'est une reconnaissance importante pour nous parce qu'en fait il va au-del\u00e0 de la Sarine et donc le rejetaient Graben est pass\u00e9 et \u00e7a me \u00e7a me touche particuli\u00e8rement, cela vous en a vu d'autres : des prix depuis la cr\u00e9ation de oui oui, on en est \u00e0 la maison d'une situation, la plupart du temps ce sont des prix pour les auteurs pour les illustrateurs pour les livres, les prix pour \u00e9diteur il y en a \u00e0 Bologne, qu'on a eu plusieurs fois, mais celui -l\u00e0 il est pour d'histoire vraiment donc plus d'un avec un montant de 40000 francs ce qui est important pour la pour la pour la profession et cette reconnaissance, y compris chez les Al\u00e9maniques m'a fait extr\u00eamement plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [92%] :\r\nParce que, malgr\u00e9 tout, \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une maison d'\u00e9dition, comme la votre, Francine Bouchet c'est un un combat et j'ai presque envie de lire une mission parce qu'on sait que c'est difficile dans le monde de l'\u00e9dition et je me demandais si c'\u00e9tait encore plus difficile dans la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:01) [92%] :\r\nNon, c'est pas forc\u00e9ment plus difficile dans la jeunesse mais c'est s\u00fbr que c'est un combat de chaque jour, parce que rien n'est jamais acquis, nous sommes toujours dans les \u00e9quilibres financiers difficile mais bon, \u00e7a fait 30 ans que \u00e7a dure, nous sommes toujours l\u00e0, donc il y a quand m\u00eame un petit un petit c\u00f4t\u00e9 miraculeux dans cette histoire, mais c'est li\u00e9 \u00e0 un travail, un travail d'une \u00e9quipe aussi bien s\u00fbr, et cette cette cette mission, je l'ai toujours les depuis le d\u00e9part, j'ai senti tr\u00e8s fortement que voil\u00e0, c'\u00e9tait ma mission sur cette terre, notamment de de faire de de faire des livres pour enfants en ai d'autres mais mais vous avez la chance d'en avoir d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:36) [66%] :\r\nFaut -il une alors \u00e7a vaudrait je parle apr\u00e8s l'\u00e9mission, s'il-vous-pla\u00eet, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:41) [90%] :\r\nQue c'est un peu un cadeau ce je le sens comme \u00e7a, mais il a toujours la difficult\u00e9 derri\u00e8re et mais c'est stimulant c'est stimulant et puis une, j'ai eu la chance, parce que dans mon parcours, j'ai rencontr\u00e9 des gens qui ont cru \u00e0 ce projet, que ce soit les gens qui collaborent avec moi de mani\u00e8re proches ou des gens ou des institutions, enfin il y a ce toujours quand il y avait un creux de vague et que nous une mondiaux, mais ce qu'on va vraiment tenir et s'est toujours pass\u00e9 quelque chose qui a fait que que nous sommes toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:09) [88%] :\r\nPar exemple, le Soudan, longtemps en bestseller tout d'un coup, un album qui se vend mieux que d'autres \u00e9quipes vous permet de de souffler un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:15) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'\u00e9tait le cas avec Rome pour tenace et le le de d\u00e9tective tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial que Romain l\u00e0 ce que l'auteur du du fakir qui est enferm\u00e9 dans dans une armoire IKEA, qui \u00e9tait un cutter, roman de c'est tr\u00e8s n'a pas du tout vendu autant que ses livres pour adultes, mais quand m\u00eame, c'\u00e9tait un joli r\u00e9sultat et puis nous nous livrent pour tout-petits, les grands Livres, promenade de retraite, Suzanne Bernard qui sont des livres de sur les saisons, les 4 saisons qui sont d\u00e9clin\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on, avec des fils rouges diverses et vari\u00e9es, tr\u00e8s pr\u00e9cis, l\u00e0 ce sont des livres avec lesquels nous faisons 20 pourcent donc chiffre d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:52) [88%] :\r\nOui, vous savez pourquoi ces livres- l\u00e0 en particulier, mais par exemple le dernier que vous venez de citer sur les sur les saisons qui sont des vivres tout public, hein, mais plut\u00f4t pour les petits, pourquoi ces livres- l\u00e0 marche particuli\u00e8rement bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:03) [91%] :\r\nParce que cette ville que je cherchais depuis longtemps, c'est un \u00e9diteur allemand qui les fait ce c'est un achat \u00e7a pour nous, parce que ce sont des livres qui permettent \u00e0 l'enfant de voyager tout seul dans le livre, alors qu'il est tout petit, il a pas besoin de de lecture, il peut se d\u00e9brouiller tout seul voir suivre les personnages, les retrouver jouer avec \u00e7a, dans un certain sens et l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 dans une narration puisque le personnage suite tout le livre et on le retrouve dans les autres listes, les personnages et en plus avec les parents, il y a vraiment une lecture affective, il y a un lien gr\u00e2ce au livre qui est extr\u00eamement important et si si les parents veulent bien faire ce ce chemin parce que ce n'est pas toujours le cas pour tous les enfants de s'asseoir avec un enfant depuis tout petit et regarder avec lui le lui le laisser voyager rire avec lui, lui montrer que qu'il est qu'il est formidable en fait qu'il a trouv\u00e9 des choses que lui- m\u00eame n'a pas trouv\u00e9 parfois les parents ne voit pas, c'est, c'est c'est tr\u00e8s amusant, cela, je crois que \u00e7a, une fois qu'on a fait ce travail, il me semble que, il y a d\u00e9j\u00e0 un bon bout de la question de la lecture qui est r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:10) [88%] :\r\nDonc, un conseil pour les auditrices et auditeurs qui nous \u00e9coutent, qu'ils soient jeunes parents ou grands- parents c'est de d\u00e9marrer tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, on peut commencer tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t l'adresse ou m\u00eame mettre un un, un livre dans les mains dans dans Petit \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est, c'est tenir ses doit obtenir un biberon, que sais -je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:25) [90%] :\r\nIl faut d\u00e9j\u00e0 tenir cet homme j'ai d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 probablement, mais \u00e7a fait partie du jeu, de sa fa\u00e7on de de sentir les choses et le monde, et apr\u00e8s il va voir qu'il a un sens etc, donc il y a tout un un apprentissage qui se fait tranquillement avec beaucoup de joie parce que parce que le le le on retrouve des personnages, il aime beaucoup relire et relire le relire la m\u00eame histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:47) [84%] :\r\nDonc, s'il est toujours \u00e9tonnant effectivement les les enfants pleuraient les 26 fois la m\u00eame voil\u00e0 et puis des fois, on en a un peu assez et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:55) [90%] :\r\nIl faut dire le texte exactement comme il est parce que sinon c'est gronder aller plus vite, j'ai des souvenirs comme \u00e7a que mes propres enfants, quand j'allais un peu plus vite, on me disait mais non mais non c'est pas \u00e7a du tout, c'est pas du tout ce qui est \u00e9crit, voil\u00e0 donc c'est vraiment j'encourage cela a vraiment beaucoup, beaucoup parce que je crois que cet int\u00e9r\u00eat pour le livre, s'il est, il est pris tout de suite, alors il y a de fortes chances que ce soit la voie royale pour la lecture, plus tard, ce n'est pas sur, sur mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:23) [87%] :\r\nEt al fortes chances il y a des livres, aujourd'hui il y a de tout dans les lire, il y a des choses tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise et d\u00e9livrent on peut appuyer sur un bouton et puis on a de la musique en g\u00e9n\u00e9ral assez atroce, il y a des livres qu'on peut go\u00fbter qu'on peut sentir qu'on peut toucher, c'est un c'est un Business comme un autre, le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:38) [89%] :\r\nOui, c'est un Business comme un autre et puis je pense qu'il ne faut pas s'affoler, si les enfants, m\u00eame des choses tr\u00e8s laide, parfois, \u00e7a fait partie du jeu, et faut pas toujours \u00e9cart\u00e9 ce ce ce que ce que l'on appr\u00e9cie nous y ferons ils feront le go\u00fbt viendra, mais c'est vrai que pour que le go\u00fbt pour l'Est, le sens de l'esth\u00e9tique, le fait des mes recherches tout \u00e7a tout \u00e7a c'est \u00e7a se fait dans les premiers temps de l'infini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:02) [91%] :\r\nJe repense \u00e0 mes enfants quand ils \u00e9taient petits, ce sont des des moments vraiment tr\u00e8s sp\u00e9ciaux, ces moments o\u00f9 on prend le temps, on s'extrait des des \u00e9crans notamment, ce sont des moments tr\u00e8s particulier, vous \u00eates consciente de de ce qu'am\u00e8ne ce v\u00e9hicule aux parents et aux enfants, celui qui lit et celui qui re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:20) [91%] :\r\nC'est s\u00fbr, mais c'est une je me souviens, j'ai des souvenirs de mes enfants petits, entre autres, une qui lorsque je rentrais parce que j'\u00e9tais toujours tr\u00e8s occup\u00e9, j'ai pas \u00e9t\u00e9 une m\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9sente, h\u00e9 bien venez avec un livre, c'\u00e9tait une fa\u00e7on d'une esp\u00e8ce de d'objet transitionnel comme on peut dire une invitation, une esp\u00e8ce de de 2 mani\u00e8res de g\u00e9rer le l'affectif, pas tout de suite dans les bras, mais d'abord avec un livre, donc \u00e7a Miami fonctions dans un livre, c'est des moments aussi o\u00f9 on se pose c'est : et les rares moments tranquilles, c'est s\u00fbr, avec les enfants et on donne de son temps et \u00e7a les enfants je pense le sont tout \u00e0 fait bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:56) [89%] :\r\nFrancine Bouchet, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 18 heures dans Vertigo, on fait une petite pause avec les monstres, parce que les enfants aiment beaucoup, en g\u00e9n\u00e9ral, les espoirs de mauvaises histoires qui font peur, comme les grands d'ailleurs les monstres ces Barcella. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:08) [84%] :\r\nJe n'avais pas 10 ans lorsque le drame est arriv\u00e9 Voren envie pressante, je me rends disons cabinet l'arme \u00e0 la main, les yeux Yann c'est dans mon plus simple appareil, une gigantesque araign\u00e9e va me chatouiller les art\u00e8res grosse avec des points venus de partout, sans doute une M\u00e9gane, le mod\u00e8le d'une soupe face \u00e0 cette ignoble bestial j'pris avant mais Guibal les sommes en pyjama sur place je m'enfuis sans tirer la chasse mais elle courut vide la petite araign\u00e9e devan\u00e7ant ma fuite, j'ai pu rattraper t\u00e9tanis\u00e9s, le dos au m\u00eame en cet instant, je vous le jure de sa petite voix fluette, elle m'a dit : Arr\u00eate tranche de Cannes, je ne suis pas m\u00e9chante n'aie pas peur de moi car si je ne me plains parfois sous des draps, ce qui fait un peu froid l'hiver, avec j'ai perdu ma polaire, si tu m'accepte dans ton lit, je serais de mon ami pour la vie, je suis rigolard et plut\u00f4t sympa, c'est pas ta allez mon petit gars, ce que l'on dit \u00e0 mon propos excuses mais c'est un peu facho et puis je ne suis pas venu \u00e7a, j'esp\u00e8re que tu ne vas pas Naga je dois pr\u00e9sente Rodolphe fant\u00f4me du grenier, c'est mon super pote il a plein de qualit\u00e9s, mon ami, restons solidaires, tu sais bien qu'il fait froid l'hiver constitue l'accepter dans ton lit -on sera tes amis pour la vie, on est rigolo et plut\u00f4t sympa, fais pas trop puissant allez mon petit que ce que l'on dit \u00e0 notre propre banque, c'est des histoires pipi popo \u00e7a je trouve que l'armement Minet on doit encore de presse notre ami Alfred du placard ne chiale pas ta m\u00e8re Mac tu fais peur \u00e0 voir Alfred ce monstre l\u00e9gendaire aimerait bien pour passer l'hiver que tu l'acceptes de Danton l'hilarante demande va -t -en ma vie parce que il est pas commode, il est pas sympa et si tu sais pas te arrache chambre \u00e0 ce que l'on dit \u00e0 son propos, je te jure que c'est pas du pipeau, je lui dis oui, m\u00eame si le plus o\u00f9 il va nous croquettes de cru vous tu par une histoire, moi j'ai rien compris, je rappelle que d\u00e9part j'allais faire pipi, j'avais juste une envie pressante et voici que la nuit suivante. \r\nJ'ai dormi dans lequel Philippe parce qu'avait mais nous aurons ami Alfred Rodolphe la petite araign\u00e9e en a fait la souris et danser la rumba \u00e0 dire Chair de poule, bien le bonjour chez toi, qu'importe, les bruits de couloir, les salles morale \u00e0 cette histoire, les amis, c'est que les monstres sont sympas, si tu dors avec, parfois, c'est que les monstres sont gentils si tu les accueille en ligne, c'est que les monstres ne font peur qu'\u00e0 ceux qui n'ouvrent pas leurs cas c'est que si tu flippes des araign\u00e9es qui pas emp\u00eache de les \u00e9craser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:47) [86%] :\r\nMais c'est vrai \u00e7a, ceux qui nous font peur, ce qui nous fait peur, on peut \u00e9craser une araign\u00e9e en tout cas ce se l'imaginer, dans son esprit, Francine Bouchet je sais pas si vous faisiez \u00e7a quand vous \u00e9tiez petites et qu'est ce que vous faisiez avec vos peurs d'enfant Francine Bouchet une peur d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:03) [89%] :\r\nJe me d\u00e9brouille aussi, c'\u00e9tait plut\u00f4t les serpents qui me faisait peur, et puis apr\u00e8s j'ai appris en psychologie \u00e0 me d\u00e9faire de cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:10) [81%] :\r\nQu'est ce que vous lisez, vous enfants Francine Bouchet, vous qui \u00eates venus une grande \u00e9ditrice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:14) [80%] :\r\nLitt\u00e9rature disait plut\u00f4t des comptes et comptes j'aimais beaucoup les comptes et j'aimais aussi la comtesse de S\u00e9gur particuli\u00e8rement je faisais pas et je mets beaucoup les comptes de la comtesse de S\u00e9gur, bonne, bonne, bonne on s'appelle bonne Bob et bon, ils n'ont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:29) [83%] :\r\nJean-Ren\u00e9 \u00e9tait vraiment Lucent parce qu'on peut produire aujourd'hui ce que, de ce oui \u00e7a, ses enfants, moi aussi, j'ai lu la comtesse de S\u00e9gur comme \u00e7a, c'\u00e9tait toujours assez morale et puis les petites filles quand m\u00eame bien \u00e0 leur place, non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:39) [90%] :\r\nOui, alors c'est s\u00fbr que \u00e7a, c'est tout un autre, un autre sujet, mais je pense qu'on pouvait quand m\u00eame bien s'identifier \u00e0 ces personnages, le bon petit diable et c'\u00e9tait en fait ce que je recherchais c'\u00e9tait l'identification : un h\u00e9ros et puis aussi certains albums que j'aimais bien mais qui n'existe absolument plus voil\u00e0, j'ai pas \u00e9t\u00e9 une lectrice tr\u00e8s vorace, c'\u00e9tait plut\u00f4t ma soeur a\u00een\u00e9e qui utilisaient beaucoup, donc je suis devenu un \u00e0 l'adolescence, c'est vraiment l'adolescence qui m'a qui m'a conduit \u00e0 la lecture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:08) [91%] :\r\nEn entendant comme \u00e7a cette chanson de de Barcella sur les monts, je me demandais ce qui plaisait aux enfants : vous avez dit : c'est difficile, hein, c'est une population qui est difficile et densifier et j'ai l'impression que vous avez aussi envie de laisser cette place \u00e0 l'imaginaire, de ne pas en faire un produit marketing cibl\u00e9 et pr\u00e9cis justement cet enfant Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:26) [89%] :\r\nC'est s\u00fbr, et \u00e9videmment les monstres, on a chez nous dans notre catalogue des monstres, les tr\u00e8s bons d'Albertine, d'ailleurs, mais le le va pas, a priori, je crois qu'il faut -il s'\u00e9chapper \u00e0 la s\u00e9duction c'est seul probl\u00e8me et toute notre soci\u00e9t\u00e9 nous pousse \u00e0 \u00e7a \u00e0 la s\u00e9duction et au divertissement, je suis allergique \u00e0 ces 2 choses, donc le je crois que divers, c'est quand m\u00eame se d\u00e9tourner, il faut pas se d\u00e9tourner, il faut \u00eatre \u00e0 l'essentiel et l'essentiel, bon, on a des propositions \u00e0 faire par rapport \u00e0 cela et les enfants dans l'autre sens, ben on leur propre essentiel \u00e0 nous proposer, \u00e7a veut dire qu'il suive o\u00f9 ils suivent pas nos propositions, si la rencontre a lieu, tant mieux si elle a pas lieu tant pis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:06) [69%] :\r\nVous voulez vous les rencontrez parfois ces enfants l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:09) [91%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a m'arrive, \u00e7a m'arrive, l\u00e0 aussi, au-del\u00e0 de la correspondance aussi de temps en temps, des enfants qui \u00e9crivent souvent des enfants qui veulent \u00e9crire eux- m\u00eames d'ailleurs, des livres, mais je pense qu'il ne nous appartient pas, comme je le disais tout \u00e0 l'heure de de v\u00e9rifier ce qu'il pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:25) [88%] :\r\nJe pense au \u00e0 la bande dessin\u00e9e, on re\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement des auteurs de bande dessin\u00e9e au dessin et si dans Vertigo qui parfois publie des s\u00e9ries immense, hein, parce que c'est ce que le public demande, dit -il avec un peu le risque de tomber dans dans la facilit\u00e9, ce que \u00e7a existe aussi ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans les litt\u00e9rature jeunesse, oui mais des s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:43) [86%] :\r\nOn publie publie de la bande dessin\u00e9e notre collection somnambule, nous avons une s\u00e9rie, fa\u00e7on de parler, qui a quand l'auteur, qui en a fait 3 mais on cherche pas \u00e7a du tout cherche pas du tout les les s\u00e9ries, alors il se peut qu'il ait tout \u00e0 coup des histoires comme celle de de d'Albertine germano- Roberto et gel et g\u00e9latine 1er tome et ils vont en faire plusieurs, mais loin de nous l'id\u00e9e de leur demander d'en faire de parents enfin de s'c'est pas nous c'est pas notre tasse de th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:11) [89%] :\r\nPourtant, \u00e7a pourra peut-\u00eatre \u00eatre un peu de beurre dans les \u00e9pinards, oui, mais vous faut chercher \u00e0 mettent du beurre d'une autre fa\u00e7on, une autre mani\u00e8re, on parle de d'Albertine fabuleuse illustratrice sinon les risques de grand talent qui qui \u00e9crit chez vous enfin qui dessine chez vous depuis tr\u00e8s, de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es de Germaneau, son compagnon avec lequel elle publie \u00e9galement des ouvrages chez vous \u00e0 la joie de lire ce r\u00f4le d'\u00e9ditrice que vous avez Francine Bouchet est -ce que \u00e7a vous permet aussi de de le droit d'aller chercher peut-\u00eatre des talents, tant au niveau de l'\u00e9criture que du dessin et de les garder tout au long d'une carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:44) [88%] :\r\nAlors c'est certain que c'est ce que nous avons fait plusieurs fois et je crois que c'est important qu'on nous parle d'une maison d'\u00e9dition, donc c'est bien une maison dans laquelle nous accueillons les eaux, les \u00e9crivains et les illustrateurs qui ont chacun une pi\u00e8ce en quelque sorte qui leur est destin\u00e9, alors certains nous sont fid\u00e8les, d'autres le sont moins, mais \u00e7a, chacun est libre de faire ce qu'il veut, il y a les auteurs par exemple \u00e0 aider la Lausannoise qui, qui, avec j'aurais jamais abandonne donc son chat Hamilton, elle revient avec son chat Hamilton d'une autre fa\u00e7on pour le pour le le faux l'Automne avec un promenade justement un grand livre dans lequel il y a beaucoup de d\u00e9tails sur le lieu s'appellera l'univers de Milton donc ou alors d'autres qui \u00e9volue d'une autre mani\u00e8re, je pense particuli\u00e8rement Albertine ou Adrienne qui ont un lien barman oui avait un barman qui ont des univers qui sont, qui sont tr\u00e8s ouverts et tr\u00e8s et tr\u00e8s riche et tr\u00e8s diversifi\u00e9e, tr\u00e8s diversifi\u00e9, donc il nous appartient aussi de les accompagner, parfois c'est certain viennent et puis le bl\u00e9 Chausson tout \u00e0 fait parfait tout de suite, d'autres on peut leur sugg\u00e9rer des choses mais \u00e7a fait partie de notre travail de les porter, de les porter bien s\u00fbr financi\u00e8rement m\u00eame si ils souhaiteraient des fois, voire plus, mais bon je pense que le but c'est quand m\u00eame de vente d\u00e9livr\u00e9e quand on vend des livres, on commence \u00e0 avoir des droits d'auteur, qui sont, qui sont plut\u00f4t substantiel mais le le l'autre question, c'est de voir comment comment ils \u00e9voluent, comment ils grandissent vers quel est ce qu'ils change de technique, est ce que, et ceux qui sont en train de se reposer sur leurs lauriers ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:24) [91%] :\r\nPas fin, mais avec le risque, pardon, pardonnez -moi de vous couper avec le risque aussi que si leur talent est reconnu, ils partent pour une autre maison d'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:31) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est un risque, c'est un rescap\u00e9, c'est un risque \u00e0 prendre, alors apr\u00e8s, bien s\u00fbr, certains, c'est quelque chose qui pourrait nous faire de la peine, je dirais tout simplement ce que quelque chose de plus affectif, si les gens veulent partir bien ils partent, on ne peut pas les attach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:46) [90%] :\r\nLa litt\u00e9rature jeunesse Francine Bouchet vous disiez il y a un instant divertir s\u00e9duire c'est c'est pas l'ADN de notre maison d'\u00e9dition la les les lire pour les enfants, \u00e7a permet aussi peut-\u00eatre parfois de de se rebeller, de quand il y a de ne pas ob\u00e9ir aux parents de ne pas \u00eatre dans la norme, il y a plusieurs de vos ouvrages qui incite les enfants n'ont pas \u00e0 se rebeller mais \u00e0 trouver v\u00e9ritablement qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:10) [90%] :\r\nC'est certain, et dans la litt\u00e9rature, nous nous aimons beaucoup pas forc\u00e9ment ce genre de livres parce que c'est pas un Jean, mais si les h\u00e9ros sont des h\u00e9ros courageux et que ils s'opposent \u00e0 l'ordre \u00e9tabli, du voyage, h\u00e9 bien, pourquoi ne pas y aller, enfin je crois que c'est cette c'est important qu'on offre aussi \u00e7a parce que la lecture apr\u00e8s pour les plus grands, c'est comme dans le secret, qu'elle se passe et je crois que les parents n'ont pas v\u00e9rifi\u00e9 ce qu'il se passe, bon \u00e9videmment que quand on offre un livre en tant qu'adulte, on enfin peut-\u00eatre un peu attention \u00e0 ce qu'on propose, mais lorsque nous choisissons des textes pour pour les adolescents, il y a vraiment du D Day des routes tr\u00e8s large des autoroutes et puis il y a des chemins de traverse, et dans ces chemins de traverse Les roues, les personnages sont parfois en difficult\u00e9 en grande difficult\u00e9 parfois et puis d'autre part affadir il y a, c'est, c'est la vie, on fait la litt\u00e9rature, donc il faut aussi respecter c'est ces diff\u00e9rences de comportement et si le lecteur peut s'identifier, ben \u00e7a peut peut-\u00eatre l'aider \u00e0 sortir d'une situation difficile ou ou \u00e0 comprendre quelqu'un qui est dans une situation difficile, \u00e7a peut aussi d\u00e9velopper l'empathie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:18) [90%] :\r\nEt pour ces petits qui re\u00e7oivent des livres qui passent souvent leur temps \u00e0 ob\u00e9ir apparemment \u00e0 l'\u00e9cole, il y a parfois des h\u00e9ros qui sont des des petits animaux des petites souris qui quittera \u00e0 qui font des b\u00eatises, et c'est une forme d'exutoire assez jubilatoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:31) [91%] :\r\nMais oui, bien s\u00fbr, c'est : on a besoin de cela, on a besoin de, de, de prendre conscience quand on est petit que que les parents, c'est pas tout \u00e7a fait qu'il y a d'autres, d'autres mani\u00e8res de vivre d'autres mani\u00e8res d'\u00eatre \u00e9duqu\u00e9s m\u00eame peut-\u00eatre et alors il s'agit pas de tout de m\u00eame, il a d\u00e9livr\u00e9 le plus qu'on a publi\u00e9 de de deD. hongrois que j'aime \u00e9norm\u00e9ment et et qui sont justement des livres qui qui montre d'autres possibilit\u00e9s, et qui qui font, qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce que l'on fond voit bien enfin sans trop le conna\u00eetre et tout \u00e0 coup, il prend un chemin qui n'est pas le chemin qu'on lui demande de prendre un chemin diff\u00e9rent apr\u00e8s bon est -ce que il ne faut pas aller trop loin non plus, enfin nous sommes pas l\u00e0 non plus pour pour secouer la soci\u00e9t\u00e9 au point que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:19) [90%] :\r\nQuand l'id\u00e9e, c'est pas que des bombes et de dire, de, de, de, d'inciter les lectrices et les petits Lecteurs aller poser des bombes \u00e0 tout casser \u00e0 la maison, mais je pense que de voir une histoire ou par exemple une petite souris colle son chewing-gum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:31) [84%] :\r\nVous l'avez bien c'est Jean sur, il fait des b\u00eatises et bien d'autres choses, est tr\u00e8s plaisant, oui c'est s\u00fbr que \u00e7a, c'est important parce que \u00e7a montre o\u00f9 c'est possible \u00e7a aussi que le monde est pas forc\u00e9ment celui qu'on nous pro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:42) [90%] :\r\nEt \u00e7a fait plaisir aux enfants comme comme \u00e0 ceux et \u00e0 celles qui qui lisent ces ces ouvrages, c'est vrai que \u00e7a nous fait plaisir aussi souvent en tant qu'adulte de se replonger dans ces dans ces r\u00e9cits, pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:53) [87%] :\r\nVous voulez parce que le parce que le et y a tout un humour l\u00e0, qu'il s'agit de faire renvoyer, elles ont toutes un 2\u00e8me degr\u00e9 qu'on peut apprendre aux enfants aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:01) [87%] :\r\nPas tr\u00e8s bons points l'humour que l'on transmet aux enfants, on y reviendra peut-\u00eatre Francine Bouchet, si on a le temps, tout s\u00e9jour pose d'\u00e9couter un peu de musique et vous faire d\u00e9couvrir un artiste que vous connaissez peut-\u00eatre ou pas, il s'appelle Thom Yorke. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:13) [93%] :\r\nLe Montreux Jazz Festival dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:43) [93%] :\r\nC'est la voie particuli\u00e8re envo\u00fbtante de Thom Yorke Thom Yorke est l'une des t\u00eates d'affiche du Montreux Jazz Festival, le chanteur de Radiohead se produit ce jeudi \u00e0 l'auditorium Stravinski et c'est l'occasion pour lui de d\u00e9fendre \u00e0 la fois son tout nouvel album en solo N\u00eemes a sorti la semaine derni\u00e8re, mais pas que Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:02) [90%] :\r\nOui, je ne vais pas vous surprendre Laurence en vous disant que ce nouvel album est particuli\u00e8rement introspectif et tourment\u00e9e, toute l'oeuvre en fait de Thom Yorke est marqu\u00e9 par la m\u00e9lancolie par l'isolement et aussi une profonde angoisse existentielle, cela s'entend de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise encore dans ses projets solos comme souvent Tom Yorke a soigneusement pr\u00e9par\u00e9 l'arriv\u00e9e de cet album en projetant notamment des messages sur des \u00e9crans dans le m\u00e9tro londonien, il \u00e9tait question d'une machine baptis\u00e9e Dream cam\u00e9ras capables de capturer litt\u00e9ralement les r\u00eaves pour les r\u00e9cup\u00e9rer il suffisait d'appeler un num\u00e9ro affiche en fait clip au bout du fil utilisateur tomb\u00e9 sur une voix onctueuse d\u00e9blat\u00e8rent la\u00efus incompr\u00e9hensible du Thom Yorke pur sucre, pourrait -on dire r\u00e9trospectivement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:50) [85%] :\r\nNon, c'est plut\u00f4t originale vous entende Michel, on pourrait penser que ce nouvel album est vraiment habit\u00e9 par les r\u00eaves parce que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:56) [92%] :\r\nAbsolument et d'ailleurs c'est confirm\u00e9 par le moyen m\u00e9trage qui est sorti le m\u00eame jour que l'album Paul Thomas Anderson, le g\u00e9nial r\u00e9alisateur de Boogie Nights ou de There Will Be Blood a tourn\u00e9 pour Netflix un \u00e9trange clip qui t\u00e9lescope musicalement 3 morceaux de l'album et on y voit justement dans ces premi\u00e8res minutes Tom Yorke somnolant dans un m\u00e9tro, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres passagers tout aussi accabl\u00e9 par ennui ou par la fatigue, ils ont les yeux mi- clos, puis soudain l'\u00e9quipage de toute la rame s'anime comme habit\u00e9s par une force myst\u00e9rieuse et s'engage dans une chor\u00e9graphie simple et po\u00e9tique leur danse fr\u00e9n\u00e9tique tient autant de laissant insectes bourdonnant que du jeu de puzzle o\u00f9 les corps s'entrechoquent et s'en bois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:14) [88%] :\r\nTous les passagers de se mettre o\u00f9 vont s'engager alors dans une \u00e9trange voyage nocturne Thom Yorke rencontrera une femme qu'il poursuivra du m\u00e9tro au pav\u00e9 de la ville de Prague pour aboutir finalement dans un tram, enfin, de nuit, les yeux, habit\u00e9 par son r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:31) [87%] :\r\nC'est comment Michel Kankan grand r\u00e9alisateur travaille avec un groupe ou enchanteur sur un clip aussi long vraiment pour proposer quelque chose d'autre finalement \u00e0 ceux qui aiment la musique et en m\u00eame temps l'image. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:44) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait beaucoup de de grands r\u00e9alisateurs, on le sait, ont fait leurs armes avec le clip, mais aujourd'hui ce format r\u00e9duit, ne satisfait pas les groupes plus ambitieux, r\u00e9cemment, le groupe am\u00e9ricain The National a collabor\u00e9 avec le r\u00e9alisateur Mike Mills pour un moyen m\u00e9trage de 24 minutes et ce type d'op\u00e9ration permet aux musiciens de proposer un projet plus nourrissant artistiquement qu'un seul clip, ce qui est diff\u00e9rent dans le cas de Thom Yorke, c'est que le chanteur est au coeur de ce film de cette d\u00e9rive somnambulique qu'il donne \u00e0 voir ses visions tant\u00f4t romantique, tant\u00f4t franchement angoiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:21) [96%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour l'image pour la chor\u00e9graphie pour la l'appel \u00e0 un grand r\u00e9alisateur sur le plan musical Michel Masserey que vous cet album. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:28) [87%] :\r\nEh bien c'est peut-\u00eatre sa production solo la plus aboutie, comme par le pass\u00e9, Thom Yorke a collabor\u00e9 avec Nigel Godrich, Nadia, Nigel Godrich, du mal \u00e0 le discours est le producteur Star avec qui il travaille depuis quasi ses d\u00e9buts Thom Yorke adore bidouiller avec les machines, r\u00e9sultat l'instrumentation longtemps et quasi exclusivement \u00e9lectronique mais elle n'est pas froide pour autant elle bourdonne de vie de rythme syncop\u00e9, plut\u00f4t que d'opter pour la surench\u00e8re sonore s'Tom Yorke se contente le plus souvent d'une pulsation d'une m\u00e9lodie qui laisse d\u00e9filer et qu'ils traitent ce Normand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:04) [88%] :\r\nAlors en un mot encore Michel puisqu'il joue jeudi \u00e0 Montreuil, \u00e7a donne quoi sur sc\u00e8ne, ce genre de propositions assez minimaliste en j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:12) [86%] :\r\nOui, ce sera un show en effet tr\u00e8s minimaliste, Thom Yorke sera accompagn\u00e9 d'un seul musicien, son producteur, justement, Nigel Godrich, l'artiste audiovisuel n\u00e9erlandais Tariq Barry supervisera toute l'aspect images du concert, il y aura de grands \u00e9crans dans lequel, sur lequel seront projet\u00e9es des images et ensemble ils revisitent rompt les diff\u00e9rentes productions solo de Thom Yorke, une chose est amen\u00e9 \u00e0 mon avis, certaines le spectacle promet d'\u00eatre intense et certainement tr\u00e8s en vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:42) [90%] :\r\nVous allez passer la soir\u00e9e l\u00e0- bas Mich\u00e8le je pense tr\u00e8s bien, je vous souhaite une baisse merci beaucoup Michel a tout bient\u00f4t Thom Yorke donc on concert en concert ce jeudi soir \u00e0 l'auditorium Stravinski dans le cadre du Montreux Jazz Festival, je vous propose un petit extrait de cet album dont on vient de parler. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:02) [91%] :\r\nCe pas de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:01) [72%] :\r\n\u00e7a c'est c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:08) [93%] :\r\nC'\u00e9tait Tom Yorke et un extrait de son dernier album solo album qui vient de sortir, Thom Yorke sera en concert ce jeudi \u00e0 l'auditorium Stravinski \u00e0 Montreux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:18) [93%] :\r\nEt on vous retrouve Francine Bouchet tr\u00e8s vous \u00eates notre invit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures vous avez fond\u00e9 il y a plus de 30 ans, les \u00e9ditions La Joie de lire, d'ailleurs c'est une vous avez d'abord repris une une librairie qui s'appelait La Joie de lire \u00e0 Gen\u00e8ve depuis assez rapidement, vous \u00eates transform\u00e9s en \u00e9ditrice, vous aviez d\u00e9j\u00e0 cette id\u00e9e en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:38) [91%] :\r\nNon, je savais que je ferai autre chose quand j'ai repris le la librairie mais je ne savais pas encore quoi les feux de la critique de livres pour enfants voil\u00e0 Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque, mais \u00e0 force de voir les livres des autres, j'ai eu envie de faire les miens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:50) [87%] :\r\nAu d\u00e9but vous \u00e9tiez toute seule Francine Bouchet oui viendra tout seul \u00e0 \u00e9diter faire mon choix oui, il y avait d'ailleurs, hein, le 1er livre, si je ne me trompe pas, c'est un livre sur Le Corbusier, il s'appelle Corbu corail qui a exactement, livre qui a tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 par la critique et qui vous a ouvert des portes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:06) [90%] :\r\nOui, qui nous a ouvert des portes, \u00e7a c'est s\u00fbr et et qui est toujours d'actualit\u00e9 \u00e7a qui est formidable dans ce livre, c'est vraiment le livre phare parce que je le reprends aujourd'hui je le regarde, on a chang\u00e9 la couverture mais il est, il a pas une Ride, ce livre, c'est assez surprenant, \u00e7a je le dois d'ailleurs \u00e0 l'illustrateur aussi avec lequel j'ai j'avais travaill\u00e9 parce que j'avais fait le texte moi- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que j'avais, j'avais mis sur un papier tous les, tous les th\u00e8mes que je voulais qu'on aborde enfin tout ce que la cour apporterait l'architecture et puis ensuite on a travaill\u00e9 avec l'illustrateur pour qu'il exprime tout \u00e7a en images, parce que c'est quand m\u00eame un sujet tr\u00e8s conceptuel, pas du tout \u00e9vident pour les enfants, mais il a fait son chemin, l\u00e0 on l'a vendu dans plusieurs pays dans le monde, je suis, j'en suis tr\u00e8s fier, au fond, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:53) [83%] :\r\nIl y a beaucoup de d'ouvrages que vous choisissez s\u00e9lectionn\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9s qui sont ensuite traduits oui langue \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:59) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on a je ne personne qui s'occupe que de \u00e7a, de la vente des droits \u00e0 l'\u00e9tranger, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans toutes sortes de pays que ce soit la Chine, les \u00c9tats-Unis, l'Angleterre, l'Allemagne, l'Italie et la Gr\u00e8ce, la Cor\u00e9e et l'Iran, voil\u00e0 o\u00f9 nous livre notre bonne parole et se met dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:21) [90%] :\r\nEt pour cela on revient peut-\u00eatre l'importance des prix et de la reconnaissance ext\u00e9rieure des des prix pour votre travail ou des ouvrages de votre collection qui sont prim\u00e9s, \u00e7a \u00e7a aide parce que je sais qu'il a fallu quand m\u00eame une dizaine d'ann\u00e9es pour que la maison d'\u00e9dition soit soit v\u00e9ritablement solide au d\u00e9part, vous \u00e9tiez toute seule \u00e0 publier quelques livres aujourd'hui vous ont publi\u00e9 une quarantaine par ann\u00e9e, ce qui est beaucoup, donc c'est divers \u00e9l\u00e9ments qui font que petit \u00e0 petit, votre votre Business, enfin, parce que c'en est un aussi se solidifie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:53) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr que s'il faut de la patience, hein, je crois, enfin, comme dans toutes choses et, \u00e0 force de de patience et de t\u00e9nacit\u00e9, mais pour finir les choses, les choses se passent, est ce que ce sont les prix qui nous ont, qui nous ont fait grandir je crois pas trop, c'est plut\u00f4t le travail, c'est plut\u00f4t le travail, l'offre particuli\u00e8re de notre maison et les gens, \u00e7a peut se s'aper\u00e7oivent au fond chaque fois qu'on pr\u00e9sente nous livrent dans les foires internationales voient bien que il y a chaque fois une autre offre chaque fois qu'une esp\u00e8ce de une exploration d'un autre domaine, pour un autre public et je crois que cet effet de surprise qui n'est pas calcul\u00e9 un bien s\u00fbr, mais qui est, qui est l\u00e0 qui est effectif, h\u00e9 bien il nous aide \u00e0 nous aide vraiment pour, pour les titres \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:38) [92%] :\r\nComment \u00e7a se renouvelle, par exemple, expliquez -nous parce que c'est vrai que moi si je pense \u00e0 ma jeunesse et et \u00e0 mes enfants lorsqu'ils \u00e9taient petits qui sont aujourd'hui adolescents, en effet, c'est un monde qui s'est \u00e9norm\u00e9ment diversifi\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on propose des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes aujourd'hui aux jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:55) [90%] :\r\nOui, ce qui a chang\u00e9 surtout c'est ce et ce qui est pas forc\u00e9ment toujours dans le bon sens, ce qu'a des effets de mode et alors nous essayons pas de tomber dans ses effets de mode mais c'est s\u00fbr que les illustrations les illustrateurs n'illustre plus comme illustr\u00e9 a il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, il y a un autre Style, oui, dans notre Style, il y a d'autres styles bien Style sont sont sont tr\u00e8s vari\u00e9s, jeune bien \u00e0 plusieurs, mais il me semble qu'il y a, il y avait une tendance \u00e0 voir des illustrations parfois, parfois tr\u00e8s l\u00e9ch\u00e9e parfois Express qu'acad\u00e9mique, et \u00e7a je crois que les illustrateurs sont sont un peu d\u00e9barrass\u00e9 et ce qui n'est pas si mal, mais il faut quand m\u00eame garder l'exigence, encore elle, pour que, pour que quand m\u00eame le dessin, \u00e7a me frappe quand m\u00eame tous les dossiers qu'on voit les centaines de dossiers pas dire les milliers par ann\u00e9e et parfois la faiblesse du dessin parce que le pompage du dessin n'est peut-\u00eatre plus enseign\u00e9 comme il l'\u00e9tait, je ne sais pas, et \u00e7a c'est quelque chose qui me d\u00e9range, donc il faut s'y mettent le doigt, \u00e7a fait partie de notre travail pour certains illustrateurs des jeunes en particulier mettre le doigt sur le fait que c'est important de rester exigeant jusqu'au bout et de et d'explorer D D D D D pistou des mani\u00e8res ou des techniques diff\u00e9rentes, ne pas s'asseoir sur ce sur ses acquis et puis de temps en temps regarder en arri\u00e8re pour voir ce que les autres ont fait et parce qu'on ne vient pas de rien, parce ce que je crois, c'est tr\u00e8s important, \u00e7a, on a un h\u00e9ritage et cet h\u00e9ritage, on n'est pas oblig\u00e9 de s'y fixer, mais on peut en faire quelque chose d'autre tout en \u00e9tant conscient qu'il existe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:30) [87%] :\r\nVous avez la chance aujourd'hui, apr\u00e8s plus de 30 ans Francine Bouchet d'exercice dans ce m\u00e9tier -l\u00e0 qui est la litt\u00e9rature jeunesse et et l'\u00e9dition de pouvoir faire, je re\u00e7ois, c'est-\u00e0-dire qu'on vous fait de tr\u00e8s nombreuses propositions et que vous devez choisir s'il est un domaine dans lequel vous souhaiteriez encore vous investir, et je pense, par exemple pour adolescents, vous m'avez gliss\u00e9 le mot manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:48) [91%] :\r\nTout \u00e0 l'heure oui alors c'est un livre politique et il y en aura d'autres jeter tr\u00e8s frapp\u00e9s par ces ces jeunes qui se baladent avec des pancartes pour manifester pour le climat, pour nous, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9 parce que je trouve que, un, immanquablement, il y a quelque chose qui s'est pass\u00e9 depuis et je crois que le fait que \u00e7a Vienne de c'est quand m\u00eame pas banal, donc nous allons sortir un manifeste qui s'appellera l'arme verte, ce sont pas les armes au sens du pistolet mais des larmes qui coulent sur les joues et elles sont vertes et nous avons propos\u00e9, donc les slogans tous les slogans que nous avons pu r\u00e9cup\u00e9rer 2 de ces manifestations et en face des photos des photographies assez trash, il faut le dire, de la situation de notre plan\u00e8te et voil\u00e0, c'est un peu un peu un coup de poing, mais je tiens beaucoup \u00e0 \u00e0 cela parce qu'il me semble que, politiquement, nous n'avons encore nous sommes pas sortis du bois encore et, peut-\u00eatre, il est temps pour moi de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:45) [96%] :\r\nEt donc \u00e7a c'est une nouvelle activit\u00e9 nouvelle carte que vous jouez aux \u00e9ditions La Joie de lire \u00e0 laquelle vous tenez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:52) [87%] :\r\nOui, \u00e7a va peut-\u00eatre un peu plus engag\u00e9 politiquement, oui c'est \u00e7a et cette politique bien s\u00fbr, dans son sens large mais j'aurai quelque chose sur le sur les les femmes pour que cesse alors mais va voir jusqu'o\u00f9 on va, on ne pourra pas ma\u00eetre des slogans, vous imaginez ce genre de slogan qu'on pourra pas mais il me semble, ne sera pas forc\u00e9ment des photographies, enfin nous travaillons et y a maquette absolument magnifique de Jeanne Roux aller et je crois que il y a quelque chose l\u00e0 qui est nouveau et mais pas dans le sens de de de spectaculaire mais de diff\u00e9rents pour donner la va respecter la parole de ces jeunes qui ont pris des risques et ceci me pla\u00eet beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:29) [87%] :\r\nL'\u00e9ditrice heureuse Francine Bouchet oui c'est vrai, je fais une auditrice merci beaucoup de joie nous parler de bas de votre travail des livres que vous publiez, j'invite les auditrices et auditeurs \u00e0 se rendre sur le site de votre maison d'\u00e9dition, la joie de dire merci beaucoup Francine \u00e9coutez, je vous souhaite encore alors des des d\u00e9cennies de de bonheur \u00e0 \u00e9diter des livres, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T16:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-615738CC-6516-428B-9B90-626036CBD38F", "internalArchiveId": "615738CC-6516-428B-9B90-626036CBD38F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pass\u00e9, c'est pass\u00e9...", "publicationDate": "2019-07-01T00:00:00Z", "summary": "Quand le pass\u00e9 est pass\u00e9 et qu'on l'a pas vu passer, eh ben. c'est trop tard!\r\n\r\n* * Quand le pass\u00e9 est pass\u00e9 et qu'on l'a pas vu passer, eh ben. c'est trop tard!", "durationSec": 3363, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10511498", "imageURL": "http://www.rts.ch/8753069.image", "alternativeTitle": ["Airs de rien du 01.07.2019", "Airs de rien du 01.07.2019", "Le pass\u00e9, c'est pass\u00e9... / ADR_2019-07-01T20:03:45_airs-de-rien", "Le pass\u00e9, c'est pass\u00e9... / ADR_2019-07-01T20:03:45_airs-de-rien"], "alternativeSummary": ["Quand le pass\u00e9 est pass\u00e9 et qu\u2019on l\u2019a pas vu passer, eh ben\u2026 c'est trop tard!", "Quand le pass\u00e9 est pass\u00e9 et qu\u2019on l\u2019a pas vu passer, eh ben\u2026 c'est trop tard!"], "variantIds": ["ece-10511499", "ece-10511498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-09T07:19:36Z", "speechToTexts": ["09.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [91%] :\r\nBah oui je sais on cesse chaque ann\u00e9e la m\u00eame chose, le mois de juillet arrive, et paf \u00e7a recommence et on ne s'en lasse pas, en tout cas moi je ne m'en lasse pas, j'irais m\u00eame jusqu'\u00e0 dire que je me r\u00e9jouis un peu comme partir en vacances, plainte chansonnette pour ouvrir nos soir\u00e9es d'\u00e9t\u00e9 et les d\u00e9buts de soir\u00e9e d'\u00e9t\u00e9, on va en passer une grosse trentaine ensembles 36 pour \u00eatre pr\u00e9cis, bon alors on chante ou quoi, oui, allez on y va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [96%] :\r\nVous \u00eates en compagnie de Pascal Bernheim bonsoir h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [80%] :\r\nDonc Stop c'\u00e9tait Fleetwood Mac et cette chanson a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par Christine McVie, compositrice, auditrice clavi\u00e9riste et chante, pardon, \u00e7a y est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [90%] :\r\nComment c'est terrible, c'est \u00e0 peine le d\u00e9but si d\u00e9j\u00e0 des b\u00eatises, donc Christine McVie, chanteuse du groupe qui en avait aussi \u00e9pous\u00e9 le bassiste John McVie et dans le Showbiz, vous le savez, un mariage ne dure jamais longtemps donc lorsque Christine se s\u00e9pare, elle \u00e9crit cette chanson Down Stop \u00e0 propos de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avancer de pas s'arr\u00eater, pour pouvoir abandonner le pass\u00e9, c'est \u00e7a l'objectif, le pass\u00e9 \u00e9videmment, \u00e7a n'a pas vraiment simplifier la vie du groupe puisque John devait jouer cette chanson inspir\u00e9e de ses d\u00e9boires sentimentaux et, en plus, Mick Fleetwood, le batteur et cofondateur du groupe avec John McVie h\u00e9 bien Mick Fleetwood \u00e9tait lui aussi en train de divorcer, c'\u00e9tait en 1977 sur l'album Ramos qui devait d'abord s'intitulait Yesterday s gang d'apr\u00e8s un des vers de la chanson, sur une suggestion de John McVie, parce que toute la Californie du Sud Rail Gauthey sur les probl\u00e8mes de couple \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [97%] :\r\nNous allons nous attacher \u00e0 bien nous mettre dans la t\u00eate que le pass\u00e9 c'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [88%] :\r\nIl se peut qu'elle soit. \r\nPour peu qu'il soit trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Blok, la chanson s'intitule tard et c'est cette chanson qui a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par les programmatrice les programmateurs de la premi\u00e8re, c'est cette chanson qui a donn\u00e9 son th\u00e8me \u00e0 l'\u00e9mission de ce soir, le pass\u00e9 c'est pass\u00e9, pas de concert planifi\u00e9 pour St\u00e9phane Blok cet \u00e9t\u00e9 et pour cause, il est un petit peu occup\u00e9 par la F\u00eate des Vignerons dont il est un des libretti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [86%] :\r\nAlors lui, des concerts, il en a \u00e0 cet \u00e9t\u00e9, oui en Suisse aussi un haka mais \u00e7a commence \u00e0 186 francs, les billets et puis de toute fa\u00e7on au MJF ben il y a plus de place, alors voil\u00e0, salut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [66%] :\r\nC'est gare que ne s'y est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [86%] :\r\nElton John, donc je crois que l\u00e0 elle rock cette chanson bah elle sonne tr\u00e8s ann\u00e9es 50, Elton John a d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 qu'il avait voulu retrouver la saveur des lois que nous du d\u00e9but, comme au Carole o\u00f9 les soldats, il n'y a m\u00eame une r\u00e9f\u00e9rence directe \u00e0 Loik Around Clock de Bill Haley et le titre de la chanson est un jeu de mots, d'un autre tube c'est de de du m\u00eame Bill Haley see You like Gate, mais alors c'est quoi ce croit que bah, c'est une danse, oui, oui, une danse obscurs et inconnus que le gars dans la chance de dans la chanson, c'est enfin \u00e7a raconte l'histoire de ce gars qui aimait danser dans un resto, dans lequel il se rendait avec sa girlfriend \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 mais cette danse a disparu, tout le monde l'a oubli\u00e9, m\u00eame sa petite amie qui pourtant s'enflammer en dansant le croire que dans le vrac et qui bien s\u00fbr l'quitt\u00e9e depuis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:54) [86%] :\r\nSur la premi\u00e8re si imaginons si tu t'imagines, fillette, fillette si tu t'imagines Sarah \u00e7a va, \u00e7a va durer toujours, toujours \u00e0 la saison Nezzar la saison Nasa saison des amis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:11) [71%] :\r\nCe que tu debout de filles de filles, est ce que tu t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:17) [82%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:18) [99%] :\r\nSi tu crois peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:20) [77%] :\r\nSi tu crois que ton teint de rose ta taille de gains, t'es mignon biceps elles glan\u00e9 Ma\u00e9va Kubis donne un c'est tout l\u00e9ger, si tu crois que \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:34) [81%] :\r\n\u00e7a un vaccin va durer toujours ce que tu te. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:40) [68%] :\r\nPour s'il est. \r\nAllais vous jour hein. \r\nLes beaux jours et \u00e7a allait \u00eatre \u00e0 leur tour, nous tournons -nous sans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [89%] :\r\nMais moi, ma petite, une marche tout droit vers ce que tu vois pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:13) [75%] :\r\nTr\u00e8s souvent un au moins \u00e7a pour Laurent l'arriv\u00e9e de Veilhan la gente Gueret s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:33) [99%] :\r\nHier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:35) [71%] :\r\nL'air rouge \u00e0 l'air rouge 11 d'\u00e9l\u00e8ves y rouge de la vie. \r\nEt que leur p\u00e9tard le soir \u00e0 la mer et de tous les bonheurs de tout bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [99%] :\r\nAllons -y. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:56) [72%] :\r\nCe qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:57) [74%] :\r\nTu go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:28) [91%] :\r\nJuliette Gr\u00e9co, si tu t'imagines si tu t'imagines, c'est un po\u00e8me de Raymond Queneau, dont le titre original \u00e9tait c'est bien connu, il est paru dans le recueil l'instant fatal en 1948 mais cette un an plus t\u00f4t que Jean-Paul Sartre a refil\u00e9 ce po\u00e8me de Queneau \u00e0 Juliette Gr\u00e9co l\u00e0- dessus, Joseph Cosma \u00e9crit la musique \u00e0 toute berzingue is d\u00e9p\u00each\u00e9 la muse de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, l'interpr\u00e8te en 1947 avant qu'il soit publi\u00e9 le sujet du po\u00e8me s'inspire du carpe diem latin d\u00e9velopp\u00e9 par Horace lui- m\u00eame, ce qui n'est pas franchement de la gnognotte et en plus il y a deux allusion \u00e0 des po\u00e8mes de Ronsard, notamment quand vous serez bien vieille, qui explique par le menu que le pr\u00e9sent passe et devient le pass\u00e9 alors, faut pas croire que \u00e7a va, qu'\u00e7a va qu'\u00e7a va durer 12. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:26) [90%] :\r\nEt comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, on va le r\u00e9p\u00e9ter en chanson, \u00e9videmment, il faut aller de la fin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:57) [89%] :\r\nEnsuite, mais. \r\nEnviron une semaine d'un seul beh oui au jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:51) [94%] :\r\nNorah Jones car il en a cette chanson douce \u00e9voque la n\u00e9cessit\u00e9 d'abandonner les souvenirs li\u00e9s \u00e0 une ancienne histoire d'amour et surtout avoir la facult\u00e9 de passer \u00e0 autre chose, le texte ne dit pas vraiment s'il faut oublier pour pouvoir recommencer \u00e0 0 ou choisir le chemin de la rupture, mais le vid\u00e9oclip penche nettement du c\u00f4t\u00e9 du 1er sc\u00e9nario recommencer \u00e0 0, puisqu'on y voit un vieux couples qui se met \u00e0 danser dans sa cuisine pour faire p\u00e9ter la routine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:31) [92%] :\r\nQuand le pass\u00e9 est pass\u00e9 et qu'on n'a pas vu passer les bas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:47) [94%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:19:03) [86%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:06) [87%] :\r\nIl est trop tard c'\u00e9tait il visait d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:12) [91%] :\r\nR de rien, une \u00e9mission de Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:18) [68%] :\r\nEt gr\u00e2ce. \r\nQuand vous voil\u00e0 sa sollicitude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:56) [90%] :\r\nGeorges Harrison when we ou est -ce Fab George Harrison, il a \u00e9crit cette chanson tout de suite apr\u00e8s la s\u00e9paration des Beatles, mais il va attendre plus de 15 ans avant de l'enregistrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:06) [85%] :\r\nC'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9poque de la Beatlemania quand les fans appelaient les Beatles Fab Four fab \u00e9tant l'abr\u00e9viation de Fabius la partition compos\u00e9e par George Harrison cite des lignes m\u00e9lodiques et des sons typiques de l'univers musical des Beatles et puis il y a aussi la nacos lutte du titre when we want Fabre en fran\u00e7ais litt\u00e9ral quand nous \u00e9tait Fab sujet plurielle verbe au singulier, sur le mode nous avions beau \u00eatre quatre nous ne formions quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:42) [75%] :\r\nJ'ai pas assez mal attendez c'est curieux suffit \u00e0 \u00e7a, j'ai cass\u00e9 \u00e0 bord et qu'est -ce que vous avez su faire, moi j'ai mang\u00e9. \r\nJe regarde, on a un cas sculpt\u00e9 se faire ses militants, ce qui est, \u00e0 croire que cela. \r\nDes millions, peut-\u00eatre que tout de m\u00eame hein je faisais presque tous de presque rien, jamais ma joie le se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:48) [89%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9mie Kisling, je me souviens, je regarde en arri\u00e8re toute ma carri\u00e8re, qu'est ce que j'ai su faire de moi, j'ai mis dans ma poche, tout ce qui accroche et ce que je suis fier de chante J\u00e9r\u00e9mie Kisling un regard en arri\u00e8re dop\u00e9 \u00e0 l'amertume contrebalancer en m\u00e9thode Cou\u00e9 par ce slogan chant\u00e9 en choeur mais jamais ma joie ne se perd en chemin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:20) [78%] :\r\nAlors il y a franchement de quoi se choper un blues mais en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:34) [86%] :\r\nRock The Blues Away, un titre extrait du 16\u00e8me et dernier album d'ACDC rock en Bosnie un un disque fortement charg\u00e9e de nostalgie et qui est sorti en 2014 dans le rock, le blues oui un Gatia Hong \u00e9voque son enfance et son adolescence en Australie quand il allait \u00e0 la plage et qu'il \u00e9coutait du rock \u00e0 fond sur sa petite radio. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:16) [85%] :\r\nHier encore, j'avais 20 ans je dans les jouets de la vie comment joue de l'amour et je vivais la nuit sans compter sur mes jours qui fuit dans le temps, j'ai fait tant de projets qui sont rest\u00e9s en. \r\nJ'ai fond\u00e9 tant d'espoirs qui se sont en vol. \r\nJe reste perdu, ne sachant o\u00f9 aller les yeux cherchant le ciel mais le coeur mis en. \r\nJe n'ai pas eu du courrier et me suis essouffl\u00e9 ignore pas donc j'je pas assez d'un mois de conversation. \r\nQuand j'avais 20 ans mais j'ai perdu mon temps \u00e0 fait des folies, il ne me laisse au vent, rien de vraiment appr\u00e9cier que quelques rides au front et la peur de m'ennuie car mes amours sont mortes, avocat d'exister, mes amis sont pas rater ne reviendront pas Romain faut je vais le vide autour de moi et j'ai g\u00e2ch\u00e9 ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:16) [91%] :\r\nCharles Aznavour, hier encore, ce sont l\u00e0 les r\u00e9flexions d'un vieux bonhomme qui fait le bilan de sa vie et qui se rend vite compte que cette vie il a tranquillement en courant apr\u00e8s des r\u00eaves apr\u00e8s d\u00e9sespoir insaisissable d\u00e9samour futile, maintenant qu'il arrive au bout du chemin, il se demande comment il a pu \u00eatre aussi cr\u00e9tin \u00e0 gaspiller son temps \u00e0 cause de sa conduite dict\u00e9e par l'\u00e9go\u00efsme. \r\nCette dame Clock Back in English, No\u00ebl Gallagher, auteur et compositeur du titre et chanteurs aussi, alors que c'est son fr\u00e8re l'IAM qui chante, d'habitude, No\u00ebl Gallagher, \u00e9crit ce vers, assieds -toi, pr\u00e8s de la chemin\u00e9e et fait pas cette gueule c'est un souvenir mais, oui, oui, oui, parce que quand il \u00e9tait petit sa moment le faisait poser pr\u00e8s de la chemin\u00e9e pour lui tirer le portrait, et comme aujourd'hui encore un d\u00e9bat \u00e0 l'\u00e9poque, No\u00ebl Gallagher faisait la tronche alors il lui demandait de pas faire la tronche d'o\u00f9 le titre de la chanson Don't log Back in Aung qu'on peut traduire approximativement par ne te souviens pas du pass\u00e9 quand est f\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:05) [56%] :\r\nM\u00eame les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:08) [93%] :\r\nBien plus qu'un hommage \u00e0 l'actrice am\u00e9ricaine Ava Gardner, Alain Souchon dans la beaut\u00e9 d'un vague Gartner nous propose d'appr\u00e9cier les souvenirs qui sont li\u00e9es \u00e0 des moments simples des moments forts de notre vie en invoquant une nostalgie du plaisir qu'on a ressenti, et qu'on Revit gr\u00e2ce \u00e0 une odeur, une lumi\u00e8re, h\u00e9 oui, aussi, une petite Madeleine, bien s\u00fbr, avec en m\u00eame temps une conscience aigu\u00eb de la fugacit\u00e9 de ces petits moments de bonheur puisqu'on sait bien que tout va dans la mer, heureusement, il existe un album qui apaise le tragique de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re et qui consiste \u00e0 retrouver dans la lumi\u00e8re, la beaut\u00e9 d'Ava Garner retrouvez les choses premi\u00e8re la beaut\u00e9 d'Ava Gardner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:56) [86%] :R. Derieux avec Pascal Bernheim oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:09) [90%] :\r\nBen, nous sommes m\u00eame pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:19) [66%] :\r\nJ'ai \u00e0 ce local, quand un moment l\u00e8ve et m\u00eame \u00e0 \u00e0 l'ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:41) [75%] :\r\nBon, et on a nous disent m\u00eame mais un \u00e0 un sommet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:02) [78%] :\r\nFait bon, il fait une tonne Wembley, amenant le sable Wenger. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:37) [73%] :\r\nVoil\u00e0 paix de nouveauM. or un \u00e0 un gain pas mal \u00e0 l'UE. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:11) [90%] :\r\nIl ne m'Life les Beatles tr\u00e8s autobiographique, cette chanson de John Lennon, un regard plein de tendresse sur le pass\u00e9, il y a un ami disparu en 1962 ce Youssef Cliff, un des premiers Beatles et grand ami de John Lennon, il y a aussi sa tante Mimi et sa femme cimeti\u00e8re pour lesquels, comme il le chante, il aura toujours de l'affection pendant l'enregistrement, Lennon a laiss\u00e9 des blancs sur la bande magn\u00e9tique et il a demand\u00e9 \u00e0 George Martin, le producteur d'y mettre quelque chose de baroque, je cite John Lennon pour faire le lien entre le pr\u00e9sent et le pass\u00e9, Martine a jou\u00e9 et enregistr\u00e9 une petite m\u00e9lodie au piano, il a ensuite acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la bande magn\u00e9tique pour que le son, ressemblent \u00e0 celui d'un clavecin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:01) [88%] :\r\nIl My Life est consid\u00e9r\u00e9e comme une des meilleures chansons des Beatles et c'est ce qu'ils pensent eux- m\u00eames d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:48:20) [73%] :\r\nOn a dans la tu et et du et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:48:41) [93%] :\r\nOh que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:48:50) [64%] :\r\nEn Guy et au lit, au nom du tout juste. \r\nC'est. \r\nOui. \r\nAussi, le plan du. \r\nQuand est. \r\nIl y a un grand. \r\nOui bon d'araign\u00e9e. \r\nRoman nu et ma\u00e7on rentable Romain du voyant et je suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:40) [88%] :\r\nLe personnage qu'on entend chanter et qui est interpr\u00e9t\u00e9 par Nikola\u00ef Gay da est un homme qui se lamente \u00e0 l'hiver, de son existence, il s'ennuie, la vie ne lui apporte plus aucun plaisir, il ne songe qu'\u00e0 mourir, ce personnage a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Goethe et il s'appelle Famagouste et c'est bien lui qui a vendu son \u00e2me au diable pour retrouver la jeunesse les plaisirs et l'amour, comme vous le savez, tout \u00e7a finit tr\u00e8s tr\u00e8s mal, moralit\u00e9, encore une fois, le pass\u00e9 c'est le pass\u00e9, c'est donc Nicolas et Gadea, qui interpr\u00e9tait l'air rien en vain, je m'interroge, de l'op\u00e9ra de Charles Gounod Faust, l'orchestre du Th\u00e9\u00e2tre de l'Op\u00e9ra de Paris \u00e9tait dirig\u00e9e par Andr\u00e9 que lui tint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:37) [76%] :\r\n\u00e7a, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:40) [82%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:44) [63%] :\r\nC'est et. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:49) [66%] :\r\nHerv\u00e9 Barr\u00e9 les eaux \u00e0 Tignes qui s'est fait et voil\u00e0 que Dieu. \r\n2 vraiment. \r\nEh ben, c'est cela que \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:09) [73%] :\r\n\u00e0 Oslo et de fleurissement qui non bah dites qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:07) [73%] :\r\nEt aussi la hausse 15 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:15) [90%] :\r\nWen Wei \u00e0 Hong, c'\u00e9tait Ad\u00e8le et ce Cadel nous raconte se passe lors d'une soir\u00e9e pendant laquelle, une fois la cinquantaine atteinte, une soir\u00e9e pendant laquelle vous rencontrerez tous les gens avec lesquels vous vous \u00eates engueul\u00e9 voil\u00e0, tous les gens que vous avez aim\u00e9 aussi toutes les personnes que vous n'avez jamais aim\u00e9 le truc pendant cette soir\u00e9e, c'est que vous n'aurez jamais assez de temps pour passer un moment avec chacune et chacun, mais finalement vous vous amusez tellement que tout d'un coup, paf, vous avez de nouveau 15 ans R de rien, c'est termin\u00e9, merci \u00e0 Rodolphe Bauchau et \u00e0 Christian, mort pour la r\u00e9alisation et la diffusion de cette \u00e9mission si vous voulez nous \u00e9crire, nous avons une adresse de courriel,C. R de rien arobase RTS Point CH : vous avez rendez- vous avec voix off vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 9 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-01T19:14:01Z", "program": {"href": "/programs/4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "id": "4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "name": "Airs de rien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 12800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer g76UlmzVgnL5YjFoU78rqOOGGJLi"}]